[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=29000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=29025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4C13CA7F-CFFC-4CE1-90E7-10DCE418F8CF", "internalArchiveId": "4C13CA7F-CFFC-4CE1-90E7-10DCE418F8CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Markus Zemp, pr\u00e9sident de Proviande;Billette;Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident du parti \"Les Republicains\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SONDAGE PA (FACTS)) L'initiative no billag perd du terrain.... \r\nLe 2\u00e8me sondage de GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR montre que seul un tiers de la population y est encore favorable. \r\nPour rappel, le texte veut supprimer tout financement public de l'audiovisuel suisse.\r\nMuriel Ballaman... le sort de No Billag para\u00eet scell\u00e9...\r\n  1'12\r\n((Oui le suspense est presque lev\u00e9. Presque, car on ne peut exclure un fait de campagne de derni\u00e8re minute, mais il devrait \u00eatre assez spectaculaire pour retourner 20% des sond\u00e9s \u00e0 en croire l'institut GFS. \r\nSi les suisses avaient vot\u00e9 la 2\u00e8me semaine de f\u00e9vrier, ils seraient 65% \u00e0 refuser cette initiative. C'est 5% de plus que lors de notre dernier sondage, un mois plus t\u00f4t. 5 points pass\u00e9s directement du camp des partisans \u00e0 celui des opposants.. le taux d'inc\u00e9cis n'ayant pas boug\u00e9 \u00e0 2%. \r\nM\u00eame chez les sympatisants de l'UDC le oui l'emporte toujours, mais il perd du terrain. Le parti a pourtant appel\u00e9 ses membres \u00e0 soutenir l'initiative nobillag. \r\nEt une r\u00e9gion linguistique se distingue: selon ce sondage, le tessin pourrait cr\u00e9er la surprise et accepter nobillag... m\u00eame s'il est encore minoritaire, le oui a nettement augment\u00e9 dans la partie italophone... il tutoie d\u00e9sormais la barre des 50%, alors qu'en Suisse romande et en suisse al\u00e9manique, le non l'emporte. \r\nQuant aux arguments qui dominent le d\u00e9bat, les partisans de cette initiative sont s\u00e9duits par l'id\u00e9e que la SSR doit \u00e9conomiser et trouve injuste que les entreprises doivent \u00e9galement payer la redevance. Les opposants, eux, craignent la perte de qualit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias qui seraient d\u00e9sormais financ\u00e9s par de l'argent priv\u00e9.))\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS... pour le compte de la SSR... entre le 7 et le 14 f\u00e9vrier...aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1400 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de 2,7%. \r\nQuant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral sounis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... il serait... lui... accept\u00e9 par preque 3 quarts des sond\u00e9s.\r\n(Ambulatoire) **** D\u00e8s le 1er janvier de l'an prochain... l'assurance obligatoire des soins ne prendra en charge certaines interventions chirurgicales que si elles sont r\u00e9alis\u00e9es en ambulatoire... \r\nCe sera notamment le cas des interventions pour les h\u00e9morro\u00efdes, de certaines op\u00e9rations des varices ou de celles du m\u00e9nisque... \r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique l'a annonc\u00e9 hier... \r\nL'un des objectifs est de freiner la hausse des co\u00fbts dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n(04/MERCOSUR ITV ZEMP) ***Johann Schneider-Ammann veut acc\u00e9l\u00e9rer la conclusion d'un accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et les pays sud-am\u00e9ricains du Mercosur.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral l'a dit hier \u00e0 Berne apr\u00e8s une table-ronde avec les repr\u00e9sentants d'une trentaine d'organisations \u00e9conomiques et agricoles. \r\nProbl\u00e8me: les milieux agricoles... justement... sont r\u00e9ticents. Car la protection douani\u00e8re serait r\u00e9duite.\r\nL'Union suisse des paysans a m\u00eame boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement. \r\nLa fa\u00eeti\u00e8re des producteurs de viande Proviande... elle... \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e.\r\nPour son pr\u00e9sident, Markus Zemp, les \u00e9leveurs suisses doivent se d\u00e9marquer de la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n  45''\r\n(( TRAD: Jour apr\u00e8s jour, nous devons pouvoir montrer aux consommatrices et consommateurs o\u00f9 se trouve la valeur ajout\u00e9e de la viande suisse. Quelle est la diff\u00e9rence? Pourquoi cela coute aussi un peu plus cher? Le secteur de la viande de volaille est un bon exemple. La part de consommation de viande indig\u00e8ne augmente constamment. Pourquoi ? Parce que les consommatrices et consommateurs voient que nous avons des conditions de d\u00e9tention des animaux bien meilleures. Il n'est pas rare de voir des volailles en plein air. Pensez aussi \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire : nous n'avons pas de scandales chez nous. Cet exemple doit servir de mod\u00e8le pour toutes nos fili\u00e8res. Ce n'est jamais termin\u00e9. Chaque jour, nous devons montrer en quoi nous nous diff\u00e9rencions. ))\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Fribourg - HFR) La directrice de l'h\u00f4pital fribourgeois s'en va... \r\nSelon nos informations... Claudia K\u00e4ch et le HFR se s\u00e9parent d'un commun accord... \r\nUn d\u00e9part qui devrait \u00eatre officiellement communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\nIl fait suite \u00e0 un audit sur la gouvernance de l'Institution... \r\nPour m\u00e9moire... le climat politique est explosif... autour du HFR... qui est confront\u00e9 \u00e0 de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\nDepuis l'entr\u00e9e en fonction de Claudia K\u00e4ch en 2014... plusieurs cadres cl\u00e9 de l'h\u00f4pital ont d\u00e9missionn\u00e9.\r\n(Budget neuch) *** Le conseil d'Etat neuch\u00e2telois peut respirer: le canton a son budget pour 2018!\r\nApr\u00e8s deux mois de crise institutionnelle... le grand conseil a finalement accept\u00e9... hier... un projet propos\u00e9 par la commission des finances.\r\nUn compromis entre baisse des charges et hausse des recettes... qui pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 38 millions de francs...\r\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e n\u00e9cessaire... c'est-\u00e0-dire 69 d\u00e9put\u00e9s sur 115.\r\nPar rapport au budget refus\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re... celui qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 hier pr\u00e9voit de nouvelles mesures d'\u00e9conomies.\r\nNotamment une baisse d'un million de francs dans l'enveloppe allou\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9...\r\n(SYRIE) Dans l'actualit\u00e9 internationale...  cette nouvelle \u00e9tape dans le conflit syrien...\r\nDes milices pro-r\u00e9gimes... fid\u00e8les \u00e0 Damas... ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es hier dans la r\u00e9gion d'Afrine... au nord-ouest du pays.\r\nLeur mission: venir en aide aux Kurdes... face \u00e0 l'offensive men\u00e9e par la Turquie.\r\nEt hier d\u00e9j\u00e0... ces combattants syrien auraient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par les forces turques. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandre Billette... depuis Istanbul.\r\n(Syrie suite) ****Et puis toujours en Syrie... la situation humanitaire s'agrave encore dans la Ghouta orientale.\r\n250 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 1000 bless\u00e9es depuis dimanche... dans des bombardements men\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas.\r\nSelon l'observatoire syrien des droits de l'homme... une soixantaines d'enfants feraient partie des victimes. \r\nDans cette enclave rebelle... 6 h\u00f4pitaux ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombes...et trois d'entre eux sont d\u00e9sormais hors service.\r\n(12 COURT/WAUQUIEZ PI) \"J'assume mes propos\". \r\nCe sont les mots de Laurent Wauquiez... le pr\u00e9sident du parti fran\u00e7ais Les R\u00e9publicains...\r\nHier... sur BFMTV... il est revenu sur ses d\u00e9clarations pol\u00e9miques... lors d'une rencontre avec des \u00e9tudiants... \r\nD\u00e9clarations diffus\u00e9es r\u00e9cemment dans l'\u00e9mission Quotidien.\r\nLaurent Wauquiez accusait notamment Nicolas Sarkozy d'avoir mis ses ministres sur \u00e9coute... ou qualifiait les d\u00e9put\u00e9s \"En marche\" de guignols. \r\nLe pr\u00e9sident des Republicains a annonc\u00e9 qu'il allait porter plainte et saisir le conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel..\r\nDe Paris les explications d'Ariane Hasler.\r\n((Laurent Wauquiez a opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie polyvalente pour cette premi\u00e8re interview depuis la diffusion de ses propos pol\u00e9miques... La victimisation : \"on m'a rendu une embuscade\" , l'attaque sur la d\u00e9ontologie journalistique et sur je cite \" le cirque m\u00e9diatique\", pour enfin revendiquer le parler vrai apr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et assum\u00e9 ses propos\r\nSon \u00b450\r\nAu final seul Nicolas Sarkozy aura une nouvelle fois eu droit \u00e0 ses excuses. Les jours qui viennent diront si la strat\u00e9gie Wauquiez a convaincu. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Cahuzac) Le parquet de Paris requiert la confirmation en appel de la peine contre J\u00e9r\u00f4me Cahuzac. \r\nL'ancien ministre du budget est jug\u00e9 pour avoir dissimul\u00e9 de l'argent au fisc via un compte en Suisse.\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison et 5 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 en premi\u00e8re instance.\r\n(21/PAPIER SKI DESCENTE) *** Direction Pyongchang pour finir ce journal...\r\nLes athl\u00e8tes de Swiss-Ski ont connu un nouvel \u00e9chec dans les \u00e9preuves de vitesse aux Jeux Olympiques\r\nCette nuit, lors de la descente f\u00e9minine, la meilleure Suissesse a \u00e9t\u00e9 Corinne SUTER... 6\u00e8me. \r\nL'analyse de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Cor\u00e9e du Sud Alain TH\u00c9VOZ.\r\nLes \u00e9preuves de ces jeux olympiques sont \u00e0 suivre sur tous les canaux de la RTS... \u00e0 la radio... \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur RTS... ainsi que sur rtssport.ch .\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-21T05:59:57_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-21T05:59:57_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9333347", "ece-9333341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T13:35:17Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nBon moi bonjour Yann bonjour \u00e0 tous les Suisses de moins en moins favorable \u00e0 l'initiative nobillag \u00e0 10 jours de la votation, le texte a encore perdu des partisans, selon le dernier sondage gfs l'interdiction du financement public de l'audiovisuel ne convainc plus qu'une personne sur 3, nouvelle \u00e9tape dans la guerre en Syrie : les forces de Bachar Al-Assad, ont fait leur entr\u00e9e dans l'enclave d'Afrine hier, des centaines de combattants vont pr\u00eater main Ford aux Kurdes du YPG face \u00e0 l'offensive men\u00e9e depuis plusieurs semaines par la Turquie Corinne sous terre 6\u00e8me de la descente de ski alpin tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pyongyang, elle signe le meilleur r\u00e9sultat helv\u00e9tique de l'\u00e9preuve, une \u00e9preuve qui vient confirmer une d\u00e9ception c\u00f4t\u00e9 suisse, les sp\u00e9cialistes de la vitesse ne r\u00e9pondent pas aux attentes dans ces jeux olympiques. \r\nL'initiative nobillag. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [91%] :\r\nPerd donc du terrain, le 2\u00e8me sondage de GFSBern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR montre que seul un tiers de la population y est encore favorable pour rappel, le texte veut supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse, Muriel, la mort, le sort de nobillag para\u00eet scell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, le suspense est presque lev\u00e9 presque 40 peut pas exclure un fait de campagne de derni\u00e8re minute mais il devrait \u00eatre assez spectaculaire pour retourner 20 pourcent des sond\u00e9s \u00e0 en croire l'institut GFS si les Suisses avaient vot\u00e9 la 2\u00e8me semaine de f\u00e9vrier, ils seraient 65 pourcent \u00e0 refuser cette initiative, c'est 5 pourcent de plus que lors de notre dernier sondage un mois plus t\u00f4t, 5 points pass\u00e9s directement du camp des partisans \u00e0 celui des opposants, le taux d'ind\u00e9cis Nayan pas boug\u00e9 \u00e0 2 pourcent m\u00eame chez les sympathisants de l'UDC, le oui l'emporte toujours, mais il perd du terrain, le parti a pourtant appel\u00e9 ses membres \u00e0 soutenir l'initiative nobillag, est une r\u00e9gion linguistique se distingue, selon ce sondage, le Tessin pourrait cr\u00e9er la surprise et accepter nobillag m\u00eame s'il est encore minoritaire, l\u00e0 o\u00f9 il y a nettement augment\u00e9 dans la partie italophone il tutoie d\u00e9sormais la barre des 50 pourcent alors qu'en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique, le non l'emporte quant aux arguments qui dominent le d\u00e9bat, les partisans de cette initiative, sont s\u00e9duits par l'id\u00e9e que la SSR doit \u00e9conomiser et trouve injuste que les entreprises doivent \u00e9galement payer la redevance, les opposants, eux, craignent la perte de qualit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias qui seraient d\u00e9sormais financ\u00e9s par de l'argent priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS pour le compte de la SSR, entre le 7 et le 14 f\u00e9vrier aupr\u00e8s dans la \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1000 400 personnes la marge d'erreur est de2,7 pourcent quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple 4 mars prochain le nouveau r\u00e9gime financier il serait, lui, accept\u00e9 par presque 3 quarts des sond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [96%] :\r\nD\u00e8s le 1er janvier prochain l'assurance obligatoire des soins ne prendra en charge certaines interventions chirurgicales que si elles sont r\u00e9alis\u00e9es en ambulatoire ambulatoire il y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [95%] :\r\nCe sera le cas notamment des interventions pour les h\u00e9morro\u00efdes de certaines op\u00e9rations des varices ou de celles du m\u00e9nisque, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'a annonc\u00e9 hier l'un des objectifs est de freiner la hausse des co\u00fbts dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [94%] :\r\nYoann Schneider- Ammann veut acc\u00e9l\u00e9rer la conclusion d'un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les pays sud- am\u00e9ricains du Mercosur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [90%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral, a dit hier \u00e0 Berne apr\u00e8s une table ronde avec les repr\u00e9sentants d'une trentaine d'organisations \u00e9conomiques et agricoles, probl\u00e8me : les milieux, les milieux agricoles justement sont r\u00e9ticents car la protection douani\u00e8re serait r\u00e9duite l'Union suisse des paysans a m\u00eame boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement la fa\u00eeti\u00e8re des producteurs de viande Proviande -elle repr\u00e9sent\u00e9e pour son pr\u00e9sident Marcus temp les \u00e9leveurs suisses doivent se d\u00e9marquer de la concurrence \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [86%] :\r\nVirus ne parc technique, jour apr\u00e8s jour, nous devons pouvoir montrer aux consommatrices et consommateurs, o\u00f9 se trouve la valeur ajout\u00e9e de la viande suisse, elles ont ensuite Mahroum course, quelle est la diff\u00e9rence, pourquoi cela co\u00fbte aussi un peu plus chaud faire sur une palette \u00e9volue, le secteur de la viande de volaille est un bon exemple, la part de consommation de viande indig\u00e8ne augmente constamment, pourquoi, parce que les consommatrices et consommateurs, je vois que nous avons des conditions de d\u00e9tention des animaux, il y a meilleur film baisser les pays -ils parce qu'il n'est pas rare de voir des volailles en plein air, pensez aussi \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, nous n'avons pas de scandale Ch\u00e9nens mousson cet exemple doit servir de mod\u00e8le pour toutes nos fili\u00e8res, ce n'est jamais termin\u00e9 chaque jour devant montrer en quoi nous nos diff\u00e9rences sur les plus charit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, la directrice de l'h\u00f4pital fribourgeois s'en va, selon nos informations, Claudia K\u00e4ch et le HFR se s\u00e9parent d'un commun accord, un d\u00e9part qui devrait \u00eatre officiellement communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi il fait suite \u00e0 un audit sur la gouvernance de l'institution, pour m\u00e9moire, le climat politique est explosif autour du HFR, qui est confront\u00e9 \u00e0 de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res depuis l'entr\u00e9e en fonction de Claudia K\u00e4ch en 2014 plusieurs cadres cl\u00e9 de l'h\u00f4pital ont d\u00e9missionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [95%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois peut respirer, le canton a son budget pour 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [93%] :\r\nApr\u00e8s 2 mois de crise institutionnelle le Grand Conseil a finalement accept\u00e9, hier, un projet propos\u00e9 par la commission des finances, un compromis entre baisse des charges et hausse des recettes qui pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 38 millions de francs, elle a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire 69 d\u00e9put\u00e9s sur 115 par rapport au budget refus\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, celui qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 hier pr\u00e9voit de nouvelles mesures d'\u00e9conomie notamment une baisse d'un 1000000 de francs dans l'enveloppe, elle lui allou\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, dans l'actualit\u00e9 internationale, cette nouvelle \u00e9tape dans le conflit syrien des milices pro- r\u00e9gime fid\u00e8les \u00e0 Damas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es hier dans la r\u00e9gion d'Afrine, au nord- ouest du pays, leur mission : venir en aide aux Kurdes, face \u00e0 l'offensive men\u00e9e par la Turquie et hier d\u00e9j\u00e0, les combattants syrien auraient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s par les forces turques, les pr\u00e9cisions d'Alexandre Billette depuis Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [93%] :\r\nOfficiellement le pouvoir turques minimise le d\u00e9ploiement des troupes syriennes \u00e0 Afrine comme Redjep Tayyip Erdogan qui relativise ce n'\u00e9tait qu'une dizaine de camionnettes qui a fait demi- tour apr\u00e8s des tirs d'avertissement selon le pr\u00e9sident turc, pourtant, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, des centaines de combattants syrien se serait rendu mardi dans l'enclave contr\u00f4l\u00e9e par les forces kurdes, mais peu importe le nombre de soldats, l'implication de Damas va compliquer cette op\u00e9ration militaire turque qui semble d\u00e9j\u00e0 bien difficile, les forces turques ont pris le contr\u00f4le de quelques villages seulement et un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive, les autorit\u00e9s turques annoncent maintenant le si\u00e8ge de la ville d'Afrine, dans les prochains jours, reste une inconnue dans les derniers d\u00e9veloppements, le r\u00f4le de la Russie, alli\u00e9e de Damas, mais qui a officiellement ferm\u00e9 les yeux sur l'op\u00e9ration \u00e0 Afrine et son qui le r\u00e9gime de Damas n'aurait jamais pu d\u00e9ployer ses troupes face \u00e0 l'arm\u00e9e turque Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [96%] :\r\nEt puis toujours en Syrie, la situation humanitaire s'aggrave encore dans la Ghouta orientale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [95%] :\r\n200 50 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 1000 bless\u00e9s depuis dimanche dans des bombardements men\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une soixantaine d'enfants feraient partie des victimes dans cette enclave rebelle 6 h\u00f4pitaux ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombes et 3 d'entre eux sont d\u00e9sormais hors service, j'assume mes propos, ce sont les mots de Laurent Wauquiez, le pr\u00e9sident du parti fran\u00e7ais Les R\u00e9publicains hier sur BFMTV il est revenu sur ses d\u00e9clarations pol\u00e9miques lors d'une rencontre avec des \u00e9tudiants d\u00e9claration diffus\u00e9es r\u00e9cemment dans l'\u00e9mission Quotidien Laurent Wauquiez accusait notamment Nicolas Sarkozy d'avoir mis ses ministres sur \u00e9coutes ou qualifiait les d\u00e9put\u00e9s en marche de guignols, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains a aussi annonc\u00e9 qu'il allait porter plainte et saisir le Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel, car ses propos tenus publiquement ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 son insu de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [92%] :\r\nLaurent Wauquiez a opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie polyvalente pour cette premi\u00e8re interview depuis la diffusion de ses propos pol\u00e9miques, d'abord la victimisation, on m'a tendu une embuscade, puis l'attaque sur la d\u00e9ontologie journalistique et sur, je cite le cirque m\u00e9diatique pour enfin revendiquer le parler vrai, apr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et assum\u00e9 ses propos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [92%] :\r\nEst-ce que, ici, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 me d\u00e9rober devant vos questions ou est -ce que j'ai tr\u00e8s clairement assum\u00e9 la totalit\u00e9 de mes convictions, je les fais exactement avec la m\u00eame transparence je sors de cette \u00e9preuve en \u00e9tant plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais \u00e0 d\u00e9fendre \u00e0 la fois mes convictions et ma libert\u00e9 de parole et je voudrais ce soir juste poser cette question toute simple aux Fran\u00e7ais est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez un \u00e9lu qui a une parole directe ou est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'est politique qui ne disent plus rien, ou qui ne font plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:12) [94%] :\r\nAu final, seul Nicolas Sarkozy aura une nouvelle fois eu droit ses excuses les jours qui viennent diront si la strat\u00e9gie Wauquiez a convaincu Ariane Hasler RTS Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [96%] :\r\nEt puis on reste \u00e0 Paris, puisque le parquet de Paris requiert la confirmation en appel de la peine contre J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'ancien ministre du Budget, jug\u00e9 pour avoir dissimul\u00e9 de la, de l'argent au Fisc, il y a un compte en Suisse, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison et 5 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 en premi\u00e8re instance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [91%] :\r\nEt direction Pyongchang pour finir ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [89%] :\r\nLes les athl\u00e8tes de qui ont connu un nouvel \u00e9chec tout \u00e0 l'heure dans les \u00e9preuves de vitesse aux Jeux olympiques, cette nuit, r\u00f4le de lors de la descente f\u00e9minine, la meilleure Suissesse a \u00e9t\u00e9 Corinne sous terre 6\u00e8me l'analyse de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Cor\u00e9e du Sud \u00e0 l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [89%] :\r\nB\u00e9ate fait \u00e7a avec le bronze en descente et l'argent en super- G et elle seule qui \u00e9chappe \u00e0 la critique, les autres sp\u00e9cialistes de la vitesse n'ont pas r\u00e9pondu aux attentes, les Suissesses qui \u00eatre podiums en Coupe du monde n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 reproduire leur performance, la volont\u00e9 de vouloir trop bien faire, peut-\u00eatre la peur de mal faire, c'est selon, les Suissesses n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se sublimer le jour J, comme par exemple, Sofia Goggia, qui est all\u00e9 chercher la m\u00e9daille d'or on descente Ragueneau moving quel cette Norv\u00e9gienne qui va rentrer au pays avec 2 m\u00e9dailles d'argent le bilan m\u00e9diocre des Suisses dans les \u00e9preuves de vitesse est le reflet des prestations olympique de l'art \u00e0 goutte, la Tessinoise a rat\u00e9 le bronze en super- G pour un centi\u00e8me sa descente a pris fin apr\u00e8s une trentaine de secondes son g\u00e9ant apr\u00e8s 17 secondes les athl\u00e8tes de Suisse, qui vont devoir intensifier au modifier leur pr\u00e9paration mentale avec des psychologues du sport car les Jeux olympiques se gagne sur les pistes, mais aussi dans la t\u00eate, Alain Th\u00e9bault RTS Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [91%] :\r\nVous vous rappelez, encore que les \u00e9preuves de ces Jeux olympiques sont \u00e0 suivre sur tous les canaux de la RTS \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur RTS 2 ainsi que sur rtssport H. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [80%] :\r\nEt on retourne ailleurs \u00e0 Pyongyang dans une poign\u00e9e de secondes merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [88%] :\r\n6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3FB865E-662A-41A2-B054-216AEB3AF916", "internalArchiveId": "F3FB865E-662A-41A2-B054-216AEB3AF916", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de m\u00e9daille suisse en ski nordique mercredi \u00e0 PyeongChang", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "La Suisse n'a pas remport\u00e9 de m\u00e9daille en ski nordique ce mercredi aux Jeux Olympiques de PyeongChang. Les hommes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en demi-finale alors que les dames se sont class\u00e9es \u00e0 la 4e place.\r\n\r\n* * Pas de m\u00e9daille suisse en ski nordique mercredi \u00e0 PyeongChang *** Aux Jeux Olympiques de PyeongChang, pas de m\u00e9daille aujourd'hui en ski nordique pour la Suisse. Les hommes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en demi-finale alors que les dames se sont class\u00e9es \u00e0 une tr\u00e8s belle 4\u00e8me place. Laurent Bastardoz, vous \u00eates sur place en Cor\u00e9e du Sud. La d\u00e9ception est de mise dans le camp suisse ? \r\n*** La Suisse qui tout de m\u00eame engrang\u00e9e une 8\u00e8me m\u00e9daille ce matin gr\u00e2ce au ski cross et \u00e0 l'Appenzellois Marc Bichofberger, brillant 2\u00e8me ?\r\n.. Prochain espoir de m\u00e9daille pour la Suisse : la nuit prochaine en ski alpin, avec le combin\u00e9 dames et le slalom masculin. \r\nLes JO de Pyongchang \u00e0 suivre en direct sur nos diff\u00e9rents vecteurs d'information", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333369", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pas de m\u00e9daille suisse en ski nordique mercredi \u00e0 PyeongChang / 12H30_2018-02-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["La Suisse n'a pas remport\u00e9 de m\u00e9daille en ski nordique ce mercredi aux Jeux Olympiques de PyeongChang. Les hommes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en demi-finale alors que les dames se sont class\u00e9es \u00e0 la 4e place."], "variantIds": ["ece-9333369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T14:47:13Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAux Jeux olympiques de Pyeongchang pas de m\u00e9daille aujourd'hui en ski nordique pour la Suisse, les hommes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en demi- finale alors que les dames se sont class\u00e9es \u00e0 une tr\u00e8s belle 4\u00e8me place Laurent Bastard, dont vous \u00eates sur place en Cor\u00e9e du Sud et la d\u00e9ception est de mise dans le camp suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nOui Nadine Faehndrich et Laurine van der Graaf n'ont rien pu faire face au trio vainqueur de cette finale f\u00e9minine finale durant laquelle les \u00c9tats-Unis, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de ont rapidement pris les devants pour ne plus \u00eatre rejoint finale haletante durant laquelle notamment les Am\u00e9ricaines, Jessica Diggins et Kikkan Randall ont men\u00e9 la vie dure aux favorites norv\u00e9giennes et su\u00e9doises pour s'imposer au terme d'un tr\u00e8s bon final et d'une demi- spatule 19 centi\u00e8mes de seconde devant les su\u00e9dois Stena Wilson et Charlotte Kalla et la Norv\u00e8ge de mari de Bergen et Maiken Falla 3\u00e8me une course exceptionnelle Yves dans laquelle la Suisse 4\u00e8me et donc chocolat n'a rien \u00e0 se reprocher 21 secondes de retard sur les Am\u00e9ricaines 19 sur le podium, il n'y avait rien \u00e0 faire aujourd'hui pour le duo helv\u00e9tique a not\u00e9 au cours que ma rigueur est devenue l'athl\u00e8te la plus m\u00e9daill\u00e9e des Jeux divers avec 14 m\u00e9dailles chez les hommes par compte, la d\u00e9ception \u00e9tait bien plus am\u00e8re sur le visage de Dario Cologna et Roman furent hier \u00e9limin\u00e9s en 2000 finale 6\u00e8me de leur s\u00e9rie, le tandem helv\u00e9tique a manqu\u00e9 sa qualification autant pour 2 petites secondes une finale remport\u00e9e par la Norv\u00e8ge devant les athl\u00e8tes olympiques de Russie et la France 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [85%] :\r\nBien s\u00fbr ce qui tout de m\u00eame engrang\u00e9e une 8\u00e8me m\u00e9daille ce matin gr\u00e2ce au ski cross et \u00e0 l'peine loin Marc Bischofberger brillant 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [90%] :\r\nOui Bischofberger en m\u00e9tronome de r\u00e9gularit\u00e9 malgr\u00e9 une 9\u00e8me place seulement lors des qualifications, remport\u00e9e par un autre Suisse Alex Fiva mais par la suite l'Appenzell dans ces d\u00e9parts \u00e0 4 a gagn\u00e9 son 8\u00e8me et son quart de finale, avant de terminer 2\u00e8me de sa s\u00e9rie en demies et en finale, les 2 fois derri\u00e8re le champion olympique, le Canadien Brady Lehman qui a sign\u00e9 une belle revanche apr\u00e8s sa 4\u00e8me place \u00e0 Sotchi derri\u00e8re un trio fran\u00e7ais pour les autres Suisses mention sp\u00e9ciale Arm\u00e9nie d'horaires 5\u00e8me et vainqueur de la petite finale quant \u00e0 Alexis Vaillant la Stener ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nLeur ambassade au l'un de nos correspondants \u00e0 Pyeongchang aux JO et prochain espoir de m\u00e9daille pour la Suisse, la nuit prochaine en ski alpin avec le combin\u00e9 dames et le slalom masculin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0A67CD0-2639-415D-B68B-8700D442A6CB", "internalArchiveId": "B0A67CD0-2639-415D-B68B-8700D442A6CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gaspillage alimentaire (3/4)", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Selon l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO), le gaspillage alimentaire correspond \u00e0 tout ce qui est produit en tant que denr\u00e9e alimentaire pouvant \u00eatre mang\u00e9e, mais ne finissant pas dans nos assiettes. La FAO estime que 30% de la production alimentaire mondiale est gaspill\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente en Suisse environ 300kg de nourriture par habitant et par ann\u00e9e. Mais de la production agricole \u00e0 la consommation des produits en passant par leur transformation industrielle et leur distribution, quelle quantit\u00e9 de gaspillage est r\u00e9ellement caus\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape?  Aujourd'hui: la restauration. Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Lydia Gabor.\r\n\r\n* * Selon l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO), le gaspillage alimentaire correspond \u00e0 tout ce qui est produit en tant que denr\u00e9e alimentaire pouvant \u00eatre mang\u00e9e, mais ne finissant pas dans nos assiettes. La FAO estime que 30% de la production alimentaire mondiale est gaspill\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente en Suisse environ 300kg de nourriture par habitant et par ann\u00e9e. Mais de la production agricole \u00e0 la consommation des produits en passant par leur transformation industrielle et leur distribution, quelle quantit\u00e9 de gaspillage est r\u00e9ellement caus\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape?  Aujourd'hui: la restauration. Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Lydia Gabor.", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314958", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le gaspillage alimentaire (3/4) / OEP_2018-02-21T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["Selon l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO), le gaspillage alimentaire correspond \u00e0 tout ce qui est produit en tant que denr\u00e9e alimentaire pouvant \u00eatre mang\u00e9e, mais ne finissant pas dans nos assiettes. La FAO estime que 30% de la production alimentaire mondiale est gaspill\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente en Suisse environ 300kg de nourriture par habitant et par ann\u00e9e. Mais de la production agricole \u00e0 la consommation des produits en passant par leur transformation industrielle et leur distribution, quelle quantit\u00e9 de gaspillage est r\u00e9ellement caus\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape?  Aujourd'hui: la restauration. Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-9314958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T08:28:20Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe gaspillage alimentaire est une vaste question est un vaste probl\u00e8me en Suisse, en moyenne 300 kilos d'or et turc consommables par ann\u00e9e par habitant ne rencontre jamais nos fourchettes et nos estomacs et on constate depuis le d\u00e9but de la semaine, \u00e0 chaque \u00e9tape du voyage des aliments du Duchamp \u00e0 notre bouche tous les maillons de la cha\u00eene gaspill\u00e9e un peu ou beaucoup, apr\u00e8s l'agriculture, lundi, les grands magasins hier parlons aujourd'hui des restaurants, un domaine o\u00f9 les chiffres du gaspillage et bien fluctuent varient beaucoup selon l'\u00e9tablissement et les denr\u00e9es une \u00e9tude en ville de Berne estime que pour 1000 habitants, il y a 19 tonnes de nourriture par an qui se perdent dans les restaurants, soit environ 125 grammes de d\u00e9chets par personne pour chaque repas pris au restaurant ce gaspillage inclut les huiles de cuisson, les \u00e9pluchures, les retours d'assiettes \u00e0 moiti\u00e9 pleine, et la fa\u00e7on gastronomique d'appr\u00eater l'assiette qui n'utilisent que certaines parties du produit, nous allons d\u00e9couvrir le fonctionnement d'une pizzeria de Lausanne le bocal Hinault qui propose \u00e0 son menu sans pizzas diff\u00e9rentes par jour, comme l'expliquera le patron Lloris Courvoisier mais tout d'abord, nous nous rendons dans un grand restaurant \u00e9toil\u00e9 Les 3 Couronnes \u00e0 Vevey pour d\u00e9couvrir ce qui se passe dans les cuisines du palace, quelques minutes avant le rush de midi en compagnie de Lionel Rodriguez, le ma\u00eetre des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [84%] :\r\nNous en faisons bien s\u00fbr les steaks hach\u00e9s, mais la 6 pi\u00e8ces, on a pr\u00e9vu en ces choses que que l'on fait \u00e0 mesure tout simplement les 2 donc pas congeler apr\u00e8s ferai donc on re\u00e7oit les fumeurs en pension 4 5 portions et \u00e0 mesure, on va pouvoir continuer \u00e0 tailler des portions en fonction du nombre de r\u00e9server la m\u00eame chose ici, nous avons ici un agneau du pays, c'est les \u00e9paules d'agneau qui ont \u00e9t\u00e9 confites et l\u00e0 on sait que c'est quelque chose qui va la viande qui va passer dans dans les 24 heures on va en faire changer : Stop, on va faire \u00e9voluer en faites -vous pour pas faire du gaspillage alimentaire, vous pr\u00e9voyez, on pourra voir petit, on a des \u00e9quipes qui font justement \u00e0 tourner la marchandise et si \u00e7a tombe pas \u00e9ventuellement h\u00e9 bien l\u00e0, on a plusieurs offres plusieurs options alors ce num\u00e9ro 1 avec n'importe quelle chose avec un steak hach\u00e9, on peut le faire devenir une bolognaise peut faire devenir une lasagne ce lasagnes, on a \u00e0 la carte du room service, donc \u00e7a peut \u00eatre une option d\u00e9j\u00e0 \u00e9ventuellement cette option, \u00e7a peut \u00eatre devenir pour le personnel, tout simplement, on arr\u00eate, on alimente bien s\u00fbr les caf\u00e9 de la caf\u00e9t\u00e9ria de des \u00e9quipes et puis chaque dimanche on assez prodigieux o\u00f9 l\u00e0 on a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, on parlait de l'agneau cet agneau peut-\u00eatre devenir un effiloch\u00e9 avec un jus de viande quelques agrumes le Brent pour le brunch la petit croustillant et le jour J, on va les faire postiers et employes manger \u00e7a un petit peu comme chez nouvelles sur le bassin mitterrandien, ces petits croustillant avec un peu d'eau au moins, donc \u00e7a, tout peut se transformer sans cesse quand vous n'arrivez pas et qu'est -ce que vous faites, alors h\u00e9 bien \u00e7a, pas dans ces cas l\u00e0 aussi que l'\u00e2ge recyclage c'est quoi alors le recyclage, ce qu'on appelait les bon, il y a cochons pour les animaux, ces choses qui ont \u00e9volu\u00e9, donc nous nous sommes associ\u00e9s depuis depuis 3 ans avec une soci\u00e9t\u00e9S. S qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui fait ce ramassage plusieurs fois par semaine qui nous ramasse par exemple les huile de friteuse oui qui sont destin\u00e9s \u00e0 des flottes de flotte de camion, c'est le disait le biologique, tout simplement sur l'alimentaire \u00e7a pas une bande d'une usine \u00e0 19 qui juge donc d'un c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0, et ils font marcher les petites bact\u00e9ries avec ces bact\u00e9ries se d\u00e9veloppent avec le gaz, \u00e7a part ou engage tout tout simplement ou en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e7a fait tourner une turbine et il faut ma\u00eetriser ses commandes. \r\nEt on a pu mettre en place des livraisons, plusieurs fois par jour pour \u00eatre plus juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [92%] :\r\nLloris Courvoisier, patron de la pizzeria Bocaly non \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [84%] :\r\nAlors restons exactement il est sur 2 \u00e9tages, c'est environ 130 places, l'hiver, on arrive \u00e0 150 l'\u00e9t\u00e9 donc sur une mission \u00e0 midi comme \u00e7a : on voit et on va tabler sur 50 56 8 ans de pizzas, on a mis du jour il y a une salade en entr\u00e9e et un dessert qu'est -ce que vous faites de toutes ces choses qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 vendus pas \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 alors tout tout acheter, donc en tout, quand je dis jeter toutes et dans ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque la cochon on appelle je crois cochon qui est plus destin\u00e9e pour les cochons maintenant qui est fait pour faire du du biogaz, donc nous on n'a aucun doute votre syst\u00e8me de r\u00e9cup\u00e9ration, donc c'est tout ce qu'il envoya par exemple pour les pizzas, \u00e7a va \u00eatre quoi, 10, 15 par jour parce que voulez pr\u00e9parer fra\u00eeche, nous on fait la p\u00e2t\u00e9 de maison, donc c'est pour \u00e7a que nous la faisons le matin on l'on la laisse lever \u00e0 temp\u00e9rature ambiante comme \u00e7a le elle, elle est vraiment \u00e0 11 heures et demi quand service commence \u00e0 bonne maturation la bonne, la bonne taille que nous, nous voulons donc c'est pour \u00e7a que c'est d\u00e9licat de pr\u00e9voir le nombre de visas exacte, c'est tellement, tellement al\u00e9atoire, donc on sait pas quel jour il peut y avoir plus de monde, donc en fin de journ\u00e9e, c'est vrai qu'il y a la p\u00e2te \u00e0 pizza qui qui part, qui part \u00e0 la poubelle et c'est pas, c'est pas \u00e9norme, c'est 10 kilos 10 kilos par jour si on compte tout, tout l'agrandir soit salade, les p\u00e2tes, la p\u00e2te \u00e0 pizza ou les p\u00e2tes, les patrons, puis qu'on doit malheureusement des possibilit\u00e9s qui sont, qui sont pass\u00e9s sur les sur les 2 services, on peut quand m\u00eame sont entre 150 et de son client, donc c'est vraiment al\u00e9atoire mais on essaie de faire maximum pour qu\u00e9mander chefs, c'est les, les, le pape en fait pas, mais on a le temps ne fait 2 fois par jour, donc, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 23 heures la fermeture de la Saur d\u00e9tresse rien en disant \u00e7a, mais \u00e0 la fin de la journ\u00e9e fait pas de sapin qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mang\u00e9, alors on a alors \u00e7a, c'est aussi un autre, un autre syst\u00e8me, on le met, on le met \u00e0 part, il y a une dame qui occupe de nettoyage qui vient tous les lundis, qui est la une une mini- ferme chez elle donc, du coup, elle garde prend le parquet a pas moins qu'on n'a pas vendu pour pour ces animaux, pas de gauche, des des poules, des lapins et des ch\u00e8vres, mais il n'a pas de cochon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [91%] :\r\nBarbara Fenninger responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [88%] :\r\nOn estime qu'environ 20 kilos par habitant par ann\u00e9e de perdue au restaurant en Argovie avait fait une grande \u00e9tude pr\u00e9cise la moiti\u00e9, c'\u00e9tait des restes repas donc y retourner, \u00e7a veut dire que on ne finit pas notre assiette ou l'assiette \u00e9tait trop copieux, l'autre moiti\u00e9 lors du barrage et une partie, ce sont 18 parce qu'\u00e9videmment les huiles de friture, il faut faire un Tournus mais quand vous dites le pareil, \u00e7a veut dire la la pr\u00e9sentation sur l'assiette, c'est l'\u00e9pluchage, mais c'est aussi qu'on utilise par exemple une partie de la denr\u00e9e seulement pour pour cuisiner et pas le reste, sachant que la restauration prend un r\u00f4le de plus en plus importante, par exemple, on dit que 50 pourcent de la viande est consomm\u00e9e hors du du du domicile, donc \u00e7a, \u00e7a donne une indication sur la quantit\u00e9 que \u00e7a va devenir diss\u00e9quer qu'ils savait plus comment j'allais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, moins on se sent responsable du gaspillage d'autre chose que j'aimerais dire des buffets demande une gestion compliqu\u00e9e si les consommateurs avaient la possibilit\u00e9 de retourner avec leur assiette au lieu de devoir surcharg\u00e9 leur assiette lors du 1er passage, ce sera un plus, comme \u00e7a il pourrait prendre la quantit\u00e9 qui peut vraiment manger ici on peut plus, on peut partager, on peut, on peut prendre un plat pour on conseille de partager par exemple l'entr\u00e9e ou les desserts, rien ne nous oblige \u00e0 commander le dessert au moment de la commande du plat principal, souvent on ne se rend pas compte, si on a encore faim pour le dessert au moment qu'on commande le plat principal, donc une commande en 2 temps et meilleur pour les consommateurs et compter gaspillage alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [91%] :\r\nEt il faut savoir que les restaurants ne sont pas les seuls lieux hein de restauration collective, qui doivent lutter contre le gaspillage, il y a aussi des restaurants d'h\u00f4pitaux des MST garderie des cantines scolaires, les caf\u00e9t\u00e9rias des entre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [91%] :\r\nCrise ou encore les restaurants de l'arm\u00e9e et si vous vous demandez comment lutter contre le gaspillage alimentaire chez vous n'oubliez pas que demain jeudi, nous r\u00e9pondons \u00e0 toutes vos questions avec des sp\u00e9cialistes ici en Direct du Studio, on en parle, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 poser ses questions amen\u00e9 aussi vous astuces, pourquoi pas au beau t\u00e9moignage sur RTS Point CH barres oblique, on en parle, ou 0 800 108 208 0 800 108 208 qui sera ouvert \u00e0 vos interventions en Direct jeudi de 8 heures 35 \u00e0 9 heures 30, vous pouvez aussi aller r\u00e9\u00e9couter nos pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes celui de lundi sur l'agriculture, celui de mardi sur les grands magasins demain guichets donc pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions et, vendredi, on parlera des associations et de ceux qui r\u00e9cup\u00e8re les invendus ou les la nourriture pour la distribuer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03331BE8-0F57-4BC6-AAC8-6D01709A6963", "internalArchiveId": "03331BE8-0F57-4BC6-AAC8-6D01709A6963", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 - Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a\r\nFace au drame qui se joue dans la Ghouta orientale en Syrie, l'Unicef dit ne plus avoir de mot. Mardi, le Fonds des Nations unies pour l'enfance a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 vide. Une strat\u00e9gie de communication innovante. L'interview de Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 - Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias VALERIE GORIN EN DIRECT STUDIO GENEVE (SECOURS +41 76 ** - ACCUEIL N.BOURBAN +41 79 **, TECH. CH.GACHET)\r\n((Son propos :\r\nPour qu'un sujet ait une r\u00e9percussion mondiale, Les acteurs de l'humanitaire d\u00e9pendent beaucoup des m\u00e9dias. Or, les conflits de longue dur\u00e9e sont peu m\u00e9diatis\u00e9s, sauf rebondissement. Il faut de la nouveaut\u00e9. Des h\u00f4pitaux bombard\u00e9s, des morts... sont des \u00e9v\u00e9nements, certes, mais r\u00e9p\u00e9titifs.\r\nLa communication humanitaire n'a pas beaucoup de marge de manoeuvre. Elle met beaucoup en avant les enfants qui incarne l'innocence, le futur massacr\u00e9 d'une population. Cela fonctionne. Mais cela fait un si\u00e8cle que les ONG le font donc il y a quand m\u00eame une \"fatigue de la compassion\".\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment de l'indiff\u00e9rence de la part du public, mais un sentiment d'impuissance (je n'ai pas tellement envie d'aider dans un conflit qui semble interminable et sur lequel j'ai l'impression de ne pas avoir de prise). D'o\u00f9 l'id\u00e9e de laisser un peu de c\u00f4t\u00e9 les bons sentiments, et de politiser le discours : mobiliser via les r\u00e9seaux sociaux avec des plaidoyers, de p\u00e9titions. Le danger, c'est que la politique produit des clivages et peut nuire \u00e0 l'action sur le terrain. \r\nAutre piste : utiliser les nouvelles technologies, comme la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour immerger le public dans une r\u00e9alit\u00e9 qui peut leur para\u00eetre lointaine.. Comme MSF l'a fait r\u00e9cemment sur la fa\u00e7ade des HUG. \r\nDerni\u00e8re piste : interroger la figure m\u00eame du donateur dans les campagnes. Utiliser le sarcasme, l'ironie qui le questionner sur sa compassion s\u00e9lective en fonction des causes et du type de victimes.))\r\n\"Aucun mot ne pourra rendre justice aux enfants tu\u00e9s, \u00e0 leurs m\u00e8res, \u00e0 leurs p\u00e8res et \u00e0 leurs proches\"\r\ncataclysme humanitaire pour France\r\nsouffrance incens\u00e9e pour ONU\r\nguerre d'extermination pour oppo syrienne\r\n(7h18-24)\r\n***C'est un communiqu\u00e9 vide...\r\nUne page quasi blanche...\r\nCelle que l'UNICEF a publi\u00e9e hier...\r\nLe Fonds des Nations Unies pour l'enfance dit \"ne plus trouver de mots\" face au drame qui se joue dans la Ghouta orientale en Syrie...\r\nderni\u00e8re poche rebelle pr\u00e8s de Damas...\r\n250 morts dont 60 enfants...et 7 hopitaux bombard\u00e9s depuis dimanche par l'aviation syrienne et russe...\r\nBonjour Val\u00e9rie Gorin...\r\nVous \u00eates historienne...sociologue des m\u00e9dias au Centre d'Enseignement et de Recherche en Action Humanitaire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. (sp\u00e9cialiste en communication humanitaire)\r\n-L'Unicef a donc publi\u00e9 un communiqu\u00e9 vide, avec cette simple note :\r\n\"aucun mot ne pourra rendre justice aux enfans tu\u00e9s, \u00e0 leurs m\u00e8res, leurs p\u00e8res et ceux qui leur sont chers \"\r\n-comment vous l'interpr\u00e9ter? \r\nUne mani\u00e8re d'exprimer sa col\u00e8re.\r\net de relancer l'attention du public et des donateurs...face \u00e0 un conflit qui dure...\r\n-la page blanche d'Unicef, c'est un coup ou une d\u00e9marche sinc\u00e8re?\r\n-au-del\u00e0 de l'Unicef...les acteurs de l'humanitaire sont en panne d'inspiration face \u00e0 un conflit qui dure (depuis 7 ans en Syrie) ne savent plus comment alerter l'opinion publique, maintenir un certain degr\u00e9s d'indignation? \r\n-ils sont \u00e0 court de strat\u00e9gie de communication ou c'est le public qui a bascul\u00e9 dans l'indiff\u00e9rence? fatigu\u00e9 de compatir? s'est accoutum\u00e9 \u00e0 l'horreur? \r\n-le public a perdu confiance dans l'humanitaire ou du moins son utilit\u00e9? \r\n-Est-ce que l'on conna\u00eet les \u00e9tapes qui conduisent le public peu \u00e0 peu \u00e0 l'indiff\u00e9rence ?\r\n-Vous \u00eates sp\u00e9cialiste en communication humanitaire, comment faire pour remobiliser un public qui se sent impuissant face \u00e0 un conflit qui semble sans fin?\r\n-politiser le discours? \r\n-utiliser les nouvelles technologies? r\u00e9alit\u00e9 virtuelle? permet d'innover? exemple?\r\n-Le risque avec des ONG politis\u00e9es c'est qu'elles ne soient plus accept\u00e9es sur le terrain...ont-elles vraiment une marge de manoeuvre?\r\n-le risque avec des strat\u00e9gies coup de poing c'est que le public se sente quelque part manipul\u00e9? \r\nex: a l'impression qu'on manipule les enfants pour lui arracher des larmes? puisque les organisations concentrent beaucoup leur communication autour des enfants... \r\n-Val\u00e9rie Gorin...on parle bcp d'Oxfam en ce moment...\r\ncertains de ses employ\u00e9s ont commis des abus en Ha\u00efti apr\u00e8s le s\u00e9isme...(enqu\u00eate sur 26 nouveaux cas de comportement sexuels innapropri\u00e9s) son directeur g\u00e9n\u00e9ral s'est excus\u00e9 hier devant les parlementaires britanniques...\r\n-Oxfam peut se relever d'un tel scandal? Encore esp\u00e9rer r\u00e9colter des fonds? Comment? \r\n-Certains \u00e9voque un meetoo de l'humanitaire...c'est tout le secteur aujourd'hui qui souffre d'un discr\u00e9dit? \r\n***Val\u00e9rie Gorin merci de nous avoir rejoint...en duplex de Gen\u00e8ve...sp\u00e9cialiste de la communication humanitaire au Centre d'Enseignement et de Recherche en Action Humanitaire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333400", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 - Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias / LME_2018-02-21T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["Face au drame qui se joue dans la Ghouta orientale en Syrie, l'Unicef dit ne plus avoir de mot. Mardi, le Fonds des Nations unies pour l'enfance a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 vide. Une strat\u00e9gie de communication innovante. L'interview de Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue des m\u00e9dias."], "variantIds": ["ece-9333400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T07:58:24Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un communiqu\u00e9 vide une page quasi blanche, celle que l'UNICEF a publi\u00e9 hier le Fonds des Nations unies pour l'enfance dit ne plus trouver de mots face au drame qui se joue dans la Ghouta orientale en Syrie, derni\u00e8re poche rebelle pr\u00e8s de Damas 250 morts dont 60 enfants et 7 h\u00f4pitaux bombard\u00e9s depuis dimanche par l'aviation syrienne et russe bonjour Val\u00e9rie Gorin bonjour, vous \u00eates historienne, sociologue des m\u00e9dias au Centre d'enseignement et de recherche en Action Humanitaire, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors cette page blanche de l'UNICEF cette coup ou c'est une d\u00e9marche sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [91%] :\r\nAlors, c'est certainement un peu des 2, dans la mesure o\u00f9 ce qu'on ressent beaucoup en fait derri\u00e8re \u00e7a, c'est une forme d'indignation les mots leur manque parce qu'il y a un temps de tels niveaux de d\u00e9sespoir face au massacre syst\u00e9matique des civils qui ont lieu en Syrie on peut tout \u00e0 fait comprendre l'aspect sinc\u00e8re de la d\u00e9marche, mais il y a aussi la dimension compte, c'est-\u00e0-dire trouver un moyen d'innover dans une communication qui est massive qui est faite par beaucoup d'acteurs sur le terrain, les humanitaires, on sait que les civils, notamment les fameux casques blancs qui sont les personnes qui vont trouver les personnes sous les gravats en Syrie communique aussi beaucoup, il y a beaucoup de vid\u00e9os qui circulent, donc il faut se faire entendre dans une guerre qui s'\u00e9ternise et dans une guerre qui finalement v\u00e9hicule ne peut toujours ces m\u00eames images, on a beaucoup vu les enfants sous les ruines, c'est un narratif qui change peu et du go\u00fbt, il y a cette dit que \u00e7a peut peut-\u00eatre aussi lasser les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0, j'allais vous poser la question \u00e0 ce que le public est lass\u00e9 et fatigu\u00e9 de compatir ou est -ce que les humanitaires sont en panne d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [91%] :\r\nAlors il y a, effectivement, la dimension cr\u00e9ation autour de la communication, les campagnes qui marchent le mieux sont faites aussi en partie avec des agences qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la cr\u00e9ation de ce poste et de slogans maintenant derri\u00e8re \u00e7a sur la lassitude du public, c'est un grand d\u00e9bat c'est une excuse en fait qui est tr\u00e8s souvent utilis\u00e9e \u00e0 la fois par les m\u00e9dias, \u00e0 la fois par les humanitaire que le public se banalise en faite devant le des images r\u00e9p\u00e9t\u00e9es alors \u00e0 moiti\u00e9, en fait, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement certaines personnes viennent deviennent assez indiff\u00e9rente ou parfois sont \u00e9coeur\u00e9s, \u00e0 force de voir certaines images particuli\u00e8rement dures en m\u00eame temps, on constate que les dons continuent quand m\u00eame \u00e0 fumer, c'est tr\u00e8s peu, c'est beaucoup plus difficile pour d\u00e9crire ce qui dure, effectivement, mais ce n'est pas la seule excuse en fait ce qu'on constate aussi, c'est que les gens ne sont pas indiff\u00e9rents, simplement ils ne savent plus comment r\u00e9agir et se rendent bien compte que l'argent n'est pas uniquement le moyen de r\u00e9soudre en fait cette crise il faudrait finalement plus d'action politique et c'est sur \u00e7a que les gens au-del\u00e0 la difficult\u00e9 finalement \u00e0 comprendre ce qu'on attend de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [90%] :\r\nQui se sentent impuissants face \u00e0 un conflit qui qui semble durer ind\u00e9finiment, il y a, il y a l'impuissance du public, vous parliez de de communication plus politique est -ce que les ONG, les humanitaires peuvent jouer sur ce terrain l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 c'est dangereux finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors c'est effectivement \u00e7a peut \u00eatre dangereux, ce n'est pas innocent, c'est d'ailleurs le cas pour certaines ONG qui se sont mobilis\u00e9es, on va dire plus politiquement, je pense notamment au comit\u00e9 international de La Croix Rouge et \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui depuis quelques ann\u00e9es, ils ont lanc\u00e9 des campagnes pour me dire plus politique entre guillemets vis-\u00e0-vis du bombardement syst\u00e9matique des h\u00f4pitaux et du non- respect des conventions internationales de la Croix-Rouge qui prot\u00e8ge les civils son appel \u00e7a des campagnes de plaidoyers \u00e7a peut s'accompagner aussi de forme de lobbying de diplomatie, notamment dans les coulisses du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, alors \u00e7a a un impact puisque les la plupart des organisations humanitaires ont des principes tr\u00e8s stricts op\u00e9rationnelle notamment le principe de neutralit\u00e9 qui est celui de ne pas prendre parti, et quand on communique politiquement quand on d\u00e9nonce peut-\u00eatre certains acteurs sur le terrain, notamment, l'aviation russe, il avait l'aviation syrienne qui bombarde syst\u00e9matiquement ces h\u00f4pitaux, \u00e7a a un impact sur l'acc\u00e8s aux populations sur le terrain, sur l'acceptation de ces organisations qui peuvent \u00eatre vus comme partisane et sur la protection de leurs employ\u00e9es sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [92%] :\r\nDonc, c'est pas forc\u00e9ment toujours productif est -ce que les nouvelles technologies c'est aussi une option pour renouveler r\u00e9inventer la communication humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [90%] :\r\nOui, totalement et je pense que les humanitaires ont d\u00e9j\u00e0 pris ce tournant la technologie en fait surtout et le syst\u00e8me enfin les moyens de de cr\u00e9er finalement du nouveau Storytelling sur les m\u00e9dias alors et les r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et cette justement un des moyens pour les organisations humanitaires de peut-\u00eatre remobiliser l'opinion publique en utilisant leur il y a diff\u00e9rents outils, un des outils le plus utilis\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, on nous fait vivre la guerre c'est \u00e7a c'est d'immerger en fait compl\u00e8tement le public le fait ressentir de fa\u00e7on presque plus sensorielle en fait et c'est effectivement une des demandes du public quand on s'int\u00e9resse en petit peu de plus pr\u00e8s \u00e0 ce que le public ne voudrait jamais men\u00e9 des \u00e9tudes sur la fa\u00e7on dont le public suisse vivait la guerre, voyez la guerre en Syrie et c'\u00e9tait notamment une des remarques qui ressortait c'\u00e9tait nous, on aimerait comprendre au quotidien ce que \u00e7a veut dire de vivre cette guerre tous les jours, donc \u00e7a c'est un outil, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, il y a aussi des moyens de rendre le public plus interactif, plus participatif sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a des campagnes de p\u00e9titions en ligne qui existent, on appelle \u00e7a le cliquetis Visneux \u00e7a veut dire \u00e0 la fois cliquez \u00eatre activistes donc y a cette id\u00e9e de mobiliser le public autrement qu'en le sollicitant par rapport \u00e0 son argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [93%] :\r\nVal\u00e9rie Gorin, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la communication dans les milieux humanitaires, on parle beaucoup d'Oxfam en ce moment incertain de ses employ\u00e9es ont commis des abus en Ha\u00efti apr\u00e8s le s\u00e9isme, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Oxfam s'est excus\u00e9 hier devant les parlementaires britanniques est -ce que Oxfam peut se relever dans tels scandales et si oui comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a \u00eatre vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour que la situation para\u00eet tr\u00e8s mal engag\u00e9e, parce que \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment ab\u00eemer leur image, non seulement aupr\u00e8s des donateurs, hein, donc vous parlez du gouvernement Oxfam est aussi essentiellement financ\u00e9e par des dons du public et puis vis-\u00e0-vis des b\u00e9n\u00e9ficiaires des pays dans lesquels elle intervient alors moi, je vois 3 options pour eux \u00e7a veut dire d'abord soit entam\u00e9 un tr\u00e8s gros travail pour pouvoir diff\u00e9rencier l'institution, l'organisation avec ses valeurs, sa l\u00e9gitimit\u00e9 sur le terrain, Oxfam a pratiquement 70 ans maintenant, donc la distinguer de ses employ\u00e9es, c'est-\u00e0-dire ne pas en gros comment dirais -je, jeter le le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau avec un puisque c'est, c'est finalement ce que fait Oxfam, par ailleurs, est une institution remarquables 2\u00e8me option, ce serait vraiment d'empoigner le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps de devenir une organisation extr\u00eamement s'transparentes sur les scandales et le harc\u00e8lement sexuel, faire le m\u00e9nage, c'est-\u00e0-dire renvoy\u00e9e finalement les personnes responsables n'est pas le faire qu'en Ha\u00efti, le faire finalement au sein de de l'entier de ses missions et de devenir quelque part un peu une organisation qui se mobiliser qui luttent finalement pour travailler sur les scandales sexuels qui sont li\u00e9es au milieu humanitaire derni\u00e8re option, c'est d'amener et finalement la question un dimension plus large, c'est-\u00e0-dire qu'Oxfam, c'est que le sommet de l'iceberg, il faut bien en \u00eatre conscient et qu'il faudrait finalement poser le probl\u00e8me sur la table avec l'ensemble des organisations militaires pour montrer \u00e0 quel point c'est un probl\u00e8me structurel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [91%] :\r\nD'ailleurs, certains redoutent un mythe ou de l'humanitaire, merci beaucoup Val\u00e9rie Gorin nous avoir rejoint en duplex de Gen\u00e8ve Mercialys, de la communication humanitaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve belle journ\u00e9e, merci, au revoir, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T07:21:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECCAAC3B-7502-4D57-85AD-825DCBED313A", "internalArchiveId": "ECCAAC3B-7502-4D57-85AD-825DCBED313A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Grosse d\u00e9ception pour Lara Gut aux Jeux olympiques de PyeongChang", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Les skieuses suisses sont pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la descente olympique, \u00e0 commencer par Lara Gut. Pour la Tessinoise, ces Jeux olympiques de PyeongChang prennent un go\u00fbt amer.\r\n\r\n* * Sport matin - Grosse d\u00e9ception pour Lara Gut aux Jeux olympiques de PyeongChang DIRECT J. O (NUM JOEL SUR PALCE +81 10 ** + SECOURS JOEL +41 79 **)\r\n***Du sport...et des larmes..en Cor\u00e9e...//des m\u00e9dailles\r\nJINGLE\r\n***Bonjour Bernardin Allemann...\r\nVous \u00eates \u00e0 Pyongchang...\r\npas de m\u00e9dailles en descente chez les suissesse mais en ski cross...chez les hommes??? \r\n//\r\n***Bonjour Bernardin Allemann...\r\nVous \u00eates \u00e0 Pyongchang...\r\nD\u00e9ception dans le camps suisses...les skieuses sont pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la descente olympique. \r\nA commencer par Lara Gut. Pour la Tessinoise, ces Jeux prennent un go\u00fbt amer....\r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 eu la grosse , l'immense d\u00e9ception du Super G. Elle est d'abord en t\u00eate, puis de nvanc\u00e9 d'un centin\u00e8me par Tina Weirather. Elle est ensuite 3\u00e8me, mais il y acet incroayble d\u00e9nouement, avec la Tchpque Ledecka qui passe devant tout le monde. lara Gut glisse alors du podium. Aujour'dhui, c'est diff\u00e9rent, pas de recours aux centi\u00e8nmse. Lara Gut est rest\u00e9 30 secondes en lice. Elle s'est fait surprendre au sortir d'un saut, et a manqu\u00e9 une porte. Sochi, 3\u00e8me de la descente derri\u00e8re Gison et Maze. On avait senti sa d\u00e9ception.\r\nLes neux et Lara Gut, pas une histoire d'amour, Sochi, 4\u00e8me du Super G d\u00e9j\u00e0. 3\u00e8me de la descente derri\u00e8re Gison et Maze. On avait senti sa d\u00e9ception sur le podium. Lara Gut a gagn\u00e9 le grand globe e critstal, mais jamais d'or aux Jeux ou aux Mondiaux, ici m\u00eame aucune m\u00e9daille.\r\n***On avait vu ses larmes apr\u00e8s le Super G, comment a-t-elle r\u00e9agi aujourd'hui?\r\nVu les circonstances, vu qu'elle rate,'est certainement mois dur \u00e0 accepter. Mais elle se livre de mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante. Ecoutez la r\u00e9cation avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 l'issue de la course...\r\nSON \r\nIl faudra que \u00e7a sorte, c'est int\u00e9ressant ce que dit Lara Gut. On l'avait d\u00e9j\u00e9 remarqu\u00e9 apr\u00e8s le Super G. La d\u00e9ception a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme. Comme si elle avait besoin de se confier, d'expliquer. Elle revient de loin, apr\u00e8s sa longue blessure, elle est revenue, mais ici elle \u00e9choue dans sa qu\u00eate,on sent, et on le comprend une grosse d\u00e9ception.\r\n***Est-ce que Lara Gut a chang\u00e9 avec le temps? son image...\u00e0 ses d\u00e9but c'\u00e9tait la coqueluche du public et des m\u00e9dias...\r\nCoqueluche, le mot est juste, il y avait eu la petite princesse de Tr\u00fcbbach avec Martina Hingis, et il y a eu la princesse de Comano avec Lara Gut. Mais ensuite, un peu comme Hingis, Lara Gut s'\u00e9tait un peu braqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 un peu prise au pi\u00e8ge. En parlant bcp, elle a eu parfois el sentiment d'\u00eare mal comprise. Puis changement de cap cette saison avec son retour de blessure. Elle a commenc\u00e9 \u00e0 parler d'elle diff\u00e9remment, en \u00e9voquant bcp la femme pkus que la skieuse, en disant qu'avant elle n'\u00e9tait pas heureuse. Une recherceh du bonheur en quelque sorte, qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de partager, Elle s'est m\u00eame d'aillerus adjoint les services d'une attach\u00e9e de prsse sur le circuit, qui n'est l\u00e0 que pour elle. son r\u00f4le.: changer son image, elle est bonne, globalemnet l0image, mais son attach\u00e9e de presse acherche \u00e0 la rendre encore plus humaine et attachante. Cp'est l\u00e9 que la comparaison avec Martina Hingis s'arre^te, car si Lara Gut tarvaille \u00e0 son image, martina Hingis avait abandonn\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n((6h44))\r\n***Des chances de m\u00e9dailles en ski cross...chez les hommes...la finale vient de se terminer, verdict?", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333397", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Grosse d\u00e9ception pour Lara Gut aux Jeux olympiques de PyeongChang", "Sport matin - Grosse d\u00e9ception pour Lara Gut aux Jeux olympiques de PyeongChang / LME_2018-02-21T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Grosse d\u00e9ception pour Lara Gut aux Jeux olympiques de PyeongChang / LME_2018-02-21T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les skieuses suisses sont pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la descente olympique, \u00e0 commencer par Lara Gut. Pour la Tessinoise, ces Jeux olympiques de PyeongChang prennent un go\u00fbt amer.", "Les skieuses suisses sont pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la descente olympique, \u00e0 commencer par Lara Gut. Pour la Tessinoise, ces Jeux olympiques de PyeongChang prennent un go\u00fbt amer.", "Les skieuses suisses sont pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la descente olympique, \u00e0 commencer par Lara Gut. Pour la Tessinoise, ces Jeux olympiques de PyeongChang prennent un go\u00fbt amer."], "variantIds": ["ece-9333417", "ece-9333397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T08:41:28Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSport matin avec Samsung Galaxy a \u00e9tonn\u00e9. \r\nBonjour Bernardin Allemann bonjour, Coralie, vous \u00eates en Direct de Pyongchang d\u00e9ception donc dans le camp suisse puisque les skieuses sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la descente olympique a commenc\u00e9 Bernardin par Lara Gut pour la Tessinoise ces Jeux prennent vraiment un go\u00fbt amer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nOh oui, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu la grosse l'immense d\u00e9ception du Super G o\u00f9 il \u00e9tait en t\u00eate, puis les devanc\u00e9 d'un 100\u00e8me par Tina Weirather ensuite, elle est 3\u00e8me puis c'est incroyable d\u00e9nouement de catch avec Ledecka qui passe dans tout le monde et Lara Gut qui glisse hors du podium aujourd'hui c'est diff\u00e9rent est pas de recours au 100\u00e8me de seconde Lara Gut est rest\u00e9 30 secondes en lice et elle s'est fait surprendre ensuite au sortir d'un saut, elle a manqu\u00e9 une porte, non vraiment les jeux Lara Gut, c'est pas une histoire d'amour sous les voies \u00e0 Sotchi d\u00e9j\u00e0 4\u00e8me du super- G 3\u00e8me de la descente derri\u00e8re Dominique Guin\u00e9e Tina Maze et on avait senti sa d\u00e9ception sur le podium, alors certes sa carri\u00e8re Lara Gut a gagn\u00e9 le le grand globe de de cristal, mais jamais de m\u00e9dailles d'or, que ce soit aux Jeux olympiques ou mondiaux et ici m\u00eame aucune m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [90%] :\r\nAlors on avait vu ses larmes apr\u00e8s le Super G comment est -ce qu'elle a r\u00e9agi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nLa David circonstances vu qu'elle rate nettement sa course mais c'est certainement un peu moins dur \u00e0 accepter, mais elle se livre de mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante, \u00e9coutez la r\u00e9action de Lara Gut avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 l'issue de sa course. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [85%] :\r\nSi apr\u00e8s le Super G ben j'avais tout de suite la d\u00e9ception et \u00e7a faisait tout de suite mal \u00e0 la, je pense que \u00e7a va prendre un peu tant pis mais \u00e7a va sortir, c'est s\u00fbr, parce que les parents \u00e9taient que \u00e7a faisait 4 ans que quand m\u00eame je r\u00eavais la descente olympique la fait seulement 30 secondes, donc je pense que c'est normal que \u00e7a va sortir que que je me rends compte que c'est encore 4 ans de travail avant d'avoir une nouvelle chance mais \u00e0 s'ceci on a des athl\u00e8tes qui Turner tu tu vas chercher des 18 choses des zones objectif et \u00e0 et la mesure, je vais faire des super- combin\u00e9 demain, apr\u00e8s il y aura Crans-Montana il y a 150000 choses \u00e0 faire, c'est \u00e7a aussi que que tu mets dans la t\u00eate compte parce que, parce que la simplement pleurer et bien j'ai rat\u00e9 \u00e7a sert \u00e0 rien pour le reste de ma carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [92%] :\r\nEt il faudra que \u00e7a sorte c'est int\u00e9ressant ce que dit Lara Gut, on avait d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 apr\u00e8s le Super G, la d\u00e9ception \u00e9tait \u00e9tait \u00e9norme, c'est comme s'il avait besoin de se confier, d'expliquer, de dire ce qu'elle ressent, elle revient de loin, il faut dire, bien s\u00fbr, apr\u00e8s sa longue blessure, elle est revenue, mais ici elle \u00e9choue dans sa, dans sa qu\u00eate et on sent, on le comprend une immense d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [96%] :\r\nEst -ce que l'image de Lara Gut a chang\u00e9 avec le temps, parce qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, c'\u00e9tait la coqueluche du public et des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [92%] :\r\nOui, la coqueluche, le mot est juste et il y avait la la petite princesse de Truebbach, avec Martina Hingis, la princesse de Comano avec Lara Gut, mais ensuite, un peu comme Hingis Lara Gut, c'est un peu braqu\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 cette senti un peu prise au pi\u00e8ge en parlant beaucoup, elle a parfois eu le sentiment d'\u00eatre mal comprise, et puis le changement de cap cette saison avec son retour de blessure l'a commenc\u00e9 \u00e0 parler d'elle diff\u00e9remment en \u00e9voquant beaucoup la la femme puisque la la skieuse en disant qu'auparavant, elle n'\u00e9tait pas heureuse, une recherche du bonheur en quelque sorte que l'a d\u00e9cid\u00e9 de, de partager et c'est m\u00eame d'ailleurs adjoint les services d'une attach\u00e9e de presse, rien que pour elle sur le circuit son r\u00f4le \u00e9videmment c'est changer son son image, elle est bonne, globalement, \u00e9videmment, mais son attach\u00e9e de presse cherche \u00e0 la rendre encore plus humaine et attachante, c'est l\u00e0 que la comparaison avec Martina Hingis arr\u00eate parce que si Lara Gut travaille \u00e0 son image, Martina Hingis a fait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps qu'elle avait abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [95%] :\r\nBernardin Allemann il y a la finale du skicross avec une chance de m\u00e9daille pour la Suisse, elle devrait d\u00e9buter dans quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [90%] :\r\nOui, absolument, d'abord la finale, la petite finale pour les places 5 \u00e0 8 et puis ensuite la grande finale avec un Suisse Marc Bischofberger, ils sont 4 pour 3 m\u00e9dailles, dont \u00e9videmment, \u00e9videmment, il y a une grosse heure de m\u00e9dailles pour la Suisse, m\u00eame si on esp\u00e9rait pourquoi pas qui est qui est plus qu'un Suisse en finale mais voil\u00e0 Alexeeva a \u00e9t\u00e9 sorti avant Armin num\u00e9raire \u00e9galement, c'est la petite finale qui commence maintenant, donc la grande finale, ce sera d'ici 5 6 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [93%] :\r\nOn vous tiendra au courant, on a l'\u00e9cran branch\u00e9 dans dans le Studio, merci Bernardin Allemann. \r\nSport matin avec Toyota Samsung Galaxy Ali. \r\n6 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4052A2C5-67F1-4B08-8A6A-A467F073D150", "internalArchiveId": "4052A2C5-67F1-4B08-8A6A-A467F073D150", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 21.02.2018", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 235, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9337047", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-02-21T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-02-21T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9337072", "ece-9337047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T10:03:34Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [71%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s le 2\u00e8me jour du poids, chef du de doit pouvoir dans cette loi, tout un robot salut que tous les lieux Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [78%] :\r\nAvant qu'on voie Douglas d'une banque de listes certaines choses, moi oui, la vie de Douglas a beaucoup chang\u00e9 en 2 ans au bout oui d\u00e9j\u00e0 il s'est mari\u00e9 double Marie avec qui, avec une Star de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 qui Kim craquera chiant, une vie qui s'est fait conna\u00eetre en faisant une seule une facult\u00e9 non une seule t elle ce film en faisant du Solex sa sant\u00e9 repr\u00e9sentent oui \u00e0 la paix des milliards de vues sur Internet et depuis c'est une Star, ils ont eu 4 enfants ensemble, 4 petites filles pour comme on est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [68%] :\r\nHerv\u00e9 et de leur 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [78%] :\r\nJe suis ici Reuter, trouver l'entreposer pour moi tu fais v\u00e9to confirme tout un pendant ces 2 jours \u00e0 moi patron ah bon quand tu as une carri\u00e8re de com\u00e9dien mariage \u00e0 g\u00e9rer des enfants \u00e0 \u00e9duquer et tout cet argent \u00e0 d\u00e9penser l'amiti\u00e9 passe vraiment en second plan Wealth comprend et toi raconte pas, moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de tout quitter, c'est g\u00e9nial, apr\u00e8s les suis parti votre couleur enfin Titoff ou de ce que contre super au fond voil\u00e0 dans quelle histoire mais enfin bon, \u00e7a fait plaisir de ce qu'on trouvait font tous les 3, c'est qui le 3\u00e8me ben moi le vois ah oui, on est 3, en tout cas je trouve que \u00e7a fait plaisir de se retrouver en fait tous les 3, oui c'est moi ou Douglas, n'\u00e9coute rien de ce qu'on lui dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [83%] :\r\nSe formalisent pas Lancelot Douglas est devenue une Star riche et chouchout\u00e9, donc il n'apporte tr\u00e8s peu d'importance, on reste le plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [70%] :\r\nPas une raison pour eux, c'\u00e9tait devenu une Star avec cette petite comme et pourtant Kimiko que par le qu'est -ce que tu disais oui bien pas des familles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [99%] :\r\nCroyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nDouglas, tu veux pas plut\u00f4t qu'on aille manger quelque chose tous les droits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [64%] :\r\nLes 3 c'est qui le 3\u00e8me et puis j'aimerais pr\u00e9senter mon \u00e9pouse \u00e0 Lancelot Lens lors du congr\u00e8s qui craquera, l'eau de glace qui laisse nos surtout, voyez, on ira voir sa femme, putain, donc je veux que logement recommande la patte de Baby et que ce qui pense c'est vrai. \r\nLe probl\u00e8me, pr\u00e9sentait un ami point. \r\nVoici Laszlo Dalida force pour. \r\nC'est que qui au de jolis coins qu'est -ce qu'a dit Herv\u00e9, elle a demand\u00e9 si son ami avait son voyage pr\u00e9vu tout vient d'ici, ferme -l\u00e0 Lancelot, il y a grand Kyoto flanqu\u00e9 qu'est -ce qu'elle a dit Herv\u00e9, elle a dit qu'elle aimerait se reposer ah ok bon vient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9filant le but pourquoi cette femme raconte -nous pour quiconque depuis quand tu parles anglais toi, enfin pas bien anglais mais vient de passer un mois aux \u00c9tats-Unis, donc c'est assez pour comprendre que cette ville, un coup de main forte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [77%] :\r\nBon, veut expliquer mais tu promets tu garde \u00e7a secret OK OK. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [77%] :\r\nDes des idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [66%] :\r\nPoint point je ne sais pas \u00e7a tout le monde, surtout si on lit avec la Chair br\u00fbl\u00e9e, c'est un c'est moi qu'\u00e0 l'endroit d'o\u00f9 la baisse a alors point\u00e9 s'agissant de maladie adieu \u00e0 la ville c'est pas peut-\u00eatre toutefois marche mardi sa suppl\u00e9ante de jouer leur dossier la verra bient\u00f4t retrouvailles \u00e7a oui, tout \u00e7a pour mon donc a \u00e9t\u00e9 entendu, donc on dans la voie de la \u00e9tait on va donc contient aussi un noir \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T09:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBB958EF-C492-498E-9175-6DCD703909B8", "internalArchiveId": "DBB958EF-C492-498E-9175-6DCD703909B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'\u00e9diteur Robert Laffont va publier la version fran\u00e7aise de \"Fire and fury\"", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "La sortie du livre \"Fire and fury\" a fait grand bruit aux Etats-Unis janvier dernier. Le br\u00fblot anti-Trump de Micha\u00ebl Wolff a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 plus de 2,6 millions d'exemplaires. La version fran\u00e7aise de l'ouvrage sort le 22 f\u00e9vrier. C'est l'\u00e9diteur Robert Laffont qui a obtenu les droits.\r\n\r\n* * L'\u00e9diteur Robert Laffont va publier la version fran\u00e7aise de \"Fire and fury\" NATACHA DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)\r\n***7h42...\r\nC'est un livre dont vous avez certainement entendu parler...\r\nFire and fury...\r\nUn livre anti-trump sorti le mois dernier aux Etats-Unis. A la plume, Mich\u00e4el Wolff...\r\n2 millions d'exemplaires vendus aux Etats-Unis...\r\n600 mille en Angleterre...\r\nCombien s'en \u00e9coulera-t-il en Fran\u00e7ais?\r\n..\r\nBonjour Natacha Van Custem..\r\nLa version fran\u00e7aise \"Le feu et la fureur\" sort demain (JE 22.02). C'est l'\u00e9diteur Robert Laffont qui a d\u00e9croch\u00e9 les droits pour l'Hexagone.. \r\nle jackpot...la question c'est comment a-t-il fait Natacha? \r\nDIRECT... \r\nImaginez Coralie une \u00e9ditrice, qui voit le livre anti-trump s'arracher dans les librairies am\u00e9ricaines... elle sait que c'est un coup \u00e0 ne pas rater, un Jackpot... La francophonie doit ce coup d'\u00e9dition \u00e0 une femme : Doroth\u00e9e Cun\u00e9o, directrice \u00e9ditoriale non-fiction chez Robert Laffont. Pour remporter la mise de l'adaptation francophone, elle a choisi de faire \"une pr\u00e9emption directe\". Doroth\u00e9e Cun\u00e9o... \r\n  30'' DIGAS 7H42/CUNEO 1 - \r\nDoroth\u00e9e Cun\u00e9o refuse de donner le montant de cette transaction. \r\n***pourtant le quotidien \u00e9conomique Les \u00e9chos articule un chiffre: il s'agirait d'un achat \u00e0 100.000 euros. \r\nDoroth\u00e9e Cun\u00e9o garde \u00e9videmment le silence mais nous raconte comment elle a proc\u00e9d\u00e9 pour conna\u00eetre l'enveloppe qu'elle aurait \u00e0 sa disposition...\r\n 31'' DIGAS 7H42/CUNEO 2 -\r\net faire un coup, \u00e7a n'est pas tous les jours... \r\n  04'' DIGAS 7H42/CUNEO 3 - \r\nUne fois qu'on a obtenu les droits une course la montre commence ... \r\n  23'' DIGAS 7H42 CUNEO 4 - \r\net d\u00e8s que le bouquin pr\u00eat, Doroth\u00e9e Cun\u00e9o et Robert Laffont mettent en place l'une des strat\u00e9gie les plus importantes pour un \u00e9diteur: la distribution... \r\n  29'' DIGAS 7H42/CUNEO 5 -\r\nAu d\u00e9part, Robert Laffont pr\u00e9voyait un tirage de 50.000 exemplaires, la maison d'\u00e9dition a donc plus que doubl\u00e9 ses estimations de ventes. Le feu et la fureur de Michael Wolff disponible d\u00e8s demain en Fran\u00e7ais. \r\n***...\u00e7a sent la rupture de stock...merci Natacha...\r\nL.Rochat:\r\n-\u00e7a vous tente de le lire? \r\n-suivez politique am\u00e9ricaine?", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333403", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9diteur Robert Laffont va publier la version fran\u00e7aise de \"Fire and fury\" / LME_2018-02-21T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["La sortie du livre \"Fire and fury\" a fait grand bruit aux Etats-Unis janvier dernier. Le br\u00fblot anti-Trump de Micha\u00ebl Wolff a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 plus de 2,6 millions d'exemplaires. La version fran\u00e7aise de l'ouvrage sort le 22 f\u00e9vrier. C'est l'\u00e9diteur Robert Laffont qui a obtenu les droits."], "variantIds": ["ece-9333403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T10:15:34Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on commence Natacha Van Cutsem, avec un livre dont vous avez tous dans ce Studio certainement d\u00e9j\u00e0 entendu parler Fire and Fury : le livre anti- Trump, sorti le mois dernier aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la plume Michael Wolff, 2 millions d'exemplaires vendus aux \u00c9tats-Unis 600000 en Angleterre combien s'en \u00e9coulera -t-il dans les pays francophones, c'est toute la question, Natacha, puisque la version fran\u00e7aise, le feu et la fureur, sort demain en salles \u00e9diteur Robert Laffont qui a d\u00e9croch\u00e9 les droits pour l'Hexagone Jack potins finalement la question, c'est comment il a fait Natacha imaginez Coralie, une \u00e9ditrice qui voit le livre anti- Trump s'arracher s'arracher litt\u00e9ralement dans les librairies am\u00e9ricaines, elle sait que c'est un quoi ne pas rater un Jack pote, vous l'avez dit, la francophonie doit ce coup d'\u00e9dition \u00e0 une femme, son nom, Doroth\u00e9e Cun\u00e9o, directrice \u00e9ditoriale non- fiction chez Robert Laffont et pour remporter la mise de l'adaptation francophone, elle a choisi de faire une pr\u00e9emption directe, Doroth\u00e9e Cun\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [85%] :\r\nPour la d\u00e9finition, soit il y a des ench\u00e8res entre plusieurs \u00e9diteurs fran\u00e7ais qui va l'acqu\u00e9rir les droits fran\u00e7ais soit et c'est l'option que j'ai, je crois, tu sais, j'ai fait une offre r\u00e9el, c'est une offre plus importante et qui tient pour 24 heures ou 48h qui permet de ne pas aller jusqu'aux ench\u00e8res et c'est c'est finalement que le 1er qui fait lorsqu'qui il peut faire une offre un pr\u00eat, je suis all\u00e9 rapidement j'ai eu la chance de pouvoir lire le texte aussi tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t et de pouvoir faire une offre quelques ensuite, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [95%] :\r\nDoroth\u00e9e Cun\u00e9o refuse aujourd'hui donner le montant de cette transaction, alors pourtant le quotidien \u00e9conomique fran\u00e7ais, les \u00e9chos articule un chiffre, lui, il s'agirait d'un achat \u00e0 100000 euros, mais elle garde \u00e9videmment le silence, mais elle nous raconte comment elle a proc\u00e9d\u00e9 pour conna\u00eetre l'enveloppe qu'elle aurait \u00e0 sa disposition. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [82%] :\r\nJe m'int\u00e9resse, direction la directrice commerciale voil\u00e0 ce bouquin, c'est un entendu parler combien tu penses qu'on en vente, et \u00e0 partir de cette estimation, l\u00e0 commence voil\u00e0 \u00e0 b\u00e2tir un compte avoir un chiffre d'affaires et puis ensuite, je peux faire une offre qui serait correspondant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mes estimations, mais voil\u00e0 l'estimation c'est \u00e7a qui fait aussi le sel de l'\u00e9dition, c'est \u00e7a qui permet de faire des livres plus confidentiels ou de ou, plus os\u00e9 ou de d'avoir des paris litt\u00e9raire, c'est aussi de garder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [93%] :\r\nBen oui, faire des coups et faire des coups, c'est pas tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [88%] :\r\nIl y a tellement de fois o\u00f9 \u00e7a marche, donc le brutal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [94%] :\r\nElle boude pas son plaisir, une fois qu'on a obtenu les droits Coralie, c'est une course contre la montre qui commence. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:28) [83%] :\r\nOn a \u00e9videmment c'est le le le maximum pour que l'sorte le plus t\u00f4t possible en langue fran\u00e7aise, \u00e7a veut dire qu'il y avait 4 traducteurs en \u00e9t\u00e9 2 \u00e9diteur dessus plus sera ensuite de correcteurs et en fait de compos\u00e9 de 22 chapitres d\u00e8s qu'on l'a achet\u00e9, on a distribu\u00e9 aux 4 traducteurs, ils avaient eu dans les 10 jours chacun pour traduire environ 5 \u00e7a va vite, hein, il avait, il avait pas beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [93%] :\r\nD\u00e8s que le bouquin est pr\u00eat, Doroth\u00e9e Cun\u00e9o \u00e9videmment sont mis \u00e9diteur Robert Laffont mettent en place, l'une des strat\u00e9gie les plus importantes pour un \u00e9diteur, c'est la distribution. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:01) [82%] :\r\nL'arm\u00e9e \u00e0 115000 maintenant, donc il y a des signaux qui sont positifs, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, t\u00e9l\u00e9command\u00e9 vivre l\u00e0, nos repr\u00e9sentants sont all\u00e9s voir les libraires de France 2 fils, Belgique, Canada, combien vous m'en mettez combien vous en prenez et ils ont fait, ils ont command\u00e9 pr\u00e8s de 100000 exemplaires apr\u00e8s c'est pas venu vendus sont vendus aux libraires, mais maintenant les voir les vendre aux clients les livres ne sont pas vendus sont retourn\u00e9s \u00e0 l'\u00e9diteur, donc on les rembourse en fait aux libraires s'y sont pas vendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [87%] :\r\nSachez, Coralie, au d\u00e9part, Robert Laffont, pr\u00e9voyait un tirage de 50000 exemplaires 115000 aujourd'hui la maison d'\u00e9dition a donc voulu a plus que doubl\u00e9 ses estimations de ventes, le feu et la fureur, de m\u00eame l'Wolff c'est disponible d\u00e8s demain et c'est en fran\u00e7ais, \u00e7a sent la rupture de stock merci Natacha Van Cutsem Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nOui, un autre livre dont dont on va probablement pas mal parl\u00e9 ces prochaines semaines, on en parle d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats-Unis, c'est le livre de l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Maison Blanche aurait plus besoin, j'ai jamais trop comment prononcer son nom dans voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9, 6 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonctions, c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier et puis bah maintenant ben voil\u00e0 le il peut raconter un peu son exp\u00e9rience apparemment il tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de promesses qui entre autre chose c'est que Trump est quelqu'un qui n'a peur de rien ni de personne, et \u00e7a c'est apparemment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s rare en politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5607EB4C-2C6E-4DFB-BD1E-57B8DFECDD29", "internalArchiveId": "5607EB4C-2C6E-4DFB-BD1E-57B8DFECDD29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Justin Trudeau boud\u00e9 par Narendra Modi en raison de ses sympathies sikhes", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Le premier ministre canadien a des probl\u00e8mes avec les ind\u00e9pendantistes au Pendjab indien. Il est soup\u00e7onn\u00e9 par les autorit\u00e9s indiennes de soutenir un mouvement s\u00e9paratiste sikh.\r\n\r\n* * RTSreligion - Justin Trudeau boud\u00e9 par Narendra Modi en raison de ses sympathies sikhes (RTS RELIGION 21.02 MODI BOUDE TRUDEAU/SIKHES) FABIEN EN DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 78 **)\r\n6hxxx\r\nLa chronique RTS religion \r\nFabien H\u00fcnenberger vous nous emmenez ce matin au CANADA...\r\nou le PM JUSTIN TRUEAU a queques probl\u00e8mes avec ind\u00e9pendantistes. \r\npas ceux du QUEBEC... mais ceux  du  Pendjab indien. \r\ncar le chef du gvt   est soup\u00e7onn\u00e9  FABIEN par les autorit\u00e9s indiennes de soutenir un mouvement s\u00e9paratiste sikh.\r\nEt ce soup\u00e7on marque tr\u00e8s fortement le voyage d'une semaine qu'accomplit actuellement le Premier ministre canadien en Inde. Justin Trudeau accueilli par une ministre de second rang lors de son arriv\u00e9e \u00e0 New Delhi. snob\u00e9 par les responsables politiques indiens lors de ses visites \u00e0 l'ashram de Gandhi ou au c\u00e9l\u00e8bre Taj Mahal. Il n'a m\u00eame pas eu droit au tweet de bienvenue que le Premier ministre indien. Narendra Modi. r\u00e9serve habituellement \u00e0 ses h\u00f4tes.\r\n***Tout cela parce qu'il est soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir des ind\u00e9pendantistes\u00a0?\r\nC'est l'analyse que font de nombreux m\u00e9dias indiens. m\u00eame si New Delhi et Ottawa d\u00e9mentent. Le gouvernement nationaliste hindou soup\u00e7onnerait le Canada de soutenir les revendications d'une partie des sikhs de cr\u00e9er un Etat ind\u00e9pendant au Penjab. le Khalistan. sur les terres o\u00f9 r\u00e9gnait. au d\u00e9but du 19e si\u00e8cle. une dynastie sikhe avant l'arriv\u00e9e des Britanniques.Les sikhs. rappelons-le. qui sont connus pour le turban que portent les plus fervents d'entre eux. Mais c'est d'abord une religion monoth\u00e9iste n\u00e9e au nord de l'Inde au 15e si\u00e8cle et qui est un peu \u00e0 mi-chemin entre l'islam et l'hindouisme. Une communaut\u00e9 aujourd'hui diss\u00e9min\u00e9e dans le monde mais dont la place forte reste le Penjab indien o\u00f9 ils constituent. avec 14 mio. de fid\u00e8les. plus de la moiti\u00e9 de la population locale.\r\n***Et pourquoi ce soup\u00e7on envers le Canada. \u00e0 10'000 km du Penjab\u00a0?\r\nParce que les sikhs sont nombreux au Canada\u00a0: plus d'un demi-million. Et nombre d'entre eux entretiennent un rapport nostalgique et conflictuel avec l'Inde. Suite notamment \u00e0 l'intervention sanglante de l'arm\u00e9e indienne dans le Temple d'or des sikhs d'Amritsar en 1984.Ajoutez \u00e0 cela que. au Canada. cette communaut\u00e9 est tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la vie politique. Il y a quatre sikhs dans le gouvernement. Le ministre canadien des infrastructures. Amarjeet Sohi. a connu les ge\u00f4les indiennes dans les ann\u00e9es 80. Et la famille du ministre de la d\u00e9fense. Harjit Sajjan. est proche de l'Organisation sikh mondiale. qui soutient la cr\u00e9ation du Khalistan.Donc l'\u00e9tape que Justin Trudeau va faire aujourd'hui au Temple d'or d'Amritsar ne sera pas du g\u00e2teau. Il y rencontrera le ministre de l'Etat du Penjab... qui lui a promis d'\u00eatre son guide touristique personnel. mais qui a ouvertement accus\u00e9 ces derniers mois les ministres canadiens de sympathies avec les s\u00e9paratistes.\r\nMerci FABIEN HUNENBERGER !", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333339", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Justin Trudeau boud\u00e9 par Narendra Modi en raison de ses sympathies sikhes", "RTSreligion - Justin Trudeau boud\u00e9 par Narendra Modi en raison de ses sympathies sikhes / LMA_2018-02-21T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Justin Trudeau boud\u00e9 par Narendra Modi en raison de ses sympathies sikhes / LMA_2018-02-21T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le premier ministre canadien a des probl\u00e8mes avec les ind\u00e9pendantistes au Pendjab indien. Il est soup\u00e7onn\u00e9 par les autorit\u00e9s indiennes de soutenir un mouvement s\u00e9paratiste sikh.", "Le premier ministre canadien a des probl\u00e8mes avec les ind\u00e9pendantistes au Pendjab indien. Il est soup\u00e7onn\u00e9 par les autorit\u00e9s indiennes de soutenir un mouvement s\u00e9paratiste sikh.", "Le premier ministre canadien a des probl\u00e8mes avec les ind\u00e9pendantistes au Pendjab indien. Il est soup\u00e7onn\u00e9 par les autorit\u00e9s indiennes de soutenir un mouvement s\u00e9paratiste sikh."], "variantIds": ["ece-9333346", "ece-9333339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T11:29:01Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 20 c'est la chronique RTS religion et Fabien une Berger ce matin bonjour Fabien bonjour, vous nous emmenez au Canada o\u00f9 le 1er ministre Justin Trudeau a quelques probl\u00e8mes avec les ind\u00e9pendantistes, alors pas du Qu\u00e9bec, on pourrait penser \u00e0 eux en 1er lieu mais ceux du Pendjab indien, car le chef du gouvernement canadien est soup\u00e7onn\u00e9, Fabien par les autorit\u00e9s indiennes de soutenir un mouvement s\u00e9paratiste sikh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nEffectivement, c'est plut\u00f4t en Inde, au Canada, je vous emm\u00e8ne, puisque le soup\u00e7on marque tr\u00e8s fortement le voyage d'une semaine qu'accomplit actuellement le 1er ministre canadien en Inde Justin Trudeau accueilli par la ministre de second rang \u00e0 l'a\u00e9roport de New Delhi snob\u00e9 par les responsables politiques indiens lors de sa visite de la ashram de Gandhi ou encore du Taj Mahal, il n'a m\u00eame pas eu droit au tweet de bienvenue que le 1er ministre indien Narendra Modi, moi, g\u00e9n\u00e9ral adresse \u00e0 ses h\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [94%] :\r\nEt tout \u00e7a donc Fabien parce qu'il est soup\u00e7onn\u00e9 on disait de soutenir des ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nEffectivement, c'est l'analyse que font de nombreux m\u00e9dias indiens m\u00eame si New Delhi et Ottawa d\u00e9mentent le gouvernement nationaliste hindou soup\u00e7onnerait le Canada de soutenir les revendications d'une partie des sikhs 2 cr\u00e9er un \u00c9tat ind\u00e9pendant au Penjab le calice tant sur les Terres aurait Agn\u00e8s \u00e9tait au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, une dynastie sikhe avant l'arriv\u00e9e des Britanniques alors les sikhs, \u00e9videmment, il faut le rappeler, ils sont connus pour le turban qu'le porte enfin les plus fervents d'entre Metz, d'abord une religion monoth\u00e9iste qui est n\u00e9 au nord de l'Inde s'\u00e9tait au 15\u00e8me si\u00e8cle parmi chemin entre Islam et hindouisme communaut\u00e9 aujourd'hui diss\u00e9min\u00e9e dans le monde entier, mais dont la place forte reste le Penjab 14 millions de sikhs au Pendjab, la moiti\u00e9 de la population locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nEt pourquoi Fabien finalement ce soup\u00e7on envers le Canada qui se trouve \u00e0 10000 kilom\u00e8tres du Penjab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nEffectivement, alors ils sont tr\u00e8s nombreux, on le sait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les sikhs au Canada un demi- 1000000 de sikh au Canada et nombre d'entre entretiennent un rapport nostalgique et parfois conflictuelles avec l'Inde, suite notamment \u00e0 l'intervention sanglante de l'arm\u00e9e indienne dans le Temple d'or des sikhs un bris Star, c'\u00e9tait en 1984 ajoutez \u00e0 cela, on sait pas vraiment non plus que, au Canada, cette communaut\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la vie politique, il y a quatre sikhs dans le gouvernement canadien aujourd'hui le ministre canadien des infrastructures \u00e0 mardi de survie a m\u00eame connu les ge\u00f4les indiennes dans les ann\u00e9es 80 la famille du ministre de la D\u00e9fense Hargitay Fabian et proche de l'Organisation sikh mondiale qui soutient la cr\u00e9ation du calice listant donc l'\u00e9tape que Justin Trudeau fait aujourd'hui au Temple d'or Star ne sera pas du g\u00e2teau, il va y rencontrer notamment le ministre de l'\u00c9tat du Pendjab, qui lui a promis d'\u00eatre son guide touristique personnel mais qui avait ouvertement accus\u00e9 ces derniers mois, les ministres canadiens de sympathies avec les pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [87%] :\r\nAlors on va suivre tous \u00e0 la suite de cette visite officielle du 1er ministre canadien on a merci Fabien Eden Berger. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T06:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-184A7DF9-BD60-408D-8763-EB6D25336FE0", "internalArchiveId": "184A7DF9-BD60-408D-8763-EB6D25336FE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) SANDRA EN DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)\r\n(7.48 presse) **********la revue de presse Sandra Zimmerli...et on commence avec  cette deuxi\u00e8me chance pour le parc \u00e9olien du Mollendruz....\r\nl'un des plus gros projet d'\u00e9oliennes en terre Vaudoise. vous vous en souvenez peut-\u00eatre l'affaire avait fait grand bruit: nous sommes le 18 janvier dernier, une dizaine de citoyens de la Praz au pied du Jura oppos\u00e9s au projet viennent se faire assermenter au dernier moment...et c'est le choc: le non l'emporte 20 \u00e0 11, alors que les deux autres communes concern\u00e9es Juriens et Mont-la-ville approuvent le projet. Mais pas de quoi d\u00e9courager les autorit\u00e9s locales qui vont organiser une nouvelle s\u00e9ance d'information  selon 24h, puis revoter le 27 mars sur exactement le m\u00eame pr\u00e9avis: \"une premi\u00e8re depuis longtemps\" de m\u00e9moire de syndic...mais parfaitement l\u00e9gal selon les juristes: \" notre devoir de municipaux c'est aussi d'\u00e9largir la question\" explique la syndique, ... mais \"si on commence \u00e0 faire \u00e7a, c'est quoi le prochain coup\" se demande le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de paysage-libre Vaud.\r\n************ La fin du Roaming pour faire passer la pilule europ\u00e9enne: ce serait la strat\u00e9gie d'Ignazio Cassis\r\npour le Temps c' est d\u00e9sormais claire: Pour faire accepter un nouveau grand accord bilat\u00e9ral \u00e0 des suisses sceptiques, il faut leur faire miroiter des avantages concrets! or le roaming, ces frais exhorbitants pay\u00e9s par les abonn\u00e9s suisses lorsqu'ils utilisent leur portables dans l'union europ\u00e9nne, pourraient faire partie d'un futur accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, selon le journal Ignazio Cassis l' \u00e9voquait d\u00e9but f\u00e9vrier. Un bon argument de campagne puisqu'en 2010 la facture pour les suisses s'\u00e9levait \u00e0 925 millions, l'ann\u00e9e derni\u00e8re malgr\u00e9 une baisse nette encore \u00e0 523 millions..de quoi en dire long sur la strat\u00e9gie europ\u00e9nne du ministre conclut le journal: une s\u00e9rie de n\u00e9gociations terre \u00e0 terre qui \u00e9clipsent les vastes architectures politiques dont r\u00eavaient ses pr\u00e9decesseurs... \r\n************alors que le scandale de Car Postal  bat son plein, celui des fermetures des guichets de poste revient \u00e9galement sur le devant de la sc\u00e8ne...\r\n5 \u00e0 600 offices postaux doivent fermer ces 4 prochaines ann\u00e9es commencent par rappeler la libert\u00e9, mais aussi le Nouvelliste, la C\u00f4te et les journaux de l'arc jurassien. Une restructuration qui co\u00fbtera jusqu'\u00e0 10 millions par ann\u00e9e, soit 40 million au total selon le journal....alors dans l'ar\u00e8ne politique le ton  monte: \"c'est le comble, la poste d\u00e9pense une telle somme pour d\u00e9truire son principal atout qui est le r\u00e9seau, au lieu de le renforcer\" tonne Roger Nordmann, chef des socialistes au parlement....parmis ses soutient, \u00e9galement \u00e0 droite d'ailleurs, sa coll\u00e8gue de parti Edith Graf -Litscher le soutien, en tant que pr\u00e9sidente de la commission comp\u00e9tente du national elle le promet: \"nous aborderons le probl\u00e8me d\u00e8s la prochaine s\u00e9ance\" \r\n**********cette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui  secoue l'h\u00f4pital de l'\u00ecle \u00e0 Berne...\r\nc'est l'histoire de la doctoresse Nathalie Urwyler, anesth\u00e9siste \u00e0 l'insel-spital rapport\u00e9e par la NZZ. Pendant des ann\u00e9es elle se bat pour les droits de la femme dans l'institution, d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement une discrimination flagrante: les femmes en g\u00e9n\u00e9ral sont moins bien consid\u00e9r\u00e9e dans l'h\u00f4pital, mais pire: dans  certaines fonctions elles n'existent m\u00eame pas...des critiques qui, on s'en doute, ne sont pas du go\u00fbt du directeur, qui finalement la licencie. Pas de quoi d\u00e9courager la doctoresse qui porte plainte...et \u00e7a marche: le tribunal r\u00e9gional de Bern-mittelland d\u00e9cide que le licenciement n'est pas valable qu' elle peut retrouver son poste \u00e0 l'h\u00f4pital qui doit lui verser un d\u00e9dommagement de 110'000.- ..Nathalie Urwyler devient ainsi une des premi\u00e8res femmes en suisse a gagner un combat pour discrimination contre une institution...\r\net puisqu'on est dans le m\u00e9dical vous dire encore que l'h\u00f4pital de St-Gall veut aussi la chirurgie cardiaque alors que, comme le pr\u00e9cise la Nzz, la Suisse est d\u00e9j\u00e0 surdot\u00e9e en la mati\u00e8re....\r\n***********direction les JO \u00e0 pr\u00e9sent avec les tests anti-dopages auquels doivent se soumettre les athl\u00e8tes...\r\ndes contr\u00f4les qui dans les faits  peuvent survenir n'importe quand, 365 jours par ann\u00e9e 24h sur 24. Alors le Matin a suivi une  contr\u00f4leuses d'anti-doping suisse,( en tout la fondation emploie cinq professionnels et une trentaine de miliciens  qui interviennent le WE  surtout en parall\u00e8le \u00e0 leur activit\u00e9 professionnelle)..Catherine Lambelet a elle suivi des centaines de sportives suisses jusqu'aux toilettes, puisqu'une fois qu'il ouvre la porte, l'athl\u00e8te n'a plus droit au moindre instant d'intimit\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'il rende le gobelet d'urine...ce qui peut prendre plusieurs heures....\r\n************on connait tous le sauteur Simon Ammann...par contre un peu moins l'homme d'affaire Ammann   \r\nC'est qu'en d\u00e9cembre dernier le sauteur du toggenbourg a achet\u00e9 un h\u00f4tel pour un demi-million  dans une vente aux ench\u00e8res...enfin, pas lui, c'est son fr\u00e8re qui y \u00e9tait, puisque lui il \u00e9tait en train de se faire masser en tourn\u00e9e  \u00e0 Engelberg, comme il le raconte en rigolant dans la NZZ. alors que va-t-il faire avec ce Hirschen \u00e0 Sankt Johann? l'exploiter lui-m\u00eame? je ne sais pas encore, c'est un projet commun avec ma femme\" r\u00e9pond Simon Ammann..\"mais c'est vrai que j'aimerais bien un lieu qui retrace mon histoire...peut-\u00eatre que j'y mettrais mes m\u00e9dailles qui sont toujours dans un safe \u00e0 la banque dit-il\" et d'ajouter: \"vous savez nous les Toggenburgers on est pas tr\u00e8s dou\u00e9s pour se mettre en sc\u00e8ne\"", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333401", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-02-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-02-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9333424", "ece-9333401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T13:10:10Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn poursuit avec la revue de presse : Sandra Marlies est de retour et on commence avec cette 2\u00e8me chance pour le parc \u00e9olien du Mollendruz lundi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nPlus gros projet d'\u00e9oliennes en terre vaudoise, vous vous en souvenez peut-\u00eatre l'affaire avait fait grand bruit, nous sommes le 18 janvier dernier une dizaine de citoyens de la Praz au pied du Jura, oppos\u00e9s au projet viennent se faire assermenter au dernier moment et c'est le choc, le non l'emporte 20 11 alors que les 2 autres communes concern\u00e9es Jurion c'est mon la ville approuvent le projet n'est pas de quoi d\u00e9courager les autorit\u00e9s locales qui vont donc organiser une nouvelle s\u00e9ance d'informations selon 24 heures puis revoter le 27 mars sur exactement le m\u00eame pr\u00e9avis, une premi\u00e8re depuis longtemps, de m\u00e9moire de syndic, mais parfaitement l\u00e9gale selon des juristes, notre devoir de municipaux, c'est aussi d'\u00e9largir la question, explique la syndique mais si on commence \u00e0 faire \u00e7a, c'est quoi le prochain coup, se demande le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Paysage Libre Vaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [88%] :\r\nLaurence Rochat vous venez de la vall\u00e9e de Joux, \u00e7a vous d\u00e9rangerait d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une piste de ce qu'ils font oui, quelque part, oui, c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e9ternel d\u00e9bat des \u00e9oliennes, mais apr\u00e8s il faut voir qu'est -ce que \u00e7a peut aussi apporter r\u00e9ponse de Normand ou de combien, peut-\u00eatre, mais c'est pas la fin du Roaming pour faire passer la pilule, europ\u00e9enne, ce serait la strat\u00e9gie Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [94%] :\r\nPour le temps, c'est d\u00e9sormais clair pour faire accepter un nouveau grand accord bilat\u00e9ral \u00e0 des suisses sceptiques, il faut leur faire miroiter des avantages concrets, or le roaming ces frais exorbitants pay\u00e9s par les abonn\u00e9s suisses lorsqu'ils utilisent leur portable dans l'Union europ\u00e9enne pourrait faire partie d'un futur accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, selon le journal, Ignazio Cassis l'\u00e9voquait d\u00e9but f\u00e9vrier un bon argument de campagne, puisqu'en 2010, la facture pour les Suisses \u00e9levait \u00e0 925 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, malgr\u00e9 une baisse nette encore \u00e0 523 millions de francs, de quoi en dire long sur la strat\u00e9gie europ\u00e9enne du ministre, conclut le journal, une s\u00e9rie de n\u00e9gociations, terre \u00e0 terre qui \u00e9clipsent les vastes architectures politiques dont r\u00eavaient ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nQuand on parle des bilat\u00e9rales on compare souvent \u00e7a \u00e0 un tango, il faut \u00eatre 2 pour danser sur cette question du Roaming, on comprend bien la la volont\u00e9 suisse, maintenant il s'agit vraiment de savoir si du c\u00f4t\u00e9 bruxellois, vu les temps qui courent dans vu l'ambiance avec Jean-Claude Junker, ces derniers temps sur le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [94%] :\r\nScandales CarPostal bat son plein et celui des fermetures des guichets de poste revient \u00e9galement sur le devant de la sc\u00e8ne 5. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [91%] :\r\n600 offices postaux doivent fermer ces 4 prochaines ann\u00e9es commencent par rappeler la libert\u00e9 mais aussi le Nouvelliste la c\u00f4te et les journaux de l'Arc jurassien, une restructuration qui co\u00fbtera jusqu'\u00e0 10 millions par ann\u00e9e, soit 40 millions au total, calcule le journal alors dans l'ar\u00e8ne politique, le ton monte, c'est le comble de la poste d\u00e9pense une telle somme pour d\u00e9truire son principal atout, qui est le r\u00e9seau au lieu de le renforcer, tonne Roger Nordmann, chef des socialistes au Parlement, parmi ses soutiens \u00e9galement \u00e0 droite d'ailleurs, sa coll\u00e8gue de parti Edith Graf Litscher en tant que pr\u00e9sidente de la commission comp\u00e9tente du National, elle le promet, nous aborderons le probl\u00e8me d\u00e8s la prochaine s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [91%] :\r\nCette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui secouent l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, ces 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [91%] :\r\nLors de la doctoresse, Nathalie Orviler, anesth\u00e9siste \u00e0 Limoges pital rapport\u00e9s par la NZZ pendant des ann\u00e9es, elle se bat pour les droits de la femme dans l'institution d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement une discrimination flagrante : les femmes en g\u00e9n\u00e9ral sont moins bien consid\u00e9r\u00e9e dans l'h\u00f4pital, mais pire dans certaines fonctions, elle n'existe m\u00eame pas des critiques qui ont sans doute, ne sont pas du go\u00fbt du directeur qui finalement la licencie la doctoresse porte plainte et \u00e7a marche : le tribunal r\u00e9gional de Berne d\u00e9cide que le licenciement n'est pas valable, elle peut retrouver son poste \u00e0 l'h\u00f4pital qui Dolly \u00e0 d\u00e9dommagement de 110000 francs Nathalie pour Villers- devient ainsi une des premi\u00e8res femmes en Suisse a gagn\u00e9 un combat pour discrimination contre une institution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [83%] :\r\nUne direction n'est JO avec les tests antidopage auquel doivent se soumettre les a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [91%] :\r\nDes contr\u00f4les qui dans les faits peuvent survenir n'importe quand 365 jours par ann\u00e9e 24 heures sur 24, alors le Matin a suivi une contr\u00f4leuses dont il doping suisse en tout, la Fondation emploie 5 professionnels \u00e0 une trentaine de miliciens qui interviennent le week- end, surtout en parall\u00e8le \u00e0 leurs activit\u00e9s professionnelles, Catherine Lambelet a, elle, suivi des centaines de sportifs suisses jusqu'aux toilettes, puisqu'une fois qu'il ouvre la porte, l'athl\u00e8te n'a plus le droit au moindre instant d'intimit\u00e9, jusqu'\u00e0 ce qu'il rende le gobelet rempli d'urine, ce qui peut parfois prendre des heures, Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [86%] :\r\nRochat, \u00e7a va trop loin ou c'est un mal pour un bien, non, non, \u00e7a c'est n\u00e9cessaire dans sport et faire et que moi j'ai eu \u00e9t\u00e9 contre \u00e9norme Antoine des fois 3 fois dans la semaine pass\u00e9e \u00e0 plusieurs institutions, mais il faut il faut sauf des fois \u00e7a va un peu trop loin des fois ils viennent \u00e0 11 heures le soir et s'incliner du matin 6 heures et la entrave la pr\u00e9paration exacte \u00e7a entrave l'intimit\u00e9, la pr\u00e9paration et tout quoi, mais je crois que c'est n\u00e9cessaire dans ces dans ces moments privil\u00e9gi\u00e9s afin d'intimit\u00e9, j'imagine que l'on peut tricher tout \u00e0 fait, mais malheureusement la tricherie va toujours des fois plus loin et plus vite que les contr\u00f4les et on dit qu'on a toujours un train de retard a toujours ses fans, on termine avec le sauteur Simon Ammann, on le conna\u00eet en tant que que ce qui heures on le conna\u00eet bien, en tant qu'homme d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [91%] :\r\nC'est qu'en d\u00e9cembre dernier, le sauteur du Toggenburg a achet\u00e9 un h\u00f4tel pour un demi-1000000 de francs dans une vente aux ench\u00e8res, enfin, pas lui, hein, c'est son fr\u00e8re qui \u00e9tait puisque lui, il \u00e9tait en train de se faire masser en tourn\u00e9e \u00e0 Engelberg, il raconte en rigolant dans la NZZ alors que va -t-il faire avec ce rire Chenin 5 Clio l'exploiter lui- m\u00eame, je ne sais pas encore, c'est un projet commun avec ma femme, r\u00e9pond Simon Ammann, mais c'est vrai que j'aimerais bien un lieu qui retrace mon histoire, peut-\u00eatre que j'y mettrais mes m\u00e9dailles qui sont toujours dans un Sayf \u00e0 la banque, dit -il, et d'ajouter : vous savez, nous les Toggenburg, on n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9s pour se mettre en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [79%] :\r\nLaurence Rochat, les votes m\u00e9daille mais aussi de la ville est pas dans un coffret dans le \u00e0 la cave, parce que la m\u00e9daille elle dans le coeur alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [76%] :\r\nLaurence dans un situation Simon Ammann, c'est 2002, c'est aussi sauter xiti ces sport spectaculaire, ce qui, dans cette d\u00e9l\u00e9gation suisse, une sorte de il y a les seigneurs c'est Les hockeyeurs c'est c'est plut\u00f4t financier que sur les r\u00e9sultats, les ce qui leur laisse auteur et puis le le fond qui est un peu un un sport derri\u00e8re vous il y a pas d'hi\u00e9rarchie encaisse enfin sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [85%] :\r\nDans le pass\u00e9 justement l\u00e0 le bonheur des yeux et je pense, la qualit\u00e9 des jeux c'est que tous les sports sont mis au m\u00eame niveau et une m\u00e9daille pour la Suisse, c'est une m\u00e9daille qu'elle soit est fait en curling ou dans un Sport et c'est \u00e7a qui est qui \u00e9chouait au jeu, on sent vraiment la vie aucune diff\u00e9rence entre les sports \u00e7a, j'ai vraiment ressenti \u00e7a bien dites. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DE320E1-C388-4270-965A-B5F1977BBC75", "internalArchiveId": "0DE320E1-C388-4270-965A-B5F1977BBC75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Claire Magnin, copr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Claire Magnin, copr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne (INVITEE 21.02 5H45 CLAIRE MAGNIN) TITRE WEB : Claire Magnin, (co)pr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne \r\n DIRECT STUDIO LS\r\n** 75 \r\nDORT A L'HOTEL\r\nFLON LAUSANNE\r\nPlace de l'Europe 6\r\n1003 Lausanne\r\nTaxi r\u00e9serv\u00e9 pour 5h15, \u00e0 payer par bon (invit\u00e9e avis\u00e9e h\u00f4tel + taxi))\r\n****5h45\r\nLe droit des femmes... \r\nla d\u00e9fense du monde ouvrier...\r\nl'\u00e9cologie...\r\nnotre invit\u00e9e s'est engag\u00e9e sur tous ces fronts...\r\nUne femme de \"combats\"... serait--on tent\u00e9 de dire...\r\nmais \u00e7a ne lui plairait... pas...  Elle n'aime pas ce mot ...\"combats\"...\r\nElle se d\u00e9crit ... plut\u00f4t comme une \"citoyenne qui aime faire des choses avec des gens\"...\r\nBonjour CLAIRE MAGNIN... \r\nxxx\r\nUne citoyenne qui passe beaucoup de temps... en ce moment...\r\npour ouvrir... \u00e0 BIENNE une structure d'accueil pour des jeunes filles, des jeunes femmes victimes de violences\r\nune \"M\u00e8DeCHiNe HOUSE des filles... \" un projet pilote de 6 mois va d\u00e9marrer... \r\non va \u00e0 parler tout \u00e0 l'heure... \r\nce projet l\u00e0, cet engagement l\u00e0, \u00eatre aux cot\u00e9s des femmes victimes de violence, c'est l'engagement d'une vie ?\r\n-tr\u00e8s active dans la d\u00e9fense des femmes victime de violences... engagement associatif... ancienne de SOLIDARITES FEMMES, d\u00e8s le d\u00e9but en 93... \r\n-vous n'aimez pas les \u00e9tiquettes, celle de  \"f\u00e9ministe\" vous prenez ?\r\n-cet engagement f\u00e9ministe, il \u00e9tait naturel pour la jeune fille de Prangins, dans le canton de VD qui a pris tr\u00e8s tot son ind\u00e9pemndance ?\r\nvous avez 15 ans quand vous partez de la maison ?\r\nbeaucoup de malaises, d'interdit chez les jeunes filles... \r\n(((  #meetoo, parole qui se lib\u00e8re ?)))\r\n-c'\u00e9tait des ann\u00e9es gal\u00e8re ? des ann\u00e9es d'\u00e9panouissement ? formatrices ?\r\nquitte la maison \u00e0 15 ans...\u00e9cole de bonnes soeurs...Allemagne, Angleterre...  \"une chance de vivre cette ind\u00e9pendance, une ouverture au monde\"\r\n- apr\u00e8s ces ann\u00e9es... retour en CH... vous fa\u00eetes l'\u00e9cole d'infirmi\u00e8res... et c'est le premier engagement syndical...\u00e0 l'HOPITAL DE GENEVE... pendant la gr\u00e8ve ...\r\n-un voyage d\u00e9but des ann\u00e9es 70's... qui va vous marquer :  le P\u00e9rou... \r\n22 ans, avec Emmaus... travail dans une cr\u00e8che d'un bidonville de Lima\r\n\"c'est l\u00e0 que je me suis politis\u00e9 \"\r\n- une conscience politique qui se forme... un engagement... d'abord de militante... puis de membre de parti...\r\nd'abord tout \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier suisse... LA LIGUE MARXISTE REVOLUTIONNAIRE...\r\nSouvenez-vous...\r\n  35'' ARCHIVE DE LA TSR... ELECTIONS DE 79 // CANDIDATE DE LA Ligue Marxiste Revolutionnaire pour le canton de Gen\u00e8ve ...\r\n- s'engager en politique, c'\u00e9tait une \u00e9vidence ? \r\nfille de comptable, aide comptable, on votait pas forc\u00e9ment communiste \u00e0 la maison ? rebellion ?\r\n-  apr\u00e8s la LIGUE MARXISTE REVOLUTIONNAIRE, il ya eu  le Parti socialiste ouvrier (PSO), puis les Verts...  (10 ans conseill\u00e8re en ville de Bienne)...\r\nles Verts\" tendance tr\u00e8s sociale\"...  vous dites : \" ma couleur politique c'est le rouge-vert\"...\r\n- les VERTS, parti qui vous ressemble auj ? figures politiques qui vous plaisent auj ? \r\nLisa Mazzone,Dan Galine (syndicat de l'alimentaion)... auj : Lisa Mazzone, Jo Loang (Zoug)\r\n- depuis quelques ann\u00e9es, l'heure de la retraite a sonn\u00e9... retraite tr\u00e8s active... on l'a compris... \r\navec des voyages... l'Am\u00e9rique Latine encore... \r\nvous etes au Venezuela ... en 2013 lors de la mort du pr\u00e9sident 'HUGO CHAVEZ ...\r\n   14'' ARCHIVE MAGNIN CHAVEZ\r\nArchive de l'\u00e9mission FORUM... de 2013 ... ou vous ravcontiez l'\u00e9motion sur place \u00e0 CARACAS  lors de la mort de CHAVEZ... \r\nquel souvenir de ces obs\u00e8ques? \r\nlien tr\u00e8s fort avec l'Am\u00e9rique Latine ? \r\nengagement au Nicargua, observatrice \u00e9lections au Salvador\r\nrapport tr\u00e8s affectif, tr\u00e8s chaleureux\r\nEncore engag\u00e9e \u00e0 70 ans ...vous pourriez profiter de la retraite... qu'est-ce qui vous motive ? quel moteur ? \r\napprendre des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, etre dans le collectif, le cr\u00e9atof\r\n5hxxx votre choCHOIX MUSICAL\r\n  7'08 UNE SORCIERE COMME LES AUTRES\r\nchason de PAULINE JULIEN \r\ninterpr\u00e9t\u00e9e ici par ANNE SYLVESTRE .. \r\n----\r\nBio\r\nn\u00e9e \u00e0 Nyon, le 2/04/48, grandit \u00e0 Prangins\r\np\u00e8re comptable, m\u00e8re aide-comptable\r\nquitte la maison \u00e0 15 ans...\u00e9cole de bonnes soeurs...Allemagne, Angleterre...  \"une chance de vivre cette ind\u00e9pendance, une ouverture au monde\"\r\n\u00e9cole d'infirmi\u00e8res\r\nvoyage au P\u00e9rou d\u00e9but 70's. 22 ans, avec Emmaus... travail dans une cr\u00e8che d'un bidonville de Lima\r\n\"c'est l\u00e0 que je me suis politis\u00e9 \"\r\nrevient \u00e0 Geneve... p\u00e9riode de la gr\u00e8ve de l'hopital ... engagement syndical (SSP FEMMES)\r\nParcours politique \r\nLMR\r\n Parti socialiste ouvrier (PSO), \r\nVERTS  (10 ans conseill\u00e8re en ville de Bienne), tendance tr\u00e8s sociale\r\n\" ma couleur politique c'est le rouge-vert\"\r\nParcours associatif \r\npr\u00e9sidente de l'assoc MADCHEN HOUSE DES FILLES \r\navant responsable SOLIDARITES FEMMES  de la r\u00e9gion de Bienne (d\u00e8s le d\u00e9but de l'assoc en 93)\r\nmembre de MARCHE MONDIALE DES FEMMES (2007)\r\nAm\u00e9rique Latine:\r\n2012 : Venezuela\r\nengagement au Nicargua, observatrice \u00e9lections au Salvador\r\nrapport tr\u00e8s affectif, tr\u00e8s chaleureux\r\n----------------------------------------\r\n(INVITEE 21.02 5H45 CLAIRE MAGNIN  (Une sorci\u00e8re comme les autres)) \r\n(Une sorci\u00e8re comme les autres) \r\n(INVITEE 21.02 5H45 CLAIRE MAGNIN  (Une sorci\u00e8re comme les autres))", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333337", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Claire Magnin, copr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne / LMA_2018-02-21T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.02.2018"], "variantIds": ["ece-9333337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T14:36:05Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe droit des femmes, la d\u00e9fense du monde ouvrier, l'\u00e9cologie, notre invit\u00e9e, s'est engag\u00e9 sur tous ces fronts, une femme de combats, serait -on tent\u00e9 de dire, mais \u00e7a ne lui plairait pas vraiment elle n'aime pas ce mot, combats, elle se d\u00e9crit plut\u00f4t comme une citoyenne qui aime faire des choses avec des gens, bonjour Claire Magnin, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin une citoyenne qui passe beaucoup de temps en ce moment pour ouvrir \u00e0 Bienne, une structure d'accueil pour des jeunes filles, des jeunes femmes victimes de violences, une M\u00e4dchen Hauss d\u00e9fi : un projet pilote de de 6 mois qui va bient\u00f4t d\u00e9marrer, on en parlera \u00e0 6 heures et quart est -ce que ce projet cet engagement l\u00e0 \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des femmes victimes de violence, c'est vraiment l'engagement d'une vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [86%] :\r\nOui c'est c'\u00e9tait depuis depuis tr\u00e8s jeune que je me suis engag\u00e9 pour les droits des femmes, j'ai travaill\u00e9 aussi un soldat qui femmes r\u00e9gion biennoise qui est une structure d'accueil pour, mais pour les femmes victimes de violences conjugales et ce cette cette activit\u00e9 -l\u00e0 ce projet l\u00e0 seule un peu la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [86%] :\r\nOui, vous \u00e9tiez au tout d\u00e9but un de Solidarit\u00e9 femmes d\u00e8s 93 je crois, il vient d'o\u00f9 cet engagement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\n\u00e9coutez je tr\u00e8s syndicalistes et on a aussi cr\u00e9\u00e9 tous les groupes femmes \u00e0 l'int\u00e9rieur du syndicat et de travailler concr\u00e8tement sur cette th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire les convictions et la pratique professionnelle, c'\u00e9tait quelque chose de tentant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nOui, mais pas beaucoup Claire Magnin les \u00e9tiquettes mais -ce que celle de f\u00e9ministe, vous prenez elle vous va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il apprend tout \u00e0 fait c'est c'est c'est quelque chose qui me convient et que je trouve tr\u00e8s valorisant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [94%] :\r\nEst -ce que cet engagement f\u00e9ministe, il \u00e9tait naturel pour la la jeune fille de Prangins dans le canton de Vaud qui a pris tr\u00e8s t\u00f4t son ind\u00e9pendance, vous avez quitt\u00e9 \u00e0 15 ans le le domicile familial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [86%] :\r\nOui, oui, oui, je pense aussi que c'\u00e9tait une mani\u00e8re qui \u00e9tait, qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est pas seulement individuel, c'\u00e9tait aussi y les repas que de s'engager, de r\u00e9fl\u00e9chir, de s'engager et de r\u00e9fl\u00e9chir sur ces que sa propre condition de femme et qu'est -ce qu'il y avait l\u00e0 faire de mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [89%] :\r\nVous quittez la maison, vous, vous allez en Angleterre quelque temps en Allemagne aussi, c'\u00e9tait des ann\u00e9es d'\u00e9panouissement des ann\u00e9es gal\u00e8re aussi des ann\u00e9es formatrices, comment vous les qualifiez avec le recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nAvec le recul, je pense, c'\u00e9tait une chose c'\u00e9tait vraiment oui, c'\u00e9tait une proth\u00e8se ind\u00e9pendance aussi de r\u00e9fl\u00e9chir autrement de, de, de rencontres et d'ouvrir aussi son son son point de vue de rencontrer d'autres gens bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [90%] :\r\nApr\u00e8s ces ann\u00e9es l\u00e0, retour en Suisse, vous faites l'\u00e9cole d'infirmi\u00e8res et c'est aussi le premier engagement syndical a au sein de de l'h\u00f4pital de de Gen\u00e8ve qui est, qui est en gr\u00e8ve en ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [90%] :\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re le 1er engagement c'est elle, la gr\u00e8ve des 300 francs 40 heures \u00e0 l'h\u00f4pital de 73. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nEt aussi dans votre parcours Claire Magnin, un voyage au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 qui va vous marquer ce voyage c'est le P\u00e9rou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [92%] :\r\nC'est le P\u00e9rou, j'ai travaill\u00e9 2 ans et demi au P\u00e9rou, d'abord dans un bidonville et puis ensuite dans une mine, et \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a vous change une femme et un homme aussi d'ailleurs mais \u00e7a vous change aussi beaucoup le regard que vous portez sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'est venu aussi votre conscience politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode en Am\u00e9rique latine, un peu comme celle -l\u00e0, maintenant, enfin qui, une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait beaucoup de mouvements, beaucoup de de lutte en Am\u00e9rique latine, \u00e9videmment on \u00e9tait aussi impliqu\u00e9 l\u00e0- dedans, surtout quand travailler dans avec les plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors une conscience politique qui qui se forme en Am\u00e9rique latine, un engagement aussi, qui va passer par des partis en Suisse d'abord tout \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier suisse la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire, souvenez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [89%] :\r\nEn quoi la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire se distingue des autres partis de gauche, beaucoup de partis font des promesses \u00e9lectorales, qu'il s'empresse de ne pas tenir compte, il arrive, gouvernement, nous ne faisons pas de promesses mais nous mettons en avant des revendications qui sont apparus dans les syndicats dans les entreprises, dans le mouvement anti- antinucl\u00e9aire dans le mouvement femmes nous avons lutt\u00e9 pour le droit des femmes, de d\u00e9cider elles-m\u00eames et si elles veulent des enfants, nous avons particip\u00e9 au lancement de l'initiative pour une meilleure protection de la maternit\u00e9 ne faisant pas un bilan de promesses, nous faisons un bilan d'activit\u00e9 dans le mouvement ouvrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [88%] :\r\nNous ne faisons pas bilan de promesses est -ce que vous vous souvenez de cette archive : on est en 79, c'est les \u00e9lections genevoises, candidate pour la Ligue marxiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [80%] :\r\nOui pour le conc\u00e9dait un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [91%] :\r\nConseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nCet engagement -l\u00e0 on politique c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, ce qui avait aussi quelque part un acte de de rebelles pour la, la, la fille de de comptable aide comptable que vous \u00e9tiez on votait pas forc\u00e9ment communiste j'imagine \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [88%] :\r\nJe sais pas si c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce c'\u00e9tait une r\u00e9bellion, je pense que c'\u00e9tait aussi \u00eatre dans un groupe et puis \u00eatre solidaire de ce groupe et le faire pour que ce groupe puisse grandir, je pense qu'il y avait plus t\u00f4t cette aspect -l\u00e0 mais, \u00e9videmment, c'\u00e9tait aussi une campagne publique, donc il y avait aussi une confrontation \u00e9videmment avec le milieu social, lequel j'avais grandi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nAlors apr\u00e8s la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire, il y a eu le Parti socialiste ouvrier le PS au puis les Verts, vous avez \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans conseill\u00e8re en ville de Bienne, les Verts, tendance tr\u00e8s sociale, vous dites ma couleur politique, c'est le rouge- Vert, vous vous retrouvez encore aujourd'hui dans dans ce parti, les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [90%] :\r\nOui, oui, oui, oui, c'est-\u00e0-dire que, peut-\u00eatre pas au niveau national, mais en tout cas, Bienne tout \u00e0 fait, je me retrouve comme dans ce dans ce parti, parce que beaucoup de personnes qui \u00e9taient dans les autres mouvements sont pris aussi dans ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [94%] :\r\nAlors, depuis quelques ann\u00e9es, Claire Magnin lors de la retraite a sonn\u00e9, mais c'est une retraite tr\u00e8s active pour vous, on l'a compris, avec toujours des voyages l'Am\u00e9rique Latine encore vous \u00e9tiez au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la en 2013 lors de la mort du pr\u00e9sident Hugo Chavez. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:01) [90%] :\r\nUne ambiance de tristesse mais aussi \u00e9norme de choc Chavez \u00e9tait quelqu'un d'extr\u00eamement populaire et aim\u00e9 des gens ici, c'est aussi une ambiance un peu lourde parce que une certaine ins\u00e9curit\u00e9 qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [87%] :\r\nArchive de l'\u00e9mission Forum, on est en 2013 vous racontiez l'\u00e9motion sur place \u00e0 Caracas, lors de la mort de Chavez quel sur ni vous gardez de de cette p\u00e9riode de ces obs\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [88%] :\r\nC'est ce que je garde comme souvenir surtout de ce voyage, c'\u00e9tait doute c'\u00e9tait aussi la politique sociale qui \u00e9tait men\u00e9 par le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, par le gouvernement venezuela que je trouvais tr\u00e8s coh\u00e9rente et intelligente et et les contacts avec les gens et tout \u00e7a et de oui ce moment d'intenses \u00e9motions le, le, j'\u00e9tais en voiture avec des syndicalistes purs et durs, gros bras qui se sont mis \u00e0 pleurer et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on note quand on a juste appris la mort de chauffe, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, on s'est rendu compte aussi combien il \u00e9tait aim\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [89%] :\r\nEt le lien avec l'Am\u00e9rique latine, il est toujours tr\u00e8s fort aujourd'hui, pour vous, mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [93%] :\r\nOui, enfin oui, on sait que c'est un peu aussi ma patrie : l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [97%] :\r\nC'est votre patrie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magnin, Claire", "role": "(co)pr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne - M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C5D0EF0-D973-439E-AD03-BE4C90168DD4", "internalArchiveId": "7C5D0EF0-D973-439E-AD03-BE4C90168DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maladie du l\u00e9gionnaire, une pathologie en augmentation", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "En 2017, 500 cas de l\u00e9gionellose ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en Suisse. Une augmentation de 35% des cas, apprenait-on par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique (OFSP). \r\nHuma Khamis fait le point sur cette maladie avec Valeria Gaia, responsable du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence sur la Legionella (CNRL) et Daniel Koch, responsable de la Division des maladies transmissibles \u00e0 l'OFSP.", "durationSec": 1123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314943", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Maladie du l\u00e9gionnaire, une pathologie en augmentation / CQFD_2018-02-21T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["En 2017, 500 cas de l\u00e9gionellose ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en Suisse. Une augmentation de 35% des cas, apprenait-on par l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 publique (OFSP). \nHuma Khamis fait le point sur cette maladie avec Valeria Gaia, responsable du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence sur la Legionella (CNRL) et Daniel Koch, responsable de la Division des maladies transmissibles \u00e0 l\u2019OFSP."], "variantIds": ["ece-9314943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T14:36:11Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est CQFD en 2017, 500 cas de l\u00e9gionellose ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en Suisse, une augmentation de 35 pourcent des cas, apprenait -on par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique ou Magali au Khamis, c'est l'occasion de faire le point sur cette maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nUne maladie et surtout une bact\u00e9rie qui cause cette fameuse maladie du l\u00e9gionnaire, la maladie du l\u00e9gionnaire c'est une sorte de pneumonie, une infection due \u00e0 la bact\u00e9rie l\u00e9gionella, alors je vous propose aujourd'hui de faire connaissance avec cette bact\u00e9rie dont il y a un cycle de vie assez hors du commun, ensuite on s'int\u00e9ressera \u00e0 la maladie en tant que telle et enfin au moyen de lutter contre cette maladie et cette bact\u00e9rie dans un 1er temps, on va faire quand m\u00eame un petit retour historique avec Daniel Koch, responsable de la division des maladies transmissibles de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, on va d\u00e9couvrir avec lui pourquoi cette bact\u00e9rie s'appelle Legionella. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [87%] :\r\n\u00e7a vient de la d\u00e9tection de ces pas parce que c'\u00e9tait dans ce centre, aux \u00c9tats-Unis, quand des militaires ex- militaires se sont rencontr\u00e9s et tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans cet h\u00f4tel o\u00f9 tous ces gens, et c'\u00e9tait il y a plusieurs personnes qui sont tomb\u00e9s malades avec une pneumonie et comme \u00e7a on a d\u00e9tect\u00e9 c'\u00e9tait maladie et on l'a appel\u00e9 Legionella accoster l\u00e9gionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nC'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral les bact\u00e9ries porte plut\u00f4t le nom de la personne qui les a d\u00e9couvertes ou alors un nom en lien avec leurs formes mais rarement le nom de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [86%] :\r\nSimon oui, \u00e7a, c'\u00e9tait en 1976 \u00e0 Philadelphie et leur a fallu presque un an pour identifier cette bact\u00e9rie, une bact\u00e9rie qui accourent contamin\u00e9 182 l\u00e9gionnaire et tu\u00e9 29 anciens combattants am\u00e9ricains d'une pneumonie justement foudroyante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [89%] :\r\nAlors, d'une bact\u00e9rie qui provoque des pneumonies, sauf erreur, il y a, il y en a quand m\u00eame pas mal qu'est -ce qu'elle a de si particulier cette Legionella. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [93%] :\r\nMais en fait elle porte tr\u00e8s bien son nom Legionella c'est un vrai militaire, vous savez, elle sait se faire discr\u00e8te avant de r\u00e9v\u00e9ler son potentiel dangereux dans certaines circonstances et surtout, elle ne se laissent pas facilement amadouer par les scientifiques, Valeria Ga\u00efa est responsable du centre national de r\u00e9f\u00e9rence pour Legionella \u00e7a fait plus de 20 ans qu'elle travaille sur cette bact\u00e9rie, une bact\u00e9rie qui l'\u00e9tonne encore. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:12) [83%] :\r\nFascinant le paradoxe qui existe entre sa difficult\u00e9 de pouss\u00e9e de de la cultiver au laboratoire ouais et la maman des demandes particuli\u00e8res, milieu de culture et tout \u00e7a et sa facilit\u00e9 de survivre dans la en allemand et dans des conditions qui sont souvent tr\u00e8s difficiles, ces sond\u00e9s bacilles, des petits bacille n\u00e9gatif et ils ont une taille qui va de 0 5 microm\u00e8tres de largeur et 2 microm\u00e8tres de longueur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [88%] :\r\nC'est plus des bact\u00e9ries en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:45) [84%] :\r\nOui c'est, c'est petit, on la trouve dans les eaux, on peut la retrouver aussi dans les lacs, dans les rivi\u00e8res, mais en des quantit\u00e9s assez faible par contre dans les peines la trique, con\u00e7u par l'homme comme tr\u00e8s exemple dans les r\u00e9seaux chaude ou bien dans les tours de fleurissement pas, elle arrive \u00e0 trouver des conditions qui favorisent son d\u00e9veloppement Light de se multiplier en grande confrontation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand on rend l'eau potable, elle pas senti peu \u00e0 travers les mailles du filet. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:20) [94%] :\r\nC'est possible, oui, j'imagine que \u00e7a se passe comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:22) [96%] :\r\nComment est -ce qu'elle fait pour infecter les humains. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:25) [91%] :\r\nPour avoir une infection, il faut inhaler un a\u00e9rosol, donc c'est du Nokia contamin\u00e9 c'est-\u00e0-dire il faut respirer un m\u00e9lange d'air et de gouttelettes d'eau qui contiennent des bact\u00e9ries et ces particules doivent aussi \u00eatre assez petites pour qu'elle puisse \u00eatre respirer, elles peuvent atteindre les alv\u00e9oles donc \u00e0 elles peuvent aller en profondeur dans les poumons, dans la majorit\u00e9 des cas, c'est, c'est l\u00e0 qu'elle va causer une infection par exemple si on boit de l'eau contamin\u00e9e normalement la pas de cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [88%] :\r\nC'est \u00e9tonnant, alors, une bact\u00e9rie qui aime bien les eaux chaudes et en particulier les les Baudelaire c'est Patrick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [89%] :\r\nNon, en effet, en g\u00e9n\u00e9ral, les bact\u00e9ries qui sont capables de nous affecter, nous les humains n'aime pas vraiment les eaux \u00e0 plus de 40 50 degr\u00e9s, on va dire la Legionella elle vit tr\u00e8s bien dans l'eau chaude ou ti\u00e8de dans les eaux \u00e0 25 \u00e0 45 degr\u00e9s comme toutes les bact\u00e9ries mais elle supporte aussi all\u00e8grement des temp\u00e9ratures eau jusqu'\u00e0 55 degr\u00e9s et \u00e7a c'est pas du tout comme un donc, elle adore les br\u00fblait les Bains \u00e0 remous les Jacquou Zi les piscines bien temp\u00e9r\u00e9 et les syst\u00e8mes de climatisation d'ailleurs, c'est dans les syst\u00e8mes de climatisation qui \u00e9tait Tapie la l\u00e9gionelle \u00e0 l'origine de l'infection des anciens combattants la L\u00e9gion am\u00e9ricaine alors elle aime aussi les fontaines ornementales, les h\u00f4tels, bref nous ressemblent quand m\u00eame des go\u00fbts de luxe en revanche l\u00e0 o\u00f9 elle se distingue de nous, c'est qu'elle passe par d'autres micro- organismes plus gros que quel dans l'eau pour exprimer toute sa virulence chez nous les humains, elle se sert en particulier des amis, ce sont des des organismes qui vivent aussi dans dans l'eau des amibes qui sont 20 fois plus gros qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:04) [86%] :\r\nQue des chercheurs ont d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat des amis assez particulier invit\u00e9 de pouvoir survivre \u00e0 la phagocytose de la part des amibes et en passant par 6000 organismes elle acquiert des des g\u00e8nes de r\u00e9sistance qu'elle utilise ensuite pour infecter les macrophages humains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [85%] :\r\nElle doit faire semblant de se faire manger pour \u00eatre la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:26) [87%] :\r\nElle se cache dans ses va cr\u00e9ole et avec r\u00e9siste \u00e0 la digestion donc Alteresco vivre \u00e0 l'int\u00e9rieur des amibes et elle utilise les m\u00eames m\u00e9canismes qu'elle utilise dans les amibes pour affecter aussi les macrophages humains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [84%] :\r\nSi courant qu'une bact\u00e9rie doivent passer par une amie pour devenir virulente. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:45) [86%] :\r\nM\u00e9connaissance, c'est assez rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [89%] :\r\nC'est un vrai cheval de Troie, cette histoire, alors oui, une strat\u00e9gie et un entra\u00eenement digne des meilleurs commandos Billy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [91%] :\r\nOui, et le pire, c'est vraiment qu'en se r\u00e9fugiant \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses amis, mais elle devient encore plus virulente et elle gagne son potentiel pathog\u00e8ne malheur plus grave, elle devient aussi plus r\u00e9sistantes au d\u00e9sinfectant la la bact\u00e9rie l\u00e9gionella non, moi je suis l\u00e0, c'est l'esp\u00e8ce la plus courante, les responsables de 90 pourcent des infections Legionella pneumophila lorsqu'elle se trouve dans une amibe peut r\u00e9sister au chlore qu'on utilise habituellement pour d\u00e9sinfecter l'eau, et curieusement la l\u00e9gionellose affecte plus particuli\u00e8rement les hommes \u00e2g\u00e9s, moins les femmes, on sait pas vraiment pourquoi, mais il y a toute une autre partie de la population qui est tr\u00e8s Verne vuln\u00e9rables face \u00e0 la Legionella Daniel Koch. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:31) [92%] :\r\nAvec les ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, on sait que c'est plut\u00f4t les gens qui ont un syst\u00e8me un peu plus faible dans l'immunit\u00e9 dans ce veut dire bien s\u00fbr, c'est plut\u00f4t des gens \u00e2g\u00e9s mais aussi des des maladies chroniques, des gens qui ont des probl\u00e8mes avec les poumons ou des gens qui sont supprim\u00e9s, leur immunit\u00e9 et \u00e7a, ces gens bien s\u00fbr qu'on a de prison. \r\nQue souvent c'est des traitements absolue n\u00e9cessaire pour les autres maladies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [94%] :\r\nOn voit qu'il y a un nombre de cas qui augmente en Suisse, \u00e0 quoi c'est d\u00fb est -ce que c'est parce qu'on la retrouve plus souvent ou est -ce que il y a r\u00e9ellement plus de bact\u00e9ries dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:13) [90%] :\r\nOn constate une augmentation des patients depuis plusieurs semaines et constamment si vous voulez, il y a un peu plus que 10 ans on avait une centaine d'hectares qui \u00e9taient d\u00e9clar\u00e9es \u00e0 l'eau. \r\nD\u00e9clar\u00e9 et si on sait que 80 pourcent de ce d\u00e9claration, c'est des gens qui sont hospitalis\u00e9s, on voit tr\u00e8s bien que c'est une maladie grave et donc doit prendre s\u00e9rieux la raison, bien s\u00fbr, la population, elle devient plus faible parce qu'on a heureusement aussi plus de gens \u00e2g\u00e9s mais cela n'explique pas cette augmentation tellement rapide dont on subit sonne aussi des autres raisons par exemple que les Baudelaire ne sont plus chauff\u00e9s \u00e0 60 degr\u00e9s, les syst\u00e8mes d'eau sont peut-\u00eatre maintenant devenu plus sensible que ces bact\u00e9ries pousse et pour \u00e7a il faut absolument qu'on trouve des solutions, une solution, c'est certainement assez simple ce quand s'est produit pour avoir nos chevaux et produire plus que sa somptueuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [88%] :\r\nL'int\u00e9ressant, c'est l'enqu\u00eate qui va, qui pointe du doigt un peu les les \u00e9cologistes puisqu'on peut imaginer que c'est pour des raisons d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie que d\u00e9sormais on produit l'eau chaude en-dessous de 60 degr\u00e9s donc une mesure \u00e9cologique qui aurait un peu un effet pervers inattendus, bon h\u00e9 bien alors il suffit alors de chauffer les beaux il y a un peu plus et on devrait pouvoir aurait r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me Omar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [91%] :\r\nMais pas toujours, d'abord il y a certains syst\u00e8mes de canalisations et de chauffage qui ne supportent pas forc\u00e9ment des temp\u00e9ratures excessives et puis il y a d'\u00e9normes l'eau qui sort de votre Binet d'eau chaude ne doit pas \u00eatre bouillante pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 pour les utilisateurs, les piscines, les jacuzzis ben je vous laisse imaginer r\u00e9sultat si on les pousse \u00e0 60. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [79%] :\r\nIl est vrai, y des mitig\u00e9 au moyen des appareils qui m\u00e9langent l'eau froide et l'eau chaude, c'est pas si con. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [95%] :\r\nC'est vrai, c'est une option et en effet je vous l'accorde, mais \u00e0 part \u00e7a, on retrouve aussi ces bact\u00e9ries dans les vapeurs \u00e9mises par les tours de refroidissement par exemple on voit parfois \u00e7a sur les sur les b\u00e2timents et malheureusement ben dans les tours de refroidissement d\u00e9cide pas forc\u00e9ment de la temp\u00e9rature de la vapeur \u00e9mise et l\u00e0 on peut pas g\u00e9rer la dispersion de la l\u00e9gionelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [91%] :\r\nEt alors, \u00e0 la maison, on utilise par exemple des humidificateur et \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose de risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [99%] :\r\nBonne question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:34) [86%] :\r\nTh\u00e9oriquement, oui, mais on n'a pas d'on pourrait croire que c'est maintenant la source qui nous a augment\u00e9 les cas vu que, souvent, ce taux est froid et bien s\u00fbr dans Loffroy aussi dans le robinet, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de l\u00e9gionelle il faut vraiment que l'eau au-dessus de 25 degr\u00e9s pour que la l\u00e9gionelle poussent et se reproduit dans une quantit\u00e9 que apr\u00e8s dans le vapeur \u00e7a devient dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [87%] :\r\nOn est rassur\u00e9 pour les humidificateur, il reste tout de m\u00eame tout de m\u00eame, le reste, les vapeurs de Douchez Jacquou Zi et j'en passe, avec des bact\u00e9ries l\u00e9gionella, qui peuvent affecter nos nos poumons vous le dire, d\u00e9but de sujet 29 morts aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 70, donc il s'agit quand m\u00eame d'infection tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [90%] :\r\nEn effet, alors Legionella provoque une infection pulmonaire, accompagn\u00e9s de douleurs abdominales, de fi\u00e8vre, \u00e9videmment, comme c'est une infection de diarrh\u00e9e aussi les complications peuvent affecter les rend l'incubation dure entre 8 \u00e0 10 jours, alors aujourd'hui on consid\u00e8re que, malgr\u00e9 l'hospitalisation il y a un taux de mortalit\u00e9 id\u00e9e de 5 \u00e0 10 pourcent en Suisse pour des patients atteints de l\u00e9gionellose, c'est quand m\u00eame beaucoup, heureusement, il en existe une forme plus b\u00e9nigne, la fi\u00e8vre de Pontiac acquis gu\u00e9rit spontan\u00e9ment en quelques jours et qui ressemble un peu \u00e0 une grippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [94%] :\r\nAlors en parlant de gu\u00e9rir spontan\u00e9ment, \u00e7a se soigne cette l\u00e9gionellose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [89%] :\r\nAlors, oui, est dans la majorit\u00e9 des des cas \u00e7a soigne pour autant qu'on l'identifie attend en fait c'est difficile de distinguer la l\u00e9gionellose d'une autre, pneumonie, par exemple, si on fait une radio des poumons va pouvoir faire la diff\u00e9rence entre Legionella et une autre infection en particulier, donc il faut recourir \u00e0 d'autres m\u00e9thodes de diagnostic mais une fois qu'on a, ils ont, ils filent la Legionella le traitement est somme toute assez classique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:15) [89%] :\r\nLa l\u00e9gionellose peut \u00eatre trait\u00e9e par des antibiotiques, les diff\u00e9rentes classes qui sont actifs contre les l\u00e9gionnelles ma connaissance aucune souche r\u00e9sistante aux antibiotiques utilis\u00e9s habituellement n'a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 cependant plusieurs travaux ont montr\u00e9 que c'est tr\u00e8s facile d'un dur une r\u00e9sistance au laboratoire le risque, il est l\u00e0, mais pour le moment, il ne semble pas se manifester dans la pratique clinique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:45) [88%] :\r\nDonc l'infection est particuli\u00e8rement dangereuse, pas par des risques de r\u00e9sistance \u00e0 la bact\u00e9rie ne parce que ceux des patients en g\u00e9n\u00e9ral qui sont d\u00e9j\u00e0 affaiblies qui sont le plus souvent infect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:55) [91%] :\r\n\u00e7a et puis parce que les antibiotiques qui sont normalement utilis\u00e9s pour les pneumonies ne sont pas actifs contre les l\u00e9gionnelles, donc il faut bien savoir qu'il s'agit d'une l\u00e9gionellose et la traiter comme l\u00e9gionellose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:11) [96%] :\r\nAlors comment est -ce qu'on d\u00e9tecte cette bact\u00e9rie cette Legionella chez les patients atteints de pneumonie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:16) [92%] :\r\nLe test le plus utilis\u00e9 en Suisse et en Europe et la d\u00e9tection de l'antig\u00e8ne dans les urines, c'est un test assez int\u00e9ressant parce que le r\u00e9sultat peut-\u00eatre obtenu assez rapidement, normalement en 15 minutes il suffit \u00e0 un \u00e9chantillon d'urine, donc on est pas oblig\u00e9 de pr\u00e9lever du sang, les indig\u00e8nes des petits d\u00e9bris de la membrane cellulaire de l\u00e9gionelles qui sont \u00e9limin\u00e9s par le corps humain, elles peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s dans les urines, avant d'\u00eatre \u00e9limin\u00e9s par le corps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [91%] :\r\nDonc \u00e7a c'est chez les patients malades et dans les eaux, comment on fait pour d\u00e9tecter cette bact\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:51) [83%] :\r\nOn peut mettre en \u00e9vidence les l\u00e9gionelles par culture sur des sp\u00e9cifique ou bien par un amplification de l'ADN normalement pour pouvoir analyser un volume plus grand on concentre l'eau avec des filtres, ensuite on analyse se concentre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [87%] :\r\nDonc si on d\u00e9tecte l'infection \u00e0 la Legionella dans les urines des patients, c'est vrai qu'on a intuitivement, on se dit : bon, on doit pouvoir d\u00e9tecter dans dans l'eau aussi, \u00e7a a l'air tout simple qu'on ne proc\u00e8de pas \u00e0 des contr\u00f4les syst\u00e9matiques des canalisations d'eau chaude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:19) [90%] :\r\nParce qu'\u00e9videmment la culture en laboratoire n'est pas aussi simple que pour d'autres bact\u00e9ries Valeria Ga\u00efa le disait en d\u00e9but de sujet, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu des bo\u00eetes de Petri hein ou vous savez ces petites bo\u00eetes rondes avec un gel des Garros transparent ou rouge alors habituellement mais ces bo\u00eetes de p\u00e9tri \u00e0 37 degr\u00e9s et au bout de 24 heures pof on a des colonies de bact\u00e9ries qui ont pouss\u00e9, on peut les compter et puis voil\u00e0, on sait, on arrive \u00e0 les \u00e0 les identifier pour Legionella il faut un milieu de culture sp\u00e9cial le gel, rose et noir parce qu'il contient du charbon actif, elle doit aussi faire l'Inde l'objet l'incubation \u00e0 55 degr\u00e9s selon les cas, \u00e7a peut prendre 2 \u00e0 3 jours, bref Madame Legionella \u00e0 des besoins tr\u00e8s sp\u00e9ciaux et elle ne se d\u00e9tecte, elle ne se laisse pas d\u00e9tect\u00e9es tr\u00e8s simplement un autre probl\u00e8me qui se pose c'est que ces bact\u00e9ries comme beaucoup d'autres se cachent dans les canalisations d'eau d'eau chaude dans les amibes comme je avez dit mais aussi, en particulier dans les bio- film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [77%] :\r\nBien au film qu'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:17) [88%] :\r\nSi vous avez d\u00e9j\u00e0 mis votre voix dans un tuyau John est Toyer vase avec des fleurs fan\u00e9es, vous avez d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 un bio- film c'est ces bio- films, ce sont les petites pellicules visqueuse, hein, qui se porte sur certaines surfaces au contact de l'eau, ce sont les micro- organismes eux- m\u00eames qui fabriquent ces bio- films pour se prot\u00e9ger du de de conditions d\u00e9favorables les l\u00e9gionelles adorent les bio- film s'cache et, par cons\u00e9quent, elles ne sont pas toujours pr\u00e9sente dans les pr\u00e9l\u00e8vements d'eau en tant que telle, on va avoir des pics de l\u00e9gionelle par moment et rien du tout, \u00e0 d'autres moments, c'est aussi pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s difficile de trouver l'origine d'une d'une infection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [93%] :\r\nBon, mais \u00e0 la Roma est -ce qu'on peut lutter contre ces bact\u00e9ries, d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:59) [92%] :\r\nDes essais de vaccins ont \u00e9t\u00e9 faites sur des cochons d'un mandat, les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s tr\u00e8s mitig\u00e9, donc c'est une piste qu'on a fini par abandonner alors vaccin ou autres moyens de lutte on va faire le point avec Valeria Ga\u00efa, je rappelle qu'elle est responsable du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence pour Legionella. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:15:16) [96%] :\r\nJe ne crois pas qu'il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 un d\u00e9veloppement d'un vaccin surtout car il y a des antibiotiques qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:23) [96%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut imaginer des meilleurs filtres \u00e0 eau dans les canalisations d'eau chaude pour \u00e9viter ce genre d'\u00e9pid\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:15:29) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me des films, c'est que si on les met plus enfin on risque d'attraper aussi des d\u00e9chets Evans c'est tenter, assez rapidement, donc, de toute fa\u00e7on dans les r\u00e9seaux d'eau potable, il y a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9fini il y a aussi des traitements par exemple par des rayons UV ou bien par d\u00e8s des et ces syst\u00e8mes sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s dans tous les r\u00e9seaux d'eau potable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:55) [88%] :\r\nEt on pourrait imaginer une lutte biologique, par exemple en attaquant l'la par lequel passe la l\u00e9gionelle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:16:01) [84%] :\r\nOui, il y a un attaquant l'les boulot bien directement les bact\u00e9ries, par exemple, il y a des microorganismes comme des sages qui sont actifs contre des bact\u00e9ries, par exemple, et c'est \u00e7a, je pourrais aussi exister sp\u00e9cifiques contre des l\u00e9gionelles de probl\u00e8mes plut\u00f4t \u00e9thique est -ce que c'est bien d'ajouter d\u00e9phasage un syst\u00e8me propre commet l'eau potable, ou encore d'ajouter les phases dans la mise en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:28) [91%] :\r\nEffectivement, \u00e7a se discute, bon alors on n'a pas vraiment de possibilit\u00e9s de se d\u00e9barrasser de Legionella morts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:33) [94%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, le responsable de la division des maladies transmissibles Daniel Koch lui pense que la pr\u00e9vention de ce type d'infection possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:44) [86%] :\r\nJe pense, il faut trouver une une solution technique pour ce probl\u00e8me parce que on peut pas dire aux gens : mais arr\u00eatez au je prenais plut\u00f4t d\u00e9bat je pense \u00e7a c'est c'est pas l'affaire sur la fin de s\u00e9ance \u00e0 va \u00eatre avoir des des mesures techniques qui permet de nouveau avoir la s\u00e9curit\u00e9 que l'eau qu'on utilise pour prendre la douche et sur et il y a pas un danger comme le Legionella dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [92%] :\r\nAlors, je r\u00e9sume, une bact\u00e9rie qui r\u00e9siste \u00e0 la chaleur qui survit en se faisant manger par des micro- organismes, ce qui la rend capable de nous affecter de provoquer des infections pulmonaires s\u00e9v\u00e8res et qui enfin adore vivre dans les nos canalisations d'eau chaude, \u00e7a sent un peu la panique quand m\u00eame Omar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:29) [91%] :\r\nOui, non, il y a aucune raison de de de panique et l'exp\u00e9rience en Suisse montre qui a, certes, de temps en temps, des \u00e9pid\u00e9mies, mais elles sont assez vite confin\u00e9, hein, aujourd'hui, on a quand m\u00eame une surveillance au niveau national ailleurs existe dans dans beaucoup de pays, et si on n'arrive pas \u00e0 identifier une source exacte d'infection par exemple c'est Hellboy, le rap, on peut quand m\u00eame prendre des mesures quand on voit tout \u00e0 coup des des cas de l\u00e9gionellose qui apparaissent dans une r\u00e9gion, c'\u00e9tait le cas, notamment l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s ont identifi\u00e9 un nombre inhabituel de cas de l\u00e9gionellose, une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique a \u00e9t\u00e9 mis en place imm\u00e9diatement, elle a permis de rep\u00e9rer un quartier en particulier ou un quartier par par lequel tous les malades \u00e9taient pass\u00e9 ensuite, alors on a fait des analyses d'eau, on a fini par rep\u00e9rer la bact\u00e9rie dans les syst\u00e8mes de climatisation et \u00e9videmment les syst\u00e8mes de climatisation \u00e9taient donc en gros les 500 cas pour 2017 qu'on a mentionn\u00e9 au d\u00e9but du sujet au niveau suisse peuvent para\u00eetre beaucoup, mais c'est loin de ce qu'on appelle une v\u00e9ritable \u00e9pid\u00e9mie et puis une bonne nouvelle, il n'y a pas de transmission interhumaine connu \u00e0 ce jour de Legionella bon, j'ai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:34) [87%] :\r\nLionel, il ne l\u00e9gionellose vous tous dessus, vous ne l'avait pas, c'est une bonne nouvelle, merci beaucoup de nous avoir fait faire connaissance avec cette maladie du l\u00e9gionnaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T09:48:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaia, Val\u00e9ria", "role": "responsable du centre national de r\u00e9f\u00e9rence sur la legionella ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Koch, Daniel", "role": "responsable de la division des maladies transmissibles \u00e0 l'OFSP ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36F9AF80-4108-4A8B-A87B-E48DEAC3478F", "internalArchiveId": "36F9AF80-4108-4A8B-A87B-E48DEAC3478F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Glencore retrouve l'app\u00e9tit", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Les seigneurs des mati\u00e8res premi\u00e8res sont de retour. A commencer par le premier d'entre eux, le Suisse Glencore, qui devrait annoncer mercredi un b\u00e9n\u00e9fice record.\r\n\r\n* * Alter Eco - Glencore retrouve l'app\u00e9tit FREDERIC EN DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)\r\nIllustration\u00a0: HYPERLINK \"https://www.google.ch/search?biw=1337&bih=783&tbs=sur%3Afc&tbm=isch&sa=1&ei=aGWMWoqqIYLxUu29g8AE&q=glencore&oq=glencore&gs_l=psy-ab.3..0l7j0i30k1l3.**94.0.16351.8.7.0.0.0.0.213.979.0j5j1.6.0....0...1c.1.64.psy-ab..2.6.977...0i67k1.0.SUPCwFawdZQ\" \\\\\\\\l \"imgrc=qgQeuWcBfa6vEM\" https://www.google.ch/search?biw=1337&bih=783&tbs=sur%3Afc&tbm=isch&sa=1&ei=aGWMWoqqIYLxUu29g8AE&q=glencore&oq=glencore&gs_l=psy-ab.3..0l7j0i30k1l3.**94.0.16351.8.7.0.0.0.0.213.979.0j5j1.6.0....0...1c.1.64.psy-ab..2.6.977...0i67k1.0.SUPCwFawdZQ#imgrc=qgQeuWcBfa6vEM:\r\nGLENCORE RETROUVE L'APPETIT\r\n***Alter Eco...avec ce matin...\r\nLes seigneurs des mati\u00e8res premi\u00e8res qui sont de retour...Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\n\u00e0 commencer par le premier d'entre eux, le Suisse Glencore. Il devrait annoncer tout \u00e0 l'heure un b\u00e9n\u00e9fice record.\u00a0 \r\nEt oui, le plus puissant des n\u00e9gociants a retrouv\u00e9 l'app\u00e9tit.. \r\nLes cours des mati\u00e8res premi\u00e8res ont rebondi et beaucoup attendent de 2018 l'ann\u00e9e d'une hausse encore plus spectaculaire.\r\nChez Glencore, on rouvre les mines. Oui, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, apr\u00e8s la chute des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, l'endettement massif avait pouss\u00e9 Glencore \u00e0 vendre pour 10 milliards d'actifs et \u00e0 geler plusieurs exploitations mini\u00e8res, en attendant que les stocks se vident et que les prix augmentent \u00e0 nouveau.\r\nGlencore qui foncent dans deux directions qui nous semblerait \u00e0 premi\u00e8re vue oppos\u00e9e\u00a0: Etouffer un peu plus la plan\u00e8te avec le charbon d'un c\u00f4t\u00e9, nourrir l'industrie des \u00e9nergies renouvelables en cuivre et cobalt de l'autre.. L'entreprise zougoise a mis la main l'an dernier sur le plus grand gisement de cobalt, une ressource tr\u00e8s pris\u00e9e pour l'automobile \u00e9lectrique. \r\n***Le cobalt, qui nourrit beaucoup de pol\u00e9miques depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\nBien s\u00fbr, car l'app\u00e9tit de l'industrie automobile, mais aussi des smartphones a fait exploser la valeur du cobalt\u00a0: son prix a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois l'an dernier. La ru\u00e9e vers ce minerai a encourag\u00e9 beaucoup de mines artisanales, o\u00f9 les conditions de travail sont souvent d\u00e9plorables. \r\nPour Glencore, le cobalt est devenu un casse-t\u00eate politique qui porte un nom\u00a0: Joseph Kabila, le pr\u00e9sident d'une R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo impr\u00e9visible. Le mois dernier, le ministre des mines a annonc\u00e9 que la RDC allait multiplier par cinq les taxes sur le cobalt, au motif qu'il s'agit d'une ressource strat\u00e9gique pour le pays.\r\nC'est l'une des mesures d'un nouveau code minier que veut instaurer Kinshasa pour r\u00e9\u00e9quilibrer les rapports entre l'Etat et les investisseurs \u00e9trangers.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333395", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Glencore retrouve l'app\u00e9tit", "Alter Eco - Glencore retrouve l'app\u00e9tit / LME_2018-02-21T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Glencore retrouve l'app\u00e9tit / LME_2018-02-21T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Les seigneurs des mati\u00e8res premi\u00e8res sont de retour. A commencer par le premier d\u2019entre eux, le Suisse Glencore, qui devrait annoncer mercredi un b\u00e9n\u00e9fice record.", "Les seigneurs des mati\u00e8res premi\u00e8res sont de retour. A commencer par le premier d\u2019entre eux, le Suisse Glencore, qui devrait annoncer mercredi un b\u00e9n\u00e9fice record.", "Les seigneurs des mati\u00e8res premi\u00e8res sont de retour. A commencer par le premier d\u2019entre eux, le Suisse Glencore, qui devrait annoncer mercredi un b\u00e9n\u00e9fice record."], "variantIds": ["ece-9333413", "ece-9333395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T14:16:27Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlter \u00e9co avec ce matin, les seigneurs des mati\u00e8res premi\u00e8res qui sont de retour, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e0 commencer par le 1er d'entre eux et les Suisses c'est Glencore, il devrait annoncer tout \u00e0 l'heure un b\u00e9n\u00e9fice record. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nEh oui, le plus puissant des n\u00e9gociants a bien retrouv\u00e9 l'app\u00e9tit ces derni\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s la chute des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, l'endettement massif avait pouss\u00e9 Glencore \u00e0 vendre ou \u00e0 geler plusieurs exploitations mini\u00e8res, h\u00e9 bien tout \u00e7a, c'est bien l'histoire ancienne chez Glencore rach\u00e8te o\u00f9 on rouvre des mines et hormis des exploitations contest\u00e9e comme le charbon, ce qui fait la fortune de Glencore depuis plusieurs mois, c'est son pari dans la voiture \u00e9lectrique, oui, car le Zougois au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es a doubl\u00e9 sa production de cuivre et de cobalt et cadres UPS aile du nickel des m\u00e9taux essentiels dans l'industrie d'automobile \u00e9lectrique l'an dernier la moiti\u00e9 du profil Glencore venait bien de la dans sa conqu\u00eate, le Zougois a mis la main r\u00e9cemment sur le plus grand gisement de cobalt, une ressource tr\u00e8s pris\u00e9e par l'automobile \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [98%] :\r\nLe cobalt qui nourrit beaucoup de pol\u00e9miques depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, car l'empathie l'app\u00e9tit de l'industrie automobile, mais aussi des smartphones a fait exploser la valeur du cobalt, son prix a augment\u00e9 de 70 pourcent l'an dernier la ru\u00e9e vers ce minerai a encourag\u00e9 beaucoup de mines artisanales, les conditions de travail sont souvent d\u00e9plorables pour Glencore, le cobalt est devenu un casse- t\u00eate politique qui porte un nom : Joseph Kabila, le pr\u00e9sident d'une R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, impr\u00e9visible, le mois dernier le ministre des mines du Congo, a annonc\u00e9 que la RDC allait multiplier par 5 les taxes sur le cobalt au motif qu'il s'agit d'une ressource strat\u00e9gique pour le pays, c'est l'une des mesures d'un nouveau code minier qui veut instaurer Kinshasa pour que veut instaurer Kinshasa pour r\u00e9\u00e9quilibrer les rapports entre l'\u00c9tat et les investisseurs \u00e9trangers, les mines du Katanga sont strat\u00e9giques, mais elles ne sont pas seuls sur la carte du monde de Glencore, qui compte bien continuer \u00e0 fournir les mati\u00e8res premi\u00e8res de votre prochaine voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, alter \u00e9go merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F61765D9-2970-4EE3-AE48-40BFA36BE9F4", "internalArchiveId": "F61765D9-2970-4EE3-AE48-40BFA36BE9F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Claire Magnin, copr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Claire Magnin, copr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne (INVITEE 21.02 6H15 CLAIRE MAGNIN) ***6h15\r\nNotre invit\u00e9e...\r\nClaire Magnin\r\nco-pr\u00e9sidente de l'association\r\nM\u00e4dchenHouse des Filles de Bienne \r\nqui s'apprete \u00e0 ouvrir \r\nune structure d'hebergement temporaire, un refuge  pour des jeunes femmes victimes de violence...\r\n( un projet pilote de 6 mois , doit d\u00e9marrer le 1er avril) \r\n-\u00e0 qui \u00e7a s'adresse ?-comment \u00e7a marche?\r\nprojet pilote 2018 :  3 places pour des jeunes femmes de 18 \u00e0 20 ans, victimes de violences psychiques, physique, sexuelle dans leur famille, leur milieu social ou leur relation de couple\r\nfrancophones + al\u00e9manqieus\r\ntravailleuses sociales ayant une formation et une exp\u00e9rience dans le domaine de l'adolescence ou du travail avec des personnes en crise ou avec des victimes  \r\n-\tpersonnel d'accompagnement d'exp\u00e9rience avec des adolescentes et des jeunes femmes \r\n-suivi pendant 3 mois maximum, suffisant ? on peut sortir du cycle de la violence en si peu de temps ? \r\n-on a le temps de pr\u00e9parer l'avenir ? la \"reconstruction\" de ces jeunes femmes victimes de violence ?\r\n-important d'agir \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, d\u00e9but de la vie adulte ? casser cette spirale de vioence avant qu'il ne soit trop tard ? \r\n- projet pilote de 6 mois, l'objectif c'est d'en faire un refuge durable... \r\nla premi\u00e8re maison des filles... en suisse romande... \r\n-pourquoi Bienne/Biel ?\r\n- 1 structure \u00e0 Zurich....Madchenhaus... (7 lits)... quel bilan ?\r\n- -comment s'est financ\u00e9 ? ....\r\nle crowdfunfing pour moiti\u00e9 ... (budget de 240 000 CHF)...\r\n-soutien des autorit\u00e9s cantonales ? difficile? il faut se battre ? \r\ngrand conseil a approuv\u00e9 postulat sur le besoin de ces ados/jeunes femmes \r\ncomit\u00e9 de soutien avec plusieurs femmes \r\n-si le projet pilote n'est pas concluant, vous laissez tomber ? \r\nClaire Magnin, \r\nco-pr\u00e9sidente de l'association\r\nM\u00e4dchenHouse des Filles de Biel-Bienne \r\nnotre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 6h30 \r\nhttps://www.maedchenhousedesfilles.ch/fran\u00e7ais/\r\nDescription du Projet Pilote : \r\nLe Projet Pilote M\u00e4dchenHouse desFilles Biel-Bienne est con\u00e7u comme structure d'h\u00e9bergement temporaire de crise.\r\n.\til pr\u00e9voit .\til offre un \r\n.\til pr\u00e9vient aux atteinteBut du Projet  Pilote :\r\nL'Association M\u00e4dchenHouse desFilles Biel-Bienne  a redimensionn\u00e9 son projet initial en un Projet Pilote  pour pouvoir d\u00e9marrer d\u00e8s 2018 en accueillant 3 jeunes femmes de 18 \u00e0 20 ans.  \r\nInnovation du Projet Pilote :\r\nLa sp\u00e9cificit\u00e9 du Projet Pilote  est  son implantation \u00e0 Bienne garantissant une structure bilingue  fran\u00e7ais/allemand, tant au niveau des d\u00e9marches juridiques, sociales  que  p\u00e9dagogiques, etc  \r\nPublic cible du Projet Pilote :\r\nCe projet Pilote s'adresse \u00e0  des filles ou \u00e0 des jeunes femmes\r\n.\tde 18 \u00e0 20 ans r\u00e9volus \r\n.\tvenant de r\u00e9gions francophones ou al\u00e9maniques \r\n.\ten situation de crise subissant des violences dans leur fam ille, dans leur entourage ou de la part de leur partenaire.\r\n.\tcherchant protection et voulant activement se soustraire aux violences subies\r\n.\t\r\n\t          Principes d'accompagnement du Projet Pilote de la M\u00e4dchenHouse desFilles Biel-Bienne \r\nL'accompagnement socio-p\u00e9dagogique des usag\u00e8res s'inspire des principes du travail social f\u00e9ministe :\r\n.\tint\u00e9grant  la dimension de genre, la place particuli\u00e8re des filles et des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n.\ttendant \u00e0 renforcer leur identit\u00e9 de femme et encourageant leurs aspirations \u00e0 r\u00e9aliser leurs projets de vie.\r\n.\trespectant le principe de la partialit\u00e9, tel qu'il est pr\u00e9vu par la Loi sur l'Aide aux Victimes d'Infractions(LAVI) \r\n.\tL'admission dans la structure d'h\u00e9bergement se fait sur une base volontaire, apr\u00e8s un contact personnel\r\nLa priorit\u00e9 est mise sur la protection de l'int\u00e9grit\u00e9 physique, psychique ou sexuelle des usag\u00e8res.\r\nLa confidentialit\u00e9 des consultations et de l'adresse de la structure d'h\u00e9bergement sont respect\u00e9es\r\nContenu de l'accompagnement sp\u00e9cifique : \r\nEvaluation de l'\u00e9tat de sant\u00e9 physique et psychique des usag\u00e8res et planification des mesures \u00e0 entreprendre. \r\nEvaluation des cons\u00e9quences des violences v\u00e9cues et \u00e9laboration de strat\u00e9gies  nouvelles avec les usag\u00e8res.\r\nGestion des risques et planification de la s\u00e9curit\u00e9 pour les usag\u00e8res et le personnel.\r\nAppr\u00e9ciation des liens et des conflits avec la famille d'origine ou l'environnement social.\r\nClarification de la situation juridique de chaque usag\u00e8re.\r\nInformation sur les prestations pr\u00e9vues par la Loi sur l'Aide aux Victimes d'Infractions (LAVI).\r\nMise en r\u00e9seau avec toutes les institutions concern\u00e9es  existantes sur le canton, la ville de Bienne \r\nUtilisation de services de traduction chaque fois que cela est n\u00e9cessaire.\r\nEncadrement professionnel :\r\nL'institution s'appuie sur un personnel apte \u00e0 faire respecter le cadre mis en place.\r\n-\ttravailleuses sociales ayant une formation et une exp\u00e9rience dans le domaine de l'adolescence ou du travail avec des personnes en crise ou avec des victimes  \r\n-\tpersonnel d'accompagnement d'exp\u00e9rience avec des adolescentes et des jeunes femmes \r\nTravail de Relation publique  de l'Association M\u00e4dchenHouse desFilles Biel-Bienne :\r\nPendant les 6 mois de Projet Pilote, l'Association M\u00e4dchenHouse desFilles Biel-Bienne s'engage \u00e0 continuer \u00e0 mener des actions de sensibilisation sur les violences faites aux adolescentes et aux jeunes femmes, \u00e0 participer aux processus politiques sur cette th\u00e9matique ainsi qu'\u00e0 transmettre les savoirs li\u00e9s \u00e0 sa pratique en collaboration avec le personnel de l'institution et les autres institutions et services concern\u00e9s.", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333335", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Claire Magnin, copr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne / LMA_2018-02-21T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.02.2018"], "variantIds": ["ece-9333335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T19:26:05Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nInvit\u00e9, notre invit\u00e9, c'est clair, Magnin, copr\u00e9sidente de l'association M\u00e4dchenHouse hausse des Filles de Bienne qui s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir une structure d'h\u00e9bergement temporaire un refuge pour des jeunes femmes, des jeunes filles qui sont victimes de violences dans leur entourage, \u00e0 qui \u00e7a s'adresse exactement Claire Magnin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nAlors le projet pilote s'adresse \u00e0 des jeunes femmes de 18 \u00e0 20 ans qu'elle soit al\u00e9maniques francophones qui sont victimes de violences, de leur famille, leur environnement, social ou leur relation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [92%] :\r\nComment \u00e7a marche exactement quel accompagnement elles vont avoir sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nAlors ces jeunes femmes ont besoin d'un accompagnement beaucoup plus intensif que des femmes, c'est-\u00e0-dire que c'est un accompagnement 24 heures sur 24 7 jours plus sur cette affaire, a toujours quelqu'un de pr\u00e9sent et un accompagnement qui structure aussi la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [91%] :\r\nAvec diff\u00e9rents professionnels des formateurs professionnels sociaux des th\u00e9rapeutes qui travaillent avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [82%] :\r\nOui, il y a des instances sociales 10 animateurs socioculturels des p\u00e9dagogues et l'aider personne aussi qui s'occupe un peu la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [95%] :\r\nElles sont prises en charge sur une dur\u00e9e de 2 3 mois est -ce que c'est suffisant pour sortir du cycle de de la violence en si peu de temps, est ce qu'on ce qu'on arrive \u00e0 se r\u00e9parer ce qu'on arrive \u00e0 penser l'avenir en en 3 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [86%] :\r\nOn doit pouvoir le faire, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a c'est une une p\u00e9riode qui permet, effectivement, il faut pas du tout, le tout va pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 mais d'organiser le futur sans violence et de travailler l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [91%] :\r\nEst -ce que c'est important aussi claire mani\u00e8res d'agir \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0 au d\u00e9but de la vie adulte pour peut-\u00eatre cass\u00e9 le le sch\u00e9ma la spirale de la violence avant qu'il ne soit trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [84%] :\r\nAlors notre projet de initial et qu'on a redimensionn\u00e9 pour l'instant, \u00e9tait de 14 ans maintenant, c'est absolument important de d'intervenir \u00e0 tous les visages, tailleur sur les questions de violence mais ce des future femme et c'est tr\u00e8s important pour nous que ces futures femmes l\u00e0 et cet \u00e2ge -l\u00e0, et des structures particuli\u00e8res adapt\u00e9es \u00e0 leur probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors on le disait, c'est un projet pilote qui va d\u00e9marrer, l'objectif, bien s\u00fbr, c'est en faire un refuge durable \u00e0 long terme un peu sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Z\u00fcrich, hein, c'est, c'est le seul refuge d'ailleurs en Suisse qui existe, il est \u00e0 Z\u00fcrich : si 6 sur projet pilote qu'on va au bout de 6 mois, ce sera donc une premi\u00e8re en Suisse romande, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [82%] :\r\nOui, il faudra qu'on se continue de se battre bec et ongles pour que pour le pour le maintenir, mais on peut apr\u00e8s intervenir aussi nos politiques car il y a postulat qui \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil, Jacques \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Grand Conseil sur une \u00e9tude sur les besoins \u00e0 partir des besoins de se battent pour que le pour lui le soutien des pouvoirs publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [96%] :\r\nVous avez des soutiens aujourd'hui politique de soutien financier autour de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [89%] :\r\nAlors on a fait un un un un financement participatif qui nous a rapport\u00e9 presque 60 presque 70000 francs ce qui ce qui en avait besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [71%] :\r\nDe budget en juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nExactement, et il y a beaucoup de de politicienne qui sont engag\u00e9es sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [89%] :\r\nEt si au bout de 6 mois, ce projet pilote, il n'est pas jug\u00e9 concluant si on se dit il y a pas forc\u00e9ment de besoins \u00e0 Bienne pour ce type de structure, vous faites quoi vous vous laissez tomber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nAlors d'abord c'est pas, c'est pas des besoins pour Bienne c'est des besoins pour toute la Suisse, et en particulier la Suisse romande o\u00f9 il y a pas de structure comme \u00e7a pour lui, alors oui si il y a personne qui vient lui d'abord va pas dire ben on va continuer \u00e0 avoir un appartement vide et payer des personnes pour rien faire mais on pense qu'il le besoin existe et quand tout \u00e7a va fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [88%] :\r\nEt est -ce que le besoin est particuli\u00e8rement grand \u00e0 Bienne o\u00f9 ce refuge aurait pu voir le jour, ailleurs en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [87%] :\r\nAlors ce refus, il aurait pu voir, voir le jour ailleurs sera bonne mais il y a aussi des besoins pour les Al\u00e9maniques que cette cl\u00e9 pour toute la Suisse, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre \u00e0 Bienne, on peut avoir des un soutien franc en en fran\u00e7ais et en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\n\u00e0 la structure, donc bilingue aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [93%] :\r\nExactement, avec aussi tous les services officiels qui sont bilingues et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [82%] :\r\nClaire Magnin, vous \u00eates la copr\u00e9sidente de l'association finira hausse des filles de Bienne avec donc ce ce projet pilote, on a une date d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [86%] :\r\nAlors on on pense avril mai on cherche un appartement, c'est quelqu'un, Bienne un appartement pas trop cher qui nous contactent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [86%] :\r\nDonc l'appel est lanc\u00e9 ce matin dans la matinale faire mani\u00e8re vous restez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magnin, Claire", "role": "(co)pr\u00e9sidente de la M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne - M\u00e4dchen House des filles \u00e0 Bienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C880AC6-F5AA-4C2A-8E1F-C737F69A1CD3", "internalArchiveId": "2C880AC6-F5AA-4C2A-8E1F-C737F69A1CD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Domo obtient une concession pour circuler en Suisse", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "La compagnie Domo Swiss Express a obtenu lundi la concession pour exploiter 3 ligne de bus en Suisse. D\u00e8s le 25 mars 2018, des bus circuleront une \u00e0 deux fois par jour dans les deux sens sur les itin\u00e9raires Saint-Gall-Zurich-Bienne-Gen\u00e8ve A\u00e9roport, Zurich A\u00e9roport-B\u00e2le-Lucerne-Lugano et Coire-Zurich-Berne-Sion. Le consommateur/voyageur sera-t-il gagnant suite \u00e0 l'introduction de cette offre de bus? Et cette nouvelle concurrence permettra-t-elle de dynamiser le march\u00e9 du transport de personnes avec une diminution des prix du train?  Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts et pr\u00e9sidente de l'Association transport et environnement \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9pond aux questions de Julien Schekter. Par Sacha Horovitz.\r\n\r\n* * La compagnie Domo Swiss Express a obtenu lundi la concession pour exploiter 3 ligne de bus en Suisse. D\u00e8s le 25 mars 2018, des bus circuleront une \u00e0 deux fois par jour dans les deux sens sur les itin\u00e9raires Saint-Gall-Zurich-Bienne-Gen\u00e8ve A\u00e9roport, Zurich A\u00e9roport-B\u00e2le-Lucerne-Lugano et Coire-Zurich-Berne-Sion. Le consommateur/voyageur sera-t-il gagnant suite \u00e0 l'introduction de cette offre de bus? Et cette nouvelle concurrence permettra-t-elle de dynamiser le march\u00e9 du transport de personnes avec une diminution des prix du train?  Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts et pr\u00e9sidente de l'Association transport et environnement \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9pond aux questions de Julien Schekter. Par Sacha Horovitz.", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314960", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Domo obtient une concession pour circuler en Suisse / OEP_2018-02-21T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["La compagnie Domo Swiss Express a obtenu lundi la concession pour exploiter 3 ligne de bus en Suisse. D\u00e8s le 25 mars 2018, des bus circuleront une \u00e0 deux fois par jour dans les deux sens sur les itin\u00e9raires Saint-Gall-Zurich-Bienne-Gen\u00e8ve A\u00e9roport, Zurich A\u00e9roport-B\u00e2le-Lucerne-Lugano et Coire-Zurich-Berne-Sion. Le consommateur/voyageur sera-t-il gagnant suite \u00e0 l\u2019introduction de cette offre de bus? Et cette nouvelle concurrence permettra-t-elle de dynamiser le march\u00e9 du transport de personnes avec une diminution des prix du train?  Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts et pr\u00e9sidente de l\u2019Association transport et environnement \u00e0 Gen\u00e8ve, r\u00e9pond aux questions de Julien Schekter. Par Sacha Horovitz."], "variantIds": ["ece-9314960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T17:46:57Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour se rendre de Saint-Gall \u00e0 Gen\u00e8ve ou de Z\u00fcrich \u00e0 Lugano, on peut aujourd'hui choisir de prendre le train ou la voiture, voir l'avion, mais d\u00e8s le 25 mars on pourra choisir le bus en optant pour une compagnie \u00e0 bas prix comme domo Swiss Express qui vient d'obtenir, lundi, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'autorisation d'exploiter 3 lignes en Suisse, la compagnie proposera un itin\u00e9raire allant de Saint-Gall \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport en passant par Z\u00fcrich et Bienne ou encore une ligne Zurich A\u00e9roport B\u00e2le, Lucerne Lugano et enfin celle qui permettra de se rendre de Coire \u00e0 Sion via Z\u00fcrich et Berne jusqu'en fin 2027 concession permettra \u00e9galement \u00e0 cette nouvelle offre de bus \u00e0 bas prix de s'inscrire dans le syst\u00e8me tarifaire en vigueur pour nos transports publics, comprenez que les abonnements g\u00e9n\u00e9raux les 2 mi- tarif seront donc accept\u00e9s sur ces 3 lignes alors les syndicats et les associations de transport sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 propos de l'octroi de cette concession, c'est le cas notamment de la Cites rap, la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les transports publics dans le pr\u00e9sident de la section genevoise de Michel Ducret, nous a indiqu\u00e9 hier que cette d\u00e9cision allait creuser l'\u00e9cart social entre d'un c\u00f4t\u00e9, les personnes ayant les moyens qu'ils continueront de prendre le train et de l'autre celle avec peu de moyens qui se rabattront pour le bus sur le bus donc il nous disait aussi que la libre concurrence pourrait tuer le service public, alors pour r\u00e9agir \u00e0 l'octroi de cette concession et surtout savoir si c'est une bonne nouvelle pour le consommateur, nous accueillons en duplex de Berne Lisa Amazone bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidente des Verts et pr\u00e9sidente de l'Association transports et environnement alors le 25 mars on pourra monter dans le bus pour traverser la Suisse ou du moins pour des voyages de ville en ville est -ce que l'ATE dont le slogan est pour une mobilit\u00e9 d'avenir, voit cette nouvelle offre, d'un bon oeil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [92%] :\r\nNon, on voit pas cette nouvelle hausse d'un bon oeil parce que \u00e7a \u00e7a pose effectivement un certain nombre de probl\u00e8mes le 1er c'est la concurrence directe qui est faite \u00e0 des lignes de de trains, donc on est vraiment sur du du transport de de ville en ville Gen\u00e8ve Saint-Gall, vous l'avez dit, par exemple, et l\u00e0 on assure sur une concurrence \u00e0 des lignes qui sont effectivement rentables et qui est et qui propose une offre \u00e0 bas prix qui risque bien de de d\u00e9tourner les gens des gens du train et au-del\u00e0 de \u00e7a, je rejoins ce qui a \u00e9t\u00e9 dit avant par la si Trapp \u00e7a \u00e7a pose la question de l'acc\u00e8s du service public et avec le risque de cr\u00e9er une sorte de d\u00e9p\u00f4t des passagers de seconde cat\u00e9gorie, qui auraient un niveau de confort nettement moindres parce que quand on prend un bus, on imagine bien qu'on peut pas se mouvoir dans le bus de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on peut le faire dans le train, le d\u00e9placement est plus long, c'est, c'est vraiment un un un temps suppl\u00e9mentaire, alors on aura une, on aurait m\u00eame sort de de prix cass\u00e9s mais qui am\u00e8nerait \u00e0 un niveau de confort de confort nettement moindre, avec notamment des arr\u00eats de dans les villes qui serait pas au centre des villes comme c'est le cas pour pour les trains en tout cas pas syst\u00e9matiquement au centre des villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nAlors on ne sait rien sur le plan politique, vous \u00eates aussi consternation vous avez combattu entre guillemets dans au Parlement, c'est ces concessions, mais du point de vue du consommateur voyageur ce n'est pas quand m\u00eame une bonne nouvelle parce que c'est moiti\u00e9 moins cher que le train \u00e0 Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich pour 46 francs 23 francs si on a un demi- tarif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [91%] :\r\nDans le fond, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame prix qu'quinqua billet train \u00e0 demi- tarif, si on prend le le tarif plein du bus, on se retrouve au prix \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [85%] :\r\nOui, il y a plus d'une demi- tarif donc on retrouve vraiment au quart du prix \u00e0 Brest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [89%] :\r\nSauf effectivement on peut appliquer le domaine tarifs, la question est -ce qu'on aura vraiment des consommateurs qui vont s'acheter un abonnement demi- tarif pour pouvoir aller prendre des bus \u00e0 2000 tarifs mais effectivement, c'est une exigence qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir que si les bus ont des concessions, ils doivent appliquer aussi les abonnements aussi les abonnements g\u00e9n\u00e9raux, m\u00eame si dans ce cas, il y a plus aucune raison de, de prendre le train mais mais le probl\u00e8me qu'on voit c'est que effectivement le le train n'est pas suffisamment concurrentiel en terme de tarifs pour des usagers occasionnels et \u00e7a, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qu'on reconna\u00eet les tarifs aujourd'hui pour des usagers qu'ils ne prennent pas le train de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et en particulier, qui n'ont pas d'abonnement, demi- tarif parce que \u00e7a, surtout qu'on cible, h\u00e9 bien oui, le le train appliquent des tarifs qui sont bien souvent dissuasif pour beaucoup disent dissuasif et \u00e7a, c'est clair que les CFF devrait travailler sur sur le niveau des prix pour convaincre les usagers mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est pas non plus acceptable en tant que politique, ce service public, \u00e0 savoir les trains et besoin justement du du 9 brad\u00e9s avec des confort moindres et et et un confort moindres une rapidit\u00e9 des moindres et donc justement cette cr\u00e9ation de 2 passagers de seconde zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [89%] :\r\nOn reviendra peut-\u00eatre sur le le confort parce c'est quand m\u00eame le WiFi dans le dans le bus et du service qui est propos\u00e9 pour ces bus, mais juste pour cette concurrence de prix il y a sur notre page Facebook r\u00e9agissez, elle disait : si cette concurrence pouvait inciter les CFF \u00e0 revoir leurs tarifs \u00e0 la baisse, est ce qu'il faut pas justement cette concurrence l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 justement de de ces autocars pour que le consommateur puisse enfin voir un peu de concurrence et CFF peut-\u00eatre baisser leurs prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [88%] :\r\nLe passager en Suisse, bien souvent, c'est aussi un contribuable donc ce qu'il faut voir, c'est qu'on a, via nos imp\u00f4ts pay\u00e9s les offres, les infrastructures de train, on a d\u00e9velopp\u00e9 les infrastructures de trains avec des milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 investis dans le rail, on a mis\u00e9 sur le rail, aujourd'hui on a un r\u00e9seau de grande qualit\u00e9 et de faire la concurrence directe \u00e0 s'r\u00e9seau qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec nos imp\u00f4ts, c'est \u00e7a me semble pas forc\u00e9ment profitable, y compris pour le passager, entend contribuables \u00e0 se titre je relativise vrai cela \u00e9tant, puisque maintenant il y a une concession qui a \u00e9t\u00e9 offerte, ce que ce qu'on ce qu'on souhaitait pas fran\u00e7ais, on s'est battu la contre, mais maintenant qu'une concession a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, j'esp\u00e8re bien que cela incitera les CFF, avoir une politique tarifaire beaucoup plus int\u00e9ressantes, en particulier pour les usagers occasionnels qui n'ont pas le s\u00e9same, \u00e0 savoir le demi tarif un peu la carte de membre, la carte de clubs que repr\u00e9sente ce demitarif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [90%] :\r\nC'est voir un petit peu le le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, malgr\u00e9 votre d\u00e9ception peut-\u00eatre de cette concession St\u00e9phane Meierhans qui est Monsieur Prix, hein, qui est celui qui d\u00e9fend un peu les les consommateurs lui il appelait de ses voeux, ces concessions parce que \u00e7a \u00e9largit le choix du comme consommateur oui, \u00e7a prendra plus de temps, c'est vrai, il faut pas le cacher, hein, 5 heures pour Gen\u00e8ve juridique au lieu de 2 heures 40 en train mais \u00e7a reste moins cher, c'est vraiment l'argument massue : le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [91%] :\r\n\u00e7a reste moins cher mais je pense qu'il faut revenir sur la question du confort d'une part le le confort, on peut pas se d\u00e9placer, on arrive hors des centres urbains, on a, on a des trajets beaucoup plus long, et d'ailleurs Domo donc la compagnie qui a obtenu cette concession il y disent eux- m\u00eames, on s'adresse \u00e0 des petits porte- monnaie c'est \u00e7a ne public si petit porte- monnaie des \u00e9tudiants, des familles avec enfants et l\u00e0, pour moi \u00e7a doit vraiment pos\u00e9 la question aux CFF des des tarifs qu'ils appliquent sur sur les lignes parce que on peut pas accepter que que ce service public ne soit pas accessible pour tout le monde vous casse titre je pense que il il est pr\u00e9f\u00e9rable de de travailler sur la politique des tarifs au niveau des CFF et j'aimerais aussi ajouter qu'on est aussi on a des passagers, mais on a aussi des personnes qui vivent de nous qui vivons dans des centres dans des centres urbains et les, les, disons, les effets secondaires de ces bus, \u00e0 savoir la la les effets en terme de pollution notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [89%] :\r\nMais justement au niveau de la pollution, \u00e0 quoi s'attendre, parce que si on si jamais ces bus remplace une dizaine ou une trentaine de voitures, c'est plut\u00f4t bien, alors si remplace par contre des gens qui prenaient le train, c'est probablement moins bien -ce qu'on sait qu'il va prendre ses bus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [88%] :\r\nAlors c'est c'est difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 projeter la la compagnie elle- m\u00eame dit plut\u00f4t des personnes voil\u00e0 revenu pour qui le train effectivement \u00eatre Tex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [78%] :\r\nM\u00eame la voiture, hein, parce que nous en voiture, Gen\u00e8ve, Bruxelles cher aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [92%] :\r\nOuais, mais en m\u00eame temps ce qu'on ce qu'on a pu voir, c'est que les tarifs d'EDF du train des transports publics ont augment\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s importante de durant les les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus 30 pourcent pendant que le le co\u00fbt relatif en voiture relatifs au au co\u00fbt de la vie a eu plut\u00f4t tendance \u00e0 baisser, donc l\u00e0 on voit que notre politique des tarifs, elle est pas capable elle suffit pas \u00e0 proposer une offre vraiment concurrentiel par rapport \u00e0 la voiture et c'est pour \u00e7a que peut-\u00eatre certains diront ah ben c'est, c'est une chance parce qu'on va mettre des gens qui \u00e9taient en voiture dans des bus, mais nous, ce qu'on souhaiterait, pour l'environnement justement c'est c'est que qu'on puisse les mettent dans dans des trains, en l'occurrence le le taux d'occupation des trains est relativement bas, il il est au-dessous de 30 pourcent donc on a vraiment un potentiel avec des tarifs plus attractifs, de mieux remplir les trains et de mieux utiliser les p\u00e9riodes en dehors des heures de pointe, ses heures creuses qui sont actuellement tr\u00e8s sous- occup\u00e9s pied enfin en termes d'environnement, parce que vous vous le mentionnez le lait, les bus, si on a des taux d'occupation \u00e9gaux \u00e0 ceux \u00e0 ceux des trains en r\u00e9alit\u00e9 les bus mettent 10 fois plus de de CO2 que que que les trains, donc on voit que c'est que que \u00e7a pose des probl\u00e8mes en mati\u00e8re d'environnement, \u00e7a pose aussi ont des probl\u00e8mes en mati\u00e8re de trafic de congestion des centres urbains, on sait que des des bus quand ils doivent se rendre au centre des villes c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous met aussi face \u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9 dans dans les centres urbains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [86%] :\r\nParlement plus en s\u00e9curit\u00e9 dans dans le travail dans le bus, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, les Amazones, si on revient quand m\u00eame sur le le plan politique, et la bataille entre guillemets, perdu la concession et les donn\u00e9es, il y en aura probablement d'autres aussi de ces concessions, mais lorsque, du coup, vous allez vous engagez vous appuyer, comme vous le disiez sur ces concessions, cette fois -ci pour faire baisser les tarifs des CFF, l\u00e0 je crois que les consommateurs Swiss Re tous derri\u00e8re vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [89%] :\r\nEt et c'est ce qu'on sait ce qu'on souhaite depuis longtemps et on n'a pas attendu d'avoir cette offre de de bus qui qui me semble poser plus de probl\u00e8mes que pollution mais bien s\u00fbr qu'on s'engage pour pour demander des baisses de tarifs, et j'esp\u00e8re vraiment que le seul b\u00e9n\u00e9fice qu'on pourra avoir avec avec ses bus, ce serait justement d'avoir une pression sur les prix qui soient beaucoup plus int\u00e9ressante, mais cela dit je tiens quand m\u00eame \u00e0 relativiser le la concurrence que repr\u00e9sentent ces bus, m\u00eame en terme de prix parce que si on voit que les les les tarifs pleins bus sont \u00e0 peu pr\u00e8s au niveau des tarifs demi- tarif en train, l\u00e0 il y a vraiment un levier avec notamment cette question du demi tarif, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 encore derni\u00e8rement par l'association, probl\u00e8me qui revendique qu'on supprime le dos mitard il mais qu'on passe tous les les tarifs au niveau d'une mi- tarif dans la Somme, ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [91%] :\r\nOn voit plut\u00f4t et en fait r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9missions l\u00e0- dessus, on va plut\u00f4t les tarifs augmenter chaque ann\u00e9e des transports publics, on nous dit qu'en plus le prix du billet ne couvre largement pas le le vrai privil\u00e8ge pour quelle ligne du train est -ce qu'on peut vraiment s'attendre ce que veut dire aux auditeurs qui nous \u00e9coutent, on va pouvoir faire baisser le train, le prix du train avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:48) [90%] :\r\nBon je suis pas j'ai j'ai aucun pouvoir au sein des CFF, donc je peux pas faire de promesses, cela dit, j'esp\u00e8re bien que \u00e7a poussera les face \u00e0 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions intelligentes en mati\u00e8re de tarifs h\u00e9 oui on a avec les tarifs, on peut vraiment am\u00e9liorer le le taux de remplissage des trains peut remplir plus les trains en dehors des heures de pointe, et \u00e7a peut amener des nouveaux clients, \u00e7a peut rendent le train plus concurrentiels face \u00e0 la voiture, c'est quand m\u00eame le le principal, je dirais, concurrence, \u00e7a s'arr\u00eate la voiture et l\u00e0 \u00e7a pourrait rendent le train plus concurrentiel et puis typiquement pour des personnes pour qui \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne d\u00e9rangerait pas de de voyager \u00e0 9 heures du matin au lieu de voyager \u00e0 7 euros 8 heures h\u00e9 bien l\u00e0, ce serait ce serait vraiment int\u00e9ressant et on pourrait avec ses nouveaux clients, avoir aussi des nouvelles rentr\u00e9es financi\u00e8res, il faut quand m\u00eame rappeler que les, les, les grandes lignes sont souvent des d\u00e9lais qui sont rentables, donc on n'est pas dans les m\u00eames, on n'est pas dans le m\u00eame sch\u00e9ma qu'avec les le trafic r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [90%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas les Amazones de nous avoir accord\u00e9 ces quelques minutes ce matin vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente des Verts et pr\u00e9sidente de l'Association Transports et environnement, qui donc voient d'un mauvais oeil, on va dire c'est arriv\u00e9 de cette concurrence en bus pour les longs trajets entre villes en Suisse, merci beaucoup et belle journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:01) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EE95F8A-C3D0-4BC8-8F0E-C2BBE39AA3D8", "internalArchiveId": "3EE95F8A-C3D0-4BC8-8F0E-C2BBE39AA3D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Interview de Rob Lind, saxophoniste des Sonics 2/4", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9337030", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Interview de Rob Lind, saxophoniste des Sonics 2/4 / PNY_2018-02-21T09:29:34_pony-music-interview-de-rob-lind-saxopho", "Pony Express du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9337030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T17:58:54Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [90%] :\r\nDistribution. \r\nComme chaque jour depuis lundi ont consacr\u00e9 notre s\u00e9rie Pony Musique un chapitre de l'histoire de la musique am\u00e9ricaine, celui du garage rock mouvement du milieu des sixties, ce qui s'est engouffr\u00e9 dans le sillon de la British jeune sur sol am\u00e9ricain de partout, on a vu surgir de petits groupes auteurs souvent d'un seul enregistr\u00e9 de fa\u00e7on sommaire avant de tomber dans l'oubli des Sonics s'originaires de Tacoma, dans l'\u00c9tat de Washington ont r\u00e9ussi quant \u00e0 la maintenir un statut de groupe sauvage sur 2 album mythique et \u00e0 Sonics 165 et boum l'ann\u00e9e suivante, ce qui les diff\u00e9renciait de leurs confr\u00e8res, c'est l'usage du saxophone assur\u00e9e par le figure encore en activit\u00e9 d'un groupe qui, plus de 50 ans apr\u00e8s leur 1er succ\u00e8s tourne encore vous appelez et son groupe nous ont laiss\u00e9 enregistr\u00e9 2 titres la et lors de leur r\u00e9cent passage aux frissons \u00e0 Fribourg, ce titre ces stucs, explications de Voiblet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [67%] :\r\nFemme de de mois afin de Gen\u00e8ve roseaux et moi je crois que Marine, oui, on est s\u00fbr pour les rouvrir je sponsorise un Marc Rocher, le roi, la blonde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a venait de l'esprit tortur\u00e9 de mon ami Dieu la strychnine en r\u00e9alit\u00e9 c'est un poison et bien s\u00fbr, il ne faut pas le boire, ni son approcher mais \u00e0 l'\u00e9poque, g\u00e9rer, chantait le fait et ce poison a \u00e9t\u00e9 bon pour toi, moi c'\u00e9tait bien s\u00fbr hyperbolique doivent son esprit \u00e9tait dans ce genre de choses avec peur la sorcellerie la psychose, la strychnine, la manipulation, toutes ces choses sont nombreux et je dois dire quelle \u00e9poque durant les ann\u00e9es 60 on a essuy\u00e9 les critiques des radios qui disait on ne peut pas, je vais voter parce qu'il parle de de sorci\u00e8res, c'est la musique du diable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [65%] :\r\nLaquelle ne s'excuse o\u00f9 et quand sommes de ces hommes femmes oui stage ce prix et Saddam aucun progr\u00e8s soit 11 des 15 Davos sommet ce type d'abord mais aussi alors un autre foule peu commun alors est -ce le hasard au Sema fou, oui, ah oui, je vous \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [74%] :\r\nEt pour \u00eatre tout \u00e0 fait na\u00eetre, j'ai rien trouv\u00e9, toujours \u00e0 propos de mal leur petite les titres de Week c'est \u00e7a Saeco aussi prise Whiting par Biya qui a donc pouvoir attraper la fille m\u00e9chante, c'\u00e9tait le fil rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [63%] :\r\nPetar aux Oscars et souhaite grandiose Sanja tapas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [89%] :\r\nTout \u00e7a se passait dans les sixties, tout cela se passait dans la r\u00e9gion de la c\u00f4te Pacifique nord- ouest, dans l'\u00c9tat de Washington, pas loin de Seattle \u00e0 Tacoma Moblin raconte qu'elle \u00e9tait la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [87%] :\r\nSc\u00e8ne garage par rapport aux autres du territoire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [73%] :\r\nOuais, on est, qui brigue un nouveau statut, un grand Walsh, on se rend dans l'instant, les fabricants, les soir\u00e9es leur perte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [83%] :\r\nEh bien pour commencer le terme garage nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 25 \u00e0 30 ans plus tard, \u00e0 l'\u00e9poque nous consid\u00e9rions que nous faisions du rock'n'roll sur, il y avait de grands lieux du sud \u00e0 coma et Seattle quant \u00e0 commun est au bord du Pacifique, c'est une ville industrielle nos p\u00e8res \u00e9taient tous les ouvriers Carole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [66%] :\r\nAvec Ma\u00eetre programme ben monsieur les mieux ce quelle nature sur les choses aujourd'hui afin de CA en musique o\u00f9 je verrais mieux cha\u00eene on est tient son erreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [79%] :\r\nMoins Seattle est une grande m\u00e9tropole urbaine, la musique des 2 villes \u00e9taient diff\u00e9rentes Seattle \u00e9taient vraiment concentr\u00e9s sur la ma\u00eetrise de la musique tr\u00e8s jazz avec de tr\u00e8s bons musiciens des saxophoniste des guitaristes tr\u00e8s talentueux attaquant le on \u00e9tait plus brut plus farouches on adorait l'\u00c9tat Louis et tout ce qui pouvait plus Johnny Johnny Johnny pas Madame Malou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [64%] :\r\nOui doivent un effet une voie qui est l\u00e0, j'ai mutuelle g\u00eaner paiement vraiment pas un membre du record \u00e0 la force, tout est sur les rangs senior sur son joueur polyvalent quoi 15 dollars soit brid\u00e9e un point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [85%] :\r\nSi tu regardes les 2 3 premiers albums qui trouvera une trace de ces titres, quoi, quand on jouait \u00e0 nos d\u00e9buts, on voyait que le public appr\u00e9ciait donc on rajoutait chaque semaine des titres \u00e0 notre r\u00e9pertoire et on aura fini notre jeu de sc\u00e8ne sont \u00e0 l'\u00e9poque 3 sets par soir, et non pas un seul comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [64%] :\r\nApr\u00e8s, on n'a m\u00eame pas la bo\u00eete \u00e0 Toyama Charles tout en hauteur, mais on voit cela et non c'\u00e9tait oui vous le poids et sur les soeurs etc pour moi moi construit pour demain un paquet sur la m\u00eame somme dans la poche de Bebo Abder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [85%] :\r\nEn \u00e9t\u00e9, le 1er set se faisait en plein jour, on sait, par exemple pour des installations publiques comme des sacs de Hollywood patins \u00e0 roulettes et quand on d\u00e9marrait \u00e0 l'ouverture des portes, il y avait en g\u00e9n\u00e9ral qu'une dizaine de personnes donc on en profitait pour jouer des titres moins abouti, histoire de s'entra\u00eener et de faire de Saint-Jacut aujourd'hui, c'est un mauvais choix, alors on a chang\u00e9 de strat\u00e9gie et on est d\u00e9cid\u00e9 de directement sur sc\u00e8ne sans r\u00e9p\u00e9ter en balan\u00e7ant le gros son, avec une reprise du genre Louis Lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [68%] :\r\nOui, parce que c'est socialement et la fin, soit nous, et l'eau et sant\u00e9 mentale Swiss le duo mer la de Walmart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [78%] :\r\nEt on n'a jamais chang\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, leur d\u00e9marche encore mais cette avec 6 degr\u00e9s, l\u00e0 par exemple, parce que ce qu'on veut c'est vous en mettre plein la face, on n'a pas tant un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [62%] :\r\nAlors que s'ouvriront \u00e0 la guerre, oui, non \u00e0 la guerre et mieux fait avec la de \u00e0 l'ann\u00e9e oui non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [80%] :\r\nIl y a environ 55 ans qui s\u00e9pare la 1\u00e8re version de ce titre Stuck et cette version que nous venons d'entente qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 enl\u00e8ve pendant le 5 ch\u00e8ques de peu Sonics \u00e0 Fribourg remercier toute l'\u00e9quipe de The Sonics et de frissons, de les avoir laiss\u00e9s nos \u00e0 leur table de mixage, c'\u00e9tait donc l'interview de Gravelines, le saxophoniste de qu'on retrouve demain pour un nouvel \u00e9pisode dans compagnie Music couleurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-021B93D3-3462-41A0-A1B6-F0BF9E7242FE", "internalArchiveId": "021B93D3-3462-41A0-A1B6-F0BF9E7242FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00eates et bestioles, nos liens aux animaux", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "\"B\u00eates et bestioles\", le onzi\u00e8me tome des Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien, est sorti de presse. Vingt et un auteurs - historiens, mais aussi des biologistes, des journalistes, un h\u00e9raldiste, un pr\u00eatre - y racontent nos liens aux animaux, vaches, loups, derbons, escargots ou marmottes. Apr\u00e8s la mode et les bistrots, les Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien poursuivent leurs excellents travaux de recherche sur l'histoire locale autour d'une th\u00e9matique rassembleuse et \u00f4 combien actuelle: les animaux. \"Depuis L'ours - histoire d'un roi d\u00e9chu (2007), par Michel Pastoureau, le rapport entre l'humain et l'animal est revenu \u00e0 la mode\", explique Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9daction de B\u00eates et bestioles. (source: musee-gru\u00e9rien.ch). Avec en direct l'historienne Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9dation, et J\u00e9r\u00f4me Gremaud, biologiste et peintre animalier. A lire: \"B\u00eate et bestioles\", onzi\u00e8me tome des \"Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien\", octobre 2017.", "durationSec": 2102, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["animal", "histoire"], "alternativeTitle": ["B\u00eates et bestioles, nos liens aux animaux", "B\u00eates et bestioles, nos liens aux animaux / VSS_2018-02-21T09:11:39_versus-penser", "B\u00eates et bestioles, nos liens aux animaux / VSS_2018-02-21T09:11:39_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"B\u00eates et bestioles\", le onzi\u00e8me tome des Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien, est sorti de presse. Vingt et un auteurs - historiens, mais aussi des biologistes, des journalistes, un h\u00e9raldiste, un pr\u00eatre - y racontent nos liens aux animaux, vaches, loups, derbons, escargots ou marmottes.\nApr\u00e8s la mode et les bistrots, les Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien poursuivent leurs excellents travaux de recherche sur l\u02b9histoire locale autour d\u02b9une th\u00e9matique rassembleuse et \u00f4 combien actuelle: les animaux. \"Depuis L\u02b9ours - histoire d\u02b9un roi d\u00e9chu (2007), par Michel Pastoureau, le rapport entre l\u02b9humain et l\u02b9animal est revenu \u00e0 la mode\", explique Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9daction de B\u00eates et bestioles. (source: musee-gru\u00e9rien.ch)\nAvec en direct l'historienne Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9dation, et J\u00e9r\u00f4me Gremaud, biologiste et peintre animalier.\nA lire: \"B\u00eate et bestioles\", onzi\u00e8me tome des \"Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien\", octobre 2017\nUne nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er d\u00e9cembre 2017 par Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"B\u00eates et bestioles\", le onzi\u00e8me tome des Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien, est sorti de presse. Vingt et un auteurs - historiens, mais aussi des biologistes, des journalistes, un h\u00e9raldiste, un pr\u00eatre - y racontent nos liens aux animaux, vaches, loups, derbons, escargots ou marmottes.\nApr\u00e8s la mode et les bistrots, les Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien poursuivent leurs excellents travaux de recherche sur l\u02b9histoire locale autour d\u02b9une th\u00e9matique rassembleuse et \u00f4 combien actuelle: les animaux. \"Depuis L\u02b9ours - histoire d\u02b9un roi d\u00e9chu (2007), par Michel Pastoureau, le rapport entre l\u02b9humain et l\u02b9animal est revenu \u00e0 la mode\", explique Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9daction de B\u00eates et bestioles. (source: musee-gru\u00e9rien.ch)\nAvec en direct l'historienne Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9dation, et J\u00e9r\u00f4me Gremaud, biologiste et peintre animalier.\nA lire: \"B\u00eate et bestioles\", onzi\u00e8me tome des \"Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien\", octobre 2017\nUne nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er d\u00e9cembre 2017 par Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"B\u00eates et bestioles\", le onzi\u00e8me tome des Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien, est sorti de presse. Vingt et un auteurs - historiens, mais aussi des biologistes, des journalistes, un h\u00e9raldiste, un pr\u00eatre - y racontent nos liens aux animaux, vaches, loups, derbons, escargots ou marmottes.\nApr\u00e8s la mode et les bistrots, les Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien poursuivent leurs excellents travaux de recherche sur l\u02b9histoire locale autour d\u02b9une th\u00e9matique rassembleuse et \u00f4 combien actuelle: les animaux. \"Depuis L\u02b9ours - histoire d\u02b9un roi d\u00e9chu (2007), par Michel Pastoureau, le rapport entre l\u02b9humain et l\u02b9animal est revenu \u00e0 la mode\", explique Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9daction de B\u00eates et bestioles. (source: musee-gru\u00e9rien.ch)\nAvec en direct l'historienne Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9dation, et J\u00e9r\u00f4me Gremaud, biologiste et peintre animalier.\nA lire: \"B\u00eate et bestioles\", onzi\u00e8me tome des \"Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien\", octobre 2017\nUne nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er d\u00e9cembre 2017 par Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9314848", "ece-9314844"], "isOnline": true, "remarks": "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er d\u00e9cembre 2017 (non conserv\u00e9e).", "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:36Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nPensez \u00e0 au th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 Christian \u00e0 penser \u00e0 nos invit\u00e9s, Anne Philipona, responsable du comit\u00e9 de r\u00e9daction Cahiers du Mus\u00e9e gru\u00e9rien pour CA, J\u00e9r\u00f4me Gremaud, biologiste peintre animalier qui nous \u00e9coutent probablement effectivement \u00e0 moins, \u00e0 moins qu'en parlant de B\u00eates et bestioles le loup des steppes le crise les Royals codirige l'ours blanc puis beaucoup plus tard, le coyote pour finir les restes, et il y a d\u00e9j\u00e0 pris d'assaut leur voiture, je ne sais pas, nous ne savons rien vu d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [88%] :\r\nAlors on ne sait rien mais on sait en tout cas que dans cette 11\u00e8me livraison des Cahiers gru\u00e9rien qui vient de sortir sous le titre, vous l'avez dit de B\u00eates et bestioles h\u00e9 bien Anne Philipona et tous ses complices se sont donc on Paris notamment du loup car, en f\u00e9vrier 2017 un loup est apparu dans un des quartiers de Bull et \u00e7a a \u00e9videmment provoqu\u00e9 beaucoup d'\u00e9moi, vous pouvez l'imaginer d'ailleurs pour le Rivage vers le plus profond, alors l'imaginaire le plus profond, mais surtout au bout du portable de l'excellente de lois qui a eu l'id\u00e9e de saisir et certainement \u00e0 un jeune m\u00e2le en recherche de me tout \u00e7a avec les loups ont une meute familial, celui -ci adolescent a d\u00fb partir pourquoi trouver une autre, c'est ainsi que les loups proc\u00e8de, et donc on l'a vu, on l'a vu arriver \u00e0 Bulle et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un des articles dont nous ne parlerons pas directement avec nous car par bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [84%] :\r\nEt vous savez que les animalier voyageant ils arrivent volontiers par 2, surtout dans le Studio 9 pas comme si vous veniez sur la pointe des pieds, nous n'attendions que dire la v\u00e9rit\u00e9 vous asseoir toute la son saisi Madame bonjour Philipona installez -vous tranquillement, je sais qu'apr\u00e8s un \u00e9tage, on un peu, on a un peu essouffl\u00e9 quels probl\u00e8me la radio qu'on souffl\u00e9 ce qu'on a trop souffert, on entend, on arrive plus qu'on ne sait plus quoi en faire donc soyez la bienvenue, vous \u00eates responsable du comit\u00e9 de r\u00e9daction de ces Cahiers du Mus\u00e9e Mus\u00e9e grise, rien, rien, vous, J\u00e9r\u00f4me Gremaud, biologiste et peintre animalier, un grand plaisir de l'accueillir pour cette \u00e9mission qu'on a un petit peu commenc\u00e9 sans vous Christian Chocat disait tout le bien que dans cette cette revue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\nLes Cahiers rien oubli\u00e9, onzi\u00e8me livraison, la nouvelle s\u00e9rie a d\u00e9but\u00e9 Anne Philipona en 1997 toujours un th\u00e8me ils sortent tous les 12 ans, abondamment illustr\u00e9, beaucoup d'articles plus d'une vingtaine, avec des sp\u00e9cialistes ou des gens de la r\u00e9gion, sp\u00e9cialiste de leur mati\u00e8re et il revigore l'histoire r\u00e9gionale, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nOui, exactement, c'\u00e9tait, c'est une chance d'avoir cette revue parce que on peut partir dans dans beaucoup direction et le fait qu'on choisisse un th\u00e8me fait qu'on peut creuser un peu et puis fait aussi qu'on peut s'adresser \u00e0 \u00e0 des personnes diff\u00e9rentes \u00e0 chaque fois, tout en ayant un petit groupe d'historien passionn\u00e9 qui r\u00e9pond pr\u00e9sent chaque ann\u00e9e ou tous les 2 ans, comme vous dites et ce qui ce qui est pour nous aussi quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est \u00e7a, nous ne nous essouffle pas trop de de le faire tous les 2 ans et \u00e7a permet de de bien creuser non nous mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [89%] :\r\nAvec en plus, avec un plus un font celui du mus\u00e9e lui rien qui est tr\u00e8s tr\u00e8s riche en iconographies donc en documents d'archives que vous exploitez vraiment condamnons pour illustrer ses articles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est aussi une chance parce que le mus\u00e9e criaient rien c'est un peu sp\u00e9cialis\u00e9s dans des fonds photographique d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande richesse mais aussi dans des photos d'objets qu'il poss\u00e8de et \u00e7a permet de mettre en \u00e9vidence ces ces objets du mus\u00e9e criaient rien sauf en tout en ayant une revue qui est richement illustr\u00e9 et qui donne envie de de lire justement les objets en relation avec les animaux par exemple oui tout \u00e0 fait alors en relation avec le les les th\u00e8mes qu'on lance cette ann\u00e9e on typiquement, on peut retrouver des cloches, ou bien on a une un un moule \u00e0 beurre qui illustre un des articles de Cabourg voil\u00e0 alors dans les objets li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie laiti\u00e8re de la grille a\u00e9rien il y en a beaucoup, effectivement, et c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on en utilisait quelques-uns pour utiliser pour illustrer notre Arte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [87%] :\r\nC'est vrai que passionn\u00e9 par la vache folle, donc il m'a dit \u00e7a, moi aussi, donc \u00e7a j'aimerais tout lui tout dit l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [84%] :\r\nReine du p\u00e2turage de reine de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [87%] :\r\nC'est un animal qui est qui, qui d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2 donnent du lait qui donne du beurre, du fromage \u00e0 tout ce qui a fait la richesse de de notre r\u00e9gion dans dans le canton de Fribourg et puis je crois que c'est pour cela qu'elle, elle nous fascine sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [90%] :\r\nChristophe Jean, on va voir de quelle mani\u00e8re elle vous a fascin\u00e9 dans votre article, Anne Philipona, mais enfin il y a d'abord une r\u00e9alit\u00e9 aussi on se replonge dans les derniers si\u00e8cles 18\u00e8me et singuli\u00e8rement au 19\u00e8me si\u00e8cle, on observe que les animaux \u00e9taient nous familier et que, notamment dans le canton de Fribourg canton \u00e9minemment rurale, les animaux \u00e9taient absolument partout, le cheval l\u00e0- bas, je vous l'avez cit\u00e9 tous les animaux domestiques, le grand t\u00e9tras, mais \u00e7a c'est une autre affaire J\u00e9r\u00f4me Gremaud va nous le dire tout de suite, enfin, que les animaux \u00e9taient vraiment les partenaires de la vie quotidienne et l'iconographie le montre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [91%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on oublie, des fois qu'ils \u00e9taient omnipr\u00e9sents autrefois dans notre soci\u00e9t\u00e9 que les les des des villages mais des petites villes des bourgades \u00e9tait aussi anim\u00e9 par les cris des animaux par les odeurs aussi par tout ce que tout ce que \u00e7a implique et c'est vrai qu'il faisait vraiment partie aujourd'hui, on a pris du du recul, un petit peu par rapport \u00e0 la ces animaux et \u00e7a fait du bien de cire justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [97%] :\r\nAlors juste un chiffre : en 1868 il y avait autant de t\u00eates de b\u00e9tail que d'habitants dans le canton de Fribourg et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [83%] :\r\n\u00e7a fait donc \u00e7a nous donne bel \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [88%] :\r\nMais c'\u00e9tait aussi la la richesse du canton de Fribourg, \u00e7a c'est clair, la vache les, les, les indices de l'industrie principale un du canton tribord \u00e9tait soit le le fromage soit l'\u00e9levage, c'est ce qui rapportait de l'argent aux cantons et donc d'o\u00f9 l'importance de la vache par exemple, il avait une assurance pour le b\u00e9tail avant d'avoir une assurance pour les hommes, 1 et parce que c'est, s'il s'il y a une une \u00e9pid\u00e9mie, il y en avait r\u00e9guli\u00e8rement, h\u00e9 bien toute la richesse disparaissaient, donc les gens tomb\u00e9s dans la mis\u00e8re, d'o\u00f9 l'importance de de la vache aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [91%] :\r\nEt le canton de Fribourg a \u00e9t\u00e9 Pioneer en la mati\u00e8re, on va, on va le voir un peu plus tard parce que j'aimerais maintenant m'adresser \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Gremaud, lui, il a pris, je dirais l'abondance animal \u00e0 rebrousse plus sinon rebrousse-poil en nous parlant d'un animal l\u00e9gendaire, J\u00e9r\u00f4me Gremaud bonjour, pas trop essouffl\u00e9 non vous \u00e9tiez entrave peut-\u00eatre le dernier, le dernier coq de bruy\u00e8re ou le grand t\u00e9tras, comme on l'appelle de la r\u00e9gion, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cet animal oui l\u00e9gendaire abondamment pas par diff\u00e9rents peintre animalier parce que justement la disparition pour vous, c'est une mani\u00e8re d'alerte traquer un animal qui a disparu progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [86%] :\r\nOui, alors c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant de traiter ce sujet, pour lesquels il Mus\u00e9e gru\u00e9rien parce qu'un aspect historique et puis c'est un animal mythique en m\u00eame temps qu'a repr\u00e9sentant de notre faune sauvage et puis en m\u00eame temps, \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 sur des objets, un des, des, des cuill\u00e8res \u00e0 cr\u00e8me des des cloches de vaches, etc, et puis en m\u00eame temps, Stany mal maintenant il a disparu, donc je trouvais int\u00e9ressant de dire ben finalement on a laiss\u00e9 dispara\u00eetre un des animaux mythiques de faune sauvage, il a totalement disparu, alors, maintenant, dans le canton de Fribourg il a totalement disparu en Suisse, c'est pas encore le cas, enfin je dis pas encore le cas, parce qu'il reste quelques centaines d'oiseaux \u00e0 dans le canton de Vaud notamment, mais surtout en Suisse centrale oui et puis, et puis parce qu'on en canton de Fribourg, on peut dire qu'il a, il a disparu dans les d\u00eeners, Hassan, c'est le dodo helv\u00e8te exactement ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [87%] :\r\nAvec une particularit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 son biotope c'est un oiseau, J\u00e9r\u00f4me Gremaud, vous \u00eates biologiste, donc vous pouvez en parler fort bien, c'est un oiseau qui a besoin de for\u00eat plut\u00f4t clairsem\u00e9, tapiss\u00e9e de myrtilles, donc c'est pas du tout un oiseau de de for\u00eat dense de for\u00eat de sapins, m\u00eame s'il se nourrit de de d\u00e9bute sa part pendant l'hiver, un qui y a subi toute la transformation de la nature d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, c'est vraiment l'oiseau, t\u00e9moin de l'\u00e9volution du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a n'th\u00e8me t\u00e9moin de l'\u00e9volution du paysage Peter moins de de l'exploitation de nos for\u00eats aussi et puis c'est clair qu'il a besoin de de for\u00eat assez clairsem\u00e9s, avec des myrtilles et puis surtout, il a besoin de 2 grandes zones qui sont pas d\u00e9rang\u00e9 et puis \u00e7a, c'est vrai que ben finalement dans notre notre petite Suisse vient de plus en plus rares, et puis c'est un oiseau qui a pay\u00e9 le prix fort de dossiers de ces changements, pourquoi est -il devenu l\u00e9gendaire parce qu'il devenait rare, alors je pense pas qu'il y a ni l\u00e9gendaire parce qu'il n'est rare, il est d'abord devenu l\u00e9gendaire parce que c'est, c'est le plus grand nos oiseaux, c'est vraiment un grand coq dans une for\u00eat et puis ben parce qu'il \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement chass\u00e9s \u00e9taient r\u00e9guli\u00e8rement manger dans certaines r\u00e9gions \u00e9taient mang\u00e9s, c'\u00e9tait le repas de No\u00ebl, notamment, par exemple, la vall\u00e9e de Joux c'\u00e9tait et puis, et puis apr\u00e8s il est devenu, c'est vrai qu'on on on en a parl\u00e9 parce que c'est justement l'animal qui \u00e9tait menac\u00e9 et puis qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup repr\u00e9senter finalement parce que c'est quelque chose qui est devenu un peu mythique qui a qui repr\u00e9sent\u00e9 un peu le c\u00f4t\u00e9 sauvage par exemple la Gruy\u00e8re il y a beaucoup de peintres qui vont repr\u00e9senter, c'est vraiment un oiseau qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [81%] :\r\nRepr\u00e9sent\u00e9e notamment heures de la fameuse parade amoureuse de cet oiseau qui on le rappelle et noir avec des petits au rayon au rouge, un oiseau absolument magnifique tirer et surtout braconner J\u00e9r\u00f4me Gremaud c'est peut-\u00eatre \u00e7a la, disons le, le destin funeste de cet oiseau, c'est le nombre de de braconniers qui l'en chasse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [88%] :\r\nAlors effectivement, dans le petit article, l\u00e0, dans les Cahiers du Mus\u00e9e moi ce qui m'int\u00e9ressait c'est de retracer un petit peu sa sa r\u00e9partition originel, savoir o\u00f9 est -ce qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent, et puis aussi apr\u00e8s savoir bas quelle \u00e9tait la relation avec les gens, donc on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 effectivement traqu\u00e9s jusque, on peut dire jusqu'au dernier il y a eu beaucoup de de Cannes braconnage justement je pense pas, c'est un oiseau mythique, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait peut-\u00eatre inaccessible dans les derni\u00e8res for\u00eats et puis on voulait absolument, enfin il servait troph\u00e9es c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [90%] :\r\nAlors, troph\u00e9e un petit peu triste Anne Philipona qu'est-ce que \u00e7a nous dit de la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise non pas le braconnage, parce que ce serait un peu facile on braconne un peu partout, mais enfin \u00e0 cette mani\u00e8re de traquer animal dont on sait parfaitement que la disparition est annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [93%] :\r\nLa question pi\u00e8ge, c'est un peu une question pi\u00e8ge parce que ce que \u00e7a nous dit de la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise je crois d\u00e9j\u00e0 que c'est c'est pas particulier aux Fribourgeois, ma foi, il y a aussi quelque chose, c'est que peut-\u00eatre que des fois il faut que que ces alertes vient de l'ext\u00e9rieur et puis quand on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les animaux sont l\u00e0 sont abondants, on ne pense pas les prot\u00e9ger et c'est trop tard, quand on nous dit qu'il faut les prot\u00e9ger et c'est un peu triste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [93%] :\r\nD'autant plus que le canton de Fribourg a \u00e9t\u00e9 le 1er, me semble -t-il, en Suisse, \u00e0 interdire la chasse du grand t\u00e9tras d\u00e8s 1953. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:56) [85%] :\r\nExactement, et c'est assez, assez \u00e9tonnant, mais c'\u00e9tait en fait, il a pris les devants parce que en fait il y a eu des alertes notamment sur les places de de en singing dans les ann\u00e9es 50 un ornithologue fribourgeois Henri Freni\u00e8re cette alerte que tous les les grands t\u00e9tras d'une place avec \u00e9tir\u00e9 donc plusieurs dizaines et puis, et puis \u00e7a avait alert\u00e9 un peu les autorit\u00e9s qui avaient interdit la chasse au niveau cantonal avant les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [82%] :\r\n\u00e7a peut servir de pr\u00e9mices symbolique, ce qui pourrait se passer \u00e0 plus grande \u00e9chelle, c'est moi qui vous entend, l\u00e0 je me dis, attendez on a exactement en train de faire \u00e7a \u00e0 l'\u00e9chelle de notre plan\u00e8te, que cette histoire que le Grand Th\u00e9\u00e2tre on pr\u00e9vient -on dit, et puis il y a ceux qui \u00e9videmment fon\u00e7ant Pierre donn\u00e9 il y a plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [82%] :\r\nAlors effectivement c'est c'est quelque chose qu'on retrouve, qu'on retrouve beaucoup dans enfin dans beaucoup de domaine Saint-Clair oui la cl\u00e9 de la faune sauvage, \u00e7a serait peut-\u00eatre, ce serait \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [82%] :\r\nEt beaucoup de biotopes notamment avec vous int\u00e9ressez vous \u00eates un peu ornithologue J\u00e9r\u00f4me Gremaud on, on, on vous suit, notamment dans la Gruy\u00e8re, on vous suit dans la salamandre, vous \u00eates pas tr\u00e8s animalier qui \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant mais on parler un tout petit peu plus tard pour voir combien vous \u00eates attentif aux migrations et o\u00f9 tout petits oiseaux parce que le terrain des pr\u00eats, c'est un petit oiseau, il y a vraiment il fait pas le poids, le par le tarif des prix Leterrier d\u00e9prime voil\u00e0 pourquoi diktat parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [78%] :\r\nParce que vous revenez un peu oui, certainement, aussi, d'accord, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, alors le Leterrier Despr\u00e8s tous dans le priv\u00e9, pas contagieux, Christian, en revanche, pas aussi \u00e0 d'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [90%] :\r\nAnimal disparu que nous aimons tant dans dans nos assiettes, surtout pendant les f\u00eates c'est le saumon et l\u00e0 c'est votre complice Sylvain viseront J\u00e9r\u00f4me Gremaud, qui s'est pench\u00e9, lui, sur le sort funeste toujours li\u00e9 \u00e0 cette industrialisation \u00e0 cette m\u00e9canisation ou au barrage de la disparition du saumon qui remontait \u00e9videmment depuis l'Atlantique et remonter les cours d'eau jusque dans la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a s'il faut, mais c'est vrai que peu de gens s'en souviennent, finalement on on a, on a peu de finalement peu de de t\u00e9moignages Directs mais le saumon remonter dans la Sarine, juste dans l'Ain, tient bon, \u00e7a c'est s\u00fbr, on on en tout cas jusqu'\u00e0 Albeuve, donc \u00e7a c'est un petit village de l'Ain flamand et puis \u00e7a, c'est quelque chose d'assez fou, \u00e7a veut dire qu'il remontait le Rhin, l'art et la Sarine jusque sur des des milliers de km pour frayer dans la dans la Sarine dans l'tient bon et puis \u00e7a donc savait \u00e7a avait c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne assez incroyable et puis bien s\u00fbr, certaines sources une ressource qui est exploit\u00e9 ce que les gens le p\u00eacheur \u00e7a on le sait, et puis c'est clair qu'avec les vall\u00e9es profondes mutations qui ont affect\u00e9 la Sarine notamment au niveau hydro\u00e9lectriques ces migrations, elles peuvent plus avoir lieu et puis le le saumon a disparu alors en Suisse en 1958 le dernier somme ont \u00e9t\u00e9 aper\u00e7us \u00e0 B\u00e2le et puis dans le canton de Fribourg, c'\u00e9tait dur \u00e0 dire, en tout cas en 1917 ce qui est s\u00fbr, c'est que le saumon figurer encore il y a dans le permis de p\u00eache donc, mais en m\u00eame temps, B\u00e2le, le barrage la maigre gros jeu a \u00e9t\u00e9 construit en je veux pas de b\u00eatises 1872 l'accord 1200 0 20 civils de Fribourg, voil\u00e0 et donc l\u00e0, c'est impossible, alors l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment, on sait que, l'ann\u00e9e o\u00f9 le le barrage a \u00e9t\u00e9 construit, donc c'est Guillaume Ritter nager \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer junior qui a construit sa h\u00e9 ben le 1er printemps, il y avait des saumons qui attendaient au du barrage et puis ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 justement pr\u00e9lev\u00e9 par Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [87%] :\r\nAlors pr\u00e9lev\u00e9 avant qu'on leur am\u00e9nage ne soit disons \u00e9chelle qui avec l'\u00e9rosion a d\u00fb dispara\u00eetre comme eux- m\u00eames ont disparu, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'on y voit une histoire quasiment universel ce poisson particularit\u00e9 bouquet biologiste J\u00e9r\u00f4me Gremaud on va finir l\u00e0- dessus, le sous mon vient frayer jusqu'\u00e0 Albeuve, parce qu'il est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:40) [86%] :\r\nAlors parce qu'il \u00e9tait n\u00e9 Albe, effectivement, c'est son voulait absolument retrouver cette portion de rivi\u00e8re o\u00f9 il \u00e9tait n\u00e9, et puis bah finalement, ils ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s par les barrages et puis ben la population s'est petit-\u00e0-petit effectivement et puis jusqu'\u00e0 dispara\u00eetre alors c'est c'est souvent le cas des bas, des poissons qui sont migrateurs on pense on aussi qui avait un grand r\u00f4le en basse-ville de Fribourg, donc on on parle de population de dizaines de milliers de qui frayait fakir montait chaque ann\u00e9e la Sarine actuellement, c'est une esp\u00e8ce qui a disparu de la Sarine aussi \u00e0 la donc nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [93%] :\r\nRefermant le chapitre la disparition pour revenir \u00e0 des b\u00eates beaucoup plus familier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, mais m\u00eame si elles font peur, et aussi parce que vous le casting aussi est parfait, il y a vous Anne Philipona il y a vous, monsieur qui venez J\u00e9r\u00f4me Gremaud qui venez nous parler de ce carnet b\u00eates et bestioles et aussi Christian \u00e0 ce qui est une musique qui va tr\u00e8s bien s\u00fbr chacun qui l'a choisi pour vous cette musique lacrymal \u00e0 propos d'un animal qui nous est si ch\u00e8re madame Philipona c'est bien le rendez- vaches que vous avez choisi avec beaucoup de soin par le coeur des arm\u00e9es, il la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [86%] :\r\nOui, ah ben oui, c'est une version de 1994 alors pardonnez -moi, esp\u00e8ce de 2 coup de coeur, un gros coeur comme \u00e7a, il est pas impossible que je verse une larme, mais qui ne verse pas une larme quand il entend le rendez- vous est courant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:02) [89%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:10) [72%] :\r\nOui, il y a je voudrais citer son bureau au monde. \r\n\u00e7a est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [85%] :\r\nDes larmes, je ne sais pas, vous savez le syst\u00e8me buccal de Christian que je connais particuli\u00e8rement humect\u00e9 ces jours- ci, c'est pas mal, \u00e0 heure nouveau la provenance, ce rendez- vaches hymne national ni r\u00e9gionale, voyez comme je suis grill\u00e9 rien au coeur d'une tradition s\u00e9culaire, oui sans doute mais, surtout, Anne Philipona, de l'\u00e9levage bovin, qui s'est beaucoup intensifi\u00e9 19\u00e8me si\u00e8cle pendant des si\u00e8cles, on a laiss\u00e9 la nature se d\u00e9brouiller toute seule en mati\u00e8re de race bovine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:58) [88%] :\r\nOui, en fait, la, la, la zone Techni s'est d\u00e9velopp\u00e9e au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle et puis elle arrive chez nous aux alentours de 1850 auparavant ou laisser la nature faire donc qu'on avait une s\u00e9lection qui se faisait de mani\u00e8re naturelle et puis les les vaches n'avait pas encore des n'\u00e9tait pas d\u00e9finie par race, on avait bien un peu les, les, les, Brunel est achet\u00e9, mais si les troupeaux \u00e9t\u00e9 m\u00e9lang\u00e9s et puis il y avait pas de il y avait pas de carnet ou de ou de registres de tout beau pour qu'arrive plus tard et puis tout cela c'est s'est mis \u00e0 en place autour de 1850 c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a les premi\u00e8res expositions internationales d'\u00e9levage, c'est le train les lignes l'arriv\u00e9e de nouveaux moyens de transport qui le permettent et puis les Fribourgeois vont \u00e0 Paris en 1855 en 1856 pr\u00e9sent\u00e9 leur b\u00e9tail et l\u00e0 il se trouve dans la race tachet\u00e9e, donc on ne s\u00e9pare pas les couleurs donc les rouges, les Noirs ensemble et dans la race tachet\u00e9e bien, on a surtout en Suisse des vaches qui viennent de Fribourg et de Berne sur les 2 centres d'\u00e9levage, il y a, il y a une esp\u00e8ce de Space de rivalit\u00e9 ancestrale entre Berne et Fribourg, que l'on retrouve Toulon et qu'on en trouve aussi dans l'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:09) [74%] :\r\n\u00e7a fait 56 ans, que je me pose la question : vous ne de me dire, r\u00e9pond : c'est Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:13) [82%] :\r\nIl y a peu de venir le dire lesquelles est la question pr\u00e9cis\u00e9ment que se poser les \u00e9leveurs fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:18) [84%] :\r\nParce qu'en fait ils avaient des vaches aussi bien un peu aussi Moneta venant notamment de suite, \u00e7a c'est la la bonne oui la fameuse boule et puis la attache pisser la rouge, la tachet\u00e9es noir et nous on pense que la fameuse vache fribourgeoise qui n'existe plus depuis une quarantaine d'ann\u00e9es seront vaille revenir aussi Anne Philipona et finalement les Fribourgeois se sont vu imposer cette tachet\u00e9es noires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:46) [87%] :\r\nNon, alors il y a, il y en avait il y a, il y avait, il faut imaginer des troupeaux, donc il y avait une t\u00e2che des noirs, mais il y avait dans les troupeaux d'ailleurs dans le Champ qu'on vient d'entendre, si vous avez compris les paroles, c'est pour \u00e7a qu'on va voil\u00e0 les Rouge, voil\u00e0 les noix voil\u00e0 exactement troupeau \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me puisque c'est, on n'a pas cette id\u00e9e encore de de s\u00e9parer les les races mais la noire et blanche, c'est vrai qu'elle est un peu symbole des Fribourgeois le elle porte le drapeau sur 100 sous notre drapeau sur son corps, et pourtant il y a toujours eu plus de rouge et blanche, dans le canton de Fribourg, noire et blanche, donc c'est voil\u00e0 et il y avait une race fribourgeoises coucher blanche comme il y avait une race fribourgeoise noire et blanche et la Simmental n'arrive qu'apr\u00e8s et les Bernois qui \u00e9tait l\u00e0, on avance un peu dense sur les Fribourgeois il faut bien l'avouer, ont s\u00e9lectionn\u00e9 la Simone avant que les Fribourgeois ne se soucie un peu de cette s\u00e9lection, mais il y avait aussi une race bernoise blanche qui a aussi disparu, tout comme la race fribourgeoise rouges et blanches qui dispara\u00eet d\u00e9j\u00e0 autour de 2 1910 1920 \u00e0 l'arr\u00eat fribourgeoise rouge et blanc existait aussi, mais la Siebenthal prend le dessus et puis comme on prend comme crit\u00e8re la couleur de la robe, h\u00e9 bien on d\u00e9cide ce qu'on peut m\u00e9langer des des racines avec la la race Rouge elle Jean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:03) [78%] :\r\nNormalement, d'autres particularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:05) [81%] :\r\nOui, d'ailleurs la couleur d\u00e9cim\u00e9 Froment la d\u00e9signe comme couleur la moins fonc\u00e9 que les les rouge et blanche, mais comme ce sont de meilleure laiti\u00e8re, h\u00e9 bien on l'est on les s\u00e9lectionne avant et en fait les, les, les m\u00eames syndicats d'\u00e9levage, les m\u00eames foire parce que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:22) [83%] :\r\nAlors, syndicat d'\u00e9levage fribourgeois qui \u00e9merge verbaux en 1891 \u00e7a para\u00eet relativement tardive, un peu dans le mouvement de ces grandes foires internationales, Anne Philipona, qui vont fixer des -il on am\u00e8ne des taureaux, l\u00e0 on voit par exemple une iconographie extraordinaire du taureau, il serait maintenant massif et son magnifique qu'on aimerait bien avoir un petit peu taxidermie en se disant bon Dieu que voient -ils devenir enfin qui ne sont pas assez furieux que cela syndicat d'\u00e9levage pour am\u00e9liorer la race pour donc propager aux techniques et surtout peut-\u00eatre s'assurer d'une descendance que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:00) [86%] :\r\nOui, alors il y a plusieurs raisons, on le voit, effectivement, il faut imaginer que abus \u00e0 la foire de la Saint-Denis on vient de toute l'Europe chercher du b\u00e9tail, parce que ces b\u00eates \u00e0 la vraie valeur, on a des des recensions de d'Italiens, de fran\u00e7ais, beaucoup de gens de l'empire austro- hongrois qui viennent acheter du b\u00e9tail fribourgeois les lignes d'autres Hongrie, on a d'Autriche, Hongrie, on a surtout du on s'adresse au b\u00e9tail noir l'Allemagne plut\u00f4t b\u00e9tail rouge mais on trouve tout \u00e7a \u00e0 bulles voil\u00e0 mais \u00e0 mesure que ce qu'il y a l'avanc\u00e9e de cette zone technique qu'on s\u00e9pare les couleurs qu'on se rend compte que ses acheteurs veulent soit des noires et blanches, soit des rouge et blanche, mais veulent pas de m\u00e9lange donc Fribourg au niveau de l'\u00c9tat, on va imposer un certain nombres de normes, mais comme on le fait ailleurs, mais pour prot\u00e9ger ses secrets c'est c'est ce b\u00e9tail finalement leur valeur marchande \u00e0 on parle \u00e0 la forte c'est un d\u00e9ni de de 3 400 wagons remplis de bestiaux qui de Bull et qui s'vont \u00e0 travers la Suisse et l'Europe, \u00e7a veut pas dire le le autoroute bon alors vous savez qu'-ce que c'est les accusations effectivement du mot dans la la la vieille voil\u00e0 taureau effectivement France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:16) [88%] :\r\nMais chacun oui alors effectivement c'est plut\u00f4t la couleur rouge \u00e0 gueule comme on dit en h\u00e9raldique a d'ailleurs, il y a un magnifique article h\u00e9raldique dans les cahiers gru\u00e9rien qui nous moi par exemple, que Christian Levrat ce fameux t\u00e9nor du Parti socialiste, un petit li\u00e8vre, ce sont des cuissons, il a appris \u00e0 courir, mais enfin cela dit, nous sommes effectivement avec ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9levage et puis c'est quand m\u00eame la t\u00e2che des Noirs qui va s'imposer jusqu'\u00e0 fixer cette petite race fribourgeoises assez sp\u00e9cifique qui dispara\u00eet, n\u00e9anmoins, en 1976 Anne Philipona, comment expliquer une nouvelle histoire de disparition J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:56) [87%] :\r\nExactement, bien en fait une des explications, c'est que c'est la seule race noire la la race noire et blanche, c'est la race, sale race cette couleur les sols vaches cette couleur en Suisse, donc c'est lire la la les Fribourgeois et \u00e0 un moment donn\u00e9 le le cheptel est trop petit, on a, elle n'arrive pas \u00e0 se \u00e0 se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer de mani\u00e8re correcte pour donner pour pour pouvoir s'\u00e9tendre, enclave g\u00e9n\u00e9tique est trop faible, et puis il y a aussi eu une loi au niveau de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui impose des r\u00e9gions qui est donc un Bernois qui a, qui se serait dit tiens mais moi je pr\u00e9f\u00e8re des noires et acheter un troupeau n'aurait pas pu faire ou l'Argovien, par exemple en Argovie avait beau troupeau noire et blanche aujourd'hui mais c'est venu par apr\u00e8s, il a fallu aller au-del\u00e0 de cette cette loi vaut fixe tr\u00e8s vite, \u00e7a \u00e7a la couleur officielle rouge et blanc \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc on ne peut pas d\u00e9velopper cette race de mani\u00e8re diff\u00e9rente donc le salut, effectivement, va venir de de l'ext\u00e9rieur, mais dans un 1er temps il est interdit d'importer des des taureaux de l'\u00e9tranger ou alors voil\u00e0, donc \u00e7a \u00e7a va limiter sa trace fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:07) [85%] :\r\nQui va donc mourir de sa belle mort en 1976 semble -t-il un grand sp\u00e9cimen alors qu'elle \u00e9tait jolie, trapu, fait pour le terrain, les Pr\u00e9alpes, enfin, elle avait tout pour plaire, sauf peut-\u00eatre sa base g\u00e9n\u00e9tique et puis elle est remplac\u00e9e progressivement par cette fameuse Holstein, cette grande vaches d'origine canadienne, c'est ce que j'apprends de votre indique la Philipona qui va parce que c'est une excellente productrice laiti\u00e8re qui va s'imposer partout m\u00eame si Paretti laissant le confiseur chaque des Alpes n'arrive pas \u00e0 porter les tous parce que c'est beaucoup trop lourd pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:41) [87%] :\r\nTiens, pourtant on les voit quand m\u00eame les portes quand m\u00eame, il y arrive quand m\u00eame le maire disant effectivement alors c'est jeudi, on a d'abord on on on d\u00e9cide qu'il faut quand m\u00eame on permet quand m\u00eame une petite ouverture et celle les fermes des \u00e9tablissements de de Marsens, l'h\u00f4pital psychiatrique de 10 cantons tribord avec Irakia un important domaine qui a le droit d'importer de taureaux Albert, qui sont des taureaux de race Free Zone, donc on reste encore en Europe et puis \u00e7a \u00e7a suffit pas, et \u00e7a, \u00e7a am\u00e9liore la capacit\u00e9 tiers mais \u00e7a ne donne pas des r\u00e9sultats excellents niveaux de la g\u00e9n\u00e9tique et c'est seulement c\u00f4t\u00e9 Holstein arrive qu'on peut finalement sauv\u00e9 les vaches noires et blanches fribourgeoise mais par \u00e9videmment pas la race fribourgeoise qui dispara\u00eet compl\u00e8tement, mais ce qui fait que pour les Fribourgeois vers la toujours des vaches noires et blanches sont venus Albert je ne sais pas s'ils ont termin\u00e9 Amsalem. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:35) [83%] :\r\nC'est un peu leur souhaite alors voil\u00e0, enfin, ils n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 pour portraiturer car nous aimerions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:42) [86%] :\r\nAussi ouvrir notre dernier chapitre, un des nombreux chapitres de ses onzi\u00e8me Cahiers gru\u00e9rien b\u00eates et bestioles avec vous J\u00e9r\u00f4me Gremaud on y revient, c'est les peintre animalier, c'est Isabelle Rabou Schuler, directrice du mus\u00e9e gru\u00e9rien, qui a eu plaisir \u00e0 \u00e0 nous rappeler l'importance des peintres animaliers ont grill\u00e9, il est vrai qu'il y a des pr\u00e9d\u00e9cesseurs comme \u00e7a, Xavier de pour \u00eatre le comte de porc qui a pas magnifiquement avec une technique extr\u00eamement sur le grand t\u00e9tras sur l'\u00e9paule d'un braconnier, par exemple, \u00e7a on peut le voir, mais qui a initi\u00e9 tout un courant qui disons illustrer ce rapport homme- b\u00eates alors J\u00e9r\u00f4me Gremaud, vous qui \u00eates para\u00eetre \u00e9galement ce ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs est -ce qui vous inspire ou bien \u00e9tant dans un tout autre rapport aujourd'hui \u00e0 l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:31) [84%] :\r\nAlors c'est clair que c'est vraiment Xavier de pour, c'est vraiment un grand peintre il a pas seulement par les animaux sauvages alors il il a il a effectivement il a transmis une certaines images de la faune sauvage, au niveau de de la cuill\u00e8re, mais il a aussi pas \u00e9norm\u00e9ment de chevaux de de b\u00eates domestiques dans autour des fermes et puis c'\u00e9tait c'est un pain, je pense qu'il a un cas vraiment marqu\u00e9 la r\u00e9gion mais pas seulement la r\u00e9gion qui a un Spa inspir\u00e9 beaucoup de monde aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:54) [84%] :\r\nNotamment vous ah oui vous sentez aspirer, pas de quelle mani\u00e8re d'ailleurs parce que vous vous \u00eates plut\u00f4t ornithologue quand vous peignez, vous partez biologistes avec \u00e0 Passau, une petite palette d'aquarelles \u00e9videmment \u00e0 peu de de crayon pour cerner comme sa fa\u00e7on fort rapide de quelques instantan\u00e9s sur les oiseaux, et ces gens -l\u00e0 est -ce qu'il y ils ont infuser un peu de leur dans le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:20) [91%] :\r\nEnfin moi je, je suis vraiment admiratif devant les peintures de de Xavier de Poret de cette clair et puis ben il y a, il a vraiment cette touche, il a, il a travaill\u00e9 au fusain, il a vraiment cette cette d\u00e9licatesse, c'est vraiment quelque chose \u00e0 quelqu'un qui m'a enfin je j'aime beaucoup voir ses tableaux, puis je trouve, je trouve \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:36) [92%] :\r\nLe travail, le r\u00e9sultat est fascinant est -ce qu'il y a une formation il y a une \u00e9cole sp\u00e9cifique qui, il y a une fili\u00e8re sp\u00e9cifique pour devenir peintre animalier parce que c'est, c'est proprement stup\u00e9fiant techniquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:47) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a pas du tout de de formation, apr\u00e8s il y a, il y a, il y a des personnes qui ont encore une formation artistique et puis qui se met \u00e0 dessiner puis sp\u00e9cifiquement la nature, les animaux apr\u00e8s chacun son son regard l\u00e0- dessus, moi je dirais c'est c'est \u00e7a me permet d'avoir aussi un autre regard par rapport \u00e0 un tueur qui m'entoure et puis de poser Bagdad changer, on peut, on peut, on peut, on pourrait dire CSA peu sp\u00e9cial biologistes et \u00e0 la fois peintres mais c'est c'est \u00e7a permet de ouais, de changer de regard et puis de de changer de d'attitude par rapport \u00e0 \u00e0 la nature qui nous entoure, \u00e7a c'est vraiment int\u00e9ressant parce c'est vrai que c'est un peu le risque peut-\u00eatre d'une fois ben de de s'enfoncer avec un regard uniquement artistiquement l'exemple la le biologiste nourrit le peintre ah oui, je pense, ouais c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:32) [86%] :\r\nComment, alors, alors c'est pas va les citer Dominique Cosandey jacqueries mais la jacquerie, il \u00e9tait \u00e0 la nuit des mus\u00e9es, le 11, il \u00e9tait le le 11 novembre dernier : il nous a pr\u00e9sent\u00e9 avec ses planches, soit des aquarelles soit diffusent toute sa traque depuis une trentaine d'ann\u00e9es du lynx avec de magnifiques repr\u00e9sentations du lac, ce qui est un animal totem pour lui qu'il habite compl\u00e8tement Daniel vichystes qui elle ose une pr\u00e9cision au poil pr\u00e8s, notamment de l'ours, si il y a Claude Genoud \u00e9galement qui se occupe du grand t\u00e9tras notamment aussi J\u00e9r\u00f4me Gremaud puis j'aimerais ajouter Isabelle Baillancourt qu'il y avait, mais enfin, qui parcourt beaucoup les pr\u00e9- Alpes Isabelle Baillancourt qui a aussi une magnifique palette de peintre animalier, pourrait -on dire alors est -ce que aujourd'hui c'est pas tr\u00e8s animalier dont vous faites partie, J\u00e9r\u00f4me Gremaud n'ont -ils pas r\u00e9- interpr\u00e9ter la rencontre avec l'animal, sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:31) [90%] :\r\nOui, je pense qu'en fait c'est c'est pas tr\u00e8s animalier une imagerie la autour et puis h\u00e9 ben ils ont, ils ont vraiment oui, ils ont vraiment comment dire \u00e7a, il y a vraiment une imagerie de l'animal sauvage qui s'est qui s'est transpos\u00e9e et puis c'est vrai qu'on a peut-\u00eatre \u00e7a donne image de la nature sauvage qu'on a peut-\u00eatre plus autour de nous ou bien des animaux qui sont pas vraiment visible par le grand public, et puis qu'il a tout \u00e0 coup, deviennent ben font leur apparition, finalement dans la dans la vie tous les jours, gr\u00e2ce \u00e0 ces supports -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:01) [81%] :\r\nSentiment que votre \u00e9merveillement quand vous voyez se tarit et des pr\u00eats que vous avez suivi jusqu'en Afrique, vous \u00eates parti longuement pendant des mois le suivre que quand un terrier des prix tout petits passereaux comme \u00e7a appara\u00eet, pour vous, c'est comme si c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:15) [86%] :\r\nAh bah j'essaye de regarder, de garder ce regard d'enfant, \u00e7a c'est c'est un c'est ringard, mais je pense extr\u00eamement important sur tous les sujets, sujets qui nous touche de de garder ce regard et puis de pas se lasser, enfin, de, de, de garder cet \u00e9merveillement cette cette curiosit\u00e9 et puis \u00e7a je crois que c'est pareil pour bah pour une historienne pour un peintre ou un biologiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:35) [89%] :\r\nOui, sauf que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de des photos animali\u00e8res, pardonnez -moi, je suis juste le le b\u00e9otien que je suis un une photo animali\u00e8re Milena progr\u00e8s tout sur le tard il y a des prix mais la tendresse que vous rajoutez cette plus- Value d'humanit\u00e9 face \u00e0 l'animal me remet plus fortement plus compl\u00e8tement dans mon rapport \u00e0 la nature comme moi qui moi qui vous voil\u00e0 le dessin et en cela, je trouve que c'est extraordinairement pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:00) [89%] :\r\nMoi, je suis tout \u00e0 fait d'accord, puis surtout, et c'est le le fait de dessiner l'animal sur le terrain, en fait, \u00e7a \u00e7a rapporte quelque chose de d'absolument pas une dimension suppl\u00e9mentaire pas c'est clair, on l'a vu sur le terrain, on l'a vu, on l'a vu se se mouvoir \u00e9pandre apporte une ou 2 images, c'\u00e9tait un milli\u00e8me de ce qu'on a vu, on les choisit ces images, elles ont un certain, une certaine et puis \u00e7a c'est extr\u00eamement important de ramener ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:21) [84%] :\r\nAlors, on pourrait dire que le peintre animalier d'aujourd'hui et peut-\u00eatre le protecteur des animaux comme certains \u00e7a Anne Philipona pouvait l'\u00eatre cinq Garin notamment quelques petites chapelles parsem\u00e9es dans le paysage gru\u00e9rien nous rappelle combien ces saints protecteurs en lien avec une soci\u00e9t\u00e9 aussi rural \u00e9tait important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:42) [83%] :\r\nOui, et puis l\u00e0, bien s\u00fbr, on est dans un pays catholique, hein, oui, oui, l'\u00c9glise a une forte influence aussi sur sur tout le c\u00f4t\u00e9 qui est plut\u00f4t des peu empirique on un peu presque commentaire d'ailleurs au niveau de, de croyance, plus que de religion, mais des fois, la diff\u00e9rence, elle est, elle est assez est assez flous, enfin on voit bien ce site et c'est vrai que c'est c'est voil\u00e0 c'est chapelles \u00e0 cinq Garin et toutes, toutes les id\u00e9es qui a l\u00e0 autour de nous apporte beaucoup de fausses d\u00e9montre que \u00e7a faisait partie de notre soci\u00e9t\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 et qu'on avait D\u00e9d\u00e9, on avait besoin peut-\u00eatre de signe protecteur presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:22) [87%] :\r\nD'ailleurs, m\u00eame si la profession de v\u00e9t\u00e9rinaire form\u00e9 repr\u00e9sente \u00e9galement dans onzi\u00e8me Cahiers rien, \u00e9videmment, n'a plus de secret, c'est une des grandes vertus de ces articles, de montrer que, effectivement, il a fallu cr\u00e9er la la profession de v\u00e9t\u00e9rinaire pour accompagner ces animaux qu'soient bien pr\u00e9sent ou qui disparaissent, c'\u00e9tait un grand plaisir vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:44) [77%] :\r\nEt si \u00e7a fait sortir quand m\u00eame si on voulait, Anne Philipona, historienne, responsable \u00e9ditorial de ces cahiers et J\u00e9r\u00f4me Gremaud, biologiste peintre a eu animalier et j'essaie de me procurer c'est BedZED bestioles Hongrie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T08:53:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gremaud, J\u00e9r\u00f4me", "role": "biologiste, peintre animalier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Philipona, Anne", "role": "historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2CCAC5A-95C0-4DD4-9024-EB244F6A3F13", "internalArchiveId": "B2CCAC5A-95C0-4DD4-9024-EB244F6A3F13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La ru\u00e9e vers l'Europe\": du r\u00e9alisme dans le d\u00e9bat migratoire", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "L'Afrique \u00e9merge d\u00e9mographiquement, mais aussi de la pauvret\u00e9 absolue. L'Afrique se met donc en marche vers l'Europe. Stephen Smith, professeur d'\u00e9tudes africaines \u00e0 l'Universit\u00e9 Duke aux Etats-Unis fait ce constat et publie \"La ru\u00e9e vers l'Europe\", chez Grasset. Son interview. Il fait le lien entre la prosperit\u00e9 \u00e9conomique et les flux migratoires puis analyse la situation en Afrique et en Europe : cette derni\u00e8re ne serait pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 ce flux migratoire futur.", "durationSec": 667, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333353", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Afrique"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "migration internationale", "immigration", "politique"], "thematicPersons": ["Smith, Stephen"], "alternativeTitle": ["\"La ru\u00e9e vers l\u2019Europe\": du r\u00e9alisme dans le d\u00e9bat migratoire / TUM_2018-02-21T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'Afrique \u00e9merge d\u00e9mographiquement, mais aussi de la pauvret\u00e9 absolue. L'Afrique se met donc en marche vers l'Europe. Stephen Smith, professeur d'\u00e9tudes africaines \u00e0 l'Universit\u00e9 Duke aux Etats-Unis fait ce constat et publie \"La ru\u00e9e vers l'Europe\", chez Grasset. Son interview."], "variantIds": ["ece-9333353"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-08-29T12:25:49Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn constat et une conclusion : le constat, c'est que l'Afrique \u00e9merge d\u00e9mographiquement, bien s\u00fbr, \u00e7a fait longtemps maintenant, le mouvement s'amplifie mais l'\u00e9merge aussi de la pauvret\u00e9 absolue la conclusion qui en d\u00e9coulent, c'est que l'Afrique se mette en marche et surtout vers l'Europe, qui viennent Smith a \u00e9t\u00e9, sp\u00e9cialiste de l'Afrique pour les quotidiens Lib\u00e9ration et Le Monde, il est aujourd'hui professeur d'\u00e9tudes africaines \u00e0 l'universit\u00e9 Duke, aux \u00c9tats-Unis et il vient de publier la ru\u00e9e vers l'Europe, chez Grasset, parce qu'elle est in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, je crois qu'elle est inscrite dans les faits, parce que c'est l'\u00e9quivalent de la migration europ\u00e9enne \u00e0 la fin du 19\u00e8me et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est l'\u00e9quivalent des Mexicains qui partent entre 1975 et 2010 et aujourd'hui vous avez un d\u00e9nivel\u00e9 d\u00e9mographique qui ne va cesser de se renforcer dans une g\u00e9n\u00e9ration, vous aurez 2 5 milliards d'Africains et en face 450 millions d'Europ\u00e9ens, ce n'est pas la seule raison qu'il y a cette polarisation d\u00e9mographique mais c'est aussi parce que l'Afrique est \u00e0 la derni\u00e8re partie du monde, qui ach\u00e8ve sa transition d\u00e9mographique apr\u00e8s une explosion d'd\u00e9mocrate fixe quand les grandes familles vont devenir des familles plus petite mais avec une long\u00e9vit\u00e9 plus grande c'est exactement dans cette phase -l\u00e0 qu'on migre que toutes les parties du monde, ont migr\u00e9 donc les Africains vont migrer mais les conditions ont chang\u00e9, donc immigr\u00e9s auront pas exactement comme les Europ\u00e9ens pas exactement comme les Mexicains, mais compte tenu des chiffres qu'il vient de citer, \u00e7a sera comme d'ailleurs l'explosion d\u00e9mographique et l'urbanisation en Afrique sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nL'Europe compterait entre 150 et 200 millions d'Africains, d'ici 30 ans contre 9 millions aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait bien s\u00fbr je ne f\u00e9tichiser aucun chiffre surtout moi livre n'est pas un livre pour faire peur ou pour dire que c'est formidable une opportunit\u00e9 pour l'Europe, j'essaie de coller au plus pr\u00e8s, au fait, je dis \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut le d\u00e9bat ce que j'entends par l\u00e0 ce qu'il faut ne plus vouloir prouver qu'on a une, un mot qu'on va la perdre, il faut regarder la fronti\u00e8re, il faut regarder l'int\u00e9r\u00eat de l'Afrique, dont les \u00e9lites, les meilleurs partent les forces vives, il faut regarder les int\u00e9r\u00eats de l'Europe et ensuite comprendre la zone frontali\u00e8re comme un espace de n\u00e9gociations entre voisins, les voisins ne peuvent pas se d\u00e9sint\u00e9resser du sort de l'autre, mais c'est un espace de n\u00e9gociation, il faut accepter qu'il faut filtrer qu'on peut pas ouvrir la barri\u00e8re ou la fermer, mais qu'il faut faire de la politique, donc de la politique d'immigration, bien s\u00fbr que ce n'est pas mon ressort, mais je pense qu'il faut accepter de faire des choix et peut-\u00eatre aujourd'hui que cette id\u00e9ologie des indig\u00e8nes en quelque sorte des natifs recule un peu en Europe, il y a peut-\u00eatre une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour en parler, dans des termes r\u00e9aliste et r\u00e9aliste, \u00e7a veut aussi dire casser peut-\u00eatre un peu l'ic\u00f4ne de l'immigr\u00e9 du migrant dont on a fait \u00e0 un moment donn\u00e9, soit un diable ou un sein et je pense que la r\u00e9alit\u00e9 se trouve quelque part entre les 2 et d\u00e9pendent des circonstances historiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nAlors justement, cet immigr\u00e9 ce migrant, on pense \u00e9videmment tout de suite \u00e0 ceux qui fuient la mis\u00e8re mais vous \u00e9crivez au contraire que c'est le d\u00e9but de la prosp\u00e9rit\u00e9 qui favorisent ou qui d\u00e9clenche le d\u00e9part, \u00e7a para\u00eet contre intuitif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\nOui, \u00e7a para\u00eet contre- intuitif, d'une part, il faut bien s\u00e9parer les gens qui fuient la Syrie par exemple Hall \u00c9rythr\u00e9e une dictature en Afrique, \u00e7a c'est l'Asie classique, mais le nombre des As il des demandeurs d'asile dans les ann\u00e9es 80 \u00e9taient 83000 pour l'Europe en 2016, c'\u00e9tait \u00e01,2 millions, c'est-\u00e0-dire en notre total n'a fait exploser l'asile l'asile est devenue l'asile de tous les r\u00e9fugi\u00e9s de la pauvret\u00e9, \u00e7a, c'est aussi un fait si vous regardez aujourd'hui les pays africains, d'o\u00f9 viennent la plupart des migrants en Europe si le Nigeria, c'est le S\u00e9n\u00e9gal c'est la C\u00f4te-d'Ivoire si le Ghana, si les pays sur lesquels nous pla\u00e7ons nos espoirs pour le d\u00e9veloppement de l'Afrique, et je pense qu'il faut comprendre que, il faut une certaine vision du monde, il faut une connaissance du monde pour envisager la migration et d'autre part, il faut aussi avoir des moyens, avoir 2 3000 euros pour pouvoir entreprendre un voyage p\u00e9rilleux qui parfois dure un an pour travailler en cours de route pour se d\u00e9brouiller pour finalement traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, tout \u00e7a, ce n'est pas \u00e0 la port\u00e9e d'un villageois dans le Sahel, c'est tr\u00e8s souvent les gens qui ont tout juste sorti la t\u00eate de l'eau, donc ce qui pourrait \u00e9ventuellement aussi changer les choses chez eux qui partent et c'est pour \u00e7a que c'est une immense perte pour l'Afrique, une perte psychologique puisque tout le monde voit les meilleurs partir c'est d\u00e9moralisant, mais c'est aussi ces gens -l\u00e0 qui ne travaillent pas toute la journ\u00e9e pour leur subsistance qui pourra donc \u00e9ventuellement participer \u00e0 la gestion de la cit\u00e9 et qui ne font pas parce qu'il ne croit pas \u00e0 l'espoir, il ne croit pas \u00e0 l'avenir de leur pays et \u00e7a \u00e9videmment c'est une grande perte pour l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [92%] :\r\nQu'est -ce qui pourrait les les retenir ceux qui sont tent\u00e9s de partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [92%] :\r\nJe suis tent\u00e9 de dire, mais c'est un peu facile, si les pays africains \u00e9taient capables de produire de l'espoir, il faut produire beaucoup, les diff\u00e9rences sont toujours \u00e9normes, donc si vous vous mettez \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie individuelle, m\u00eame si vous ne pensez pas forc\u00e9ment uniquement \u00e0 vous comme vous pensez \u00e0 vos enfants comme regarder l'\u00e9tat des \u00e9coles g\u00e9n\u00e9ralise mais, en g\u00e9n\u00e9ral, en Afrique, on peut comprendre que tous les parents voudraient partir construire une autre vie, une meilleure vie pour leurs leurs enfants mais c'est aussi quelque chose que nous devons comprendre le 1er acte du migrant n'est pas un acte h\u00e9ro\u00efque, c'est un d\u00e9faitisme un d\u00e9sespoir, ne pas avoir foi en ses concitoyens et d\u00e9chir\u00e9, impact de citoyennet\u00e9 pour aller ailleurs, parfois au B\u00e9nin via voyage clandestin parfois en trichant, il n'y a aucun reproche, dans ce que je dis, mais c'est un fait donc parfois la nouvelle citoyennet\u00e9 commence avec un abus de confiance, tout cela, il faut le penser en m\u00eame temps en m\u00eame temps que le que la compassion qu'on qu'on doit avoir pour des gens qui se jettent sur la rue et qui essaie d'\u00eatre des pionniers des temps modernes, comme toutes les parties du monde l'ont \u00e9t\u00e9 avant eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [94%] :\r\nStephen Smith, quand on voit l'\u00e9tat du d\u00e9bat sur l'immigration en Europe, on se dit que le continent n'est pas vraiment bien pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette ru\u00e9e que vous annoncez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [89%] :\r\nOui, le continent n'est pas pr\u00e9par\u00e9 parce que nous sommes totalement polaris\u00e9 les uns ont fait du migrant une ic\u00f4ne et curieusement d\u00e9cid\u00e9 que l'acte unique, tout vous dire, la barri\u00e8re de nos fronti\u00e8res, \u00e7a ce sera sauver les gens qui vont mal dans le monde, peut-\u00eatre, c'est un reflet de l'\u00e9chec du d\u00e9veloppement des politiques de d\u00e9veloppement et que maintenant, nous croyons que par un acte unique on peut sauver des gens, et s'il touche terre en Europe, ils seront sauv\u00e9s, ce qui fait d'ailleurs qu'on se d\u00e9sint\u00e9resse beaucoup d'\u00e9migrants, une fois qu'ils sont arriv\u00e9s, et moi j'ai beaucoup discut\u00e9 avec les migrants aux \u00c9tats-Unis, en Europe et tr\u00e8s souvent en fin de soir\u00e9e, on me dit : oui, c'est Steven en gagne bien notre vie mais on vit, c'est-\u00e0-dire on a id\u00e9alis\u00e9 aussi la vie des migrants qui finalement se trouvent jet\u00e9s en dehors de leur sociabilit\u00e9, d'ailleurs, quand vous regardez la la litt\u00e9rature de la de la migration produit par des auteurs africains de talent, vous voyez que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s noir que finalement, au-del\u00e0 de l'\u00e9chec, qui pourrait \u00eatre le l'expulsion, c'est tr\u00e8s souvent tr\u00e8s ambigu en en diaspora, on n'est pas vraiment chez soi et donc je pense qu'il y a tout \u00e0 repenser des 2 c\u00f4t\u00e9s, je pense qu'on Afrique aussi, on a un peu facilement estimer que le mandat comme disait Sam Ben Haussmann, l'argent qui revient les r\u00e9tros Transferts d\u00e9velopper alors que c'est de l'argent qui en fait divise dans les villages et dans les quartiers, ce qui ont des relations \u00e0 l'ext\u00e9rieur, se porte bien, c'est pas des investissements productifs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent, c'est l'africanisation de l'aide au d\u00e9veloppement et je crains bien que \u00e7a va conna\u00eetre le m\u00eame \u00e9chec la dose d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [93%] :\r\nMais ce grand mouvement quand je vous \u00e9coute et je vous lis Steven Smith, je me dis que finalement, il est dans l'int\u00e9r\u00eat ni de l'Afrique, ni de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nJe ne voudrais pas \u00eatre tranchant parce que je pense qu'il peut y avoir une migration \u00e0 un certain niveau, qu'il faut d\u00e9terminer des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e9quipe fluidifier les \u00e9changes et aussi am\u00e9liorer une compr\u00e9hension et je pense qu'il faut de tout pour faire un monde, mais dans l'absolu, ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat d'un continent qui cherche \u00e0 se d\u00e9velopper et dont les meilleurs partent et ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat d'un continent comme l'Europe qui vieillit, certes, mais le travail avec la robotisation devient de plus en plus rare en fait il nous avons une long\u00e9vit\u00e9 qui s'est accrue consid\u00e9rablement, donc c'est faux de dire qu'on a besoin d'importer des bras et des cerveaux, rien que l'expression est tellement inhumaines puisqu'on importait jamais des bras et des cerveaux en importe des personnes qui par la suite cherch\u00e9 un bonheur un \u00e9panouissement qui a un co\u00fbt social et donc il faut y penser, il faut \u00eatre responsable il ne pas cr\u00e9er des contraintes d\u00e9mographiques ou \u00e9conomiques qui sont en fait invent\u00e9 qu'on trouv\u00e9 et souvent tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [94%] :\r\nLa migration pour compenser le le d\u00e9clin d\u00e9mographique des nations vieillissante en Europe, \u00e7a c'est pas un bon calcul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [90%] :\r\nNon, je ne crois pas, d'abord le le pays le plus \u00e2g\u00e9 sur la terre, c'est le Japon, pour des raisons politiques, je ne dis pas que c'est bien en main, c'est pas mon choix, mais le choix des Japonais, c'est de ne pas avoir une immigration de substitution, donc ils n'ont aucune, il pr\u00e9f\u00e8re groupe disait si j'avais un choix personnel je vivre plut\u00f4t dans une soci\u00e9t\u00e9 commune au sud du Sahara, avec beaucoup de jeunes, mais \u00e7a c'est un choix personnel, chacun doit d\u00e9cider les nationaux et c'est pas d\u00e9fini et techniquement, c'est celui qui a un passeport d'un pays doit, avec ses concitoyens d\u00e9cider quel est le bon niveau d'immigration dans son pays et ceux qui entrent dans le pays feront par la suite, partie de ceux qui d\u00e9cident de de l'entr\u00e9e ou du rejet des autres rejets pas au sens de rejeter l'\u00eatre mais de dire pour la gestion de la cit\u00e9 en ce moment nous avons peut-\u00eatre pas un besoin qui correspond \u00e0 l'afflux, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet la normalit\u00e9 des choses et je pense que l'Afrique qui sera gagnant, on ne peut pas comme vous pensez \u00e0 toute l'\u00e9nergie qui est aujourd'hui mise dans la migration aussi par les passeurs toute la l'\u00e9conomie n\u00e9faste, une \u00e9conomie de trafic humain qui se met en place, \u00e7a ne peut pas \u00eatre \u00e7a les cr\u00e9neaux de d\u00e9veloppement de l'Afrique, donc je pense qu'il faut de part et d'autre, prendre ses responsabilit\u00e9s bien s\u00fbr pas sur un mode de x\u00e9nophobie puisque chacun devra se souvenir que toutes les r\u00e9gions du monde, \u00e0 moment donn\u00e9, se sont projet\u00e9s vers l'ext\u00e9rieur, le monde a chang\u00e9, nous ne permettant pas aujourd'hui de polluer comme la Grande-Bretagne, a pu polluer au 19\u00e8me si\u00e8cle, donc \u00e7a aussi, il faut l'accepter le peut pas r\u00e9clamer le droit, vous avez \u00e9migr\u00e9 donc de migrer dans les m\u00eames conditions les conditions sans jamais les m\u00eames, mais que la n\u00e9gociation et lieu et que chacun d\u00e9fende son int\u00e9r\u00eat me para\u00eet le bon principe d'une politique et si je pouvais ajouter un dernier mot : il faudra enfin qu'on comprenne que nous sommes devenus tous des migrants, puisque m\u00eame si je reste dans ma que mon quartier \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Paris ou \u00e0 New York, mon quartier va changer, donc il n'y a plus la coupure entre ceux qui sont soi-disant s\u00e9dentaires Inc pas et les autres qui se jette sur les routes, nous sommes devenus tous les migrants plus qu'autour de nous comme Migros, qu'on ne migrent pas notre environnement change, donc on a un fonds commun d'int\u00e9r\u00eats, il faut le n\u00e9gocier les uns avec les autres et comprendre que nous devons en quelque sorte nous mettre d'accord sur le fuseau horaire dans lequel nous pouvons cohabiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [92%] :\r\nStephen Smith, qui publie la ru\u00e9e vers l'Europe aux \u00e9ditions Grasset et de fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T07:53:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Smith, Stephen", "role": "professeur d'\u00e9tudes africaines \u00e0 l'Universit\u00e9 Duke aux \u00c9tats-Unis", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC3DF5D7-6414-41E1-88B0-604AC4B892AE", "internalArchiveId": "EC3DF5D7-6414-41E1-88B0-604AC4B892AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lera Auerbach : Autoportrait (1/2) : Autour du violon", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Po\u00e9tesse, sculptrice, artiste multiforme, Lera Auerbach est d'abord une musicienne, concertiste et compositrice tr\u00e8s demand\u00e9e. La pianiste russe, \u00e9tablie \u00e0 New York depuis son adolescence, \u00e9tait \u00e0 Sion en ao\u00fbt dernier, jur\u00e9e du concours de violon Tibor Varga, pour lequel elle a compos\u00e9 son troisi\u00e8me trio, jou\u00e9 dans les \u00e9liminatoires. Elle s'est pr\u00eat\u00e9e pr\u00e8s des vignes d'Uvrier \u00e0 l'interview, et d\u00e9voile pour Versus quelques arcanes de sa cr\u00e9ativit\u00e9 apparemment sans limites. C'est aussi l'occasion de d\u00e9couvrir sa musique (si vous ne la connaissez pas): hors des modes et des \u00e9tiquettes, elle fait penser souvent \u00e0 Chostakovitch, dont Valeria Lvovna Auerbach est une h\u00e9riti\u00e8re naturelle.", "durationSec": 2251, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["femme", "compositeur", "musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Auerbach, Lera"], "alternativeTitle": ["Lera Auerbach : Autoportrait", "Lera Auerbach : Autoportrait / VSS_2018-02-21T10:04:30_versus-ecouter", "Lera Auerbach : Autoportrait / VSS_2018-02-21T10:04:30_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["1/2 Autour du violon\nPo\u00e9tesse, sculptrice, artiste multiforme, Lera Auerbach est d\u02b9abord une musicienne, concertiste et compositrice tr\u00e8s demand\u00e9e.\nLa pianiste russe, \u00e9tablie \u00e0 New York depuis son adolescence, \u00e9tait \u00e0 Sion en ao\u00fbt dernier, jur\u00e9e du concours de\u2026 violon Tibor Varga, pour lequel elle a compos\u00e9 son troisi\u00e8me trio, jou\u00e9 dans les \u00e9liminatoires. Elle s\u02b9est pr\u00eat\u00e9e pr\u00e8s des vignes d\u02b9Uvrier \u00e0 l\u02b9interview, et d\u00e9voile pour Versus quelques arcanes de sa cr\u00e9ativit\u00e9 apparemment sans limites. C\u02b9est aussi l\u02b9occasion de d\u00e9couvrir sa musique (si vous ne la connaissez pas): hors des modes et des \u00e9tiquettes, elle fait penser souvent \u00e0 Chostakovitch, dont Valeria Lvovna Auerbach est une h\u00e9riti\u00e8re naturelle.\nDeux entretiens avec David Meichtry\nTraduction : Isabelle Watson\nR\u00e9alisation : G\u00e9rald Hiestand et Marc Frochaux", "1/2 Autour du violon\nPo\u00e9tesse, sculptrice, artiste multiforme, Lera Auerbach est d\u02b9abord une musicienne, concertiste et compositrice tr\u00e8s demand\u00e9e.\nLa pianiste russe, \u00e9tablie \u00e0 New York depuis son adolescence, \u00e9tait \u00e0 Sion en ao\u00fbt dernier, jur\u00e9e du concours de\u2026 violon Tibor Varga, pour lequel elle a compos\u00e9 son troisi\u00e8me trio, jou\u00e9 dans les \u00e9liminatoires. Elle s\u02b9est pr\u00eat\u00e9e pr\u00e8s des vignes d\u02b9Uvrier \u00e0 l\u02b9interview, et d\u00e9voile pour Versus quelques arcanes de sa cr\u00e9ativit\u00e9 apparemment sans limites. C\u02b9est aussi l\u02b9occasion de d\u00e9couvrir sa musique (si vous ne la connaissez pas): hors des modes et des \u00e9tiquettes, elle fait penser souvent \u00e0 Chostakovitch, dont Valeria Lvovna Auerbach est une h\u00e9riti\u00e8re naturelle.\nDeux entretiens avec David Meichtry\nTraduction : Isabelle Watson\nR\u00e9alisation : G\u00e9rald Hiestand et Marc Frochaux", "1/2 Autour du violon\nPo\u00e9tesse, sculptrice, artiste multiforme, Lera Auerbach est d\u02b9abord une musicienne, concertiste et compositrice tr\u00e8s demand\u00e9e.\nLa pianiste russe, \u00e9tablie \u00e0 New York depuis son adolescence, \u00e9tait \u00e0 Sion en ao\u00fbt dernier, jur\u00e9e du concours de\u2026 violon Tibor Varga, pour lequel elle a compos\u00e9 son troisi\u00e8me trio, jou\u00e9 dans les \u00e9liminatoires. Elle s\u02b9est pr\u00eat\u00e9e pr\u00e8s des vignes d\u02b9Uvrier \u00e0 l\u02b9interview, et d\u00e9voile pour Versus quelques arcanes de sa cr\u00e9ativit\u00e9 apparemment sans limites. C\u02b9est aussi l\u02b9occasion de d\u00e9couvrir sa musique (si vous ne la connaissez pas): hors des modes et des \u00e9tiquettes, elle fait penser souvent \u00e0 Chostakovitch, dont Valeria Lvovna Auerbach est une h\u00e9riti\u00e8re naturelle.\nDeux entretiens avec David Meichtry\nTraduction : Isabelle Watson\nR\u00e9alisation : G\u00e9rald Hiestand et Marc Frochaux"], "variantIds": ["ece-9314847", "ece-9314843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T14:16:44Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [73%] :\r\nMais \u00e7a pr\u00e9sente tellement bien clair award bar il avait Meichtry on dirait un pr\u00e9lude de Chostakovitch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [86%] :\r\nExactement, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai entendu la musique de l'Erika au bar, j'ai pens\u00e9, c'est le directeur pour h\u00e9riti\u00e8re cette musique Dmitri Dmitriev each et comme lui, elle vient de la grande Russie sovi\u00e9tique doutaient de ses chapelets juste au changement de r\u00e9gime dans les ann\u00e9es 1990 elle \u00e9tait adolescente les rares bars dans l'Oural, elle a fait ses classes depuis son adolescence, dont elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une enfant tr\u00e8s dou\u00e9 \u00e0 New York est une New-Yorkaise d'adoption et cette musique, on vient d'entendre est tr\u00e8s typique de ce qu'elle compose justement tr\u00e8s sonore aussi on attention \u00e0 l'\u00e9coute, qu'on entend, ici, on a entendu l'argent appartenant \u00e0 la fin de l'\u00e9mission initiale dimanche dernier initiale dont vous vous chargez voil\u00e0 donc pour vous, \u00e7a fait 10 ans maintenant, est quand m\u00eame dans l'feu de la roue, d\u00e9cision d'ailleurs du dimanche \u00e0 la fin il y a toujours ce m\u00eame petit questionnaire qui s'appelle l'enfance de l'art ou de quel est le plus ancien souvenir musical aux musiciens que que j'ai pu croiser et les rats au bar raconter \u00e7a me fait penser directement ce qu'on vient d'entendre quel que sa m\u00e8re qui \u00e9tait prof de piano jou\u00e9 elle \u00e9tait cach\u00e9 sous le canap\u00e9 du du salon, l'avait peut-\u00eatre 3, 4 ans et elle entend les conseils donn\u00e9s par sa maman aux \u00e9l\u00e8ves pianiste qui disait toujours d'\u00e9couter ce que devenaient laissons comme il comme il naissait et comme petite-fille faisait une image de tous ces sons qui qui avait une vie propre, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui l'amenait sur cette voie de la composition de la Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [80%] :\r\nQui n'est pas sa seule occupation \u00e0 alors \u00e0 Auerbach et d'ailleurs, \u00e0 l'heure alors mars les rats, c'est pas son vrai pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [85%] :\r\nC'est un jeune abr\u00e9viations des Russes gronder des pr\u00e9noms qui sont toujours comme Gallia Sacha avais souvent des 10 minutes les races et pour Valeria, Valeria Lvov l\u00e0 si on veut donner son patronyme aussi avoir Barth\u00e9l\u00e9my \u00e0 Tcheliabinsk, en 1973 disons -le et elle est aussi donc sculptrice, elle est pas tr\u00e8s elle \u00e9crit au Ciel d'une publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, je crois, en anglais, mais elle a \u00e9crit des vers et la prose en russe est d'artistes vraiment multiforme David lera Hobart ou l'avait rencontr\u00e9e ici en Suisse exactement, c'\u00e9tait il y a d\u00e9j\u00e0 quelques mois puisque c'est \u00e0 l'occasion du Festival du concours Tibor Varga plut\u00f4t rassurant : concours de violents, elle le pianiste \u00e9tait membre du jury et elle avait compos\u00e9 une oeuvre sp\u00e9cialement pour cette \u00e9preuve finale en \u00e9t\u00e9 dernier patient un trio donc pour une sorte de de comp\u00e9tition de musique de chambre pour voir aussi comment les \u00e9l\u00e8ves pouvaient les \u00e9l\u00e8ves Les concurrents durant pouvait s'allier \u00e0 d'autres musiciens oui tr\u00e8s bien et donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 son 4\u00e8me trio avec piano qui compos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et donc je les rencontrer, je l'ai d'abord demand\u00e9 si elle \u00e9tait famili\u00e8re justement avec ce valet, on va la r\u00e9entendra aussi dans une musique qu'elle a compos\u00e9 donc la jouer \u00e0 Verbier, puisqu'elle \u00e9tait famili\u00e8re des des festivals de l'\u00e9t\u00e9 de Verbier avec il y a gringo si c'est un arrangement en r\u00e9alit\u00e9 d'un pr\u00e9lude de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, cette fois pour violon et piano et puis ensuite elle sera David Meichtry \u00e0 votre micro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [64%] :\r\nDe se marrer, je cite un mais une Sion en bateau avec B\u00e9nichou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [91%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois \u00e0 Sion, mais je suis venu je crois cette fois d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Verbier et je viens souvent en Suisse, j'aime beaucoup venir en Suisse, c'est un tr\u00e8s beau pays et c'est une belle exp\u00e9rience co\u00fbte autant au niveau de la nature, que des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [89%] :\r\nMais comme musicienne itin\u00e9rante, vous avez le temps de vous poser dans les lieux o\u00f9 c'est toujours un peu partout, je pars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [65%] :\r\nCe go\u00fbt de cr\u00e8ches le Kosovo ou un milieu c'est parfois m\u00eame mus\u00e9e cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [89%] :\r\nC'est une bonne question : quand on voyage comme musicien, d'habitude, on a vraiment tr\u00e8s peu de temps quand a fallu la possibilit\u00e9 d'assimiler de comprendre l'endroit o\u00f9 l'on arrive habituellement, j'essaie de garder un jour par endroits, mais m\u00eame \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s superficiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [64%] :\r\nD\u00e8s fois de presse pas archange cette vall\u00e9e, hein, c'est parfait Shore voter comme d'une date quand m\u00eame sur un homme \u00e0 m'envoyer ce seul tunnel faut de ce stock, c'est pas du tout aim\u00e9 n'\u00e0 une femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:12) [91%] :\r\nJe suis toujours \u00e0 la recherche de moyens pour passer du temps dans un endroit en fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai eu une r\u00e9sidence de 3 mois, je taille m\u00eame r\u00e8gne dans le cette vingtaine d'ann\u00e9es claire entre la Suisse et l'Allemagne, c'est bien s\u00fbr avec 3 mois c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, on peut vivre comme les locaux on a la possibilit\u00e9 de tisser des Liens, de cr\u00e9er des amiti\u00e9s et aussi de comprendre de fa\u00e7on beaucoup plus profonde, l'\u00e9nergie de cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [68%] :\r\nData dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [85%] :\r\nOn peut vous d\u00e9crire la Auer comme une New-Yorkaise maintenant ou est -ce que c'est quand m\u00eame la la Russie qui est votre place de queue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [65%] :\r\nAffirme \u00eatre Aouz\u00e9 tellement et \u00e7a a \u00e9clair\u00e9 en Iran d'\u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [93%] :\r\nJe me sens chez moi, \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi, du coup je transporte mon chez moi, en moi et ma pauvret\u00e9 c'est tr\u00e8s cosmopolite, je vivais en diff\u00e9rents endroits et c'est difficile \u00e0 dire en fait parce que je suis toujours une \u00e9trang\u00e8re que je sois c'est mon identit\u00e9, je suis une \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [89%] :\r\nVous sentez quand m\u00eame que vous avez des racines profondes du c\u00f4t\u00e9 de Chair Les habitants de Tcheliabinsk, vous \u00eates n\u00e9 v\u00e9cu vous premi\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [71%] :\r\n\u00e0 Lift, elle \u00e9vite une Chelyabinsk int\u00e9r\u00eat passe \u00e0 21 est format\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [89%] :\r\nJ'ai habit\u00e9 chez peine ce que jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, donc mes ann\u00e9es d'enfance d'adolescence de formation \u00e9tait pass\u00e9 en Russie et, bien s\u00fbr, je pense que notre influence en tant qu'enfant, et la plus profonde \u00e0 ce moment -l\u00e0 de sympt\u00f4mes en m\u00eame temps je crois que le fait de venir meilleur \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans \u00e9tait un \u00e2ge id\u00e9al pour faire l'exp\u00e9rience d'un diff\u00e9rents pays trash, j'ai quitt\u00e9 la Russie en 1991 alors que c'\u00e9tait toujours l'Union sovi\u00e9tique et fausse note quand m\u00eame et c'\u00e9tait juste le fait de venir \u00e0 New York, j'aurais vraiment pu venir sur une autre plan\u00e8te, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait tellement diff\u00e9rent, on arr\u00eate sur votre site, j'ai tr\u00e8s peu de connaissance de ce qu'il y avait en dehors de la Russie et de faire cette exp\u00e9rience de New York \u00e0 17 ans \u00e9tait absolument incomparable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [57%] :\r\nIci, on va se r\u00e9jouit une valeur le beau il r\u00e9unit des Kosovo sera dernier image une volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [89%] :\r\nTout \u00e0 coup on est immerg\u00e9 dans cette culture mondiale il y a les monnayeurs performance les meilleurs musiciens qui viennent \u00e0 New York, des mus\u00e9es, absolument magnifique, c'\u00e9tait vraiment le bon moment pour moi, une femme, la 17 ans de venir, j'avais d\u00e9j\u00e0 une grande appr\u00e9ciation de la culture russe mais j'\u00e9tais encore justement assez jeunes pour m'ouvrir au monde et pour appr\u00e9cier toutes les nouvelles cultures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [66%] :\r\nN'en faut tomber en panne, \u00eatre volont\u00e9 traite enfin \u00e7a s'arr\u00eate un qui prospectent fois cette fois c'est Perfect et China White tous vivre \u00e0 chaque intox, rien de cela comme petite d\u00e9faillance hollandais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:18) [90%] :\r\nL\u00e0 encore de de votre enfance donc dans cette ville de l'Oural Tcheliabinsk, personne ne conna\u00eet bien de c\u00f4t\u00e9, chez nous, comment est -elle \u00e0 la vie culturelle, la vie musicale, c'est une grande ville, je crois qu'il y a pr\u00e8s d'un 1000000 d'habitants est -ce que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s russe est -ce que vous avez eu une formation tr\u00e8s tr\u00e8s patriotique, on pourrait le dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:40) [74%] :\r\nToutefois, un homme. \r\nAh comme de Faulkner date gros un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:46) [91%] :\r\nJe crois que j'ai eu la chance d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Tcheliabinsk, c'est un endroit sp\u00e9cial \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec des musiciens visionnaire, mon professeur de piano. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:56) [73%] :\r\nEt puis on en t\u00eate \u00e0 Boris mais avec ce qui qui voit, c'est fait pour vous amuser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [87%] :\r\nIl \u00e9tait directeur du Coll\u00e8ge de musique et c'est un visionnaire incroyable, l\u00e0 c'est une vraie compr\u00e9hension de la culture du monde, c'est un grand philosophe si vous identit\u00e9 n'est pas juste le piano, il enseignait aussi la vie des gens et alors en plus, il \u00e9tait toujours \u00e0 l'aff\u00fbt de ce que je lisais ou de ce que je devrais \u00eatre entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:27) [75%] :\r\nCe jeudi, une voiture vote, vote \u00e0 et \u00e0 Axpo, annonce qu'il va se, \u00e0 ciao. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:35) [65%] :\r\nIl ne voyaient tu Tcheliabinsk des Conseils, vous \u00eates directeur Wouter quand qui ne va \u00e9tait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [84%] :\r\nEncore que le directeur du coll\u00e8ge il invit\u00e9 d'autres professeurs tout aussi visionnaire que lui qui du coup hors du programme 50 par exemple, il y avait celui qui aimait le minimalisme am\u00e9ricain \u00e7a c'\u00e9tait pas du tout encore et que l'homme commune ou celui qui est jeune, belle personne et d'autres compositeurs comme et, entre autres, Stravinski le mauvais gar\u00e7on qui avait quitt\u00e9 la Russie, ce qui est du coup qui n'\u00e9tait pas enseign\u00e9e, elle savait bien que c'\u00e9tait lui qui avait compos\u00e9 Petrouchka. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:17) [72%] :\r\nIl y a vraiment niveau d'Alost compos\u00e9e Stravinsky Ocampos \u00e9trange cas pas brillante qui sera chant\u00e9e r\u00e9attribuer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:24) [84%] :\r\nMais en dehors de sa p\u00e9riode r\u00e9cente, on n'en parle pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [66%] :\r\nDe 5 peut-\u00eatre, il y a toute la gamme a de sympa ind\u00e9pendant peut-\u00eatre, mais des r\u00e9coltes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:37) [88%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, un de ses professeurs m'a donn\u00e9 un enregistrement du Sacre du printemps, \u00e0 \u00e9couter et \u00e0 cette p\u00e9riode, pendant quelques ann\u00e9es, ce Monsieur Beilin, ce qui est mon prof de piano, la Suisse, entour\u00e9 de quelques professeurs extraordinaire, h\u00e9 bien qu'Chelyabinsk soit un coin perdu une grande ville industrielle qui est plut\u00f4t connu pour la radiation, en fait, c'est la ville la plus pollu\u00e9e radio activement du monde et si on cherche sur internet, c'est ce qu'on trouve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:08) [61%] :\r\nOn prend roturier faut relier j'et \u00e9tais commence donc je vais \u00e9tait dit moi radioactive, pas du tout, c'\u00e9tait une voix lente s'suite \u00e0 la annonce qu'une vingtaine, m\u00eame date comme \u00e7a \u00e0 un nettoie ce que c'\u00e9tait une fausse costaud de Reynolds m\u00eame de participants voudrait c'\u00e9tait Klosters d\u00e8s 20 heures chance mais quand on a et vers que l'ex. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:32) [89%] :\r\nC'est une ville ferm\u00e9e aux \u00e9trangers et m\u00eame certains endroits de la ville \u00e9taient ferm\u00e9s aux Russes parce que c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 les exp\u00e9riences avaient lieu, mais pour moi, c'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience enrichissante et aussi gr\u00e2ce \u00e0 ma famille parce que j'\u00e9tais entour\u00e9 de livres d'album de peinture briefing je respire la musique, les Beaux-Arts la litt\u00e9rature d'accroissement c'\u00e9tait v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [86%] :\r\nEt c'est l'votre envie de composer d\u00e9j\u00e0 toute jeune. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:04) [60%] :\r\nAstolfo comme votre foi et toi ce dessin Moine maman d'acteur tenir \u00e0 haute je ReadWriteWeb de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:16) [97%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 composer, \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans en m\u00eame temps que ma m\u00e8re m'a appris \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire, en fait, elle m'a appris \u00e0 lire les mots et la musique en m\u00eame temps, du coup, c'est un proc\u00e9d\u00e9 tout \u00e0 fait naturel mais j'ai toujours tenu \u00e0 pouvoir revenir parce que j'avais fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [67%] :\r\nAllez du Nord devrait va \u00eatre pas \u00e0 votre compte, et puis il y a un an, \u00e0 voter pour moi j'ai temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:42) [85%] :\r\nJ'allais au piano, j'ai improvis\u00e9 une histoire, c'est toujours une base litt\u00e9raire souhaite une histoire \u00e0 moins un compte ou tir\u00e9 d'un livre que ma m\u00e8re me lisait \u00e0 Davos et je voulais raconter l'histoire par la Nasa en retrait devrait Taos dans le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:58) [74%] :\r\nC'est toujours mieux avec Madame votre votre veuve et Favre devant tout en restant le taux sa monnaie \u00e9t\u00e9 \u00e9tourdi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:07) [84%] :\r\nMais ensuite ce qui se passait, c'est que si je voulais la raconter \u00e0 quelqu'un d'autre improvisation changer et du coup \u00e7a devenait une autre histoire, pardon, et du coup tr\u00e8s t\u00f4t, je me suis demand\u00e9 comment revenir \u00e0 ce que j'avais aim\u00e9 de records comment est -ce que je pouvais revenir et partag\u00e9 avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:26) [73%] :\r\n\u00e7a fait 30 ans ferait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [78%] :\r\nDouze travailler, donc le fait de consigner la musique, l'\u00e9crivain \u00e9tait aussi naturelle qu'est le dessin pour les enfants que d'\u00e9crire des mots tr\u00e8s r\u00eaveur, c'\u00e9tait un processus tout \u00e0 fait organique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [80%] :\r\nQuelle belle musique que celle de l'air a \u00e0 Auerbach, David Meichtry qui joue elle- m\u00eame la qui elle- m\u00eame ici cette fugue, tir\u00e9 de son triptyque fugu\u00e9 de c'\u00e9tait son opus 31 compos\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans et r\u00e9vis\u00e9 en 2003 dans cet enregistrement quels r\u00e9alis\u00e9 donc au piano, la compositrice et pas seulement russe New-Yorkaise d'adoption, c'est \u00e7a, mais, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:26) [82%] :\r\nToujours \u00e9trang\u00e8re son son existence, il y a une instance Enel et qui n'est jamais d'o\u00f9 elle o\u00f9 elle habite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:35) [84%] :\r\nGrande voyageuse elle souvent invit\u00e9 en r\u00e9sidence dans diff\u00e9rents festivals dans diff\u00e9rents lieux musicaux comme la nation o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 Madame micro ferm\u00e9, pardon si \u00e9tait beaucoup jou\u00e9 lera Auerbach repas ensemble pour oui vraiment comme beaucoup de commandes d'Oeuvres, pas seulement de piano, on a entendu que de la musique de chambre jusqu'\u00e0 la mais aussi des Oeuvres d'orchestre des Oeuvres pour des concours, comme c'\u00e9tait le cas pour Tibor Varga, mais aussi des op\u00e9ras et compos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:02) [85%] :\r\nOn entendra demain nos vendeurs qui s\u00e9pare l'OSR je crois puisque ce portrait bien c'est un diptyque un autoportrait en diptyque, c'est parce que \u00e7a veut si vous visualisez la chose qu'\u00e9couter Versus, mais enfin on va, on la trouvera aussi demain, mais l\u00e0 on n'a pas fini avec un oeil sur vous \u00eates toujours dans les vignes aux alentours de de Sion avec votre micro et la Auerbach. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:20) [84%] :\r\nLes rares bars qui continuent \u00e0 nous parler de 2 mani\u00e8res de voir la composition musicale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:26) [61%] :\r\nQuantum Valley ce n'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:32) [63%] :\r\nEst n\u00e9 et avec Carlos WAP. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:36) [89%] :\r\nTracts, je crois que sur un niveau tr\u00e8s essentiel toute musique est une forme d'histoire, peu importe \u00e0 quel niveau d'abstraction, tout comme la performance nous racontons tous une histoire que nous en soyons conscients ou pas, si on n'a rien \u00e0 dire, si on n'a rien \u00e0 raconter \u00e7a abstrait l'histoire soit -elle, elle change cette histoire de jour en jour et il n'peut-\u00eatre pas possible de la verbaliser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:06) [80%] :\r\nComme exp\u00e9rience sa manchette t\u00eate comme il y a un devoir en ont p\u00e2ti fou non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:14) [85%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une combinaison d'\u00e9motion qui d\u00e9passe les mots, mais si on n'a rien \u00e0 partager, pourquoi est -ce qu'on est entr\u00e9 sur la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:22) [69%] :\r\nOui, \u00e9videmment, \u00e9t\u00e9 un \u00e7a va, avec quand m\u00eame instinct et \u00e0 Bellerive, d'\u00eatre un niveau record mieux \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [89%] :\r\nJe suis convaincu que toute musique est une forme de communication langage femmes voil\u00e9es du coup sur un niveau tout \u00e0 fait de base \u00e9tait sa foi dans le Nawaz, un niveau de base, c'est une forme l'histoire on raconte une histoire maintenant quelle est cette histoire, c'est une question \u00e0 poser \u00e0 chaque membre du public qu'il retire sa propre histoire Stark, c'est la beaut\u00e9 de la musique peut importe son degr\u00e9 d'abstraction, c'est tout \u00e0 fait personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:01) [67%] :\r\nEt ou \u00e0 Etobicoke d'esp\u00e9rer profonde expir\u00e9 ne se sont pas besoin de les Gantois non, nous, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:10) [92%] :\r\nD'o\u00f9 viennent ces exp\u00e9riences tr\u00e8s profonde qu'on a parfois quand on va au concert et que soudain quelque chose nous toucher que on se met \u00e0 pleurer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:18) [98%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a n'a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:21) [71%] :\r\nLa musique est faite de vibrations de son quand m\u00eame pourquoi aurait -elle des connexions \u00e9motionnelles si profonde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:27) [66%] :\r\nNon Story by pas et quand je vois qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:32) [91%] :\r\nSport \u00e0 notre histoire personnelle qu'elle ne passe pas par les mots, les mots ont leur limitation et quand on passe au-del\u00e0 des mots, il y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0 une v\u00e9ritable connexion qui se fait entre parfois et c'est \u00e7a mon but ultime comme compositeur que chacun interpr\u00e8te cr\u00e9e une communication personnelle tr\u00e8s forte au travers de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:58) [67%] :\r\nOui \u00e0 \u00e0 Kiev, non une femme voil\u00e9e profonde peu avant notre match. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:02) [95%] :\r\nDonc oui, je pense qu'en fait \u00e0 un niveau tr\u00e8s profond, il n'y a pas grand chose qui a chang\u00e9 depuis que j'avais 4 ans mais bon, j'avais quand m\u00eame 4 ans donc, certaines choses ont quand m\u00eame chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:12) [89%] :\r\nPour redonner les rares bars cette transmission se partage de l'\u00e9motion qui est dans la musique, comment est -ce que vous proc\u00e9dez est -ce que vous \u00eates \u00e0 votre bureau vous imposer des heures de travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:26) [65%] :\r\nOui, ch\u00e9ri et de ne plus s\u00fbr que c'est une belle un tonneau, fait fortune ton Hamford chemin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:34) [92%] :\r\nJamais 2 jours qui se ressemblent, je ne sais pas si c'est bien ou pas, \u00e7a d\u00e9pend d'o\u00f9 je suis, ce qui vient ensuite par exemple ici : le concours \u00e0 Sion prend la majeure partie de ma journ\u00e9e, mais par contre j'ai quand m\u00eame un d\u00e9lai et je sais que je dois avancer de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:54) [60%] :\r\nJe parle Thomas aller \u00e0 un bateau de 5 virgule moins pas de raves Deadline quand non \u00e7a \u00e0 une ont \u00e9t\u00e9 Rafter progr\u00e8s soulagement et voil\u00e0 que le grand classique et qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:08) [95%] :\r\nChaque soir, j'avance, je sais que si j'arr\u00eate et que je ne travaille pas sur ce morceau pendant un certain temps il va apr\u00e8s me falloir vraiment du temps pour me remettre la difficult\u00e9 c'est de combiner la composition avec une tourn\u00e9e en temps que musicienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:23) [65%] :\r\nCe betterave et Stockholm ben oui on Torres moins comme \u00e9cossais du vous verrez d\u00e9ferlante probl\u00e8me sauf Marine quitte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:38) [86%] :\r\nCes 2 \u00e9tats d'esprit tr\u00e8s diff\u00e9rents, presque 2 existences diff\u00e9rentes sketch id\u00e9alement, il faudrait que je puisse bloquer des p\u00e9riodes bien d\u00e9finies pour les tourn\u00e9es et des p\u00e9riodes sans concerts du tout pour me consacrer \u00e0 la composition pour \u00e9chapper en quelque sorte au monde et ne plonger dans mon travail, avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:58) [75%] :\r\nCe qui est de voir l'autre comme les cl\u00e9s d'une today in pas, je ne parle m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:07) [87%] :\r\nMais c'est sur les tutelles ce credo : vous avez besoin d'\u00e9chapper au monde, alors vous ne pouvez pas compos\u00e9e comme \u00e7a sur un coin de table de dents cass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:14) [70%] :\r\nEt puis, il a fini sa peine, la peur, \u00e7a a un budget ne le respect qu'une dame I'm'not. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:21) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de la personne en g\u00e9n\u00e9ral, je suis une arm\u00e9e r\u00e9ceptions, les gens les activit\u00e9s sociales, mais r\u00e9ellement \u00e9nergie pour moi la seule \u00e9tude \u00e9tait extr\u00eamement importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:36) [57%] :\r\nVers importante \u00e0 elle- sauf semble -t-il Ivanova m\u00eame, on ne voit Niocan simple fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:42) [96%] :\r\nC'est tr\u00e8s important pour moi de trouver des \u00eelots de solitude, m\u00eame en tourn\u00e9e quand on est entour\u00e9 de gens et qu'on n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:49) [60%] :\r\nAnnie ne sort de tuer toutes oui, r\u00e9pond le probl\u00e8me la chute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:54) [89%] :\r\nM\u00eame si j'aime le contact, \u00e7a, j'ai vraiment besoin de solitude pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer R\u00e9my est important pour moi, j'ai besoin de Chapais au monde et c'est pour \u00e7a aussi que j'utilise rarement T\u00e9l journ\u00e9e mais je suis d'utilisent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:09) [68%] :\r\nEnfant ben \u00e0 et belle rieuse dans un cas \u00e0 ce match parce \u00eatre ne sauf. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:19) [94%] :\r\nJ'essaie autant que possible de prot\u00e9ger mon intimit\u00e9 et d'\u00eatre dans un silence cr\u00e9atif avec moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:25) [77%] :\r\nSalem, tout \u00e7a \u00e7a en Ecosse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:29) [96%] :\r\nJ'estime que le silence est v\u00e9ritablement quelque chose dont on a absolument besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:36) [60%] :\r\nEt de son ce et quand on est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:39) [67%] :\r\nAux m\u00e9faits exp\u00e9rience quand m\u00eame tous les FireEye South, le domaine du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:43) [89%] :\r\nC'est uniquement si on fait l'exp\u00e9rience, qui s'\u00e9lance, on peut s'entendre, soi -m\u00eame, je ne veux pas dire le silence simplement qu'en absence de son mais dans son sens, plus profond, quand on est tellement occup\u00e9 qu'on s'oublie soi -m\u00eame qu'on oublie de se demander o\u00f9 on en est : quand quelqu'un nous pose la question, on dit : oui, je suis tellement pris, c'est vraiment bien d'\u00eatre pris \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:08) [69%] :\r\nOn eu un baiser des expliquez moi j'\u00e9tais peut-\u00eatre c\u00f4te maintenant est -ce que \u00e7a auparavant, souriait Swissmissing \u00e7a ne s'en bien ancr\u00e9e ah oui et oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:23) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre ce sens d'\u00eatre bien avec soi -m\u00eame et si on n'est pas en paix avec soi -m\u00eame, comment peut -on \u00eatre en paix avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:32) [51%] :\r\nUne femme se dire quand j'ai int\u00e9gr\u00e9 vol \u00e7a je en retour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:35) [97%] :\r\nJe ne sais pas si j'ai r\u00e9pondu \u00e0 votre question, j'ai l'impression que je suis parti ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:39) [89%] :\r\nLes rares bars, vous \u00eates une pianiste et vous \u00eates dans un jury d'un concours de violon est -ce que c'est la premi\u00e8re fois de Faustin qui Vaillant y c'est la premi\u00e8re fois, donc vous avez pourtant une grande pr\u00e9f\u00e9rence pour les pour ses instruments \u00e0 cordes de violon, violoncelle, lorsqu'on regarde votre catalogue de composition de musique de chambre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:00) [61%] :\r\nDans la bretelle vrai \u00e0 la fois string sonne faux va aller ne partez quand \u00e7a surveiller comportement de second voici of my For\u00eat-Fouesnant Concerto. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:12) [89%] :\r\nJ'ai beaucoup \u00e9crit pour les cordes et surtout pour le violon, il y a 2 mois, a eu lieu la cr\u00e9ation de mon 4\u00e8me concerto c'\u00e9tait \u00e0 New York avec L\u00e9onidas ce Cavaco l'orchestre philharmonique de New York et en octobre, \u00e7a serait \u00e0 Vienne aussi avec L\u00e9onidas comme bien hein, en plus des 4 concertos pour violon, j'ai \u00e9crit des concertos pour piano et violon plusieurs Oeuvres pour violon seul et l'orchestre de chambre beaucoup de musique de chambre 24 pr\u00e9ludes pour violon et piano tr\u00e8s grand catalogue pour les cordes et particuli\u00e8rement pour violon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:24) [62%] :\r\nIl y avait, se cachant CNAF rien toute la \u00e0 Metz d'Evry. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:32) [81%] :\r\nEt un, on va aller. \r\nIl ne mettent les des concerts, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 de fin n'a un une avance fortunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:43) [92%] :\r\nQuand on parlait de fa\u00e7on, je connais un le violon parce que j'ai \u00e9tudi\u00e9 le violon et j'ai aussi la chance de collaborer avec autant de tr\u00e8s grands instrumentistes violoniste et quand on a eu l'occasion de jouer ou de composer pour des musiciens hors Pair, on apprend de chaque exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:03) [71%] :\r\nVous verrez, allez en Allemagne carri\u00e8re une vingtaine donc tr\u00e8s mal, on va juste ne qui est tomb\u00e9 comme pendant l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:12) [90%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t dans ma carri\u00e8re, j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par Gidon Kremer, qui \u00e9tait ici, elle n'a pas longtemps en tant que compositrice en r\u00e9sidence au local festif en forme, c'\u00e9tait en 2001 je crois, on a jou\u00e9 ensemble, j'ai compos\u00e9 pour lui et depuis j'ai compos\u00e9 de plusieurs pi\u00e8ces pour guide et la cr\u00e8me rate Baltica j'ai tellement appris de cette exp\u00e9rience, le fait de jouer avec lui, d'\u00eatre ensemble sur sc\u00e8ne, de voir son attitude envers la musique et sa prise de risque et cette recherche de quelque chose qui nous transforme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:48) [71%] :\r\nOn autre chose il y a maintenant 7 de sur qui, une fois de Samsung d'forme \u00e7a se tenant \u00e0 la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:56) [78%] :\r\nVal\u00e9rie crit\u00e8re aux Russes sans il a une approche tr\u00e8s cr\u00e9ative, \u00e0 la recherche de profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:05) [68%] :\r\nEt pour son quand m\u00eame, dans lesquels sont men\u00e9es par 2 fois, une tasse comme vacances Vadim dans ce monde Vadim. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:16) [92%] :\r\nRares sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:20) [81%] :\r\nDepuis, j'ai collabor\u00e9 avec beaucoup de magnifiques s'interpr\u00e8te tels que L\u00e9onidas ce Cavaco s'Vadim touche maintenant Vadim r\u00e9pit ou rare, Daniel et encore beaucoup d'autres, et j'ai appris chaque inspir\u00e9 on va Fnac Reichen, je suis \u00e0 l'aise ici, profitant de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes violonistes dont beaucoup sont extr\u00eamement talentueux et je me r\u00e9jouis des tours suivants, une fois toutes devoir qui va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:49) [60%] :\r\nDanse aussi, faut voir pourquoi pas \u00e7a \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:55) [88%] :\r\nUne triste, je suis curieux aussi de voir ces nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui viennent de pays diff\u00e9rents et ce qu'ils ont \u00e0 dire est -ce qu'ils ont quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:03) [67%] :\r\nAdoub\u00e9 forte c'est \u00e7a qu'est -ce qu'il apporte pas de d\u00e9bris, il faut, ce que je sais, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:17) [84%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment de la tr\u00e8s belle musique qu'on \u00e9coute la gr\u00e2ce \u00e0 vous d\u00e9gusterez oui gr\u00e2ce \u00e0 les air Auerbach qui a compos\u00e9 ici gr\u00e2ce \u00e0 la commanditaire de cet homme qu'on entendait jouent ici la violoniste am\u00e9ricaine Villarreal des vedettes aussi de de cet instrument, la partie T\u00e9l\u00e9rama et qui avait command\u00e9 cette pi\u00e8ce pour la jouer ambitieux beaucoup des Oeuvres de l'air \u00e0 qui sont donn\u00e9s des fois apr\u00e8s des r\u00e9citals de piano, violon, par exemple pour le labo compos\u00e9 pour cette formation comme encore dit \u00e0 New York d'un concert, c'\u00e9tait le cas pour ce Speak Memory, je pense que, elle avait compos\u00e9 mais je pensais qu'elle avait compos\u00e9 pour vous Speak Memory, c'est vraiment le sujet de votre entretien David et je rappellerai d'ailleurs, on va y revenir, on va se le rem\u00e9morer demain parce qu'il y aura un 2\u00e8me volet avec donc les rares par rencontrer lorsqu'elle \u00e9tait jury d'un concours de violon, justement, la pianiste, compositrice po\u00e8te sculptrice russe New-Yorkaise date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:13) [86%] :\r\nSi vous intitulez ce diptyque Autoportrait, c'\u00e9tait un peu par modestie, parce que c'est vrai que c'est un portrait mais que vous lui donner ces direction l\u00e8vera \u00e0 bas et puis je sais pas si \u00e7a vous fait Stephen mais quand j'entends les rats, au revoir, \u00e7a me fait penser, Isabelle Watson, ah oui, un peu chose en fran\u00e7ais, oui c'est \u00e7a on remercie Isabelle bien s\u00fbr pour son travail de de traduction pour ce portrait, merci beaucoup, David Meichtry et \u00e0 demain, j'ai h\u00e2te, j'ai h\u00e2te de vous retrouver demain entre 10 heures et 11 heures pour cette seconde partie de ce dossier, \u00e9coutez et puis si vous avez encore 3 minutes, moi je vous conseille de l'investir \u00e0 \u00e9couter Julia Fischer autre magnifique musicienne l'accompagn\u00e9 par la pianiste russe mais la la charni\u00e8re cas pour cette romande Sa\u00f4ne dollars une salle enti\u00e8re des danseuses espagnoles de Pablo de \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T09:52:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Watson, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auerbach, Lera", "role": "compositrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1645D0F-4600-458D-8C08-06F37FD8FF65", "internalArchiveId": "D1645D0F-4600-458D-8C08-06F37FD8FF65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Antoine Choplin, \u00e9crivain :  A propos de son ouvrage \"A contre-courant\" (Ed. Paulsen, 2018)", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Loin de l'exploit et de la performance, Antoine Choplin marche \u00e0 contre-courant. Une marche \u00e0 la fois g\u00e9ographique, litt\u00e9raire et intime, tout est li\u00e9 dans cette \" dialectique de bip\u00e8de \". En quatre chapitres, l'\u00e9crivain raconte un p\u00e9riple qui traverse les quatre saisons et remonte l'Is\u00e8re, de la confluence avec le Rh\u00f4ne jusqu'\u00e0 la source. L'aventure est modeste, les paysages sont connus de l'auteur mais il s'agit ici d'une mani\u00e8re d'\u00eatre au monde, sans provocation ni hostilit\u00e9. Gourmandise et plaisirs espi\u00e8gles sont au rendez-vous. Antoine Choplin, ses romans nous le prouvent, est sensible au d\u00e9calage et \u00e0 la po\u00e9sie des choses et des hommes. Question de regard. Qui n'\u00e9vite pas le saccage de l'industrialisation et de la pollution pas plus qu'il n'oublie la violence de l'histoire.", "durationSec": 2029, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314842", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Is\u00e8re"], "thematicThemes": ["marche (loisir)", "\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Antoine Choplin : A contre-courant", "Antoine Choplin : A contre-courant / VSS_2018-02-21T11:03:57_versus-lire", "Antoine Choplin : A contre-courant / VSS_2018-02-21T11:03:57_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Loin de l\u02b9exploit et de la performance, Antoine Choplin marche \u00e0 contre-courant. Une marche \u00e0 la fois g\u00e9ographique, litt\u00e9raire et intime, tout est li\u00e9 dans cette \" dialectique de bip\u00e8de \". En quatre chapitres, l\u02b9\u00e9crivain raconte un p\u00e9riple qui traverse les quatre saisons et remonte l\u02b9Is\u00e8re, de la confluence avec le Rh\u00f4ne jusqu\u02b9\u00e0 la source. L\u02b9aventure est modeste, les paysages sont connus de l\u02b9auteur mais il s\u02b9agit ici d\u02b9une mani\u00e8re d\u02b9\u00eatre au monde, sans provocation ni hostilit\u00e9. Gourmandise et plaisirs espi\u00e8gles sont au rendez-vous. Antoine Choplin, ses romans nous le prouvent, est sensible au d\u00e9calage et \u00e0 la po\u00e9sie des choses et des hommes. Question de regard. Qui n\u02b9\u00e9vite pas le saccage de l\u02b9industrialisation et de la pollution pas plus qu\u02b9il n\u02b9oublie la violence de l\u02b9histoire.\n\n\nPar Anik Schuin\nA lire: Antoine Choplin: \"A contre-courant\", Editions Paulsen", "Loin de l\u02b9exploit et de la performance, Antoine Choplin marche \u00e0 contre-courant. Une marche \u00e0 la fois g\u00e9ographique, litt\u00e9raire et intime, tout est li\u00e9 dans cette \" dialectique de bip\u00e8de \". En quatre chapitres, l\u02b9\u00e9crivain raconte un p\u00e9riple qui traverse les quatre saisons et remonte l\u02b9Is\u00e8re, de la confluence avec le Rh\u00f4ne jusqu\u02b9\u00e0 la source. L\u02b9aventure est modeste, les paysages sont connus de l\u02b9auteur mais il s\u02b9agit ici d\u02b9une mani\u00e8re d\u02b9\u00eatre au monde, sans provocation ni hostilit\u00e9. Gourmandise et plaisirs espi\u00e8gles sont au rendez-vous. Antoine Choplin, ses romans nous le prouvent, est sensible au d\u00e9calage et \u00e0 la po\u00e9sie des choses et des hommes. Question de regard. Qui n\u02b9\u00e9vite pas le saccage de l\u02b9industrialisation et de la pollution pas plus qu\u02b9il n\u02b9oublie la violence de l\u02b9histoire.\n\n\nPar Anik Schuin\nA lire: Antoine Choplin: \"A contre-courant\", Editions Paulsen", "Loin de l\u02b9exploit et de la performance, Antoine Choplin marche \u00e0 contre-courant. Une marche \u00e0 la fois g\u00e9ographique, litt\u00e9raire et intime, tout est li\u00e9 dans cette \" dialectique de bip\u00e8de \". En quatre chapitres, l\u02b9\u00e9crivain raconte un p\u00e9riple qui traverse les quatre saisons et remonte l\u02b9Is\u00e8re, de la confluence avec le Rh\u00f4ne jusqu\u02b9\u00e0 la source. L\u02b9aventure est modeste, les paysages sont connus de l\u02b9auteur mais il s\u02b9agit ici d\u02b9une mani\u00e8re d\u02b9\u00eatre au monde, sans provocation ni hostilit\u00e9. Gourmandise et plaisirs espi\u00e8gles sont au rendez-vous. Antoine Choplin, ses romans nous le prouvent, est sensible au d\u00e9calage et \u00e0 la po\u00e9sie des choses et des hommes. Question de regard. Qui n\u02b9\u00e9vite pas le saccage de l\u02b9industrialisation et de la pollution pas plus qu\u02b9il n\u02b9oublie la violence de l\u02b9histoire.\n\n\nPar Anik Schuin\nA lire: Antoine Choplin: \"A contre-courant\", Editions Paulsen"], "variantIds": ["ece-9314846", "ece-9314842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T14:41:12Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\n3\u00e8me hors de Versus avec vous Anik joint bonjour Annie bonjour Jean-Luc, c'est un plaisir double que j'ai \u00e0 vous recevoir aujourd'hui, d'abord parce que celui de vous rencontrer, c'est toujours le m\u00eame, et puis parce que vous avez fait dr\u00f4lement envie avec votre livre que vous allez nous pr\u00e9senter aujourd'hui \u00e0 contre- courant, Antoine Choplin parler de dialectique de bip\u00e8de, j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [91%] :\r\nAbsolument oui Antoine Choplin auteur depuis 2001, d'une vingtaine d'ouvrages po\u00e9sie r\u00e9cits, romans, nous avions r\u00e9cemment et parler \u00e0 cette antenne de quelques jours de la vie de Thomas cuissard \u00e0 contre- courant, et le r\u00e9cit d'un p\u00e9riple une marche le long de l'Is\u00e8re un pas devant l'autre, une remont\u00e9e aux sources de la rivi\u00e8re et aussi de l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [88%] :\r\nC'est parfait pour en parler, Antoine Choplin, c'est-\u00e0-dire vous Antoine Choplin bonjour, bonjour, c'est merveilleux, vous \u00eates \u00e0 Chamb\u00e9ry, on vous entend encore \u00e9norm\u00e9ment, mais je suis s\u00fbr que tout \u00e7a va s'affiner, vous connaissez Anik juin les pr\u00e9sentations sont faites, et donc je vous laisse, qui est de me parler de cette \u00e0 contre- courant, donc j'aimerais tout savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nAnik Antoine Choplin avant de plonger dans votre livre, je vous propose de prendre un peu de hauteur pour survoler g\u00e9ographiquement les lieux votre p\u00e9riple traverse des r\u00e9gions qui sont peut-\u00eatre connus de nos auditeurs, puisqu'elle se situe non loin de la Suisse romande et de Gen\u00e8ve, en particulier, alors en gros est \u00e0 vol d'oiseau, d'abord, o\u00f9 nous emmenez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [92%] :\r\nAlors le le p\u00e9riple s'adosse \u00e0 \u00e0 l'Is\u00e8re \u00e0 la rivi\u00e8re Is\u00e8re dans son int\u00e9gralit\u00e9 depuis sa confluence avec le Rh\u00f4ne, c'est-\u00e0-dire autour, aux alentours de Valence c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un endroit qui s'appelle Pont-de-l Is\u00e8re jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la source c'est-\u00e0-dire au-dessus de Val-d'Is\u00e8re, en Savoie, voil\u00e0 traverse dans le 3 d\u00e9partements, Dr\u00f4me, Is\u00e8re et Savoie et ce p\u00e9riple et une longueur d'environ 300 kilom\u00e8tres peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [92%] :\r\nC'est une marche qui n'a rien \u00e0 voir, il faut le dire tout de suite aux auditeurs qui doivent se dire : ah bah tiens Antoine Choplin, il est parti avec son piolet il a gravi des montagnes o\u00f9 il a pass\u00e9 des heures sur les sentiers, il a des bras d\u00e9broussailler les for\u00eats votre p\u00e9riple n'a rien \u00e0 voir avec les entreprises de de l'extr\u00eame, et pourtant, vous parlez d'une petite aventure \u00e0 l'aventure \u00e0 la fois du corps et et de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [87%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a, c'en est une, j'aime bien les aventures un peu plus, un peu plus engag\u00e9 aussi, mais celle -ci \u00e9tait \u00e9tait \u00e0 vocation modeste et justement avec l'id\u00e9e de laisser \u00e0 l'esprit tout son espace de, de, de travail de de libert\u00e9, et et voil\u00e0, des dossiers de qui \u00e9taient dans cet exercice, presque routinier de la marche, quelque chose qui qui puisse la pens\u00e9e d'une autre mani\u00e8re, voil\u00e0, c'\u00e9tait l'une des ambitions de ce de ce projet modeste petites aventures oui au au coin de chez moi puisque j'habite aussi dans cette r\u00e9gion et que l'une des sp\u00e9cificit\u00e9s de ce de ce petit voyage, c'\u00e9tait de de de se situ\u00e9s dans des zones connues, m\u00e9connues sous certains angles, toujours un peu les m\u00eames ceux du quotidien des vieux cons parcourt en voiture et que tout d'un coup on on se met \u00e0 parcourir autrement \u00e9videmment le l'angle de vue changer et et le regard se se se modifie : hier, j'ai trouv\u00e9 plut\u00f4t f\u00e9conde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [89%] :\r\nEst -ce que je me trompe ou est -ce que \u00e7a ressemble un peu, Antoine Choplin \u00e0 ce festival, l'arpenteur, dont vous \u00eates en tout cas le directeur artistique ou peut-\u00eatre m\u00eame le le fondateur et qui rassemble chaque \u00e9t\u00e9 sur les pentes du massif du Belledonne donc en Is\u00e8re, des acteurs, des arts vivants de la litt\u00e9rature, c'est un peu cette m\u00eame atmosph\u00e8re spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [90%] :\r\nIl y a des Liens, il y a des Liens notamment avec avec ceux qui font de ce festival o\u00f9 des \u00e9l\u00e9ments qui le font, c'est-\u00e0-dire ce cette cette question du paysage et cette question du du du pari qui est fait, que le paysage qui est notre \u00e9crin de pr\u00e9sentation et d'accueil des artistes et du public, est un lieu sensible qui autorise peut-\u00eatre, en tout cas des choses diff\u00e9rentes de, de, de celles qui peuvent se passer \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un lieu institutionnel, culturel, tels qu'un th\u00e9\u00e2tre, un op\u00e9ra et que voil\u00e0 cet \u00e9crin naturel, ouvre, ouvre une sensibilit\u00e9 partager peut-\u00eatre si j'ose le mot, un peu plus d\u00e9mocratique et et quand on s'occupe de, de, de culture, et singuli\u00e8rement de culture publique c'est quelque chose qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [91%] :\r\nJ'adore la d\u00e9finition de votre festival, je vous cite une aventure atypique sensible et humaine sur sc\u00e8ne mais aussi dans le jus joyeux de nos lieux de vie ou d'\u00e9vasion, je trouve \u00e7a tr\u00e8s charmant Anik soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [90%] :\r\nLa l'id\u00e9e de l'\u00e9criture Antoine Choplin, on va parler d'\u00e9criture, mais plus tard, mais j'aimerais savoir si vous au d\u00e9part de cette petite marche, des petites marches parce qu'elle a dur\u00e9 4 fois 4 jours de cette marche, vous saviez d\u00e9j\u00e0, vous aviez le projet d'\u00e9crire cela allait ensemble je vais marcher et \u00e9crire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [91%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, mais c'est, comment dire, c'est un projet qui qui pr\u00e9existait largement cette \u00e0 cette aventure -l\u00e0 et qu'en fait que que que les \u00e9ditions Paulsen mon mon affaire presque sur un sur un plateau, mais qui, qui venait reconvoquer quelque chose que je que je portais en moi sur cette envie \u00e0 travers un texte \u00e0 travers un livre de de rassembler ces ces 2 choses qui sont tr\u00e8s fortes, tr\u00e8s fondatrice pour moi dans ma vie, ce qui qui sont le l'\u00e9criture et la marche et je je je voulais travailler sur ce sur sur cette zone de convergence \u00e0 travers une exp\u00e9rience, et pas seulement d'une fa\u00e7on abstraite et th\u00e9orique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [94%] :\r\nAlors ouvrons votre livre Antoine Choplin les premi\u00e8res pages qui sont en italique nous donne l'explication \u00e0 la fois du titre et de votre entreprise et vous avez accept\u00e9, merci de nous en faire la lecture, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [90%] :\r\nJe me souviens de cette rivi\u00e8re dans France ou n'\u00e9tait -ce qu'un ancien bien. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Saint, Chartier dans le Berry. \r\nElle passait \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de la maison, au bout du Champ derri\u00e8re une rang\u00e9e d'Aulnat. \r\nSouvent, mon ami et moi nous y gestion des morceaux de bois ou des bouchons de li\u00e8ge que nous suivions du regard le plus longtemps possible depuis l'arriv\u00e9e. \r\nLe courant presque inexistant rendait leur trajectoire chaotique et d'une lenteur exasp\u00e9rante. \r\nMunis de longs b\u00e2tons, nous les lib\u00e9riens ont sans cesse de ceux qui entravaient leur course branchages racine au morte. \r\n\u00e0 la moindre occasion pour h\u00e2ter la progression \u00e0 mains nues, nous entrions dans l'eau fra\u00eeche qui ne prenaient jusqu'aux genoux. \r\nCette fois -l\u00e0, mon parrain Andr\u00e9 avait d\u00e9ploy\u00e9 sur le prix, un canot pneumatique de pagaie \u00e9taient dispos\u00e9s dans l'herbe, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nVous pourriez remonter la rivi\u00e8re, les gars, il a dit. \r\nOn \u00e9tait rest\u00e9 silencieux un moment avec mon ami oeil pos\u00e9 sur leur embarcation. \r\nJe ne sais plus si c'est lui ou moi qui avait pos\u00e9 la question. \r\nEt pourquoi cela descendraient pas plut\u00f4t. \r\nVous pouvez la descente d\u00e9g\u00e2ts avait dit Andr\u00e9 mais la remont\u00e9e vers la source, c'est aller dans le sens des explorateurs. \r\nC'\u00e9tait d'accord la remonterait. \r\nPeu apr\u00e8s, on avait tra\u00een\u00e9 canaux jusqu'au bout du Champ et tant bien que mal, on l'avait mis \u00e0 l'eau. \r\nAndr\u00e9 nous avez regard\u00e9 faire en silence et tandis que nous prenions place \u00e0 bord, il nous avait souhait\u00e9 une bonne navigation avant de s'en retourner vers la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [99%] :\r\nJ'avais une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [82%] :\r\nJe d\u00e9vorer des livres ils \u00e9veill\u00e9 alors un d\u00e9sir dans je n'ai jamais retrouv\u00e9 l'intensit\u00e9. \r\nJe me souviens combien j'avais besoin de de cet autre monde dans lequel il me pr\u00e9cipiter. \r\nQuelques d\u00e9cennies plus tard. \r\nC'est en souriant que j'interroge l'acuit\u00e9 de mon regard sur ses souvenirs. \r\nMais malgr\u00e9 le temps \u00e9coul\u00e9 je ne renonce pas pour autant avoir \u00e9nonc\u00e9 cette hypoth\u00e8se. \r\nDans nos premiers coups de rame d\u00e9sordonn\u00e9e et maladroite de ce jour- l\u00e0, il se pourrait que les livres et la vie se soit donn\u00e9 quand m\u00eame une accolade. \r\nQue dans ce d\u00e9risoire exp\u00e9dition \u00e0 contre- courant. \r\nSe soit soudain ce qui faisait fronti\u00e8re entre fiction et r\u00e9alit\u00e9. \r\nAinsi. \r\nL'\u00e9treinte \u00e9tait possible entre le v\u00e9cu et les r\u00e9cits qui peuplaient les livres. \r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre pour le creuset de ses heures d'enfance. \r\nEt peu importe que notre p\u00e9riple tourn\u00e9 court et que le cadeau captifs malgr\u00e9 -nous d'un buisson d'\u00e9pines ce soir rapidement d\u00e9gonfl\u00e9e, nous laissant d\u00e9pit\u00e9 debout au milieu de la rivi\u00e8re et honteux l'id\u00e9e d'avoir annonc\u00e9 \u00e0 Andr\u00e9 une capitulation aussi frais aussi pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [90%] :\r\nMoi j'ai choisi cette musique avec ma propre sensibilit\u00e9 l'image que je me fais du beau Antoine Choplin pour illustrer votre lecture \u00e0 contre- courant, avec ses pages de Claude Debussy, c'est tellement bon d'avoir un moteur qui ses propres lignes en l'occurrence celle de \u00e0 contre- courant, mais en r\u00e9alit\u00e9, dans votre exp\u00e9rience de marcheurs Antoine Choplin, vous \u00eates du type \u00e0 marcher \u00e0 vagabonder avec des \u00e9couteurs dans les oreilles ou laissant par Bell au silence br\u00fble la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [89%] :\r\nOui, ce serait plut\u00f4t ce ce second versant religieux, premi\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire une envie de, de, d'immersion au plus pr\u00e8s de l'endroit dans lequel je me trouve m\u00eame si est en l'occurrence \u00e7a s'est parfois produit au cours de cette marche long de l'Is\u00e8re, l'environnement c'est n'aurait pas toujours bienveillant ou pas toujours agr\u00e9able quand on marche, par exemple en en bord de route dans un tunnel, ce qui est ce qui m'est arriv\u00e9, o\u00f9 l'on avait surtout envie de se se boucher les oreilles, c'est vrai que. \r\nDebussy \u00e9tait un bienfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [92%] :\r\nMais vous n'\u00e9vite pas les les nuisances, vous vous enfoncez dans le tunnel, vous regardez autour de vos m\u00eame quand c'est pas beau, et vous dites c'est amusant d'ailleurs en douane Choplin que vous \u00e9prouvez un plaisirs espi\u00e8gles en milieu hostile, vous pr\u00e9ciser que dans cet ouvrage au milieu de la nature, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9, il y a pas de morale, vous essayez pas de nous faire passer un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [90%] :\r\nNon, non, non et effectivement et et j'ai l'impression que toute toute morale s'effrite contact d'un contact v\u00e9ritable du r\u00e9el, je pense \u00e0 quelques unes des r\u00e9gions que j'ai travers\u00e9 par exemple cette vall\u00e9e de la Tarentaise, un peu avant Moutiers pour ceux qui connaissent cet cet endroit qui est qui qui qui qui est relativement rep\u00e9rer parce que c'est l'acc\u00e8s \u00e0 de nombreuses stations de de sports d'hiver et et qu'on traverse en voiture sur des autopont qui surplombe une vall\u00e9e tr\u00e8s largement industrielle et donc quand on en parle \u00e0 quiconque, il est pass\u00e9 par l\u00e0, dire oui c'est, c'est c'est vraiment affreux, c'est horrible, \u00e7a sent mauvais, etc, mais une attention de marcheurs, c'est-\u00e0-dire dans la dur\u00e9e et non pas sur des autopont mais dans le fond de ces vall\u00e9es o\u00f9 on voit effectivement se dessiner concr\u00e8tement une histoire humaine et c'est-\u00e0-dire qu'il nous fait basculer au revers des esth\u00e9tiques de surface et et nous fait nous questionner sur qui a v\u00e9cu ici quelle quelle forme de d'ing\u00e9niosit\u00e9, d'Intelligence individuelle ou collective, il a fallu pour mettre tout \u00e7a en oeuvre, h\u00e9 bien, tout \u00e7a fait que cette zone controvers\u00e9e \u00e0 100 \u00e0 l'heure sur le, sur les routes prend tout d'un coup une autre une autre figure et et et devient quelque chose qui, qui, qui peut m\u00eame aller jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 toucher enfin d'une mani\u00e8re sensible le l'Observateur comment devient -on tant que marcheurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:11) [93%] :\r\nObservateur sensible et en m\u00eame temps on a l'impression qu'il y a une comment l'appeler une une mise \u00e0 distance du monde \u00e0 la fois vous y plongez vous le regardez vous le repoussez pas et puis en m\u00eame temps vous le regardez un peu, de pr\u00e8s ou peut-\u00eatre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, et je crois que s'il y a un peu peut-\u00eatre on y reviendra tout \u00e0 l'heure, mais s'il y a un lien sur le fond avec la question de l'\u00e9criture et la litt\u00e9rature je je le place pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cet endroit -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire cette mise \u00e0 distance du monde qui en autorise une arch\u00e9ologie, il y a un peu singuli\u00e8re une fois il y a un peu, encore une fois au revers de Del des apparences premi\u00e8re et j'ai l'impression que, en tant que marcherez en tant qu'auteur impression de me confronter \u00e0 cette \u00e0 ce d\u00e9tour exploratoire dans, dans, dans, dans ces 2 cas, avec des outils qui sont diff\u00e9rents, mais, mais quelque chose les les r\u00e9unis \u00e0 cet endroit, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:11) [90%] :\r\n\u00e0 contre- courant, la marche pour remonter l'Is\u00e8re jusqu'\u00e0 la source est aussi une m\u00e9taphore, je crois que vous parlez dans dans ce r\u00e9cit de cartographie interne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [99%] :\r\nOui. \r\nJ'ai l'impression que ce ce ce ce ce type de, de, de, de voyage, qui n'en est pas v\u00e9ritablement enfin voil\u00e0, on n'est pas on n'est pas dans l'on n'est pas au bord de l'Or\u00e9noque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:38) [78%] :\r\nEnfin, c'est pas Gen\u00e8ve Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a et donc cette humilit\u00e9 du projet renvoie forc\u00e9ment \u00e0 \u00e0 sa dimension subjective et \u00e0 la fa\u00e7on dont on de fa\u00e7on int\u00e9rieur effectivement on se repr\u00e9sente cet itin\u00e9raire, on l'habite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:58) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et on sent construit quelque chose qui, qui qui qui est \u00e9minemment personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:02) [91%] :\r\nUne marche construites et pens\u00e9es et vous avez choisi de la faire en 4 temps qui correspondent aux 4 saisons alors pourquoi \u00eatre all\u00e9 \u00e0 l'avoir fait un petit mot en \u00e9t\u00e9, puis, au fil des saisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:17) [96%] :\r\nIl y avait le le c'\u00e9tait pas mon id\u00e9e initiale et puis il y a un moment donn\u00e9, je me suis dit mais quand est -ce que je vais le faire et et en pensant \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette vall\u00e9e et et en fonction des saisons, \u00e7a me paraissait quelque chose d'ind\u00e9cidable. \r\nAlors \u00e9videmment on perdait dans cette dans ce fractionnement de, de, de, de la marche, sa dimension de demain de continuit\u00e9 et de et d'aventures, un peu plus longue qui qui serait d\u00e9roul\u00e9e sur une quinzaine de jours mais en m\u00eame temps, il m'a sembl\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cieux, de pouvoir voir cette cette rivi\u00e8re et et les paysages qui l'environne sur 4 moments qui sont en partie que dans cette r\u00e9gion tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une d'une d'une saison \u00e0 l'autre et puis voil\u00e0, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de, de, de, de, d'avoir tr\u00e8s chaud l'\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s froid l'hiver, au bord de au bord de 7 milliards et puis l'argument qui est apparu aussi assez fort pour moi, c'\u00e9tait afin de donner toute sa valeur \u00e0 ces petites \u00e9tapes du coup de, de, de, de 4 jours chacune c'\u00e9tait dig\u00e9rer la pr\u00e9c\u00e9dente et me pr\u00e9parer \u00e0 la suivante \u00eatre dans une sorte comme \u00e7a de, de, de, de disponible intellectuelle la plus grande possible \u00e0 ce qu'il venait d'\u00eatre v\u00e9cue, et ce qui allait se vivre dans les semaines suivantes, et puis ce temps \u00e9t\u00e9 aussi mise \u00e0 profit pour moi pour commencer effectivement \u00e0 \u00e9crire presque \u00e0 chaud sur sur l'\u00e9pisode pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:53) [94%] :\r\nVous avez eu la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 Antoine Choplin d'accepter de lire quelques pages de votre \u00e0 contre- courant, paru aux \u00e9ditions Paulson cette ann\u00e9e, on pourrait continuer d'avancer avec vous \u00e0 contre- courant de l'Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:07) [88%] :\r\nAlors, pardon l\u00e0 vous voulez que je je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [83%] :\r\nOui si r\u00e8gle les \u00e9l\u00e9phants avec grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:17) [90%] :\r\nUne buse planent au-dessus des lacs. \r\nJe suis un moment des yeux un rouge gorge qui volettent de \u00eatre en \u00e9pic\u00e9a. \r\nSur le remblai Massonnet un train passer lentement apr\u00e8s son passage. \r\nLe silence reconstruit \u00e0 peine troubl\u00e9 par le murmure de l'eau. \r\nEntre Belle entr\u00e9e Landry la marche elle- m\u00eame occupe toute la place r\u00e9gnant autour d'elle son lot de penser inconsistante de perception d'un instant. \r\nLe paysage suscite en moi un faisceau de sensations que ma conscience ne nomme pas. \r\nTout au plus, j'en \u00e9prouve l'entrelacs, c'est-\u00e0-dire une sorte de fusion d\u00e9sorganis\u00e9e que dominent, tant\u00f4t une paix joyeuses, tant\u00f4t la douce anxi\u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le piquant de l'aventure. \r\nCar les lieux que je traverse m'apparaissent autant comme un espace sobre et serein, ouvrant D\u00e9borah bienveillant \u00e0 ma progression. \r\nEt que comme un lieu d'\u00e9garement o\u00f9 le froid vif, l'absence de toute vie humaine et de tout abri rappellent sans cesse \u00e0 l'esprit que l'on ne peut-\u00eatre ici que de passage. \r\nMon d\u00e9sir ardent de march\u00e9, de rester en mouvement doit puiser sans choisir entre assez de sentiments. \r\nEspoir et menace d\u00e9cide souvent une ligne de cr\u00eate qui aimante le pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:26) [86%] :\r\nNous marchons tous Antoine Choplin mais l\u00e0 vous marchez dans des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res qu'est -ce que se sentent ce ce mouvement cette marche provoque un sentiment de ces et que Les pens\u00e9es ce par exemple ou au contraire vous accumulez simplement de mati\u00e8res premi\u00e8res pour votre cr\u00e9ation litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [90%] :\r\nC'est une question difficile et et int\u00e9ressante sur laquelle il est difficile de faire pour moi le vraiment Leclerc je, je trouve que je suis assez surpris d'abord de de de cette pr\u00e9sence, me semble -t-il accrue de la marche dans dans les projets dans les d\u00e9bats la marche appara\u00eet aujourd'hui comme quelque chose de de fort, y compris dans le Champ artistique et litt\u00e9raire et en m\u00eame temps, surpris par cette esp\u00e8ce de convocation un peu syst\u00e9matique et pour moi, d'apr\u00e8s mes propres rep\u00e8res un peu facile sur la question de, de, de, de la pens\u00e9e que que que \u00e7a susciterait on convoque facilement Nietzsche, Rousseau en disant voil\u00e0 son marcheurs qui pourront etc moi je je d\u00e9fie quiconque de, de, de, de, de, de r\u00e9aliser une dissertation philosophique ou d'avoir une pens\u00e9e philosophique construite en en tant que marcheur la distance \u00e0 laquelle ne du monde au monde, \u00e0 laquelle nous mais la marche est aussi une distance \u00e0 nos propres sch\u00e9mas de pens\u00e9e et pour ma part, ce que j'\u00e9prouve en marchant, une forme de, de, de d\u00e9structuration en premi\u00e8re analyse de ce qui fait la pens\u00e9e ma pens\u00e9e traditionnels, pourrait -on dire sur une pens\u00e9e plut\u00f4t rationnel plut\u00f4t avec la tentation d'un, de, de, de, de la de la construire, en revanche ce qui appara\u00eet, et ce qui me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressant et plus difficile \u00e0 dire, \u00e7a pourrait ressembler, j'\u00e9tais, sorte de petites \u00e9piphanies au cours de la marche, c'est-\u00e0-dire de de de petite prise de conscience parfois assez, assez puissante, assez, assez, assez forte, ce que ce que Walter Benjamin appelait des des illuminations profane voir quelque chose qui me qui me parle beaucoup j'ai par exemple un souvenir tr\u00e8s fort, une fois, je marchais dans dans dans un endroit tr\u00e8s particulier du monde qui est la zone interdite de de Tchernobyl o\u00f9 finalement on est dans une nature comme \u00e7a qui qui qui appara\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s luxuriante tr\u00e8s tr\u00e8s belles et on on on a on a facilement tendance \u00e0 oublier l'endroit o\u00f9 on se trouve et finalement dans la lenteur de, de, de, de cette marche longue que j'jamais fait cela, cet endroit m'\u00e9tait apparu finalement par Paribas et et d'une fa\u00e7on un peu incertaine mais mais parfois brutal, la r\u00e9alit\u00e9 de cette endroit du monde 2\u00e8me de la menace qui qui qui qui qu'elle faisait peser sur l'existence humaine et alors quand on le dit comme \u00e7a, j'ai impression qu'on le dit d'une fa\u00e7on trop, voil\u00e0 qui serait trop de lors de l'illumination : il faut tout de suite, il y a ajout\u00e9 le la dimension profane soulign\u00e9e par Walter Benjamin, certes, c'est quelque chose de tr\u00e8s simple, en m\u00eame temps et qui qui qui qui ne demande qu'\u00e0 \u00eatre v\u00e9cue dans dans dans l'instant, encore une fois, les mots se pr\u00eate assez mal \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la narration de de de cette sensation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:52) [86%] :\r\nAh qu'autre courant est un r\u00e9cit humidit\u00e9 \u00e0 Sion en quatre on pourrait m\u00eame dire 5 temps Antoine Choplin 4 saisons, plus le temps de l'\u00e9criture, il y a -t-il dans cette \u00e9criture une part de fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [90%] :\r\nAlors, vous vous mettez un petit peu en difficult\u00e9 parce que il y a au au coeur du livre un \u00e9pisode qu'on ne va pas d\u00e9voiler, mais qui est \u00e0 la bascule qui est vraiment \u00e0 la bascule de, de, de, de, de cette r\u00e9alit\u00e9 de cette fiction alors de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce livre est un est un \u00e9ternel qui est ancr\u00e9, donc il est plut\u00f4t lors du r\u00e9cit est ancr\u00e9e dans ce que j'ai v\u00e9cu et qui, et qui ne d\u00e9ploie pas un corpus de corpus d'invention ou de ou de ou de mensonge joyeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:42) [91%] :\r\nMais l'\u00e9criture, c'est une invention non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:44) [88%] :\r\nL'\u00e9criture est forc\u00e9ment une invention, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, la culture et d'invention et avant l'\u00e9criture la sensibilit\u00e9 du marcheur est une invention merci au sens o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e7a rel\u00e8ve, on le disait tout \u00e0 l'heure d'une subjectivit\u00e9 d'une signature personnelle l'\u00e9criture vient ajouter j'allais dire une une strate, encore une fois, de, de, de, de, de subjectivit\u00e9 sur cette affaire, mais quant au fait, au fond, de livres, j'ai voulu, j'ai tenu \u00e0 m'attacher \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce que j'avais v\u00e9cu et en m\u00eame temps \u00e0 faire appara\u00eetre \u00e0 certains moments un certain nombres de ces faits r\u00e9ellement traverser comme tout es possible corridor fictionnel parce que c'est ce que j'ai \u00e9prouv\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand on est dans cette grande solitude parce qu'on est extr\u00eamement seul paradoxalement peut-\u00eatre au bord de de de cette rivi\u00e8re pourtant largement travers\u00e9 parcouru mais on est tr\u00e8s seul, par exemple, une rencontre- m\u00eame furtive avait tr\u00e8s rapidement pour moi une sorte de valeur potentiellement fictionnel g\u00e8re, je me disais tiens cet homme ou cette femme crois\u00e9e 10 minutes ou une demi- heure, j'aimerais me glisser par la fiction aupr\u00e8s de Dell, \u00e0 travers les quelques \u00e9l\u00e9ments de sa trajectoire de vie qu'elle m'a livr\u00e9 et et et continuer son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:10) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est ce que vous faites dans d'autres livres Antoine Choplin, parfois avec des des personnages connus comme Vaclav Havel, qui n'est d'ailleurs pas le personnage central du roman, le personnage central du roman, c'est un homme m\u00e9connu, inconnu inventer peut-\u00eatre il y a un caricaturiste d\u00e9port\u00e9 \u00e0 Terezin dont j'ai oubli\u00e9 le nom, dans un autre roman et puis aussi, voil\u00e0, et puis un danseur \u00e9toile Ramzan Ahmad Ahmad of et l\u00e0 \u00e7a fait le lien avec la l'artiste avec la po\u00e9sie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:44) [91%] :\r\nOui, il se trouve que ce \u00e0 quoi on s'accroche, la plupart de mes textes effectivement sont des trajectoires d'hommes, de femmes qui, qui, dans les chaos dans le dans de, de, de, de, de, de, de la grande histoire, en tant que personne, simple, modeste, qui ne sont qui qui tombent dans dans dans les ressorts ne sont pas h\u00e9ro\u00efque maintiennent pourtant une une une une dignit\u00e9 continuer \u00e0 rester debout et et en r\u00e9sistance et il se trouve que c'est mon histoire, qui m'a amen\u00e9 \u00e0 rencontrer un certain nombre de gens et et aussi maintenant \u00e0 m'int\u00e9resser tr\u00e8s fortement \u00e0 \u00e0 la dimension artistique qui bien fr\u00e9quemment habitent ces gens -l\u00e0 et que, dans cette capacit\u00e9 \u00e0 se tenir debout, il y a une mobilisation de l'or de la cr\u00e9ativit\u00e9 et et de l'artistique qui qui qui est convoqu\u00e9 et donc voil\u00e0, je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut expliquer le fait qu'effectivement, c'est ce que ces gens dont je parle dans mes livres sont souvent des gens qui sont des artistes pas pas forc\u00e9ment au sens est m\u00eame rarement au sens acad\u00e9mique du terme ou d'une reconnaissance comme \u00e7a, mais dans cette capacit\u00e9 qu'ils ont dans les pires moments \u00e0 aller mobiliser quelque chose, donc, pour ma part, j'ai la conviction que nous en sommes tous porteurs de, de, de, d'un \u00e9l\u00e9ment de Patrimoine artistique personnelle que la vie apr\u00e8s les rencontres, nous am\u00e8ne \u00e0 ou non, a \u00e9veill\u00e9 en fonction de, de, de, de nos trajectoires aux uns et aux autres, mais que cette petite \u00e9tincelle au moins en tant que potentiel existe au sein de chacun d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:23) [90%] :\r\nVous parlez d'une lecture po\u00e9tique du monde et c'est vrai que les personnages que vous rencontrez nous donne envie parfois d'en savoir plus, d'avoir sur ce qu'ils sont sur leur mani\u00e8re de voir parfois d'ailleurs, vous d\u00e9veloppez un peu peut-\u00eatre nous lirons quelques livres ou des nouvelles autour de ces personnages et \u00e0 propos de nouvelles la premi\u00e8re lecture que vous nous avez fait celle qui ouvre le livre et qui est en italique et qui en elle- m\u00eame est une petite histoire, m\u00eame une petite en l'\u00e9toffant un peu, vous, vous pourriez en faire une, une nouvelle alors par exemple, celle -l\u00e0, alors je sais qu'il y a des choses dont il ne faut pas parler dans votre livre, mais celle -l\u00e0, par exemple, elle sort tout droit de votre imagination ou c'est l'enfance convoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:04) [87%] :\r\nAnnonc\u00e9e c'est celle -ci et et et avec la plus grande honn\u00eatet\u00e9 que je puisse avoir malgr\u00e9 le lait, les ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es depuis donc il, il se peut que je fasse quelques quelques erreurs, mais elle est tout \u00e0 fait, elle est tout \u00e0 fait exact oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:21) [90%] :\r\nAntoine Choplin, vous parliez tout \u00e0 l'heure de disponibilit\u00e9 intellectuelle, on l'oppose forc\u00e9ment peut-\u00eatre est -ce une erreur d'ailleurs \u00e0 une disponibilit\u00e9 plus sensorielle, la marche, le regard, le regard qui change, vous faites -vous cette cette diff\u00e9rence -l\u00e0 et puis, en d'autres termes, au moment o\u00f9 vous \u00e9crivez c'est l'intellectuel qui qui qui revient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:47) [89%] :\r\nJe je crois que l'intellectuel revient mais vient se s'arrimer \u00e0 un 1er 1er navire qui est, qui est un navire sensible et et c'est le cas quand on marche je crois enfin pour pour ce qui nous donne concerne mon exp\u00e9rience et d'ailleurs, qu'on est d'abord pris ou captif d'un monde qu'on traverse de de sensations, de paysages etc et puis, il peut arriver que sur cette base l\u00e0 h\u00e9 bien effectivement une pens\u00e9e encore une fois, pas forc\u00e9ment construite mais mais quelque chose qui rel\u00e8ve de la pens\u00e9e viennent s'\u00e9lancer sur cette sur cette base l\u00e0 pour l'\u00e9criture, c'est pareil, c'est-\u00e0-dire que je, je, je, je commence par m'immiscer dans, dans, dans ce monde fictionnelles ou r\u00e9elle, peu importe que j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s rarement livre avec cette le soutien d'une sorte de m\u00eame de regard int\u00e9rieur de de de perception des choses, des odeurs de, de, de, de la lumi\u00e8re qui baigne la sc\u00e8ne dont il va \u00eatre question dans mon travail, et puis apr\u00e8s, effectivement, peut intervenir, la question de la pens\u00e9e parce que mal \u00e9crire, \u00e9crire la langue faire Litt\u00e9rature c'est aussi forc\u00e9ment bien s\u00fbr convoqu\u00e9 une forme de pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:08) [89%] :\r\nDepuis que je vous avais parl\u00e9 avec Annie Antoine Choplin j'entends votre rapport au monde \u00e0 ce monde qui qui marque qui qui \u00e9volue au gr\u00e9 de la marche et cette instance physique on vous cette marche elle- m\u00eame lorsque vous habitez votre corps ind\u00e9pendamment de votre cerveau, vous avez la sensation que dans ce corps, il se passe quelque chose, qui que vous retrouverez Litt\u00e9rature apr\u00e8s dans l'acte d'\u00e9criture, peut-\u00eatre dans la difficult\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:37) [89%] :\r\nOui, alors il y a 2 il y a je crois 2 choses tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans dans dans l'effort, entre guillemets, de la marche et les d\u00e9s demain int\u00e9resse beaucoup et il y a celle par laquelle j'ai l'impression d'\u00eatre pass\u00e9 plus jeune avec la question de de l'effort proprement dit, c'est-\u00e0-dire la marche comme un d\u00e9fi et donc souvent la marche pour moi s'adosser \u00e0 la conqu\u00eate d'un sommet l'alpinisme de ou d\u00e9marche difficile comme \u00e7a comme une sorte de, de, de, de d\u00e9fi, c'est de moins en moins vrai, \u00e7a doit \u00eatre l'agent \u00e9videmment qui qui veut \u00e7a, mais il y a une autre valeur tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante pour moi que j'ai l'impression de d\u00e9couvrir et et vraiment pas apr\u00e8s pas, maintenant encore cette c'est-\u00e0-dire 7 c'est la question de l'effort 0 finalement c'est dans dans quoi une marche parce qu'elle ce rythme sens sans le souci de la performance qu'elle ne s'effectue pas sur un terrain g\u00e9ologiquement difficile, etc, c'est-\u00e0-dire c'est retrouver une sorte de bip\u00e9die naturel et qui qui nous sort de la notion d'effort mais qui en m\u00eame temps nous gardons mouvement et \u00e7a c'est esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre -l\u00e0 et et quelque chose bon que je crois que comme beaucoup de gens traverser, hein, il faut souvent pass\u00e9 les premiers jours de de de marche et puis le corps s'installe dans quelque chose de confortables et ce confort me para\u00eet peut-\u00eatre convoqu\u00e9 quelque chose qui renvoie encore une fois cette bip\u00e9die qui qui qui qui nous est qui nous est faux, fondatrice et et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 qui n'est pas apparu, j'allais dire forc\u00e9ment avec en tant que comme devant porter des exploits ou ou des exp\u00e9ditions voil\u00e0 non c'est c'est quelque chose qui qui met le le le corps dans dans dans une sorte de d'espace de mouvements naturels et et ce confort entre guillemets la la autorise effectivement une sorte de porosit\u00e9 sensible et parfois des langues de, de, de, de la pens\u00e9e dans les limites que j'ai \u00e9nonc\u00e9e tout \u00e0 l'heure qui qui qui qui qui qui qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:56) [93%] :\r\nPour prolonger vos propos Antoine Choplin \u00e9clore, c'\u00e9tait mission j'aimerais le faire sur un mot d'abord il y a, il y a 2 mots qui apparaissent assez souvent celui gourmandise jamais il y a an dans dans votre texte il prend tout son sens et puis vous parlez du muscle de la rivi\u00e8re de l'Is\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup plu, je trouve que c'est extr\u00eamement imag\u00e9 et fort et se muscle de la rivi\u00e8re fait \u00e9cho Jean-Luc \u00e0 la musculature de l'\u00e9criture, je cite la Antoine Choplin le musculature de l'\u00e9criture fondamental naturelle intuitive profond\u00e9ment humaine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:32) [88%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s beau, c'est vrai que la la marche debout, d'un c\u00f4t\u00e9 la ma\u00eetrise d'\u00e9criture, de l'autre de sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e9minemment est tr\u00e8s sp\u00e9cifiquement humaine, donc merci de les r\u00e9unir Antoine Choplin dans \u00e0 contre- courant que vous faites para\u00eetre aux \u00e9ditions Paulsen inertie avou\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Choplin, Antoine", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7F2F84D-CEF8-4EEF-8EFC-1D4A2908023E", "internalArchiveId": "E7F2F84D-CEF8-4EEF-8EFC-1D4A2908023E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident palestinien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/JO LIVE) C'est donc une huiti\u00e8me m\u00e9daille pour la Suisse aux Jo de Pyongtchang...\r\nC'est tout frais....\r\nL'Appenzellois Marc Bischof-Berger....vient de d\u00e9crocher la m\u00e9daille d'argent.......en Ski_Cross....\r\nUne finale que vous avez suivi.en direct...Laurent Bastardoz...\r\nUne m\u00e9daille d'argent qui lance parfaitement cette deuxi\u00e8me semaine, c\u00f4t\u00e9 susise...\r\n(TF1/SITUATION AFRIN DI (7H)) Les Nations Unies d\u00e9noncent \"une souffrance insense\u00e9\".. La France dit craindre \"un cataclysme humanitaire...\r\nDes r\u00e9actions alarmistes depuis hier soir...face \u00e0 la situation...en Syrie...dans la r\u00e9gion de la Ghouta, pr\u00e8s de Damas.\r\nLes aviations syriennes et russes s'acharnent sur cette r\u00e9gion rebelle.\r\nBilan selon l'Osbervatoire syrien des droits de l'homme : 250 civils tu\u00e9s...en deux jours...\r\nPr\u00e8s de 400 mille personnes sont prises au pi\u00e8ge dans cette enclave.\r\n***Et les tensions s'intensifient...aussi...plus \u00e0 l'est...pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque.\r\nLes  forces syriennes sont entr\u00e9es hier dans la r\u00e9gion d'Afrine...pour pr\u00eater mains forte aux  milices kurdes.\r\nEt l'artillerie...turque a imm\u00e9diatement r\u00e9pliuq\u00e9...en prenant pour cibles l'arm\u00e9e syrienne.\r\nOn fait le point avec vous Alexandre Billette...en direct d'Istanbul, Bonjour!\r\nAlexandre, il y a eu des \u00e9changes de tirs, l'arm\u00e9e syrienne mais pour l'instant c'est surtout une  guerre de communication entre Turcs et Syriens.\r\n----LIVE\r\nEt la Turquie assure que rien ne va ralentir ou interrompre son intervention militaire \u00e0 Afrin ?\r\n(TF2/SONDAGE DI (7H)) *** Dans l'acualit\u00e9 en SUisse...Un tiers de oui, presque 2 tiers de non.  On semble se diriger vers un refus de l'initiative NO-Billag...\r\nC'est ce qui ressort...du deuxi\u00e8me sondage GFS Bern...pour le compte de la SSR.\r\nLe verdict du peuple tombera le 4 mars...sur ce texte...qui demandent la suprresionn de tout financement public de l'audiovisule.\r\nSes partisans perdent terrain...En un mois...le OUI aurait perdu....5 points...pour atteindre...les 33%...\r\nEt Muriel Balaman...cette tendance pourrait encore se poursuire d'ici le 4 mars...\r\n 2 8'' \r\n((Tomber au dessous d'un tiers, oui, c'est ce qui pend au nez de l'initiative nobillag. Son destin est plut\u00f4t classique: au fur et \u00e0 mesure de la campagne, le oui perd du terrain. Et si 38% des suisses \u00e9taient favorables \u00e0 nobillag au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ils ne sont plus que 33% \u00e0 soutenir cette initiative en f\u00e9vrier. 5 points qui sont pass\u00e9s directement de l'escarcelle des soutiens \u00e0 nobillag \u00e0 celle de ses d\u00e9tracteurs. Et selon l'institut GFS qui a fait ce sondage, nobillag pourrait encore perdre des plumes.))\r\n*** Les initiants comptent sur un vote de protesation, voire un vote cach\u00e9 comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas par exemple lors l'initiative de l'immigration de masse. Alors...Muriel...sc\u00e9nario plausible?\r\n  46'' \r\n((Les auteurs du sondage n'y croient pas. D'ailleurs m\u00eame parmi les sympatisants de l'UDC, qui appelle \u00e0 soutenir cette initiative, le oui perd du terrain. Nettement m\u00eame: moins 10 points. Parmi eux, ils sont toutefois 56% \u00e0 soutenir cette initiative nobillag... l'UDC, c'est d'ailleurs le seul grand parti qui y est favorable.\r\nDe l\u00e0 \u00e0 dire que les jeux sont faits, il n'y a qu'un pas que les d\u00e9tracteurs de cette initiative ne feront pas... mais il faudrait un gros fait de campagne pour retourner 20% de l'opinion en 10 jours. D'autant les ind\u00e9cis sont peu nombreux: ils ne sont que 2%. un chiffre stable depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, comme le montrait notre pr\u00e9c\u00e9dent sondage. Les opinions sont donc d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9es. Mais comme le dit le conseiller national Laurent Wehrli, opposant \u00e0 cette initiative, cette campagne ne se terminera que le 4 mars \u00e0 midi une.))\r\nAnalyse sign\u00e9e Muriel Balaman.\r\nSondage...donc... r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS pour le compte de la SSR entre les 7 et 14 f\u00e9vrier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1'400 personnes. La marge d'erreur est de 2,7%. \r\nQuant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral sounis au peuple dans dix jours...le nouveau r\u00e9gime financier... il serait  largement...accept\u00e9...Oui...\u00e0 74%.\r\n(NE - Budget) ***Ca y est! Le canton de Neuch\u00e2tel dispose enfin d'un budget 2018!\r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9...hier soir...un nouveau projet...\u00e0 92 voix contre 15.\r\nD\u00e9ficit pr\u00e9vu : 38 millions de francs....le fruit d'un compromis entre la droite et la gauche.\r\nEn clair : une baisse des charges...et une hausse des recettes.\r\nTous les partis ont soutenu le projet. M\u00eame si \u00e0 gauche...certains d\u00e9put\u00e9s...ont avou\u00e9 faire le point dans leur poche.\r\nL'absence de budget...avait...plac\u00e9 plusieurs institutions cantonales...face \u00e0 un manque de liquidit\u00e9...notamment dans le domaine du social.\r\n(09/FR/HFR CLAUDIA KAECH PA) ***Des soucis budg\u00e9taires....il y en aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'H\u00f4pital Fribourgeois...\r\nEt selon nos informations...le directrice Claudia K\u00e4ch...va quitter le HFR.\r\nInformation de notre bureau fribourgeois.\r\nLe conseil d'administration communiquera cette d\u00e9cision  cet l'apr\u00e8s-midi. \r\nClaudia K\u00e4ch \u00e9tait entr\u00e9e en fonction en 2014. \r\nSon d\u00e9part fait suite \u00e0 un audit sur la gouvernance de l'institution .\r\nFabrice Gaudiano...\r\n  51''\r\n((Il fallait un \u00e9lectrochoc... car la situation du HFR \u00e9tait devenue intenable. \r\nDans ce contexte... le r\u00e9sultat de l'audit met logiquement en lumi\u00e8re la n\u00e9cessaire rupture... entre le conseil d'administration et sa directrice. Mais sans qu'une faute grave ne lui soit reproch\u00e9e. Donc... comme le veut la formule consacr\u00e9e... les 2 parties se s\u00e9parent d'un commun accord. A l'interne... Claudia K\u00e4ch avait fait le vide autour d'elle... et provoqu\u00e9 les d\u00e9parts de plusieurs cadres-cl\u00e9 de l'institution. Engag\u00e9e pour redresser les finances de l'H\u00f4pital fribourgeois... les d\u00e9ficits se sont creus\u00e9s... et pour le budget 2018... c'est un trou de plus de 21 millions de francs qui est pr\u00e9vu. Enfin... avec un nouvel audit qui sera men\u00e9 par l'inspection des finances... le torchon br\u00fble d\u00e9sormais... entre le gouvernement et le conseil d'administration du HFR.\r\nBref... il fallait un fusible... mais attention : le d\u00e9part de Claudia K\u00e4ch ne r\u00e9soudra rien... car avec ou sans elle... le HFR se retrouve aux soins intensifs.))\r\n(USA / D\u00e9bat armes) ***Donald Trump l\u00e2che du lest...sur la question....des armes \u00e0 feu...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande \u00e0 son ministre de la justice d'interdire....les Bump stocks...\r\nUn m\u00e9canisme..qui renforce le d\u00e9bit des armes semi-automatiques...\r\nLe tueur de Las Vegas...l'avait utilis\u00e9...fin 2017...\r\nMais c'est bien le r\u00e9cent massacre...dans une \u00e9cole de Floride...qui pousse Donald Trump \u00e0 agir...\r\nLes lyc\u00e9ens de tout le pays se mobilisent et pr\u00e9voient le 24 mars... une grande marche nationale...pour la r\u00e9gulation des armes...\u00e0 Wahington...\r\nMobilisatoin soutenue financi\u00e8rement par plusieurs c\u00e9librit\u00e9s, dont George Clonney et Steven Spielberg.\r\n(11/ABBAS A L'ONU ITV ABBAS) Les Nations Unies ont v\u00e9cu hier..une premi\u00e8re...depuis 2009...Le pr\u00e9sident palestinien......a tenu une allocution excpetionnelle....face au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n***Mahmoud Abbas...a vivement critiqu\u00e9 l'administration am\u00e9ricaine...\r\nElle ne serait plus un m\u00e9diateur cr\u00e9dible...suite \u00e0 sa reconnsaissance de J\u00e9rusalem comme capitale isra\u00e9lienne...\r\nMahmoud Abbas appelle donc la communaut\u00e9 internationale \u00e0 soutenir une nouvelle initiative .\r\n  33''\r\n((Trad Abbas : Il est devenu impossible aujourd'hui \u00e0 un seul pays ou \u00e0 un seul \u00c9tat de r\u00e9soudre un conflit r\u00e9gional ou international sans la participation d'autres partenaires internationaux. Par cons\u00e9quent, pour r\u00e9soudre la question palestinienne, il est essentiel d'\u00e9tablir un m\u00e9canisme international multilat\u00e9ral \u00e9manant d'une conf\u00e9rence internationale et conforme au droit international et aux r\u00e9solutions pertinentes.))\r\nPropos recueillis par Marie Bourreau.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche.... affirm\u00e9...hier soir...qu'elle soumettrait un plan de paix \"lorsqu'il sera boucl\u00e9 et lorsque le bon moment sera venu\".\r\n(Proc\u00e8s Volskwagen USA) Toujours Etats-Unis, feu vert pour l'ouverture d'un proc\u00e8s contre le constructeur Volkswagen.\r\nUn juge de l'\u00e9tat de Virginie vient d'\u00e9carter la derni\u00e8re tentative du groupe allemand d'emp\u00eacher le proc\u00e8s des moteurs diesel truqu\u00e9s. \r\nLes avocats de VW faisaient valoir qu'un documentaire produit par Netflix, qui critiquait la marque, risquait d'influencer le jury.\r\n La route est ainsi d\u00e9gag\u00e9e pour une premi\u00e8re audience lundi prochain.\r\n(17/SENIORS MESSAGERIE INSTANTANEE PA) T\u00e9l\u00e9phoner...oui..mais par mesagerie instan\u00e9e...\r\nVous \u00eates toujours plus nombreux \u00e0 opter pour cette pratique.\r\n***Plus d'un quart des Suisse...prvil\u00e9gient...des applications comme Whatsapp ou Skype pour passer un appel.\r\nC'est ce qui ressort d'une enqu\u00eate publi\u00e9e hier  par le site de comparaison en ligne Comparis.ch.\r\n Avec un constat notamment, Romain Bardet, ce ne sont pas les plus jeunes qui sont les plus fervents utilisateurs.\r\n   53''\r\n((Ce sont en effet les 36-55 ans qui sont les premiers consommateurs de ces messageries instantan\u00e9es. 29% des Suisses appartenant \u00e0 cette tranche d'\u00e2ge les citent comme moyens de communication t\u00e9l\u00e9phoniques favoris. Viennent ensuite les 18-35 ans...26% puis les plus de 55 ans qui sont 20% \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer ce moyen.Et c'est Whats'app, service en mains de Facebook qui remporte la palme et de loin. Puisque parmi les Suisses qui passent des appels autrement qu'avec le t\u00e9l\u00e9phone \"classique\", 87% le font avec Whatsapp. Skype, propri\u00e9t\u00e9 de Microsoft est cit\u00e9 dans 37% des cas. Suivi par Facebook messenger, Facetime.... le service d'Apple et Viber en main d'un groupe japonais. Ces service qui fonctionnent avec le r\u00e9seau internet sont donc toujours plus populaires en Suisse constate comparis.ch. Avec un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 pour la fonction vid\u00e9o, particuli\u00e8rement chez les moins de 36 ans. Un attrait pour la visiophonie qui, selon le comparateur, devrait se renforcer dans les ann\u00e9es qui viennent.))\r\n(Grotte Maya) La plus grande grotte inond\u00e9e du monde d\u00e9voile ses secrets. D\u00e9couverte le mois dernier au sud-est du Mexique, la cavit\u00e9 mesure plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres. Des chercheurs y ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert plusieurs vestiges vieux parfois de plus de 10'000 ans : un sanctuaire maya d\u00e9di\u00e9 au dieu du commerce et des ossements de paresseux g\u00e9ants. Ca fait r\u00eaver.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9333398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-21T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-21T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9333419", "ece-9333398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T21:58:41Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, la Syrie, de la Ghouta Afrine, l'arm\u00e9e syrienne est entr\u00e9e dans l'enclave kurde hier elle bombarde dans le m\u00eame temps, la Ghouta, derni\u00e8re poche rebelle pr\u00e8s de Damas 250 morts dont 60 enfants \u00e0 7 h\u00f4pitaux bombard\u00e9s depuis dimanche, les humanitaires ne trouve plus les mots pour d\u00e9crire la situation, l'UNICEF a publi\u00e9 une page blanche, hier, apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre est -il encore possible d'indign\u00e9s, l'opinion publique, Val\u00e9rie Gorin, sp\u00e9cialiste de la communication humanitaire nous r\u00e9pondra dans cette matinale aussi la reconversion des sportifs olympiques la m\u00e9daille et apr\u00e8s que Krul tout \u00e7a revenait une championne de slopestyle dans 20 ans Romain Clivaz parlent gloire et reconversion avec la fondeuse Laurence Rochat l'\u00e9t\u00e9 mais il y a d'ail et de bronze, il y a 16 ans d'ailleurs une m\u00e9daille, la Suisse en tient une nouvelle Julien bonne guerre thermo- raconte tout \u00e7a dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [91%] :\r\nBonjour, Julien bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, c'est donc une huiti\u00e8me m\u00e9daille pour la Suisse aux Jeux olympiques de Pyeongchang l'Appenzell Marc Bischofberger vient d\u00e9croch\u00e9 l'argent en skicross, on y revient dans un instant avec Laurent Bastard, do l'escalade toujours en Syrie : plus de 200 civils tu\u00e9s en 48 heures, dans la r\u00e9gion rebelle de la Ghouta et sur le front kurde l'artillerie turque a pris pour cible hier soir, l'arm\u00e9e syrienne dans la r\u00e9gion d'Afrine on fait le point du c\u00f4t\u00e9 d'Istanbul, dans quelques instants, un tiers des Suisses voteraient non \u00e0 l'initiative non Bill agriculteurs du dernier sondage SSR avant le vote du 4 mars l'opposition texte consolide notamment en Suisse al\u00e9manique et puis un nouvel \u00e9lectrochoc au sein de l'h\u00f4pital fribourgeois vous l'apprenons ce matin, suite aux r\u00e9sultats d'un auditeur, la directrice Claudia K\u00e4ch va quitter l'\u00e9tablissement. \r\nC'est donc une huiti\u00e8me m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [91%] :\r\nPour la Suisse aux Jeux olympiques de Pyongyang, c'est tout frais, l'Appenzell Marc Bischofberger vient d\u00e9crocher la m\u00e9daille d'argent en skicross une finale que vous avez suivi en Direct en Cor\u00e9e du Sud Laurent Bastard, do, une m\u00e9daille d'argent qui lance parfaitement cette 2\u00e8me semaine c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [89%] :\r\nEt un timing parfait Julien au moment o\u00f9 marque Bischofberger monte sur le podium, applaudi par le public pr\u00e9sent Marc Bischofberger qui avait remport\u00e9 son 8\u00e8me de finale son quart de finale, il \u00e9tait 2\u00e8me de la le demi- finale il termine donc 2\u00e8me le Canadien Brady Lehman, tr\u00e8s belle performance d'ailleurs du Canadien qui avait \u00e9t\u00e9 4\u00e8me \u00e0 Sotchi, il y a 4 ans derri\u00e8re un trio fran\u00e7ais 3\u00e8me place pour le Russe Sergey Ridzik Marc Bischofberger donc le seul Suisse qui atteint la finale c'\u00e9tait 4 ce matin en qualifications et c'est vrai que cette finale va faire beaucoup de bien Alexis Vaillant la s\u00e9v\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en quarts de finale Alexeeva notamment sur chute alors qu'Arm\u00e9nie derri\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 en 2000 finale, il a gagn\u00e9 sa petite finale, il termine donc au 5\u00e8me rang tr\u00e8s bonne performance d'ambiance, donc pour la Suisse et cette m\u00e9daille d'argent, la 8\u00e8me, la 5\u00e8me en argent, vous l'avez dit, permet \u00e0 la Suisse d'aborder cette fin de jeux olympiques, avec un petit peu plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, apr\u00e8s notamment les mauvais r\u00e9sultats ce matin en en ski alpin et la Suisse, qui va devoir aller chercher peut-\u00eatre des gens 2 jours avec Fanny Smith une nouvelle m\u00e9daille toujours en skicross 2\u00e8me place donc pour Marc Bischofberger ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [85%] :\r\nMerci Laurent Bastard, do bien vous parliez de cette contre- performance en descente c'est Sofia Goggia qui est devenue championne olympique cette nuit italienne a remport\u00e9 la descente dames et, c\u00f4t\u00e9 suisse, d\u00e9ception, la meilleure c'est Corinne sous terre 6\u00e8me Lara Gut a elle manqu\u00e9 une porte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce matin aussi, la Syrie, les Nations Unies d\u00e9noncent une souffrance insens\u00e9e la France dit craindre un cataclysme humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [95%] :\r\nDes r\u00e9actions alarmistes depuis hier soir, face \u00e0 la situation en Syrie dans la r\u00e9gion de la Ghouta, pr\u00e8s de Damas, les aviations syrienne et russe acharnent sur cette r\u00e9gion rebelle bilan selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme 250 civils tu\u00e9s en 2 jours pr\u00e8s de 400000 personnes sont prises au pi\u00e8ge dans cette enclave, les tensions s'intensifient aussi plus \u00e0 l'Est, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque, les forces syriennes sont entr\u00e9es hier dans la r\u00e9gion d'Afrine pour pr\u00eater main forte aux milices kurdes et l'artillerie turque a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 en prenant pour cible l'arm\u00e9e syrienne en fait le point avec vous Alexandre Billette en Direct d'Istanbul Bonjour bonjour alors Alexandre, il y a eu des \u00e9changes de tirs, l'arm\u00e9e syrienne a d\u00fb faire marche arri\u00e8re, mais pour l'instant, c'est surtout une guerre de communication entre Turcs et Syriens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [93%] :\r\nOui, une guerre de communication, une guerre de de communiquer, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 donc, les officiels syriens et responsable kurde d'Afrine qui annonce une v\u00e9ritable intervention de la part de de ces milices, de l'autre, vous avez la Turquie qui qui minimise Redjep Tayyip Erdogan n'a parl\u00e9 hier de de quelques camionnettes qui ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s par son artillerie l'Observatoire syrien des droits de l'Homme parle pour sa part de centaines de combattants mais pour le moment pas d'accrochages Directs \u00e0 l'exception de ces tirs d'avertissement selon le l'expression, donc il faut savoir aussi que les milices qui sont entr\u00e9s \u00e0 prix ne sont pas des soldats syriens \u00e0 proprement parler, mais des miliciens pro- iranien de la r\u00e9gion d'Alep donc Damas qui n'a pas os\u00e9 on voyait ses propres troupes pour \u00e9viter un conflit Direct entre 2 arm\u00e9es r\u00e9guli\u00e8res pour \u00e9viter, somme toute, la guerre entre entre Ankara et Damas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [98%] :\r\nAlexandra Turquie assure que rien ne va ralentir ou interrompre son intervention militaire dans cette r\u00e9gion d'Afrine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [95%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le message notamment hier de de de Redjep Tayyip Erdogan mais il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que que cette intervention de Damas complexifier encore cette op\u00e9ration militaire qui semble tr\u00e8s compliqu\u00e9e puisque les forces turques n'ont pas pris beaucoup de terrain ne contr\u00f4le pas beaucoup de de villages dans la r\u00e9gion d'Afrine, donc peut-\u00eatre \u00e9clair a commenc\u00e9 il y a maintenant plus d'un mois et les autorit\u00e9s turques ont annonc\u00e9 qu'hier que le si\u00e8ge que la prise de la ville d'Afrine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [92%] :\r\nAlors, Alexandria qui manifestement a quelques probl\u00e8mes de lignes du c\u00f4t\u00e9 d'Istanbul, on vous remercie malgr\u00e9 tout pour cette intervention. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse enti\u00e8re de oui, presque 2 tiers de non semble se diriger vers un refus de l'initiative Nobile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [95%] :\r\nC'est ce qui ressort du deuxi\u00e8me sondage GFS Bern pour le compte de la SSR, le verdict du peuple tombera le 4 mars sur ce texte, qui demandent la suppression de tout financement public de l'audiovisuel, ses partisans perdent du terrain en un mois, le oui aurait perdu 5 points pour atteindre d\u00e9sormais seulement les 33 pourcent et Muriel Balaman, cette tendance pourrait encore se poursuivre d'ici le 4 mars. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [90%] :\r\nTomb\u00e9 au-dessous d'un tiers, oui, c'est ce qui pend au nez de l'initiative No bilingue, son destin est plut\u00f4t classique au fur et \u00e0 mesure de la campagne, le oui perd du terrain et si 38 pourcent des Suisses \u00e9tait favorable \u00e0 nos bilingue au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ils ne sont plus que 33 pourcent \u00e0 soutenir cette initiative, en f\u00e9vrier 5 points qui sont pass\u00e9s directement de l'escarcelle des soutiens nos bilingue \u00e0 celle de ses d\u00e9tracteurs, et selon l'institut GFS qui a fait ce sondage non pourrait encore perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [96%] :\r\nLes initiants comptent sur un vote de protestation, voire un vote cach\u00e9 comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple, lors de l'initiative sur l'immigration de masse alors Muriel est -ce que c'est un sc\u00e9nario plausible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:21) [95%] :\r\nEh bien, les auteurs du sondage n'y croient pas, d'ailleurs, m\u00eame parmi les sympathisants de l'UDC, qui appelle \u00e0 soutenir cette initiative, le oui perd du terrain nettement m\u00eame moins 10 points parmi eux ils sont toutefois 56 pourcent \u00e0 soutenir cette initiative mobile Hague l'UDC c'est d'ailleurs le seul grand parti qui est favorable, de la \u00e0 dire que les jeux sont faits, il n'y a qu'un pas que les d\u00e9tracteurs de cette initiative ne feront pas mais il faudrait un gros fait campagne pour retourner 20 pourcent de l'opinion du jour, d'autant que les ind\u00e9cis sont peu nombreux, ils ne sont que 2 pourcent un chiffre stable depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, comme le montrait notre pr\u00e9c\u00e9dent sondage, les opinions sont donc d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9es, mais comme le dit le conseiller national Laurent Wehrli opposant \u00e0 cette initiative, cette campagne ne se terminera que le 4 mars \u00e0 midi une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [92%] :\r\nL'analyse sign\u00e9e Muriel Balaman sondage donc r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS pour le compte de la SSR entre le les 7 et 14 f\u00e9vrier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1400 personnes la marge d'erreur est de2,7 pourcent quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple dans 10 jours, le nouveau r\u00e9gime financier il serait largement accept\u00e9, lui, \u00e0 74. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [96%] :\r\nPour le canton de Neuch\u00e2tel tient enfin son budget 2018. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [94%] :\r\nOui, le Grand Conseil a accept\u00e9 hier soir un nouveau projet \u00e0 92 voix contre 15 d\u00e9ficit pr\u00e9vu 38 millions de francs le fruit d'un compromis entre la gauche et la droite, en clair une baisse des charges et une hausse des recettes, tous les partis ont soutenu le projet, m\u00eame si \u00e0 gauche, certains d\u00e9put\u00e9s ont avou\u00e9 : faire le point dans leur poche, l'absence de budget avait plac\u00e9 plusieurs institutions cantonales face \u00e0 un manque de liquidit\u00e9s, notamment dans le domaine du social. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:59) [98%] :\r\nDes soucis budg\u00e9taires aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [94%] :\r\nJuin et selon nos informations, la directrice Claudia K\u00e4ch va quitter le HFR information de notre bureau fribourgeois, le conseil d'administration communiquera cette d\u00e9cision cet apr\u00e8s- midi, Claudia K\u00e4ch \u00e9tait entr\u00e9e en fonction, 2014 son d\u00e9part fait suite \u00e0 un auditeur sur la gouvernance de l'institution Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:20) [94%] :\r\nIl fallait un \u00e9lectrochoc car la situation du HFR \u00e9tait devenue intenable, dans ce contexte, le r\u00e9sultat de l'auditeur met logiquement en lumi\u00e8re la n\u00e9cessaire rupture entre le conseil d'administration et sa directrice, mais sans qu'aucune faute grave ne lui soit reproch\u00e9e donc, comme le veut la formule consacr\u00e9e, les 2 parties se s\u00e9parent d'un commun l'accord \u00e0 l'interne, Claudia K\u00e4ch, avait fait le vide autour d'elle et provoqu\u00e9 les d\u00e9parts de plusieurs cadres cl\u00e9s de l'institution engag\u00e9e pour redresser les finances de l'h\u00f4pital fribourgeois, les d\u00e9ficits se sont creus\u00e9s et pour le budget 2018 c'est un trou de plus de 21 millions de francs qui est pr\u00e9vu, enfin, avec un nouvel auditeur qui sera men\u00e9e par l'inspection des finances, le torchon br\u00fble d\u00e9sormais entre le gouvernement et le conseil d'administration du HFR bref, il fallait un fusible, mais attention, le d\u00e9part de Claudia K\u00e4ch ne r\u00e9soudra rien car avec ou sans elle, le HFR se retrouve aux soins intensifs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:12) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, il y a aussi Donald Trump, qui l\u00e2che du lest sur la question des armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [88%] :\r\nAh, pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande \u00e0 son ministre de la justice d'interdire les bums tocsin un m\u00e9canisme qui renforce le d\u00e9bit des armes semi- automatiques, le tueur de Las V\u00e9gas, cela veut utilis\u00e9 fin 2017, mais c'est bien le r\u00e9cent massacre dans une \u00e9cole de Floride qui pousse Donald Trump \u00e0 agir, les lyc\u00e9ens de tout le pays se mobilisent et pr\u00e9voient le 24 mars une grande marche nationale pour la r\u00e9gulation des armes \u00e0 Washington mobilisation soutenue financi\u00e8rement par plusieurs c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, dont de George Clooney et Stevens pile Berg, les Nations unies ont v\u00e9cu hier une premi\u00e8re depuis 2009, le pr\u00e9sident palestinien a tenu une allocution exceptionnelle face au Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [96%] :\r\nMahmoud Abbas a vivement critiqu\u00e9 l'administration am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [98%] :\r\nElle ne serait plus un m\u00e9diateur cr\u00e9dible suite \u00e0 sa reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, Mahmoud Abbas appelle donc la communaut\u00e9 internationale \u00e0 soutenir une nouvelle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:10) [90%] :\r\nOui certainement lourde haut la il est devenu impossible aujourd'hui \u00e0 un seul pays, ou un seul \u00c9tat de r\u00e9soudre un conflit r\u00e9gional ou international sans la participation d'autres partenaires internationaux inhaler par cons\u00e9quent pour r\u00e9soudre la question palestinienne, il est essentiel d'\u00e9tablir un m\u00e9canisme international multilat\u00e9ral \u00e9manant d'une conf\u00e9rence internationale est conforme au droit international et aux r\u00e9solutions pertinentes, lui, \u00e0 l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [95%] :\r\nPropos recueillis par Marie Bourreau de son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche, a affirm\u00e9 hier soir qu'elle soumettrait un plan de paix lorsqu'il sera boucl\u00e9 lorsque le bon moment sera venu, toujours aux \u00c9tats-Unis : feu Vert pour l'ouverture d'un proc\u00e8s contre le constructeur volkswagen un juge de l'\u00c9tat de Virginie vient d'\u00e9carter la derni\u00e8re tentative du groupe allemand d'emp\u00eacher le proc\u00e8s des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s, les avocats de verre et faisait valoir qu'un documentaire produit par Netflix qui critiquait la marque risquait d'influencer le jury, la route est ainsi d\u00e9gag\u00e9e pour une premi\u00e8re audience lundi prochain t\u00e9l\u00e9phoner oui mais par messagerie instantan\u00e9e, vous \u00eates toujours plus nombreux \u00e0 opter pour cette pratique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [92%] :\r\nPlus d'un tiers des Suisses privil\u00e9gient en effet des applications comme WhatsApp au Skype pour passer un appel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [96%] :\r\nC'est ce qui ressort d'une enqu\u00eate publi\u00e9e hier par le site de comparaison en ligne comparis H avec un constat notamment Romain Bardet, ce ne sont pas les plus jeunes qui sont les plus fervents utilisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [89%] :\r\nCe sont en effet les 36 55 ans, qui sont les premiers consommateurs de ces messageries instantan\u00e9es 29 pourcent des Suisse appartenant \u00e0 cette tranche d'\u00e2ge, les sites comme moyen de communication t\u00e9l\u00e9phonique favori, viennent ensuite les 18 35 ans 26 pourcent puis les plus de 55 ans qui sont 20 pourcent \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer ce moyen et si WhatsApp service en main de Facebook qui remporte la palme, et de loin, puisque parmi les Suisses qui passent des appels autrement qu'avec le t\u00e9l\u00e9phone classique 87 pourcent le font avec WhatsApp Skype, propri\u00e9t\u00e9 de Microsoft est cit\u00e9 dans 37 pourcent des cas suivi par Facebook m\u00e9c\u00e8ne g\u00e8re freestyle, le service d'Apple et Viber en main d'un groupe japonais ces services qui fonctionne avec le r\u00e9seau internet sont donc toujours plus populaire en Suisse, constate comparis penser H avec un int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 pour la fonction vid\u00e9o particuli\u00e8rement chez les moins de 36 ans un attrait pour la visiophonie, qui selon le comparateur devrait se renforcer dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [90%] :\r\nPour t\u00e9l\u00e9phoner ou non, si vous \u00eates pris dans vie souterraine, sachez que la plus grande grotte inond\u00e9e du monde d\u00e9voile ses secrets d\u00e9couverte le mois dernier, au sud- est du Mexique, la cavit\u00e9 mesure plusieurs dizaines de km des chercheurs y ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert plusieurs vestiges et parfois de plus de 10000 ans un sanctuaire Maya d\u00e9di\u00e9 au Dieu du commerce des ossements de paresseux g\u00e9ants, \u00e7a fait r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:55) [90%] :\r\nId\u00e9es de vacances merci Julien Morgarten. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T06:57:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F443E433-6FD3-47FC-B640-D8A38CBC553D", "internalArchiveId": "F443E433-6FD3-47FC-B640-D8A38CBC553D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 21.02.2018", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9e de la semaine: Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Martigny-Boutique H\u00f4tel - Rue des Vorziers 7 - 1920 Martigny\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Didier Gendraud, Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Bruno Coppens, Laurence Bisang. Sandrine Viglino (synth\u00e9), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9315008", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 21.02.2018", "Les Dicodeurs du 21.02.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Martigny (VS) du 19 au 23 f\u00e9vrier 2018 3/5 / DIC_2018-02-21T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-02-21T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Martigny (VS) du 19 au 23 f\u00e9vrier 2018 3/5 / DIC_2018-02-21T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9e de la semaine: Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Martigny-Boutique H\u00f4tel - Rue des Vorziers 7 - 1920 Martigny", "Invit\u00e9e de la semaine: Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du Groupe Mutuel\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Martigny-Boutique H\u00f4tel - Rue des Vorziers 7 - 1920 Martigny"], "variantIds": ["ece-9315009", "ece-9315008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T02:12:31Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [86%] :\r\nSur la premi\u00e8re, d'ici \u00e0 midi et demi, on peut imaginer un trampoline g\u00e9ant sur lequel vont rebondir l'esprit du caoutchouc et les jeux Capri quand d\u00e8s d\u00e9codeur que voici Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il vous charrient avec eux dans leurs cabrioles verbales, de m\u00eame que leurs invit\u00e9s cette semaine, Karin Perraudin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nTout va bien, ce mercredi, tout va bien, tout va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, a parfaitement public aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [76%] :\r\nC'\u00e9tait pour \u00eatre s\u00fbr public valaisan venus suivre ses \u00e9missions d\u00e9code au Martigny boutique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [73%] :\r\nH\u00f4tel est -ce qu'on peut les temps parce que le soleil tape, moi j'ai juste, en effet, l'esp\u00e8ce de prise de v\u00e9randa cesse appelle hier jour restaurants et h\u00f4tels et c'est les gens l'humeur c'est sa rivale de la nature, ce m\u00e9dia effectivement la Bretagne tout autour et les Seniorini, parce cela baroque et m\u00eame pas exag\u00e9rer non plus, c'est pas annoncer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [85%] :\r\nPourquoi boutique Martigny boutique, on aura l'occasion d'en parler justement, si on peut parler de rien faire martyriser rappelle Martine et puis \u00e0 FT c'est c'est un petit peu en exergue pourquoi tout \u00e7a va, r\u00e9pond \u00e0 la fin de l'\u00e9mission si effectivement \u00e7a passe dans un d\u00e9fi avant mais l\u00e0 il y a un jeu sur le feu et je pense qu'il faut s'en occuper, avant qu'il ne craint. \r\nJe helv\u00e9tique Karin Perraudin depuis le 1er janvier 2010. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:55) [84%] :\r\nOn parle aussi des femmes, un homme au helv\u00e9tique ou c'est rien de misogyne fait il a pr\u00e9cis\u00e9 en avait 18, \u00e7a peut \u00eatre aussi Femme, femme \u00e0 Helvetica non, mais il y a c\u00e9d\u00e9 2 des petites choses comme \u00e7a qu'on fait progresser les choses s'\u00e9taient av\u00e9r\u00e9es bonsoir je vais pas l\u00e0, on serait dans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:09) [84%] :\r\nEt et les transgenres alors Marc, on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nOui, ben on y viendra plus tard, les ils et elles sont moins bons, alors depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e, donc on en compte plus que 2222 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:23) [99%] :\r\nEn Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [81%] :\r\n2002, sont 22 quoi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la question et qui vont, r\u00e9pond tranquillement alors des d\u00e9sordres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:33) [93%] :\r\nL'an dernier l'an dernier la Suisse recens\u00e9 7233 ressortissants am\u00e9ricains sur son territoire, dont la plupart dans ces universit\u00e9s depuis le 1er janvier dernier, ils ne sont plus que 2222 pourquoi 3 \u00e9v\u00e9nements se sont d\u00e9roul\u00e9s depuis le 1er janvier 2018, la Bulgarie, pr\u00e9side l'Union europ\u00e9enne, une nouvelle monnaie est introduite en Mauritanie et la Californie a l\u00e9galis\u00e9 l'usage du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif, la r\u00e9ponse est dans un de ces 3 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [68%] :\r\nEt c'est pas de r\u00e9ponse 2\u00e8me redonner monnaie c'est moi, ouais, ben oui, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:13) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est chouette qu'on est en milieu de semaine encore 4 jours, puis c'est le week- end depuis le 1er janvier 2018, on ne compte plus que 2222 cabines t\u00e9l\u00e9phoniques en Suisse, et c'est bien dommage, a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 smartphone est bien dommage qu'il n'y a plus de cabines parce qu'\u00e0 notre \u00e9poque, c'est le seul endroit o\u00f9 les gens sont pas en train d'utiliser leur t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:34) [87%] :\r\nDonc, c'est un endroit o\u00f9 il y a une paix relative \u00e0 un certain calme, elles vont toutes dispara\u00eetre malheureusement dans 30 ans, on ira au mus\u00e9e avec nos arri\u00e8re- petits-enfants, c'est quoi \u00e7a, \u00e7a c'est une cabine et pourquoi il y a tous ces livres tourner \u00e0 l'envers, c'est les bottins mon ch\u00e9ri, il y a 130 kilos de bottin par Cabella oui au d\u00e9but, parce qu'apr\u00e8s les gens d\u00e9chirer les pages dont ils avaient besoin, mais toute une \u00e9poque, donc plus de 1200 Camille Abily t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [93%] :\r\n\u00e7a fait 2 et 3 Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:00) [89%] :\r\nApr\u00e8s les ravages des faits qu'il News qui sont de fausses informations \u00e9manant d'un organisme ou d'un individu et qui ont pour but la d\u00e9sinformation, on assiste depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne qui contamine les m\u00e9dias et le Net, ce ne sont pas les faits que News mais les quais que News les informations v\u00e9ridiques \u00e0 la base mais dans lequel on a gliss\u00e9 quelques messages \u00e0 caract\u00e8re p\u00e2tissier la reine depuis le 1er janvier 2018 ans en Suisse le nb LCC nouveau bureau de lutte conte les quelques News a intercept\u00e9 2222 quelques News contrairement 500 quoi nous h\u00e9 ben \u00e7a, \u00e7a l'a eu dans le matin, le 2 janvier 2018 Syrie apr\u00e8s les violents combats qui se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le nord- est du pays, l'arm\u00e9e syrienne a essuy\u00e9 Ducalcon fruit c'est un exemple par exemple ou encore dans La Tribune de Gen\u00e8ve, le 2 janvier 2018 toujours Cor\u00e9e du Nord, le ton monte entre King John Donal Trump les sp\u00e9cialistes craignent un kouglof n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [77%] :\r\nPierre voyait le jour, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:09) [94%] :\r\nEntendu m\u00eame au micro de la RTS pendant les infos, le patronat fran\u00e7ais demande aux syndicats de faire respecter la r\u00e8gle des 3 8 et du 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [99%] :\r\nCar. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:20) [84%] :\r\nAlain Foka regarde pas ouvert les 2222 P\u00e9qu\u00e9niot recens\u00e9s mais soyez vigilant, m\u00eame si c'est pas de la tarte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [78%] :\r\nVoil\u00e0, il y a place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [86%] :\r\nDerni\u00e8re r\u00e9ponse Bruno Cappelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:35) [92%] :\r\nLa Suisse de compte plus que 2222 joueurs de curling mais non je d\u00e9conne, elle ne compte plus que 2222 communes, ce qui fait 33 de moins qu'en 2017, cons\u00e9quence directe de la fusion des communes alors on savait que le r\u00e9chauffement climatique poser probl\u00e8me et la faire fondre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [83%] :\r\n3 ont fondu en un an, oui c'est, c'est un pays, comme \u00e7a on fait fondre, il fait tellement chaud et ces fusions tout \u00e0 la derni\u00e8re, et pour \u00e7a, fondu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [84%] :\r\nMot helv\u00e9tico- suisse que je parle un petit peu avec un nez de saison n'ont marqu\u00e9, vous avez men\u00e9 de saison c'est bient\u00f4t au bout h\u00e9 bien Atticus et voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, non, j'ai un petit peu un monde dans le nez du monde oui c'est un petit monde alors depuis le 1er janvier 2000 il y a quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [76%] :\r\nIl faut alors \u00e7a c'est pas vrai on ne radio mais \u00e7a mais vous avez vu que l'\u00e9t\u00e9 martien d\u00e9passer Auxerre environ alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:40) [87%] :\r\nIl est, il y avait, Vladimir Poutine, qui avait Rub il a d\u00fb parler l\u00e0 dit bonjour je m'appelle boudin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [81%] :\r\nPour lui, \u00e7a rien dire nous, alors donc, 1er janvier 2008, on en compte plus que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [79%] :\r\nOu plus de 2222 en Suisse, de quoi s'agit -il, vous avez 4 r\u00e9ponses \u00e0 votre disposition, Karin Perraudin votre choisir Didier Gendron par 2 ressortissants am\u00e9ricains Madonna monnaie de cabines t\u00e9l\u00e9phoniques, Pascal Vincent de qui est qui News, c'est nouveau, \u00e7a les messages \u00e0 caract\u00e8re p\u00e2tissier qui nous \u00e9chappe en f\u00eatant son compte mais subliminal mais attention subliminal et Bruno Copen, \u00e7a nous parle de communes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [75%] :\r\nC'est Anglais du public non non non non non non d\u00e9brouille toi tout seul, il assez grands Galina mais h\u00e9sitante, les cabines, mais je veux dire, \u00e7a fait beaucoup de nuit, les cabines de communes donc les quand m\u00eame vous des com\u00e9diennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [88%] :\r\nPuis, le 1er janvier 2018, on ne compte plus que 2222 communes en Suisse, soit 33 de moins qu'en 2017 pour les citer le rempla\u00e7ant \u00e7a non, mais on vous on sait, on sait 1 c'est la tendance est \u00e0 la fusion n'est -ce pas, c'est \u00e9vident, et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, suite \u00e0 ces fusions pr\u00e9cis\u00e9ment pr\u00e8s de 500 communes ont disparu de la carte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:04) [82%] :\r\nMais \u00e7a fait des communes qui ont grandi, il faut les moyens de de police grand moment je sais plus loin, s'appelle Montilier exactement je juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paul jupiter mais bon, \u00e7a continue \u00e0 exister comme village du coup \u00e7a continue, une commune, c'est plus que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [89%] :\r\nEn fait, c'est pas grave, il y a encore le panneau oui oui tout va bien, bien, et puis vous savez pas quoi, non, et c'est un tr\u00e8s joli 10\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:44) [76%] :\r\nDes hommes comme moi qui juste d'une telle l'eau, les courses, c'est quoi, c'est 3 nuits jours compl\u00e8tement dans les rues. \r\nDonc, mais un peu \u00e7a. \r\nCe cri de violette, le pour les causes encore des gens tout le temps qui est nulle part, bah quoi. \r\nPas compl\u00e8tement le soir, \u00e7a tout le monde donc jamais. \r\nPresque en m\u00eame temps c'est un peu comme moi je trouve que l\u00e0, tous les coups sont moi aussi j'aime bien tellement si belle mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [84%] :\r\nVoyons Karin Perraudin, ce qu'elle m\u00e9conium mais quand m\u00eame, Guillaume, c'est toujours facile Pascal Vincent preuve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [92%] :\r\nM\u00e9conium et comme son nom l'indique, quelque chose de totalement m\u00e9connu, donc je veux bien vous en parler, mais comme on ne sait pas de quoi on parle, je voudrais pas me planter en vous disant des b\u00eatises avec des choses que vous savez d\u00e9j\u00e0, alors vous me direz, savoir qu'on ne sait pas, c'est d\u00e9j\u00e0 savoir quelque chose, ce \u00e0 quoi je vous r\u00e9pondrai Silvouplay c'est d\u00e9j\u00e0 pas facile, quand je suis tout seul alors ne la ramenait pas trop si vous voulez pas qu'on se mette de nuit et quand je lis ce ma\u00eetre de nuit, je ne m'adresse pas aux auditeurs qui \u00e9coutent en ce moment m\u00eame la rediffusion de l'\u00e9mission et qui sont, de fait, de nuit, primo et secundo, qui ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9coutez ma r\u00e9ponse lors de la premi\u00e8re diffusion entre 11 heures 30 et 12 heures 30 c'est-\u00e0-dire maintenant oui je sais, c'est compliqu\u00e9, maintenant \u00e7a donc d\u00e9j\u00e0 ce qu'est le m\u00e9conium, ce qui n'est donc plus un m\u00e9conium puisqu'ils savent ce que c'est, donc, voil\u00e0 bien la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours une chose simple, je m'en rends compte mais j'ai pas envie de perdre \u00e0 la sant\u00e9 sur cette d\u00e9finition, donc je vous propose qu'on ne s'\u00e9ternise pas et qu'on passe directement \u00e0 Didier, qui sera peut-\u00eatre plus cr\u00e9dible, non sans m'avoir copieusement applaudi au pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:00) [100%] :\r\nAlors dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:01) [78%] :\r\nEt bien volontiers merci Didier tout les je vais femmes qui ont \u00e9t\u00e9 enceinte et qui, contrairement \u00e0 moi ont accouch\u00e9 un jour. \r\nModeste, la r\u00e9ponse des Grecs qui m\u00e9conium le pavot, le m\u00e9conium est compos\u00e9 de 72 pourcent d'eau de s\u00e9cr\u00e9tion intestinale de desquame Sion cellulaire de prot\u00e9ines inflammatoires et de 200 le m\u00e9conium et la premi\u00e8re, celle de b\u00e9b\u00e9 apr\u00e8s sa naissance oui ben justement, en g\u00e9n\u00e9ral, le papa ne dit pas l'expulser sans m\u00e9conium mais bah, il a fait caca tandis que maman pleure tellement c'est mignon et dont continue de filmer, puisqu'il est l\u00e0 pour \u00e7a m\u00e9conium le pavot, car le m\u00e9conium ressemble \u00e0 du suc de pavot, \u00e7a ouvre des perspectives de futurs drogu\u00e9 ce joli b\u00e9b\u00e9 c'est chouette, c'est quand m\u00eame bien organis\u00e9 un b\u00e9b\u00e9 pendant 9 mois, il se retient, il fait pas caca dans la main, il attend d'\u00eatre dehors, pour \u00e7a, bon, alors forc\u00e9ment apr\u00e8s \u00e7a lui prend un peu de temps pour comprendre qu'au contraire on fait pas Kaka dormait, on s'enferme dans une petite pi\u00e8ce tout seul pour \u00e7a, il pleure le m\u00e9conium ne s'en passer pour tromper les parents qui croient que c'est toujours comme \u00e7a, ils s'apercevront avec les premi\u00e8res donc le gaz moutarde \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la couche, c'est de la rigolade, \u00e7a devient gaudium mais parfois 24 48 heures pour sortir 1000 sortent par petits bouts qui parfois colle \u00e0 la peau depuis alors comment lui enlever avec du savon et de l'eau ou alors du lait de toilette ou, mieux, l'arme fatale du m\u00e9conium s\u00e9cher le Liman L\u00e9o au calcaire, je ne sais pas toi la femme non parturientes toi le papa qui peut encore faire la grasse matin\u00e9e toile innocente Tata, qui voudraient aussi un petit comme ton neveu tellement s\u00e8ches ou ce qu'elle alimente L\u00e9o calcaire, c'est ton ami, un m\u00e9lange de chaud et d'huile d'olive qui r\u00e9cure tout bien s\u00fbr douceur la Poste dans n'importe quelle situation apparaissant pourtant au d\u00e9part comme perdue d'avance, ouais, chauds de Live, \u00e0 la limite, tu peut t'en servir une vinaigrette dans la salade, plus le temps, plus le faire les courses, quand un b\u00e9b\u00e9 joliment L\u00e9o calcaire, c'est le secret de la perp\u00e9tuation sereine de l'esp\u00e8ce humaine lorsque l'enfant para\u00eet tout loisir dispara\u00eet, dit le dicton bonne accouchement \u00e0 tous, enfin \u00e0 toutes pour l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [84%] :\r\nIl ne 3\u00e8me touche sur ce m\u00e9conium Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:30) [89%] :\r\nC'est la substance qui permet aux hu\u00eetres de changer de sexe, le m\u00e9conium modifie les organes du corps, comme l'indique le pr\u00e9fixe mais un comme dans M\u00e9lanie Trump. \r\nTch\u00e9quie, tout a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9, comme l'indique aussi Meco comme dans m\u00e9connaissable, plus tu change d'aspect conna\u00eet et dans Konios m'vous avez ni homme donc ni homme patins, pas un homme, donc fatalement le dopant modifie votre corps gr\u00e2ce aux m\u00e9conium l'hu\u00eetre passe demain \u00e0 la femelle et puis elle met \u00e0 mal son c\u00f4t\u00e9 femelle et depuis peu, elle a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne de laisser une place aux transgenre donc \u00e0 une hu\u00eetre transgenre qui existe depuis peu et est appel\u00e9 omnium. \r\nOmnium, \u00e7a c'est clair, il a l'hu\u00eetre conna\u00eet donc 3 stades dans l'ostr\u00e9iculture, il y a une hu\u00eetre femelle appel\u00e9e la bourriche, vous avez le mal appel\u00e9 un hu\u00eetre et enfin entre 2 \u00c9tats, l'hu\u00eetre aux \u00e9cailles d'argent le m\u00e9conium, plus connu sous le nom de zeste de citron quand du projet du m\u00e9conium sur le corps bivalves de lui trouver, on dit bivalves car comme il change de sexe, on le dit ambivalent donc sous l'effet d'Uz\u00e8s, de citron, les organes se r\u00e9tracter l'hu\u00eetre se m\u00e9tamorphose en mollusques Fifi gar\u00e7on ou en omnium, ce qui est toujours rassurant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:45) [88%] :\r\nEt on a m\u00e9conium pour la fin avec McDonnell. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:47) [83%] :\r\nLe m\u00e9conium mettent un terme d'horticulteurs d'horticulture, pardon, tr\u00e8s connu par les jardiniers enfin jardinier excusez -moi horticulteurs ou arboriculteurs je pas rabaisser votre profession parce que l'autre jour, j'\u00e9tais dans ma voiture et sur une camionnette devant moi, c'\u00e9tait \u00e9crit, machin, truc, tout \u00e7a, mise en sc\u00e8ne de jardin, c'est \u00e9crit \u00e7a sur la camelote le typique et de la mise en sc\u00e8ne de jardin, donc oui il \u00e9tait metteur en sc\u00e8ne, moi je crois qu'il \u00e9tait jardinier et n'en fait les m\u00e9thodes, il faut faire gaffe avec les artisans qu'on fr\u00e9quente, maintenant ils peuvent ce vexer facilement vous allez acheter des pommes ou des tomates au march\u00e9, vous dites vous le mara\u00eecher non je ne suis pas mara\u00eechers monsieur je suis chor\u00e9graphe fruitiers. \r\nPardon chez excusez -moi, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9, vous allez Tol\u00e8de \u00e0 la maison, bonjour, vous \u00eates le plombier, non je ne suis pas plombier madame je suis cr\u00e9ateur de puret\u00e9. \r\nOui, bien s\u00fbr, est -ce que le car l'heure, enfin je veux dire l'urbaniste int\u00e9rieur il va venir maintenant il interrompt, il attend l'intervention de l'Ambianceurs acrylique, le peintre oui qui est all\u00e9 acheter des croissants chez l'architecte c\u00e9r\u00e9alier, bon ok bah, je vous laisse finir je vais je j'ai du travail de les jeter ma bagnole, ce matin, je dois passer chez le carrossier enfin chez le r\u00e9p\u00e8te th\u00e9rapeute routier. \r\nBref, donc je disais avant de m'\u00e9garer une fois de plus, le m\u00e9conium est un terme d'horticulture qui premi\u00e8res Terres on retourne au printemps, oui, la terre on on l'apprend, plus on la retourne et quand on commence \u00e0 cerner, on appelle m\u00e9conium cas fait \u00e7a Welldi dit : elle est la bonne, tout 1er avec les mains, vous dit vous la retournez -vous l\u00e0 et puis voil\u00e0, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de cultiver des l\u00e9gumes, cette ann\u00e9e, je m'attends un \u00e9chec retentissant je vous tiendrai au courant, je vais m'acheter un carr\u00e9 potager commenc\u00e9 quand je commence par ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:38) [86%] :\r\nOui, il faut, il faut y aller bient\u00f4t alors justement j'ai jusqu'au mois d'ao\u00fbt quand m\u00eame bien, non, non, comment pouss\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:45) [85%] :\r\nOuais, ouais, je, je donne des nouvelles, je sais que \u00e7a va vous tenir un tout le printemps, le feuilleton exactement et Joanna paroles \u00e0 l'animatrice pardon \u00e0 l'architecte \u00e0 la sc\u00e9nographe la la qu'est -ce qu'on pourrait dire de vall\u00e9e du matin alors bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:06) [91%] :\r\nMais vous pouvez continuer \u00e0 dire animatrice animatrice animateur, c'est un m\u00e9tier en voie d'extinction, donc je suis assez fier de continuer, donc je suis un dinosaure bon alors qu'est -ce que le m\u00e9conium une dinosaure oui voil\u00e0 pour Pascal Vincent il y a un Perraudin le m\u00e9conium, c'est quelque chose de m\u00e9connu, donc c'est tr\u00e8s difficile d'en parler, parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 tu t'avances d\u00e9conner, donc c'est pour \u00e7a que vous \u00eates rest\u00e9 assez discret, on va dire vous avez rien foutu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:32) [79%] :\r\nJ'ai aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:34) [82%] :\r\nPour Didier Jandeaux plaisante qui lisent le m\u00e9conium, c'est la premi\u00e8re celle les premi\u00e8res celle de b\u00e9b\u00e9 apr\u00e8s sa naissance, oui Bruno Coppens nous dit que le m\u00e9conium c'est une substance qui permet aux hu\u00eetres de changer de sexe, oui, mais aussi dans leur m\u00e9tier en fait et pour Marc Dolez oui en horticulture le m\u00e9conium, c'est cette terre dans la maladie on l'argent tour et on on lui fait des trucs, elle va finir par nous faire d\u00e8s samedi les il va faire des passes \u00e0 faire des petits fr\u00e8res des tomates informer parce que voil\u00e0 parti Baas 20 s\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:15) [78%] :\r\n\u00e0 un moment \u00e7a fini par fertiliser il y a ce qui se passe \u00e9videmment, donc voil\u00e0, des fois, \u00e7a prend un peu de temps, il faut enfin qui remettent le couvert avec les patients, mais je suis je revient tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:26) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, Karin Perraudin, la bonne r\u00e9ponse, d'apr\u00e8s vous, alors il a dit que chaque maire devait savoir donc pas mal d'ann\u00e9es m\u00eame 100 bien que \u00e7a va \u00eatre le petit des nouveau- n\u00e9s et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:46) [83%] :\r\nLa m\u00e9conium, c'estM. Atlantique du CON il aime tout simplement rien de particulier sur le le d\u00e9but de ce mot d\u00e9signe les excr\u00e9ments dans les intestins du foetus durant la gestation \u00e9coeurant le nouveau- n\u00e9 peu apr\u00e8s sa naissance, la prime dit voil\u00e0 je leur renvoie Iran : c'est le 1er cas de l'enfant est appel\u00e9 m\u00e9conium, ce naturel et c'est comme \u00e7a que \u00e7a sent, on est tous 500 sans rien et, pendant un moment 500 et un porte- b\u00e9b\u00e9, je pense qu'il mange, boit le lait de la maman, je veux dire c'est tranquille mais \u00e7a change, \u00e7a change 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [82%] :\r\nMais attachant, je viens d'avoir, et pas que des gens gardent s'en souvenir des parents gardent en souvenir en Belgique, vous dites enfin non Belgique n'a pas qu'en Belgique, non, \u00e7a je sais pas, bon, on parle de choses de la vie ici dans cette \u00e9mission, et \u00e7a fait marquer des points et on mange bient\u00f4t aussi non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:41) [79%] :\r\nQui le 11\u00e8me pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:51) [88%] :\r\nL\u00e0, je vous propose d'\u00e9couter les mises Right les White qui sera en concert le 20 avril prochain OK Jazz Festival et c'est pas pour rien qu'elle soit aucune jazz parce qu'alors elle a une voix, c'est une chanteuse de jazz am\u00e9ricaine effectivement aussi du gospel je crois alors il va juste voil\u00e0 rien de fracassant mais juste extraordinaire apr\u00e8s c'est chacun ses go\u00fbts bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:11) [74%] :\r\nJe vous propose de o\u00f9 la salle Antibes pendant parce que l'c'est pas \u00e9mis c'est-\u00e0-dire imiter : voil\u00e0 une id\u00e9e, non, non et va voir sur l'\u00e9coute la chanson par \u00e9coute non parce qu'on les aura \u00e9t\u00e9 Mayra traduction donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:24) [81%] :\r\nDonc non, non, vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:27) [84%] :\r\nDes fois c'est li\u00e9, mais quand m\u00eame je confonds tout le temps sur la 1\u00e8re c'est maintenant, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:36) [72%] :\r\nL\u00e0, j'ai du mal dans 2 heures, et ben les rumeurs George V, U, on a, et ben non assaut dans le film r\u00e9alis\u00e9 aucun revenu b\u00e2tir la voiture, il en reste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:58) [75%] :\r\nIl faut croire que c'est que \u00e7a y c'est fait et il c'est qu'il n'aura qu'une, il y a remplac\u00e9 lors d'un Style vive et c'est la personne qui va, que je ne sais pas, c'\u00e9tait pas facile depuis quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:08) [76%] :\r\nOn est gu\u00e9ri, j'ai l\u00e9ger, \u00e7a \u00e7a \u00e7a sert \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:05) [82%] :\r\nLaurence Bisang et Seddick auteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:11) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le jeu chanter de ce mercredi maintenant Karin Perraudin par les d\u00e9codeurs par les carences sera enti\u00e8rement sous la responsabilit\u00e9 d'un seul d\u00e9codeur une fois par semaine, une seule voix, h\u00e9 oui, c'est Marc Gonnet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:23) [54%] :\r\nIl se que c'est un maire un mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:27) [87%] :\r\nEt alors il a choisi de revisiter, c'est son droit le plus strict, le titre, tout va bien d'Orelsan qui est assez \u00e0 la visite, vous regardez trop Top Chef vous \u00e0 votre tu as choisi de revisiter la tomate commun endurance mais on peut dire \u00e7a puisque c'est les m\u00eames r\u00e8gles que d'habitude, donc il va chanter 4 couples de cette chanson et il y en a 3 qui seront de sa plume, voil\u00e0, \u00e7a s'appelle revisit\u00e9, on peut dire : oui, j'ai fait \u00e7a pour vous parce que je sais que vous \u00eates particuli\u00e8rement sensible \u00e0 la po\u00e9sie d'Orelsan alors l\u00e0 trop petit pour moi je ne me prononce pas et parce qu'on lan\u00e7ait : je voulais pas de vidange l'\u00e9couter ce que vous allez en faire surtout voil\u00e0 \u00e7a consensuel beaucoup plaire, \u00e7a fait quand m\u00eame p\u00e9riode faut chercher le bon oui c'est le 1er tout de suite Marc voil\u00e0 oui avec mesdames et messieurs, la complicit\u00e9 de Sandrine bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:28) [87%] :\r\nAh oui, dira Granomort \u00e7a si la voisine crier tr\u00e8s fort, c'est qu'elle a pas bien entendu, si elle a du bleu sur le corps et qu'elle a jou\u00e9 dans la peinture, si un jour elle a disparu, c'est que les partis en lune de miel en attendant les jours de pluie m'aider, lunettes de soleil, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:55) [86%] :\r\nIl y a un petit, tout va bien, tout va bien, si le pr\u00e9sident des States et con comme un grand ballet, c'est pour nous faire adorer de mat\u00e9riel de nettoyage son pr\u00e9nom c'est Donald c'est pour faire rire les enfants, parce qu'en fait c'est un connard mais pr\u00e9nom de Canal, il y a. \r\nJ'ai, j'ai la s'met le feu au Proche-Orient, c'est pour mettre un peu d'ambiance car parfois dans la r\u00e9gion, la temp\u00e9rature de l'\u00e9tat de fra\u00eecheur de tribus handball n'a pas \u00e9lu et veulent faire la guerre, c'est peut-\u00eatre parce qu'ils aiment au fond les grands d'artifice, tout va bien, tout va bien, tout va bien, j'adore le refrain : tout va bien, petite, tout va bien, bien complet, heureusement il y a l'arm\u00e9e suisse qui travaille toute la journ\u00e9e, si les avions volent pas la nuit, c'est parce que la nuit il nuit par la nos avions relate la journ\u00e9e des gens qui nous font la guerre ils attendre d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9e tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:39) [81%] :\r\nEt c'est vrai que beaucoup plaire ont amen\u00e9 quelque chose \u00e0 la chanson et hier vainqueur des man\u00e8ges, je dois le dire, j'ai toujours un pas plus avant, \u00e7a c'est vrai qu'il y avait des petits moments sautiller, c'est tr\u00e8s rare, Aberdeen messieurs \u00e0 la CDC exceptionnel de voir une vraie par Barton aimerait aller voir sur Facebook, assis \u00e0 l'usage qui a pris quelques photos et peut-\u00eatre bien qu'il y aura 2 3 trucs, c'est assez rigolote avoir vont et Karine le il vous a donn\u00e9 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:02) [83%] :\r\nAu saut du moins je l'\u00e9coute un depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, je l'\u00e9coute donc c'est le num\u00e9ro un, mais magnifique interpr\u00e9tation merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:14) [85%] :\r\n12\u00e8me point \u00e7a va pas mal, \u00e7a va pas mal, \u00e7a avance, et nous aussi dans le temps puisque nous arrivons d\u00e9j\u00e0 au temps des informations de la mi- journ\u00e9e, comme on dit, bien voil\u00e0 apr\u00e8s lesquelles ben oui, on va se retrouver, oui, oui, les d\u00e9codeurs se remettent en piste avec vous, Karin Perraudin \u00e0 Martigny au Martigny boutique- h\u00f4tel \u00e0 tout \u00e0 l'heure, donc si vous pouvez, en tout cas non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:35) [84%] :\r\nLeur avec SFS boutique en ligne pour les artisans et les industriels, et \u00e7a fait point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:41) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:44) [91%] :\r\nRtsinfo Maria Blasco aux JO de Pyongchang qui nordique, pas de m\u00e9daille en cette fin de matin\u00e9e dans le camp suisse lors de l'\u00e9preuve de sprint par \u00e9quipes Laurent Bastard, do, vous \u00eates sur place, les hommes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s en demi- finale et le duo f\u00e9minin s'est class\u00e9 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:02) [90%] :\r\nOui Nadine Faehndrich et Laurine van der Graaf n'ont rien pu faire face au trio vainqueur de cette finale f\u00e9minine 4\u00e8me \u00e0 19 secondes du podium, elles n'ont donc rien \u00e0 se reprocher une finale haletante durant laquelle notamment les Am\u00e9ricaines, Jessica Diggins et Kikkan rendent \u00e0 l'Ondam le plan favorite, elles se sont impos\u00e9s avec 19 centi\u00e8mes d'avance devant la suite de Stina Nilsson et Charlotte Kalla et la Norv\u00e8ge de mari Biogen et Maiken Falla 3\u00e8me mari Bj\u00f6rgen qui au passage est devenu aujourd'hui l'athl\u00e8te la plus m\u00e9daill\u00e9e des Jeux d'hiver avec 14 m\u00e9dailles contre 13 pour le biathl\u00e8te Bjoerndalen chez les hommes, la d\u00e9ception est bien s\u00fbr de mise sur les visages de Dario Cologna furent hier, \u00e9limin\u00e9 en demi- finale 6\u00e8me de leur s\u00e9rie, le tandem suisse a manqu\u00e9 sa qualification autant pour 2 petites secondes mais aujourd'hui si Cologna fait sa course a remis la Suisse lors de ses 3 relais dans le bon wagon, il n'y avait rien \u00e0 faire, le temps perdu par Oman Furchert dans ces 3 relais a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dhibitoire, une finale remport\u00e9e l\u00e0 quelques instants par la Norv\u00e8ge devant la Russie et la France. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:57) [91%] :\r\nMerci Laurent et la Suisse a obtenu ce matin \u00e7a 8\u00e8me m\u00e9daille l'Appenzell Marc Bischofberger a d\u00e9croch\u00e9 l'argent au skicross le proc\u00e8s des principaux responsables des Tigres tamouls en Suisse, accus\u00e9 d'avoir mis en place une organisation destin\u00e9e \u00e0 financer le mouvement ind\u00e9pendantiste des Tigres tamouls s'est poursuivie aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone, le procureur a requis de lourdes peines, 6 ans et demi de prison ferme pour le responsable financier 5 que pour le Lider le secr\u00e9taire et le caissier de l'organisation contre 8 autres pr\u00e9venus les peines c'est Sloane entre 18 mois avec sursis et 3 ans ferme, pas de travail gratuit chez CarPostal une p\u00e9tition vient d'\u00eatre lanc\u00e9e aupr\u00e8s des chauffeurs de l'entreprise, une op\u00e9ration qui intervient 2 semaines \u00e0 peine apr\u00e8s la fraude fiscale massive r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au sein du g\u00e9ant jaune, le syndicat Syndicom, qui compte un millier d'adh\u00e9rents chez CarPostal revendique aujourd'hui une saisie correcte du temps de travail et un des comptes transparents galicien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:55) [89%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 ces 2 derni\u00e8res semaines des manquements de la direction, il est temps que vos conditions de travail soit remise au centre de la discussion, le ton est donn\u00e9 dans un courriel adress\u00e9 \u00e0 ses membres Syndicom rappelle que les chauffeurs contribue au quotidien, la qualit\u00e9 des services de transport mais sans perspective de bonus, allusion \u00e0 peine voil\u00e9e \u00e0 ceux distribu\u00e9s \u00e0 la direction, emp\u00eatr\u00e9e dans le scandale d\u00e9voil\u00e9 au d\u00e9but du mois par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports syndicom avait d'ailleurs \u00e9labor\u00e9 cette p\u00e9tition, il y a quelques mois, sa distribution avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l'origine par r\u00e9gion, mais l'affaire CarPostal a pr\u00e9cipit\u00e9 et amplifier cette distribution dans toute la Suisse syndicom revendique une saisie correcte des heures r\u00e9ellement effectu\u00e9es compris celles qui ne figure pas dans le plan de service \u00e9galement cibl\u00e9 le temps pass\u00e9 recueillir sur des tablettes num\u00e9riques des informations jug\u00e9es pertinentes tant qu'il n'est pas comptabilis\u00e9, selon Syndicom et c'est sans parler de la Sisi des heures suppl\u00e9mentaires, qui n'est pas appropri\u00e9, selon le syndicat, un syndicat qui attend aujourd'hui de cartes postales \u00e0 meilleur contr\u00f4le des conditions de travail afin qu'elle soit globalement am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:51) [92%] :\r\nMerci Ga\u00ebl l'h\u00f4pital fribourgeois et sa directrice Claudia K\u00e4ch se s\u00e9parent d'un commun accord, selon nos informations, cette d\u00e9cision sera communiqu\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi, elle fait suite \u00e0 un audit sur la gouvernance de l'institution, Claudia K\u00e4ch \u00e9tait entr\u00e9e en fonction, il y a 4 ans en 2014, rappelons que le HFR est en prise \u00e0 de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res et le climat politique qui l'entoure est explosif en Syrie pour la 4\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, les avions du r\u00e9gime ont largu\u00e9 bombes et barils d'explosifs sur la Ghouta orientale, pr\u00e8s de Damas, malgr\u00e9 les protestations internationales pour stopper le bain de sang, l'escalade massives observ\u00e9es depuis dimanche a fait au moins 250 morts en 48 heures, Alexandra B, il s'agit d'une d'\u00e9ternel grandes zones rebelles et le gouvernement syrien veut la reprendre \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:39) [93%] :\r\nOui, la Ghouta, situ\u00e9 aux portes de Damas est assi\u00e9g\u00e9e depuis 2013 et sa reprise serait une nouvelle victoire du pouvoir de Bachar Al-Assad depuis des ann\u00e9es, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario qui se r\u00e9p\u00e8te un si\u00e8ge des bombardements et finalement un accord de reddition, cette m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e, d'abord \u00e0 petite \u00e9chelle avec la vieille ville de Rome \u00e7a si\u00e9g\u00e9 2 ans jusqu'\u00e0 sa chute en 2014, puis \u00e0 l'\u00e9chelle des quartiers est d'Alep et enfin maintenant la Ghouta, une vaste r\u00e9gion p\u00e9riurbaines o\u00f9 vivent 400000 civils, dans des conditions extr\u00eamement pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:09) [91%] :\r\nEt la reprise de cette zone permettrait \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne de totalement s\u00e9curiser Damas index. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:14) [89%] :\r\nAux tirs incessants de mortiers, la capitale ne tol\u00e8re pas que ces centres de pouvoir soit \u00e0 port\u00e9e de tirs des rebelles, l'enclave de la Ghouta et donc soumise \u00e0 des repr\u00e9sailles impitoyables, la population est pouss\u00e9 \u00e0 fuir si elle le peut les combattants \u00e0 capituler, mais avant c'\u00e9tait pire c'est \u00e9pilogue : le bilan humain augmente chaque jour dans des proportions rarement vu dans ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:35) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandre et on passe tout de suite \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, les \u00e9claircies se d\u00e9veloppent sur le plateau en Valais le ton et bien ensoleill\u00e9 c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fera au maximum 3 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 5 ans Valais demain le temps sera nuageux avec quelques \u00e9claircies en Valais et dans le Chablais, il fera beau, le mercure aussi entre 1 et 4 degr\u00e9s, m\u00eame type de temps pour vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:59) [90%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:11) [87%] :\r\n\u00e7a fait 15 dans les casseroles sans doute \u00e7a fricote dans les cuisines et pendant ce temps, les d\u00e9codeurs s'appr\u00eate \u00e0 vous proposer quelques jeux \u00e0 croquer au Martigny boutique- h\u00f4tel les d\u00e9codeurs sont Bruno Coppens b\u00e2tonnet monnaie disons et Pascal bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:30) [92%] :\r\nAvec la pr\u00e9sidente de la va notamment Karin Perraudin. \r\nA tout \u00e0 l'heure, bon c'est Pascal Vincent qui se pr\u00e9sentent \u00e0 vous, Karin Perraudin avec quelques questions sous le bras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:45) [84%] :\r\nOn verra, oui, bien s\u00fbr, la vie est belle la vie et PAM papam \u00e0 la baballe, pas que je vous vois je \u00e7a va bien, oui, c'est un nous qui nous connaissons depuis le si\u00e8cle dernier, oui, et de sa base, \u00e7a dure, on vous \u00e9coute tous les dunes en paix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:03) [89%] :\r\nKarin Perraudin bonjour bonjour bonjour, ce que je peux faire quelque chose pour vous Karin Perraudin ouvrait que vous \u00eatre agr\u00e9able, ce que vous voulez, je sais pas je vous chante une chanson que je, je pr\u00e9pare un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:13) [80%] :\r\nLa oui oui ben slow tous les 2 que j'attends la fin de l'histoire sur les Red Band\u00e9lot Wellesley qu'-ce qui vous faire plaisir l\u00e0 aujourd'hui maintenant ici et maintenant y a maintenant un bon petit plat, un bon petit plan vide un slow d'\u00e9viter par un ap\u00e9ritif, d'accord, une chanson la t\u00eate avec notamment le chanson alors je me sens mal quand m\u00eame sous le balcon d'accord un peu de romantisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:40) [86%] :\r\nMais d'accord mais alors je note tout \u00e7a, h\u00e9 ben on termine \u00e9mission quand oui oui je vois quand m\u00eame que vous \u00eates n\u00e9e Bertholet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:49) [84%] :\r\nOui, quand m\u00eame une tr\u00e8s connu est -ce que au 1er Robert, vous avez tout ce qu'il faut rouler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:56) [87%] :\r\n\u00e7a va, quand vous aviez 10 ans voulait faire quoi comme m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:03) [99%] :\r\nCe que je suis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:05) [78%] :\r\nLes affaires \u00e7a faisait moins vous le d\u00e9finissez comment le vote mais c'est pas facile, m\u00eame temps, donc non mais je voulais \u00eatre dans l'\u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 n'est pas l'\u00e9conomie de moyens cas parce que vous d\u00e9pensez vous vous d\u00e9pensez mais d\u00e9pend surtout vous d\u00e9cidez de d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:20) [86%] :\r\nCe que je vois dans votre CV que vous faites partie d'un temps, mais alors vraiment d'un tas de conseils d'administration et \u00e7a tombe plut\u00f4t bien parce que moi, \u00e7a s'entend bien maintenant, mais j'je chop\u00e9 un sale microbe, je crois que c'est Laurence qui a refil\u00e9, je sais pas trop ce que j'aime \u00e7a et j'ai beaucoup de tout \u00e7a, j'ai beaucoup de tout, c'est un peu comme, comme \u00e0 chaque fois que ma ma prime maladie augmentent mais enfin j'ai beaucoup de passer le pharmacien m'a refus\u00e9 un petit m\u00e9dicament et m'a expliqu\u00e9 comment le prendre mais, puis j'ai \u00e9t\u00e9 malade, donc, puisque je vous ai sous la main est -ce que et puis que c'est votre truc surtout est -ce que vous voulez bien me donner un petit conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:56) [77%] :\r\nPour une \u00e7a fait rigoler un avant le slow ou apr\u00e8s- demain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:02) [95%] :\r\nEn politique, vous semblez appliquer la r\u00e8gle des 3 pays, vous avez \u00e9t\u00e9 PDC puis PLR alors \u00e0 quand le PS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:13) [97%] :\r\nApr\u00e8s le dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:16) [80%] :\r\nConna\u00eetre un peu mieux, je pense que il ne convainc serait peut-\u00eatre un mot je suis apolitique, moi je suis un peu tout politique, d'apr\u00e8s ce que vous avez dit mais moi, je, je lui pour v\u00e9rifier vos. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:26) [81%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sidente de de vall\u00e9es valises tourisme c'est \u00e7a, alors voil\u00e0 la liste Rama Sciences Po promotion c'est puis vaniteux non mais sa promotion quand m\u00eame du donc j'ai quelques petits second vous proposez pour faire conna\u00eetre ce petit lopin de terre \u00e0 l'\u00e9tranger, je crains le pire alors bon pour le Portugal, je propose valise en carton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:48) [90%] :\r\nVous prenez pour Gen\u00e8ve, B\u00e2le Servette Servette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:56) [86%] :\r\nMoi j'aurais dit chez nous, avec le nombre de Valaisans qui agenaise, c'est vrai, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:00) [86%] :\r\nC'est 20 peut-\u00eatre un petit peu la m\u00eame chose, mais autrement oui alors l\u00e0 j'ai vu, vous \u00eates une fonceuse, que ce soit en politique vous foncez toujours, m\u00eame si des fois c'est contre un mur, mais la politique pour l'entreprise vous foncez aussi vous foncez, c'est comme \u00e7a, vous \u00eates un leader et pourtant dans leader il y adh\u00e8re \u00e0 Bayreuth demeure, mais qu'importe, vous foncez il y a quand font en vacances ou vous ne c'est pas trop parce que vous avez une bonne cr\u00e8me. \r\nMais savoir dans un stage d'entreprise pour motiver ses troupes qu'est -ce qui a de plus efficace la marche ou le feu d'un march\u00e9 ses coll\u00e8gues ou la marche nuptiale marche sur le feu d'un march\u00e9 un peu de risques, et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a fait une bonne \u00e9quipe et on on peut organiser avec toute l'\u00e9quipe des d\u00e9codeurs, comme vous, debout, regrettez pas d'\u00eatre venu aux d\u00e9tenus, pas encore, \u00e7a tombe bien moi semaine d\u00e9claration fiscale lors de notre prochain conseil d'administration des d\u00e9codeurs, s'il a lieu, mais en gros, nous non plus on regrette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:01) [85%] :\r\nPas trop de vous avoir invit\u00e9 mais pour le reste de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:15) [80%] :\r\nJeu Karin Perraudin oui lorsque de quelle agit pour qui se trouve en Nouvelle-Z\u00e9lande avec une particularit\u00e9, on va voir laquelle elle est situ\u00e9e dans le parc national du Wandan oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:30) [80%] :\r\nOne nous gagnons \u00e0 Milan, oui Wangen oui oui, on parle pas tellement bien pas voil\u00e0, mais \u00e7a donne une id\u00e9e, un pont dans le parc naturel Wanga en Nouvelle-Z\u00e9lande qu'est ce qu'il a comme particularit\u00e9, on se r\u00e9jouit d'\u00e9couter Bruno canton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:46) [87%] :\r\nC'est le plus petit pont du monde : 10 centim\u00e8tres au repos. \r\nCar le pont, le po\u00e8te en 2 parties en bois qui peuvent se soulever pour laisser passer des Indiens car ce pont passe au-dessus d'un tout petit ruisseau centim\u00e8tres, vous avez dit 10 Disentis au repos. \r\nLes Indiens le pont au parti en bois qu'il recevait donc si vous venait \u00e0 dit repos que les 2, pensons au sol et puis \u00e7a peut se soulever, voil\u00e0 \u00e7a le repos, explique un peu le sch\u00e9ma incorpor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:17) [67%] :\r\nJe pr\u00e9cise que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:19) [84%] :\r\nDonc ce qui va pas, \u00e7a cloche pas partie, moi je trouve, c'est pas mal 10 centim\u00e8tres au repos. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:26) [76%] :\r\nLors de partis, \u00e7a peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:28) [78%] :\r\nBon, enfin bref un petit peu, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:30) [82%] :\r\nUn petit peu, alors c'est pratique, on peut se soulever pour laisser passer les indiens, parce que dans le temps, la fameuse tribu h\u00e9ro\u00efne gagnant dont le chef s'appeler bisous fut\u00e9 ne savait comment restaurer auteur cette nature si vaste et sans par la direction, l\u00e0- bas, tout est 9, tout est sauvage l\u00e0- bas libre continent sans grillage ici nos r\u00eaves sont \u00e9troits, j'aimerais dire quand m\u00eame que Jean-Jacques Goldman qui abritera une des Stars pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Fran\u00e7ais, il est pas bon en orthographe parce que franchement, on dit pas nos r\u00eaves sont \u00e9troits \u00e0 l'imparfait aurait \u00e9t\u00e9 3 voil\u00e0 bref, revenons \u00e0 ce nous il y a 10 ou fut\u00e9s qui du coup quand il marchait, \u00eatre de retrouver son chemin urinait tout au long de la route pour marquer son territoire et son cheval aussi urinait et c'est ainsi qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 ce fameux ruisseau le petit rue que le pont du parc national et je j'chevauche all\u00e8grement pour la tribu des rois et quand le cheval s'arr\u00eater ont dress\u00e9 un camping enfin des tentes d'Indiens si vous voulez, d'o\u00f9 l'expression tr\u00e8s r\u00e9pandue chez loin mais quand un enfant indien dans les toilettes, il dit bisous fut\u00e9 Areva faire typique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:27) [89%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:30) [73%] :\r\nC'est l'all\u00e9geance de la oui, c'est une l\u00e9gende dont 10 centim\u00e8tres au repos avec un stage noter alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:39) [80%] :\r\nCe front N\u00e9oz\u00e9landais d\u00e9crit maintenant par Marc Donnet la particularit\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:44) [85%] :\r\nPont situ\u00e9 dans le parc national de Wangen bien en Nouvelle-Z\u00e9lande, \u00e7a m'\u00e9nerve toujours prononc\u00e9 ces mots et qu'il s'agit d'un pont qu'on a surnomm\u00e9 le Pont du Diable samedi m'attendait le Pont du Diable c'est pas en Nouvelle-Z\u00e9lande, c'est en Valais \u00e0 Savi\u00e8se un pont du Diable a racont\u00e9, je crois, mais d\u00e9tendez -vous, il y en a d'autres d\u00e9pend du diable par exemple \u00e0 Troistorrents dans le Val di et il y a un pont du Diable passer par monter que laisser monter, donc c'est une petite bourgade dans la banlieue d'chaud c'est la l\u00e2ch\u00e9 la reliaient direction Troistorrents arriv\u00e9 au pont du Diable qui enjambe la vieille th\u00e8se voyez mis saviez en vous n'\u00eates pas les seuls, vous n'\u00eates pas le monopole du Pont du Diable et m\u00eame en Suisse, on n'est pas les seuls parce que dans le canton dans les gorges du Shell naine il y a un pont tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres qui s'appelle aussi le Pont du diable et qui enjambe la et puis on n'est pas les seuls, parce qu'en France, \u00e0 Saint-Jean de Fos il y a un pont qui s'appelle aussi le Pont du Diable \u00e0 Chrome en Allemagne aussi un pont qui s'appelle aussi le Pont du Diable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:38) [88%] :\r\nOuais, ben en Franche-Comt\u00e9 aussi un pont Didier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:40) [87%] :\r\nBen voil\u00e0, donc en fait rape pr\u00e8s avoir 850 Pont du Diable dans le monde et pourquoi y a autant de bon pour le diable \u00e0 c'est parce que le diable, c'est quelqu'un qui a peur de l'eau, un qui n'aime pas nager, c'est quelqu'un d'assez craintif, le diable, on a l'image du diable comme \u00e7a quelqu'un d'assez fort, mais c'est quelqu'un qui a, qui a failles fait le diable, c'est quand vous torturer les gens comme \u00e7a apr\u00e8s leur mort pendant des ann\u00e9es que vous ressentez le besoin de faire du mal quelque part, c'est que vous \u00eates pas bien int\u00e9r\u00eat la plupart des gens, il s'arr\u00eate au bout d'un moment, si le diable, il continue pendant l'\u00e9ternit\u00e9 cycle un truc pas r\u00e9gl\u00e9 une blessure d'enfance, une humiliation parce qu'il est pas bien foutu une diablesse dans les pattes et il va s'adoucir un peu le Gordel franchement je connais pas beaucoup, qui est avec une diablesse dans les bras qui finissent pas par l\u00e2cher un petit sourire de contentement exprim\u00e9 un chou\u00efa tendresse le f\u00e9minin s'adoucit non mais je dis n'importe quoi, bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:34) [81%] :\r\nNon, non, vous voulez qu'on a r\u00e9agi au plus d'envergure trouve que voil\u00e0 alors f\u00e9minin peut faire des choses pour le dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:40) [83%] :\r\nComment une bonne diablesse qui on se calme un peu encaisser de torturer des gens comme \u00e7a, donc le Pont du Diable voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:45) [80%] :\r\nC'est la particularit\u00e9 de ce pont, ce qui s'appelle le pont du Diable actuel de 803 \u00eatre originaux, alors qu'en fait il y a, appelait \u00e0 Belmont partout, il y a 2 ans, la 2\u00e8me r\u00e9ponse : la 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:59) [90%] :\r\nNous arrive par la voix de Pascal va s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:01) [85%] :\r\nSi vous avez quelques jours de cong\u00e9 devant devant vous lors de du prochain pont sais pas quand est ce qui \u00e9tait le prochain pont impact peut-\u00eatre h\u00e9 ben il n'allait pas voir le pont situ\u00e9 dans le parc national du vent de Ben oui, \u00e7a, \u00e7a reste un petit peu court, surnomm\u00e9 le pompon nulle part o\u00f9 le pont vers nulle part, le bridge tous nos ne va effectivement nulle part mais il est tr\u00e8s beau, alors \u00e7a, o\u00f9 il est tr\u00e8s beau tout de faire et de b\u00e9ton, comme on savait les faire en 1936 date de sa construction, vous souvenez, Laurence. \r\nDans une nature c'est magnifique, oui Laurence aggraver son petit nombre de dans le b\u00e9ton frais Lolo et Pascal et la mieux vrai dans ce dans dans une nature dans c'est magnifique la gorge du la gorge du Manga parois au-dessus du bon gars nourrir hiver en plein vent, oui, qui \u00e9tait un des petits parc national de Nouvelle-Z\u00e9lande, voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se trouve, sur le papier, il \u00e9tait pr\u00e9vu que ce pont permettent aux fermiers tous descendants europ\u00e9en l'exploitation des Terres de la vall\u00e9e en devenant le seul lien entre celle -ci et le reste de la r\u00e9gion, sauf que, sauf que, h\u00e9 ben \u00e7a c'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, le gouvernement n'a jamais termin\u00e9, la route qui devait suivre sur l'autre rive, et le pont est rest\u00e9e telle quelle, imp\u00f4ts, c'est tout un plan qui va donc nulle part si ce n'est devant une for\u00eat d'arbres en bois de plus de 40 m\u00e8tres de haut et de foug\u00e8res, grandes comme des petites girafes, ce qui n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis comme indication, on est bien d'accord que un des m\u00e9tiers mais comme personne ne va de toute fa\u00e7on v\u00e9rifier ce est malgr\u00e9 tout devenu une attraction touristique qui pla\u00eet beaucoup, sauf aux Allemands et aux Suisses allemands, pour qui ce pont- l\u00e0 est vraiment un pont a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:50) [84%] :\r\nEt la derni\u00e8re r\u00e9ponse port\u00e9 par Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:53) [87%] :\r\nLe Parc National Devendra nouer s'\u00e9tend le long du fleuve anglais oui comme quoi c'est sauvages de N\u00e9oz\u00e9landais ont quand m\u00eame une logique qui dit dit font le pont qui enjambe le Venga est une r\u00e9plique du pont d'Avignon, c'est-\u00e0-dire qui ne traverse pas compl\u00e8tement le Venga oui il est coupl\u00e9 au 2 tiers environ, \u00e7a ne sert \u00e0 rien mais c'est rigolo, je dis \u00e7a sert \u00e0 rien si c'est comment en Avignon, on y danse en maori, on chante ainsi h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:23) [74%] :\r\nNous nous trouvons dans la nuit quand m\u00e9connu envoy\u00e9 comme \u00e9conomie on entend tout \u00e9tait pilot\u00e9 Owando que connais Communicator rien pour 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:42) [81%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a dit sur le pont de devant, on y danse, on dit dansent sur le pont de l'organe lui ont dit dans ce toutes voil\u00e0 vous saviez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:57) [86%] :\r\n\u00e7a nous a fait voyager un petit peu, il y a une bonne r\u00e9ponse parmi ceux que vous avez entendu, laquelle vous allez nous le dire, Karin Perraudin quelle la perte que l'arr\u00eat\u00e9 du pont situ\u00e9 dans le parc national du vague de Louis en Nouvelle-Z\u00e9lande alors pour Bruno Coppens c'est un des plus petits ponts le plus petit pour du monde il centim\u00e8tres au repos auditive parce qu'il se l\u00e8ve et il est donc plus grand pour Marc bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:17) [82%] :\r\nCes du groupe oui \u00e7a fait il y a ce pont a la particularit\u00e9 de penser qu'il est unique, alors qu'il s'appelle le Pont du Diable et qui en a gros gros 800 sur la plan\u00e8te sauf convalescence appelle pondu durable oui \u00e7a fait du patois mais du adjoints dans d'autres maladies avait directeur d'autre part, et c'est la m\u00eame chose ok pour Pascal Vincent ce pont qui a sap\u00e9 le pont pour nulle part en fait a \u00e9t\u00e9 construit il y a jamais eu de route qui l'ont li\u00e9 \u00e0 quoi que ce soit un pont mieux nulle part et qui est devenu une affaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:47) [90%] :\r\nSurtout, une attraction, on peut y aller par Bouabbas par bateau la rivi\u00e8re et tout \u00e7a, il y a on voit le pont comme \u00e7a, mais il y a une petite route qui m\u00e8ne, mais voil\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:55) [78%] :\r\nIl y a rien l\u00e0, l\u00e0, j'aurais beaucoup de pas vrai, c'est leur et Didier journaux la route n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:00) [81%] :\r\nNous a dit que en fait c'\u00e9tait une r\u00e9plique du pont d'Avignon, il pas entier voil\u00e0 comme le progr\u00e8s Vigneault allemand qui lui a \u00e9t\u00e9 break\u00e9e il ont construit pas fini quoi Hassan et il a une chanson qui va avec et qui nous a interpr\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s bien alors Karin Perraudin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:15) [79%] :\r\nMoi la maligne, moi je connais pas de danser le slow maintenant ou bonheur Mao Bridgestone OR Alesi choisissez pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:36) [81%] :\r\nConstruit au milieu des ann\u00e9es 30 qu'est -ce qui a vers\u00e9 la gorge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:41) [79%] :\r\nElle parle plusieurs langues, il fait 27, conseil des ministres par jour en jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:47) [87%] :\r\nOn sait pas si elle arrivera en tout cas, elle touche le pognon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:50) [84%] :\r\nC'est pas non plus est -ce que je peux raconter mon histoire non \u00e7a vous int\u00e9ressera mais vous et merci alors ensuite usage au milieu des ann\u00e9es 30 ans, traverser la gorge maladroit aura vous faire du mal ce pont routier en b\u00e9ton est un pont auquel aucune route ne m\u00e8ne les routes pr\u00e9vues n'ont jamais \u00e9t\u00e9 construite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:08) [85%] :\r\nCar la r\u00e9gion finalement jug\u00e9 trop isol\u00e9 et trop difficile d'acc\u00e8s, on a fait, mais c'est quand m\u00eame fois bon c'est voil\u00e0 c'est chose qui peuvent arriver donc appel\u00e9 Brecht une oui oui effectivement ponts menant nulle part ce pont est devenu une attraction touristique accessible en bateau ou en kayak, suivie d'une randonn\u00e9e de 45 minutes sur une piste foresti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:29) [82%] :\r\nPourquoi pas ainsi, vous savez pourquoi vous a pos\u00e9 la question mais enfin \u00e7a c'est chaque fois la m\u00eame chose et perd un temps dans voil\u00e0, vous allez sur Internet, vous allez voir, c'est tr\u00e8s verdoyant, voil\u00e0 la \u00e0 Londres aussi on l'envie de faire, c'est un peu comme le le pont du Mont- Blanc, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais moi vers autour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:49) [82%] :\r\nUn petit peu plus isol\u00e9 mais et puis je pense qu'il y a pas trop de r\u00e9seaux -l\u00e0 qui va permettre un petit peu p\u00e9nard quoi Alice avoir blanc1,2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:56) [86%] :\r\nPlus vous n'\u00eates pas superstitieux Madame Perraudin un 13 c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:01) [83%] :\r\nUn peu plus tard 14 il y a 14 face aux recteurs, mais on va l'applaudir, allez voir \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:24) [71%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, j'ai la Suisse, il y avait l\u00e0 toujours d'\u00eatre, et cela, \u00e7a c'est vrai une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:06) [80%] :\r\nNous sommes un parti Nice ai dit \u00e0 l'h\u00f4tel, qui nous a ouvert ses portes cette semaine et surtout celle de son restaurant la cordill\u00e8re dire s'appelle Martin et boutiques, h\u00f4tels avec cette orthographe parle de digne d'un Karin Perraudin c'est MartignyM. minuscule \u00e0 RT majuscule j'ai Y minuscule on fait sortir l'art c'est pas pour rien, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:37) [82%] :\r\nDevenait serait compris, il y avait un ardent Martigny et boutiques alors \u00e9videmment tout s'explique et on l'a d\u00e9j\u00e0 dit bon valeur une fois la marraine est mort dans mon il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:48) [87%] :\r\nEt apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:50) [81%] :\r\nCe qui, Lovren, sur la base, le coeur du projet de la Fondation aussi en faveur pour les personnes handicap\u00e9es parentale c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:01) [77%] :\r\nMonsieur Chabada, enfin c'est la fondation parce que c'est une marraine information Jada, donc c'\u00e9tait dans le show, il y a avec son 1er avec ses ex- tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:10) [85%] :\r\nEt alors ce qu'il faut dire, c'est que dans cet h\u00f4tel chaque chambre est baptis\u00e9 ou li\u00e9es \u00e0 un artiste qui a expos\u00e9 agenda. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:19) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, voil\u00e0 le nom G\u00e9rard mais ils ont pas dans le mur, quand il a juste en 2 ans de la gauche, l\u00e0 il y a l\u00e0 peut-\u00eatre de la si beau r\u00eave voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:30) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une partie et puis leurs boutiques, une boutique comme dans d'autres h\u00f4tels finalement, c'est vrai, il y en a, y en a, il n'a finalement pas mal qui ont non mais souvent ici des articles confectionn\u00e9s uniquement par des personnes qui sont situation de handicap mental qui sont dans le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:44) [87%] :\r\nL'atelier de la va tout \u00e0 fait, alors notamment ateliers artistiques, il y a une boutique qui qui est juste \u00e0 l'entr\u00e9e, donc certains produits sont expos\u00e9s, c'est tous des produits qui sont fabriqu\u00e9s par les diff\u00e9rents ateliers de la femme, donc vous trouvez des biscuits et des pommes s\u00e9ch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:59) [85%] :\r\nDes choses incroyables par exemple d\u00e9confiture dont les recettes sont sign\u00e9es Damien Germanier, qui est un chef \u00e9toil\u00e9 de ce canton et donc ce sont ces recettes voil\u00e0 \u00e7a donne envie, hein, il y a plein de go\u00fbt diff\u00e9rent, j'ai dit garder ou comme une confiture et les \u00e9pices pour les vaches, j'ai vu, voil\u00e0, oui, non, il y a plein de choses, des produits sont valaisans et bio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:20) [72%] :\r\nEn plus de \u00e7a, les bio exactement c'est fabriqu\u00e9 avec anonyme d'habitude varie, bien s\u00fbr, il y a beaucoup de Sinani raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:29) [85%] :\r\n\u00e9tendu \u00e0 17 cas absolument pas, voil\u00e0, \u00e7a peut donner d'explication, \u00e7a peut donner vivaient effectivement de ce qu'on peut trouver ici est -ce que vous vouliez partir l\u00e0- dessus sur votre d\u00e9fi ou volontiers d'accord, alors voil\u00e0, c'est pour moi non je crois pas s\u00e9rieux : un, d'o\u00f9 vient le nom boutique- h\u00f4tels et \u00e7a ne vient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:46) [77%] :\r\nPas de la boutique le leur pourquoi appelle -t-on boutique- h\u00f4tel parce que c'est le duel, c'est dans une langue particuli\u00e8re non 7 ans parce que c'est aussi tr\u00e8s fait comme boutique mais \u00e7a veut dire autre chose, il a incarn\u00e9 en un an, vous faisiez partie d\u00e9j\u00e0 de 26 conseils d'administration celle 27 yens et c'est arriv\u00e9 l\u00e0 28\u00e8me pays, vous avez vu quelqu'un qui vous a dit carr\u00e9 du Body. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:11) [84%] :\r\n\u00e7a pourrait la boulette \u00e7a mais l\u00e0 c'est c'est froid, c'est froid, c'est froid, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:18) [80%] :\r\nCe que l'autre, sur qui \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait d\u00e9go\u00fbt\u00e9 galerie commerciale, c'est vraiment le concept, le concept alors en 2 mots, il y a boue un petit bout, il y a, -t-il coup comme \u00e7a, c'est, c'est le plus beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:37) [85%] :\r\nMais ce qu'il y a tout ce qu'il y a ici est \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:40) [83%] :\r\nNon, c'est dommage vraiment d\u00e9marrer des belles toilettes boutique un mot toujours 500 samedi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:51) [75%] :\r\nAutre quand m\u00eame leur boutique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:55) [83%] :\r\nC'est un nom commun, il y a d'autres h\u00f4tels qui s'appelle boutique- h\u00f4tels, hein, on n'est pas le seul, oui, mais un Style et une personnalit\u00e9 diff\u00e9rente et ici le Style diff\u00e9rent, c'est le concept de l'int\u00e9gration d'abord, mais c'est aussi les chambres qui sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 chaque artiste, c'est \u00e7a : des vacances y avoir un des vraiment personnalis\u00e9 pas standard il voil\u00e0 exactement qui, \u00e7a si c'est pas seulement \u00e0 3 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:15) [77%] :\r\nPlus c'est un h\u00f4tel diff\u00e9rencie de ses concurrents de particulier va pas mais oui mais oui, je le prouve : Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:26) [75%] :\r\n3 le plus et un 14\u00e8me point, plus on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:37) [76%] :\r\nC'est not\u00e9 et bossa-nova m\u00e8ne \u00e0 la fin de l'\u00e9mission Tonnerre de Brest, il est temps de conclure, h\u00e9 ben voil\u00e0, on se con\u00e7oit demain, donc \u00e7a va, \u00e0 demain, v\u00eatu de journ\u00e9e et \u00e0 demain, Martin et Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:35) [82%] :\r\nLeur avec SFS boutique en ligne pour les artisans et les industriels, et \u00e7a fait point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:41) [94%] :\r\n\u00e0 midi, voici le journal sur la peau. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-066A8484-9E4E-47C3-9E46-08A5FF194CF1", "internalArchiveId": "066A8484-9E4E-47C3-9E46-08A5FF194CF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, Denise Kikou Gilliand rencontre Vincent Perez.", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Denise Kikou Gilliand r\u00e9alisatrice de cin\u00e9ma rencontre l'acteur Vincent Perez.", "durationSec": 3345, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314924", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 21.02.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Denise Kikou Gilliand rencontre Vincent Perez. / PRV_2018-02-21T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 21.02.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Denise Kikou Gilliand rencontre Vincent Perez. / PRV_2018-02-21T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Denise Kikou Gilliand r\u00e9alisatrice de cin\u00e9ma rencontre l'acteur Vincent Perez.", "Pour la premi\u00e8re fois, Denise Kikou Gilliand r\u00e9alisatrice de cin\u00e9ma rencontre l'acteur Vincent Perez."], "variantIds": ["ece-9314925", "ece-9314924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T08:42:56Z", "speechToTexts": ["06.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [90%] :\r\nD'un 1er rendez- vous Pauline relique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [89%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re notre premi\u00e8re invit\u00e9 travaille comme m\u00e9dium gu\u00e9risseuse et r\u00e9alisatrice sa mati\u00e8re impalpable, l'approche de fa\u00e7on la plus cart\u00e9sienne possible notamment sous forme d'enqu\u00eates documentaires avec, en 2002N.D. aux fronti\u00e8res de la mort et en 2011 m\u00e9dium d'un monde \u00e0 l'autre ces derniers documents ayant durablement marqu\u00e9 le public Romand en fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, elle signe l'ouvrage l'au-del\u00e0 sont peur aux \u00e9ditions Favre le lecteur y apprend qu'apr\u00e8s la mort, il n'y a que l'amour inconditionnel ni errance ni fant\u00f4me ni entit\u00e9 nuisibles si les \u00e2mes des disparus peuvent se rendre disponible pour les vivants, c'est pour leur bien uniquement la cinquantaine, elle porte une m\u00e8che bleue dans ses cheveux, cette Vaudoise, r\u00e9alisatrice de plusieurs films \u00e0 caract\u00e8re social aussi croit \u00e0 l'art comme moyen de rebond etM. comprendre les chemins de vie des marginaux notre 2\u00e8me invit\u00e9 et com\u00e9dien, acteur, photographe, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste de bandes dessin\u00e9es et directeur du festival les rencontres du 7\u00e8me Art \u00e0 Lausanne abr\u00e9g\u00e9 cet appel, dont la premi\u00e8re \u00e9dition aura lieu en mars prochain, Cyrano de Bergerac, Indochine, La Reine Margot ou encore Fanfan sont quelques-uns de ses films qui marque le d\u00e9but de sa carri\u00e8re d'acteur comme r\u00e9alisateur, il signe 3 long m\u00e9trages dont Peau d'ange, en 2002 et Seul dans Berlin en 2016, n\u00e9 \u00e0 Lausanne, d'un p\u00e8re espagnol et d'une m\u00e8re allemande, il grandit attentat dans le Gros-de-Vaud, il aime raconter qu'enfant, ils jouaient au foot sur le terrain qui jouxte le b\u00e2timent des archives de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, un clin d'oeil du destin n'en pas douter aujourd'hui \u00e0 53 ans, il habite Paris, la plupart du temps o\u00f9 il continue de faire rayonner ses talents multiples notre premi\u00e8re invit\u00e9s et Denise kikou Gilliand notre 2\u00e8me invit\u00e9 : Vincent Perez, bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [97%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [94%] :\r\nBonjour Vincent Perez bonjour Pauline bonjour Denise kikou Gilliand bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, on va commencer tout de suite avec un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup touch\u00e9, Vincent Perez, racontez -nous ah il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [89%] :\r\nIl y en avait beaucoup, mais l\u00e0, celui qui me vient \u00e0 l'esprit, c'est je dirais les, les, la premi\u00e8re rencontre avec mes enfants et mes jumeaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [99%] :\r\nPablo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [88%] :\r\nQui en quoi une quinzaine d'ann\u00e9es, l\u00e0, qui ont une quinzaine d'ann\u00e9es exactement et c'\u00e9tait donc le le le le jour de de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [90%] :\r\nFranchement, ma femme, j'\u00e9tais \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et puis, et l\u00e0 j'ai pu palper quelque chose d'assez extraordinaire et c'est l'\u00e9nergie, en fait, l'\u00e9nergie que d\u00e9gage une naissance d'un c\u00f4t\u00e9, un gar\u00e7on sort et la pi\u00e8ce \u00e9tait tr\u00e8s masculine, c'\u00e9tait dans l'air, me fait sentir avec chose masculin parce que j'ai pu m'en rendre compte, parce que juste apr\u00e8s, j'ai ma fille Tess qui est sorti, et l\u00e0 j'ai pu voir une sorte de, de, de, de diff\u00e9rences absolument extraordinaire dans l'air, c'\u00e9tait palpable quelque chose d'extr\u00eamement f\u00e9minin, donc j'ai pu comparer en l'espace de 15 minutes, ces 2 \u00e9nergies et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s surprenant, je pensais pas que \u00e7a pouvait exister ce ce ce type d'\u00e9nergie mais vous l'avez senti comment vous l'avez ressenti, c'\u00e9tait dans l'air, alors j'ai su, j'ai su, on sentait que c'\u00e9tait une fille qui avait sorti avant m\u00eame de le savoir, c'est-\u00e0-dire que nous ont voulu me connaissiez pas le ce qu'on connaissait pas que le sexe de mes enfants, mais c'\u00e9tait tellement \u00e9vident parce que c'\u00e9tait dans l'air avant m\u00eame que que le praticien nous disent que c'\u00e9tait une fille on le sentait, c'\u00e9tait dans l'air, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait et bon, bien \u00e9videmment, aujourd'hui ils ont 15 ans il se porte tr\u00e8s bien et et c'est des jumeaux, donc c'est aussi quelque chose d'assez extraordinaire de vivre avec des jumeaux mais ce ce moment l\u00e0 me me restera toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:55) [87%] :\r\nDenise kikou Gilliand un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9, alors il y en a aussi plusieurs j'opterais pour une rencontre qui a \u00e9t\u00e9 en fait fondamental et qui a fait basculer ma vie, je pense que oui toute ma trajectoire professionnelle aurait \u00e9t\u00e9 autre sens l\u00e0 j'avais 17 ans, je vivais \u00e0 Mexico, o\u00f9 j'avais voyag\u00e9 en fait pendant 6 mois avec une amie, et on avait plus de sous, du tout \u00e0 la fin du voyage et on voulait pas rentrer et on errait dans Mexico City, dans le centre- ville en disant : mais qu'est -ce qu'on fait beaucoup retrouve du travail, c'est un peu la il y a une femme blonde, grand comme \u00e7a, a -t-il pass\u00e9 europ\u00e9enne qui m'arr\u00eate et qui dit quelle taille de prend talentueux \u00e0 et \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en 81 81, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas le libre commerce \u00e0 Mexico, donc je suis pour elle changer mon jeans, j'avais un Lewis ou stocker j'\u00e9tais ouverte, alors je lui r\u00e9ponds sur ma taille de pantalon puis MDC formidables, je viens d'ouvrir une agence de mannequins, je cherche des visages europ\u00e9ens si vous \u00eates d'accord, \u00e7a vous int\u00e9resse, vous venez demain, il y a un casting, moi j'avais aucune id\u00e9e de tout \u00e7a, je je connaissais absolument pas ce milieu, puis je me suis trouv\u00e9 un travail, je suis all\u00e9 \u00e0 ce casting, \u00e7a a fonctionn\u00e9, du coup, j'ai pu durablement homme install\u00e9 \u00e0 Mexico et c'est \u00e0 Mexico, que j'ai rencontr\u00e9 le cin\u00e9ma que j'ai rencontr\u00e9 la spiritualit\u00e9 chamans Sarah qui m'ont vraiment marqu\u00e9 et qui ont induit toute la suite dont la f\u00eate des morts qui vous a beaucoup touch\u00e9, si je me rappelle bien, absolument, la f\u00eate des morts qui est touchante parce que joyeuse, en fait, c'est \u00e7a qui m'a mais qui sont fait verser une f\u00eate des vivants d'une certaine mani\u00e8re aussi c'est ouais c'est ce sont les vivants qui honore les morts, mais dans leur dans dans ce qu'ils ont laiss\u00e9 de dans ce qu'ils ont laiss\u00e9 effectivement de traces de leur de leur vie, voil\u00e0 tout-\u00e0-fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [85%] :\r\nLes parcours de mannequins, Vincent Perez, vous connaissez, vu que votre femme aussi \u00e9t\u00e9 et peut-\u00eatre l\u00e0 toujours mannequin si votre fille si je ne me trompe pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [82%] :\r\nMa fille, l'air oui, il m'a ma femme a \u00e9t\u00e9 absolument et puis j'ai un peu c\u00f4toy\u00e9 ce monde- l\u00e0, j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [80%] :\r\nLes les grands couturiers, notamment des des des Versailles chez Lear Armani des Gautier et d'autres qui, qui sont des personnalit\u00e9s assez, assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [82%] :\r\nEt comment vous exprimez votre rapport \u00e0 la mode, Vincent Perez voil\u00e0 je, je, vous \u00eates assez classiques comme \u00e7a \u00e0 petite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [86%] :\r\nJe suis tranquille chez les de petits parle de quelques jours la barbe, c'est parce que je vais laisser pousser pour pour un film pour quel film pour un film chinois, en fait, je pars en Chine tourn\u00e9e des hein, c'est une grosse machine chinoise et \u00e7a va \u00eatre mis au travail avec Sophie Marceau, d'ailleurs c'est assez dr\u00f4le et donc je vais partir quelques jours avant, avant les rencontres, donc qui auront lieu \u00e0 \u00e0 Lausanne dans toute Alcatel 26 mars donc \u00e7a va \u00eatre assez tendue, et puis apr\u00e8s, j'y retourne directement apr\u00e8s L\u00e9on quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [86%] :\r\nDes rencontres du 7\u00e8me Art Lausanne vous avez abr\u00e9g\u00e9 \u00e7a de mani\u00e8re un petit peu difficile \u00e0 prononcer, vous pouvez nous leur dire envers cet appel et vous proposez en fait des rencontre qui sont aussi des workshops vous allez inviter une tonne de de r\u00e9alisateurs femme projet\u00e9e plein de films et aussi comme \u00e7a une une id\u00e9e de se projeter dans l'avenir avec la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, enfin voil\u00e0 c'est quoi l'id\u00e9e de s'\u00eatre ce grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [93%] :\r\nLe fil conducteur c'est le le le le parcours de l'image \u00e0 travers les \u00e9poques, en fait, on va, on commence par le d\u00e9but des images. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [91%] :\r\nEt puis, jusqu'\u00e0 ce qu'est ce qu'on fait aujourd'hui de de dans les dans les nouveaux m\u00e9dias mais technologique et qu'est ce qui va se faire dans l'avenir, vers quoi on s'oriente alors je ne pas en opposition le cin\u00e9ma et ces nouvelles technologies \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est 2 mondes diff\u00e9rents, je pense pas que \u00e7a, \u00e7a rentrera en concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [96%] :\r\nAvec la complicit\u00e9 des grandes \u00e9coles vaudoises exactement PFL non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:30) [90%] :\r\nQuand je fais venir des, des, des, des, des grands r\u00e9alisateurs Barry Levinson, Thomas Vinterberg da Darren Aronofsky Michel Hazanavicius et d'autres, ils vont faire des des conf\u00e9rences, des, des, on appelle \u00e7a des conversations parce que j'aimerais qu'il est, cette id\u00e9e de de de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [96%] :\r\nVous avez m\u00eame dit je vais enlever le tapis rouge pour que le public se m\u00e9langent avec les invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [87%] :\r\nOn va avoir un tapis rose, je crois en l'Otan d\u00e9cide de la couleur, mais en tout cas, oui, j'aimerais qu'il ait vraiment une proximit\u00e9, je pense que c'est possible, \u00e0 Lausanne, de le faire, c'est, c'est dans le, dans l'esprit Vaudois, je j'ai l'impression que \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut le faire et surtout impliquer toutes ces tous ces universit\u00e9s comme l'EPFL local, l'UNIL et caetera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [94%] :\r\nVincent Perez, vous avez 2 minutes pour en savoir plus sur Denise kikou Gilliand on lance le top chrono. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [92%] :\r\nAlors moi je suis tr\u00e8s, je suis tr\u00e8s de je, je, je connais pas ce que vous faites, je, je n'ai rien du je n'ai rien vu, donc je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 mais donc vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:28) [96%] :\r\nVous \u00eates m\u00e9dium. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [89%] :\r\nAlors, m\u00e9dium gu\u00e9risseuse, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire chez Canal, entre 2 mondes entrent le spirituel et le mat\u00e9riel alors tr\u00e8s concr\u00e8tement, chez moi, \u00e7a se traduit par un plaisir fou par exemple l'affaire de l'\u00e9criture en guidance, c'est-\u00e0-dire que je, je, j'entre en contact avec une entit\u00e9 spirituelle qui va \u00e0 travers moi, \u00e9crire ou parler ou m\u00eame des des soins, une personne malade et je le pratique aussi bien dans des s\u00e9ances individuelles, je l'enseigne \u00e9galement, mais je le pratique aussi beaucoup au niveau artistique et une partie de mon livre, \u00e9crit ainsi \u00e9crit Tanguy vous consid\u00e9rez comme un c'\u00e9tait un chaman une chamane non, alors pas du tout, je connais pas du tout le chamanisme ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu non, c'est vraiment de la m\u00e9diocrit\u00e9 gu\u00e9rissant au sens que c'est simplement \u00eatre Canal dans un but de d'am\u00e9lioration du monde dans un but de guerre de gu\u00e9rison, mais c'est \u00eatre Canal la m\u00e9diocrit\u00e9 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [85%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe en fait ben j'imagine qu'on a pass\u00e9 tant de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [89%] :\r\nIl faut que l'on peut essayer l'expliquer mais alors je peux faire tr\u00e8s court en 2 phrases, en fait, je pense qu'on est tous m\u00e9dium parce que nous sommes tous des \u00e2mes et en version tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, c'est de la t\u00e9l\u00e9pathie d'\u00e2me \u00e0 \u00e2me de vivant \u00e0 vivant ou de vivant \u00e0 des fins ou d'animal \u00e0 humain toute entit\u00e9 toute personne ayant une \u00e2me, qu'elle soit \u00e0 des fins tout ici peut communiquer de cette fa\u00e7on -l\u00e0, et \u00e7a s'apprend, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [94%] :\r\nElles vont entrer en relation avec des d\u00e9funts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:51) [86%] :\r\nOui aussi, alors je pr\u00e9f\u00e8re tr\u00e8s nettement travailler en guidance dans un but de gu\u00e9rison ou d'\u00e9criture de cr\u00e9ativit\u00e9 que des contacts m\u00e9dium unique mais j'en fais \u00e9galement et vous croyez une fois sup\u00e9rieure \u00e9videmment oui, alors je suis compl\u00e8tement la\u00efque, hein, je n'appartiens \u00e0 aucun dogme aucune religion mais bien s\u00fbr, oui, je pense qu'il y a une source Universal dont on est issu dans laquelle on se tournera probablement et ces entit\u00e9s, je les sens vraiment non pas comme des sages int\u00e9rieur mais des entit\u00e9s ext\u00e9rieures moi donc, oui, vous savez, mais ces entit\u00e9s, vous pouvez les, les, les, les, les, d\u00e9finir un peu, moi j'aime les appeler les alli\u00e9s ou des guides spirituel sauf ah oui alors comme je suis, je suis pas dans un r\u00e9f\u00e9rentiel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:30) [89%] :\r\nQue religieux, pour moi, ce sont pas des anges, mais on pourrait les appeler ainsi, Ange archange ou des d\u00e9funts qui viennent discuter avec nous, qui peuvent aussi, \u00e0 un moment donn\u00e9 nos vies des guides ou des entit\u00e9s tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9, qui ont, qui aurait pour mission de nous aider, de nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [85%] :\r\nEt vous dites qu'en fait ce ces entit\u00e9s ne sont que positive, elles peuvent para\u00eetre n\u00e9gatif, \u00e7a, \u00e7a risque de l\u00e9ser toute \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:51) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est la particularit\u00e9 de mon dernier livre l'au-del\u00e0 sans peur, je me suis fait vraiment un point d'honneur de rassurer les gens puisqu'on est quand m\u00eame dans une tradition jud\u00e9o- chr\u00e9tienne ou la peur a \u00e9t\u00e9 induite tr\u00e8s fort, hein, on aime la menace de d'un jugement dernier d'un enfer etc \u00e9taient quand m\u00eame pr\u00e9dominant et impr\u00e8gne encore les inconscient, l'inconscient des gens l'inconscient collectif et pour moi c'est tr\u00e8s important de partager mon exp\u00e9rience qui est une exp\u00e9rience d'amour qui est une exp\u00e9rience toute positives dans le but d'aider les gens \u00e0 se relire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [88%] :\r\nVincent Perez \u00e7a vous en bouche un coin non non non, c'est vrai, j'ai l'impression que tout \u00e0 coup, vous \u00eates tous d'autres attentifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [82%] :\r\nOui, alors j'adore parce que c'est un peu, je suis tr\u00e8s ouvert, en fait je j'allais vous achever, c'est des choses extr\u00eamement je vais unique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [94%] :\r\nDisons que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [97%] :\r\nOui je pense oui, racontez -nous une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [94%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:45) [88%] :\r\nIl y a, il y a maintenant 3 ou 4 ans j'ai j'ai senti que je tournais en rond f\u00eater avec quelque chose que je n'avan\u00e7ais plus que j'\u00e9tais retenu par par des choses qui m'emp\u00eachait d'avancer, j'ai fait un \u00e9norme travail, je veux pas rentrer dans les d\u00e9tails maintenant mais en tout cas dans dans le travail que j'ai fait, j'ai rencontr\u00e9 un c'\u00e9tait un un homme exquis qui s'appelle Monseigneur Nicolas, qui est un pr\u00eatre orthodoxe, mais qui est aussi, qui voit les choses et puis qui, qui ne pr\u00eache pas pour pour pour sa sa religion ou une autre, que tous les choix sont bons et que voil\u00e0, il y a des chemins, \u00e7a peut \u00eatre, \u00e0 travers la religion, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 travers d'autres d'autres m\u00e9dias mouche comme d'autres peuvent pas forc\u00e9ment des dogmes et et donc je, je, je l'ai vu et puis, il vous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 quoi de vous, d\u00e9j\u00e0, j'ai une \u00e9coute, c'est quelqu'un qui m'\u00e9couter, puisqu'il y avait cette cette \u00e9nergie extr\u00eamement positive et bonne qui m'a fait du bien, c'\u00e9tait bon, et puis j'ai longtemps que je me suis j'ai l'impression qu'il y avait quelqu'un qui a d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:51) [92%] :\r\nIl m'a dit : il m'a dit mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [86%] :\r\nMais c'est un petit bloc- notes d'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre lit l\u00e0 parce que, dans la nuit, il y a des choses qui se passent, et on les oublie mais c'est pas mal de les noter si vous pouvez noter le TGV. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:07) [98%] :\r\nJe le fais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:11) [86%] :\r\nAussi, on est mort, ce serait un protocole de, de, de, de pri\u00e8re comme \u00e7a pendant juste pour juste pour \u00e7a, en fait c'est des pri\u00e8res qui sont juste pour se recentrer, juste pour essayer de haussements d'ouvrir le le canal par exemple, vous parliez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [93%] :\r\nEt je dans la nuit, j'ai, j'en r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:33) [86%] :\r\nUn r\u00eave incroyable donc o\u00f9 j'ai demain comme \u00e7a qui me pousse donc au fond de mon lit, mais vraiment qui me plaquent au fond de mon lit comme \u00e7a qui me sert, je prends, moi je suis compl\u00e8tement \u00e0 plong\u00e9 aplati dans le lit la peine \u00e0 respirer et et l\u00e0 je vois, je sens une comme un oiseau noir ou quelque chose, une forme de voir qu'est -ce qui sort de 2 mois \u00e0 travers la gorge qui manque, comme \u00e7a, je me r\u00e9veille en sursaut, je je je je je sais m\u00eame plus si j'\u00e9tais endormi ou \u00e9veiller, bref je les voil\u00e0 donc donc \u00e7a c'\u00e9tait une sorte de de l'\u00eele de dans mon sommeil pendant mon sommeil, je ne sais pas, et puis bon, le lendemain matin je je prends ma douche et et je, je, je me souviens en sortant de la douce que j'avais \u00e9crit j'\u00e9cris quelque chose en fait, je dis des choses tr\u00e8s tr\u00e8s intime, enfin c'est bien continuez et puis j'avais \u00e9crit j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:31) [78%] :\r\nSi j'ai \u00e9crit : apprendre \u00e0 regarder. \r\nEt de sous- lire la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:39) [85%] :\r\nOk et donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:40) [89%] :\r\nVous avez et et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:42) [89%] :\r\nEt \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9e, en fait, c'est un mot qu'elle est le lire la Bible, c'est une sorte d'exercice, je pense que, en fait, ce que ce qui me manquait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de de m'ouvrir \u00e0 une spiritualit\u00e9, je pense que \u00e7a manque beaucoup de gens, je pense que c'est vraiment alors on appelle sa spiritualit\u00e9 ou je sais pas il y a peut-\u00eatre d'autres termes, mais d'ouvrir les canaux en fait je pense que je pense que c'est c'est sans \u00e7a, je pense qu'il est difficile de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:06) [85%] :\r\nDenise kikou Gilliand comment vous interpr\u00e9tez ce qu'a v\u00e9cu Vincent Perez avec ce pr\u00eatre orthodoxe et apr\u00e8s cette exp\u00e9rience justement de de 7 \u00e0 oiseaux, \u00e7a c'est sont des choses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:14) [90%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu mes Amstel d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:16) [87%] :\r\nAlors c'est exactement de \u00e7a dont on parle quand on parle de m\u00e9dium \u00e9tait Gary honteux apr\u00e8s les termes varient \u00e9videmment d'une tradition \u00e0 l'autre, hein, quelqu'un qui appartient \u00e0 l'\u00e9glise catholique n'utilisera pas ces mots- l\u00e0, la Mutualit\u00e9 n'\u00e9tant pas reconnue par l'\u00c9glise ou pas de cette fa\u00e7on -l\u00e0, en tout cas, donc cette je me garderais bien de faire une interpr\u00e9tation voil\u00e0 sur ce qu'il a v\u00e9cu parce que c'est extr\u00eamement intime, par contre, ce que je peux en dire, c'est que, oui, il y a des rencontres au niveau \u00e9nerg\u00e9tique au niveau spirituel qui ouvrent les canaux et c'est bien \u00e7a qu'on fait compte des patients viennent me voir, c'est d'abord cette ouverture spirituelle qu'on fait simplement les faisant baigner dans une \u00e9nergie que Vincent tr\u00e8s bien d\u00e9crite, ce qui est une \u00e9nergie qui est une telle \u00e9nergie, d'amour, je dirais qu'on n'en sort rien que la transformer, moi c'est pareil que enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:05) [88%] :\r\nM\u00eame enfin, il faudra donc la suite si la suite s'active, on a senti que vous \u00e9tiez dedans et que cette \u00e9nergie l\u00e0 que vous avez sorti tout \u00e0 coup la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:11) [86%] :\r\nVous permettez que je finisse doit sur c'est important pour moi, c'est le beau c'est le th\u00e8me de mon bouquin, oui, oui, ce qui peut se passer, c'est de lib\u00e9rer des puissances inconsciente qui peuvent se dire, comme un oiseau noir etc, d'accord, mais je n'aimerais pas que les auditeurs interpr\u00e8te 5 comme lib\u00e9r\u00e9 des forces du mal ou parce que \u00e7a, on l'entend beaucoup hein dans certaines traditions notamment chamanique quoi ou catholiques, donc pour moi, si je dois l'interpr\u00e9ter, c'est pas de \u00e7a qu'il s'agit d'accord c'est saisissent l'\u00e9nergie spirituelle vont vraiment pas nous permettent de lib\u00e9rer ceux qu'on a anim\u00e9 la lib\u00e9rer que soit subconscient inconscient c'est bien travailler quelque chose qui se dit pendant la nuit, c'est pas \u00e9tonnant parce qu'on l\u00e2che prise pendant la nuit, mais Kim pour moi sont plut\u00f4t des des moins c'est plut\u00f4t des \u00e9preuves de vie qu'on a mal int\u00e9gr\u00e9s mal dig\u00e9r\u00e9 et pas des puissances qui donnerait \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et \u00e7a c'est important pour moi de le pr\u00e9ciser, parce que tout le propos de mon livre l'au-del\u00e0 la 100. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [92%] :\r\nOui, moi je suis d'ailleurs pas sa Favre \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on le trouve dans toutes les bonnes librairies Denise kikou Gilliand \u00e0 vous de poser des questions \u00e0 Vincent Perez, vous avez 2 minutes c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:10) [89%] :\r\nAlors j'aimerais beaucoup savoir quelle est la derni\u00e8re fois que vous avez \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment \u00e9mue, comme \u00e7a, touch\u00e9 par quelque chose ou quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:24) [87%] :\r\nDerni\u00e8re fois j'\u00e9tais vraiment touch\u00e9 leur donne de d\u00e9c\u00e8s par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:37) [81%] :M. parce qu'il y a plusieurs filles, il a tellement d'\u00e9motions je je je vous qu'est -ce que vous voulez dire par \u00e9lu par quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:45) [77%] :\r\nChristophe vraiment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e au coeur, ou seul qui a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 sollicit\u00e9s comme \u00e7a ou \u00e7a peut \u00eatre la tendresse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:53) [81%] :\r\n\u00e7a dans l'amiti\u00e9 CDH des des choses amiti\u00e9 qui m'ont vraiment touch\u00e9. \r\nAbsolument, il parle pas longtemps d'ailleurs, \u00e7a m'arrive assez r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:02) [85%] :\r\nEn clair, si vous devez dire o\u00f9 vous habitez, quelle est l'instance de vous, qui se dit le plus souvent que le corps, la la terre qui est, qui est qu'est -ce que vous diriez vous \u00eates o\u00f9 vous avez cherch\u00e9, je pense \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:16) [91%] :\r\nOui, je pense \u00e0 t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:19) [87%] :\r\nParce qu'on voulait peut-\u00eatre parce que j'ai \u00e9norm\u00e9ment de choses et que tout se passe dans la t\u00eate mais je fais beaucoup d'chose avec mon corps aussi, mais c'est vrai que la t\u00eate a pris beaucoup de place. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:28) [86%] :\r\nEt vous parlez de spiritualit\u00e9, tout \u00e0 l'heure, un lecteur de bible, etc, vous avez l'impression que \u00e7a, \u00e7a m'a permis de modifier quelque chose d'\u00eatre justement peut-\u00eatre moins dans la t\u00eate, plus dans l'amour est -ce que vous faites une diff\u00e9rence en plein air. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:39) [92%] :\r\nVraiment, oui c'est vrai, \u00e7a \u00e7a \u00e7a, on va vers on ne va plus dans la \u00e2me c'est-\u00e0-dire que je pense qu'il y a des pri\u00e8res dans n'importe quelle religion ou de n'importe quelle mani\u00e8re m\u00eame \u00e0 travers la m\u00e9ditation, j'imagine, mais je pense quand m\u00eame, dans dans dans dans les pri\u00e8res, moi j'ai j'ai j'ai des pri\u00e8res qui me font \u00e9norm\u00e9ment de bien qui me, je sens une sorte de vibrations dans mon corps qui qui me qui m'apaiser et qui nettoie en fait \u00e7a c'est tr\u00e8s ingrat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:06) [84%] :\r\nVous avez encore 10 secondes alors 10 gants votre meilleur souvenir en 3 secondes, mais alors prenez votre arrive au terme de ces 2000. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:16) [83%] :\r\nLe monde mon meilleur souvenir, moi j'en ai beaucoup vedettes des beaux souvenirs l'\u00e2ge par exemple ce week- end, j'\u00e9tais avec ma fille en en Espagne Thierry Vermont, son grand- p\u00e8re, mon p\u00e8re, et c'\u00e9tait un c'est un magnifique souvenir qui me qui me c'est une actionnaire tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:33) [92%] :\r\nOn va prendre un petit peu de hauteur avec une chanson d'Emmanuelle Seigner, elle chante le fant\u00f4me sur la premi\u00e8re, dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:58) [77%] :\r\nJ'ai vu courir un fant\u00f4me au fond de ses yeux, c'est d'effrayer les. \r\nLe croyait au travers, mais seuls se repent entra\u00eenant l'\u00e9ternit\u00e9 encore quelque temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:17) [88%] :\r\nLe fant\u00f4me, Emmanuelle Seigner sur la premi\u00e8re, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de 1er rendez- vous, nos invit\u00e9s du jour sont : Denise kikou Gilliand qui donc m\u00e9dium gu\u00e9risseuse et r\u00e9alisatrice ainsi que Vincent Perez, fondateur et pr\u00e9sident des rencontre du 7\u00e8me Art Lausanne et acteur et photographe, et j'en passe et des meilleures, voil\u00e0 pendant cette chanson qui donc peut vous parler \u00e0 tous les 2, vu qu'elle parle de spirituel, elle parle d'exp\u00e9rience et surtout aussi peut-\u00eatre du film que vous avez fait avec Roman Polanski derni\u00e8rement, d'ailleurs, pourquoi \u00e7a a un rapport avec avec ses films, pensez vous parlez de fant\u00f4mes dans dans la chanson, en quoi \u00e7a vous parle \u00e7a raconte le film que vous avez fait avec Roman punch. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:57) [87%] :\r\nBen parce que pour parce que parce qu'il s'agit d'un dans dans le film, il s'agit d'un fant\u00f4me qui est, qui est un fant\u00f4me que se m\u00eame en fait, c'est un auteur donc, Delphine de Vigan qui qui au moment de de rentrer en \u00e9criture fait exister un personnage dans sa vie, et en fait on se bat, je suis pas d\u00e9voiler la fin, mais bon voil\u00e0, c'est un personnage invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:21) [86%] :\r\nLe film s'avec qui elle vit le film s'appelle d'apr\u00e8s une histoire vraie, voil\u00e0 \u00e0 retrouve \u00e7a tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:27) [91%] :\r\nFilm dans un tr\u00e8s beau film et j'ai ador\u00e9 travailler avec Roman Polanski, c'\u00e9tait vraiment une exp\u00e9rience vraiment tr\u00e8s puissante et Emmanuelle Seigner aussi \u00c9va aussi c'\u00e9tait vraiment j'ai ador\u00e9 me retrouver dans dans ce cercle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:42) [87%] :\r\nPolanski qui vous a dit, mais Vincent, allez donc voir des films avec du monde parce que tout \u00e0 coup, vous lui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que vous aimiez bien aller au cin\u00e9ma le matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:50) [82%] :\r\nQue disait mais Vincent quand est ce que tu vas au cin\u00e9ma, j'imagine, j'adore le matin parce qu'on se disait qu'on allait peut-\u00eatre voir des films ensemble, mais les veulent matin mais mais mais c'est pas le matin qu'il faut aller voir les films, c'est s\u00e9rieux quand il y a du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:02) [95%] :\r\nParce que, parce que c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe et puis c'est vrai que je me suis rendu compte que quand on est dans un enfin quand on est dans un, dans, dans, dans, dans une foule de gens qui vivent la m\u00eame exp\u00e9rience \u00e7a d\u00e9cuple les \u00e9motions et et c'est vrai que c'est \u00e7a le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:17) [90%] :\r\nDenise kikou Gilliand vous qui \u00eatre r\u00e9alisatrice aussi, vous avez fait plusieurs films \u00e0 caract\u00e8re social sur des femmes punk au tout d\u00e9but de votre carri\u00e8re, ensuite, vous avez parl\u00e9 aussi de personnes qui n'allaient jamais au th\u00e9\u00e2tre, qui \u00e9tait dans la pr\u00e9carit\u00e9 et puis vous avez r\u00e9ussi \u00e0 les amener justement \u00e0 faire du th\u00e9\u00e2tre aussi \u00e9galement, vous avez cette exp\u00e9rience du cin\u00e9ma pour vous le cin\u00e9ma, c'est quelque chose qui se regarde celle o\u00f9 c'est aussi une exp\u00e9rience collective. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:44) [84%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre les 2 pour moi, pour moi, le jeu quand on me raconte une histoire, c'est d'abord une cesse d'abord intime, moi j'aime beaucoup \u00eatre au 1er rang au cin\u00e9ma pour m'extraire de la foule, donc si je peux \u00eatre toute seule dans la salle, c'est bien si c'est plut\u00f4t que j'aime pas sentir le public Candice quand on me raconte une histoire en fait parce que les \u00e9motions ou les rires etc des autrement encombre pas contents mes propres films alors ouais, j'aime bien la faute \u00e0 faire un qui avait beaucoup de monde et puis l\u00e0, alors c'est beau de sentir effectivement la la d\u00e9lib\u00e9ration, les Marocains, il est l\u00e0, la vibration de la salle puis, souvent, on est surpris parce que les gens rient, d'une fa\u00e7on inattendue o\u00f9 sont touch\u00e9s : L \u00e0 o\u00f9 on le pr\u00e9voit pas forc\u00e9ment donc voil\u00e0 donc je Hudler de son. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:29) [91%] :\r\nCe qui est ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'\u00e0 chaque projection, m\u00eame si c'est le m\u00eame film mais c'est pas le m\u00eame public quand on per\u00e7oit le film d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente dans une dans une salle de montage quand on monte un film quant au monde, son film quand on fait venir quelqu'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous pour, pour, pour, pour voir le film sur la table de montage, h\u00e9 ben vous percevez le film d'une autre mani\u00e8re, par la pr\u00e9sence assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:50) [86%] :\r\nPersonne, parce que c'est comme si l'autre tout \u00e0 coup, par sa pr\u00e9sence, son regard, son exp\u00e9rience polaris\u00e9 un peu la la la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:56) [84%] :\r\nNi exp\u00e9rience pas exp\u00e9rience juste quelqu'un qui est l\u00e0 et donc on sent quand il l\u00e2che, on sent quand il quand il est pris et ou alors on ses \u00e9motions sont nous surprennent et et en fait, avec chaque personne \u00e7a c'est dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:07) [90%] :\r\nEn parlant des pr\u00e9sences, enfin voil\u00e0, il y a des gens qui viennent regarder les films avec vous dans les bancs de montage mais on parlait de fant\u00f4me dans cette chanson d'Emmanuelle Seigner pour vous les fant\u00f4mes Denise kikou Gilliand est -ce qu'ils existent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:18) [87%] :\r\nHomme apr\u00e8s c'est une histoire de terminologie, les d\u00e9fend bien s\u00fbr existe d'accord est commun\u00e9ment on appelle un des fins fant\u00f4me, maintenant il y a une multitude de r\u00e9alit\u00e9 sur laquelle on colle le mot fant\u00f4me, alors je sais pas jusqu'o\u00f9 entrer dans les d\u00e9tails ici, mais par exemple dans les maisons, il y a souvent des et Gr\u00e9gor d\u00e9- densification d'\u00e9nergie qu'on prend pour des fant\u00f4mes alors c'est plut\u00f4t simplement un film qui se rejoue en boucle, est ce que c'est que ces accumulations justement ces et Gr\u00e9gor pouvez nous et je rentre dans le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:46) [89%] :\r\nTime alors tr\u00e8s souvent qualifi\u00e9 de fant\u00f4me dans les maisons des films qui se joue en boucle qui sont des et Gr\u00e9gor ann\u00e9e Gr\u00e9gor c'est une densification d'\u00e9nergie qui peut se cr\u00e9er, par exemple lorsque, il y a un suicide par pendaison, prenons cet exemple parce qu'il est suffisamment clair pour pour avoir un impact, un suicide par pendaison laisse une empreinte extr\u00eamement forte, une forme de violence latent cette empreinte elle \u00e9nerg\u00e9tique dans cette empreinte, il va y avoir pour les gens sans \u00eatre if pour les m\u00e9diums ou pour les enfants par exemple qui ont ce dont je mets des guillemets \u00e0 donc mais quand cette qualit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge, en tout cas de 7 ans, il y a possibilit\u00e9 de percevoir les images, les sons qui sont associ\u00e9s \u00e0 cette et Gr\u00e9gor, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les gens vont entrer dans la pi\u00e8ce faisait oh mon Dieu, il y a un pendu ou entendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:35) [89%] :\r\nPas les bruits au grenier, ou on dit souvent, il y a le fant\u00f4me de la chambre bleue il y a le fant\u00f4me du grenier Ya le fant\u00f4me de la cave, donc quand c'est tr\u00e8s localis\u00e9 et que \u00e7a se dit que \u00e7a se montre toujours de la m\u00eame fa\u00e7on, il ne s'agit bien \u00e9videmment pas d'un d\u00e9funt qui lui serait cr\u00e9atif et mobile, mais bien d'une densification d'\u00e9nergie qu'on peut extr\u00eamement facilement dissoudre et il y a beaucoup de confusion qui sont faites, il y a beaucoup de gens qui ont peur, alors qu'ils vivent simplement dans les maisons qui \u00e9nerg\u00e9tiquement sont charg\u00e9s donc par rapport \u00e0 \u00e7a, moi ce que je recommande simplement de faire des crocs nettoyage \u00e9nerg\u00e9tique des maisons et tout le monde peut le faire, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein d\u00e9funt on le reconna\u00eet, parce qu'il va, il va, il va tout partout, il peut venir dans un Studio radio dans votre voiture, dans votre chambre \u00e0 coucher \u00e0 votre travail d'accord il va pas se cantonner \u00e0 la chambre bleue au grenier ou \u00e0 la cave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:18) [89%] :\r\nOk oui oui tout \u00e0 fait, alors il y avait, il y avait 2 choses dans dans votre r\u00e9ponse la et par rapport aux et Gr\u00e9gor j'ai j'ai feuillet\u00e9 votre livre attentivement hier soir et puis en fait oui c'est, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de les les faire partir, vous parliez de bouquets de sauge affaire br\u00fbler partout petit plumeau \u00e0 secouer dans les angles etc, vous pouvez finir l'explication oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:38) [90%] :\r\nIl faut simplement se repr\u00e9senter un \u00e0 Gr\u00e9gor commune NRJ densifier, je prends un exemple tr\u00e8s simple : tout le monde a v\u00e9cu, vous entrez dans une pi\u00e8ce apr\u00e8s une sc\u00e8ne de m\u00e9nage par exemple vous avez qu'une envie, c'est ouvrir les fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:51) [82%] :\r\nA\u00e9rer et ma\u00eetre de la musique, d'accord, vous entrez dans une pi\u00e8ce, comme des enfants ayant jou\u00e9 ou rigoler, vous \u00eates tous bien, vous vous installez, vous touchez surtout rien ben si \u00e7a en fait dissoudre un et Gr\u00e9gor c'est sentir qu'il y a quelque chose de dysfonctionnements qui peut \u00eatre tout violents ou pas mais dysfonctionnement et le bon sens en fait voeu qu'avec une bonne a\u00e9ration j'des plumes ou de la sauge, c'est parce qu'en fait tout ce qui est tout ce qui permet de passer \u00e0 travers les Gr\u00e9gor dissoudre donc la fum\u00e9e et bien s\u00fbr le 10 ao\u00fbt les plus beaux peuvent le dissoudre, mais aussi des r\u00e9sonances sonore comme les bols Tib\u00e9tains les chants sacr\u00e9s de Mozart un sont comme \u00e7a, qui est, qui est beau ou les hommes tib\u00e9tain, qui est une forme de r\u00e9sonance suffisamment puissante pour traverser les \u00e9nergies permettent de les dissoudre, donc c'est simplement \u00e7a en fait dissoudre un \u00e0 Gr\u00e9gor celle le traverser, c'est c'est y travailler jusqu'\u00e0 ce qu'il ne reste plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:40) [67%] :\r\nAlors d'accord, les je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:43) [91%] :\r\nAlors le d\u00e9funt en fait c'est un une \u00e2me qui peut se manifester tout partout de fa\u00e7on cr\u00e9ative et de fa\u00e7on mobile une \u00e2me si la la main non il y a quelqu'un qui cherche \u00e0 entrer en contact avec vous, elle va pas se cantonner \u00e0 \u00e0 \u00e0 entrer en contact avec vous ici, mais elle va vous suivre dans la voiture ou dans le train tout \u00e0 l'heure, etc, pour attirer votre attention et en cela, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un et Gr\u00e9gor ou de ce qu'on rencontre dans les maisons dites charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:10) [82%] :\r\nAllez -y Vincent c'est pas si j'ai le droit de l'homme, c'est vous qui la qui vous l\u00e0, c'est vous qui \u00eates son son \u00e9nergie mais enfin comment \u00e7a, je veux dire, comment s'\u00e9tale moi faim. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:21) [92%] :\r\nLes d\u00e9funts ont une \u00e9nergie chacun qui compte tu nous m\u00e9dium nous les invoquant nous nous mettons en \u00e9tat de conscience modifi\u00e9e par les percevoir peuvent se montrer \u00e0 nous ou se faire entendre de nous, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on puisse faire un contact, un interm\u00e9diaire, un traducteur pour le patient, pour lequel on est en train de travailler par exemple les d\u00e9funts les entit\u00e9s ont une \u00e9nergie qui leur est particuli\u00e8re et vont s'atteler \u00e0 faire reconna\u00eetre de nous parce qu'elles veulent entrer en communication avec avec vous, par exemple, si vous venez pour un contact et l'\u00e9nergie n'a pas la m\u00eame d'une personne \u00e0 l'autre ou d'un guide \u00e0 l'autre, donc, \u00e0 force de travailler avec des guides, par exemple, on reconna\u00eet leur arriv\u00e9e parce que l'\u00e9nergie n'est pas n'est pas la m\u00eame justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:01) [85%] :\r\nVincent, Vincent Perez, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 ressenti justement quelqu'un ou une entit\u00e9 ou peut-\u00eatre une \u00e9nergie qui voulait rentrer en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:08) [85%] :\r\nActe avec vous, pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:13) [81%] :\r\nEst ce que vous aimeriez peut-\u00eatre discuter avec un un parent d\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelque chose, \u00e7a vous paraissait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:19) [89%] :\r\nJ'ai j'ai faim, j'ai fait un tr\u00e8s gros travail pour lib\u00e9rer en fait de. \r\nJ'ai enfin, je crois que j'ai fait mes 2 de mes anc\u00eatre s'en fait me lib\u00e9rer, j'ai pendant pendant pendant quelques ann\u00e9es, j'ai travaill\u00e9 sur un film qui s'appelle Seul dans Berlin et j'ai eu un et en lisant, c'est l'adaptation un livre en lisant ce livre, j'ai une une une une sorte de r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:47) [87%] :\r\nC'est comme c'est c'est c'\u00e9tait en couches, il fallait que je fasse ce que je raconte cette histoire votre Manhattan Munch pr\u00e9cis jamais totalement, \u00e7a se passe en Allemagne de 1940. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:56) [93%] :\r\n44 et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:00) [88%] :\r\nMais il y avait beaucoup de zones d'ombres dans dans la chronologie de l'histoire de ma famille, autant du c\u00f4t\u00e9 de de l'Allemagne, qui \u00e9tait au c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, mon p\u00e8re est espagnol, donc je connaissais pas ma famille, on savait pas d'o\u00f9 il venait et et et c'est ce livre en fait parle de r\u00e9sistance de r\u00e9sistance allemande mais des des petites mains de r\u00e9sistance anodine de de monsieur tout le monde, enfin pas des, des, des actes h\u00e9ro\u00efques caetera la la, Tom Cruise, mitraillette en main, et caetera, non des petites choses comme \u00e7a, mais qui ont risqu\u00e9 aucune qui au qu'ont fait ces personnes -l\u00e0 sont sont sont mortes ce crash ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou disparus et et donc on en travaillant sur sur sur sur le sur ce lit, je me disant \u00e0 la 2 sur ce film, j'ai mis 10 ans \u00e0 \u00e0 le faire \u00e0 pouvoir le monter, j'ai fait un gros travail justement de, de, de, de recherche, dans, dans, dans, dans, dans les sur ma famille et je me suis rendu compte en fait dans ce que j'ai trouv\u00e9 que l'histoire du film que je racontais \u00e9tait tr\u00e8s proche de l'histoire de ma famille, autant du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne que du c\u00f4t\u00e9 de l'Espagne, \u00e7a vous a permis de faire une sorte de paix avec votre histoire et et ayant donn\u00e9 la voix j'ai impression d'avoir donn\u00e9 la voie \u00e0 mes anc\u00eatre, \u00e7a m'a lib\u00e9r\u00e9, \u00e7a m'a lib\u00e9r\u00e9 d'une mani\u00e8re extraordinaire, \u00e7a m'a ouvert, au lieu de monde au lieu de toujours regarder vers l'arri\u00e8re, donc o\u00f9 ma vie c'\u00e9tait, maintenant je regarde vers l'avant, donc s'il y a toutes ces choses que je suis en train de faire, en fait, c'est c'est viennent de cette nouvelle \u00e9nergie qui qui s'est produite, suite \u00e0 l'accomplissement de, de, de, de ce de ce tournage \u00e9tait plus qu'un tournage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:35) [87%] :\r\nEt devant nous se pr\u00e9sente une chanson, c'est la bande originale du film Marine Alcoa c'est parti. \r\nBelle Star sur la premi\u00e8re la bande originale du film Rain Man, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de 1er rendez- vous, nos invit\u00e9s du jour sans Vincent Perez, fondateur et pr\u00e9sident des rencontres du 7\u00e8me Art Lausanne qui auront lieu du 24 au 28 mars ici, donc \u00e0 Lausanne et Denise kikou Gilliand qui r\u00e9alisatrice qui est aussi m\u00e9dium gu\u00e9risseuse voil\u00e0 on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:42) [84%] :\r\nRayman va faire l'ouverture de 2 des rencontre j'allais revenir juste avant expliquez le 24 ans, ce soir, dans le cas o\u00f9 capital on va projeter Rayman avec le r\u00e9alisateur pr\u00e9sent Barry Levinson l'actrice du film va la et donc on va enfin pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:59) [87%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir ce film projection 35 millim\u00e8tres il en cette magnifique salle du capital pourquoi ce film- l\u00e0, en particulier, prouveraient pourquoi ce metteur en sc\u00e8ne- l\u00e0, oui, oui, parce que c'est un immense metteur en sc\u00e8ne, parce qu'il a accept\u00e9 notre invitation, parce que c'est juste un honneur incroyable est jamais venu \u00e0 Lausanne, donc l'id\u00e9e c'est de faire venir des de de des grands r\u00e9alisateurs qui qui connaissent pas forc\u00e9ment la r\u00e9gion et puis une donc du coup leur faire aussi d\u00e9couvrir la la la la r\u00e9gion et et puis, et puis de de projeter leurs films donc Good Morning Vahid Vietnam enfin c'est c'est Justin, le parcours de de de cet homme vraiment absolument remarquable ne jusqu'\u00e0 un film qu'il a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur Madoff avec Robert de Niro, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:41) [91%] :\r\nVous vous r\u00e9jouissez beaucoup et \u00e7a se voit, moi j'aimerais jouer et certainement aussi, auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs et puis aussi festivaliers que l'on esp\u00e8re nombreux \u00e0 votre festival, nous allons passer, mesdames, messieurs, \u00e0 l'\u00e9tape qui s'appelle les objets, je vous ai demand\u00e9 de prendre des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur, qui vous raconte un peu munissez -vous de vos objets s'il vous pla\u00eet, alors les invit\u00e9s se penche, voil\u00e0 une Vincent Perez sort son t\u00e9l\u00e9phone portable avec un sourire Denise kikou Gilliand alors qu'est ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:10) [88%] :\r\nAlors c'est un animal, c'est un petit livre sur lequel il est \u00e9crit : merci, et quand on on tourne les pages, en fait, hein, \u00e7a nous raconte une petite histoire en animation parce que je suis sur chaque pas oui sur chaque balle ont p\u00e9t\u00e9 un petit dessin, c'est comme un story-board de dessins anim\u00e9s et j'adore cet objet parce qu'il symbolise plainte chose pour moi d\u00e9j\u00e0, et a \u00e9crit merci dessus, hein, donc \u00e7a me rappelle, il est tout ont pos\u00e9 sur mon bureau, comme \u00e7a, donc \u00e7a me rappelle des dans la gratitude, je pense que c'est une \u00e9nergie qui est belle et qui est importante et puis je crois en permanence, je crois qu'on peut tout transformer tout le temps et que la vie nous invite aussi \u00e0 ne pas se figer quoi et tout le temps en mouvement, elle cin\u00e9ma d'animation 13 Kettani Matic, le rappel merveilleusement bien et il finit sur un coeur, un film sur l'amour et sur un gros boum, on accorde \u00e0 Kharkiv la transition dans l'autre mot d'o\u00f9 on peut l'interpr\u00e9ter comme \u00e7a et je suis tr\u00e8s li\u00e9 au cin\u00e9ma d'animation, j'avais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 vous raconter la rencontre en fait avec un animateur de la r\u00e9gion, qui s'appelle nain quand \u00e7a arrange qui aujourd'hui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e mais qui m'a ouvert, ce monde qui lui a invent\u00e9 une technique en sable avec son \u00e9pouse, il faisait des dessins anim\u00e9s en sable et tout est bas\u00e9 dans le sable sur la transformation justement c'est pas qu'on efface et qu'on recommence \u00e0 se sont pas une succession d'dessin comme on le voit souvent dans les dessins d'animation dans les d\u00e9funts anim\u00e9 mais c'est bien le sable qui se transforme au fil du coup de pinceau en fait et j'adore cette technique qui est pour moi, est vraiment le symbole de la vie quoi, voil\u00e0 5 petites ann\u00e9es Matic sympa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:44) [80%] :\r\nJoli \u00e0 garder dans la poche pour oui bien s\u00fbr jusqu'au boom, voil\u00e0, il joue avec le petit Enis Matic attention \u00e7a va faire boum et \u00e0 coeur et c'est certain Vincent Perez 15 autres objets avoue mais j'ai pris celui -l\u00e0, alors c'est quoi, c'est une petite boule d'acier ce bronze t\u00eate en fait c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:04) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre c'est une t\u00eate de o\u00f9 on voit 4 visages oui \u00e0 4 visages une sorte de Bouddha, c'est du CD. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:14) [81%] :\r\nSi mais c'est c'est la couleur du coup du quoi du du bronze, un peu, en clair, enfin c'est disons que, et il y a 4 4 visages 4 expressions diff\u00e9rentes, donc il y a, il y a le le le quelqu'un un personnage, donc c'est un personnage asiatique, hein, donc j'ai ramen\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:29) [83%] :\r\nBrouille ainsi la brouille assiste donc c'\u00e9tait \u00e7a, j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a dans un Datsun, ce que c'est qu'un Pacs un temple bouddhiste qui est pas tr\u00e8s loin du nous voulez o\u00f9 l\u00e0 nous 2 essais \u00e0 600 kilom\u00e8tres d'Oulan-Bator, donc \u00e7a veut dire qu'on est \u00e0 la fronti\u00e8re pratiquement avec la Mongolie mais on est en Russie \u00e7a Russie mais c'est des bouddhistes russes qui ont vraiment le le le faci\u00e8s, les Mongols, c'est la m\u00eame, c'est les m\u00eames, les m\u00eames ethnies pratiquement donc, donc on a a il y a, il y a un visage sur une des facettes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:01) [81%] :\r\nOu c'est un grand sourire, sur l'autre fa\u00e7ade, si \u00e7a me sourire un peu moins finalement explosant ensuite, c'est vraiment une grimace est pas content et puis l\u00e0, c'est vraiment un. \r\nSi la banque en fait ce qu'il faut c'est qu'ils prennent \u00e0 la main, comme sur probl\u00e8me d\u00e9cision quand on, quand on pense \u00e0 quelque chose dans les fonds comme \u00e7a et quand tombe sur une moyenne, elle serait, ce qui est sorti, il a improvis\u00e9 oui c'est, c'est pas \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous donne juste une une une une direction moi je, moi je m'en sers pas beaucoup pour pour \u00e7a, mais c'est un objet que je trouve assez beau et que je et que je met comme \u00e7a sur mon bureau qui \u00e9tait voil\u00e0 c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon ordinateur, je me mets un puis de temps en temps, je, je, quand j'ai besoin de r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu je je prends mes mains et puis je je roule ou alors juste je le tiens dans mes mains comme \u00e7a, c'est ce que je peux le la la paix mais c'est vraiment, c'est vraiment de il y a des gens qui 13 heures d'acier, oui c'est, c'est des poussi\u00e8res de de de m\u00e9tal qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est vraiment, c'est vraiment c'est c'est c'est presque un atout pour touristes, hein, c'est c'est aussi, elle n'a rien et apr\u00e8s rien de, il n'y a aucune \u00e9nergie particuli\u00e8re qui sort de la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:06) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous rappelle, pardon, excusez -moi de vols utilis\u00e9e parfois pour prendre des d\u00e9cisions bien \u00e9crivez un sc\u00e9nario est -ce que c'est une bonne id\u00e9e ou pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:13) [83%] :\r\nIl n'a pas trop le d\u00e9funt pour m'amuser, en fait, c'est comme un jeu, hein, je prends pas s\u00e9rieusement mais c'est vraiment quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:19) [86%] :\r\nPour moi, quand je vois cette petite boule B\u00e2le de d'acier, mais un peu plus grande qu'une balle de ping-pong avec ses 4 visages qui exprime des \u00e9motions diff\u00e9rentes, je me dis ceci : l'acteur finalement c'est un peu la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:31) [86%] :\r\nC'est un peu l'acteur aussi, mais vous savez ce que je fais aussi, c'est que souvent je je je je je m\u00eale le sourire aux quelque chose et une juste le bon c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a qui me qui me qui me l'envoient donc il est l\u00e0, il me regarde et sourit et c'est tr\u00e8s bien, si vous voulez signifier \u00e0 quelqu'un comme dans votre bureau, vous avez beaucoup de joie, confie qu'il est pas content, je touche tout \u00e7a, voil\u00e0, mais bon, on n'a pas, on n'a pas le temps, mais c'est vrai que dans ce Datsun, il y a, il y a des choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:54) [87%] :\r\nC'est moins extraordinaire qui se sont produites est donc je vois pas le raconter maintenant mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment un moment assez incroyable, je ne sais pas si vous allez entendu parler de cette r\u00e9gion, oui c'est, c'est assez, assez puissant, ce qui se passe l\u00e0- bas aussi, au niveau \u00e9nerg\u00e9tique Justin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:08) [93%] :\r\nDonc, vous \u00eates un passionn\u00e9 de Russie, vous avez fait un livre de photographies, il y a pas si longtemps que \u00e7a sur la Russie juste un voyage en Russie, et c'est aux \u00e9ditions Delpire et c'est lors de ce voyage que vous avez trouv\u00e9 ce que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a oui, vous connaissez la Russie Denise kikou j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:23) [84%] :\r\nNon, je suis all\u00e9e quand transitent lors d'un voyage \u00e0 Mexico juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:28) [83%] :\r\nOui je quand m\u00eame alors on va, on va s'\u00e9couter une derni\u00e8re chanson avant de clore cette heure c'est Tim Pope voir ce bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:37) [91%] :\r\nJe suis allez c'est parti j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:19) [87%] :\r\nIron billetterie Tim Pope sur la premi\u00e8re, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de 1er rendez- vous Denise kikou Gilliand et Vincent Perez sont nos invit\u00e9s, Vincent Perez cette chanson \u00e0 nous faire rire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:29) [83%] :\r\nOui, \u00e7a fait rire, parce que c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une plaisanterie, en fait \u00e7a parce que Tim Powell pas chanteur, mais comme il a, il a cr\u00e9\u00e9 tout le visuel des il aura de plus de depuis le d\u00e9but des qui aura jusqu'encore aujourd'hui un jour avoir Smith donc le chanteur lecture lui je c'est sais pas ici, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:46) [82%] :\r\nPuis Tim a commenc\u00e9 \u00e0 improviser une chanson et puis c'\u00e9tait \u00e7a One to be et et donc on verse monsieur lui a dit : mais pourquoi on n'en fait pas une chanson, on t'accompagne, c'est Robert Smith qui a tous les instruments et et c'est devenu ont oubli\u00e9 de celui qui est devenu un tube. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:00) [72%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re hier \u00e0 Jacques Daniel Derre Tim Pope sera pr\u00e9sent si vous sera pr\u00e9sent\u00e9 du 7\u00e8me art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:06) [77%] :\r\nExactement, et il sera all\u00e9gement oui il va rencontrer les \u00e9l\u00e8ves de logements autour de son travail de de de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:12) [87%] :\r\nDe il a travaill\u00e9 que David Bowie \u00e0 travailler avec avec Iggy Pop, mais, mais beaucoup d'autres et puis c'est aussi un r\u00e9alisateur donc avec qui j'ai fait de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:21) [86%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a sera du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cart moment montrer de de ces courts-m\u00e9trages et on va avoir va parler aussi de notre exp\u00e9rience \u00e0 Hollywood, en fait, l'arri\u00e8re du d\u00e9cor du tournage de et je pense que c'est, c'est, on n'en a jamais parl\u00e9 mais mais on on va, on va, on va parler de comment la Hollywood peut d\u00e9truire mais \u00e0 un r\u00e9alisateur en fait, OK, vous vous sentez d\u00e9truit par Hollywood non, c'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup de gens en fait qui sont d\u00e9truits par Hollywood oui \u00e7a on n'en parle jamais mais il y a vraiment il y a vraiment beaucoup de d'acteurs, de r\u00e9alisateurs en fait qui qui survivent pas la : la grosse machine \u00e0 qui les \u00e9crase, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait le cas pour Tim mais Tim, on a une longue relation mais on en parlera, il y a beaucoup de trucs positif qui avec \u00e9quipe qui sont sortis de l\u00e0 et notamment notre amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:01) [88%] :\r\nUne master class, ouvert \u00e0 tous, ouvert \u00e0 tous ses publics ouais ok donc pas que les \u00e9tudiants non, c'est un bon bah c'est bon \u00e0 savoir, nous passons \u00e0 l'\u00e9tape du : qui a dit que vous avez donn\u00e9 de nombreuses interviews \u00e0 la presse TV \u00e9crite etc, j'en ai sorti quelques phrases et vous allez devoir vous d\u00e9noncez voil\u00e0, alors je ne vais vous dire : la premi\u00e8re, la menace de l'enfer ou du paradis n'est plus d'actualit\u00e9, qui a dit \u00e7a je c'est fruits et leur vrai danger c'est inciter le 27 d\u00e9cembre 2007 comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:29) [90%] :\r\nAlors c'est c'est je rebondis sur ce que je disais tout \u00e0 l'heure, hein, je pense qu'on est tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 de cette culture jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, qui nous a induit l'id\u00e9e d'un au-del\u00e0 qui est fait de n\u00e9gativit\u00e9 aussi et je pense actuellement qu'il est vraiment primordial de pouvoir se reli\u00e9s, spirituellement, comme on le disait tout \u00e0 l'heure, il y a un app\u00e9tit spirituel tr\u00e8s tr\u00e8s fort chez les gens que je sens partout, je donne des conf\u00e9rences que je sens dans les cours, etc, on a besoin de se relier on a besoin d'\u00eatre dans une forme de verticalit\u00e9, mais beaucoup de gens ont peur de le faire, tout simplement parce qu'on a dit que de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait pas des, des, des esprits armes des jugements tout un tas tueuse qui donne pas envie forc\u00e9ment un de de se relire donc une d\u00e9marche de mon livre l'au-del\u00e0, son p\u00e8re, mais aussi des conf\u00e9rences que je donne, c'est vraiment de pouvoir apaiser les gens par rapport \u00e0 ces repr\u00e9sentations de fa\u00e7on \u00e0 se relier pourquoi ce reli\u00e9s parce qu'il ne faut pas \u00eatre tr\u00e8s fut-fut pour voir que le monde ne va pas tr\u00e8s bien la Cor\u00e9e qui a vraiment une urgence, a de nouveau dans une forme d'humanisme, de solidarit\u00e9, d'ouverture, qui pour moi passe par le par le vertical passe par le le spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:36) [90%] :\r\nParlerait notamment de tout \u00e7a lors d'une conf\u00e9rence le 16 mars \u00e0 18 heures 30 \u00e0 la librairie baobab \u00e0 Martigny voil\u00e0 comme \u00e7a si \u00e7a int\u00e9resse les gens du Valais, peut-\u00eatre m\u00eame qu'il y en aura d'autres, mais l\u00e0, j'invite les gens \u00e0 aller sur votre site internet sur qui que j'ai quand phrase suivante c'est difficile de croire qu'on n'est pas un \u00e9lu qui a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:56) [84%] :\r\nC'est pas moi, non, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est la vraisemblance sur KTO TV le 13 mars. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:01) [91%] :\r\nMoi, je pensais que c'\u00e9tait l\u00e0 maintenant dans cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:04) [88%] :\r\nNon, non, non, non, c'est difficile de croire qu'on n'est pas un \u00e9lu, vous avez dit \u00e7a donc, lors d'une longue entretien que vous avez donn\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene religieuse KTO TV. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:13) [75%] :\r\nO\u00f9 l\u00e0, vous \u00eates all\u00e9 chercher jamais, je dis c'est hors contexte, \u00e7a arrache pas justement, vous allez devoir je crois qu'on le sait, fait ses comptes : le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:21) [84%] :\r\nSucc\u00e8s arrive en fait vous raconter, oui c'est seulement d'\u00eatre \u00e9lu oui merci sentiment de toute puissance 10 ravalage tous les r\u00e9alisateurs s'int\u00e9ressent \u00e0 moi on fait des films pour moi je suis, comment dire, re\u00e7u partout avec des cartes dans les yeux et puis tout \u00e0 coup, bah, voil\u00e0, le vent tourne mais vous par monsieur jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:37) [83%] :\r\nC'est vraiment dans cette situation -l\u00e0, d'\u00eatre d'\u00eatre celui que tout le monde veut, c'est ce que vous disiez dans la terme nous noir mais non je je dois dire l'\u00e9conomie en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:46) [90%] :\r\nMais non, non, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 je pense pas l'avoir dit de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais, mais, bon, peut-\u00eatre que je me suis mal exprim\u00e9 ou cette campagne mais mais c'est vrai qu'il y a, il y a ce sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9, d'\u00eatre d'\u00eatre elle \u00e9lu j'en fait de, de, de, enfin, tout s'ouvre pour vous et et c'est, c'est c'est vrai que \u00e7a vous donne un sentiment de, je dirais, vous pensez que la surpuissance mais c'est tout simplement de, de, de l'aveuglement en fait et c'est vrai qu'on veut tr\u00e8s tr\u00e8s facilement, on se rend compte que, en fait, les gens, \u00e7a \u00e7a s'int\u00e9ressent \u00e0 vous parce que, tout simplement parce qu'ils peuvent se servir de vous pour monter leurs films et puis donc du coup \u00e7a \u00e7a brouille les relations et \u00e7a devient, \u00e7a devient assez compliqu\u00e9 de en fait de g\u00e9rer les relations avec avec votre avec votre votre environnement et non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:36) [71%] :\r\nPrix du monde, ce succ\u00e8s \u00e0 double tranchant : si je vous entends bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:39) [85%] :\r\nMais bien s\u00fbr, bien \u00e9videmment, mais moi je, je vous dis jamais connu le le succ\u00e8s comme les les grandes Stars peuvent peuvent conna\u00eetre aux \u00c9tats-Unis, certaines personnes, vous \u00eates un peu emb\u00eatant se trouve non non mais c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, moi je j'ai l'impression quand m\u00eame doute, je me suis toujours battue en fait j'ai, j'aime les choses, h\u00e9 oui en ont donn\u00e9 choses venait assez facilement les choses sont ouvertes, mais j'ai j'ai j'ai jamais je ne me suis jamais sentie l'\u00e9lu comme comme j'ai pu me dire peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:07) [82%] :\r\nDans cette interview, moi c'\u00e9tait j'ai phrase suivante : tout se passe comme si ces entit\u00e9s \u00e9taient attir\u00e9s par nos intentions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:16) [90%] :\r\nOui c'est oui, David et c'est c'est pas, c'est pas compliqu\u00e9, oui, je crois beaucoup, enfin je crois, j'exp\u00e9rimente la puissance de l'intention \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une intention claire, que ce soit dans le vivant hein dans le dans les relations humaines ou dans les relations spirituel \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'intention est claire on attire un certain nombre de choses et on est attir\u00e9 aussi notre conscience, notre attention est attir\u00e9e par par ce \u00e0 ce qu'on d\u00e9sire donc pour moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est beaucoup, ce que je fais aussi dans les s\u00e9ances c'est de clarifier les intentions parce qu'\u00e0 partir du moment nos intentions sont claires : si je prends l'exemple du monde spirituel, on ne peut pas comme \u00e7a, invoquer une entit\u00e9 sans savoir pourquoi, d'accord, donc c'est toujours de soi dans un but de gu\u00e9rison soit pour r\u00e9pondre \u00e0 une question, on souhaite pour faire du bien \u00e0 quelqu'un se l'intention en fait va permettre aux entit\u00e9s ou des fins d'entrer en r\u00e9sonance avec nous, et du coup on attire les bonnes personnes, et les bonnes choses et je trouve que dans la vie de tous les jours, c'est la m\u00eame chose entre vivants, quelle est la derni\u00e8re intention tr\u00e8s forte que vous avez port\u00e9 justement kikou Gilles alors tous les matins, je fais de la gu\u00e9rison \u00e0 distance donc tous les matins en fait une des intentions que je porte et dans ma journ\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus forte, c'\u00e9tait que chacun, chacune de mes patients re\u00e7oivent une compl\u00e8te gu\u00e9rison d\u00e8s maintenant, donc \u00e7a vous le faites par t\u00e9l\u00e9phone, en fait, votre agenda et je ne le fais pas, mart\u00e8le fan, je le fais de chez moi en fait je re\u00e7ois enfin nous recevons puisque nous sommes 4 gu\u00e9risseur au service depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, tous les matins, nous recevons des demandes de personnes qui sont en souffrance et chaque matin, on se met au service \u00e7a veut dire qu'on on se met dans un \u00e9tat de conscience modifi\u00e9e, on entre en en raisonnant justement avec ce qu'on appelle des m\u00e9decins du ciel des entit\u00e9s pour amener une \u00e9nergie gu\u00e9rissent personne donc l'intention, l\u00e0 c'est la compl\u00e8te gu\u00e9rison et \u00e7a se passe plut\u00f4t d'une fa\u00e7on telle h\u00e9patique, et \u00e7a se passe comment est -ce que vous \u00eates tous les 4 ensemble Moussa \u00e0 tour de r\u00f4le, on commence \u00e0 se donne on est chacun chez soi ce qu'on ne pouvait pas se r\u00e9unir tous les matins, moi je pas donc j'avais beaucoup de chacun chez soi, oui, on essaye de travailler autant que possible \u00e0 la m\u00eame heure et on a cr\u00e9\u00e9 justement une forme de des Gr\u00e9gor d'\u00e9nergie extr\u00eamement puissantes \u00e0 force de le faire tous les jours prendre des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, tant et si bien que nos patients qui nous connaissent et m\u00eame certains qui ont pas l'habitude de ces pratiques peuvent se relier \u00e0 nous sentir \u00e0 7 heures le matin, moi, que je que je pratique toujours ceci et donc on a les quatres au service des m\u00eames patients \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:41) [90%] :\r\nQu'on peut assurer une constance parce que c'est s\u00fbr que je suis pas impeccable dans mon \u00e9nergie tous les jours, personne ne peut l'un train en tant qu'humain donc Sodexho, si j'ai une petite baisse pas une peu de fatigue etc, les 3 autres peuvent prendre le relais et ainsi de suite, ce qui nous permet, dire oui ben Christian sur 24 \u00e0 toute demande, c'est hyper \u00e9patant c'est beau d'\u00eatre au service, j'aime beaucoup faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:01) [90%] :\r\nPhrase suivante et ce sera la derni\u00e8re, et on a tr\u00e8s peu de temps pour la faire, mais je vais quand m\u00eame quand il n'y a plus de cadres tout un d\u00e9bat souverain oui 24 heures le 8 f\u00e9vrier oui c'est vous, oui, c'est \u00e0 propos de la r\u00e9alit\u00e9 vire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:14) [79%] :\r\n\u00e7a rejoint sans jambes tout ce qu'on tout ce tout, tout, tout ce dont on a parl\u00e9 pratiquement la mais l\u00e0 ben l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment c'\u00e9tait sujet de dans le cadre de d'air, c'\u00e9tait l\u00e0, donc les rencontres o\u00f9 o\u00f9 on parle de, de, de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans dans le coup, il y a plus de cadres, il y a plus le cadre de de de la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:33) [80%] :\r\nCam\u00e9ra avec qu'on est donn\u00e9, on est en immersion nauseam dans une image \u00e0 360 donc, tout \u00e7a, \u00e7a serait un d\u00e9part le d\u00e9couvrir un justement avoir un tiers de ces films l\u00e0, montrer \u00e0 aller calme et donc les des conf\u00e9rences \u00e0 l'EPFL donc le le 24 et le 25 les conf\u00e9rences \u00e0 l'EPFL et puis tout le reste de la semaine jusqu'\u00e0 Juba jusqu'\u00e0 mercredi, vous pouvez vous pourrez voir ses ces films allez calme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:56) [86%] :\r\nLes rencontres du 7\u00e8me Art \u00e0 Lausanne R cette \u00e0 elle, c'est vous qui les dirigeaient Vincent Perez merci beaucoup de toute une \u00e9quipe, je crois qu'\u00e7a Denise kikou Gilliand je rappelle l'ouvrage que vous avez derni\u00e8rement sorti chez Favre l'au-del\u00e0 sans peur, voil\u00e0 une conf\u00e9rence, ce sera le 16 mars 18 heures 30 \u00e0 la librairie baobab de Martigny, vous avez 5 secondes parce que je suis -je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:17) [88%] :\r\nPr\u00e9ciser une chose qu'on a, bon, on n'a jamais vraiment dit, c'est que les rencontre 7\u00e8me art de Lausanne est une association \u00e0 but non lucratif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:24) [89%] :\r\nC'est un c'est not\u00e9, c'est not\u00e9, il me reste \u00e0 remercier notre assistante de production Marylin regardant r\u00e9agissez Jos\u00e9 Moreno qui assiste aujourd'hui et puis Jean Baptiste romance \u00e0 trouver les musiques concernant 1er rendez- vous, ben \u00e7a revient demain et pour le moment, il est 15 heures sur la premi\u00e8re belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T14:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gilliand, Denise Kikou", "role": "m\u00e9dium gu\u00e9risseuse, auteure et r\u00e9alisatrice de films, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Vincent", "role": "com\u00e9dien, acteur, r\u00e9alisateur, photographe, R\u00e9alisateur ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DA3F4B0-B6FE-4004-B02D-D3A40858E68B", "internalArchiveId": "8DA3F4B0-B6FE-4004-B02D-D3A40858E68B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s l'ob\u00e9sit\u00e9", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Reiner, Murielle\r\nUn nombre croissant de personnes ont recours au \"by-pass\", cet anneau gastrique qui permet de perdre beaucoup de poids. Mais en \u00e9liminant les kilos en trop, on n'\u00e9carte pas forc\u00e9ment les troubles qui ont conduit au surpoids. Comment peut-on se r\u00e9approprier son corps et son image quand on a \u00e9t\u00e9 ob\u00e8se et qu'on ne l'est plus? Quels sont les effets psychologiques d'un tel changement corporel? On en parle avec Murielle Reiner, psychologue au Service d'enseignement th\u00e9rapeutique pour maladies chroniques des HUG.\r\n\r\n* * Un nombre croissant de personnes ont recours au \"by-pass\", cet anneau gastrique qui permet de perdre beaucoup de poids. Mais en \u00e9liminant les kilos en trop, on n'\u00e9carte pas forc\u00e9ment les troubles qui ont conduit au surpoids. Comment peut-on se r\u00e9approprier son corps et son image quand on a \u00e9t\u00e9 ob\u00e8se et qu'on ne l'est plus? Quels sont les effets psychologiques d'un tel changement corporel? On en parle avec Murielle Reiner, psychologue au Service d'enseignement th\u00e9rapeutique pour maladies chroniques des HUG.", "durationSec": 1552, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314912", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 21.02.2018", "Apr\u00e8s l\u02b9ob\u00e9sit\u00e9 / TRI_2018-02-21T11:04:15_tribu", "Tribu du 21.02.2018", "Apr\u00e8s l\u02b9ob\u00e9sit\u00e9 / TRI_2018-02-21T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Un nombre croissant de personnes ont recours au \"by-pass\", cet anneau gastrique qui permet de perdre beaucoup de poids. Mais en \u00e9liminant les kilos en trop, on n\u02b9\u00e9carte pas forc\u00e9ment les troubles qui ont conduit au surpoids. Comment peut-on se r\u00e9approprier son corps et son image quand on a \u00e9t\u00e9 ob\u00e8se et qu\u02b9on ne l\u02b9est plus? Quels sont les effets psychologiques d\u02b9un tel changement corporel? On en parle avec Murielle Reiner, psychologue au Service d\u02b9enseignement th\u00e9rapeutique pour maladies chroniques des HUG.", "Un nombre croissant de personnes ont recours au \"by-pass\", cet anneau gastrique qui permet de perdre beaucoup de poids. Mais en \u00e9liminant les kilos en trop, on n\u02b9\u00e9carte pas forc\u00e9ment les troubles qui ont conduit au surpoids. Comment peut-on se r\u00e9approprier son corps et son image quand on a \u00e9t\u00e9 ob\u00e8se et qu\u02b9on ne l\u02b9est plus? Quels sont les effets psychologiques d\u02b9un tel changement corporel? On en parle avec Murielle Reiner, psychologue au Service d\u02b9enseignement th\u00e9rapeutique pour maladies chroniques des HUG."], "variantIds": ["ece-9314913", "ece-9314912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:37Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [98%] :\r\nCatherine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nChanger de corps passer en quelques mois de plus de 120 kilos \u00e0 70 kilos, avoir des sensations de faim diff\u00e9rentes, voire le regard des autres sur soi \u00e9voluer, changer de garde- robe de mode de vie, voire de vie tout court ce matin dans Tribune nous allons parler des ex- ob\u00e8se, toujours plus nombreux, car en Suisse : le nombre d'op\u00e9rations chirurgicales pratiqu\u00e9es pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, a plus que tripl\u00e9 au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors comment appr\u00e9hender un corps qui change aussi rapidement, l'ob\u00e9sit\u00e9 est -elle devenue une maladie que l'on peut r\u00e9soudre \u00e0 coups de bistouri l'op\u00e9ration qui consiste \u00e0 sectionner la partie sup\u00e9rieure de l'estomac pour la relier \u00e0 l'Est, gr\u00eale, le fameux bypass cette op\u00e9ration est -elle une sorte de baguette magique et que deviennent les habitudes, les \u00e9v\u00e9nements difficiles de la vie qui ont conduit \u00e0 la prise de poids, notre invit\u00e9 c\u00f4toient des personnes qui se sont engag\u00e9s sur ce chemin avant et apr\u00e8s l'op\u00e9ration, Murielle Ryanair bonjour, bonjour, vous \u00eates psychologue, psychoth\u00e9rapeute et vous travaillez au service d'enseignement th\u00e9rapeutique pour maladies chroniques des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, un service charg\u00e9 entre autres de la pr\u00e9paration et du suivi des personnes ob\u00e8ses candidate \u00e0 une op\u00e9ration est -ce que le bypass devient en Suisse, une op\u00e9ration de plus en plus banal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [91%] :\r\nBah banal en termes peut-\u00eatre de quantit\u00e9 ou de fr\u00e9quences oui dans la mesure o\u00f9 par exemple en 2017 il y a eu plus que 5000 op\u00e9rations qui \u00e9taient pratiqu\u00e9s en Suisse et donc voil\u00e0, comme vous avez tout \u00e0 fait nommer le fait que ce chiffre a tripl\u00e9 en Suisse depuis 10 ans, elle est banale et en m\u00eame temps pas anodine, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a un certain nombre de crit\u00e8res \u00e0 remplir pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 cette op\u00e9ration, voil\u00e0 tout le monde n'est pas accept\u00e9 au au seuil de de de cette montagne, on va dire et puis bien s\u00fbr les, les cons\u00e9quences ne sont pas banal non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [90%] :\r\nAlors justement, ce qui est toujours surprenant qu'on voit des r\u00e9cits de personnes qui ont v\u00e9cu ces op\u00e9rations c'est ce changement extr\u00eamement rapide de corpulence est -ce que l'image que ces personnes ont d'elles-m\u00eames change \u00e0 la m\u00eame vitesse Cottin eu \u00e0 se percevoir toujours comme grosse malgr\u00e9 les mois qui passent et la silhouette qui devient de plus en plus fines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [91%] :\r\nC'est vraiment un des aspects compliqu\u00e9e de cette histoire, il y en a plusieurs, hein, des aspects compliqu\u00e9 au complexe plut\u00f4t, c'est que, en moyenne, les personnes perdent la moiti\u00e9 du poids total qu'ils vont perdre dans les 3 premiers mois apr\u00e8s l'op\u00e9ration donc imaginer quelqu'un qui va perdre 40 kilos en tout, la personne va perdre 20 kilos environ dans les 3 premiers mois, ce qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement radicales comme un changement au niveau de l'image de soi nous comme heureusement, effectivement, on constate que les choses ne vont pas \u00e0 la m\u00eame vitesse je dis malheureusement parce que ceci est une cause de souffrance pour les personnes de d'\u00eatre voil\u00e0 d'\u00eatre souvent dans leur vie d\u00e9cal\u00e9e et aussi apr\u00e8s cette op\u00e9ration, qui constitue pour beaucoup une renaissance, il y a encore une forme de d\u00e9calage qui qui qui se mettent, qui, qui, voil\u00e0 qui se met en place et qui est le fait que les personnes qui \u00e9taient ob\u00e8ses qui se percevait peut-\u00eatre comme ob\u00e8se et bah ne se sentent pas amaigri, au mieux, ont besoin d'autres crit\u00e8res pour se rendent compte qu'elles ont perdu, notamment dans les v\u00eatements ou le poids sur la balance, mais le poids dans la t\u00eate l'image de soi dans la t\u00eate, n'\u00e9volue pas \u00e0 la m\u00eame vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [89%] :\r\nEst -ce qu'on a une id\u00e9e, il faut plusieurs mois, il faut une ann\u00e9e, 2 ans pour que petit \u00e0 petit en climat je qu'on a de soi et puis ce qui est devenu son corps, de nouveau, \u00e7a soit \u00e9quivalent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [91%] :\r\nBah, disons que, probablement, comme la perte de poids se fait apr\u00e8s le pas sur environ un an et demi apr\u00e8s, il y a une l\u00e9g\u00e8re augmentation entre 3 et 5 kilos qui est tout \u00e0 fait normal et puis une stabilisation, probablement, il faut au moins ce temps- l\u00e0 pour pouvoir appr\u00e9hender cette nouvelle image de soi, il est vrai aussi que c'est compliqu\u00e9 pour les personnes qui n'ont jamais eu une image de soi correspondante entre ce qui se passe dans la t\u00eate et ce qui est v\u00e9ritablement pr\u00e9sents dans leur silhouette, c'est-\u00e0-dire que, comme souvent, les personnes qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 sont un peu d\u00e9tach\u00e9 \u00e9loign\u00e9s de leur corps, du coup, elles ont d\u00e9j\u00e0 pas avant l'op\u00e9ration, c'\u00e9tait image Dell qui correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [93%] :\r\nEst-ce que \u00e7a change quelque chose si on a toujours \u00e9t\u00e9 rond ou au contraire si on a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t svelte dans sa jeunesse et puis qu'on a pris du poids apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [90%] :\r\nAlors clairement au niveau de l'identit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'apr\u00e8s coup si on retrouve un poids \u00e0 peu pr\u00e8s connu avons d'\u00eatre devenu \u00eatre devenu ob\u00e8se, voil\u00e0, il y a quelque chose qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue et donc au niveau de l'identit\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent probablement c'est d'autant plus perturbant pour les personnes qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 svelte ou normaux pond\u00e9ral de trouver une silhouette, voil\u00e0 qu'ils ont jamais v\u00e9cu dans le r\u00eave se reconnaissent plus, c'est un peu \u00e7a, alors elles se reconnaissent plus, \u00e7a c'est ce qui se passe aussi alors d'effacer une d\u00e9couverte probablement \u00e7a tient aussi aux ressources que chacun peut avoir en soi ou pas avoir de pouvoir rena\u00eetre de ses cendres, quelque part, c'est pas le cas de tout le monde, donc \u00e0 des personnes qui reste vraiment tr\u00e8s perturb\u00e9 d'avoir un nouveau corps qui se sentent pas \u00e0 l'aise dans un corps tellement souhait\u00e9 et et d\u00e9sirable avant l'op\u00e9ration, mais qui au fond des coups, c'est pas le leur, certaines qui regrette, \u00e7a arrive, oui, c'est pas la majorit\u00e9, mais \u00e7a peut arriver du fait que probablement il y a d'autres choses qui se joue, c'est-\u00e0-dire que si l'on mise vraiment sur le fait que l'amaigrissement va amener \u00e0 une am\u00e9lioration de la vie de la qualit\u00e9 de vie, ce qui est vrai, \u00e7a ne bypass pas toutes les souffrances, donc bypass veut dire court- circuit, donc voil\u00e0 le les les souffrances d'autres formes de souffrances ne sont pas passer et quand les personnes maigrissent Staefa se rendent compte d'autant plus de quels \u00e9taient les autres sources de souffrance de leur vie, et sont confront\u00e9s \u00e0 \u00e7a et ne sont pas forc\u00e9ment toujours pourvu de de de comp\u00e9tences ou de capacit\u00e9 d'y faire face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [90%] :\r\nMurielle Reiner changer d'apparence, c'est aussi voir le regard des autres sur soi qui qui va changer, c'est peut-\u00eatre aussi se d\u00e9couvrir un nouveau s\u00e9duisant est -ce que \u00e7a peut amener des difficult\u00e9s pour les personnes qui sont en couple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait en couple ou pas en couple, le fait de devenir \u00e0 nouveau d\u00e9sirable, non pas parce que les personnes n'\u00e9taient pas belles quand elles \u00e9taient ob\u00e8se, mais parce que elle sortait un peu de de la norme ou de la moyenne qui fait que voil\u00e0, on est plut\u00f4t attir\u00e9 par ce qui dans notre soci\u00e9t\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme une moyenne normalit\u00e9 mais \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s perturbant parce que \u00e7a peut susciter des jalousies chez le conjoint bien s\u00fbr qui a peur d'\u00eatre abandonn\u00e9 ou d'\u00eatre d\u00e9laiss\u00e9s c'est voil\u00e0 une crainte qui est souvent exprim\u00e9e par les patientes ou les passions que nous rencontrons, il est vrai aussi que les personnes m\u00eame se sentent perturb\u00e9s par leur amincissement et leur changement de silhouettes, parce que on les drague, on les recherches, plus elles sont plus confront\u00e9 \u00e0 des, des, des histoires de s\u00e9duction qu'ils ne savent pas n\u00e9cessairement g\u00e9r\u00e9s parce que ils n'ont pas l'habitude de pendant leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [91%] :\r\nSi elles appartiennent \u00e0 une famille o\u00f9 tout le monde est plut\u00f4t rond, comment elles sont per\u00e7ues deviennent un petit peu la personne qui a chang\u00e9 de stature est -ce que il y a, il y a des conflits Andy mais de loyaut\u00e9 face au reste de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [91%] :\r\nUn peu voil\u00e0, on peut se dire que c'est aussi le genre de choses qui peuvent arriver, c'est-\u00e0-dire que dans les familles, ob\u00e8se, voil\u00e0, en sachant que l'ob\u00e9sit\u00e9, un des facteurs, c'est aussi un facteur environnemental, c'est-\u00e0-dire comme on s'alimente, en famille, les habitudes de vie, activit\u00e9 physique ou pas etc etc, donc les les le mode de vie qui est quand m\u00eame quelque chose qui s'installe souvent au niveau familial, voil\u00e0 peut \u00eatre aussi g\u00e9n\u00e9rateur ou \u00eatre une cause suppl\u00e9mentaire de l'ob\u00e9sit\u00e9 qui qui va suivre, et donc c'est vrai que les personnes qui qui sont op\u00e9r\u00e9s peuvent constituer un peu, sorte de tra\u00eetre, on va dire par rapport \u00e0 la fa\u00e7on d'\u00eatre et de faire de la famille, ce que nous constatons, c'est que, au sein des m\u00eames familles o\u00f9 il y a plusieurs ob\u00e8se, il y a de nombreuses personnes qui sont op\u00e9r\u00e9es, donc il y a des fr\u00e8res et soeurs, \u00e9pouses ou m\u00e8res enfants qui subissent cette op\u00e9ration ou qui vont vers cette op\u00e9ration voil\u00e0 donc, dans, dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [92%] :\r\nEt sur le plan professionnel parce qu'on sait qu'il y a des discriminations qui sont li\u00e9es aux personnes ob\u00e8ses est -ce que l\u00e0 aussi, parfois, \u00e7a peut le fait d'avoir fait une op\u00e9ration ouvrir des portes ou est -ce qu'on arrive \u00e0 d\u00e9crocher de meilleurs taux de meilleurs emplois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [90%] :\r\nOui, effectivement, c'est vrai que les personnes qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 m\u00eame rien que du surpoids rien parce que voil\u00e0 c'est \u00e7a veut dire qu'on a moins de poids quand on a un surpoids que quand on a une ob\u00e9sit\u00e9 sont souvent stigmatis\u00e9s, se sont stigmatis\u00e9s et sans r\u00e9ellement stigmatis\u00e9 la plusieurs \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur le sujet, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont moins facilement choisis \u00e0 parit\u00e9 de comp\u00e9tences que quelqu'un qui ne remontons Terral, elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme plus paresseuse moi intelligente plus lente, plus facilement malades qu'on peut moins compter sur eux, donc \u00e7a c'est le genre de stigmatisation dont elle souffre r\u00e9ellement et c'est vrai que, une fois qu'elles ont perdu du poids, ces personnes bah elles sortent un peu de, de, de ces clich\u00e9s et peuvent avoir acc\u00e8s \u00e0 des \u00e0 des postes voil\u00e0 auxquelles auraient peut-\u00eatre pas eu acc\u00e8s avant il est vrai aussi qu'il y a peut-\u00eatre pas que le regard des autres qui entrent en compte le fait de perd du poids, la plupart du temps augmente la confiance en soi et la fa\u00e7on de se pr\u00e9senter aux autres ce qui peut aussi engendrer n'augmentation des chances de d\u00e9crocher un travail ou un emploi int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [94%] :\r\nMurielle Reiner, le changement de corps produit par un bypass r\u00e9soud -t-il tous les probl\u00e8mes qui ont conduit \u00e0 la prise de poids, on va en parler dans quelques minutes, on se retrouve apr\u00e8s ce titre demain Ilan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [78%] :\r\nAvec, quand m\u00eame, j'ai, je crois, \u00e7a doit faire 10 millions d'ann\u00e9es que je suis terr\u00e9 chez moi comme a d\u00e9j\u00e0 tant \u00e7a c'est voil\u00e0 ici le 13 et qui fait cette personne juste un soir de et se dans les coins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:58) [64%] :\r\nMais c'est un peu parce que je m'\u00e9tais des retrait\u00e9s j'sais qu'ils veulent, c'est quand on part de l'acteur, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [73%] :\r\nAvec BP, oui, mais je sais que je cherchais financi\u00e8re de savoir comment c'est la m\u00eame chose et je pour il sait tout ce qui est juste un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [89%] :\r\nAutopilot un titre sign\u00e9 mais Ilan dans Tribu ce matin, on parle de personnes ob\u00e8ses qui ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es durant, on Autopilot avec la nourriture, et qui retrouve une certaine ma\u00eetrise de leur app\u00e9tit apr\u00e8s une op\u00e9ration chirurgicale qui r\u00e9duit la taille de l'estomac, le fameux bypass, Murielle Ryanair, il y a des v\u00e9cus douloureux qui conduisent \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 des traumatismes de la vie, vous le disiez, ils ne sont pas by pass\u00e9 alors qu'est ce qu'il advient de l'anxi\u00e9t\u00e9, de l'angoisse apr\u00e8s une op\u00e9ration apr\u00e8s ce changement de Cor\u00e9e, ce que, du coup, ces probl\u00e8mes -l\u00e0 sont r\u00e9solus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [89%] :\r\nOui, c'est une question importante, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a met en exergue le fait que les personnes qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 ont une r\u00e9elle de souffrance psychique importante qui est li\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'leur ob\u00e9sit\u00e9 \u00e0 la stigmatisation, ce dont on parlait tout \u00e0 l'heure, mais qu'il y a aussi, \u00e0 d'autres aspects, c'est-\u00e0-dire que plusieurs recherches ont mis en exergue le fait que les personnes qui souffrent d'ob\u00e9sit\u00e9 souffrent plus que dans la population g\u00e9n\u00e9rale aussi de troubles psychiques comme la d\u00e9pression comme l'anxi\u00e9t\u00e9, comme aussi des des probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 d'autres d\u00e9pendances donc on parlerait de co- d\u00e9pendance et puis des fois aussi \u00e0 ce qu'on appelle le le tabac donc le stade \u00e0 l'\u00e9tat donc l'hyper- activit\u00e9 d'accord donc \u00e9tonn\u00e9 qu'il y a un aspect commun qui l'impulsivit\u00e9, donc voil\u00e0, on retrouve aussi cette maladie fr\u00e9quemment chez les personnes ob\u00e8ses maintenant l'histoire, c'est qu'on ne sait pas forc\u00e9ment quel est la poule et quel elle s'\u00e9tait DRS que c'est ob\u00e9sit\u00e9 qui m\u00e8ne \u00e0 d\u00e9velopper des troubles anxieux de la d\u00e9pression et autres difficult\u00e9s ou alors le contraire, les 2 sont vrais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:44) [87%] :\r\nAlors justement que le probl\u00e8me de l'ob\u00e9sit\u00e9 r\u00e9solu ce qu'on voit les autres trouble qui diminue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:49) [89%] :\r\nAlors cela d\u00e9pend alors certains peuvent aussi augmenter, comme on disait tout \u00e0 l'heure, il y a des personnes qui ne s'y font pas \u00e0 cette nouvelle enveloppe corporelle au fond \u00e0 cette nouvelle identit\u00e9 \u00e0 des changements d'humeur, le fait de plus avoir la nourriture comme anxiolytique, parce que c'est souvent le cas, voil\u00e0, on n'a plus recours \u00e0 cette forme d'aliments, m\u00e9dicaments et, du coup, qu'est ce qui va se passer quand on n'est pas bien si on peut pas manger effectivement un autre troubles psychiques qui est souvent associ\u00e9e \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9, c'est un trouble alimentaire inquiet le budget et qui ne disent auteur et donc voil\u00e0, le fait de manger des grandes quantit\u00e9s en peu de temps, par exemple, ou de grignoter tout au long de la journ\u00e9e, donc \u00e7a c'est un trouble psychique, alors que l'ob\u00e9sit\u00e9 n'en est pas un certain trouble somatique, mais ils sont souvent associ\u00e9s alors exemple fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:37) [87%] :\r\nQuand de manger beaucoup comme \u00e7a le fait soit heure est -ce que justement ce qu'on va retrouver ses sensations de sati\u00e9t\u00e9 de dont on dit souvent que les personnes ob\u00e8ses sont coup\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:48) [92%] :\r\nAlors vraiment, physiquement et m\u00e9caniquement apr\u00e8s une op\u00e9ration de parce qu'on ne peut plus manger les m\u00eames quantit\u00e9s donc la taille de l'estomac \u00e9tant extr\u00eamement r\u00e9duite, Senna ne permet plus d'accueillir Automne nourriture et du coup, voil\u00e0 l'association bien s\u00fbr et modifi\u00e9 au niveau de de l'app\u00e9tit, donc les personnes qui ont fait un bypass gastrique n'ont pu enfin \u00e7a, c'est une sorte de effet miraculeux de l'op\u00e9ration difficile \u00e0 croire, avant de l'avoir v\u00e9cu, en tout cas ce que racontent les passions bien s\u00fbr et c'est vrai que c'est un peu perturbant, \u00e7a veut dire que, elles doivent s'obliger \u00e0 manger r\u00e9guli\u00e8rement pour pas \u00eatre d\u00e9nutris, c'est aussi ce qui arrive, mais c'est vrai que cette souffrance dont on parlait tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 ce qui est vraiment important, c'est de pouvoir d\u00e9pister les autres tours de psychique, avons de croire que l'ob\u00e9sit\u00e9, elle la seule raison d'\u00eatre mal dans sa peau, il peut y avoir d'autres troubles psychiques associ\u00e9s comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure est -ce qu'on sait aussi c'est que de peu importe qui est la cause de l'autre, mais de soigner les 2 permet d'am\u00e9liorer, remarquablement la qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:54) [92%] :\r\nIl y a des t\u00e9moignages de femmes par exemple, qui expliquent qu'elles ont pris du poids apr\u00e8s un abus sexuel, ce corps armure l\u00e0 aussi -ce que du coup elles vont entrer peut-\u00eatre enfin est -ce que \u00e7a serait bien d'entrer dans une d\u00e9marche aussi pour traiter ce ce traumatisme pour en parler, ou vous compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:09) [92%] :\r\nSoyez ou sans aucun doute oui donc m\u00eame avant de, de, de, de se soumettre un bypass gastrique, ce d\u00e9pistage et cette prise en soins est vraiment importante, notamment parce que quelqu'un qui aurait subi par exemple des abus sexuels ou d'autres formes de traumatisme pourrait vivre cette op\u00e9ration comme un \u00e9ni\u00e8me traumatisme alors que l'id\u00e9e, c'est de pouvoir faire la paix avec soi et avec son corps et avec un bout de son histoire pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 cette renaissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:42) [91%] :\r\nAlors justement, Murielle Reiner est -ce que ces personnes qui sont op\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s son suivi au niveau m\u00e9dical, mais pas forc\u00e9ment au niveau psychologique est -ce que \u00e7a peut \u00eatre une des causes du fait que certaines vont quand m\u00eame reprend du poids sur la longue, le fait que ses probl\u00e8mes d'anxi\u00e9t\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:59) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s certainement, il reste dans les voil\u00e0 la snob, donc ce sont un peu les crit\u00e8res suisse par rapport \u00e0 la pr\u00e9sence soin de de l'ob\u00e9sit\u00e9 et voil\u00e0, c'est ce qui est \u00e9tabli, c'est cet organisme qui \u00e9tablit que sur les crit\u00e8res et les et les fa\u00e7ons de faire correcte en Suisse pour acc\u00e9der \u00e0 une op\u00e9ration de l'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9tablissent que, il y a un certain nombre de, de, de difficult\u00e9s qu'il faut absolument pouvoir aborder et r\u00e9soudre avant l'op\u00e9ration, pour \u00e9viter que \u00e7a rejaillisse apr\u00e8s coup typiquement voil\u00e0 un trouble alimentaire genre il n'est pas parfois giboul\u00e9es, c'est la traduction de Bing meeting Disorder doit \u00eatre travaill\u00e9 prise en soins avant une op\u00e9ration au p\u00e9ril de voil\u00e0 donc p\u00eacher que le bypass se soit vraiment efficace, longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:54) [90%] :\r\nC'est long ce suivi avant l'op\u00e9ration, si on vous demandait un long suivi avant de d\u00e9cider si la personne peut \u00eatre op\u00e9r\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:02) [91%] :\r\nAlors, en tout cas, il y a une voil\u00e0 une forme de d\u00e9pistage, c'est-\u00e0-dire il y a une rencontre avec un psychiatre, une psychiatre actuellement, c'est une femme qui s'occupe de \u00e7a avec un pool de psychologues, donc il faut vraiment une sorte de d\u00e9pistage et de ce qui est ce qui se passe, on une fois OK pas OK et puis pour les personnes qui auraient un certain nombre de difficult\u00e9s, ils sont envoy\u00e9s vers nous, donc dans le service d'enseignement th\u00e9rapeutique et les psychologues qui travaillent dans ce service pour pouvoir travailler sur une dizaine de s\u00e9ances un certain nombre d'aspects pour permettre de de voil\u00e0 de de donner un espace temps \u00e0 la personne pour s'organiser et se projeter dans cet avenir avec l'op\u00e9ration des fois \u00e7a demande plus de temps sur les troubles alimentaires est vraiment tr\u00e8s important, et voil\u00e0, il faut le temps qu'il faut peut-\u00eatre 6 mois, une ann\u00e9e, 2 fois plus certains renoncent \u00e0 l'op\u00e9ration durant cette phase oui \u00e7a peut arriver va, qu'il y a un certain nombre de passages et de d'\u00e9tape obligatoire aujourd'hui, la semaine de devenir un peu plus s\u00e9v\u00e8re, probablement \u00e0 juste titre, c'est-\u00e0-dire que cette op\u00e9ration n'est pas banal et que c'est important que tout le monde se rend compte bien s\u00fbr les patients, leurs proches, mais aussi le corps m\u00e9dical de de des cons\u00e9quences que cela peut engendrer, donc c'est vraiment important de pouvoir travailler un certain nombre d'aspects de difficult\u00e9s chez les personnes pour qu'elle se pr\u00e9pare avant d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9 de sorte \u00e0 vraiment diminuer au maximum le risque d'\u00e9chec qui serait une reprise de poids. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:31) [91%] :\r\nJ'ai vu qu'il y avait des rencontres qui \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e entre justement ce qui se pr\u00e9pare \u00e0 l'op\u00e9ration et puis ceux qui qui l'ont v\u00e9cu comme un peu plus de recul, \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:38) [88%] :\r\nC'est oui, c'est une une forme extr\u00eamement importante voil\u00e0 de parrainage j'appellerai \u00e7a comme \u00e7a et du reste il y a aussi des projets int\u00e9ressants \u00e0 l'h\u00f4pital ou HIG autour de de de ce projet, partenaire, voil\u00e0 qui nous fait penser un peu \u00e0 \u00e7a, ces aspects parrainage, donc il est vrai que les chirurgiens encourage la rencontre avec des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s parce que c'est pas pareil compte, quelqu'un qui travaille dans les soins apporte un certain nombre d'informations et quand c'est quelqu'un qui a v\u00e9cu cette exp\u00e9rience, donc effectivement, c'est une forme tr\u00e8s int\u00e9ressante du reste dans nos 4 jours de pr\u00e9paration \u00e0 l'op\u00e9ration dans le service dans le 3\u00e8me jour c'est de pr\u00e9paration en groupes, pas en individuel comme on discutait tout \u00e0 l'heure sur la dizaine de s\u00e9ances il y a l\u00e0 le t\u00e9moignage de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s et qui am\u00e8nent leur exp\u00e9rience, \u00e7a, \u00e7a donne envie, j'imagine aussi, \u00e7a donne envie mais tout cas \u00e7a donne aussi un sens de la r\u00e9alit\u00e9 des choses, on a peut-\u00eatre \u00e7a permet de revenir un peu sur terre, puis d'\u00eatre voil\u00e0 c'est terre-\u00e0-terre et et des fois un peu prosa\u00efque autour de ce qu'il en est vraiment lorsque l'on affronte un changement pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [90%] :\r\nQuelle classe, qu'en est -il de du suivi apr\u00e8s op\u00e9ration l\u00e0 aussi est -ce que c'est uniquement sur quelques mois, il y a \u00e9videmment un suivi m\u00e9dical est -ce que vous trouverez trouverez pardon est -ce que vous avez l'impression, je vais y arriver qu'il faudrait peut-\u00eatre plus de 2 rendez- vous pour justement appr\u00e9hender ce nouveau corps, cette nouvelle entit\u00e9, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:12) [90%] :\r\nC'est vrai que nous avons voil\u00e0 il y a un certain nombre de crit\u00e8res et il y a les personnes sont suivies apr\u00e8s l'op\u00e9ration en 5 ans par des sp\u00e9cialistes, il est conseill\u00e9 d'avoir un suivi \u00e0 vie, en tout cas par un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui qui soit assez proche du patient, mais en tout cas c'est incomparable, les sp\u00e9cialistes, avec des rendez- vous avec le chirurgien \u00e9ventuellement un un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 et un suivi di\u00e9t\u00e9tique, parce qu'il y a beaucoup de changements, il est vrai aussi qu'apr\u00e8s l'op\u00e9ration du au f\u00eates du du au montage chirurgical, il y a un certain nombre de carence qui se manifeste, tr\u00e8s souvent, donc il est important de les d\u00e9pister r\u00e9guli\u00e8rement par des prises de sang pour \u00e9viter que les personnes soient trop fatigu\u00e9 ou tombe malade ou voil\u00e0, soit en mauvaise sant\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:57) [92%] :\r\nMais ce changement d'identit\u00e9, les personnels peuvent en parler \u00e0 quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:01) [87%] :\r\nOui, alors c'est vrai que, au niveau psychologique, il y a des personnes qui sont disponibles, il y a pas un suivi d'office mais les patients demandent voil\u00e0 c'est s\u00fbr demander au g\u00e9n\u00e9ral, il y a acc\u00e8s \u00e0 des possibilit\u00e9s bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:13) [95%] :\r\nMurielle Reiner, on se dit que votre travail, vous devez faire des envieux parmi les th\u00e9rapeutes puisque vous avez des personnes qui \u00e9volue tr\u00e8s rapidement, c'est un beau travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:22) [92%] :\r\nOui, c'est un beau travail et je pense que le m\u00e9tier de psychologue est un beau travail de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est une chance d'avoir acc\u00e8s, voil\u00e0 l'intimit\u00e9 des personnes et leur confiance peut-\u00eatre je n'id\u00e9alise pas et j'imagine, c'est un peu provocateur, ce que vous dites de la mesure aussi l'\u00e9volution tr\u00e8s rapide au niveau du poids, comme on l'a vu au niveau psychique, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre pas aussi simple que \u00e7a, c'est pr\u00e8s de cette pr\u00e9paration, l'op\u00e9ration peut vraiment aid\u00e9s \u00e0 se projeter de fa\u00e7on le plus r\u00e9aliste possible, pas d'avoir trop d'attente magique, savoir que le corps il va pas \u00eatre parfait, qu'il y aura des publics, voil\u00e0 que les cinq vont peut-\u00eatre tomber que les les cuisses ne seront pas galb\u00e9 comme celle qu'on aimerait avoir peut-\u00eatre voil\u00e0 donc il faudra aussi faire avec la r\u00e9alit\u00e9 des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:12) [92%] :\r\nQuand vous passez dans les caisses des supermarch\u00e9s, vous voyez les rayons de sucreries qui sont \u00e0 hauteur d'enfant, vous r\u00e9agissez comment Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:21) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un grand d\u00e9bat qui nous vient, je pense fortement des \u00c9tats-Unis, mais nous sommes dans la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 : on a vu un peu les chiffres : un, en tout cas, voil\u00e0, on sait que 10 pourcent de la population suisse souffre d'ob\u00e9sit\u00e9, donc voil\u00e0, il y a de quoi se pr\u00e9occuper, et que l'ob\u00e9sit\u00e9 de plus en plus pr\u00e9sente aussi chez les enfants, c'est un \u00e9ternel probl\u00e8me autour de voil\u00e0 qu'est -ce qu'on fait au niveau de la pr\u00e9vention, il y a bien s\u00fbr des lobbies, il y a beaucoup d'argent que l'\u00c9tat peut percevoir de de ceux qui fabriquent de la nourriture qui est grasse et au sucre et en m\u00eame temps, l'\u00c9tat est aussi responsable de de faire de la pr\u00e9vention d\u00e8s l'enfance par rapport \u00e0 \u00e0 une alimentation saine et au fa\u00eete de bouger de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re et correct et c'est pas une \u00e0 une histoire que familial donc la responsabilit\u00e9, selon moi, n'est pas que familiale de comment on l'\u00e9duque ses enfants, mais aussi de l'\u00e9tat de ce qu'il met en place pour pr\u00e9venir ces difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:17) [91%] :\r\nDonc une responsabilit\u00e9 sociale aussi, on l'aura compris, Murielle Reiner merci en tout cas d'avoir pass\u00e9 cette demi- heure en notre compagnie, je rappelle que vous \u00eates psychologue, psychoth\u00e9rapeute et que vous travaillez au service d'enseignement th\u00e9rapeutique pour maladies chroniques des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve en r\u00e9gie ce matin avec nous, Igor Imhoff et Matthias Man, on se retrouve demain pour un nouveau num\u00e9ro de tribus, on parlera de sexisme et des hommes, victime du mythe de la virilit\u00e9, on sera avec Olivia Ghazal\u00e9 place \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la bonne humeur des d\u00e9codeurs et \u00e0 Laurence Bisang. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C1CAA88-FF57-4C16-BE13-20D15B244AE1", "internalArchiveId": "4C1CAA88-FF57-4C16-BE13-20D15B244AE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle.", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Live Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle.\r\nLes Hivernales.\r\nChronique de Bruno Lorenzi\r\n\r\n* * Live Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle.\r\nLes Hivernales.\r\nChronique de Bruno Lorenzi", "durationSec": 3395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314921", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 21.02.2018", "Paradiso du 21.02.2018", "Paradiso / RAP_2018-02-21T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2018-02-21T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle.\nLes Hivernales.\nChronique de Bruno Lorenzi", "Live Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle.\nLes Hivernales.\nChronique de Bruno Lorenzi"], "variantIds": ["ece-9314922", "ece-9314921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:48Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\n4 r\u00e9alisateurs romands 4 films inspir\u00e9 d'une affaire criminelle suisse r\u00e9unis dans la collection onde de choc pour commencer ce voyage ancr\u00e9 dans le r\u00e9el, D\u00e9couvrez la vall\u00e9e de Jean-St\u00e9phane Bron. \r\nUn fait divers, baptis\u00e9 par la presse de l'\u00e9poque, le drame de la rue, \u00e0 voir ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:30) [72%] :\r\nIl y a des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:33) [97%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [86%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le festival les Hivernales Amine \u00e0 Nyon absolument se d\u00e9rouler \u00e0 la fin de cette semaine, jeudi, vendredi et samedi, et m\u00eame au-del\u00e0, on recevra l'Euro, le pr\u00e9sident du du comit\u00e9 d'organisation du festival tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission, nous entendrons \u00e9galement Bruno Lorenzi nous pr\u00e9senter un nouvel instrument incroyable mais vrai, la guitare gonflables, parler de pourtant, il y va, il faut le croire, \u00e7a existe, et nous le prouve tout \u00e0 l'heure, il nous le fait m\u00eame entendre cet instrument incroyable et puis et puis, et puis je recevrai plut\u00f4t en d\u00e9but d'\u00e9mission, une artiste belge bruxellois, ce qui s'appelle Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle qui est en tourn\u00e9e, un petit peu partout dans le monde ou presque, en tout cas, qui consacre quelques jours au public suisse et en en avant- premi\u00e8res, un petit peu avant le d\u00e9but de de cette tourn\u00e9e romande et z\u00fcrichoises h\u00e9 bien, je voudrais que avec tout \u00e0 l'heure, on fera connaissance avec notamment son dernier album qui est arriv\u00e9e en septembre dernier, en tout cas la fin de l'\u00e9t\u00e9 dernier, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette \u00e9mission, qui par ailleurs est r\u00e9alis\u00e9e par Thierry qui a l\u00e2ch\u00e9, et dont la programmation musicale et l'affaire se soit encore 2000 et 2 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [65%] :\r\nOui absolument un plus, oui, c'est pas l'h\u00f4tel sup\u00e9rieur puis, pouh, mais une solidarit\u00e9 au groupement, alors on leur fait po\u00ealer les armes. \r\nC'est facile \u00e0 Vivendi respiration perquisition parce que \u00e7a nous mettons d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [87%] :\r\nC'est une jolie soir\u00e9e que nos camarades Couleur3 3 sont en train de pr\u00e9parer, dans le cadre du festival m4music \u00e7a aura lieu \u00e0 Lausanne, Studio 15, celui dans lequel je me trouve en ce moment et \u00e7a a lieu le jeudi 22 mars, autrement dit, dans un mois et ce soir -l\u00e0, on a, et vous pourrez applaudir et donc en Direct sur la 3 vous pouvez suivre les concerts de Love 2 il un hardeur et puis et puis celui de n'maintenant que je sais pas du tout comment \u00e7a se prononce mais on lui demandera et c'est ce qu'on vient d'entendre, et je trouve \u00e7a plut\u00f4t bien fichu, donc je me r\u00e9jouis, le jeudi 22 mars bonsoir Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle bonsoir, vous \u00eates attendez, on va la refaire bonsoir Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle \u00e7a \u00e0 la voil\u00e0 l\u00e0 on l'entend. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [88%] :\r\nBeaucoup mieux : vous \u00eates, je le disais tout \u00e0 l'heure vous \u00eates bruxelloise, vous \u00eates en tourn\u00e9e, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de date c'est impressionnant depuis depuis la sortie de l'album. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:22) [71%] :\r\nOui, on a quelques chose date, \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [79%] :\r\nOn a beaucoup, et puis on a quelques unes qui nous concernent directement la 1\u00e8re cet aveu c'est apr\u00e8s- demain, vous voulez dire o\u00f9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [68%] :\r\nAlain Renon non Arnaud Arnaud voil\u00e0 il entend renoncer \u00e0 un point qui, sur les dommages qui je vous taquine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [84%] :\r\nEt puis \u00e7a se poursuit avec notamment une dette \u00e0 Z\u00fcrich et puis une date la derni\u00e8re sera la datcha \u00e0 \u00e0 Lausanne, donc il y a une une petite demi- douzaine de 2 concerts pour venir faire \u00e9couter Bavaud 5 album du coup sa seule surtout celui -ci, le dernier j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:53) [84%] :\r\nOui, surtout le dernier entre l'infini, l'infini, mais c'est vrai que j'ai la chance de travailler avec une violoncelliste suisse C\u00e9line Chapuis je vous ai Chapuis c'est c'est pas, c'est pas tr\u00e8s belge et \u00e7a n'est pas tr\u00e8s mais elle est souvent en Belgique et du coup du coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [77%] :\r\nDu coup, du coup j'ai pas perdu, je suis un magazine, une fille du pays qui vous oui c'est \u00e7a, j'ai visit\u00e9 la r\u00e9gion une certaine mani\u00e8re qui m'emm\u00e8ne au sommet de l'acier improbable et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 vu, vous avez visit\u00e9 le un petit peu oui, cet album, donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [85%] :\r\nIl s'appelle entre la filmer l'infini, c'est un titre qui, qui peut alors Trent comme on l'entend, mais en tout cas, qui pour moi d'abord dessine l'immensit\u00e9 qui entre ces 2 notions entre ces 2 bornes et puis qui laisse entendre que peut-\u00eatre, y a un lien entre les 2 est -ce que c'est un peu ce que vous racontez ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:43) [82%] :\r\nMais on se situe un petit peu tout se situe entre un film et d'un film dans un sens et puis les \u00e9motions aussi et et donc pour moi c'est important aussi de prendre du recul sur les choses et de je pense que c'est la vision d'un artiste aussi c'est de de pointer le petit d\u00e9tail qui tue qui lui donner tout temps en relief le mettre en exergue et et donc c'est un petit peu ce d\u00e9fi -l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:07) [87%] :\r\nC'est ce que vous faites dans le texte que vous faites dans la musique aussi, on va en parler dans un instant pas d\u00e9j\u00e0 on va l'entendre d'ici quelques petits instants puisque vous avez, vous allez nous offrir une chanson en Life mais il y a, il y a \u00e0 la fois le le le le le le grand le macro et le micro dans ce que, dans ce que vous faites, l\u00e0 je parle particuli\u00e8rement de la musique et des petits d\u00e9tails et puis les grandes nappes il y a des grands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [90%] :\r\nDes grands espaces, en fait, merci de remarquer \u00e7a monte un peu, \u00e7a c'est un peu ce que vous voulez faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:30) [85%] :\r\nJ'aime bien oui je suis fort dans la recherche sonore et cet album, il y a vraiment un c\u00f4t\u00e9 \u00e9lectro, mais j'ai travaill\u00e9 avec 2 violoncellistes surtout o\u00f9 l'album et de vraiment travailler la recherche du son des violoncelles \u00e0 l'\u00e9lectronique au piano et ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [85%] :\r\nJe me disais -je, \u00e0 pr\u00e9sent, vous \u00eates une une pacificatrices c'est votre boulot entre ces ces 2, ces 2 mondes qui s'affrontent, qui se d\u00e9testent entre l'acoustique et l'\u00e9lectronique et vous votre votre travail, c'est d'organiser, justement, le rencontrer leur cohabitation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [77%] :\r\nOui peut-\u00eatre Jean un Studio chez moins rouge je fais pas mal de recherches le dessus, je passe ma muse assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [86%] :\r\nOui, elle est le fruit donc de de ce travail, en tout cas le plus r\u00e9cent c'est cet album qui s'appelle entre la fum\u00e9e a fini, je vous propose de rejoindre C\u00e9line Chapuis de vous installer, vous voudrez parce qu'un piano et un ordinateur, il y a des, des, des, des matches avec des c\u00e2bles, que je ne saurais nommer et puis il y a la prise de son de Thierry a l\u00e2ch\u00e9 qui va accompagner ce que vous nous offrez tout de suite, Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle en concert, un petit peu partout en Suisse ou dans les, dans un instant, ce n'\u00e9tait que la prochaine cet apr\u00e8s- demain au caf\u00e9 des Tilleuls \u00e0 Renan. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:54) [69%] :\r\nNon, je sais, Saturn, mais on oublie. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:09) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:11) [70%] :\r\nOn craint aussi mais avait fini, c'\u00e9tait clair si ce vertige raison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:27) [72%] :\r\nMon amour je c'est-\u00e0-dire mais la prison, on a le meilleur avec son d\u00e9couvre cette saison. \r\nNe passe pas \u00e0 noter toujours, faisons confiance aux et non point il y a la suffisance des mots. \r\nMais moi je sais, \u00e7a veut dire, mais on oublie raison oui c'est contradictoire, il n'a peur tout pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:00) [80%] :\r\nJe sais mon j'y crois, exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [83%] :\r\nL'album s'appelle entre l'infime et l'infini, on vient d'\u00e9couter une chanson qui s'y trouvent m\u00eame en ouverture de cet album, Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle, allez, je vous donne l'\u00e9l\u00e8ve total des dates tranquille tranquille n'est pas press\u00e9, elle est un petit peu mal un petit peu mal \u00e0 la jambe, donc elle se d\u00e9place assez difficilement Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle sera au caf\u00e9 des Tilleuls \u00e0 Renan apr\u00e8s demain 23 f\u00e9vrier puis au bar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:35) [87%] :\r\nKing le 24 f\u00e9vrier \u00e0 Neuch\u00e2tel donc ce samedi le 27 f\u00e9vrier vous avez jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich et puis vous revenez en Romandie, le 1er mars vous serez chez Urgences disques \u00e0 Gen\u00e8ve et enfin \u00e0 la datcha de Lausanne, le 3 mars pour la derni\u00e8re date de cette, de cette tourn\u00e9e romande et un petit peu plus, d'ailleurs il y a, je d\u00e9couvre le visuel de cet album parce qu'aujourd'hui on vit 21\u00e8me si\u00e8cle aller la musique et d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, il se trouve que il y a un vrai CD que j'ai devant moi, et qui est emball\u00e9 dans des photos qui sont, qui sont, qui sont, qui parle d'une d'une rencontre avec la m\u00e8re en f\u00eate et de rencontres, au pluriel, avec la mer, j'ai l'impression en tout cas les tr\u00e8s pr\u00e9sente un petit peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:13) [85%] :\r\nOui, en fait, c'est vrai qu'on est parti avec et C\u00e9line, les 2 violoncellistes avec qui j'ai boss\u00e9 Soustelle, on est parti en Normandie dans un petit village de p\u00eacheurs, un grand comme ici, on a fait toute une s\u00e9rie de photos l\u00e0- bas avec une tr\u00e8s chouette, photographe et donc on a fait des petits des petites on a film\u00e9 des petits, enfin il y a moyen de trouver des des petites, des petites idiots assez ludique entre l'infini, l'infini cette brume qu'on retrouve ici d'ailleurs avec le lac, oui, je sais maintenant ce magnifique oui et, du coup, l\u00e0- bas, en Normandie, on a trouv\u00e9 un petit peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:49) [83%] :\r\nMais du coup, la chanson qu'on vient d'entendre, parce que pour je vous parle de tout \u00e7a c'est que \u00e7a part un petit peu la mer 17 ans, vous parlez de, de, de, de, des flots, vraiment, je ne suis mendicit\u00e9 les flocons, le flot sens Hip-Hop du terme, vous parlez de, de, de, de, de, de, de vertiges horizontales c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:05) [81%] :\r\nEntre nous assimile infinie admire cette \u00e9claircie, ce vertige raison, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e0 l'allure un lyc\u00e9en, mais c'est vrai que l'horizon en m\u00eame temps on peut penser au futur ainsi du coup c'est le joue pas mal sur sur les mots sur le le vertige horizontal c'est quoi l'avenir et \u00e7a tangue samedi peu seulement 70 peu une m\u00e9taphore de la vie sur la peur de l'avenir etc aussi et la peur de la relation et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [62%] :\r\nOui, je voulais questions assez universel, on va dire, sans doute, et, et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:37) [89%] :\r\nTranche finalement avec c'\u00e9tait un un de vos pr\u00e9c\u00e9dents album dans lequel vous aviez interrog\u00e9 des personnes sur leurs conditions sur leur sur leur vie et \u00e7a interroge \u00e9videmment des questions plus plus globale sur l'immigration, le le le le le les les r\u00e9fugi\u00e9s en fait tous ces gens qui sont, qui sont dans des dans des difficult\u00e9s qui sont qu'on d\u00e9veloppe tr\u00e8s souvent, mais sur lesquels j'avais envie de revenir vous dans cet album. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:02) [83%] :\r\nOui, en fait, mais 2 albums pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9taient des album- concept et le dernier, un d\u00eener une autre parlait de l'exil et voil\u00e0 suivait un personnage, donc d'une ni \u00e0 l'autre et et donc c'\u00e9tait une sorte de qu\u00eate un int\u00e9rieur et cette personnes allaient chercher des r\u00e9ponses autour de personnes \u00e2g\u00e9es, du coup, il y avait vraiment une d\u00e9marche documentaire et donc j'ai enregistr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes, et j'ai utilis\u00e9 un peu ces t\u00e9moignages comme des sans- emploi dans les morceaux entre \u00e9lectronique orchestration etc et j'avais vraiment envie d'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [79%] :\r\nEt l\u00e0, vous \u00eates tout seul du coup sur cet album en comparaison c'est vous, c'est votre histoire, c'est que j'ose plus personnel, Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle non \u00e0 celui -ci, oui c'est justement oui quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:46) [74%] :\r\nLe jeu mes 2 premiers je parle beaucoup de moi, pigeons humains de parler de moi, j'ai fait d\u00e9bat, c'est o\u00f9 je mettais 2 des personnages qui, un peu fil conducteur contraintes g\u00e9ographiques, temporelles, etc, et puis l\u00e0, je suis revenu plus aux \u00e9motions \u00e0 l'int\u00e9rieur, la trace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [83%] :\r\nSi on dit \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on est pas l'image, vous avez \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9lectroacoustique, je sais ce que c'est qu'une guitare \u00e9lectro- acoustique, mais \u00e7a veut dire quoi \u00e9tudier l'\u00e9lectroacoustique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:13) [81%] :\r\nMoi, j'ai en fait, j'ai commenc\u00e9 par le piano Rangers une guitare \u00e9lectrique aux \u00e9tait ado, puis j'ai tr\u00e8s vite des choses avec 2 sur des cassettes tritur\u00e9 par les ordinateurs et les les 3 caustique, en fait, c'est un peu, il y a un c\u00f4t\u00e9 Hall School avec Pierre Schaeffer, etc, la musique concr\u00e8te et est -ce que c'est une ce conservatoire, c'est enfin la musique \u00e9lectroacoustique disant c'est d'essayer de prendre le le\u00e7on pour ce qu'il est hors de ce contexte naturel et d'essayer de donner une rythmique avec de recr\u00e9er ressusciter une \u00e9motion avec sont hors contexte juste pour ce qu'il est physiquement et donc il y a moyen parfois de d'enregistrement en se change oui voil\u00e0 dans un sens, dans un sens, mais de de leur et agenc\u00e9 d'une mani\u00e8re \u00e0 voil\u00e0 quelque 7, cr\u00e9er quelque chose de personnel j'Amazon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:02) [87%] :\r\nToutes ces choses -l\u00e0, toutes les tout ce qui est machines \u00e7a vous c'est pas uniquement un outil, c'est quelque chose qui vous pla\u00eet, qui vous qui vous pla\u00eet pour ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:11) [82%] :\r\nOui, pour moi le sont, il veut dire quelque chose, n'importe quel morceau, on peut l'enregistrer l'entendre qui sonne l'eau failles qui sonne tonnage qui sonne. \r\nIl n'y a eu peur, enfin le le son le mixage, tout \u00e7a \u00e7a veut vraiment dire quelque chose, comment est -ce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:29) [90%] :\r\nVous \u00eates pas du genre \u00e0 vous \u00eates pas de ceux qui disent, parce que moi je ne songe, j'ai souvent discut\u00e9 cet argument qui consiste \u00e0 dire : c'est une chanson si elle est vachement bien, avec une guitare, une voix, elle sera toujours tr\u00e8s bien, comme si tout le reste \u00e9tait inutile et ceux qui nie finalement le travail que font des, des, des, des millions de musiciens en Studio pour essayer justement le de trouver le son juste qui va transcender la chanson. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:51) [81%] :\r\nMais je suis assez d'accord et il y a dans cet album, il y a des moments o\u00f9 j'ai je j'ai dit \u00e0 un moment d'quand tu travailles \u00e9lectronique a plus de reculer les jeunes filles qui, l\u00e0, j'essaye de faire des versions piano- voix, guitare, voir si mort soutient, c'est quoi la base et apr\u00e8s justement de de le le rendent plus donner un autre relief par le choix de son, les arrangements etc mais c'est vrai que c'est pas mal, si le morceau tout seul tient guitare voix, piano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:18) [83%] :\r\nQui fonctionne, Georges Brassens a pas besoin d'un sans peur, voil\u00e0 et et puis il y a des gens qui dont dont le propos est justement de d'int\u00e9grer finalement tout s'est toute cette recherche sonore dans leur, dans leur cr\u00e9ation il y a un morceau qui s'appelle r\u00e9miniscence en r\u00e9 mineur qui est un qui est un morceau, un petit peu \u00e0 part, parce qu'on n'y entend pas votre voix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:37) [82%] :\r\nOui, c'est un un instrumental et le vrai type du morceau ces r\u00e9miniscences denr\u00e9es \u00e9gar\u00e9 dans un bateau ivre, mais c'\u00e9tait un peu trop long, j'ai une longue discussion avec un graphiste et on a raccourci et donc donc voil\u00e0 c'est un instrument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:51) [76%] :\r\n\u00e0, et c'est le jouer et pr\u00e9server r\u00e9miniscence \u00e7a \u00e7a vous tenez quand m\u00eame un petit peu peut-\u00eatre, et c'est, et c'est un un un morceau sur lequel on entend suisse parce si c'est le le fait de, de, de, de votre voix ni\u00e7ois plus et que ben on on d\u00e9couvre autre lien \u00e0 la musique, les qui du coup devient beaucoup plus \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:09) [64%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:10) [93%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [77%] :\r\nCe sont d'autres \u00e0 quoi quoi quoi, vous avez raison, donc j'ai vous avez eu, vous avez envie de, de, de, de, d'exprimer cette cette cette partie de notre histoire quoi dans les h\u00f4tels, je pense qu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:21) [80%] :\r\n\u00e7a fait du bien d'avoir un instrumental aussi et un un morceau plus plus ouvert et plus parfait, c'est parfois s\u00e9vit tr\u00e8s charg\u00e9e ce don dans l'\u00e9lectronique aussi, donc, de faire une petite bouff\u00e9e d'inspiration une petite respiration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:36) [84%] :\r\nEt enfin, et enfin, Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 comme une forme de r\u00e9ponse entre la 1\u00e8re et la derni\u00e8re chanson, vous parlez de la suffisance des mots oui et puis \u00e7a c'est sur la 1\u00e8re celle qu'on vient d'entendre, et la derni\u00e8re chanson de l'album, vous vous dites justement, au-del\u00e0 des mots, les tue \u00e0 travers moi, au-del\u00e0 des mots, que la question des mots, des mots, salle de la notion m\u00eame de mots, vous, vous vous int\u00e9ressez au travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:01) [85%] :\r\nOui, et puis parfois on peut dire ce qu'on veut, mais si on ne sont pas les choses, enfin les \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s aussi et donc je pense que ce qui est important c'est d'\u00eatre l\u00e0 et d'\u00eatre juste dans l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:14) [85%] :\r\nApr\u00e8s c'est du baratin, c'\u00e9tait alors je ne sais pas, c'est important d'non non je ne moi j'\u00e9tais r\u00e9putation peut \u00eatre policier moi je comprends et je comprends tout \u00e0 fait, on va, on va la pr\u00e9server, je vous propose de vous diriger vers le piano, j'imagine, et puis de rejoindre donc C\u00e9line Chapuis merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:31) [90%] :\r\nClo\u00e9 du Tr\u00e8fle et puis ben bon s\u00e9jour ans en Suisse en Suisse romande, notamment apr\u00e8s demain \u00e0 Renan et puis Neuch\u00e2tel, Z\u00fcrich c'est presque Suisse romande et puis Gen\u00e8ve et Lausanne le 3 mars pour la derni\u00e8re date de sa tourn\u00e9e, pour le moment vous \u00eates ici au Studio 15 avec nous en Direct sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:13) [67%] :\r\nSont c'est terrifiant Jenson encore les. \r\nLes raisons on, pour qui c'est. \r\nMonsieur Bapt salut Alix. \r\nC'est s\u00fbr, oui c'est dur, mais je suis n\u00e9 pour nos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:17) [95%] :\r\nL'album s'appelle entre l'infime et l'infini Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle merci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:51) [85%] :\r\n\u00e7a ne doit pas exister, \u00e7a, tout \u00e7a pour. \r\nC'est, c'est l\u00e0 que le trio de quoi oui voil\u00e0 alors apr\u00e8s les faits, oui voil\u00e0 qui. \r\nIl en sant\u00e9 pour il \u00e0. \r\nEt puis il y a de la na\u00efvet\u00e9 oui \u00e0 faire Hubert Simon \u00e0 que \u00e7a. \r\nSi qui, de son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:23) [90%] :\r\nEncore un artiste belge, c'est la soir\u00e9e parce qu'on a eu un prix en fait un prix de groupe, il s'appelle Tamino et c'est vrai qu'il a une voix \u00e0 avoir travaill\u00e9 beaucoup avec L\u00e9onard Cohen et en fait il y a \u00e0 peine l'\u00e2ge d'\u00eatre son petit-fils puisque terminaux, il y a \u00e0 peine 21 ans \u00e0 venir d'ici quelques petites minutes, un petit peu moins 10 minutes, l'un des l'un des des patrons du festival des Hivernales \u00e0 Nyon, qui se d\u00e9roule \u00e0 la fin de cette semaine, on parle avec lui, donc tout \u00e0 l'heure, mais pour le moment, on a autre chose \u00e0 vous proposer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:52) [82%] :\r\nDu travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:54) [89%] :\r\nChaque semaine, j'ai le grand plaisir de retrouver Bruno Lorenzi qui est un gar\u00e7on extr\u00eamement sympathique et qui a en plus des choses fascinantes \u00e0 nous raconter, il nous parle depuis quelque temps, d'instruments de musique et qui ont l'air compl\u00e8tement invraisemblable mais qui existe, qui ont l'air tr\u00e8s compliqu\u00e9 ing\u00e9rable avec des sons bizarres, mais que certains n'cingl\u00e9 continue \u00e0 faire fonctionner \u00e0 \u00e0 perfectionner et continue \u00e0 \u00e0 utiliser, on en a vu passer des choses bizarres, Bruno Lorenzi bonsoir, de quoi parlons -nous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:21) [81%] :\r\nBonsoir Yann Zitouni, h\u00e9 bien, nous parlons de la guitare gonflable, alors \u00e9videmment le caract\u00e8re curieux c'est c\u00f4t\u00e9 gonfle oui parce que c'est pas qu'on peut interdire \u00e7a, c'est un instrument qui repr\u00e9sente l'antith\u00e8se de la facture traditionnelle dans le domaine des instruments de musique \u00e7a d\u00e9construit totalement les m\u00e9thodes acad\u00e9mique de fabrication puisque la caisse de r\u00e9sonance est une vessie en plastique, donc avec gonflage \u00e0 la bouche un \u00e9videmment qui amplifient le son sont tr\u00e8s sympa, un son militaire hawa\u00efenne voil\u00e0 et donc penser \u00e0 une forme de bou\u00e9es finalement bleu, bleu p\u00e9tard pour le manche, h\u00e9 bien c'est un syst\u00e8me t\u00e9lescopiques en bois nous avait une partie fixe de 25 centim\u00e8tres et une partie en dur qui est la partie mobile o\u00f9 sont les frais d'ailleurs, on vient poser les doigts mettent les doigts voil\u00e0 pour fermer les notes et cette partie l\u00e0 vient se loger quand on la range gr\u00e2ce le hier par dessus la la partie non quand endure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:16) [83%] :\r\nDonc contempler le manche on d\u00e9gonfle la, la, la caisse de r\u00e9sonance, \u00e7a tient pas dans la poche, mais presque, c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:22) [75%] :\r\nC'est ce serait tr\u00e8s ancien, donc dans la valise se tient dans une valise, mais c'est quand m\u00eame est con\u00e7u pour pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:27) [88%] :\r\nLa Casamance, un petit peu comme une bou\u00e9e dont on aurait enlev\u00e9 le la t\u00eate de canard, \u00e7a c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:31) [73%] :\r\nC'est une des quoi exactement oui ouais c'est baisser ben Mohammed, prenez votre bou\u00e9e par exemple mes fils, alors il a m\u00eame sans la sans la t\u00eate de canard je vraiment m\u00eame couleur en plus un jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:39) [87%] :\r\nJe vois tr\u00e8s bien, on \u00e9coute. \r\n\u00e7a c'est voil\u00e0 les conflits ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:47) [81%] :\r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 par vraiment par le fabricant \u00e0 celui qui qui l'a construite, Fran\u00e7ois Bachy, dont on va parler l\u00e0 les gonfler effectivement, donc c'est le son d'origine de la guitare d'\u00e9poque en plus 1952 \u00e7a sert de le\u00e7on de avec la voile avec la vessie gonfl\u00e9e, maintenant on va \u00e9couter sans la vessie, la vessie d\u00e9gonfl\u00e9 pour voir la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:06) [78%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est comme une guitare \u00e9lectrique, on n'a pas bronch\u00e9 sur l'ensemble de manger oui exactement ce terrain ce machin, prendre la diff\u00e9rence ce machin dont j'aurais dit cette bou\u00e9e dont j'aurais dit que \u00e7a ressemblent plut\u00f4t \u00e0 un coussin qui va amortir les vibrations en fait pas du tout \u00e7a, les \u00e7a les fait r\u00e9sonner c'est \u00e7a la oui, la surprise, en tout cas en ce qui me concerne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:23) [84%] :\r\nComment voulez que je raconte un peu l'histoire \u00e9coutez oui, franchement oui, alors voil\u00e0, voil\u00e0 que toute c'est l'histoire qui justifie, comme on dit \u00e0 fin justifie les moyens, mais l\u00e0 on est vraiment l\u00e0 au d\u00e9part, ces guitares pneumatiques d\u00e9montables qui a donc un look de bon Joe finalement son veut absolument la faire ressembler \u00e0 quelque chose d'existant, h\u00e9 ben \u00e9tait tout b\u00eatement pour loger dans une valise, donc on en parlait de valises tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a le le le point d\u00e9part qui permettait \u00e0 son cr\u00e9ateur, Fran\u00e7ois Bachy, de voyager avec avait avec sa guitare et l\u00e0 pourquoi voyagez et vous me direz, alors que plein de musiciens voyagent \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, avec leur super dans les avions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:59) [79%] :\r\nC'est quand m\u00eame plus pratique, effectivement, si on peut la ranger, il y a pas mal de de guitaristes qui \u00e7a oui mais enfin bon, c'est des musiciens qui, \u00e7a pose probl\u00e8me justement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:05) [87%] :\r\nMais je suis pas s\u00fbr que tout le monde soit pr\u00eat \u00e0 jouer les guitares gonflables aujourd'hui non plus, mais simplement on est au milieu du si\u00e8cle dernier, en fait, en gros, et Fran\u00e7ois Bachy, qui se retrouve en Argentine, au lendemain de la guerre \u00e0 la Seconde Guerre mondiale, il se retrouve l\u00e0- bas pour oeuvrer pour les services secrets fran\u00e7ais du gaullisme et puis en m\u00eame temps, il travaille dans l'import-export s\u00fbrement une couverture et puis un beau jour, tout simplement, d\u00e9cide de faire une pause et de partir faire 2 fois et demie le tour du monde, il d\u00e9cide de s'arr\u00eater dans tous les pays et puis pourcent il y a que 5 dollars par jour, donc pour pour se faire inviter \u00e0 manger chaque soir, h\u00e9 bien il joue de la guitare, ajoutez \u00e0 \u00e7a qu'il aimait beaucoup les femmes aussi, donc c'\u00e9tait doublement pratique mais au bout d'un moment, r\u00e9ponse de faire autant de voyages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:46) [80%] :\r\nVoulez dire que oui pour s\u00e9duire les femmes, il faut savoir que la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:49) [83%] :\r\nPour aborder en tout cas, \u00e7a se saurait, les femmes, \u00e7a serait voil\u00e0 pour demain, en tout cas, c'est ce que lui a racont\u00e9 au bout de 2 fois et demie de ce tour du monde, il y en a eu marre de transporter tout le temps cette guitare, \u00e7a vous ennuyer, donc le mandat \u00e0 son fr\u00e8re Bernard qui \u00e9tait ing\u00e9nieur de lui construire une guitare d\u00e9montable, voil\u00e0 le vrai point de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:08) [89%] :\r\nD\u00e9montable et si possible gonflables et l\u00e0, c'est encore mieux et apr\u00e8s donc il fait le tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:13) [87%] :\r\nMais non, il avait fait son tour du monde en fait donc, il est rentr\u00e9, il a dit \u00e0 son fr\u00e8re, voil\u00e0 en gros : Bernard, tu me fais une guitare d\u00e9montables et gonflables, il va jouer avec \u00e0 Paris dans dans les cabarets, parce qu'il rentre en France et donc il est c'\u00e9tait en fait cette guitare le point d\u00e9part de l'oeuvre des fr\u00e8res, et on a \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans cette s\u00e9rie de cristal Baschet qui ce sont les m\u00eames, en fait, ils ont commenc\u00e9 en fait cette guitare gonflable qui est un peu \u00e0 la fois un gag \u00e0 la fois quelque chose d'utile, inutile, a \u00e9t\u00e9 un point d\u00e9part d'une carri\u00e8re de 50 ans pendant laquelle ils ont construit \u00e9norm\u00e9ment d'instruments jusqu'\u00e0 leur mort respective en 2014 et 2015, donc vraiment, ils avaient presque sans temps il continuer encore \u00e0 \u00e0 produire toute une s\u00e9rie d'instruments tr\u00e8s particulier dont ce fameux cristal Baschet qu'on qu'on a \u00e9voqu\u00e9, mais en 52 et guitare a \u00e9t\u00e9 vraiment le 1er \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 leur carri\u00e8re d'ing\u00e9nieur, musicien et puis, et puis surtout une oeuvre qui est aujourd'hui reconnue dans le monde entier, il faut quand m\u00eame savoir qu'y a \u00e0 peine 50 exemplaires de cette Nithart maximum dans le monde qui est beaucoup expos\u00e9 dans dans les mus\u00e9es au mime de Bruxelles \u00e0 Barcelone \u00e0 la Philharmonie de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:19) [82%] :\r\nEst -ce que vous allez voir venir, oui, ce que vous savez pourquoi \u00e7a pas plus marcher parce que on a une guitare qui sonne, je j'en ai entendu qui s'en est beaucoup moins bien que \u00e7a qui est tr\u00e8s pratique \u00e0 transporter qui interpelle les gens en th\u00e9orie sur le papier se r\u00e9duit \u00e0 avoir du succ\u00e8s, pourquoi se pourquoi c'est finalement rester compl\u00e8tement inconnue cette guitare gonflable. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:36) [85%] :\r\nMais vous avez parl\u00e9 tout de suite de bou\u00e9es canard c'est vrai que \u00e7a ressemble quand m\u00eame \u00e0 une bou\u00e9e, enfin \u00e7a ressemble plus \u00e0 dans les jouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:41) [74%] :\r\nQue la dame \u00e0 qui ce que j'ai un truc un peu jolie avec Xsara gonflables joli non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:46) [82%] :\r\nJe suis pas l\u00e0 et pourquoi pas, mais personne, personne n'a repris le pas, il y a tr\u00e8s peu de musiciens ont jou\u00e9 avec, et voil\u00e0, les gens ont beaucoup plus pris au s\u00e9rieux la suite de leur carri\u00e8re de de fabricants d'instruments avec des instruments qui \u00e9taient plus dignes s\u00fbrement de de ce nom aux yeux des musiciens professionnels, voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, c'est les myst\u00e8res de d'un succ\u00e8s oui en tout cas l'appel d'un truc \u00e0 faire, estime, c'est ce que je dis, il succ\u00e8de estime a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, Pascal aujourd'hui dans le monde entier et on remercie d'ailleurs Paul Mass\u00e9 du mus\u00e9e musique de s\u00e9ries en France qui expose actuellement ses guitares pendant 2 ans d'expositions temporaires qui nous a beaucoup renseign\u00e9 sur ses guitares gonflables et puis je voulais citer Fr\u00e9d\u00e9rique Fradet, qui est directeur de l'association des structures sonores parce que ses 2 fr\u00e8res sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, maintenant, mais, mais l'oeuvre continue vraiment \u00e0 \u00e0 perdurer, il y a une association tr\u00e8s dynamique et les ateliers continue d'exister et de produire encore des plein plein plein plein une chose, c'est vraiment une oeuvre au sens large, les b\u00e2ches et voil\u00e0 sachez ceci Harry inflammablesB.A.S.S. c'est acheter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0, si on veut faire des recherches sur Internet au monde, qu'on sache comment \u00e7a s'\u00e9crit encore un petit peu de musique parce qu'on a eu tr\u00e8s peu Bruno Lorenzi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:50) [86%] :\r\nEh ben oui, parce que c'est tr\u00e8s rare, justement, les extraits de de de cette guitare sont tr\u00e8s rares, donc apr\u00e8s ces quelques notes qu'on a entendu jou\u00e9 par Fran\u00e7ois Bachy en lui- m\u00eame, en 1960 en 1960 et quelque, h\u00e9 bien maintenant je vous propose que reste -t-il de nos amours en version guitares gonflables et apr\u00e8s je vous dirai qui joue sur sa guitare. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:35) [70%] :\r\nJack. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:37) [71%] :\r\nSi jolie le\u00e7on apprise aux son et pas terrible mais c'est c'est joli, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:42) [86%] :\r\nAlors c'est le Catalan Marti Ruiz o\u00f9 l\u00e0 car on y a pardon qui interpr\u00e8te et nous a offert en personne cet extrait et Marty c'est un musicien qui a tr\u00e8s bien connu Fran\u00e7ois Bachy puisque Fran\u00e7ois Bachy a longtemps v\u00e9cu \u00e0 Barcelone, ils ont beaucoup collabor\u00e9 et Marty est devenu un petit peu comme son fils spirituel \u00e0 qui Fran\u00e7ois confiait avant sa mort, la lourde t\u00e2che de poursuivre ses folies musicales, donc c'est un peu l'h\u00e9ritier de, de, de Fran\u00e7ois Bachy, donc vous voyez que on est finalement bien loin d'une simple guitare gonflables, on est vraiment sur un rayonnement beaucoup plus large, international, m\u00eame au Japon, et les associations merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:20) [88%] :\r\nBeaucoup Bruno Lorenzi et la semaine prochaine. \r\nPour la suite, on parle du festival les Hivernales \u00e0 Lyon \u00e7a d\u00e9marre demain, demain, avec notamment le concert de Girls in a White que voici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:33) [90%] :\r\nGarzon qui seront, je le redis, le jeudi 22 f\u00e9vrier, autrement dit, demain soir, \u00e0 la salle communale \u00e0 Nyon dans le cadre de de cette 1\u00e8re soir\u00e9e des Hivernales, le festival se poursuit jusqu'\u00e0 dimanche et j'ai devant moi, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation Jay Reuter bonsoir, bien le bonsoir, \u00e7a se passe \u00e0 \u00e7a les pr\u00e9paratifs sont en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:54) [85%] :\r\nAlors c'est la France, un petit peu comme la bise ne sert ni coup de bourre avant l'ouverture des portes demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:00) [89%] :\r\nBen oui, mais en m\u00eame temps si \u00e7a s'appelle les Hivernales je pense que on a du mal \u00e0 se plaindre de du temps qu'il fait en ce moment, je me souviens que il y a quelques ann\u00e9es, quand on a commenc\u00e9 dans cette \u00e9mission, a parl\u00e9 d'autres festivals, il y avait cette cette cette cette remarque que j'avais envie de faire, de dire : ben, c'est quand m\u00eame courageux de lancer un festival en plein hiver, parce que justement l'hiver, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, cens\u00e9e \u00eatre la p\u00e9riode o\u00f9 tout s'arr\u00eate et puis vous faites partie des rituels de parler selon plus fait partie des festivals qui ont r\u00e9veill\u00e9 un petit peu cette saison et aujourd'hui \u00e7a semble normal de faire des festivals en plein hiver. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:30) [89%] :\r\nOn est compl\u00e8tement d'accord, je pense qu'on fait partie des premiers festivals qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'en mettre un sur l'hiver, bon il faut dire qu'il y avait aussi un peu saturation sur l'\u00e9t\u00e9, suffit de voir le nombre de manifestations qui a, et puis on a \u00e9t\u00e9, on va dire, rejoints par d'autres et puis je pense, c'est tr\u00e8s bien d'avoir des festivals, c'\u00e9tait pas de l'ann\u00e9e, parce que tout le monde ne profite pas obligatoirement de la montagne sur les vacances scolaires du comme \u00e7a donc venez \u00e0 Nyon pied \u00e9couter la musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:53) [86%] :\r\nAvec une programmation qui reste, je n'ai pas peur de la il y a tr\u00e8s peu, tout ce que je connais moi- m\u00eame, alors que normalement l'\u00e2ge quand m\u00eame assez attentifs \u00e0 ce qui se passe dans le coin, surtout qui avait pas mal de 2 groupes suisses et d'artistes suisses qui sont programm\u00e9es, donc si on doit d\u00e9crire les Hivernales en dehors du fait que on se caille il y a, il y a quand m\u00eame, sauf \u00e0 l'int\u00e9rieur, bien s\u00fbr, il y a quand m\u00eame une un regard sur la sur la nouvelle sc\u00e8ne suisse particuli\u00e8rement mais pas seulement, mais en tout cas, nouvelles sc\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:19) [82%] :\r\nAlors c'est \u00e7a fait partie de l'ADN du festival, c'est vrai que depuis le d\u00e9but, on a voulu mettre en avant les artistes suisses au dire que il y a vraiment compl\u00e9t\u00e9e hors 2 groupes suisses qui m\u00e9rite d'avoir une vitrine en plus son intention d'hiver, on a la possibilit\u00e9 d'avoir comme invit\u00e9e des programmateurs qui viennent autant de Pal\u00e9o que montre ou d'autres festivals, comment, alors, on a des bonnes relations puisque particulier Pal\u00e9o ont fait partie de la m\u00eame promotion de la vie, donc, ni en ville de festival, donc il y a des des Liens qui sont tiss\u00e9s avec les ann\u00e9es, il parle bien senti que \u00e7a apporte son poids est assez sympa d'ailleurs, j'ai aussi \u00e0 Pal\u00e9o est assez convivial, donc voil\u00e0, donc, oui \u00e7a \u00e7a c'est naturellement \u00e0 de de mettre en avant ces ces groupes suisses et puis, et puis on est tr\u00e8s content de pouvoir continuer perdurer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:01) [92%] :\r\nC'est important \u00e0 ce \u00e7a, c'est une petite parenth\u00e8se, c'est important quand on, quand on \u00e9tait un petit peu plus petit que les autres d'avoir un carnet d'adresses d'avoir des relations et de et de, de, de, de, d'interagir avec des gens qui ont un petit peu les m\u00eames int\u00e9r\u00eats que nous pour pour exister. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:15) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a aide sanitaire, on va pas se cacher, \u00e7a aide, apr\u00e8s je pense qu'on est aussi une \u00e9quipe assez s\u00e9rieuse puisqu'on est tous plus ou moins dans le comit\u00e9 en tout cas ceux qui sont l\u00e0 depuis le d\u00e9but on est on gravite autour de ces festivals de musique depuis longtemps que c'est Pal\u00e9o voil\u00e0 les programmateurs ben il est dans le milieu depuis plus de tout 25 ans, donc voil\u00e0, on n'est pas tomb\u00e9, dont plus de la derni\u00e8re pluie, on a une certaine exp\u00e9rience tr\u00e8s et on essaie de la mettre en avant, ce sont d'autres festivals depuis 9 ans, puisque c'est la 9\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:42) [88%] :\r\nEffectivement, avec une programmation audacieuse parce que naturellement il y a des artistes que je qualifierais de milieu de tableau qui qui qui seraient accessibles finalement financi\u00e8rement mais vous restez sur cette m\u00eame cette tentation, vous vous ni vous, ni c\u00e9der pas vraiment, il y a quoi essaye peur il y a Girls qu'on vient d'\u00e9couter, qui sont parmi les les plus c\u00e9l\u00e8bres, mais on va on va rarement au dessus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:02) [89%] :\r\nOn va rarement au-dessus aussi avec la capacit\u00e9 des salles et puis le but du festival, ben c'est d'essayer d'avoir des prix les plus populaires possible, qu'il faut savoir que la soir\u00e9e sniper ses 34 francs donc c'est vraiment pas cher, sachant que les 2 groupes auparavant et puis il y a aussi cette politique de de donner de l'accessibilit\u00e9 au au public de venir d\u00e9couvrir des groupes et puis sur les 9 lieux de l'\u00e9dition pour la 9\u00e8me \u00e9dition, il y en a 7 qui sont gratuits et \u00e7a, \u00e7a fait aussi partie de ce qu'on fait depuis le d\u00e9but et c'est la voie la gratuit\u00e9 sur des salles qui sont en g\u00e9n\u00e9ral des bars, des restaurants ou un peu bon voil\u00e0, on essaye de garder cette dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:39) [92%] :\r\nQuand on lit que il y a 9 lieux pour ce festival dans la ville de Nyon, on se dit presque mais. \r\nOn pensait pas que c'\u00e9tait aussi grande oui, ce que je dis, moins 9 endroits diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:51) [76%] :\r\nBen il suffit doit apr\u00e8s si on peut prendre un exemple dans le bassin l\u00e9manique o\u00f9 il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment lieu c'est c'est cuit meilleur, \u00e7a oui, \u00e7a c'est rien de type de justement la seule c'est-\u00e0-dire bah voil\u00e0 ils ont sont des sc\u00e8nes, des sc\u00e8nes payantes ou les les vertiges principaux alors ils sont encore plus renomm\u00e9s que les n\u00f4tres, on va dire dans le milieu du jazz m'a appris \u00e0 tous ces qui sont des lieux o\u00f9 on peut accueillir des groupes dans les meilleurs qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:15) [91%] :\r\nCe qu'il faut, c'est regarder la le, le lieu dans lequel on se trouve la ville dans laquelle on se trouve et et se dire : ben tiens on peut peut-\u00eatre faire ce quelque chose comme \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:23) [88%] :\r\nAlors, il y avait un petit peu \u00e7a au d\u00e9but et puis apr\u00e8s, ben c'est clair que Nyon, c'est une ville de culture, donc on a plein de petits tiennent un bar- restaurant et tout, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez rare toujours moyen assez rare, assez facile \u00e0 un regrouper tous ces gens autour du festival. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:36) [92%] :\r\nParmi les les personnes qu'on pourra d\u00e9couvrir celle -ci elle \u00e7a fr\u00e9mit un petit peu au niveau de la notori\u00e9t\u00e9, elle s'appelle vendredi sur mer, bien s\u00fbr, c'est son vrai nom. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:57) [68%] :\r\nJ'\u00e9cris des chansons, j'aime les choses par et tout le monde, je ne dis pas des c'est-\u00e0-dire que tu t'inventes sur sa tranche. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:08) [64%] :\r\nC'est-\u00e0-dire est -ce qu'on veut pour sa pellicule \u00e7a, \u00e7a fait un peu et \u00e0 qui on pour point o\u00f9 cette ann\u00e9e, mais c'\u00e9tait avec \u00e7a amour \u00e7a un peu, oui \u00e0 la Kalachnikov. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:33) [71%] :\r\nC'est du tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:34) [82%] :\r\nQui ont d\u00e9truit. \r\nParce que je suppose, c'\u00e9tait l'implication point commune gr\u00e2ce \u00e0 une demande c'est car je ne sais pas, je vais rester parce que j'\u00e9tais et \u00e7a va bien dans le journal. \r\nIl y a possibilit\u00e9 d\u00e9prim\u00e9. \r\nJ'c'\u00e9tait pr\u00e9cise c'est, c'est, on esp\u00e9rait signature, vous avez une fois je suis parti \u00e0 la. \r\nJ'ai vu des choses je suis je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:10) [65%] :\r\nFaut pas les s'appuie l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va bien, pourquoi r\u00e9agi en appelant d\u00e9pit\u00e9 si point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:28) [67%] :\r\nPoint de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:59) [86%] :\r\nC'est pas mal du tout et les les Suisses et elle s'appelle vendredi sur mer, elle sera chez vous \u00e0 l'affiche du festival les Hivernales quand je dis vous, c'est je parle \u00e0 Turquie qui est le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, et qui \u00e9tait avec moi ce soir pour quelques instants encore 4 jours, donc \u00e0 partir de demain jusqu'\u00e0 dimanche, pourquoi, pourquoi cette envie de, je dis pas que c'est pas bien, je sais, je sais pas du tout ce qui va se passer, mais on a l'impression que dimanche, j'ai vraiment envie de jouer les prolongations en mettant de de de spectacles \u00e0 14 heures et puis \u00e0 Paris, parce cette heure pli\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:33) [86%] :\r\nAlors c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une volont\u00e9 oui depuis le d\u00e9but de de finir en beaut\u00e9 et puis aussi de permettre \u00e0 tout le monde, de d\u00e9compresser puisque on finit au bord du lac, un des endroits c'est la plage donc, oui, un sommet qui install\u00e9, donc \u00e7a c'est cette histoire de ses souffrances, voil\u00e0 on on va si\u00e9ger, il va faire froid attendra bien s\u00fbr avec eux, voil\u00e0 comment assurer la bi\u00e8re, nous sommes \u00e0 15 minutes la province rafra\u00eechir dans laquelle, et puis on a aussi des ateliers d'expression on on fait au conservatoire, qui s'appelle la villa Thomas et puis c'est c'est aussi quelque chose qu'on a mis sur pied depuis 4 ans maintenant, c'est vraiment des des ateliers qui permet de d\u00e9couvrir le monde de la musique avec des professionnels qui est ouvert \u00e0 toute la famille et puis on trouve que c'est important de pouvoir finir un peu en famille, on va dire le le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:19) [88%] :\r\nPour susciter des vocations chez des gens que vous retrouverez peut-\u00eatre dans la programmation d'ici quelques ann\u00e9es, il va s'agissait va savoir, on parlait de, de, de, de, de, d'investir une ville vous avez d\u00e9velopp\u00e9 un mini- village dans le dans la ville, en fait c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:34) [86%] :\r\nAnn\u00e9e on d\u00e9veloppe un mini- village c'est un petit peu en pr\u00e9vision de des futurs travaux \u00e0 l'usine \u00e0 gaz parce que il y a eu ce fameux projet qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par la ville de de agrandir l'usine \u00e0 gaz et puis vu que on savait jamais vraiment con, salari\u00e9s, on s'est dit : ce serait bien qu'on cr\u00e9e ce village pour donner un nouvel espace, au cas o\u00f9 l'usine \u00e0 gaz est ferm\u00e9, c'est pas le cas pour cette ann\u00e9e, il n'a gaz\u00e9, encore l\u00e0 mais semblerait que pour l'hiver prochain, peut-\u00eatre ira pas, donc \u00e7a nous permet d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopper quelque chose qui pourrait grandir, pour l'ann\u00e9e prochaine, donc c'est un petit peu on en pr\u00e9vision de la 10\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:05) [81%] :\r\n10\u00e8me \u00e9dition avec anniversaire avec feux d'artifice et leur r\u00f4le fait certifier qu'\u00e0 Pal\u00e9o Kleinfeld sera autre chose, on va leur laisser \u00e7a \u00e0 un gel gla\u00e7ons de la non mais vous pr\u00e9parez -vous, vous y pensez particuli\u00e8rement ou non c'est comme chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, de toute fa\u00e7on vous pr\u00e9parez l'approche. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:19) [86%] :\r\nOn a en t\u00eate c'est un anniversaire et je pensais, c'est une \u00e9tape, c'est important d'avoir une petite r\u00e9flexion d'ailleurs est une \u00e9quipe qui est en train de plancher dessus et puis on va bien qu'est -ce que vous nous proposez, on va prendre forme dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:30) [83%] :\r\nL'on va d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 cette 9\u00e8me \u00e9dition suivons la ne viennent de se d\u00e9rouler 9\u00e8me \u00e9dition, on n'a pas trop parl\u00e9 du du programme, parce que je disais tout \u00e0 l'heure, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a pas de choses vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s connu, donc si je dis par exemple la mainmise si jeudi, bref instant, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un petit peu connus Docteur Brahim, je connaissais pas, il y a d'autres gens comme vous Made ou ah si, quand m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:51) [74%] :\r\nOui, \u00e7a commence, oui c'est vrai, donc une chose oui a quand m\u00eame mis \u00e0 Simca jeune rappeur, je ne vois \u00e0 faire son on dit merci qui un de de lynx exp\u00e9rience qui jouera en 1\u00e8re partie de Claudine ah ouais, demain, qui est aussi un groupe de la r\u00e9gion, donc je pense qu'il y a, il y en a qu'ont d\u00e9j\u00e0 fait leur petit nom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:10) [83%] :\r\nOn est dans le rapport, mais dans la musique \u00e9lectronique, on est dans le rock tout \u00e0 fait non plein d'choses diff\u00e9rentes qui les musiques actuelles, titre voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pratique, ce terme dans la musique, on est bien, on y met plein de choses \u00e0 plus d'un John non mais en m\u00eame temps \u00e7a traduit l'\u00e9poque c'est-\u00e0-dire que finalement il y a des gens qui vont la \u00e9poque c'\u00e9tait le rap d\u00e9tester le rock et inversement, et puis voil\u00e0, de plus en plus on lit \u00e0 chaque fois mais est de plus en plus et public se m\u00e9langer les artistes se m\u00e9langent, donc finalement en ce sens, on peut pas dire que \u00e7a soit que \u00e7a soit une erreur de votre part de de faire \u00e7a, les Hivernales Point CH \u00e7a d\u00e9marre demain, \u00e7a se poursuit jusqu'\u00e0 dimanche 4 17 heures \u00e0 peu pr\u00e8s 18, c'est-\u00e0-dire ceux qui oui mais dernier merci Dieu auteur et puis beaucoup de courage \u00e0 ceux qui sont en train de travailler dans la bise de f\u00e9vrier en ce moment \u00e0 Nyon pour pour que tout soit pr\u00eat demain, j'esp\u00e8re qu'ils sont choisis merci voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:01) [80%] :\r\nElle s'appelle Elle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:10) [70%] :\r\nS'de passer vient d'\u00eatre passer c'est la et puis comment \u00e7a, nous, notre force vient de passer, vient de passer, marchand, c'est \u00e0 cette t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:32) [71%] :\r\nOui moi. \r\nChercheur c'est Terry tabac. \r\nLes derniers r\u00e9unis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:07) [65%] :\r\nMon enfance Lucien tient peut-\u00eatre pas, c'est la tienne, qui \u00e7a non fran\u00e7ais vient de passer il y a un monde, c'est le march\u00e9, c'est cette t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:35) [56%] :\r\n\u00e7a n'a pas de l'Euro et sur nos grands chapeaux. \r\nBonjour, et l'\u00e9diteur tellement. \r\nSelon notre langue. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:04) [74%] :\r\nOn en France vient de passer, vient de passer, c'est la tunique comment \u00e7a on enfonce vient de passer, donc c'est un d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:54) [87%] :\r\nOn l'avait re\u00e7u il y a quelques ann\u00e9es dont Paradiso, genre on garde le souvenir et puis l\u00e0, il revient avec notamment cette cette nouvelle chanson s'appelle ton enfance L \u00e0, c'est son nom d'artiste et sur son passeport, il y a \u00e9crit rat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:06) [86%] :\r\nCelle -l\u00e0, Nader, voil\u00e0 pour la derni\u00e8re proposition ce soir que nous faisait Willy d\u00e9sol\u00e9 merci Delphine Garcia assistant de production, merci \u00e9galement \u00e0 Thiais Thierry galoches et r\u00e9alisateur et puis qui assure la prise de son, avec Clo\u00e9 du Tr\u00e8fle tout \u00e0 l'heure et puis pour ce qui est de demain, h\u00e9 bien je vous proposerai de passer un long moment, la quasi- totalit\u00e9 de de l'\u00e9mission demain avec Grand Corps Malade, qui nous a accord\u00e9 une interview il y a 48 heures \u00e0 peine merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres, revenez demain, \u00e7a nous fera plaisir, vous \u00e9coutez la parler de 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T19:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B49FA062-9665-4ABB-AF57-4F1BBFFA3CB7", "internalArchiveId": "B49FA062-9665-4ABB-AF57-4F1BBFFA3CB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JUSTICE DES MINEURS 3/5 - Aux fourneaux plut\u00f4t que derri\u00e8re les barreaux", "publicationDate": "2018-02-21T00:00:00Z", "summary": "Thomas, 15 ans, a \" fait une grosse b\u00eatise\" comme il dit. Et il a \u00e9t\u00e9 puni par le juge d'une peine de dix jours de prestations personnelles, autrement dit un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour mineur. Le jeune homme a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans un abri PC g\u00e9r\u00e9 par l'Arm\u00e9e du Salut qui offre repas du soir et h\u00e9bergement aux familles SDF de Gen\u00e8ve. Ces peines qui obligent le jeune \u00e0 travailler en faveur la communaut\u00e9 sont les sanctions les plus utilis\u00e9es par les juges des mineurs, qui tentent de privil\u00e9gier les punitions qui font du sens. Pour Thomas, l'exp\u00e9rience avec les sans-abris a fait office d'\u00e9lectrochoc. C'est en tout cas l'avis de sa maman, qui a vu son fils changer suite \u00e0 l'intervention de la justice.\r\nReportage:Val\u00e9rie Kernen\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* Infotrafic: 13:28:02-13:28:16 / * Thomas, 15 ans, a \" fait une grosse b\u00eatise\" comme il dit. Et il a \u00e9t\u00e9 puni par le juge d'une peine de dix jours de prestations personnelles, autrement dit un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour mineur. Le jeune homme a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans un abri PC g\u00e9r\u00e9 par l'Arm\u00e9e du Salut qui offre repas du soir et h\u00e9bergement aux familles SDF de Gen\u00e8ve. Ces peines qui obligent le jeune \u00e0 travailler en faveur la communaut\u00e9 sont les sanctions les plus utilis\u00e9es par les juges des mineurs, qui tentent de privil\u00e9gier les punitions qui font du sens. Pour Thomas, l'exp\u00e9rience avec les sans-abris a fait office d'\u00e9lectrochoc. C'est en tout cas l'avis de sa maman, qui a vu son fils changer suite \u00e0 l'intervention de la justice.\r\nReportage:Val\u00e9rie Kernen\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1569, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314915", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 21.02.2018", "JUSTICE DES MINEURS 3/5 - Aux fourneaux plut\u00f4t que derri\u00e8re les barreaux / VAC_2018-02-21T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 21.02.2018", "JUSTICE DES MINEURS 3/5 - Aux fourneaux plut\u00f4t que derri\u00e8re les barreaux / VAC_2018-02-21T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Thomas, 15 ans, a \" fait une grosse b\u00eatise\" comme il dit. Et il a \u00e9t\u00e9 puni par le juge d\u02b9une peine de dix jours de prestations personnelles, autrement dit un travail d\u02b9int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour mineur. Le jeune homme a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans un abri PC g\u00e9r\u00e9 par l\u02b9Arm\u00e9e du Salut qui offre repas du soir et h\u00e9bergement aux familles SDF de Gen\u00e8ve. Ces peines qui obligent le jeune \u00e0 travailler en faveur la communaut\u00e9 sont les sanctions les plus utilis\u00e9es par les juges des mineurs, qui tentent de privil\u00e9gier les punitions qui font du sens. Pour Thomas, l\u02b9exp\u00e9rience avec les sans-abris a fait office d\u02b9\u00e9lectrochoc. C\u02b9est en tout cas l\u02b9avis de sa maman, qui a vu son fils changer suite \u00e0 l\u02b9intervention de la justice.\n\nReportage:Val\u00e9rie Kernen\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse", "Thomas, 15 ans, a \" fait une grosse b\u00eatise\" comme il dit. Et il a \u00e9t\u00e9 puni par le juge d\u02b9une peine de dix jours de prestations personnelles, autrement dit un travail d\u02b9int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour mineur. Le jeune homme a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans un abri PC g\u00e9r\u00e9 par l\u02b9Arm\u00e9e du Salut qui offre repas du soir et h\u00e9bergement aux familles SDF de Gen\u00e8ve. Ces peines qui obligent le jeune \u00e0 travailler en faveur la communaut\u00e9 sont les sanctions les plus utilis\u00e9es par les juges des mineurs, qui tentent de privil\u00e9gier les punitions qui font du sens. Pour Thomas, l\u02b9exp\u00e9rience avec les sans-abris a fait office d\u02b9\u00e9lectrochoc. C\u02b9est en tout cas l\u02b9avis de sa maman, qui a vu son fils changer suite \u00e0 l\u02b9intervention de la justice.\n\nReportage:Val\u00e9rie Kernen\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-9314916", "ece-9314915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:12Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [81%] :\r\nMais avec plusieurs convois moi une rentr\u00e9e dans une usine et sur un coup de t\u00eate, on a commenc\u00e9 \u00e0 tout casser et les heures que je fais ici, c'est un peu pour rembourser ce que j'ai fait il va faire quoi maintenant, bon l\u00e0 maintenant je continue ce que son train de faire continue de faire \u00e0 manger des pieds dans pas longtemps, il faut, \u00e0 faire la mise en place et \u00e0 servir, puis les gens voient les manger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nThomas, 15 ans a fait selon ses propres mots, une grosse b\u00eatise et il va nous la raconter aujourd'hui dans le vacarme pour ce d\u00e9lit il a logiquement \u00e9t\u00e9 puni par le juge des mineurs sa peine 10 jours de prestations personnelles, autrement dit 2 semaines de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, adapt\u00e9es aux mineurs les prestations personnelles qui obligent les jeunes d\u00e9linquants \u00e0 travailler en faveur de la communaut\u00e9 sont les sanctions les plus utilis\u00e9es par les juges des mineurs, pourquoi, parce que ce sont des punitions qui ont du sens mais revenons \u00e0 Thomas, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans un abri PC g\u00e9r\u00e9 par l'Arm\u00e9e du Salut la on offre le repas du soir et un h\u00e9bergement aux familles sans domicile fixe de Gen\u00e8ve et c'est dans la cuisine de cette abri que Thomas peut se rendent le plus utile, voici aux fourneaux plut\u00f4t que derri\u00e8re les barreaux, un reportage de Val\u00e9rie Kernen, r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [74%] :\r\nVous vous \u00eates moi je travaille actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [80%] :\r\nOn est vraiment dans les sous- sols, la DDE abris PC et quand je pour gagner bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:19) [85%] :\r\nJe vois que vous essayez de faire les vieux, les plus chaleureux possible pour un abri PC c'est surprenant c'est g\u00e9n\u00e9tique, je ne vais pas de chance parce qu'il y a une panne d'union, donc l\u00e0 c'est un peu sombre, quand m\u00eame, vous avez mis des canap\u00e9s et des tapis, c'est beau, c'est pas beau, mais pour un abri PC c'est plus chaleureux que ce droit, on a l'habitude, mais on essaye, mais moi c'est gentil de nous le dire, parce que c'est ce qu'on essaye de faire, en tout cas vous \u00eates Madame moi je suis Sandrine charmer suis engag\u00e9 ici comme auxiliaire du soir, c'est-\u00e0-dire que je \u00e7a de la cuisine de la bagagerie, c'est l\u00e0 o\u00f9 les gens laissent leurs affaires et puis s'occuper un peu toute l'intendance, donc vous connaissez un peu Thomas oui il y avoir Thomas oui in\u00e9narrable non, \u00e7a, \u00e7a se passe bien avec Thomas ah oui ben Thomas parce que c'est pas super bien, quand on nous a dit qu'il y a quelqu'un qui venait aussi, on verra bien, je me gare c'\u00e9tait pas forc\u00e9 que la cuisine ce soit quelque chose qui l'int\u00e9resse finalement il aime beaucoup faire \u00e0 manger, il sait faire beaucoup d'chose aussi, donc c'est c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:23) [92%] :\r\n\u00e7a vous arrive souvent de d'accueillir des jeunes qui sont en prestations personnelles envoy\u00e9es par la justice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [91%] :\r\nBen l\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois, c'est une premi\u00e8re exp\u00e9rience et vous aviez une appr\u00e9hension avant qu'il arrive, non, non, pas du tout, non non non non, moi, personnellement, je me disais : bah voil\u00e0 c'est chouette, c'est ici, on a aussi l'habitude d'accueillir des gens qu'arrive de travailler avec les gens qui sont l\u00e0, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience nouvelle exp\u00e9rience plut\u00f4t sympa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:04) [82%] :\r\nSalerno c'est quoi Thomas que vous m\u00e9langez dans cette, dans cette alors il y a du c\u00e9leriD. Cameron la patate et des morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:16) [91%] :\r\n\u00e7a fait longtemps que vous venez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [89%] :\r\n\u00e7a fait depuis la 2\u00e8me semaine des vacances de d\u00e9cembre \u00e9voque avait choisi les vieux non pas du tout, il est impos\u00e9 et quand vous avez appris que ce serait dans un abri PC pour des familles SDF avait pens\u00e9 quoi rien du tout, \u00e7a m'a fait du chemin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:35) [57%] :\r\n3. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:39) [76%] :\r\nC'est vous qui avait \u00e9cop\u00e9 tout \u00e7a non c'est OS fait qui c'est lui, c'est celui, train de s'occuper des des postiers et il a quel quel r\u00f4le je sais pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [81%] :\r\nOui, j'aime je de vous \u00eates dans une Prigov votre r\u00f4le mais c'est c'est quoi, je suis l\u00e0 pour faire \u00e0 manger avec les personnes et pour les personnes qu'on accueille ici pas c'\u00e9tait volontaire, vous payez, payez pour moi et quelques-uns, si, apr\u00e8s, par exemple on a Marie je crois qu'il est b\u00e9n\u00e9vole, ce soir et on a chaque fois chaque soir des b\u00e9n\u00e9voles diff\u00e9rents. \r\nEt pourtant, dans sa vie, ce qui l'am\u00e8ne l\u00e0 oui, il est l\u00e0 pour des travaux d'int\u00e9r\u00eats g\u00e9n\u00e9raux. \r\nOui, nous a racont\u00e9, pourquoi vous voulez sentiment moi, oui, oui, je crois, je crois qu'il prenait plusieurs en tout cas c'est l'impression qui donne une qu'il est oblig\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, moi je pense que s'il pouvait \u00eatre ailleurs et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est loin de la cuisine avec Thomas pour discuter un petit moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [86%] :\r\nDonc les gens qui nous entoure, ici tu tu les connais pas trop du tout, alors on s'assied l\u00e0. \r\nMais bon qui sait pourquoi ils sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:58) [87%] :\r\nOui, sur la parce qu'ils ont pas de domicile et l'Arm\u00e9e du Salut, c'est un peu comme un refuge, du coup, les souvenirs et si j'ai vu 2 enfants sont parents et il y a m\u00eame des familles nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [86%] :\r\nEt toi c'est a fait quoi de voir ses enfants par exemple non accompagn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:15) [87%] :\r\nPas vraiment grand chose pas supporter vraiment attention, je suis bien en fait parce que je vais venir sinon je viendrais pas de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [84%] :\r\nNos classes a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice pour faire d'histoire et de travailler ici dans cet abri PC pour pour famille j'oui \u00e7a s'appelle prestations personnelles est -ce que tu trouves que c'est son ction qui est justifi\u00e9e par rapport \u00e0 ce que tu as fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:40) [88%] :\r\nOui c'est justifi\u00e9 et je trouve que c'est quand m\u00eame \u00e7a reste une sanction mais je trouve que c'est une bonne chose que mes sanctionn\u00e9 en me mettant au travail et c'est pourquoi, parce que ben moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t sympathique d'\u00eatre venus si c'est pas vraiment du plaisir, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [89%] :\r\nPourquoi est -ce que tu as \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la juge \u00e0 venir travailler ici, dans cet abri PC pour personnes sans domicile fixe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:07) [91%] :\r\nParce que j'ai fait une grosse b\u00eatise qui a amen\u00e9 beaucoup de frais et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma sanction \u00e0 la place de devoir rembourser tout \u00e7a alors en fait les heures que je fais ici, c'est un peu pour rembourser, c'est un peu pour rembourser ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [91%] :\r\nEt tu peux nous dire ce que c'est cette grosse b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:27) [87%] :\r\nEst avec plusieurs copains moi on est rentr\u00e9 dans une usine et sur un coup de t\u00eate, bah on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 tout casser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [87%] :\r\nSur un coup de t\u00eate de ce que vous a amen\u00e9 \u00e0 tout \u00e0 coup, vouloir tout casser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:40) [85%] :\r\nIl y a un an, nous nous il a pris une tasse et plein de trucs et l\u00e0 commence \u00e0 co\u00fbte les murs et apr\u00e8s ben \u00e7a a totalement d\u00e9rap\u00e9 aussi et tout SMIC et a pr\u00e9vu que toute l'usine elle \u00e9tait presque fait enti\u00e8rement de vitres, on a commenc\u00e9 \u00e0 lancer des trucs dedans et \u00e7a commence \u00e0 tout casser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:58) [96%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9fouler quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:02) [90%] :\r\nIl y en avait vraiment que c'\u00e9tait un peu un mouvement de groupe en fait, c'est pour \u00e7a et pourquoi vous \u00eates rentr\u00e9 dans l'usine il y avait, il y avait une fen\u00eatre qui \u00e9tait assez et on pouvait l'atteindre facilement drapeaux sur un petit mur et il y a maintenant, qui a grimp\u00e9, il a, il est pass\u00e9 par la fen\u00eatre et il est venu ouvrir la porte aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:21) [99%] :\r\nEt il y en a eu pour combien de francs de d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:25) [94%] :\r\nJe sais pas exactement, mais \u00e0 peu pr\u00e8s pour 15000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:29) [89%] :\r\nQuand la police a fait pour d\u00e9couvrir qui avait fait \u00e7a, il y avait des cam\u00e9ras, vous les aviez vus ces cam\u00e9ras non pas du tout, il va faire quoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [80%] :\r\nBen l\u00e0 maintenant, je veux continuer ce que train de faire continue de faire \u00e0 manger et puis dans pas longtemps, dans pas longtemps et vous commencez \u00e0 faire la mise en place et \u00e0 servir, puis les gens vous allez manger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:51) [84%] :\r\nElle est venue, ce soir c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [91%] :\r\nC'est des l\u00e9gumes Cuoq avec de la viande Yunus et je sais pas, je sais pas enti\u00e8rement parce que j'ai pas vu tout ce qui c'est en train de pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:03) [75%] :\r\nMais je vais t'accompagner jusqu'\u00e0 ton Post \u00e0 l'accus\u00e9. \r\nLes chiffons dans le pantalon comme un vrai cuisinier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [83%] :\r\nOui, c'est ce que d\u00e9crit comme \u00e7a, me suis pourquoi tout \u00e7a il y a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:18) [89%] :\r\n\u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:28) [80%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [82%] :\r\nNon parce que je crois. \r\nJe m'occuper, qui veut faire la le parti alors que chacun peut quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [84%] :\r\nDe l'avenir du feu du boeuf, il y a du porc et du canari a du lapin et il y a, et puis, et puis c'est tout, il y a beaucoup d'chacun. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:59) [75%] :\r\nOn ach\u00e8terait du tournoi partageant fait qui r\u00e9cup\u00e8re. \r\nDans les magasins, tout ce qui arrive \u00e0 \u00e0 date limite, quoi, donc c'est une musique jeune les il donne -t-il de la graisse de canard de soi de gr\u00e2ce \u00e0 la. \r\nEt il travaille bien Thomas il est tr\u00e8s comp\u00e9tent, Tom quoi ne pas venir prendre la place sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:45) [86%] :\r\nMais il veut pas faire la cuisine et de faire de la m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:00) [88%] :\r\nFabienne pro- Jeanneret, vous \u00eates juge au Tribunal des mineurs de Gen\u00e8ve, la prestation personnelle, c'est quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:07) [91%] :\r\nLa prestation personnelle, c'est la peine que pr\u00e9f\u00e8re l'ensemble des juges des mineurs de Suisse, parce que c'est une peine \u00e9ducative, p\u00e9dagogique, on aime bien, elle est mise en oeuvre par le jeune lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'il re\u00e7oit une convocation pour aller faire un travail gratuit pour la collectivit\u00e9, pour venir en aide \u00e0 autrui et puis cette prestation personnelle qui est pr\u00e9vue \u00e0 l'article 23 du droit p\u00e9nal des mineurs, elle peut aussi avoir lieu sous la forme de cours ou d'autres activit\u00e9s analogue ordonn\u00e9e par le juge \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on a refait, organiser un certain nombre de cours \u00e0 heure \u00e0 cause de la circulation routi\u00e8re, mais c'est pas un coup, on apprend \u00e0 conduire ou autre, mais peut-\u00eatre qu'on va rencontrer une victime de la route qui est rest\u00e9 parapl\u00e9gique, ou bien alors on a le t\u00e9moignage d'un jeune conducteur dont le passager \u00e9tait son meilleur ami et qui en en ayant roul\u00e9 de mani\u00e8re excessivement rapide en ayant caus\u00e9 un accident alors qu'il avait pas le permis, etc, a tu\u00e9 son meilleur ami, dans le cas de cet accident donc ce genre de t\u00e9moignage ou de cours choc pour que les jeunes prennent conscience de la gravit\u00e9 de ses actes et puis des des cons\u00e9quences que ces actes qu'ils posent peuvent avoir \u00e7a ressemblait pas des fonctions, faites ce que vous dites l\u00e0, attendez, vous devez aller si vous devez travailler pendant 10 jours, par exemple, sur plusieurs Week-End pour aller servir dans un EMS ou bien vous vous travaillez dans la buanderie de certaines Oeuvres d'entraide et autre pour des jeunes qui ont peut-\u00eatre essuy\u00e9 pas mal d'\u00e9checs scolaires qui ont pas de bons r\u00e9sultats qui n'ont pas d'apprentissage, comme \u00e7a, le fait d'aller travailler que leurs prestations soient appr\u00e9ci\u00e9es correctement peut leur redonner aussi le go\u00fbt de se former, de bien travailler et puis de de repartir bien dans la vie et c'est une peine que je pr\u00e9f\u00e8re largement une une amende par exemple qui serait uniquement pris en charge par les parents, pour moi \u00e7a n'a aucun aspect p\u00e9dagogique ou \u00e9ducatif sauf alors si le jeune est apprenti et puis que l'amende, c'est lui qui s'en acquittent, par exemple, mais sinon pour moi \u00e7a n'a aucune esp\u00e8ce d'int\u00e9r\u00eat, au contraire, je trouve que la peine de prestations elle est \u00e9ducative, elle a du sens, elle donne du sens et elle est p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:41) [74%] :\r\nVoil\u00e0 Thomas qui am\u00e8ne la viande \u00eatre tout est pr\u00eat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:49) [89%] :\r\nLes gens s'alignent devant le buffet pour aller servir ou se faire servir par les volontaires et travaille \u00e0 des personnes qui font le service. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:00) [79%] :\r\nCe que tu veux de vo\u00fbt\u00e9 rituel Anita donner dire comme \u00e7a, c'est pour moi : vous connaissez tous les noms, oui, oui, oui, quand m\u00eame, mais bon, admettons la cette salade au \u00e7a tu veux oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:34) [92%] :\r\nThomas Cantuta retrouv\u00e9 dans le bureau du juge, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment c'est quoi cette exp\u00e9rience \u00eatre face \u00e0 un juge qu'on a fait une b\u00eatise et qu'on a, je sais pas quel \u00e2ge j'ai 15 ans et qu'on a 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:47) [88%] :\r\nBah, \u00e7a m'a un peu remis les id\u00e9es en place et \u00e7a m'a fait comprendre que je devais arr\u00eater tout \u00e7a parce que j'ai un avenir professionnel qui m'attend dans 3 ans je suis majeur et j'ai vraiment compris \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je trouve r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a b\u00eatise parce que \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 rien et \u00e7a apporte des frais alors que cet argent, je pourrais l'avoir pour moi et, l\u00e0, non, au contraire, je prie de rembourser les petits ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:08) [80%] :\r\nC'\u00e9tait un ou une juge, c'\u00e9tait une juge, elle s'est comport\u00e9e comme avec toi ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:16) [91%] :\r\nElle m'a dit, elle m'a dit qu'elle avait \u00e0 me dire, par rapport \u00e0 ma sanction que je vais avoir par rapport aux frais, elle m'a expliqu\u00e9 que si le propri\u00e9taire il aurait port\u00e9 plainte, ben on aurait eu beaucoup plus de frais rembours\u00e9s et elle m'a fait comprendre aussi que c'\u00e9tait vraiment le moment d'arr\u00eater parce que \u00e7a va plus loin, apr\u00e8s \u00e7a pourrait par rapport \u00e0 mon avenir professionnel que \u00e7a aurait des r\u00e9percussions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:38) [89%] :\r\nCe qui pourrait se passer quoi si c'est aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:41) [83%] :\r\nSix aller plus loin, \u00e0 mon avis, il y aurait pu avoir une plus grosse sanction, je serais peut-\u00eatre partir clairi\u00e8re ou en foyer, le plan raisonnerait plus malgache aurait peut-\u00eatre vu un week- end sur 2, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:51) [71%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a devait pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:54) [96%] :\r\nC'est pas que \u00e7a me faisait peur, mais pr\u00e9f\u00e8re passer du temps avec mes amis, avec mes parents, enfin vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:02) [85%] :\r\nEt puis \u00e7a sachez quoi de voir ces familles, manger de la nourriture, quand on a 15 ans est accus\u00e9 pour autant de gens bah, \u00e7a me fait plaisir et c'est la derni\u00e8re fois que tu faisais \u00e7a aujourd'hui, ces temps derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:14) [80%] :\r\nC'est mon dernier jour obligatoires, \u00e7a sera peut-\u00eatre pas Nadal fois je venais faire manger, si un jour, personnel, je vois pas pourquoi il pourrait ne pas en appeler dire devenir moi \u00e7a me d\u00e9range pas du tout, S\u00e9r\u00e9na faire moi je viendrai avec volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:28) [85%] :\r\nDonc la t\u00eate et content, c'est bient\u00f4t fini, ouais, dans un peu plus de 12 heures, c'est fini, je suis libre et ensuite est -ce que tu as encore affaire \u00e0 la justice apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:39) [90%] :\r\n\u00e0 ce que je sache, non et volontairement je voudrais plus du tout \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:44) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que tu pense ne plus faire de b\u00eatises. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:48) [93%] :\r\nC'est pas je pense ne plus faire de b\u00eatises, c'est qui, apr\u00e8s cette histoire, il y a plus de b\u00eatises et pourquoi, parce que, parce que j'ai compris, j'ai compris que \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 rien et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:00) [76%] :\r\nEt je pense que la prison 7 heures, aider \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:03) [81%] :\r\nNon, pas du tout \u00e0 mon avis \u00e7a frustr\u00e9 et je je r\u00e9ponds corpus de b\u00eatises pour leur faire comprendre qu'il serait \u00e0 changer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:19) [86%] :\r\nC'est le plus difficile, le plus ingrat \u00e7a et suit avec voil\u00e0, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 je vais laisser travailler, merci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:49) [95%] :\r\nChristina, vous \u00eates \u00e0 la maman de Thomas vous nous accueillir ici dans votre appartement, vous habitez actuellement avec lui ici \u00e0 Gen\u00e8ve, tout \u00e0 fait \u00e0 quel moment est -ce que vous avez d\u00e9couvert que votre fils avait des probl\u00e8mes avec la justice. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:04) [90%] :\r\nBon, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 recevoir les t\u00e9l\u00e9phones de la police, on me demande de venir sur place parce que Thomas doit se faire auditionner, mais \u00e7a c'\u00e9tait difficile. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:14) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 combien de temps cette p\u00e9riode de d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:18) [93%] :\r\nUne ann\u00e9e de 14 \u00e0 15 ans voil\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e de sa 3\u00e8me ann\u00e9e du cycle d'orientation jusqu'\u00e0 la fin, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:27) [88%] :\r\nEt vous voulez dire les b\u00eatises qu'il a commise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:30) [83%] :\r\nVoil\u00e0 bas il y a eu, il y a eu des vols dans les magasins des vols \u00e0 l'arrach\u00e9 du vandalisme, o\u00f9 ils sont entr\u00e9s dans un local avec plusieurs copains et ils ont tout d\u00e9moli dans le local qui \u00e9tait sous vid\u00e9osurveillance, il y a eu beaucoup d'\u00e9gards horizontales et alors dans une cit\u00e9 aller taguer sur les motos, la voiture Obama des gens du quartier l\u00e0- bas et ce qui m'a touch\u00e9, c'est un coup j'ai j'ai la police de la cervelle qui me t\u00e9l\u00e9phonent, qui me dit : \u00e9coutez on arr\u00eater votre fils, vous savez, il est connu en fait au service des polices, l\u00e0, \u00e7a m'a touch\u00e9, on a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:09) [90%] :\r\nEt j'imagine un jour vous vous retrouvez assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre fils devant la le juge ou la juge des mineurs c'\u00e9tait quoi comme exp\u00e9rience a pour vous en en tant que maman. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:21) [90%] :\r\nLa la \u00e7a c'est, c'est une tr\u00e8s grande question de se retrouver face au juge et devoir d\u00e9j\u00e0 d'une part, se justifier de de l'expliquer, mais tout ce qu'on a fait en fait pour \u00e9viter ce genre de situation, c'est, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 ce qui se passe et que voil\u00e0, il y a l'enfant et se retrouve au tribunal et les les parents qui sont, qui sont aussi concern\u00e9s par rapport \u00e0 l'attitude, le comportement de l'enfant qui est en pleine crise d'adolescence et c'est comme si c'est les parents qui doivent rend des comptes \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:51) [90%] :\r\nC'est ce que vous avez ressenti tout \u00e0 fait et qu'est -ce qui vous a fait ressentir \u00e7a d'\u00eatre mais vous les accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:59) [92%] :\r\nParce qu'on est les parents et les parents qui donnent \u00e9ducation aux enfants, c'est nous qui sommes les principales responsables derri\u00e8re fret. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:05) [91%] :\r\nEt la justice a fait quoi alors pour punir Thomas ou alors pourrait dire Thomas qu'est -ce que qu'est -ce qu'elle a fait la justice des mineurs pour votre famille. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:13) [92%] :\r\nJe dirais que la juge, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cl\u00e9mente par rapport \u00e0 Thomas, vu la situation de famille aussi de Thomas on va dire son p\u00e8re et moins et ils ont essay\u00e9 de faire en sorte que Thomas il y a un \u00e9lectrochoc qu'il assume ses responsabilit\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 d'une part, d'autre part, bah, qu'il puisse se rendent compte, il a un avenir devant lui qu'il est jeune et qu'il faut qu'il arr\u00eate de d\u00e9conner en le mettant face \u00e0 des situations beaucoup plus grave, plus compliqu\u00e9, des gens qui ont tout perdu dans leur vie, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:42) [89%] :\r\nEt c'est quoi c'\u00e9tait \u00e9lectrochoc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:44) [89%] :\r\nBen l'\u00e9lectrochoc qui s'est retrouv\u00e9e \u00e0 faire des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut ou se retrouver avec d\u00e8s SDF, des gens qui ont tout perdu, des familles o\u00f9 papa est au ch\u00f4mage, la maman est malade, la famille n'a pas de quoi vivre, donc il doit venir manger \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:01) [96%] :\r\nManger et dormir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:02) [96%] :\r\nManger, dormir, voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:04) [92%] :\r\nLui dit que seul le touche pas trop en fait le le destin des gens qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:09) [91%] :\r\nNon, j'y crois pas vraiment parce que, aujourd'hui, Thomas, il a chang\u00e9 et il a marqu\u00e9 plusieurs de travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, hein, il s'est retrouv\u00e9 a donc plusieurs institutions, \u00e0 se retrouver avec les animaux \u00e0 aller chez les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e9galement, mais \u00e7a, \u00e7a lui faisait pas grand- chose et l'\u00e9lectrochoc, c'est vraiment quand il s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 des gens qui ont tout perdu dans leur vie, qui sont \u00e0 la rue, qui ne qui n'ont plus, puis pour vivre et qui doivent ben justement pour pouvoir manger et vivre compte aussi en vivre, m\u00eame pas vivre c'est survivre Arm\u00e9e du Salut, moi je dis que oui, \u00e7a lui a fait un \u00e9lectrochoc et il en a fallu qu'on en arrive jusque -l\u00e0 pour qu'il se remette en question. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:55) [91%] :\r\nEt la justice des mineurs a aussi d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 un \u00e9ducateur pour venir en aide \u00e0 Thomas et \u00e7a, \u00e7a vous concerne vous directement, parce c'est un homme qui rendent dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:05) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est c'est \u00e7a ou c'est difficile parce qu'on a l'impression, ben fait d'avoir une pression d'avoir lui a permis d'avoir le tribunal d'avoir le juge des mineurs d'avoir tout \u00e7a et tout, c'est si vous sentez envahi en fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:19) [85%] :\r\nEt, \u00e0 votre avis si la justice n'\u00e9tait pas intervenu, il se serait pass\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:24) [87%] :\r\nJ'aurais pas pu g\u00e9rer en tout cas la situation puisque je suis petite, devant lui, en fait, une petite femme voil\u00e0 je entaille jeudi jeudi et \u00e9tant seul ici \u00e0 m'occuper de lui, je sais pas comment est -ce que j'aurais affront\u00e9 la situation puisque tout ce que je lui disais : de toute fa\u00e7on \u00e7a lui rentrer dans le nord- sortait par l'autre, comme si \u00e7a n'avait pas de valeur comme si tout ce que je disais, ben \u00e7a n'avait pas d'importance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:50) [85%] :\r\nEt vous avez d\u00fb vous remettrez vous- m\u00eame en question dans ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:54) [90%] :\r\nOui je j'ai d\u00fb me mettre en question, puisque \u00e0 Parme \u00e9nerv\u00e9 face \u00e0 ces ces choses bah, je ne trouve pas vraiment une attitude, une autre attitude adapt\u00e9, donc j'ai d\u00fb me remettre en question, \u00e9changer la la communication que j'avais avec lui, discuter d'une autre mani\u00e8re que de gueuler, puisque c'est vrai que j'avais assez tendance \u00e0 \u00e0 l'Iran responsable alors que qu'il est peut-\u00eatre pas le seul responsable dans la situation, la communication est tr\u00e8s importante, discuter et essayer de trouver des solutions, je pense que c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:29) [88%] :\r\nDonc discuter, autrement c'est comment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:31) [89%] :\r\n\u00eatre un petit peu plus calme, poser les questions, essayer de comprendre, qu'est ce qu'il a l'am\u00e8ne en fait \u00e0 \u00e0 faire ces b\u00eatises et et l'\u00e9coute : l'\u00e9coute c'est tr\u00e8s important parce que quand on se retrouve face \u00e0 ce genre de situation o\u00f9 on a tendance \u00e0 ass\u00e9ner envie \u00e0 se mettent dans des \u00e9tats de col\u00e8re et rendent l'enfant responsable alors que si on r\u00e9fl\u00e9chit bien, ben peut-\u00eatre que si l'enfant il se comporte de cette mani\u00e8re, c'est parce qu'il essaye d'attirer l'attention, attirer l'attention sur lui, c'est presque un appel au secours, en fait, je dirais, une demande d'aide. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:07) [97%] :\r\nOn quitte un instant l'univers de vacarme pour prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:13) [87%] :\r\nInfo trafic RTS sur le contournement sud de Gen\u00e8ve, la voix de gauche est ferm\u00e9e entre Lens issus des les tunnels du \u00e7a conna\u00eet d'art en direction de Paris en raison de la pr\u00e9sence d'objets sur la chauss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:32) [92%] :\r\nComment r\u00e9agissez -vous \u00e0 ce reportage, que pensez -vous des prestations personnelles des sanctions les plus utilis\u00e9es par les juges des mineurs dans une affaire sur 2 AP nouveau 0 58 236 236 0 pour nous donner votre avis, il sera peut-\u00eatre diffus\u00e9e dimanche prochain dans les \u00e9coutes vacarme entre 9 heures et 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:52) [82%] :\r\n\u00e0 40 V\u00e9ronique Marti marquis St\u00e9phane et Coudray Diane Dufour, Val\u00e9rie Kernen David Colon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:36) [89%] :\r\nDemain 4\u00e8me \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s \u00e0 la justice des mineurs en 2016 en Suisse 196 jeunes de moins de 18 ans, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 une peine de prison ferme, voil\u00e0 on se sont concern\u00e9es, voyez on peut pas disons on doit tous demander m\u00eame pour avoir du papier toilette, il faut qu'on le demande, voyez on peut rien faire nous nous-m\u00eames, voyez, on perd beaucoup d'autonomie, si on ne verra d\u00e9pendant des autres, \u00e7a je d\u00e9teste des ados derri\u00e8re les murs, c'est le reportage court diffus. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-21T12:46:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kernen, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 29000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer U6uTFVCkHPfk30czBWJlTpKVUIuz"}]