[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1673EEA4-1236-4922-9F68-A9383F9F90E1", "internalArchiveId": "1673EEA4-1236-4922-9F68-A9383F9F90E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'appartement suisse moyen et norm\u00e9 s'expose \u00e0 la Biennale de Venise", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marianne Burki, responsable du projet \u00e0 Pro Helvetia\r\nAlain Berset inaugure vendredi le Pavillon suisse de la Biennale d'architecture de Venise. Le projet s\u00e9lectionn\u00e9 veut nous sensibiliser \u00e0 l'aspect normatif, en chamboulant les rep\u00e8res.\r\n\r\n* * L'appartement suisse moyen et norm\u00e9 s'expose \u00e0 la Biennale de Venise Et on part pour Venise o\u00f9 Alain Berset inaugurera demain le Pavillon suisse \u00e0 la Biennale d'architecture. Les concepteurs de ce pavillon ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par concours, pour la premi\u00e8re fois. Et c'est un quatuor de jeunes architectes z\u00fcrichois, qui l'a emport\u00e9. Leur projet s'appelle  \"Svizzera 240: House Tour\". Sylvie Lambelet nous le d\u00e9crit....\r\n((240 parce que c'est la norme de hauteur des appartements en Suisse..  Les visiteurs sont invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir les int\u00e9rieurs non meubl\u00e9s des logements contemporains... d'o\u00f9 le titre de House Tour.. terme anglais pour visite d'appartements. A Venise, on pourra voir concr\u00e8tement un pavillon blanc avec 2 portes, l'une plus petite que l'autre... un avant-toit port\u00e9 par deux colonnes. \u00e7a c'est pour l'ext\u00e9rieur... L'int\u00e9rieur est compl\u00e8tement vide...  des murs blancs... des sols en parquet ou en carrelage .. visite de ce Pavillon suisse avec Marianne Burki, responsable du projet \u00e0 Pro Helvetia:\r\n((MAG 1: 31''))\r\n***On l'entend, les \u00e9chelles de cette maison vide sont chamboul\u00e9es.. Qu'est-ce que les architectes ont voulu nous dire avec leur pavillon... ?\r\nalors ils proposent plut\u00f4t une repr\u00e9sentation archtitecturale..  qu'une v\u00e9ritable construction...  et avec cet objet, ils veulent susciter la discussion sur ce qu'on vit au quotidien.... On retrouve Marianne Burki..\r\n((MAG 2: 50''))\r\nVoil\u00e0.. le Pavillon suisse, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Biennale d'architecture de Venise d\u00e8s vendredi et jusqu'\u00e0 fin novembre.))", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'appartement suisse moyen et norm\u00e9 s'expose \u00e0 la Biennale de Venise / 12H30_2018-05-24T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Alain Berset inaugure vendredi le Pavillon suisse de la Biennale d'architecture de Venise. Le projet s\u00e9lectionn\u00e9 veut nous sensibiliser \u00e0 l'aspect normatif, en chamboulant les rep\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9575582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T10:46:26Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on part pour Venise o\u00f9 Alain Berset inaugurera demain le Pavillon suisse \u00e0 la Biennale d'architecture, les concepteurs de ce pavillon ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par concours, pour la premi\u00e8re fois et c'est un quatuor de jeunes architectes Zurek ou z\u00fcrichois qui l'a emport\u00e9 leur projet s'appelle Svizzera 240 House Tour Sylvie Lambelet nous le d\u00e9crit alors 240 parce que c'est la norme de hauteur des appartements en Suisse, les visiteurs sont invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir les int\u00e9rieurs non meubl\u00e9s, des logements contemporains, d'o\u00f9 le titre de House Tour, terme anglais pour visite de maisons ou d'appartements \u00e0 Venise, on pourra donc voir concr\u00e8tement un pavillon blanc avec 2 portes, l'une plus petite que l'autre, un avant- toit port\u00e9 par deux colonnes, \u00e7a c'est pour l'ext\u00e9rieur, l'int\u00e9rieur est compl\u00e8tement vide, des murs blancs des sols en parquet ou en carrelage visite de ce Pavillon suisse avec Marianne Burki, responsable du projet \u00e0 Pro Helvetia, on se croirait \u00e0 11, un appartement normal mais apr\u00e8s quelques pas, on va r\u00e9aliser que c'est peut-\u00eatre un m\u00e9lange de nombreux appartements contemporains co- conna\u00eetrait peut-\u00eatre et puis en plus, tout d'un coup, il y a des petits changements et \u00e7a concerne notre perspective parce que tout d'un coup en se sont, tr\u00e8s grand, tr\u00e8s petit, parce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments agrandi et des \u00e9l\u00e9ments qui sont fois Raymond beaucoup trop petit, alors on l'entend les proportions de cette maison vide sont chamboul\u00e9es qu'est ce que les architectes ont voulu nous dire avec leur pavillon Sylvie alors ils proposent plut\u00f4t une repr\u00e9sentation architecturale qu'une v\u00e9ritable construction et avec cet objet, ils aimeraient susciter la discussion sur ce qu'on vit au quotidien, on retrouve Marianne Burki c'est un appel \u00e0 notre perception d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9 de voir les diff\u00e9rences, les diff\u00e9rences, m\u00eame s'il y a beaucoup de normes, il y a encore beaucoup de diff\u00e9rences entre des appartements, c'est pas que tous les appartements sont les m\u00eames, et c'est pas que tout et norm\u00e9 c'est-\u00e0-dire que vraiment d'avoir une perception Agile volatile peuvent \u00eatre aussi parfois, et aussi une perception qui tr\u00e8s aussi une prise d'humour l\u00e0, donc, de voir ce que nous faisons de notre appartement, comme nous le voyons mais te voir, dis donc, dans ce Pavillon suisse dans ce mod\u00e8le d'un appartement, il y a vraiment des choses qui ne joue pas, mais qu'a des choses que nous sommes \u00e9tonn\u00e9s que nous remarqueront m\u00eame les petites \u00e9tayent les qui ont chang\u00e9, voil\u00e0 le Pavillon suisse c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Biennale d'architecture de Venise d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 fin novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC8DB33E-0BC7-4600-B2D7-552B9A48B62B", "internalArchiveId": "EC8DB33E-0BC7-4600-B2D7-552B9A48B62B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Club AIDE", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nA majorit\u00e9 rurale, le Togo est un petit pays d'Afrique qui compte plus de 7 millions d'habitants mais moins de la moiti\u00e9 de sa population a acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable. Active depuis 2009, l'association Club AIDE (= Aide, Int\u00e9gration, D\u00e9veloppement et Equilibre) est constitu\u00e9e de Genevois soucieux de l'\u00e9quilibre entre le Nord et le Sud. Depuis plusieurs ann\u00e9es, divers projets humanitaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans la r\u00e9gion des Savanes, une r\u00e9gion pauvre et isol\u00e9e situ\u00e9e au nord du Togo, bien plus d\u00e9favoris\u00e9e que le sud qui tire sa richesse principalement des activit\u00e9s maritimes et portuaires de la capitale Lom\u00e9. D'autres probl\u00e8mes d'ordre environnemental sont \u00e0 d\u00e9plorer en raison de la d\u00e9forestation, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui porte un coup dur \u00e0 la faune et \u00e0 la flore car les villageois cuisinent toujours au bois.\r\nDepuis bient\u00f4t 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 sa collaboration avec une ONG locale qui lui a permis de tisser des liens d'amiti\u00e9 forts avec les habitants du village de Borgou, Club AIDE intervient dans l'alimentation en eau potable de villages recul\u00e9s, dans la pr\u00e9vention m\u00e9dicale et le d\u00e9veloppement de centres m\u00e9dicaux locaux et dans la promotion de l'\u00e9ducation et d'activit\u00e9s culturelles et sportives.\r\nDEMANDE:\r\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\r\n- Un camion pour faire des forages\r\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\r\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\r\n- Un moteur-pompe pour pomper l'eau\r\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\r\n- Des panneaux solaires \r\n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \r\n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \r\n- Un marteau piqueur \r\n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc..)\r\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\r\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc.\r\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\r\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d'accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.\r\n\r\n* * A majorit\u00e9 rurale, le Togo est un petit pays d'Afrique qui compte plus de 7 millions d'habitants mais moins de la moiti\u00e9 de sa population a acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable. Active depuis 2009, l'association Club AIDE (= Aide, Int\u00e9gration, D\u00e9veloppement et Equilibre) est constitu\u00e9e de Genevois soucieux de l'\u00e9quilibre entre le Nord et le Sud. Depuis plusieurs ann\u00e9es, divers projets humanitaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans la r\u00e9gion des Savanes, une r\u00e9gion pauvre et isol\u00e9e situ\u00e9e au nord du Togo, bien plus d\u00e9favoris\u00e9e que le sud qui tire sa richesse principalement des activit\u00e9s maritimes et portuaires de la capitale Lom\u00e9. D'autres probl\u00e8mes d'ordre environnemental sont \u00e0 d\u00e9plorer en raison de la d\u00e9forestation, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui porte un coup dur \u00e0 la faune et \u00e0 la flore car les villageois cuisinent toujours au bois.\r\nDepuis bient\u00f4t 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 sa collaboration avec une ONG locale qui lui a permis de tisser des liens d'amiti\u00e9 forts avec les habitants du village de Borgou, Club AIDE intervient dans l'alimentation en eau potable de villages recul\u00e9s, dans la pr\u00e9vention m\u00e9dicale et le d\u00e9veloppement de centres m\u00e9dicaux locaux et dans la promotion de l'\u00e9ducation et d'activit\u00e9s culturelles et sportives.\r\nDEMANDE:\r\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\r\n- Un camion pour faire des forages\r\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\r\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\r\n- Un moteur-pompe pour pomper l'eau\r\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\r\n- Des panneaux solaires \r\n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \r\n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \r\n- Un marteau piqueur \r\n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc..)\r\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\r\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc.\r\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\r\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d'accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539382", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 24.05.2018", "Association Club AIDE / CPT_2018-05-24T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 24.05.2018", "Association Club AIDE / CPT_2018-05-24T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["A majorit\u00e9 rurale, le Togo est un petit pays d\u02b9Afrique qui compte plus de 7 millions d\u02b9habitants mais moins de la moiti\u00e9 de sa population a acc\u00e8s \u00e0 l\u02b9eau potable. Active depuis 2009, l\u02b9association Club AIDE (= Aide, Int\u00e9gration, D\u00e9veloppement et Equilibre) est constitu\u00e9e de Genevois soucieux de l\u02b9\u00e9quilibre entre le Nord et le Sud. Depuis plusieurs ann\u00e9es, divers projets humanitaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans la r\u00e9gion des Savanes, une r\u00e9gion pauvre et isol\u00e9e situ\u00e9e au nord du Togo, bien plus d\u00e9favoris\u00e9e que le sud qui tire sa richesse principalement des activit\u00e9s maritimes et portuaires de la capitale Lom\u00e9. D\u02b9autres probl\u00e8mes d\u02b9ordre environnemental sont \u00e0 d\u00e9plorer en raison de la d\u00e9forestation, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui porte un coup dur \u00e0 la faune et \u00e0 la flore car les villageois cuisinent toujours au bois.\nDepuis bient\u00f4t 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 sa collaboration avec une ONG locale qui lui a permis de tisser des liens d\u02b9amiti\u00e9 forts avec les habitants du village de Borgou, Club AIDE intervient dans l\u02b9alimentation en eau potable de villages recul\u00e9s, dans la pr\u00e9vention m\u00e9dicale et le d\u00e9veloppement de centres m\u00e9dicaux locaux et dans la promotion de l\u02b9\u00e9ducation et d'activit\u00e9s culturelles et sportives.\nDEMANDE:\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\n- Un camion pour faire des forages\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\n- Un moteur-pompe pour pomper l\u02b9eau\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\n- Des panneaux solaires \n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \n- Un marteau piqueur \n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc\u2026.)\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc\u2026\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d\u02b9accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem.", "A majorit\u00e9 rurale, le Togo est un petit pays d\u02b9Afrique qui compte plus de 7 millions d\u02b9habitants mais moins de la moiti\u00e9 de sa population a acc\u00e8s \u00e0 l\u02b9eau potable. Active depuis 2009, l\u02b9association Club AIDE (= Aide, Int\u00e9gration, D\u00e9veloppement et Equilibre) est constitu\u00e9e de Genevois soucieux de l\u02b9\u00e9quilibre entre le Nord et le Sud. Depuis plusieurs ann\u00e9es, divers projets humanitaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans la r\u00e9gion des Savanes, une r\u00e9gion pauvre et isol\u00e9e situ\u00e9e au nord du Togo, bien plus d\u00e9favoris\u00e9e que le sud qui tire sa richesse principalement des activit\u00e9s maritimes et portuaires de la capitale Lom\u00e9. D\u02b9autres probl\u00e8mes d\u02b9ordre environnemental sont \u00e0 d\u00e9plorer en raison de la d\u00e9forestation, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui porte un coup dur \u00e0 la faune et \u00e0 la flore car les villageois cuisinent toujours au bois.\nDepuis bient\u00f4t 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 sa collaboration avec une ONG locale qui lui a permis de tisser des liens d\u02b9amiti\u00e9 forts avec les habitants du village de Borgou, Club AIDE intervient dans l\u02b9alimentation en eau potable de villages recul\u00e9s, dans la pr\u00e9vention m\u00e9dicale et le d\u00e9veloppement de centres m\u00e9dicaux locaux et dans la promotion de l\u02b9\u00e9ducation et d'activit\u00e9s culturelles et sportives.\nDEMANDE:\n- Un 4x4, pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion\n- Un camion pour faire des forages\n- Une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380V avec minimum de 5 ou 10kw\n- Un palan ou un treuil \u00e9lectrique\n- Un moteur-pompe pour pomper l\u02b9eau\n- Un coupe tube en acier, diam\u00e8tre 50 ou plus\n- Des panneaux solaires \n- Des pompes immerg\u00e9es (max 10 cm de diam\u00e8tre) \n- Un perforateur pour percer le b\u00e9ton \n- Un marteau piqueur \n- Du mat\u00e9riel de jardinage (outillage, tuyaux, semence bio, maraichage, etc\u2026.)\n- Une photocopieuse couleur professionnelle\n- Des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes, etc\u2026\n- Du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical (pansements, sparadraps, st\u00e9thoscope, instruments pour mesurer diab\u00e8te)\n- 1 ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles (dont un dentiste), d\u02b9accord de se rendre sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 sem."], "variantIds": ["ece-9539383", "ece-9539382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T07:39:12Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, excellente matin\u00e9e en num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 16 00, une liste de mat\u00e9riel impressionnante que je vais vous donner en pr\u00e9ambule de ce chacun pour tous, tout en pr\u00e9cisant que vous trouvez la liste et des d\u00e9tails sur le projet de Club Aide qui travaille au quotidien au Togo pour venir en aide \u00e0 des populations d\u00e9favoris\u00e9es et \u00e0 travers des projets li\u00e9s \u00e0 l'eau potable, nous recherchons un 4 4 pour se d\u00e9placer dans la brousse et pour les m\u00e9decins qui soignent les villageois de la r\u00e9gion, un camion pour faire des forages une grande g\u00e9n\u00e9ratrice 380 volts au minimum 5 ou 10 kilowatts, une petite g\u00e9n\u00e9ratrice de 220 volts avec un ou 2 kilowatts un palan ou un treuil \u00e9lectrique, un moteur pompe, pour pomper l'eau un coupe tube en acier diam\u00e8tre 50 ou plus des panneaux solaires, des pompes immerg\u00e9es maximum 10 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, un perforateur pour percer le b\u00e9ton un piqueur du mat\u00e9riel de jardinage outillage semences bio mara\u00eechage etc une photocopieuse couleur professionnelle des affaires scolaires, cahiers, crayons, stylos, gommes etc un ou 2 m\u00e9decins b\u00e9n\u00e9voles dont un dentiste d'accord de se rendent sur place d\u00e8s le 9 juillet pour 3 semaines, ainsi que du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical pansements, sparadrap st\u00e9thoscopes instruments pour mesurer le diab\u00e8te, le projet de Club Aide que nous avions soutenue il y a quelques ann\u00e9es, avec chacun pour tous s'inscrit dans le contexte de la lutte contre les probl\u00e8mes li\u00e9s en mati\u00e8re de sant\u00e9 \u00e0 l'eau en particulier ce projet tr\u00e8s complet, il va dans le sens de l'un des hommes, des souffrances et l'une des catastrophes de la plan\u00e8te, c'est le non- acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, donc d'autres d\u00e9tails bien s\u00fbr Club Aide sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous pour avoir les d\u00e9tails sur ce tr\u00e8s beau projet et puis comme les responsables vont partir tout prochainement, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 retrouver la liste aussi RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, je vous donne notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, merci d'avance \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-5A7194AF-7E4D-4EBA-BC60-D87A096514E8", "internalArchiveId": "5A7194AF-7E4D-4EBA-BC60-D87A096514E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La misophonie ou la haine du bruit", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9cile Gu\u00e9rin s'int\u00e9resse \u00e0 la misophonie. Cette aversion aux sons du quotidien est un trouble qui peut r\u00e9ellement g\u00e2cher la vie sociale et affective des personnes touch\u00e9es. Ces r\u00e9actions disproportionn\u00e9es face au bruit sont mal connues du corps m\u00e9dical.\r\nT\u00e9moignage et explication avec Othman Sentissi, psychiatre au D\u00e9partement de sant\u00e9 mentale des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "durationSec": 1342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539459", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La misophonie ou la haine du bruit / CQFD_2018-05-24T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["C\u00e9cile Gu\u00e9rin s'int\u00e9resse \u00e0 la misophonie. Cette aversion aux sons du quotidien est un trouble qui peut r\u00e9ellement g\u00e2cher la vie sociale et affective des personnes touch\u00e9es. Ces r\u00e9actions disproportionn\u00e9es face au bruit sont mal connues du corps m\u00e9dical.\nT\u00e9moignage et explication avec Othman Sentissi, psychiatre au D\u00e9partement de sant\u00e9 mentale des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG)."], "variantIds": ["ece-9539459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T08:33:42Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nJe ne supporte pas les bruits si cette phrase peut vous sembler banale quand il s'agit de sont particuli\u00e8rement fort et agressif, cela devient une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne pour des personnes qui ne tol\u00e8rent pas des bruits du quotidien des sondes bouche comme quand on mange des chips s'par exemple ou des bruits pas comme les autres, ce matin, C\u00e9cile Gu\u00e9rin nous nous int\u00e9ressons \u00e0 la misophonie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [90%] :\r\nL'inversion, au son du quotidien, c'est un trouble qui peut r\u00e9ellement g\u00e2cher la vie sociale et affective des personnes touch\u00e9es, elles ont souvent honte de leur r\u00e9action disproportionn\u00e9e face au bruit, elles mettent des ann\u00e9es avant de consulter, il faut dire que peu de m\u00e9decins connaissent cette r\u00e9action inverse il vaut son qui restent encore myst\u00e9rieuse difficile pour l'instant de savoir combien de personnes sont affect\u00e9es par ce trouble, j'ai rencontr\u00e9 un homme qui, souhaitant \u00eatre anonyme, a accept\u00e9 de me parler de son quotidien en toute franchise, je lui ai demand\u00e9 quels sont les bruits les plus g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors il y en a beaucoup, les plus difficiles \u00e0 g\u00e9rer, je dirais au me causent le plus de probl\u00e8me aujourd'hui, ce sont tous les sont li\u00e9s \u00e0 la mastication la d\u00e9glutition et respiration appelle d'autres hein qui qui varient \u00e9norm\u00e9ment, parce que \u00e7a peut \u00eatre des bruits de portes qui claquent, des personnes qui marche dans une pi\u00e8ce \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la musique que j'entends \u00e0 peine dans une pi\u00e8ce \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les feuilles d'un journal qui tourne une cuill\u00e8re qui tapent contre une tasse \u00e0 caf\u00e9 enfin le sens soi est tr\u00e8s faible et je le per\u00e7ois aussi de fa\u00e7on tr\u00e8s faible, il n'est pas amplifier le son n'est pas augment\u00e9, ce qui est fort et ce qui cause le plus de probl\u00e8me, c'est la r\u00e9action que ce petit sans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a vous met en col\u00e8re, \u00e7a vous \u00e9nerve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [87%] :\r\nBeaucoup, \u00e9norm\u00e9ment, d'abord il y a la partie physique, j'ai vraiment d'Alexandra physiques, hein, \u00e7a me prend \u00e0 l'estomac danger d\u00e9cramponn\u00e9 de leur niveau de ventes \u00e7a c'est imm\u00e9diat puis baisser de nervosit\u00e9 qui arrive la plupart du temps il y a aussi de de la chaleur, ce sont de chaleur transpiration plus importante aussi bons sentiment deM. et seulement un peu de la haine qui monte petit \u00e0 petit, qui qui grandit ce nervosit\u00e9 va commencer \u00e0 me faire grincer les dents assez rapidement, c'est la de leurs m\u00e2choires qui s'installe et ensuite les maux de t\u00eate et puis, en parall\u00e8le avec \u00e7a, il y a toute une s\u00e9rie de pens\u00e9e assez agressive, on va dire qu'qui se mettent en place, parce qu'en fait, ce qui compte \u00e0 ce moment -l\u00e0 la chose plus importante, c'est que si voulu s'arr\u00eate donc il doit s'arr\u00eater, en gros, peu importe la la fa\u00e7on mais elle doit s'arr\u00eater parce que \u00e7a devient compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer et, du coup, voil\u00e0, \u00e7a peut donner des id\u00e9es qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s agr\u00e9able, la plupart du temps si je peux d\u00e8s que je peux ben la premi\u00e8re r\u00e9action, c'est celle de m'\u00e9loigner d'essayer au maximum de m'\u00e9loigner pour ne pas entendre : et si on peut pas parce que la situation en fait que je dois rester moins c\u00f4t\u00e9 ben l\u00e0 je je prends sur moi et puis, et puis je pense, moi j'ai pas de gr\u00e2ce aux affaires, en fait, ce que je peux pas vraiment dire en la personne d'arr\u00eater alors c'est c'est pas toujours facile c'est souffrant s'souffrant mais absolument, oui, c'est un peu ce France qui est l\u00e0, on peut, par un petit moment, grand moment grande partie de la journ\u00e9e, un petit la journ\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des jours mais c'est un peu quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [85%] :\r\nLa nuit, ou comme \u00e7a, \u00e7a peut aussi vous r\u00e9veiller et s'il y a des bruits, je sais pas si c'\u00e9tait un immeuble comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [88%] :\r\nAlors me r\u00e9veillais mais non pas parce que je dors avec des boules Qui\u00e8s de fa\u00e7on syst\u00e9matique, hein, sinon je je n'arrive -je pas parce qu'effectivement, parmi les bruits qui cause ce genre de probl\u00e8me il y a aussi un peu le bruit je dirais de voisinage des personnes qui marchent dans l'appartement au-dessus, la musique, la t\u00e9l\u00e9vision, des voisins d'en bas, au d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, des personnes qui parle, hein, tout simplement parce que c'est un ma\u00eetre du monde, ils font la f\u00eate, ce qui est super, mais \u00e7a me causent des probl\u00e8mes, et ben voil\u00e0, je vis aussi en permanence on peut avec les boules Qui\u00e8s, on peut toucher, quoi, \u00e7a, \u00e7a ne m'\u00e9vite de les entendre, m\u00eame en pleine journ\u00e9e, ah oui, \u00e7a m'arrive r\u00e9guli\u00e8rement plein de journ\u00e9e aussi un seul endroit o\u00f9 je suis, ben je n'ai toujours avec moi dans mon sac sur les boules Qui\u00e8s soit alors plut\u00f4t des \u00e9couteurs pour \u00e9couter la musique d\u00e8s que je peux, j'\u00e9coute la musique, \u00e7a aide un peu \u00e0 att\u00e9nuer les bruits ext\u00e9rieurs, m\u00eame si des fois quand on on peut fixer orient\u00e9 vers bruit on a tendance \u00e0 entendre que \u00e7a en fait, peu importe la musique on peut monter le volume mais on entendra toujours ce projet m\u00eame si le bruit a minima, c'est pas forc\u00e9ment qui est qui est fort, je pense notamment aux bus ou en m\u00e9tro, alors quand les distances sont courtes, maintenant je vais \u00e0 pieds, c'est plus \u00e7a mais d\u00e8s que c'est un peu loin, par exemple, ben je dois r\u00e9guli\u00e8rement descendre du bus, changer de bus ou dans le train, je dois tout le temps change de wagons parce qu'il y aura toujours une personne qui est en train de manger un chic boire quelque chose manger une pomme, une carotte de la salade en sandwich, j'essaie de simplement changer de place et d'aller \u00e0 l'oppos\u00e9 des wagons, mais j'entends encore, non sans vraiment changer de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [78%] :\r\nEt et vos propres au bruit, \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [85%] :\r\nPas du tout justement plus une cause comme probl\u00e8me au reste morose, j'ai envie de dire, parce que sinon, \u00e7a devient compliqu\u00e9, enfin tous ces bruits l\u00e0 c'est moi qui l'ai fait, \u00e7a n'a aucun impact, au contraire, des fois, c'est aussi une, une fa\u00e7on de c\u00e9der en quelque sorte, si on ne peut pas trop \u00e9viter le bruit au sans fuir ben c'est d'essayer de reproduire le m\u00eame bruit soi -m\u00eame concernant la tendance \u00e0 masquer un peu le bleu de l'autre et \u00e7a peut aider, on des fois soulager les ressenti en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [89%] :\r\nPar exemple, les bruits de nature en ce moment, c'est vraiment \u00e9norme for\u00eat des oiseaux de partout est -ce que \u00e7a c'est g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [88%] :\r\nPas d'non, c'est \u00e7a qui est difficile, c'est parce que c'est un peu ce qui g\u00eane, ce qui cause probl\u00e8me \u00e0 certains personnes \u00e0 comprendre quand je dis qu'il y a des petits bruits minimes quasiment qu'on ne peut pas entendre qui me d\u00e9range \u00e9norm\u00e9ment et puis je me prom\u00e8ne et j'entends les bruits dans la rue, les ambulances, les sir\u00e8nes et les cloches, les travaux et tout \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me, pourquoi ces bruit aussi fort et qu'on peut classer peut-\u00eatre un peu d'agressif, un par rapport la ans c'\u00e9tait ne me cause aucun probl\u00e8me et puis le petit bruit qu'on entend \u00e0 peine prendre des proportions \u00e9normes au niveau des r\u00e9actions oui c'est un copain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [89%] :\r\nT\u00e9moignage d'un misophonie l\u00e0, nous sommes en duplex de Gen\u00e8ve avec Othman a senti si bonjour, bonjour, vous \u00eates psychiatre au d\u00e9partement de sant\u00e9 mentale,D.H. sujet vous connaissez le t\u00e9moin que nous venons d'entendre, il vous a rencontr\u00e9 r\u00e9cemment car vous \u00eates un des seuls en Suisse romande \u00e0 conna\u00eetre ce mal \u00e9trange que la misophonie est ce qu'on a une explication neurologiques pour d\u00e9finir ou comprendre cette pathologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [85%] :\r\nC'est une affection en fait de d\u00e9couverte fortuite est r\u00e9cente, le couple Chester bof au statut ni dans la fin des ann\u00e9es 90, travailler sur les acouph\u00e8nes et l'hyperacousie l'hyperacousie, c'est cette sensibilit\u00e9 au bruit fort et puis ils ont d\u00e9couvert des personnes qui finalement avait une version sp\u00e9cifique \u00e0 certains bruit sans probl\u00e8me d'intensit\u00e9, donc c'est pas des bruits forts mais ces d\u00e9bris plut\u00f4t r\u00e9p\u00e9titif et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir un int\u00e9r\u00eat au niveau de cette probl\u00e9matique alors les tuyaux g\u00e9nie ou le m\u00e9canisme \u00e9tait pathog\u00e8nes et qui n'est pas encore clair on a plusieurs hypoth\u00e8ses, dont notamment un probl\u00e8me, un handicap au niveau de la transmission auditive par la diminution de la r\u00e9ponse un certains poteaux c'est auditif, donc \u00e7a c'est un peu des choses qui veulent pas dire qu'on dit gros un peu petit, gros mots mais c'est-\u00e0-dire qu'il y a \u00e9ventuellement des hypoth\u00e8ses qui montre aussi qu'il y a une augmentation des connexions neuronales dans les r\u00e9gions du cortex auditif qui pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine d'une synesth\u00e9sie c'est quand une synesth\u00e9sie une sp\u00e9cialiste ph\u00e9nom\u00e8ne neurologique qui est assez connu o\u00f9 il y a finalement une stimulation d'une voix son souriait le cognitif cette simulation conduit automatiquement et involontairement \u00e0 une simulation d'une autre voie sensorielle au communicative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [81%] :\r\nC'est du Style les gens qui, par exemple, voit en couleurs, des chiffres, enfin il m\u00e9lange les po\u00e8tes sont souvent dessin\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, donc \u00e7a veut dire que, finalement, c'est finalement un autre, je veux \u00eatre mort qui fait que, \u00e0 un sont d\u00e9finis sp\u00e9cifique : on a \u00e9ventuellement une \u00e9motion chez les personnes souffrant d'misophonie, ce sont et avec une \u00e9motion plut\u00f4t n\u00e9gative avec une sentiment dans un sentiment d'anxi\u00e9t\u00e9, d'irritabilit\u00e9 ou de nervosit\u00e9, alors il y a une derni\u00e8re hypoth\u00e8se que je trouve int\u00e9ressante qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 derni\u00e8rement dans un article, une \u00e9quipe anglaise \u00e0 Newcastle ont pris 20 personnes souffrant d'misophonie, ils les ont compar\u00e9s \u00e0 20 personnes bonne trop on peut 63 je comprennent pas, vous avez fait homme bonne sant\u00e9 en tout cas, et puis ils ont fait ce qu'on appelle une neuro- imagerie une imagerie c\u00e9r\u00e9brale par r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire fonctionnel serviront en injectant du produit de contraste qu'est qu'ils ont d\u00e9couvert, ils ont d\u00e9couvert que les patients s'misophonie, on voit qu'au niveau du cortex insulaire ant\u00e9rieurs qui est une r\u00e9gion qui est impliqu\u00e9 dans le traitement des \u00e9motions, on a ce qu'on appelle Annick p\u00e8re signale c'est un par signale veut dire une \u00e9quipe \u00c9ric citation donc \u00e7a veut dire que finalement, on est en train tout doucement d'aller et de trouver \u00e9ventuellement une origine neurobiologique de ce mal ou de cette affection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [94%] :\r\nIl faut dire que cette intol\u00e9rance face au bruit des autres ne facilite pas la vie quotidienne \u00e0 des cons\u00e9quences, comme l'explique notre t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [88%] :\r\nLa cons\u00e9quence plus importante, c'est vraiment sur l'aspect, la vie sociale avec les autres, parce qu'on a un peu tendance \u00e0 effectivement \u00e0 ce petit \u00e0 petit, \u00e0 s'isoler un peu parce que du coup on a, on se sent bien quand il y a pas de bruit, et donc on n'a pas envie d'un de rencontrer quelqu'un d'aller manger avec quelqu'un de passer en soir\u00e9e avec quelqu'un parce qu'on imagine tous les Bleus qu'il peut y avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [88%] :\r\nVous souffrez -vous de cette aversion au sont depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [88%] :\r\nAlors oui, alors j'ai pu, on peut revenir en arri\u00e8re, essayer de r\u00e9fl\u00e9chir, on peut, si dans le pass\u00e9, j'avais d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a et c'est vrai que je j'ai l'impression que oui d\u00e9j\u00e0 probablement au niveau de l'enfance, par rapport \u00e0 certains r\u00e9actions que j'ai pu avoir toujours principalement bas\u00e9 sur les bruit on peut, \u00e0 table, j'avais tendance des gens peu \u00e0 fuir la table, puis \u00e0 partir probablement, peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises, j'ai eu occasion de de faire des remarques, de dire \u00e0 quel camp, que ce soit la famille ou des amis, des proches, que certains bruit mais d\u00e9range, c'est souvent un peu pris \u00e0 la rigolade, enfin, parce que de dire \u00e0 quelqu'un, on a livr\u00e9 que tu fais me d\u00e9range quand tu manges, alors que la personne soit mange avec la bouche ferm\u00e9e, hein, c'est pas forc\u00e9ment quelqu'un qui, chacun, au choix, \u00e7a para\u00eet bizarre, c'est un peu mal per\u00e7u des et du coup, d'un peu tendance \u00e0 se dire que peut-\u00eatre, oui, c'est moi qui suis trop sensible, j'exag\u00e8re, le probl\u00e8me vient de moi, elle exag\u00e8re ou voil\u00e0 par contre c'est vrai que j'ai remarqu\u00e9 depuis quelques temps que quand m\u00eame le le dans le temps, c'\u00e9tait des r\u00e9actions que j'ai augmente et le type de bruits, aussi qui me cause sa r\u00e9action augmenter. \r\nEt du coup, c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9, moi, faire un peu de recherche de mon c\u00f4t\u00e9 et je suis tomb\u00e9 Basso misophonie que j'avais jamais entendu avant et l\u00e0 bas, je suis tomb\u00e9 ce beaucoup de d'articles qui parlent de \u00e7a, et \u00e0 chaque fois que je les avais, j'avais d'un patient qui, par la demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [83%] :\r\nNous sommes toujours avec Othman sont ici pour parler de misophonie, psychiatre, d\u00e9partement de sant\u00e9 mentale \u00e0 DHU G7 ND sont forc\u00e9ment elle elle m\u00e8ne \u00e0 un isolement social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [90%] :\r\nAlors c'est terrible parce que le t\u00e9moignage le dit bien : il y a d'abord une forme de sentiment de bizarreries, on ne comprend pas ce qui nous arrive g\u00e9n\u00e9ralement c'est depuis l'enfance vont l'adolescence, donc on comprend pas, on a des sons sp\u00e9cifiques pour lesquels on a une aversion dont l'intensit\u00e9 varie, et varie avec le temps aussi et puis finalement, il y a un sentiment de honte, de culpabilit\u00e9, c'est pour \u00e7a que le diagnostic est souvent retard\u00e9 nous moi dans ma pratique quotidienne, je vois des personnes qui parlent de misophonie depuis 10, 15, 20 ans, et finalement c'est le m\u00eame processus, ils lisent un peu, ils vont sur internet, il cherche, il trouve ce terme -l\u00e0, ils vendront des forum et ils arrivent finalement voir les sp\u00e9cialistes des ORL, des psychiatres, des neurologues pour essayer de comprendre les choses, mais il n'arrive que tardivement et entre- temps il y a toutes les cons\u00e9quences n\u00e9gatives qui est l'isolement social les interactions diminuer le fait de manger seul le fait de ne pas pouvoir travailler avec les autres et, finalement, le fait de de se sentir diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [84%] :\r\nParce que finalement on est tout \u00e7a un peu sensible, un peu, on trouve tout \u00e7a un peu d\u00e9sagr\u00e9able, par exemple, on a utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le le croque-mort Chips c'est toujours d\u00e9sagr\u00e9able o\u00f9 se situe la entre guillemets la normalit\u00e9 l\u00e0- dedans cette \u00e7a tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [90%] :\r\nProbl\u00e8me tout \u00e0 fait, certains auteurs disent que finalement, la misophonie peut \u00eatre un processus normal, la diff\u00e9rence c'est la r\u00e9percussion quand \u00e7a devient perturbant au niveau fonctionnel quand je commence \u00e0 avoir une anxi\u00e9t\u00e9 moi majeur quand je commence \u00e0 \u00e9viter donc c'est des strat\u00e9gies qui ne sont pas bonnes parce que finalement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'aide pas \u00e0 grand- chose et aussi le fait de \u00eatre irrit\u00e9 et parfois certaines personnes ne rapportent qu'ils ont la haine de l'autre, vous savez, quand vous avez la haine de votre \u00e9pouse ou la haine, alors vous pouvez l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:52) [88%] :\r\nMais c'est avec des prochains c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:54) [86%] :\r\nSouvent, souvent c'est des sons \u00e9mis \u00e0 alors des des sons gutturaux un de la gorge bucco- aux naseaux des proches et donc ce qui fait que les personnes \u00e9vitent ou essayer d'\u00e9viter et finalement ils ont ce sentiment de culpabilit\u00e9 parce qu'il les aime, y a pas une question affective, il y a une une question de r\u00e9action \u00e9motionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:12) [84%] :\r\nEt il faut exclure, on imagine dans le diagnostic certaines pathologies soit psychiatrique soit auditives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:18) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait la premi\u00e8re chose que je fais quand je vois une personne qui vient me voir pour misophonie Julie d'aller voir l'ORL de faire grammes on \u00e9limine bien s\u00fbr une hyperacousie ait une perception augment\u00e9 par rapport aux sons avec une paire \u00e0 coup si on a des douleurs et des migraines, donc ce qui diff\u00e9rencie de la misophonie, on \u00e9limine bien s\u00fbr des acouph\u00e8nes c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent, hein, donc et en plus on a une association d'incidence de 10 pourcent de misophonie et chez les personnes souffrant de Bakou et puis on va aussi alors moi en tant que psychiatre j'\u00e9limine une probl\u00e9matique psychiatrique, donc le syndrome de Gilles de la Tourette un o\u00f9 on a des tics verbaux moteur on \u00e9limine aussi un TOC, vous savez que, il y a \u00e0 une proximit\u00e9 clinique et neurobiologique du toc des troubles obsessionnels compulsifs et de la misophonie et puis on voit si il y a pas des r\u00e9percussions anxieuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:08) [76%] :\r\nTraumatismes qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cus li\u00e9es \u00e0 des bruits para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire que je ne soigne pas un sympt\u00f4me, je prends un sujet avec une une personnalit\u00e9 avec une une vie et donc ce qui fait que on voit un peu, on essaye d'aller un traumatisme alors un traumatisme auditif ou \u00eatre b\u00e2ti qui n'est pas auditif, hein, je peux vous raconter l'histoire d'une patiente qui \u00e9tait venu me voir et qui ne pouvait pas voir sa grand- tante, parce que quand elle tous c'est complet renifler, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait compl\u00e8tement intol\u00e9rable pour elle, et quand on est remont\u00e9 quand on a fait un travail de de de psychoth\u00e9rapie de soutien de de de psychoth\u00e9rapies int\u00e9grative et remonter le fait que quand elle \u00e9tait plus jeune, un jour, sa maman l'a laiss\u00e9 quelques minutes avec cette vieille tante qui \u00e9tait malade et alit\u00e9 et pendant ce temps, cette jeune enfant a eu c'est une peur \u00e9norme que sa tante meurt parce qu'elle avait d\u00e9j\u00e0, elle est, elle, elle et donc ce qui fait ce sentiment d'impuissance, a fait, qui est un micro- traumatismes traumatisme psychique qui fait que, un moment donn\u00e9, c'est ressorti \u00e0 mon avis on peut finalement donner cette explication par rapport \u00e0 au fait d'avoir un traumatisme, mais apr\u00e8s avoir cette aversion certain bruit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:20) [86%] :\r\nAlors, Othman sorti \u00e7a, \u00e7a tombe bien, vous parlez de th\u00e9rapie, vous \u00eates un des seuls psychiatre en Suisse romande \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 cette misophonie alors qu'sont le les traitements qui existent et ceux qui ont mal \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [90%] :\r\nAlors toutes les recommandations, tous les gars ils lancent actuel, il n'y a pas de traitement m\u00e9dicamenteux par contre des th\u00e9rapies tels que les th\u00e9rapies cognitives les th\u00e9rapies comportementales ont donn\u00e9 en tout cas quelques \u00e9l\u00e9ments positifs concr\u00e8tement qu'est -ce qu'on fait concr\u00e8tement, on essaie de travailler sur l'affirmation de soi, d\u00e9j\u00e0, vous savez, quand quelqu'un vient nous consulter et qu'on affirme on infirme souffrant j'affirme le diagnostic, vous allez au bout c'est avec tout \u00e0 l'heure la question tout \u00e0 fait ad\u00e9quate, mais on est tous un peu misophonie oui, on est tout simple misophonie en souffrent, pas de cette misophonie quand quelqu'un re- son angle sur un un tableau noir, ben je vais pas commencer \u00e0 pleurer ou je pas sortir en courant de, de, de, de la salle, donc ce qui fait que c'est tr\u00e8s important d'abord de pouvoir conscientiser mettre un nom sur la difficult\u00e9 dans laquelle on vit, deuxi\u00e8mement, il y a une chose qui est fondamentale aussi, c'est la reconnaissance par les autres, le t\u00e9moin tout \u00e0 l'heure a dit que le fait de ne pas qu'\u00eatre compris et quelque chose de tr\u00e8s difficile, on est que des \u00eatres humains avec des \u00e9motions, des sensations et des perceptions, \u00e7a veut dire que si on peut finalement \u00eatre reconnu, hein, par rapport \u00e0 cette difficult\u00e9, alors on les voit tous des des difficult\u00e9s plus ou moins diverses, c'est d\u00e9j\u00e0 pour moi un acquis suppl\u00e9mentaire et on les voit, je les vois sortir de mon cabinet soulag\u00e9 juste dans le sens o\u00f9 ils sont entendus et compris la 3\u00e8me chose c'est travail un train, faire un travail sur la l'affirmation de soi, on travaille sur l'affirmation de soi, on consolide certains \u00e9l\u00e9ments qui font que la personne peut s'exprimer peut exprimer ses difficult\u00e9s et peut dire clairement \u00e0 l'autre \u00e0 son \u00e9poux \u00e0 sa compagne assez ses parents que le un bruit, quel qu'il soit et d\u00e9rangeant pour lui, donc \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important le 4\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est finalement l'autre observation : on fait de telle sorte, pour que les personnes finalement observe un peu leur r\u00e9action essaye de travailler sur leur finalement le Real sur F1 ou tout \u00e0 fait leur stress, il y a aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est important, c'est de pouvoir m\u00e9diter la m\u00e9ditation et quelque chose qui est tr\u00e8s important, le fait de se recentrer sur soi, alors j'entends un bruit il il a une connexion psychologique neurologiques auditif tout ce qu'on veut, h\u00e9 ben on essaye de se d\u00e9centrer par rapport \u00e0 ce bruit, c'est un travail qui est compliqu\u00e9, qui n'est pas facile, donc il faut \u00eatre vraiment compl\u00e8tement volontaire, mais on voit des r\u00e9sultats plut\u00f4t int\u00e9ressant par rapport \u00e0 ces formes de prise en charge, alors il y a aussi d'autres prises en charge, on peut en discuter, si vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:52) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait et pour notre t\u00e9moin, en tout cas, qui a accept\u00e9 d'en d'en parler \u00e0 la radio, le fait de mettre d\u00e9j\u00e0 le mot misophonie, seul le probl\u00e8me dont ils souffrent et d\u00e9j\u00e0 une grande aide, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:02) [91%] :\r\nC'est un tr\u00e8s grand soulagement parce qu'il y a quand m\u00eame des moments o\u00f9 on peut se demander un et \u00e7a arrive \u00e0 plusieurs reprises, c'est, j'en suis pas en train de devenir un peu un autre un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, et puis en fait un, on se dit que finalement il y a vraiment quelque chose, c'est quelque chose qui existe et je ne peux rien en fait, c'est pas moi qui fautif et puis \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de bien parce que c'est vrai que c'est aussi tr\u00e8s difficile d'en parler, c'est un peu les r\u00e9actions des autres qui est difficile parce que souvent on voil\u00e0 quand on essaie de dire \u00e0 quelqu'un qu'il y a certains bruits qui sont minimes parce que souvent c'est des bruits qu'on entend \u00e0 peine et que c'est bruit me provoque des r\u00e9actions disproportionn\u00e9es au niveau physique et psychologique, c'est beaucoup de personnes ne comprennent pas, alors le fait de peut-\u00eatre en parler maintenant. \r\n\u00e7a s'appelle misophonie et puis \u00e7a existait seulement quelque chose de r\u00e9el et dont tu peut et je me dis que s'il y a d'autres personnes qui ont un peu le m\u00eame ressenti comme moi qui ont un peu le m\u00eame type de r\u00e9action qui se pose peut-\u00eatre aussi les m\u00eames questions depuis un certain temps, peut-\u00eatre le fait dans d'entendre ce qu'on vient de dire \u00e7a va leur mettre un peu la puce \u00e0 l'heure et puis ils vont peut-\u00eatre commencer aussi de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 faire de recherches soit se dire tiens, finalement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a et puis aller plus loin dans les recherches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [89%] :\r\nEn tout cas, Othman senti si vous deviez pas entendu ce t\u00e9moignage avant le d\u00e9but de l'\u00e9mission et on voit que ce que vous disiez sur le fait que c'\u00e9tait important de Jade, de d\u00e9finir la maladie et de dire qu'elle existait \u00e7a \u00e7a soulage, le patient et on vient de le qu'on l'entende la confirmation de notre t\u00e9moin Othman ici est -ce qu'il existe des groupes de de patients qui peuvent ainsi s'entraider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:42) [90%] :\r\n\u00e0 ma connaissance en Suisse non parce que il y a ce ce sentiment de, de, de honte, de culpabilit\u00e9, maintenant je dont les forum je vois pas mal de discussions entre, je pense qu'il y a eu une forme d'entraide les les r\u00e9seaux sociaux, finalement on n'a pas besoin de de psychiatres ou neurologues ou autre, il c\u00e8de d'entre eux, ils se donnent des petites astuces tout \u00e0 l'heure on parlait de des boules Qui\u00e8s ou du casque par exemple, l'un des \u00e9l\u00e9ments qu'on essaye de travailler aussi en th\u00e9rapie, c'est d'\u00e9viter les \u00e9vitements hein de de ne pas \u00eatre dans une, dans un processus d'\u00e9vitement parce que \u00e7a aggrave finalement la probl\u00e9matique, donc je pense que c'est int\u00e9ressant, je pense que les r\u00e9seaux sociaux peuvent finalement faire les choses bien, c'est toujours on entendu comme vous voyez, parfois \u00e7a arrive alors bien s\u00fbr, il y a beaucoup de choses qui ne sont pas tr\u00e8s juste, mais en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que le fait de voir qu'il y a d'autres qui souffrent de la m\u00eame probl\u00e9matique, h\u00e9 ben \u00e7a fait un soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:33) [97%] :\r\nEt d'en parler pour l'entourage c'est aussi n\u00e9cessaire parce qu'on peut soutenir des gens en comprenant ce dont ils souffrent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:38) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait alors g\u00e9n\u00e9ralement quand ils le veulent bien, moi je demande souvent de voir que la personne qui finalement est \u00e9mettrices de ces sombres perturbant g\u00e9n\u00e9ralement les gens sont plut\u00f4t d'accord qu'on fasse un entretien \u00e0 3 ou \u00e0 4, je pense que c'est tr\u00e8s important et je pense que c'est tr\u00e8s important aussi pour les familles qui parfois ne comprennent pas certaines r\u00e9actions, hein, parce que finalement, ils comprennent pas que la personne a une une aversion et c'est par contre elle et c'est pas par rapport \u00e0 son caract\u00e8re, ils sont aussi soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [92%] :\r\nMerci beaucoup, un autre t\u00e9moin qui merci \u00e0 vous, Othman sens ici psychiatre au d\u00e9partement de sant\u00e9 mentale des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:16) [94%] :\r\nMerci CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T09:50:18Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sentissi, Othman", "role": "m\u00e9decin adjoint, service de psychiatrie g\u00e9n\u00e9rale, HUG, service de psychiatrie g\u00e9n\u00e9rale, HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93381C84-884E-494B-954B-EE7980C13ED4", "internalArchiveId": "93381C84-884E-494B-954B-EE7980C13ED4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le quantified self 2.0 ou la pr\u00e9vention personnalis\u00e9e", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "90 \u00e9tudiants lausannois portent depuis bient\u00f4t quatre mois une montre qui mesure leur activit\u00e9 physique. Le concept: la pr\u00e9vention personnalis\u00e9e. Imaginez que votre smartphone vous propose un matin de trouver 30 minutes pour aller marcher ou de faire 50 pompes, mais que ces conseils reposent sur des mesures faites sur vous en continu et qu'ils puissent vous \u00e9viter de d\u00e9velopper des maladies.\r\nOn en parle avec Gr\u00e9goire Millet, professeur \u00e0 l'Institut des sciences du sports de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539463", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le quantified self 2.0 ou la pr\u00e9vention personnalis\u00e9e / CQFD_2018-05-24T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["90 \u00e9tudiants lausannois portent depuis bient\u00f4t quatre mois une montre qui mesure leur activit\u00e9 physique. Le concept: la pr\u00e9vention personnalis\u00e9e. Imaginez que votre smartphone vous propose un matin de trouver 30 minutes pour aller marcher ou de faire 50 pompes, mais que ces conseils reposent sur des mesures faites sur vous en continu et qu\u2019ils puissent vous \u00e9viter de d\u00e9velopper des maladies.\nOn en parle avec Gr\u00e9goire Millet, professeur \u00e0 l\u2019Institut des sciences du sports de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9539463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T08:21:32Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCQFD 90 \u00e9tudiants de les PFL et de l'Universit\u00e9 de Lausanne porte depuis bient\u00f4t 4 mois une montre qui mesure leur activit\u00e9 physique, les donn\u00e9es ainsi recueillies doivent permettre de leur proposer des conseils personnalis\u00e9s St\u00e9phane r\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [90%] :\r\nOui, cette \u00e9tude, men\u00e9e conjointement par les PFL la Start-Up Bicker l'Institut des sciences du sport et le Centre Sport et sant\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, financ\u00e9 par la Fondation des \u00e9tudiants de l'\u00e9p\u00e9e faire elle repose sur un concept encore peu d\u00e9velopp\u00e9 la pr\u00e9vention personnalis\u00e9e, alors imaginez que votre smartphone, on vous propose un matin de trouver 30 minutes pour aller marcher ou de faire 50 pompes, par exemple, mais que ces conseils reposent sur des mesures faites sur vous en continu et qu'ils puissent vous \u00e9viter de d\u00e9velopper des maladies alors c'est de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 ce que pourrait faire la pr\u00e9vention personnalis\u00e9e, on \u00e9coute Gr\u00e9goire Millet il est professeur \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors effectivement, ce concept de pr\u00e9vention personnalis\u00e9e, il me semble absolument n\u00e9cessaire, il est nouveau, il s'agit d'offrir \u00e0 monsieur et madame tout le monde, des outils qui leur soit accessible, qui est une vraie validit\u00e9 scientifique, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir Monitor et au jour le jour, \u00e0 la fois leur \u00e9tat de r\u00e9ponse au stress et de fatigue et de leur imposer et surtout la nouveaut\u00e9 la leur imposer des proc\u00e9dures de rem\u00e9diation, qu'elle puisse \u00eatre en terme d'activit\u00e9s physiques qu'elle puisse \u00eatre, sur l'aspect nutritionnel pour que monsieur et madame tout le monde s'accaparer puisse r\u00e9ellement utiliser un outil, donc il faut qu'ils soient simples d'utilisation, \u00e7a passe par le d\u00e9veloppement d'applications sur les natels example, il faut qu'il y a une vraie validit\u00e9 scientifique, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t des travaux qui sont faits en amont, dans nos laboratoires et puis enfin, il faut qu'il s'accompagne de vraies solutions, il s'agit pas simplement de vous identifier comme \u00e9tant stress\u00e9es ou fatigu\u00e9es, il faut qu'il y a des solutions, des solutions qui soient efficaces et tout \u00e7a, \u00e7a renvoie \u00e0 une approche relativement nouvelle, si je reprends ses termes de m\u00e9decine personnalis\u00e9e souvent \u00e7a envoie des des grosses grosses technologie nous, \u00e0 l'inverse, on est sur des marqueurs extr\u00eamement simple mais qui se veulent accessibles au public et la nouveaut\u00e9 aussi, c'est qu'en terme de prescription de l'activit\u00e9 physique cette prescription par le corps m\u00e9dical et, malheureusement, elle est souvent sommaire impr\u00e9cise, en tout cas non individualis\u00e9 alors qu'avec des outils tels que ceux que je viens d'\u00e9crire, on est capable d'aller un petit peu plus loin sur la prescription adapt\u00e9e \u00e0 chacun d'entre nous, c'est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant dans les populations \u00e0 risques si vous \u00eates une personne vieillissante, si vous \u00eates une personne en surpoids hypertendu ou si vous \u00eates une personne avec des probl\u00e8mes vasculaires \u00e9videmment qu'il faut faire tr\u00e8s attention sur quel type d'activit\u00e9 physique, mais en m\u00eame temps on peut pas se contenter de dire fait 30 minutes \u00e0 basse intensit\u00e9, c'est pas toujours la modalit\u00e9 d'exercice, la plus adapt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [81%] :\r\nAlors on a entendu Gr\u00e9goire Millet nous parler de marqueurs extr\u00eamement sain pour trouver pour retrouver ces ces conseils, quels sont ces marqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [92%] :\r\nLe niveau d'activit\u00e9 physique, gr\u00e2ce \u00e0 une montre port\u00e9e 24 heures sur 24 et puis une mesure de la fr\u00e9quence cardiaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [93%] :\r\nAlors il y a \u00e0 la fois une montre qui est port\u00e9 24 heures sur 24 par l'\u00e9tudiant donc qui permet d'Monitor et son niveau d'activit\u00e9 physique, c'est sur la base d'acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre il et puis on leur demande 2 fois par semaine, de faire une mesure au repos de leur fr\u00e9quence cardiaque mais ce qui nous int\u00e9resse ici, c'est pas la mesure la fr\u00e9quence cardiaque moyenne c'est la dur\u00e9e relative de chacun des battements et cette dur\u00e9e relative d'\u00e9chec ni battements nous permet par calcul math\u00e9matique d'avoir une bonne description de cette r\u00e9gulation neuro- v\u00e9g\u00e9tative du fonctionnement du myocarde, c'est un marqueur non invasif et simple d'utilisation, qui nous renvoie \u00e0 un \u00e9tat de sant\u00e9 vasculaire et \u00e0 partir de ces informations, on arrive \u00e0 avoir une \u00e9valuation non invasive de la balance neuro- visiter typhon plus exactement de la r\u00e9gulation neuro- v\u00e9g\u00e9tative du coeur et \u00e7a nous renseigner \u00e0 la fois sur des \u00e9tats de stress et des \u00e9tats de fatigue non invasif, \u00e7a c'\u00e9tait un crit\u00e8re de base alors effectivement ce genre de travaux doivent \u00eatre non invasif ne doivent pas \u00eatre chronophage doivent apporter un r\u00e9el plus quant \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des \u00e9tudiants, il s'agit pas de leur imposer des contraintes suppl\u00e9mentaires, ils ont d\u00e9j\u00e0 une ville qui est suffisamment agit\u00e9 et parfois stressante en p\u00e9riode d'examen, donc pour nous, il s'agit de mesurer leur niveau d'activit\u00e9 physique, avec des capteurs embarqu\u00e9s, des mesures \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, et donc de la variabilit\u00e9 de la fr\u00e9quence cardiaque et aussi des questionnaires, donc en fonction de leur \u00e9tat personnalis\u00e9e de stress ou de fatigue, on va avoir la possibilit\u00e9 de leur recommander des proc\u00e9dures de rem\u00e9diation en lien avec le Centre Sport et sant\u00e9, donc on sait maintenant qu'il y a possibilit\u00e9 parfois d'activer le syst\u00e8me physiologique, donc sur la base d'exercice un peu plus intenses ou au contraire d'imposer des exercices \u00e0 basse intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [94%] :\r\nExercice \u00e0 basse intensit\u00e9, on peut imaginer quelque chose comme la marche nordique, j'imagine, bon tout \u00e7a si j'ai bien compris doit d\u00e9boucher sur des conseils personnalis\u00e9s St\u00e9phane absolument Gr\u00e9goire Millet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [91%] :\r\nNotre but extr\u00eamement concret, c'est de proposer des solutions aux \u00e9tudiants un moment donn\u00e9, quand ils sont identifi\u00e9s ou stress\u00e9es ou fatigu\u00e9es, donc ils ont la possibilit\u00e9 de contacter le Centre Sport et sant\u00e9, et de voir avec lui, entra\u00eeneur pr\u00e9parateur physique si ils peuvent mettre en place d\u00e8s s\u00e9ance d'entra\u00eenement, deuxi\u00e8mement, nous \u00e7a nous permet d'investiguer, L\u00e9a lation entre niveau d'activit\u00e9 physique qui peut \u00eatre extr\u00eamement variable d'un \u00e9tudiant \u00e0 l'autre et ces marqueurs de sant\u00e9 vasculaire et ensuite donc si l'outil sont potentiellement utilisables par des patients en particulier \u00e0 risque mais aussi on a des travaux par exemple avec la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique avec la HEP on s'int\u00e9resse au stress et aux Burn Out des enseignants, l'id\u00e9e, c'est toujours de pouvoir essayer en amont identifier si commence y avoir des petits dysfonctionnements comme on en a tous un des \u00e9tats de fatigue des \u00e9tats de stress, \u00e7a fait partie de la vie, mais de pouvoir proposer des solutions pour essayer d'\u00e9viter que \u00e7a d\u00e9rape et d'une mani\u00e8re int\u00e9ressante, ces travaux ont d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 dans le sport \u00e9lite dans le sport de haute performance, alors \u00e9videmment chez les sportifs de haut niveau, il s'agit pas de pr\u00e9venir des maladies m\u00e9taboliques mais il s'agit de pr\u00e9venir des \u00e9tats de surmenage ou de surentra\u00eenement mais cette cat\u00e9gorisation des diff\u00e9rents \u00e9tats de fatigue, on va pouvoir aussi l'appliquer chez nos \u00e9tudiants chez des enseignants et \u00e0 terme chez monsieur et madame tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [93%] :\r\nAlors, ce recueil de donn\u00e9es est en cours depuis bient\u00f4t 4 mois, vous le disiez, St\u00e9phane, il faudra encore valider certains mod\u00e8les avant de retrouver ce concept de pr\u00e9vention personnalis\u00e9e dans une application grand public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [85%] :\r\nTiens, voil\u00e0 une application qui va notamment nous invitait \u00e0 \u00e0 faire du sport, cette id\u00e9e l\u00e0 pour le coup, elle est pas nouvelle on on est un effet effectivement, vous le savez, toujours plus sollicit\u00e9s par diff\u00e9rentes campagnes mais mais mais \u00e7a n'est pas toujours tr\u00e8s efficace comme le confirme Gr\u00e9goire Millet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [93%] :\r\nOn sait que les messages de sant\u00e9 publique, bougez, faites du sport, ils existent, sont des campagnes qui sont extr\u00eamement bien men\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des sports, ils font un travail \u00e9minemment remarquables de ce point de vue -l\u00e0, mais on sait aussi que la proportion de nos concitoyens qui font de l'exercice n'augmente pas, donc c'est qu'il y a d'autres types de freins au d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 physique et nous pensons qu'un de ses freins, c'est le fait que la prescription et pas toujours adapt\u00e9, donc il faut aussi se doter d'outils qui nous permettent de pouvoir proposer des solutions plus adapt\u00e9es \u00e0 chacun d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [93%] :\r\nDonc, \u00e0 terme, on l'a compris ses applications devraient nous permettre \u00e0 nous faire des recommandations alimentaires et puis surtout nous inciter \u00e0 faire des activit\u00e9s physiques oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [92%] :\r\nIl faut bien l'admettre, hein, c'est valable pour la plupart d'entre nous, plus l'activit\u00e9 physique et si possible en l\u00e9g\u00e8re altitude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [88%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e, chez le sportif que l'entra\u00eenement en altitude, ben \u00e7a fonctionne, que \u00e7a soit en terme de transport de l'oxyg\u00e8ne, disons de qualit\u00e9s d'endurance, mais plus r\u00e9cemment d\u00e9velopp\u00e9e dans nos laboratoires sur l'issue, le on a aussi des b\u00e9n\u00e9fices au niveau vasculaire sous la forme d'intensit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e \u00e0 haute altitude, donc actuellement nous avons des travaux avec le service d'en g\u00e9ologie pour investiguer si c'est transf\u00e9rable aussi chez des sujets qui sont atteints de pathologies vasculaires des sujets par exemple avec des interviews p\u00e9riph\u00e9riques, toujours est -il que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, lorsque vous \u00eates en altitude et que vous faites de l'exercice pour pouvoir compenser la demande en oxyg\u00e8ne et dans un environnement o\u00f9 il y a, effectivement, il y a moins d'oxyg\u00e8ne, vous \u00eates oblig\u00e9 d'avoir des r\u00e9ponses au niveau de la micro- circulation niveau vasculaire et \u00e7a se traduit par des capacit\u00e9s d'vasodilatateurs qui ont qui sont am\u00e9lior\u00e9es et \u00e7a, c'est de nature \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement b\u00e9n\u00e9fique dans toute une cat\u00e9gorie de patients quand on vieillit, la rigidit\u00e9 art\u00e9rielle augmente, donc, capacit\u00e9 de vase Audi d\u00e9sertion am\u00e9liorer un b\u00e9n\u00e9fice chez sujets vasculaire, on l'a dit, chez les sujets ob\u00e8ses, c'est chez les sujets hypertendus, toujours est -il que cette th\u00e9matique de pouvoir coupl\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 physique individualis\u00e9e parce que bas\u00e9e sur Des mesures accessible \u00e0 chacun d'entre nous et en m\u00eame temps de b\u00e9n\u00e9ficier de notre habitat, c'est-\u00e0-dire de pouvoir aller faire de l'exercice, au-dessus de 800 m\u00e8tres c'est une th\u00e9matique extr\u00eamement prometteuse sur laquelle nous travaillons au sein de de l'issue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [87%] :\r\nL'issue l'donc, l'institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne o\u00f9 Gr\u00e9goire Millet combien d'entendait, professeur, merci \u00e0 lui d'avoir r\u00e9pondu aux questions de St\u00e9phane les trop et merci \u00e0 vous, St\u00e9phane, de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur cette pr\u00e9vention personnalis\u00e9e CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T09:50:19Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Millet, Gr\u00e9goire", "role": "Physiologiste de l'exercice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D92C7269-F3B5-4C90-857E-F4C5A95318BC", "internalArchiveId": "D92C7269-F3B5-4C90-857E-F4C5A95318BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une recherche secoue l'explosion cambrienne", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "\u00c7a bouge en pal\u00e9ontologie, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude qui \u00e9mane des Universit\u00e9s de Lausanne (Unil) et d'Oxford. Elle remet en question la p\u00e9riode connue sous le nom \"d'explosion cambrienne\", situ\u00e9e entre 540 et 500 millions d'ann\u00e9es, durant laquelle il est admis que tous les groupes d'animaux sont apparus. D'apr\u00e8s les experts lausannois, il ne s'agirait pas d'une explosion, mais d'une d\u00e9flagration lente.\r\nLes explications d'Allisson Daley, professeure \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement de l'Unil et co-auteure de ce travail, interrog\u00e9e par Huma Khamis.", "durationSec": 675, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539460", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Une recherche secoue l\u2019explosion cambrienne  / CQFD_2018-05-24T10:04:00_sequence-1", "CQFD du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["\u00c7a bouge en pal\u00e9ontologie, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude qui \u00e9mane des Universit\u00e9s de Lausanne (Unil) et d\u2019Oxford. Elle remet en question la p\u00e9riode connue sous le nom \"d'explosion cambrienne\", situ\u00e9e entre 540 et 500 millions d'ann\u00e9es, durant laquelle il est admis que tous les groupes d'animaux sont apparus. D'apr\u00e8s les experts lausannois, il ne s'agirait pas d'une explosion, mais d'une d\u00e9flagration lente\u2026\nLes explications d'Allisson Daley, professeure \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l\u2019environnement de l\u2019Unil et co-auteure de ce travail, interrog\u00e9e par Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-9539460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T08:24:53Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCQFD : \u00e7a bouge en pal\u00e9ontologie, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude qui \u00e9mane des universit\u00e9s de Lausanne et de Oxford au Maccabi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nOui, c'est une \u00e9tude parue il y a quelques jours dans la s\u00e9rie perspectives de la revue PN PNR et est, je vais y arriver, les pal\u00e9ontologues admettent en g\u00e9n\u00e9ral que tous les groupes d'animaux majeur les mollusques, les insectes, les premiers tout petits poissons, pour ne citer qu'eux sont \u00e0 Paris, au cambrienne, soit entre 540 et 500 millions d'ann\u00e9es, c'est une p\u00e9riode d'un 1000000 d'ann\u00e9es, connu sous le nom d'explosion cambrienne d'autres chercheurs en revanche pensent que cela aurait pris 100 millions d'ann\u00e9es donc \u00e7a aurait commenc\u00e9 aupr\u00e8s cambrienne hein, et \u00e7a, \u00e7a se serait termin\u00e9 durant cambrienne 2 hypoth\u00e8ses 2 hypoth\u00e8ses s'affrontent et qui vont peut-\u00eatre \u00eatre r\u00e9concili\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des chercheurs de Lausanne, qui ont analys\u00e9 une masse impressionnante de donn\u00e9es fossiles et qui arrive \u00e0 la conclusion que ce peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas une explosion d'bras donc plus un processus tr\u00e8s long, mais quelque chose qui aurait dur\u00e9 30 40 millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nUne explosion donc moins rapide, qui aurait quand m\u00eame eu lieu puisque nous sommes l\u00e0 pour pour en parler et pour nous expliquer tout cela Allison des d\u00e9rives bonjour, bonjour, vous \u00eates l'imputation, on est tr\u00e8s content de vous accueillir, vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 de des g\u00e9osciences et de l'environnement, Livia c'est Lausanne, co- auteur de cette \u00e9tude, alors pour commencer, pourquoi cette p\u00e9riode cambrienne est -elle importante dans l'apparition des animaux sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [83%] :\r\nOui accabler cambrienne explosion, c'est une des plus majeur \u00e0 20 \u00e9v\u00e9nement dans l'histoire de la vie avant ce p\u00e9riode de temps, on a les milliards d'ann\u00e9es avec sommant les bact\u00e9ries, les arguent les choses microscopique et puis tr\u00e8s soudainement en voir les communaut\u00e9s tr\u00e8s complexe des animaux \u00e0 qui apparaissent dans le registre fossile alors une grande diversit\u00e9 des choses \u00e0 macroscopique, \u00e7a veut dire qu'on peut voir Jacques les yeux se prend, a besoin d'un microscope et c'est vraiment la premi\u00e8re fois qu'on voit les les organismes si grande et ses complexes dans l'histoire de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [82%] :\r\nEt vous, vous et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aux arthropodes alors vous nous a vous nous rappelez jusque son l\u00e9zard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [77%] :\r\nLes entrep\u00f4ts d'aujourd'hui, c'est les animaux avec Warnex OSK \u00eatre et les a membres avec les les joints de temps donc pas quel qu'est ce qu'on a journal AS insectes les araign\u00e9es bien ces crabes, les crabes tous les crash station arr\u00eate n'crevettes, bien s\u00fbr, que l\u00e0 o\u00f9 il y a les zones qui sont tr\u00e8s bons \u00e0 manger et les zones influents comme les araign\u00e9es, c'est toutes ces grandes groupes tels animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [93%] :\r\nAlors pourquoi est -ce que les arthropodes sont aussi particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [80%] :\r\nAujourd'hui, et m\u00eame dans toute l'histoire de la vie, et ils \u00e9taient le plus aux diverses et la plus abondante sur l'auteur de tous les groupes, les animaux \u00e0 la plus t\u00f4t \u00e0 80 pourcent des aliments sur les arthropodes aujourd'hui m\u00eame dorment \u00e0 craindre un prix aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [89%] :\r\nDonc une grande diversit\u00e9 et alors quand est -ce qu'on voit ses premiers fossiles d'Arte d'arthropodes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [73%] :\r\nOui, on commence \u00e0 voir pendant laquelle r\u00e9el exploit oc\u00e9an m\u00eame les premi\u00e8res \u00e0 se produire, a eu, ils avaient d'un plus aux diff\u00e9rents types de fossiles alors on foire \u00e0 les ex- Scala dure que les avaient, on voit les micros aux tr\u00e8s petites et aussi les marques le foie tr\u00e8s grande mais en voir, particuli\u00e8rement dans la cambrienne et fossiles avec les parties molles qui sont pleins, avaient alors voir les skieurs, on voit l'AS organes internes comme l's\u00fbrement la derni\u00e8re Prades, d'un instrument aussi \u00e0 la pr\u00e9servation, formidable de C\u00e9sar ce de une grande diversit\u00e9 de d\u00e9fend type de fossiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [92%] :\r\nEt justement, vous avez \u00e9tudi\u00e9 c'est facile que vos joueurs ont -ils r\u00e9v\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [77%] :\r\nAlors dans notre \u00e9tude, un mois et toi, encore auteur nous avons cran Binet et beaucoup de l'information de toute la rage Istres qui a un les arthropodes alors les traces comme mes empreintes jusqu'\u00e0 le Cran klaxonner intime avec les m'empresse avec toutes les donn\u00e9es ensemble, on a r\u00e9ussi, on a fait, reconstruction de leur r\u00e9volution un Crime et \u00e7a a sugg\u00e9r\u00e9 et que \u00e7a prend, \u00e9v\u00e9nement de 100 millions en ann\u00e9e mais c'est pas un \u00e9v\u00e9nement d'une millions ann\u00e9es aussi c'est hypoth\u00e8se situ\u00e9 l'entr\u00e9e oui les 2 des disent des 2 hypoth\u00e8ses, \u00e7a marche pas pour les arts se porte qu'on a regard\u00e9 tous les 2 est ensemble alors \u00e7a sugg\u00e8rent une 3\u00e8me hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [91%] :\r\nPour ce club et donc ce processus d'\u00e9volution d'arthropodes aurait pris combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [82%] :\r\nAlors dans notre \u00e9tude, on a su g\u00e9rer et qu'amen\u00e9 au r\u00e9gime c'est prend \u00e0 plus ancienne que 550 millions d'ann\u00e9es et \u00e7a prend environ 30 millions d'ann\u00e9es \u00e0 prendre l'\u00e9volution de toute ce groupe d\u00e8s lors stock il regarde peu quand m\u00eame vers jusqu'\u00e0 une Cresta ceux qui regardent presque exactement comme quelque chose au chaud oui c'est \u00e9l\u00e8ve moins de 30 millions d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire dans vos fossiles avait fait les feuilles si vous avez hop \u00e7a vous pouvez suivre cette \u00e9volution sur cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [67%] :\r\nOui, exactement, on \u00e0 chaque \u00e9tape avec vex\u00e9 fossile apr\u00e8s avaient acc\u00e8s Tournament bon les partis monde alors on peut voir \u00e0 chaque \u00e9tape, la joute les la joute ex- hausse qu'\u00e0 la h\u00e2te les structures de la attaque par pas propre, pas en voir ce ce \u00e0 \u00e9volution, c'est vraiment la chaussure de 36. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'est des p\u00e9riodes, on dit on dit un 1000000 d'ann\u00e9es \u00e7a pas nous para\u00eet d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme 100 Mignot des pyl\u00f4nes, entre les 2 donc qu'est ce que \u00e7a change finalement dans la perception de la vie sur Terre qu'est que changement de compr\u00e9hension de l'apparition de la vie sur Terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [87%] :\r\n\u00e7a change vraiment un peu comment on voit les processus d'\u00e9volution dans les \u00e9v\u00e9nements majeurs comme \u00e7a et \u00e7a nous donne une fa\u00e7on de communiquer un peu mieux sur les autres fa\u00e7ons de \u00e9volution alors quoi les au logement la Keller cette cette l\u00e0 on peut parler un peu mieux avec notre ce coll\u00e8gue biologiste et vers le mental etc etc, alors \u00e7a, \u00e7a aide nous comprendre mieux Lucian. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [92%] :\r\nC\u00e9cile oui est ce que comment vous expliquez qu'il y en a autant, vous avez dit 80 pourcent de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [75%] :\r\nC'est d'arthropodes Spassky ils inventent pleins d'chose tr\u00e8s vite, oui c'est \u00e7a alors gazon anatomie qui fonctionne tr\u00e8s bas dans une verse environnement, ils sont tr\u00e8s bien adopt\u00e9 \u00e0 faut vivre sur la Terre dans nos mers IT sur toutes les possibilit\u00e9s exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [89%] :\r\nIls sont cr\u00e9atifs, alors pourquoi les th\u00e9ories qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 votre \u00e9tude ont cr\u00fb d'une soit d'une part \u00e0 une explosion qui c'est pas tr\u00e8s intuitif d'imaginer une explosion comme \u00e7a sur un 1000000 d'ann\u00e9es, soit au contraire sur un d\u00e9veloppement tr\u00e8s lent, pourquoi ils se sont tromp\u00e9s, ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [74%] :\r\n\u00e7a vient de les diff\u00e9rentes donn\u00e9es j'ai mentionn\u00e9 les horloges la killer qui utilisait le dernier de l'ADN, pardon de les insultes moderne pour sugg\u00e9rer \u00e0 agrandir son \u00e9voluer alors c'est utiliser les les choses comme les au logement, laquelle a qui sugg\u00e8re que la venue, c'est prendre fait Long Tran alors qu'il devrait \u00eatre origine c'est 150 millions dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [85%] :\r\nM\u00eame si on avait au trouv\u00e9 aucun fossile on disait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [75%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 importance \u00e9norme de train, on ne trouve, par les fossiles mais la biologie sugg\u00e8re que, il devrait \u00eatre l\u00e0, mais on regarde le nez crochetant ce p\u00e9riode de temps et sont maigres n'Efic pr\u00e9server, et on ne voit aucun alors je le prends et \u00e7a c'est une autre \u00e0 un focus notre \u00e9tude que le prix cambrienne vraiment encore une chose qui regarde comme un air de ce p\u00f4le, de m\u00eame qu'on accroche les places de versions c'est exactement le m\u00eame que dans le cambrienne o\u00f9 on ne l'que arthropodes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [89%] :\r\nAlors vous parliez justement de fossiles exceptionnellement bien pr\u00e9serv\u00e9, comment \u00e7a se fait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s aussi bien qu'est ce qui a jou\u00e9 en leur faveur, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [78%] :\r\nDans ce p\u00e9riode de temps, on a les caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res dans les oc\u00e9ans qui est John belle \u00e9tait de plats, ils avaient c'est parti mon dans un accrochage demain min\u00e9raux, on a aussi parce que c'est le commencement des aliments ah on n'a pas une grande diversit\u00e9 des des fonds qui d\u00e9range sur le fond de mer alors c'est les animaux dou\u00e9 il oui m\u00eame qui arr\u00eate la place de version des plantes immonde il dimanche les sauces qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, ils allaient dans le s\u00e9diment d\u00e9ranger et tout le stade demain, alors c'est vraiment les ann\u00e9es Menly moi qui arr\u00eate ce pr\u00e9servation aujourd'hui est au commencement de la r\u00e9volution, ils n'ont pas \u00e9volu\u00e9, la belle \u00e9tait de faire exactement la m\u00eame et chrono c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [84%] :\r\nEt quand vous dites qui sont si bien pr\u00e9serv\u00e9, vous parlez des des derniers repas pris avant un mot leurs mains est ce qu'on pourrait imaginer pr\u00e9lever leur leur ADN il est clon\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [79%] :\r\nRex on a malheureusement pas alors l'ADN c'est \u00e7a n'existe pas plus de quelques milles d'ann\u00e9es et tout \u00e0 mat\u00e9riel biologique sont remplac\u00e9s avec les min\u00e9raux et les roches alors malheureusement pas en fait par le clan une de C\u00e9sar se porte bizarre C\u00e9cile est ce qu'on peut trouver des fossiles facilement d'arthropodes avec ceux qui sont encore manger si je me promenais dans l'air rocher ou est -ce qu'on trouve \u00e7a m'emmerde, c'est toujours suisse et vous oui malheureusement France oui on a localit\u00e9 l'ARH les montagnes Rocheuses de Canada c'est la peur, je sers de des schistes Berg\u00e8s, c'est un endroit ce fameux pour ses fossiles mais on trouve aussi en Chine, en soir\u00e9e, la Russie \u00e0 l'aspect r\u00e8gne et d'autres pays en Europe, mais prend la Swissmint d'int\u00e9ressement et ne revoyait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [92%] :\r\nEt dans votre \u00e9tude, combien de fossiles \u00e0 peu pr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s, mis \u00e0 contribution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [78%] :\r\n\u00e0 Antoine on a analys\u00e9 probablement plus que 100000 fossiles pendant les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es et chacun de ces fossiles nous a aid\u00e9 \u00e0 construire cette id\u00e9e de l'hypoth\u00e8se de l'involution et votre fossiles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ah bah c'est un fossile qui n'a pas \u00e0 qui se plaindre \u00e0 homme a \u00e7a regarde comment souhaiterait Tchad bizarre, cravate et \u00e7a vient de la milliardaire nuage \u00e9vanouie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [81%] :\r\nC'est bien d'une image la bizarre oui oui oui, c'est la la ah oui, elle nous a fait rire, il y a, oui, c'est vrai qu'elle est, elle est assez marrante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [79%] :\r\nC'est \u00e7a le le plus \u00e0 un pot tremplin de terre pendant ces p\u00e9riode de temps alors c'est tr\u00e8s f\u00e9roce tr\u00e8s effrayante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [88%] :\r\nEnfin, m\u00e9decin en lien sur notre site sur le site de CQFD des gros yeux Chrome comme \u00e7a sur les c\u00f4t\u00e9s, elle est pas en haut de la t\u00eate, \u00e7a marche, ce qui est \u00e9tonnant, Allison des lyc\u00e9es, c'est que finalement on se rend compte que cette cette erreur comme \u00e7a, cette explosion de, de, de, d'esp\u00e8ces vivantes, elle a aussi exister dans pour les plantes \u00e0 fleurs, si on se rappelle bien Darwin a pu parler de de l'effroyable myst\u00e8re pour les plantes \u00e0 fleurs, donc on avait aussi ce m\u00eame probl\u00e8me pour les plantes \u00e0 fleurs, on a cru qu'elles \u00e9taient arriv\u00e9s comme \u00e7a d'un coup, et puis on s'est rendu compte ensuite que sont arriv\u00e9s progressivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:29) [84%] :\r\nOui, exactement, c'est c'est similaire, on a, on a, c'est un \u00e9norme changement dans la ville de Sion et d'dans cette p\u00e9riode de temps prend beaucoup de phoc\u00e9en pour examiner \u00e7a alors pendant des ann\u00e9es apr\u00e8s, de on a trouv\u00e9 les faussaires de transition, on a fait \u00e7a pour les arthropodes les prairies opportuniste fait \u00e7a pour les plantes, fleurs aussi et on a vraiment une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, comment les \u00e9tapes TAV Lucian en arrive proc\u00e8s de clopes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [89%] :\r\nQue Darwin avait raison et qu'il n'avait pas pu le savoir : il avait pas pu en avoir la preuve de de son vivant, merci beaucoup en tous les cas, Allison d\u00e9lit d'\u00eatre venu ce matin faire votre 1er radio en fran\u00e7ais, alors l\u00e0 chapeau c'\u00e9tait, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T09:50:11Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daley, Allison", "role": "Professeure \u00e0 la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement de l'Unil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6997B36B-5A83-444A-99F8-9FDA868F90F8", "internalArchiveId": "6997B36B-5A83-444A-99F8-9FDA868F90F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 24.05.2018", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9rique\r\nInvit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinoisManifestation: \"Le concours international de piano\"Enregistrement de l'\u00e9mission: Caf\u00e9 \"Le Pingouin\" - Grand-Place 18 - 1700 Fribourg\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:01-12:06:15 / * Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Pascal Vincent, Alain Monney et Anne Bisang. Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod, Jean-Philippe Mages, Olivier Magarotto (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9539720", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 24.05.2018", "Arona / Italie, film de Marcello M.", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 4/5 / DIC_2018-05-24T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 24.05.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-05-24T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 4/5 / DIC_2018-05-24T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Un Dicofilm, c'est une petite vid\u00e9o du logo de l'\u00e9mission des Dicodeurs enregistr\u00e9e par vous, n'importe o\u00f9 sur le globe.", "Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\"", "Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\""], "variantIds": ["ece-9539469", "ece-9539468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T10:36:15Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [80%] :\r\nSalut \u00e0 vous, o\u00f9 que vous soyez ou quoi que vous fassiez la premi\u00e8re vous lit vous relie autour de quelques d\u00e9codeur et Pingouin, en l'occurrence \u00e0 Fribourg, ce qu'a fait le Pingouin ou voici Alain Monnet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:21) [94%] :\r\nDidier Gendreau bonjour Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [88%] :\r\nLeur partenaire de jeu ax\u00e9 Jeune Musique pour permettre \u00e0 des jeunes pianistes d'ici et d'ailleurs, de d\u00e9couvrir le monde du concours de s'\u00e9couter et d'entendre des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes de plonger dans les Oeuvres du XXe du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [97%] :\r\nC'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [81%] :\r\nCet invit\u00e9, c'est Michel Ron s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:47) [87%] :\r\nBonjour, bonjour \u00e0 vous m'mais qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [91%] :\r\nCe serait un concours international de piano ici \u00e0 Fribourg qui est ouvert au public, hein, j'aimerais dire on peut assister \u00e0 toutes les prestations gratuitement gratin c'est int\u00e9ressant aussi, \u00e7a il faut le dire, la prochaine \u00e9dition aura lieu en fin de semaine prochaine donc vendredi 1er samedi 2 et dimanche 3 juin alors comment \u00e7a se passe et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [88%] :\r\nTellement que jouent les candidats est -ce que voil\u00e0 ce qu'on peut avoir une id\u00e9e de quelques pi\u00e8ces enfin r\u00e9ponse avant midi, mais pas tout de suite, c'est parce que l'on va, oui d'accord mais c'est la honte, on va jouer, on va chanter, enfin surtout un ballon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [80%] :\r\nOui, c'est le jeu chante qui commence, et une fois par semaine, un seul d\u00e9codeur vous voyez \u00e7a, G\u00e9rard, c'est Didier Gendron, qui est en solo, l\u00e0 tout de suite, pas con la tenue du coup choisir le titre, il voulait interpr\u00e9ter titre assez r\u00e9cent \u00e0 un chanteur ou c'est assez nouveau, enfin voil\u00e0 c'est go\u00fbts oui, le site s'est pourvu qu'est bien sympathique, il faut dire, alors, en l'occurrence il y aura 4 non compris celui -ci s'il vous pla\u00eet, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:01:53) [82%] :\r\nBen ouais, c'est \u00e7a, ouais, ben, comme dans la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [90%] :\r\nDans la chanson, c'est des petits coups pleine coup\u00e9 assez court et puis il y en a un qui appartient vraiment \u00e0 cette chanson d'entendu la r\u00e9p\u00e9tition il y a pas dans l'esprit de la chanson, donc \u00e7a va pas \u00eatre simple non \u00e7a va pas \u00eatre facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [81%] :\r\nDidier Gendreau chante tout seul, mais sa voix est port\u00e9 accompagn\u00e9 enrob\u00e9 par le doigt\u00e9 pour \u00eatre clavier de Sandrine Viguier l\u00e0-. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:27) [89%] :\r\nPourvu que je ne chante pas trop mal, j'ai toujours tent\u00e9 la chorale, pourvu que l'invit\u00e9 musiciens ne me prennent pas pour moins que rien, pourvu que le public aimait moqueries antenne Didier que sous le coup de l'\u00e9motion, je ne pleure pas comme un couillon. \r\nPourvu que la jolie fille, la seule que je ne regarde pas, pourvu qu'elle comprenne qu'elle me pla\u00eet que je suis timide mais pas trop niais pourvu qu'en plus elle soit libre, m\u00eame si moi je suis pas vraiment libre, pourvu qu'elle d\u00e8s lors qu'elle aime, que j'ai 2 fois son \u00e2ge. \r\nKLM que j'ai 2 fois son agent. \r\nD\u00e8s qu'elles lisent les cartes Michelin, pourvu qu'on s'\u00e9change l'eau aucun pourvu qu'elle vole mon marque-page, qu'elle soit trop maquillage pourvu qu'elle parle \u00e0 mes copains pour que \u00e7a devienne ensuite les siens son p\u00e8re soit pas le sosie de Donald Trump, je vous en supplie. \r\nPourvu que le dimanche matin, elle m\u00e9tal dupeurs s\u00fbrement pas vu la m\u00eame le petit les jours de pluie : prouver que de temps en temps qu'on \u00e9changerait simplement Julia c'est tartine mettent des miettes sur sa poitrine, mettent des miettes sur sa poitrine. \r\nKLM bien rigoler car tu sais je suis pas tr\u00e8s gai, les v\u00e9hicules au saccage des trucs les clowns ont toujours des perruques, pourvu qu'elle aime les grosses bagnoles dimanche au rhum agricole vu que le mettent vernis sur ses doigts de pied qui qui. \r\nPourvu que je meure le 1er mai dans quelques dizaines ann\u00e9es pourvu qu'elle ne soit pas trop triste et nous, un artiste, pourvu que vous ne croyez pas que cette chanson parle de moi, je ne vais pas dire en public. \r\nMon intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:00) [99%] :\r\nJe suis pudique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [85%] :\r\nMignon et alors vous \u00e9tiez sur le 1er 2\u00e8me 3\u00e8me quand m\u00eame, vous avez pass\u00e9 forc\u00e9ment \u00e9vident mais en m\u00eame temps voil\u00e0 est -ce que la n\u00e9cessit\u00e9 la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [82%] :\r\nNon je que connaissais pas la fin, fa\u00e7on mais c'est vrai que le texte est tr\u00e8s bien r\u00e9ussi, oui, oui, ensemble et donc, ce qui rend la chose un peu plus difficile, mais je dirais le 5. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:46) [80%] :\r\nLe Fran\u00e7ais difficile, c'\u00e9tait le troisi\u00e8me effectivement il \u00e9tait compl\u00e8tement dont de Donald Trump oui, en fait \u00e7a, mais c'est \u00e7a, voil\u00e0 la fa\u00e7on il va jouer un r\u00f4le, celui -l\u00e0 non plus le faire passer, pas le sosie de Donald, soit parce que sa copie n'est pas un papa comme \u00e7a voil\u00e0 oui h\u00e9 ben voil\u00e0, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, h\u00e9 ben c'est pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:02) [92%] :\r\nEt c'est vrai que, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu un pi\u00e8ge parce que je lui dise \u00e7a, c'est un truc qu'on peut \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [83%] :\r\nOui, oui, facilement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:09) [82%] :\r\nC'est pas votre Style de les placer ses voil\u00e0 bon Didier, vous \u00eates un voyou oui ah et il veut merci beaucoup de gouvernements, vous aviez 12 points \u00e0 la fin d'hier : ben oui, ben, ils sont toujours l\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0 le seul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [93%] :\r\nComme quoi, il faut se m\u00e9fier des clarinettiste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:28) [68%] :\r\nOui, pas assez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [81%] :\r\nJean-Michel ce ce qu'est une sur une sur une si haute n'est -ce pas, vous aurez 2 r\u00e9ponses : une bonne, une fosse de sketches pour vous expliquer ce mot un 1er sketch \u00e9crit par Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:49) [72%] :\r\nJe trouve, moi, je, je ne bouge pas du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [90%] :\r\nIl va interpr\u00e9ter avec la complicit\u00e9 de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:54) [65%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:56) [79%] :\r\nAlors cette nouvelle voiture j'ai Niall tu es content alors sur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:00) [79%] :\r\nPas confortables si\u00e8ges cuir \u00e9lectriques \u00e0 m\u00e9moire chauffant rue climatis\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 et m\u00eame \u00e0 son toit panoramique Iseran ben \u00e9videmment avec filtre UV compte le soleil r\u00e9tro avec signale le d\u00e9passement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:14) [79%] :\r\nVoil\u00e0, r\u00e9gulateur de vitesse dynamique \u00e0 un freinage suppose bah oui bon ces pratiques et autoradio Internet qui se couple avec le t\u00e9l\u00e9phone oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:22) [76%] :\r\nD\u00e8s que je rentre dans l'habitacle ouverture sans cl\u00e9, on va de soi, alarme volum\u00e9trique, peinture m\u00e9tallis\u00e9e nacr\u00e9s noirs am\u00e9thyste noir un m\u00e9tis oui noir am\u00e9thyste ces noir l'am\u00e9thyste coup je sais pas moi le vendeur m'a dit noir am\u00e9thyste avec reflets violines. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:43) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le reflet violines m\u00e9tis, le g\u00e9nial, j'ai h\u00e2te que tu me fasses faire un tour tu m'emm\u00e8nes ben c'est-\u00e0-dire pas l\u00e0 est un peur ab\u00eeme je super attention, t'inqui\u00e8te pas, non, non mais c'est pas \u00e7a, c'est oui, oui, je comprends tu l'as pas compl\u00e8tement en main oui voil\u00e0 en quelque sorte, ben \u00e7a fait rien, on ira doucement alimente la moi, ben non, je peux pas l\u00e0 pourquoi elle est chez le garagiste non d\u00e9j\u00e0 en panne, oui, mais en quelque sorte oui je sais, je suis s\u00fbr c'est La Ciotat \u00e9lectronique qui d\u00e9conne non non \u00e7a et c'est une cette robotis\u00e9e \u00e0 double patinage lubrifier, pas de souci, c'est quand m\u00eame mieux qu'une bo\u00eete manuelle, ben \u00e7a oui l'assiette la bo\u00eete automatique 9 vitesses, c'est le top, bon ben alors si c'est pas la c'est quoi un petit souci de direction \u00e9quilibrage pneus parall\u00e9lisme non plus grave bar de distorsion roulement essieux non plus grave, plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:37) [98%] :\r\nJe vois pas le volant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:41) [79%] :\r\nQuoi le volant, ben il y a pas de volant non, si c'\u00e9tait en option et oblig\u00e9 de le prendre m\u00eame alors tu peux pas rouler mais enfin si battu peut rouler sans volant roulait pas vraiment m\u00eame oui, elle est l\u00e0, l'aide au cr\u00e9neau, elle se pare toute seule, bon essai alors ok alors tu me remorque jusqu'\u00e0 un Parking et je te fais une d\u00e9mo ok et tu m'remorques aussi pour revenir \u00e9videmment pas \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:08) [87%] :\r\nAh la la la la. \r\nLes gar\u00e7ons, les voitures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [84%] :\r\nOn se disait Val\u00e9ry d'antan et moi- m\u00eame, ce qu'il y ait encore des voitures dans le sketch suivant toujours pour expliquer l'assiette, c'est 20 c'est un sketch de fruits exotiques et il y a \u00e0 la monnaie avec lui, on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:30) [79%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour le r\u00f4le des dons, vous devez vous faire d\u00e9faut de prendre fief non non pas du tout Buffy vous pour avoir enfin, vous \u00eates comme moi, vous, \u00e0 vous avez The sur non absolument pas non, au fait, vous, vous avez vu la langue, c'est carr\u00e9ment une tignasse aussi vous pla\u00eet, monsieur, c'est fait, mais non, mais franchement vous pas vous vexer, moi c'est pareil que puise pour vous, Mathieu Faivre RTL une flotte une une fiottes oui le CIAT mais Monsieur en plus d'\u00eatre assez vulgaire, vous n'\u00eates pas au bon endroit, ici, nous vendons des filles ben justement, vu la Fiat, c'est une fille, alors vous voulez, ce qui est, mais attention, oui, The bref il du marbre, vous voulez j'ai du marbre The penser du beau, du v\u00e9g\u00e9tal The s'a du marbre du Nord donc vous voulez une fille Emma oui bien fait, nous, on appelle \u00e7a une fille Amar bon ben c'est bien une petite fille fendant fait exactement, enfin, alors vous avez des fioles si Amar nous avons \u00e7a c'est s\u00fbr, mais c'est sans fin, fioul non non, c'est normal, nous vendons des pour tout ce qui me fait si vous avez voulu de la mousse, nous aurions pu vous vendre une fille amoureuse, enfin c'est finalement enfin Monsieur ne conna\u00eet pas la figure de mousse, voil\u00e0 c'est vu bon enfin bref si autrefois une scie \u00e0 marbre mais avec plaisir Monsieur voici la fille au bras, dites donc, elle est vraiment, oui monsieur, vous avez faire enfin du marbre absolument mais dites, vous ne voudriez pas enfin petite d\u00e9monstration commence \u00e0 Baffie du marbre blanc, moi j'ai un doute sur cette si vous voudriez que veut fille devant vous, mais m\u00eame femme bras c'est vrai, je suis d\u00e9sol\u00e9 monsieur venait 20 mais je suis nul en bricole avait vu juste un vendeur ah bon, ben oui, donc c'est un petit peu de me faire payer, bon bah tant pis alors je vais prendre la fille puis, advienne que pour en parfait mafieux par confie : je peux vous donner un conseil, oui monsieur, sans \u00eatre cravate Rallye vraiment cravate Aarau oh oui pour les cravates, vous avez vraiment un go\u00fbt de Seat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:55) [67%] :\r\nLes bloquer aussi inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [80%] :\r\nC'est pas mal, hein, Timo comme \u00e7a a l'air de rien une s'yacht Michel et de Skate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [87%] :\r\nDans le 1er celui de Didier Gendron on a compris que La Ciotat alors est -ce que j'ai bien compris c'est une bo\u00eete automatique dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [75%] :\r\nOui, hein c'est \u00e7a robotis\u00e9 ah c'est \u00e7a la lubrifi\u00e9 sinon \u00e7a marche moins bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:24) [99%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [82%] :\r\nEt alors pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, hein, on \u00e9tait dans une usine assis la Ciotat c'est une petite 600 dans une petite 600 donc pour le marbre parce qu'avec les dents, \u00e7a marche pas, non, il faut que ce soit vraiment je pense ce n'est pas stress\u00e9 disait fait OK. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:43) [75%] :\r\nVous voyez, \u00e0 vif, en bon vous choisissez l'affluence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:51) [87%] :\r\nIl avait compris effectivement bien ma fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:53) [76%] :\r\nDamas bien avant que \u00e7a serait \u00e7a La CiotatS.C.I. O de T est une petite scie \u00e0 main Cendant que l'on emploie pour scier le marbre une petite scie \u00e0 moins le marbre, bon, \u00e7a, c'est une technique voulu voil\u00e0, \u00e7a met un peu de temps, c'est un ah \u00e7a met un peu de temps, ouais c'est \u00e7a, vous avez rencontr\u00e9 donc de un peu partout, donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:13) [92%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 vu et 7 6. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [87%] :\r\nPour les pour des petits morceaux de marbre ah \u00e7a marche, vous savez d\u00e9j\u00e0 si non, j'ai vu, j'ai vu s'avoue enfin ce que c'est quand m\u00eame pas non, mais il y a pas dedans, effectivement, le marbre \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:31) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [76%] :\r\nVous voyez comment des sp\u00e9cialistes des \u00e7a se compte et avec \u00e7a, vous avez un point, le 13\u00e8me pourra \u00e7a hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:36) [77%] :\r\nD'avance, mais ce r\u00f4le c'est vrai juste dire un truc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [86%] :\r\n16, c'est \u00e9videmment un chiffre tout \u00e0 fait positif et tout, mais enfin, certaines personnes n'aiment pas on c'est que dans certains h\u00f4tels, je crois en Italie, il n'y a pas la Chambre 13 Vents etc, est ce que vous \u00eates superstitieux, non, non, pas du tout venant, vous faites des concerts encore oui d'accord, alors avant un concert, il a un petit train quelque chose que vous avez des petits trucs concentration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:58) [75%] :\r\nBah oui, tu es un chat qui font du mardi et du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:06) [87%] :\r\nNon, j'essaye de faire des des mouvements d'\u00e9longation, c'est celle de de penser aux gens que j'aime et voil\u00e0, \u00e7a suffit, m\u00eame pour ces cas -l\u00e0, je j'esp\u00e8re que ceci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:20) [85%] :\r\n\u00e7a fait et \u00e7a suffit, ce que vous faites \u00e7a quand m\u00eame depuis un certain temps dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:25) [86%] :\r\nOui, mais savez, en fait, c'est de plus en plus difficile, pourquoi, bah parce que je veux dire le le le trac et de plus en plus et \u00e7a tout le monde le dit hein, il y a, il y a surtout chez les pianiste, ou on est toujours tout seul, enfin toujours oui oui oui c'est \u00e7a, souvent tout seul, \u00e7a para\u00eet chaussettes h\u00e9 oui, il y a beaucoup de pianiste qui se reconvertissent dans la direction d'orchestre ou dans sa sommet d'parce qu'il y a un moment o\u00f9 \u00e7a devient trop difficile, o\u00f9 vraiment le train qui est trop fort et \u00e7a c'est c'est trop mauvais pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:57) [81%] :\r\nHein, carr\u00e9ment, mais enfin, vous vous d\u00e9placez en Corse, \u00e7a reste encore du plaisir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:00) [87%] :\r\nAh oui, non mais si vous voulez une fois qu'on est sur sc\u00e8ne et qu'on joue le il y a plus de probl\u00e8me c'est l'avanc\u00e9e avant le probl\u00e8me parce souvent qui \u00e9tait stricte voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:10) [83%] :\r\nEh bien d'accord, merci pour c'est explications ben je viendrai vous \u00e9coutez peut-\u00eatre un jour ici ou l\u00e0 en attendant la police votre 13\u00e8me quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:18) [70%] :\r\nCe qui est actuellement et, avant de classer ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:24) [92%] :\r\nJe vous propose de jeter une oreille \u00e7a se dit pas, mais \u00e7a fait rien sur Bibi va plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [75%] :\r\nVa plan elle est grisonne elle chante en romanche c'est tellement joli, le romanche, je vous propose ici des c\u00f4t\u00e9s Miss pour me pousse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:57) [75%] :\r\nD\u00e8s demain, demain et dat\u00e9e fin qui incarne et le monde a son air m\u00eame 5. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:14) [74%] :\r\n\u00e7a c'est du Mages pertinence cossu d'Indiens et bas latin pour traiter qui m\u00e9ritent posti\u00e8res et postiers qui est pass\u00e9 20. \r\nStop de texte et rythm\u00e9e, un au moment du corps et un plat ventre ou d'scoreuse mais mais mais pas toujours. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:24) [60%] :\r\nMais je pense l'hommage Bibi Bastien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:12) [73%] :\r\nBen quoi quoi Stich du \u00e9toiles de quoi Chair distance d\u00e9dain mais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:31) [66%] :\r\n\u00e7a c'est du Mages patinoire cossue et mal atteint pour traiter la qui m\u00e9ritent parce qu'elle pas si elle est pass\u00e9 \u00e0 la marque. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:19) [64%] :\r\nTGV puis. \r\nNon, ben plein avait mince je vais. \r\nL'Otan et les jaunes l'interview. \r\nTout est gris jaune aller je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:44) [89%] :\r\nDonner l'occasion \u00e0 de jeunes pianistes de jouer en public d'entendre diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations d'une m\u00eame oeuvre c'est pas mal et d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et \u00e9valu\u00e9s par un jury professionnel, \u00e7a fait partie du mandat p\u00e9dagogique du concours international de piano de Fribourg par Michel Roth, que vous avez mis en place alors et puis et jouer donc des offres qui sont particuli\u00e8res puisque c'est vous qui donnez le cadre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:08) [89%] :\r\nOui, alors il y a, en fait, chaque candidat joue 3 pi\u00e8ces une pi\u00e8ce est impos\u00e9e par nous, donc c'est une pi\u00e8ce d'un compositeur suisse vivant ou non, mais du 20\u00e8me si\u00e8cle et l'autre pi\u00e8ce, choisi parmi 3 pi\u00e8ces que nous proposons sont des pi\u00e8ces contemporaines et la 3\u00e8me place est une pi\u00e8ce libre du candidat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [85%] :\r\nMais toujours 21 toujours \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:37) [87%] :\r\nOn est l\u00e0, oui, oui, toujours, \u00e7a marche toujours, en fait, donc si vous voulez, vous avez ceux qui choisissent des pi\u00e8ces du d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, on a, on se retrouve avec des pi\u00e8ces de Prokofiev Debussy presque un bon g\u00e9n\u00e9ral bon donc n'essaie d'orienter pour que \u00e7a d\u00e9passe un petit peu \u00e7a mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a, c'est donc un, oui, oui, c'est dans le cadre, oui, c'est dans le cas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:03) [86%] :\r\nD'accord, et puis alors donc les, les, les crit\u00e8res sont lesquels les crit\u00e8res pour parce qu'en fait c'est des, des, des jeunes de d'\u00e2ges diff\u00e9rents, enfin voil\u00e0 oui alors vous ben les crit\u00e8res vous jugez un jury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:15) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que les les niveaux sont des niveaux de difficult\u00e9, ce ne sont pas des niveaux d'\u00e2ge, donc vous pouvez avoir un enfant de 12 ans qui se pr\u00e9sente pour le le le niveau le plus \u00e9lev\u00e9, c'est \u00e7a peut arriver, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a correspond quand m\u00eame plus ou moins \u00e2ges, donc il y a effectivement de ce qui est jug\u00e9 par les 5 membres du du jury, c'est la la fa\u00e7on de restituer la pi\u00e8ce, c'est-\u00e0-dire de pour les pi\u00e8ces par exemple et puis \u00e0 s'imposer ou les pi\u00e8ces qui sont choisis parmi les 3 que nous proposons, c'est la fa\u00e7on dont le le pianiste faire ressortir non seulement ce qui est indiqu\u00e9 par le compositeur mais aussi ce qu'il a \u00e0 dire, lui, \u00e0 travers cette pi\u00e8ce \u00e0 part \u00e7a, voil\u00e0, oui, parce que si vous voulez, il y a, il y a plus de libert\u00e9 dans ce genre de de r\u00e9pertoire que dans le r\u00e9pertoire qui est archi connot\u00e9 archi- r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 de l'Un\u00e9dic, la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:17) [98%] :\r\nIl y a une plus grande libert\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:19) [92%] :\r\nJohn plus grande libert\u00e9 qui est donn\u00e9e par le compositeur il parce qu'il y a et qui est donn\u00e9, je me r\u00e9p\u00e8te mais mais c'est vrai que c'est le fait que \u00e7a soit tr\u00e8s peu r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s, il y a pas d'option qui va \u00eatre choisie parce qu'on a l'habitude de faire comme \u00e7a, donc \u00e7a donne \u00e7a ouvre le Champ \u00e0 des interpr\u00e9tations qui qui laisse quand m\u00eame assez clairement transpara\u00eetre la nature et l'imagination de du candidat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:49) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, et alors on r\u00e9p\u00e8te que c'est ouvert au public que c'est gratuit, tous ces prestations et est -ce qu'il faut avoir une une oreille alerte ce qu'on peut \u00eatre pas forc\u00e9ment habitu\u00e9s des des concerts de piano, enfin etc, pour les comprendre et et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:03) [80%] :\r\nSans musique contemporaine : oui c'est \u00e7a on oui, c'est une image un peu de \u00e7a, Olivier contemporaine, pas toujours \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:08) [92%] :\r\nAbsolument, bah on essaye de lutter contre \u00e7a en en proposant quand m\u00eame des Oeuvres assez ludique et faire en sorte que les Oeuvres soient soient courtes, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il y ait pas de \u00e7a ne laisse pas trop et puis, et puis aussi possible pour les candidats travailler parce qu'il ne faut pas oublier que tous les candidats qui se pr\u00e9sentent \u00e0 ces \u00e9preuves -l\u00e0 ce sont des candidats sont des enfants, des jeunes qui pr\u00e9parent \u00e7a en plus de leurs examens dans leur conservatoire, donc ce sont des gens particuli\u00e8rement dou\u00e9s qui peuvent faire 2 choses \u00e0 la fois et des professeurs au et surtout tr\u00e8s ouvert voil\u00e0 hier parce que ce qui reste le probl\u00e8me quand m\u00eame le plus difficile \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:54) [86%] :\r\nAh oui, parce que c'est le le professeur est totalement r\u00e9tif \u00e0 la musique contemporaine, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me pour le lait et besoin d'un petit soutien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:01) [82%] :\r\nOui, oui, ah bah oui, donc le reste pas pr\u00e9sent\u00e9 tout seul, c'est pour \u00e7a que, donc, que \u00e7a soit \u00e0 Orl\u00e9ans, situ\u00e9 \u00e0 Orl\u00e9ans, puisque c'est le seul concours avec le n\u00f4tre qui dansaient option l\u00e0 pour citer Orl\u00e9ans ou Fribourg le nombre des candidats est tr\u00e8s limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:19) [73%] :\r\nOui, parce que tout ce qu'on ignore combien de candidats qui va alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:22) [86%] :\r\n\u00e7a aussi, entre 30 et 40 devient b\u00eatise alors que dans le pass\u00e9, oui, mais c'est peu par rapport \u00e0 des centaines, qui a, dans l'est, dans tous les concours classique un \u00e9liminatoires 2 \u00e9liminatoires trois \u00e9liminatoire, pas pour qu'on en arrive \u00e0 \u00e7a, la finale et nous, on n'a pas d'\u00e9liminatoires, c'est que des gens qui, qui sont oblig\u00e9s de travailler un r\u00e9pertoire qui ne vont pas forc\u00e9ment utilis\u00e9 dans un examen ou dans un concours, en tout cas pas tout, donc ce sont des gens qui apprennent vite, qui ont des hautes capacit\u00e9s techniques et et de des capacit\u00e9s d\u00e9route capacit\u00e9 aussi de de haute comp\u00e9tence de, de, de m\u00e9morisation, donc voil\u00e0, on a affaire \u00e0 un type de de pianiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:04) [82%] :\r\nQuand m\u00eame conventionnel oui et puis qui sont certainement qui ont qui ont un avenir voil\u00e0 dans le piano \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:09) [91%] :\r\nMais il est de ce fait l\u00e0 de de la si vous voulez, c'est un spectacle plus qu'un concert, parce que dans la musique dans les morceaux en tout cas qu'on propose de musique contemporaine, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 th\u00e9\u00e2tral souvent qu'impose le le la partition, donc, m\u00eame des gens qui ne connaissent pas du tout ces partitions l\u00e0 ou qui, a priori qui sont herm\u00e9tiques \u00e0 la musique contemporaine, il y a eu beaucoup, qui sont venus et qui se sont passionn\u00e9s, parce que c'est un vrai spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:39) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0, \u00e0 suivre, \u00e0 suivre 1er, ces 2 et 3 juin ici \u00e0 Fribourg, conservatoire le 1er c'est au Centre le Phoenix parce que c'est ah oui \u00e7a c'est ouverture en leur dire un concert ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:51) [85%] :\r\nTu mets mais les \u00e9preuves le samedi et le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [72%] :\r\nSon concours sur de Fribourg bien Jeune Musique Point com si jamais c'est le moment d'autres d\u00e9fis : le d\u00e9fi du jeudi, Michel Rocard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:02) [88%] :\r\nAlors le d\u00e9fi du jeudi c'est qu'est -ce que la 33\u00e8me Jim rassis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:11) [81%] :\r\nAlors il y a des gymnases PDS allez -y \u00eele malgr\u00e9 la gym Tracy \u00e7a a rien \u00e0 voir avec \u00e7a, \u00e7a viendra voir j'irais pas jusque -l\u00e0, le c'est la je si c'est un morceau de Satine c'est un morceau d'un autre compositeur contemporain parce que c'est un morceau de Satie alors est -ce que c'est un morceau de Satie non non de Boulez, non, c'est un morceau de musique d\u00e9j\u00e0 oui alors d\u00e9j\u00e0 les attend de nous, qui c'est aux familles rapprochant ah non, non, de Sloboda Prostejov je sais que vous \u00eates Saviola mais attendez vous dirait qu'il est, non pas au mais qu'est -ce qu'on doit chercher exactement ce qu'est qui \u00e9tait la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:59) [58%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait quoi Roselyne, vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:00) [79%] :\r\nLe fait que c'est, c'est une c'est une se trompent -ils de G\u00e9menos PD non non non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:06) [75%] :\r\nPas tout des 33 tours, je suis oblig\u00e9 de tenir peut regarder faire Arnaud la \u00e7a qu'est -ce que je la regarde toutes b\u00e2timent \u00e7a parce que \u00e7a je m'installer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:15) [68%] :\r\nOr c'\u00e9tait cette 33\u00e8me toute fa\u00e7on ou patauger mon petit non rassis et fait ses premiers ferronnier Bruno pourtant effacer Michel Roth dans cette de 3 heures, on aurait trouv\u00e9, c'est s\u00fbr, oui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:27) [93%] :\r\nAlors, oui, oui, une oeuvre que j'ai \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:30) [80%] :\r\nAu d\u00e9part on des peuples par le le plus du leader en une heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:39) [88%] :\r\nPourquoi elle s'appelle comme \u00e7a, effectivement, il y a une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce a alors je vais vous raconter l'histoire, il y a une un peu plus de 10 ans j'ai jou\u00e9 \u00e0 Paris pendant 3 mois, tous les soirs au th\u00e9\u00e2tre de la Ga\u00eet\u00e9-Montparnasse avec Jean-Paul Farr\u00e9 oui qui est com\u00e9dien, humoriste oui, oui, voil\u00e0 qui est un ami et puis il y avait Bernard des rangs qui dans depuis est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et c'\u00e9tait un spectacle sur la correspondance d'\u00c9ric Satie, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le et moi j'\u00e9tais au piano et je ne jouais que du Satie pendant pendant ce spectacle et \u00e0 la fin du spectacle quand il y avait un rappel Jean-Paul Farr\u00e9 et moi- m\u00eame nous jouions \u00e0 4 mains, parce que c'est une pi\u00e8ce \u00e0 4 mains, une sorte de pastiche des gymnases dit c'est-\u00e0-dire \u00e7a peu l'univers des jumelles app\u00e9tit mais pas seulement parce que c'est un morceau comique burlesque, \u00e7a veut dire que je leur moi je tombais je leve le moment est on faisait, c'\u00e9tait un peu Marx Brothers chaud et et \u00e7a fait beaucoup, \u00e7a faisait beaucoup rire les gens qui ont tous, imaginez que c'\u00e9tait une pi\u00e8ce comique \u00e9tait \u00e9crite par satellite ah ouais, parce qu'ils ont jamais su que c'\u00e9tait moi qui l'avais qu'on n'a jamais dit bref mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:59) [95%] :\r\nLe dommage f\u00e9licitations chapeau orgueil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:10) [85%] :\r\nMerci, o\u00f9 c'est l'heure des infos, l\u00e0 on va se retrouver juste apr\u00e8s pour la suite de ce jour- l\u00e0, pouss\u00e9 \u00e0 Fribourg au caf\u00e9- restaurant, m\u00eame pas quoi, tu verras, tu seras l\u00e0 \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:30) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure, il avait des paysans, la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:39) [81%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:42) [91%] :\r\nCes r\u00e9sultats tout d'abord, ces r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate internationale sur le crash du vol de la Malaisie \u00e0 Airlines dans l'est de l'Ukraine, c'\u00e9tait en juillet 2014 des r\u00e9sultats pr\u00e9sent\u00e9s il y a quelques instants aux Pays-Bas, ce vol international relier Amsterdam \u00e0 Kuala-Lumpur, avant d'\u00eatre abattu par un missile, l'arm\u00e9e ukrainienne et les s\u00e9paratistes prorusses \u00e9taient alors mais accusaient mutuellement d'en \u00eatre responsable libyen, aujourd'hui les enqu\u00eateurs annonce avoir conclu que le missile qui a donc abattu cet appareil appartenait \u00e0 l'arm\u00e9e russe il provenait pr\u00e9cis\u00e9ment d'une unit\u00e9 militaire russe, la 53\u00e8me, brigade anti- a\u00e9rienne bas\u00e9e \u00e0 Koursk en Russie en Suisse maintenant en Suisse, les personnes transgenres et intersexu\u00e9s pourront plus facilement changer de nom et de sexe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier le code civil, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne son projet Berne o\u00f9 l'on vous rejoint en Direct Jo\u00ebl Cachin Jo\u00ebl, le gouvernement dit vouloir s'adapter aux r\u00e9alit\u00e9s sociales. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:36) [97%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut surtout simplifier les proc\u00e9dures et donner les moyens aux personnes concern\u00e9es de prendre elles-m\u00eames sans entrave la d\u00e9cision d'un changement de sexe, plus besoin de passer devant une autorit\u00e9 selon le projet, il suffira d'un passage \u00e0 l'office d'\u00e9tat civil pour devenir en quelques minutes monsieur ou madame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:52) [87%] :\r\nOui, parce que Jo\u00ebl actuellement les proc\u00e9dures sont plut\u00f4t compliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:55) [92%] :\r\nEffectivement les personnes transsexuelles ou intercepte sont oblig\u00e9s de passer devant le juge pour faire valoir leur nouvelle identit\u00e9, une proc\u00e9dure judiciaire longue et co\u00fbteuse, ce changement de loi devrait aussi soulager les parents dont l'enfant na\u00eet avec une variation du d\u00e9veloppement sexuel leurs organes g\u00e9nitaux ne sont pas clairement d\u00e9finies et les parents n'ont que 3 jours pour leur attribuer malgr\u00e9 tout un nom et un sexe, h\u00e9 bien, avec cette r\u00e9forme, il sera plus simple de changer cette identit\u00e9 s'il s'av\u00e8re qu'elle a \u00e9t\u00e9 mal \u00e9valu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:21) [94%] :\r\nCe projet, donc mis en consultation, le Parlement doit encore se prononcer, Jo\u00ebl merci les causes de l'incendie du coll\u00e8ge des Crosets \u00e0 Vevey sont d\u00e9sormais connus, le minist\u00e8re public Vaudois a rendu ses conclusions ce matin et ordonner le classement de l'affaire Sarah Cl\u00e9ment pour la justice, l'origine de l'incendie du 4 septembre dernier n'est pas criminel mais technique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:41) [92%] :\r\nCar l'incendie a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un d\u00e9faut sur l'installation photovolta\u00efque du b\u00e2timent c'est la conclusion tir\u00e9e par le groupe d'enqu\u00eateurs un groupe constitu\u00e9 de sp\u00e9cialistes de la cellule incendies de la police scientifique vaudoise et d'experts de l'\u00c9cole des sciences criminelles, en revanche, l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts n'a pas permis de pr\u00e9ciser la nature et l'emplacement exact de dysfonctionnement, aucune faute ou n\u00e9gligence n'a donc pu \u00eatre mis en \u00e9vidence, quant aux 200 \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge, on le rappelle, ceux -ci avaient tout d'abord \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis pendant un mois, dans d'autres classes de Vevey, avant de d\u00e9couvrir leur nouvelle \u00e9cole provisoire emporta cabinet compos\u00e9 de 11 classes d'enseignement, les \u00e9l\u00e8ves termineront l'ann\u00e9e scolaire dans cette structure car la r\u00e9novation initialement pr\u00e9vu du coll\u00e8ge a pris plus de temps \u00e0 cause de d\u00e9g\u00e2ts d'eau survenu par la suite, le coll\u00e8ge des Crosets devrait \u00eatre op\u00e9rationnel d\u00e8s la rentr\u00e9e du mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:28) [92%] :\r\nSarah merci et nous partons \u00e0 Fribourg, maintenant vous y rejoindre Maurice Doucas, vous \u00eates en Direct avec nous du Grand Conseil Grand Conseil qui a finalement refus\u00e9 de justesse de voter l'urgence concernant la nomination et la composition du conseil d'administration de l'h\u00f4pital cantonal de justesse, parce qu'il n'a manqu\u00e9 qu'une seule voix pour l'obtenir, c'est une roquette qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par le socialiste Pierre Mauron et l'UDC Nicolas Kolly elle s'appuyait sur les conclusions d'un audit de gouvernance de cet h\u00f4pital fribourgeois, l'HFR, qui propose notamment de redimensionner de professionnaliser ce conseil d'administration Maurice finalement le parlement cantonal \u00e9taient tr\u00e8s partag\u00e9s sur cette notion d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:07) [93%] :\r\nOui, il y avait 2 blocs compacts, ce matin, le PDC et les radicaux face \u00e0 l'UDC et la gauche, la gauche qui, par la voix du commotionn\u00e9es socialiste Pierre Mauroy a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il fallait voter l'urgence pour que la nouvelle gouvernance de l'HFR puisse entrer en fonction le plus rapidement possible et que l'on va actuellement dans le mur avec cet h\u00f4pital qui n'est plus viable sous sa forme actuelle, un avis amplement partag\u00e9 par le groupe Vert, centre gauche et puis en face, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ont d\u00e9ploy\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie pour d\u00e9montrer que l'urgence n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, le PDC Hubert Dafflon a expliqu\u00e9 qu'on changeait pas un conseil d'administration comme une \u00e9quipe de football que le conseil d'administration de l'HFR n'\u00e9tait pas responsable de tous les maux de cet \u00e9tablissement hospitalier parce qu'il n'avait tout simplement pas les coud\u00e9es franches pour g\u00e9rer cet h\u00f4pital et qu'il fallait aussi peut-\u00eatre regard\u00e9 en direction des co\u00fbts de l'assurance maladie, finalement, ces \u00e9l\u00e9ments ont fait mouche et l'urgence, n'a pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ce dossier de la gouvernance de l'HFR sera finalement trait\u00e9 en octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:05) [92%] :\r\nMaurice Doucas en Direct de Fribourg, merci la Suisse fait figure de mauvais \u00e9l\u00e8ve pour le solaire et l'\u00e9olien, une \u00e9tude de la Fondation suisse pour l'\u00e9nergie d\u00e9montre que seuls 4 pays europ\u00e9ens, sur les 29 examin\u00e9, on produit moins d'\u00e9nergies solaire, \u00e9olienne que notre pays, la L\u00e9ttonie, la Slovaquie, la Slov\u00e9nie et la Hongrie, concr\u00e8tement, la Suisse a produit 190 kW/h d'\u00e9nergie solaire 16 kW/h d'\u00e9nergie \u00e9olienne par habitant l'an dernier 3 pourcent donc au total de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 en Italie, Giuseppe Conte se veut l'avocat du peuple, lui qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de former le prochain gouvernement italien doit y songer d\u00e8s aujourd'hui former une \u00e9quipe qui fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'intenses n\u00e9gociations entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue ces premi\u00e8res consultations sont pr\u00e9vues d\u00e8s cette mi- journ\u00e9e \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, avec des d\u00e9l\u00e9gations de diff\u00e9rents partis et puis en tennis, place aux quarts de finale de Stan Wawrinka ce soir au g\u00e9nie va Open le Vaudois, double tenant du titre affronte le Hongrois Martin Fox Fucsovics j'60\u00e8me joueur mondial, un match \u00e0 suivre en Direct sur RTS de 18 heures et un temps bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui avec quelques cumulus en montagne qui pourrait provoquer quelques averses ou orages temp\u00e9rature 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain il fera encore plus beau, avec un risque d'orage quasi nul et il fera de plus en plus chaud 26 degr\u00e9s demain 29 samedi jusqu'\u00e0 30 en Valais un week- end qui s'annonce toutefois \u00e0 nouveau de plus en plus orageux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:36) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la double cr\u00e8me de gruy\u00e8re de Cr\u00e9mault au info trafic RTS prudence si vous circulez sur l'axe Fribourg Vevey, on signale des morceaux de pneus sur la chauss\u00e9e, entre Matran et recense en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:54) [80%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:08) [91%] :\r\nG\u00e9rard Mermet Jean-Luc Sudan, ce sont les producteurs Didier Gendreau \u00e0 la monnaie Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et Pascal Vincent son les gouttes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:16) [85%] :\r\nAlors il vous remercie d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de et vous invite \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:21) [78%] :\r\nOn \u00e0 l\u00e2cher prise, en suivant leur jusqu'\u00e0 midi et demi je partager avec Michel Roux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:30) [77%] :\r\nMichel Bon tous pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:32) [95%] :\r\nCompositeur vous enseigner le piano, vous \u00eates professeur et doyen des classes de piano au conservatoire de musique, de la Broye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:38) [88%] :\r\nOui, ailleurs aussi, non plus, c'est exact, c'est \u00e7a, oui, les \u00e9l\u00e8ves ont tous les \u00e2ges, oui, oui c'est \u00e7a, tous les \u00e2ges, des adultes aussi, alors voil\u00e0, alors professeur, \u00eates vous parce que c'est tr\u00e8s important, un professeur de piano, je pense qu'on est nombreux, ici ou \u00e0 l'\u00e9coute, nombreuses, qui avons pris des cours de piano et qui sont tomb\u00e9s sur des professeurs qui n'ont rien r\u00e9ussi \u00e0 nous transmettre \u00e0 part, \u00e7a se voit, ce que je dis, parce que c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis : vous avez sur vos \u00e9paules, monsieur le professeur, oui, une tr\u00e8s grande importance parce qu'il faut pas seulement donner une technique, il faut aussi allum\u00e9 c'est je, moi je regrette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:15) [79%] :\r\nLe r\u00e9seau mondial \u00e7a ici pas soutenant Nantes la musique et c'est dommage, au bout du compte, non, oui, oui, tout \u00e0 fait, vous avez pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:21) [91%] :\r\nOui, oui, absolument, absolument, c'est tr\u00e8s difficile, vous savez, parce que des fois, on fait le maximum et un \u00e9l\u00e8ve n'accroche pas, il y a \u00e9videmment je ne parle pas des des professeurs qui font \u00e7a comme \u00e7a, par d\u00e9pit et qui ne s'int\u00e9ressent pas du tout v\u00e9ritablement \u00e0 ce qu'ils font, bon il y en a un peu trop quand m\u00eame, ceux qui font \u00e7a, s\u00fbrement, et donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9courage beaucoup parce que l'enfant se trouve tout seul et assez d\u00e9sarm\u00e9s, donc moi ce que j'essaye de de faire, c'est donner le maximum d'outils de montrer le maximum d'exercice de le faire avec, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il soit au plus vite, autonome et qu'il puisse qu'il ait le go\u00fbt de la r\u00e9gularit\u00e9 et de le r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 la maison, c'est le plus difficile, \u00e7a se \u00e7a se transmettre que samedi, l'autre t\u00e2che qui est aussi difficile, c'est d'expliquer aux parents que un enfant peut ne peut pas travailler tout seul, il faut l'aider, il faut \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il faut l'\u00e9couter qu'on connaisse la musique, on ne la connaissent pas, il a besoin, le piano est un instrument trop solitaire pour qu'un enfant, il est au bout d'un moment, il en est, pas assez si il a pas quelqu'un de proche qui l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:33) [88%] :\r\nC'est certainement pas du seul instrument d'ailleurs hein, non ce n'est pas de nature il y en a d'autres, je pense que \u00e7a doit \u00eatre bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:38) [85%] :\r\nC'est passera instrument mais par contre, c'est le seul instrument o\u00f9 on est presque tout le temps seul du fait que les autres instruments au plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:47) [77%] :\r\nDe jouer avec beaucoup d'autres, oui d'accord, voil\u00e0 qui a fait la guimbarde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:52) [86%] :\r\nAlors vous dites effectivement il y a, il y a certainement jou\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves 15 ou s'c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, vous avez des \u00e9l\u00e8ves qui sont brillants qui comprennent qui capte et puis l\u00e0 c'est g\u00e9nial, puis effectivement il y a des \u00e9l\u00e8ves qui ont de la peine oui qui qui va, c'\u00e9tait cet \u00e9t\u00e9 vous voulez -vous bien s\u00fbr qui essaye de crochets et puis \u00e7a \u00e7a aussi vous devez probablement voir j'imagine bien que tous les jeunes pianistes qui participent au concours international de piano, alors l\u00e0 c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 tout un monde quoi, il y a d\u00e9j\u00e0 un voyage au d\u00eener enfin oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:17) [96%] :\r\nYvan semblablement ce sont des gens qui sont particuli\u00e8rement talentueux de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir, comme je vous ai dit pouvoir faire plusieurs choses \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:27) [81%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 jeune jeune magnifiques gar\u00e7ons et filles parce que Spa qualifie nous ce que les gar\u00e7ons et non je rigole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:32) [92%] :\r\nOui, oui, non, non, il y a, c'est vrai qu'il y a, il y a, il y a tout de m\u00eame dans l'ensemble plus de filles dans dans le qui se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:40) [87%] :\r\nParce qu'elle peut faire plusieurs choses ouais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:42) [68%] :\r\nL'la le le c'est pas moi, co\u00fbteuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:50) [87%] :\r\nC'est pourquoi notre \u00e9poque de dire ce genre de Guingamp et c'est extr\u00eamement sexiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:54) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est pas du tout, regrette cette une vie \u00e9tait non je plaisante, je le reconnais, je crois, enfin bon le concours Jeune Musique qui verra des jeunes gar\u00e7ons des jeune fille de 18 ans maximum interpr\u00e9t\u00e9 des pi\u00e8ces du XXe et XXIe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:10) [87%] :\r\nD'ici et d'ailleurs, ben vous allez pouvoir les les d\u00e9couvrir les 1er 2 et 3 juin prochain de ces 3 W point Jeune musique Point com pour en savoir plus, tout de suite et maintenant, je crois bien qu'il y a un jeu qui clignotent, l\u00e0, on y va, oui. \r\nArchives je archives mais Sharon tout, c'est un jeu qui nous permet de ressortir des perles, des archives de la RTS, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, il revient de temps en temps, il y a des choses incroyables depuis les ann\u00e9es qu'\u00e0 la radio, il y a 7 ans, il y a la RSR enfin cetera, donc il y a des choses qui sont l\u00e0, qui sont magnifiques, et on a la chance d'avoir la la complicit\u00e9 de Francine magot qui travaille aux archives au document documents \u00e0 la documentation et qui est tout le temps l\u00e0- dedans et temps en temps, il nous sort des toutes et puis nous les proposer du propose aux producteurs qui ont fait injuste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:57) [86%] :\r\nEt on sait ce qui va se passer ici une question 4 r\u00e9ponses du 2 et puis ensuite, on va \u00e9couter l'archive, la question c'est la suivante, en 1946 une \u00e9mission de la radio romande n'est -ce pas \u00e0 l'\u00e9poque, a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux femmes que leur conseillers -t-on \u00e0 propos des lunettes noires, voil\u00e0 la question, alors \u00e9coutons ce qu'on dise d'abord les d\u00e9codeurs chacun sa r\u00e9ponse le 1er r\u00e9pondent c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:19) [90%] :\r\nAlors je veux bien y aller, ouais, ouais, en 1946 avec la mode des lunettes noires, inspir\u00e9 des lunettes que portait les non- voyants ont conseill\u00e9 aux femmes valides qui voulait emporter de ne pas s'encombrer d'une canne blanche et d'un chien d'aveugle, c'\u00e9tait parfaitement superflu et en plus \u00e7a pouvait priver de ces aides pr\u00e9cieuses, une personne qui en avaient r\u00e9ellement besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:40) [67%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t sage bon sait qui est enfin Tir OK Didier Jean Brault. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:46) [93%] :\r\nEn 1946 son est aux femmes de se servir de leurs lunettes noires, non seulement pour les yeux, mais aussi comme bandeau dans les cheveux, \u00e7a fait un truc de moins acheter, c'est bon pour le foyer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:00) [90%] :\r\nD'accord, 1946 oui oui oui, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:05) [83%] :\r\nEn 1946 au Conseil au mari ayant il y a une femme dot\u00e9e d'un regard coquin de leur acheter des lunettes noires pour limiter les possibilit\u00e9s de s\u00e9duction \u00e0 au Conseil et par moi- m\u00eame aux femmes un peu trop s\u00e9ductrice d'\u00eatre et d'accepter de est port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:25) [98%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:25) [78%] :\r\nAh ben oui, ben, s'il vous pla\u00eet, c'est pas encore le foulard, mais c'\u00e9tait en tunnel, l\u00e0 \u00e7a c'est un petit peu \u00e7a rappelle ce temps ridicule parce as une femme qui a des les yeux qui prive toi -m\u00eame, mais en revanche, la femme derri\u00e8re ses lunettes noires et peut regarder qui elle veut Sobczak moi un mot messieurs de Quint\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:40) [80%] :\r\nC'est un conseil d\u00e9bile au guichet, alors on verra si c'est la bonne r\u00e9ponse d\u00e9pend des brimades meilleure femme d'ailleurs, parce qu'\u00e0 ce qu'elle va Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:48) [90%] :\r\nJe vais tout de Go vase hier la radio romande, vous le savez tous et toutes, chers auditeurs et auditrices qui m'\u00e9couter, a toujours \u00e9t\u00e9 de bon de tr\u00e8s bons, voire de tr\u00e8s tr\u00e8s bons conseils et ce quelle que soit la p\u00e9riode de son histoire, la preuve, dans une \u00e9mission de 1946 j'avais 8 ans, \u00e9mission consacr\u00e9e aux femmes, \u00e0 propos des lunettes noires, la radio romande conseillait tout simplement aux femmes de ne pas emporter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:17) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un bon conseil : mais pourquoi je ne sais pas, bon d'accord, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:23) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est la r\u00e9ponse d'\u00e9ducateurs, je r\u00e9p\u00e8te, vous choisissez et ensuite on \u00e9coute leurs chiffres d'accord hein, on entend dire : voil\u00e0 un conseil en 1946 concernant les lunettes noires, il ne de soleil aux femmes alors pour Alain Monnet, c'\u00e9tait de dire oui, porter des lunettes noires, mais s'il vous pla\u00eet, ne prenait pas la canne blanche, etc, des non- voyants ou des malvoyants, parce qu'ils en ont besoin plus ou vous allez vous Didier Sandre, vous nous avez dit qu'on faisait de coups en fait avec des lunettes de soleil se prot\u00e9ger les yeux et puis \u00e7a serve de Bondo pour obtenir les les Lewis veut donc c'\u00e9tait \u00e9conomique oui, ce que je fais exactement ne va pas changer absolument et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous dit que le conseil donn\u00e9 \u00e9tait donn\u00e9 au mari qui avait des femmes un peu mignon Net coquillettes, qu'il fallait qu'elle porte des lunettes noires pour qu'on voit pas leurs yeux parce qu'avec le regard \u00e9videmment beaucoup de choses peuvent se passer aux femmes de les porter son proc\u00e8s, alors c'est \u00e7a, donc il fallait un peu se cacher les yeux voil\u00e0 un nous c'est ce regard que je ne saurais voir et pour Pascal Vincent ah ben le conseil \u00e9tait de dire aux femmes ne portait pas du mais on sait pas de lunettes de soleil, mais on ne sait pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:26) [89%] :\r\nEh ben si, par hasard, c'est la bonne r\u00e9ponse, on aura peut-\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:31) [79%] :\r\nLe pourquoi du alors quelle r\u00e9ponse vous voulez -vous choisir monsieur h\u00e9ro\u00efque r\u00f4le bon ben parce qu'elle va sans accord, alors on va voir, on utilisait, est ce que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:42) [88%] :\r\nPuissions une intuition subite. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:44) [93%] :\r\nVous avez vu comme moi en m\u00eame temps que le soleil dont nous nous f\u00e9licitons appara\u00eetre sur le nez devant les yeux, les plus jolies femmes. \r\nDes lunettes noires, des lunettes contre le soleil, or c'est une pratique d\u00e9plorable, \u00e0 mon sens est soutenu par les avis r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de la facult\u00e9 jamais force de pr\u00eacher un Evangile. \r\nMesdames, mesdemoiselles, les enfants, surtout ne portait pas, si ce n'est pas absolument n\u00e9cessaire des lunettes noires, parce qu'il y a un peu de soleil. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:20) [90%] :\r\nOn peut \u00e0 la promesse un vilain puisse \u00eatre mont\u00e9 d'un cran, c'est compl\u00e8tement fou extraordinaire m\u00eame aux enfants quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:28) [85%] :\r\nAlors qu'\u00e9videmment aujourd'hui on dit qu'il faudrait plut\u00f4t m\u00eame, oui m\u00eame les Lulu effectivement notamment compte du ski etc ou sur l'eau, c'est vrai que c'est dangereux le savez moches, m\u00e9chants, enfin voil\u00e0, donc \u00e7a avait gagn\u00e91,1 point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:41) [86%] :\r\nLe 15\u00e8me mois pour vous Michel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:21) [89%] :\r\nJe kesako pour finir aujourd'hui Michel rounds qu'appelle -t-on une tourte voyageuse c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a donne, voyage avec les d\u00e9codeurs, je pense que tout est possible, Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:33) [89%] :\r\nLa tourte voyageuse est l'anc\u00eatre de la caravane en r\u00e9alit\u00e9 une toile de tente mont\u00e9e sur roulettes et tir\u00e9e par un chien, une ch\u00e8vre ou par un poisson rouge, bien que ce soit plus rare, la sp\u00e9cificit\u00e9 de la tourte voyageuse, \u00e9tait d'\u00eatre am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur sur un plancher de bois, on trouvait ainsi dans la tourte, une cuisine am\u00e9nag\u00e9e, une salle de Bains avec douche \u00e0 l'italienne, un s\u00e9jour de 40 m\u00e8tres m2 et une piscine ou au pire un terrain Piscinas le tout pour un prix Net vendeur de 180000 euros Net notre si je confonds pas et que l'\u00e9mission de de femmes 17 mai mais bon, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien cette tourte voyageur voyageuse d'ailleurs tourteaux la marque principale de tourte voyageuse a eu un grand succ\u00e8s pour tourteaux, on en passe, disait la pub \u00e0 l'\u00e9poque par rapport aux tourteaux, le crack qui se d\u00e9place comme une tortue avec sa maison sur le dos mais plus vite ou pas, selon la vitesse du poisson rouge \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:34) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, on vous suit toujours on essaye autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:38) [89%] :\r\nSa premi\u00e8re r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:41) [92%] :\r\nLa 2\u00e8me arrive par la voix de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:44) [86%] :\r\nLa tourte voyageuse est aux amateurs d'euphorie artificielle, ce que le tofu et tous v\u00e9g\u00e9tariens vegan une alternative radicale qui vous fera voyager planer mari\u00e9 en toute l\u00e9galit\u00e9, sans faire de vous un drogu\u00e9 de baba cool \u00e0 dreadlocks fini le Space le g\u00e2teau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Laurence, c'est moi, vous savez -vous un certain pense pas, je pense, qu'est ce dans lequel a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 du haschisch qui fait rigoler et dire des b\u00eatises la tourte voyageuse une recette qui a \u00e9t\u00e9 mis au point par Jean-Pierre, habitant de Givisiez, pas tr\u00e8s loin d'o\u00f9 on se trouve, c'est pour \u00e7a qu'on en parle d'ailleurs j'ai V\u00e9zier mais j'ai parl\u00e9 il y a un m\u00e8tre 2 \u00e0 \u00e7a, c'est le genre de choses qu'on aurait pu entendre un consommateur de Space lambda, alors qu'avec la tourte voyageuse non l\u00e0 on fait mouche \u00e0 tous les coups dans le respect de la tradition du pays et de la tradition du pays, c'est comme \u00e7a a pas autrement pour faire une tourte voyageuse, il vous suffit de faire une tourte avec un m\u00e9lange d'attaque chose susceptible de vous faire voyager dedans \u00e0 l'int\u00e9rieur des morceaux d'choc Kito du ces novices de l'homme au sport du globe, hier, des \u00e9clats de plut\u00f4t des Brice, le lait, la cr\u00e8me double des lamelles de viande, c'est fait, le tout m\u00e9lang\u00e9 avec quelques gouttes de Rivella pour att\u00e9nuer le go\u00fbt du bracelet, vous faites \u00e7a au four pendant 3 jours, thermostat 28 oui c'est long \u00e0 la cuisson, mais c'est pas tr\u00e8s fort, ils sont tr\u00e8s lents et vous mangez vous manger le voyage int\u00e9rieur helv\u00e9tique est garantie bon boulet de Dieu la baille urs avec la tourte voyageuse pas d'\u00e9l\u00e9phants roses mais peut-\u00eatre quelques vaches violettes qui s'est en tout vaut mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:46) [63%] :\r\nOk. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:47) [89%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait clair mais on verra apr\u00e8s, oui, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va, on va \u00e9couter Alain Monnet maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:52) [89%] :\r\nAlors que durant des milliers d'ann\u00e9es, les Am\u00e9rindiens chassaient vivait en bonne entente avec la tourte voyageuse sans aucunement ma\u00eetre l'esp\u00e8ce en p\u00e9ril, il a suffi de quelques dizaines d'ann\u00e9es pour que l'homme blanc ray\u00e9 de la carte, cette sorte de pigeon migrateur qui \u00e9tait Lech Topic Tess migratoires russes la tourte voyageuse, la question est pourquoi pourquoi exterminer ces beaux oiseaux, la r\u00e9ponse est est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de vous endormir pendant qu'une dizaine de milliers de pigeons roucoulent sous votre fen\u00eatre non mais on n'a jamais voil\u00e0 ce \u00e7a fait des mill\u00e9naires que vous cohabitez avec des pigeons et que votre type il n'a pas de fen\u00eatre, \u00e9videmment que \u00e7a pose aucun probl\u00e8me, mais quand vous \u00eates en rue alors vers l'or, qui est un peu sous stress parce qu'il a m\u00eame pas trouver une imitation de p\u00e9pites en plastique. \r\nLes tours voyageuse vivez donc en parfaite harmonie avec les Indiens d'Am\u00e9rique du Nord, lesquels utilisait les plumes de leur que des oiseaux donc pour orner leur chevelure des Indiens \u00e9videmment et la malchance de la tourte c'est que les rumeurs vers l'or \u00e0 force de creuser pour rien, au pire, pour tomber sur du p\u00e9trole seulement, tu vas pas au saloon flanqu\u00e9 poign\u00e9e de p\u00e9trole sur piano en disant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:03) [68%] :\r\nThe Michel Roux Genoud monter Times \u00e0 cr\u00e9dit agricole ou. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:09) [84%] :\r\nEt pas, ils se sont mis \u00e0 organiser des concours de chasse, plus tu d'oiseaux et puis plus on paie la tourn\u00e9e pendant une tourte reprend une et all\u00e9 une tour annonce d'un indien \u00e7a fait rien, \u00e7a compte double et enfants la la la, ah non, un Indien, un peu les d\u00e9buts du jeu vid\u00e9o, oui c'est \u00e7a, mais enfin, on pr\u00e9tend que la race des tourtes voyage s'est \u00e9teinte morte de tristesse de voir ainsi leurs amis les Indiens se faire d\u00e9glinguer la tourte voyageuse est un pigeon voyageur d'Am\u00e9rique du Nord pour l'esp\u00e8ce est aujourd'hui est un chameau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:48) [69%] :\r\nFranck. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:50) [94%] :\r\nBon jusque -l\u00e0 on avait bien ri avec Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:55) [84%] :\r\nOui, oui, je me suis sauvant \u00e7a va ouais ouais tours tout tarte voyageurs d\u00e8s le nom donn\u00e9 aux vieilles bigotes qui font de nombreux voyages \u00e0 destination de lieux sacr\u00e9s pourquoi tour tout tarte voyage simplement parce que ce sont des grands- m\u00e8res, avec les grands- m\u00e8res sont r\u00e9put\u00e9s pour leur g\u00e2teau pas manger une tarte ou une tourte aux pommes de sa grand- m\u00e8re, donc cette ont visit\u00e9 des cath\u00e9drales, des villes comme lourde des pays comme le Vatican, elles font le p\u00e8lerinage de Saint-Jacques-de-Compostelle, enfin voil\u00e0, elle s'occupe religieusement en voyageant vers 2 destinations sacr\u00e9, mais bon, les voyages, c'est pas forc\u00e9ment bon march\u00e9, hein, donc pour les tourtes pas voyageuse parce qu'elles ont pas beaucoup de moyens, la maison Panini publie tous les ans un album de figurines autocollantes qui repr\u00e9sentent des stocks d'\u00e9glise avec cath\u00e9drales des villes sacr\u00e9es etc, d'o\u00f9 ce charmant dialogue entendu r\u00e9cemment ben alors Marie- Madeleine je t\u00e9l\u00e9charge le pape Fran\u00e7ois 1er contre la cath\u00e9drale d'Amiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:56) [81%] :\r\nMais qu'est -ce que j'y gagne ben le pape tripl\u00e9, moi je n'ai pas et je n'ai pas et tape \u00e0 la cath\u00e9drale d'Amiens que moins ou qu'on y gagne toute l'aide. \r\nBah oui \u00e9videmment, alors voil\u00e0 ma cath\u00e9drale d'Amiens, monsieur, je suis comme \u00e7a jusqu'\u00e0 moi, mais maintenant une donne le pape en ben non, il a d\u00fb gagner je pas envie d'y perdre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:25) [83%] :\r\nElles sont pas mal de petites bigote alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:30) [87%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre \u00e7a vous Michel ronde une famille qu'appelle -t-on une tourte voyageuse pour Didier Gendreau c'est l'anc\u00eatre de la caravane Pascal Vincent nous parle d'une recette alors une esp\u00e8ce de mixture o\u00f9 on peut mettre un peu ce qu'on veut, notamment, des herbes qui qui qui font rigoler ah non quand m\u00eame pas risquer qu'amer, je pensais qu'il a va s'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:50) [85%] :\r\nPesquet que un bon voyage int\u00e9rieur et en Suisse, voil\u00e0 qui qui me fait voyager que dans les des bons c\u00f4t\u00e9s du de de l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:59) [86%] :\r\nBah oui la \u00e7a fait quand m\u00eame rigoler, c'est parce que je disais bon \u00e0 la monnaie nous parle, nous dit qu'on fait la tourte voyageuse en fait, c'est un point, c'est un pigeon un pigeon voyageur qui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:11) [80%] :\r\nNon, mais il existe et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard a mis \u00e0 parler de ces vies bigote qui voyagent sur le circuit religieux au fond justement le voir \u00e0 la cath\u00e9drale, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:23) [78%] :\r\nBon, bon, bon, bon, c'est Laurence voil\u00e0, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:29) [64%] :\r\n\u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:36) [74%] :\r\nLes bons vieux Rak Thai ou Body dont tu as approche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:43) [85%] :\r\nLa tourte voyageuse est un pigeon migrateur en effet o\u00f9 \u00e9tait, il faut le dire comme \u00e7a dans la race est aujourd'hui \u00e9teinte la toute voyageuse \u00e9taient pr\u00e9sentes en tr\u00e8s grand nombre sur le continent nord- am\u00e9ricain, mais l'esp\u00e8ce an\u00e9anti en quelques dizaines d'ann\u00e9es, on ne conna\u00eet pas exactement la cause de cette disparition, mais des comp\u00e9titions de chasse \u00e9tait organis\u00e9e et en r\u00e9compense \u00e9tait offerte aux chasseurs et des r\u00e9compenses \u00e9taient offertes aux chasseurs qui abattait plus de 30000 oiseaux au Lamberton d\u00e9lire alors effectivement, j'ai essay\u00e9 de lire, j'essaie de comprendre, c'est cette aide et effectivement ils arrivaient en masse ces oiseaux, h\u00e9 ben \u00e7a faisait peur aux cultures enfin les agriculteurs avaient un peu peur etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:19) [75%] :\r\nUne culture qui a peur, c'est \u00e9couter une petite de son foule, \u00e7a peut devenir tr\u00e8s m\u00e9chant, c'est \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:27) [82%] :\r\nDes comptes rendus qu'est ce que je dis, enfin voil\u00e0, c'est comme \u00e7a qu'on fait, nous les humains ben oui quoi, h\u00e9 ben, si on en parle au moins et notre invit\u00e9 gagne son 16\u00e8me point aussi mais cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:42) [88%] :\r\n\u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:43) [82%] :\r\nAh oui, plus qu'une s\u00e9rie de hein, c'est pour demain, h\u00e9 oui demain c'est \u00e7a exactement, toujours au Pingouin Pingouin, caf\u00e9s, restaurants gril et c'est vrai qu'il est en ville, je vais postuler d\u00e9j\u00e0 dit mais \u00e7a induit -il avec du feu de bois, oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, je ne sais pas, du c'est pas du bidon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:57) [85%] :\r\nPuis des tuyaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:58) [87%] :\r\nEt c'est exactement \u00e7a, parce que faut pas que \u00e7a sent merci alors charbonnages de donc Chabada dos au feu de bois, et puis il y a aussi sur le c\u00f4t\u00e9, vous avez vu un petit la honte Joppy a des Pingouin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:08) [81%] :\r\nPartout, enfin voil\u00e0, on se retrouve l\u00e0 demain, encore une fois, pour ces Jeux, \u00e7a marche Michel comme cette mois est belle suite de jeudi, \u00e0 vous et \u00e0 vous toutes et tous ceux qui nous \u00e9coutent et \u00e0 demain, tout le monde sait \u00e0 Fribourg et ce que j'ai dit je le 17 \u00e0 Fribourg, les bip\u00e8des annuel, il faut alors vos livres, photos, il faut leur Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:30) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:34) [96%] :\r\nSur la premi\u00e8re \u00e0 midi et demi, vous avez rendez- vous avec le journal d'Yves Zahno. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:37) [99%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-02T15:29:21Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Runtz, Michel", "role": "pr\u00e9sident fondateur de l'Association jeune Musique, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97E535E2-74FA-4688-9593-59AFDDF0F0D8", "internalArchiveId": "97E535E2-74FA-4688-9593-59AFDDF0F0D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 24.05.2018", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 299, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575760", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-24T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-24T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9575772", "ece-9575760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T13:11:47Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nOui, car pour la News musicale calmos, ce point de lumi\u00e8re beaucoup les tricheurs ne osent \u00e9lectro- pop aujourd'hui, avec la collaboration de, de, de, de tr\u00e8s gros producteurs Marc sonne et Diplo avec leur nouveau projet Silke City, je viens de vous le dire, ces 2 des producteurs de musique actuelle les plus importants pour le c\u00f4t\u00e9 hip hop, funk et m\u00eame rock c'est Marc Robinson \u00e9videmment connu pour son travail avec Emilio 11 les Queens of de Stonehenge mais surtout Bruno Mars un mec avec qui il a fait le fameux enfin car les morceaux les plus \u00e9cout\u00e9s de l'histoire de YouTube qui s'est vendu par palettes diplo, de son c\u00f4t\u00e9, il est plus dans les trucs \u00e9lectroniques est tr\u00e8s tr\u00e8s pop, travaillant notamment avec Justine Bebear Madonna ou encore Kanye ouest et Billon c'est leur rencontre ne date pas d'hier, les 2 se sont rencontr\u00e9s il y a plus de 20 ans dans des magasins de disques de New York, puisqu'ils se d\u00e9finissent eux- m\u00eames comme des digues heureuse, c'est-\u00e0-dire des mecs qui cherchent des perles rares dans les magasins, disques, cette ann\u00e9e, ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de joindre leurs forces pour rendre hommage \u00e0 la musique dansante de toutes les capitales du monde, de Chicago \u00e0 Londres en passant par Paris et New-York, \u00e7a donne Silk City, une machine \u00e0 groove \u00e9lectronique dont on d\u00e9couvre tout de suite un 1er extrait pendant lesquelles Better avec en guest Daniel mais oui Wever. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [77%] :\r\nIl faut point c'est-\u00e0-dire pointer le stalinisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [91%] :\r\nDans l'environnement. \r\nVoil\u00e0 point du oui voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [66%] :\r\nDonc pas Cardiff non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [67%] :\r\nEn tous les cas nous guette Better civique City, le projet de Marc Robinson et Diplo dans quel mot sur Couleur3 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T13:29:44Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65ED955E-C42B-4C22-870F-832363C46330", "internalArchiveId": "65ED955E-C42B-4C22-870F-832363C46330", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres: des panth\u00e8res qui lisent \u00e0 haute voix.", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMis en place par la fondation Bibliomedia, on peut trouver en Suisse al\u00e9manique des \"Vorlese-Panther \": des gens de tout \u00e2ge qui ont suivi une formation de lecteur \u00e0 voix haute. Leur cible n'est pas les tout-petits, mais les adultes. Dans les biblioth\u00e8ques, les h\u00f4pitaux, les EMS, ils exercent leur talent partout. \r\nMais pourquoi cela n'existe-t-il pas en Romandie? \r\nR\u00e9ponse avec Joelle Beeler.", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539426", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Les Autres: des panth\u00e8res qui lisent \u00e0 haute voix. / ALA_2018-05-24T15:04:15_les-autres-des-pantheres-qui-lisent-a-ha", "A l'abordage du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Mis en place par la fondation Bibliomedia, on peut trouver en Suisse al\u00e9manique des \"Vorlese-Panther \": des gens de tout \u00e2ge qui ont suivi une formation de lecteur \u00e0 voix haute. Leur cible n\u02b9est pas les tout-petits, mais les adultes. Dans les biblioth\u00e8ques, les h\u00f4pitaux, les EMS, ils exercent leur talent partout. \nMais pourquoi cela n\u02b9existe-t-il pas en Romandie? \nR\u00e9ponse avec Joelle Beeler."], "variantIds": ["ece-9539426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T13:25:47Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nEt aujourd'hui, on est en Suisse al\u00e9manique avec vous, Jo\u00ebl B\u00e9lair de la radio SRF1 une bonjour Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [81%] :\r\nEt \u00e7a les Lucas bonjour \u00e0 tous, j'ai les histoires o\u00f9 les anecdotes commence avec est -ce \u00e0 la une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [81%] :\r\nMal oui chez nous c'\u00e9tait Il \u00e9tait une fois, puis apr\u00e8s il y a la princesse qui tue le dragon et puis le dragon \u00e9pouse le principe de la pomme d'or finit en compote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [86%] :\r\nEn gros, ah \u00e7a c'est une belle histoire, alors hier pour la 1\u00e8re fois \u00e9tait la journ\u00e9e suisse de la lecture \u00e0 voix haute, chez nous, dans toute la Suisse aussi chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [89%] :\r\nOui, il y avait aussi Romandie des des \u00e9v\u00e9nements concernant cette journ\u00e9e, l'id\u00e9e c'est que les plus jeunes profitent de la richesse des histoires, ceux qui savent pas encore lire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [89%] :\r\nChez nous, \u00e0 la Suisse al\u00e9manique, j'ai d\u00e9couvert un petit projet de lecture \u00e0 haute voix, qui n'est pas seulement pour nos petits car la lecture \u00e0 haute voix n'est pas seulement pour les enfants, la signification de lire au toit est devenue plus grande et plus important chez nous, par exemple, \u00e0 la radio, SRF, on a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs \u00e9missions concernant ce th\u00e8me et il y a une fondation vid\u00e9o qui s'engage en g\u00e9n\u00e9ral pour les biblioth\u00e8ques publiques et pour les \u00e9coles suisses et cette fondation entretien 3 centres en Suisse dont Jacques une r\u00e9gion linguistique et en particulier le centre de la Suisse al\u00e9manique et \u00e0 Soleure et offre des cours de lecture \u00e0 haute voix pour le bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nL'id\u00e9e c'est de lire \u00e0 haute voix \u00e0 ce que n'importe qui peut prendre ses cours pour devenir lecteur \u00e0 haute voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, tous peuvent profiter de cette offre, seule condition : les int\u00e9ress\u00e9s font l'inscription par une biblioth\u00e8que l'id\u00e9e principale est l'Elisor lisent les histoires devant un public dans la biblioth\u00e8que, les liseur s'appelle fr\u00f4l\u00e9 cette rame test une panth\u00e8re qu'il y a haute voix chez nous \u00e0 Berne, par exemple, il y a plusieurs \u00e9v\u00e9nements avec l'effort laissait pas telle, par exemple, une dame qui vient de lire des histoires en anglais, o\u00f9 il y a aussi un homme qui fait une aventure et je voyage avec des anecdotes en traversant toute la biblioth\u00e8que et je connais une femme qui commen\u00e7ait \u00e0 la biblioth\u00e8que et maintenant elle raconte r\u00e9guli\u00e8rement dans une institution pour les mal- voyants et elle fait aussi des programmes dans un h\u00f4pital, alors il ne doit pas n\u00e9cessairement \u00eatre une biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [95%] :\r\nLire \u00e0 haute voix devant un groupe d'adultes, c'est pas si facile, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [86%] :\r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a va, il faut avoir une connaissance pr\u00e9alable, mais si on aime bien lire pour un public c'est \u00e0 prenables, un acteur de base qui a fait beaucoup de th\u00e9\u00e2tre donne pour la fondation d\u00e9di\u00e9e aux m\u00e9dias, \u00e0 la formation et secours du jour dure un jour et il est gratuit pour les participants, ce qui a un tr\u00e8s sans concernant le contenu d'enseignement si on lit devant un groupe des seniors pour le d\u00e9part, c'est le mieux de venir avec un g\u00e2teau au chocolat, ah \u00e7a m'\u00e9tonne Kirouac pourquoi m\u00eame rapport ce face-\u00e0-face alors pour faire connaissance des gens et pour discuter la lecture Niort connaissent d\u00e9j\u00e0 bien d'histoire ou d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'histoires, ils ont des pr\u00e9f\u00e9rences d\u00e9j\u00e0 la diff\u00e9rence entre lire \u00e0 haute voix et raconter une histoire et important d'en discuter et peut-\u00eatre les gens plus jeunes plus \u00e2g\u00e9s sont aussi int\u00e9ressants des r\u00e9fl\u00e9chir des proverbes anciens o\u00f9 ils aiment bien des histoires courtes alors l'\u00e9tendue th\u00e9matique devant un groupe de personnes plus \u00e2g\u00e9es, peut \u00eatre tr\u00e8s grande et il ne faut pas oublier chez nous aussi, le d\u00e9bat si en par le suisse allemand, on en parle, le bon allemand, il faut aussi clarifier avec le groupe alors peut-\u00eatre on apporte de choquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [79%] :\r\nApprend boit de l'eau parce que celui qui raconte l'histoire si vient de manger du g\u00e2teau chocolat, sa voix va \u00eatre bizarre -ce que n'importe qui peut devenir Herv\u00e9 oui parce que n'importe qui peut devenir fort lisent pas taire cette formation pour lire \u00e0 haute voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [90%] :\r\nAlors il y a moins d'hommes que de femmes, ce sont des gens de diff\u00e9rentes \u00e2ge mais en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont des gens d'un \u00e2ge moyen aux plus anciens, le projet a commenc\u00e9 en 2015 et au moment il y a environ 150 10 heures b\u00e9n\u00e9voles, ce sont les for\u00eats, les attentes qui vont des visites dans la biblioth\u00e8que, \u00e0 l'\u00e9cole dans un h\u00f4pital ou chez les seniors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [94%] :\r\nDes adultes qui suivent une formation pour lire \u00e0 haute voix devant d'autres adultes, c'est un projet qui n'existe pas Romandie au Tessin pourquoi Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [88%] :\r\nClaude face pessimistes publi\u00e9es aux m\u00e9dias par des diff\u00e9rences culturelles, le centre de biblios \u00e0 Lausanne cr\u00e9er d'autres projets pour le bien commun, ce sont aussi des offres qui sont en pour les biblioth\u00e8ques ou pour les \u00e9coles dans la Romandie et j'ai regard\u00e9 si la diff\u00e9rence entre les 2 r\u00e9gions et leurs offres est grande, \u00e0 mon avis, je ne trouve pas la Romandie se concentre sur des ateliers cr\u00e9atifs, des tables rondes ou des biblioth\u00e8ques de rues et ce n'est pas la m\u00eame chose, mais c'est aussi captivant je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [86%] :\r\nIl n'y a pas l'adulte qui lisent \u00e0 haute voix en Romandie mis \u00e0 plein d'autres projets, merci beaucoup Jo\u00ebl B\u00e9lair Eswar il \u00e9tait une fois la Romandie et la Suisse al\u00e9manique vive la diversit\u00e9 merci Jo\u00ebl bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [65%] :\r\nMerci, rappelle ce qu'ont et \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T14:12:08Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1367D940-A336-46B1-BF9B-D8E46804ADE7", "internalArchiveId": "1367D940-A336-46B1-BF9B-D8E46804ADE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 24.05.2018", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 227, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575756", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-24T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-24T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9575767", "ece-9575756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T13:11:47Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [54%] :\r\nC'est de vendre par Claire Leconte comportement L\u00e9a \u00e0 l'ensemble Bertrand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [93%] :\r\nNourrir la Suisse sans recourir \u00e0 aucun pesticide de synth\u00e8se, c'est l'objectif d'une initiative qui doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale demain son titre pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se \u00e0 son origine : un collectif citoyen et apolitique qui r\u00e9pond au nom de3,0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nCette interdiction des pesticides concernerait l'agriculture, la transformation des produits agricoles, ainsi que l'entretien du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [87%] :\r\nBanni aussi l'importation de dans les alimentaires contenant des pesticides, le pourquoi du comment, avec Laurent Berset membre de ce comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [85%] :\r\nOn assiste \u00e0 une disparition massive d'esp\u00e8ces \u00e0 75 pourcent,, on passe \u00e0 ceux qui ont disparu en 30 ann\u00e9es donc, c'est incroyable, on vit dans un cauchemar silencieux mais on est en plein vie d'un cauchemar, aujourd'hui on le vit demain ce qu'on va devoir les main comme en Chine, le prix \u00e0 payer sera fort et parle peut-\u00eatre du prix du du bio, qui est peut-\u00eatre plus cher parce qu'on va voir, mais le prix \u00e0 payer si on ne fait rien aujourd'hui sera fort \u00e0 payer demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [98%] :\r\nEn septembre dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pourtant adopt\u00e9 un plan pour r\u00e9duire les produits phytosanitaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [96%] :\r\nObjectif : moins 30 pourcent d'ici 2027 par rapport \u00e0 la p\u00e9riode 2012, 2015 alors une utilisation raisonn\u00e9e ne suffit -elle pas pourquoi vouloir interdire carr\u00e9ment Laurent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [83%] :\r\nNous voulons interdire les synth\u00e8se pour changer de paradigme donc vraiment changer les modes de production et pas interdire telle ou telle produit mais vraiment changer les modes de production et trouver sous le coup d'\u00c9tat canadien et des solutions plus respectueux de l'environnement qu'est -ce que signifie raisonn\u00e9e, il y a des produits qui sont mis sur le march\u00e9 et qui sont interdits, quelques ann\u00e9es plus tard, on a l'exemple que pr\u00e9vu en Europe qui ont \u00e9t\u00e9 interdits, suite au d\u00e9clin des abeilles et des insectes, donc 3 produits sont aujourd'hui interdits et des nouveaux produits viendront sur le march\u00e9, dont certains seront aussi interdits dans quelques ann\u00e9es, donc nous on peut vraiment forcer le destin, trouver d'autres mani\u00e8res d'agir vraiment durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nLe collectif soutient qu'il est possible de nourrir la plan\u00e8te sans pesticides de synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\nIl pr\u00e9voit une p\u00e9riode de transition de 10 ans pour y arriver, en Suisse, cependant, certains estiment que sans ces produits, il faut s'attendre \u00e0 une baisse des rendements Olivier F\u00e9lix, responsable du secteur protection durable des v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [96%] :\r\nOn estime que si on renon\u00e7ait au d\u00e9ficit de on aurait une diminution de 20 \u00e0 30 pourcent des des rendements par rapport \u00e0 la situation actuelle, donc une diminution \u00e9galement du taux d'auto- approvisionnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [95%] :\r\nCe taux est actuellement de 60 pourcent une une baisse de rendement entra\u00eenerait donc une plus grande d\u00e9pendance de la Suisse vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, les 20 \u00e0 30 pourcent de de rendement moins avanc\u00e9s sont une moyenne obtenue en comparant les cultures biologiques aux cultures conventionnelles mais les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces ne sont pas toutes aussi vuln\u00e9rables face aux attaques des ravageurs ou des maladies Olivier F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [86%] :\r\nOui, effectivement, il y a des cultures qui n\u00e9cessite plus de protection, d'autres, par exemple, la pomme de terre doit \u00eatre fr\u00e9quemment contre le mildiou, sinon on a une destruction qui peut \u00eatre une description compl\u00e8te des cultures alors qu'on a d'autres cultures qui sont moins sensibles, comme par exemple le ma\u00efs qui n\u00e9cessite relativement peu d'intervention il y a \u00e9galement dans le domaine des fruits et l\u00e9gumes en fait en raison des normes de qualit\u00e9 du march\u00e9 la la n\u00e9cessit\u00e9 d'intervenir assez souvent pour qu'on aille une qualit\u00e9 externe qui soit parfaite, sans trace, sans de maladie ou sans pr\u00e9sence de pucerons dans nos salades, donc \u00e7a \u00e7a entra\u00eene \u00e9galement des traitements suppl\u00e9mentaires, d'o\u00f9 un impact plus \u00e9lev\u00e9 si on devait renoncer en fait \u00e0 ces produits dans ces cultures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [87%] :\r\nAu bout de la cha\u00eene, c'est donc aussi le consommateur qui doit se positionner veut -il des pommes bien rouge, bien lisse, bien ronde contenant une grande quantit\u00e9 de pesticides ou est -il pr\u00eat \u00e0 manger des fruits et l\u00e9gumes moches, certes, mais pr\u00e9sentant moins de risques, couleur 3 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T15:26:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D13B1A3F-CC79-467B-A8F4-39C8356C2D9E", "internalArchiveId": "D13B1A3F-CC79-467B-A8F4-39C8356C2D9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Kenza, 52 ans, Lausanne.", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlg\u00e9roise devenue Suissesse, ses souvenirs d'Alger sont tr\u00e8s forts.\r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539427", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Kenza, 52 ans, Lausanne. / ALA_2018-05-24T15:04:15_humans-of-suisse-romande-kenza-52-ans-la", "A l'abordage du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Alg\u00e9roise devenue Suissesse, ses souvenirs d\u02b9Alger sont tr\u00e8s forts.\n\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-9539427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T13:49:47Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [73%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [78%] :\r\nIl y aura une of Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [76%] :\r\nDonc, vous faites des \u00e9tudes \u00e0 Alger, j'ai fait la la comptabilit\u00e9 je travaille dans une soci\u00e9t\u00e9 pendant 13 ans avant je viens ici, j'\u00e9tais cadre comptable, j'aime beaucoup compt\u00e9, oui, oui, depuis que j'\u00e9tais petite, mon nom qu'il me dira la salade admettra comparables, j'ai dit non non non, apr\u00e8s c'\u00e9tait vrai depuis que j'ai \u00e0 l'\u00e9cole, je rentre \u00e0 la maison, j'arr\u00eate pas de compter tous tout \u00e0 la maison toute : je crois que ce qu'on sache qu'on qu'-ce qui vous fait partir d'Alg\u00e9rie le mariage un l'amour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [85%] :\r\nC'est Kenza milieu ce qui qu'on va entendre Kenza qui a 52 ans, et puis dans mon quartier \u00e0 Lausanne, dans le quartier de donc, on se croise dans les parcs, parce qu'elle est souvent entour\u00e9 d'enfants, donc sur les aires de jeu et l\u00e0 et en fait elles d\u00e9gagent une telle douceur Kenza que je suis tout le temps, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle est toujours tr\u00e8s tranquille et ce qui est dr\u00f4le c'est que Kenza, la voie d'une certaine mani\u00e8re, parce qu'elle est \u00e0 l'ext\u00e9rieur et que je ne la connais pas dans son petit monde chez elle, c'\u00e9tait marrant pour moi d'aller chez elle \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [77%] :\r\nJe trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est que c'est la 1\u00e8re fois ce qui, cette fois chez vous que je vous vois sans voile dans le quartier vous est toujours le voile oui exactement \u00e0 la maison, en fait, bon ben on n'est pas le poids non dehors, bien s\u00fbr, mais le mois c'est ce qui est certain c'est dr\u00f4le pour moi parce que je d\u00e9couvre la jolie femme qui vous \u00eates donc merci merci du compliment, c'est tr\u00e8s important, le voile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [74%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, certes, certains d'entre les gens, il faut le voile qu'est ce qui repr\u00e9sente la religion pour vous Kenza oui c'est c'est beaucoup je pense, la foi, leur conviction bonjour \u00e0 tous, poisson, je suis n\u00e9 en Alg\u00e9rie, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [76%] :\r\nC'est un pays musulman c'est h\u00e9r\u00e9ditaire fait mais parce qu'il voulait questionner, c'est un moment dans la vie, la croyance est -ce que vous l'avez remis en question \u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [85%] :\r\nNon, c'est transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration de l'amour de de la religion, voil\u00e0 les convictions la foi tout \u00e7a et vous \u00eates bien avec mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui oui bien sur 100 m\u00e8tres depuis \u00e7a ne prot\u00e8ge de tout, et puis \u00e7a me donne du courage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [92%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 en Alg\u00e9rie, la capitale Alger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [85%] :\r\nAlors moi j'ai j'ai v\u00e9cu une une enfance merveilleuse, on \u00e9tait tr\u00e8s heureux avec le Net par mois et puis mes, mes fr\u00e8res et soeurs, tout \u00e7a bien s\u00fbr la vie il y a les tumultueuses, bien s\u00fbr, il y a, il y a toujours des probl\u00e8mes, et on a \u00e9tudi\u00e9, non par une \u00e9tait derri\u00e8re nous, nous soutiennent pour nos \u00e9tudes, il faut que vous \u00e9tudiez, filles et gar\u00e7ons, nous nous pousser, alors bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [79%] :\r\nBeaucoup de for\u00eats, \u00e7a oui, 3 soeurs et puis 3 fr\u00e8res, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait des supers souvenirs cet enfant \u00e0 la maison, ah oui, c'est s\u00fbr et certain, bon c'est s\u00fbr certains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [86%] :\r\nMais j'\u00e9tais timide oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop timide et r\u00e9serv\u00e9, et puis je pense pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [96%] :\r\nDonc j'observe m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [84%] :\r\nNous on habiter au bord de la mer parce tout l'\u00e9t\u00e9 au bord de la mer, c'\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on descend toute la journ\u00e9e, c'\u00e9tait au bord de la mer, donc nos parents et c'\u00e9tait tranquille, puis je me rappelle de mon p\u00e8re, chaque week- end, il va faire les courses et puis il rentre toujours avec un grand bouquet de fleurs pour ma m\u00e8re, et puis \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a cit\u00e9 cette cette merveilleuse chose qui \u00e0 chaque chaque tout mon p\u00e8re et que \u00e7a et puis apr\u00e8s, il va \u00e0 la p\u00eache et ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [76%] :\r\nDe poisson, alors on a mang\u00e9 beaucoup de poissons parce que personne n'est plus, je crois qu'on \u00e9coute ou des intelligents \u00e0 la maison et votre maman, elle \u00e9tait \u00e0 la maison, il travaillait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [80%] :\r\nOn \u00e9tait \u00e0 la maison, maintenant elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, tr\u00e8s peu, disons, et bon p\u00e8re il il vit toujours, voyez la relation entre mon p\u00e8re et ma m\u00e8re, c'\u00e9tait, c'est une relation et c'\u00e9tait voil\u00e0 et si discuter ensemble qui du tout politique, tout, tout, tout, voil\u00e0 la vie \u00e7a, \u00e7a donne confiance \u00e0 l'amour, ah oui, c'est s\u00fbr, certains oui, et puis moi, mon p\u00e8re, il n'arrive jamais \u00e0 trouver une rempla\u00e7ante qui remplace la m\u00e8re en mari\u00e9 2 fois, mais \u00e7a n'a pas march\u00e9 parce que il n'a pas trouv\u00e9 ce ce lien qui \u00e9tait pendant plus de 40 ans, c'est pas rien du tout, c'est quelque chose de. \r\nEt l'adolescence, moi je me sentais trop timide parce que voil\u00e0, je n'osais pas parler de de quelque chose, ne pas dire de faire quelque chose, donc c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et comment vous avez fait que les rencontres, les amis, les amours pas les avoir pas trop oui parce que j'aimais pas \u00e7a, monsieur, je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [77%] :\r\nFaut pas l\u00e0, bon cela mon c'\u00e9tait avec mon mari, le salut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [88%] :\r\nLe ciel oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [84%] :\r\nJ'esp\u00e8re vous rapporte un bouquet de fleurs tout le week- end m\u00eame m\u00eame. \r\nJe peux vous demander ce qui votre mari pour la ville, il est cuisinier, toujours dans ce qui va apprend, je ne dis repose toi c'est moi qui l'accuse, j'donc encore, il y a d\u00e9j\u00e0 un qu'on ne trouve pas \u00e7a toi donc d'\u00eatre intimid\u00e9s, comme \u00e7a, je m'y attendais pas avoir un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [78%] :\r\nCette qualit\u00e9 -l\u00e0 mais alors vous le rencontrez, ou c'est un bon \u00e7a vient comme c'\u00e9tait par hasard Alger donc vous les Tea Party timide pour que \u00e7a par hasard la p\u00e9riode parce qu'il y a eu coup de foudre la timidit\u00e9, je sais pas si on a perdu, voil\u00e0 on avait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:20) [81%] :\r\nVoil\u00e0 pr\u00e8s, c'\u00e9tait une belle histoire et lui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en Suisse, oui, et puis on va, il est descendu en ville, Alger et puis la comparant \u00e7a on sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [72%] :\r\nQuentin qu'Enak voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [88%] :\r\nPoint de de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [87%] :\r\nC'\u00e9tait mon choix bien s\u00fbr de quitter tout de se retrouver ici, loin, tr\u00e8s tr\u00e8s loin, alors au d\u00e9but, j'\u00e9tais impressionn\u00e9 c'est c'est joli, c'est beau, c'est bien r\u00e9gl\u00e9 par tout est r\u00e9gl\u00e9 comme une montre, c'est vraiment bien structur\u00e9s tout chaque chose est \u00e0 sa place, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [90%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment ce qu'on cherchait vous quitter l'Alg\u00e9rie en quelle ann\u00e9e en 2003, donc vous avez v\u00e9cu aussi toutes les ann\u00e9es d'attentats oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:21) [83%] :\r\nOn a v\u00e9cu tout \u00e7a, le terrorisme webcam avec lui pendant disons, c'\u00e9tait horrible, on a pass\u00e9, disons, de la souffrance, je sais pas si tu sors, tu vas rentrer \u00e0 la maison ou pas, j'adore travailler le matin. \r\nParce que ou je travaille c'est aussi tr\u00e8s sensible, donc j'ai vu tous les gens \u00e9puis\u00e9s qui magasins dont un grand march\u00e9, il y avait une femme qui \u00e9tait par terre, parce qu'il voulait, je sais pas, quelle nature je sais pas o\u00f9 et puis apr\u00e8s tout a explos\u00e9 non c'\u00e9tait une phase de ma vie qui \u00e9tait douloureusement beaucoup beaucoup de Bompard, il \u00e9tait menac\u00e9 par des terroristes isol\u00e9s de l'argent parce que mon p\u00e8re il Anatolie et de ne faire Andreevna croyez qu'il a beaucoup d'argent, donc la radio non je voudrais pas alors ce qu'il ne donne pas de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [60%] :\r\nEt tue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [87%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, mon p\u00e8re est parti. \r\nParti chez Mc scoreur o\u00f9 \u00e7a. \r\nPour ce que j'ai oui pendant une ann\u00e9e, mais il faut pas l'espoir, on avait le satellite par 2 que \u00e7a va s'arr\u00eater et puis \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 puis entra\u00eeneur mais la douleur elle est toujours l\u00e0, si on pense \u00e7a me fait mal lorsque je suis venu, j'avais toujours cette cette peur, cette crainte, voil\u00e0, je sais qu'il y a rien ici, bien s\u00fbr, c'est, c'est un pays neutre est quand m\u00eame tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [93%] :\r\n\u00e7a reste un bon moment il de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [79%] :\r\nQuand on est cadre comptable et part en Suisse, est ce qu'on retrouve un m\u00e9tier dans la m\u00eame branche est ce que je me suis inscrite au ch\u00f4mage, Didier Hamon, ben moi, j'\u00e9tais une femme actif, voil\u00e0, je ne peux pas rester \u00e0 la maison d\u00fb nous y a pas de probl\u00e8me et puis je suis tomb\u00e9 en cette d'\u00eatre enceintes et de trouver un travail, il y a un peu difficile apr\u00e8s \u00e7a Pr\u00e9mol. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:30) [83%] :\r\nHochements je suis rest\u00e9 avec mon enfant, j'arrivais pas \u00e0 faire ce pas pour aller travailler, laissez -moi enfant c'est qu'il y a la garderie \u00e0 tout mais je sais pas, j'avais pas le courage de le laisser et puis apr\u00e8s je suis accueillir 2 jours j'accueille des enfants chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [85%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a vous va, oui, que \u00e7a va m\u00eame tr\u00e8s bien, oui, parce que finalement, vous restez \u00e0 la maison, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [87%] :\r\nFinalement, je suis \u00e0 la maison mais utile pour les parents, les enfants sont bien chez moi, ils sont et moi si je donne ce service, \u00e7a me fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:13) [83%] :\r\nC'\u00e9tait une r\u00e8gle positif issus ou non je t'es occup\u00e9e par voil\u00e0 par des \u00e9tudes, donc c'\u00e9tait \u00e7a mon but, et c'\u00e9tait le bon enfin, je veux dire, ah oui, c'est s\u00fbr, certaines parce que sinon je sais pas si j'aurais surmonter \u00e7a, c'\u00e9tait pas le bon, vous voulez dire le d\u00e9part tout \u00e7a, oui, oui, la la 1\u00e8re fois je me rappelle, lorsque je suis retourn\u00e9 chez moi, ma m\u00e8re m'tenue d'amener \u00e0 l'a\u00e9roport ah c'\u00e9tait des larmes d\u00e8s maintenant, donc je suis arriv\u00e9 d\u00e8s que j'ai j'ai j'ai descendu de l'avion et puis j'ai vu ma m\u00e8re : voil\u00e0, j'ai \u00e9clat\u00e9 en comme on dit, on s'accroche comme toujours quelque chose, donc je j'ai approch\u00e9M. mon acceptation sur le destin voil\u00e0 cette s\u00e9paration, h\u00e9 bien c'est le destin, c'est le test, c'est quand m\u00eame le dire, c'est le destin, c'est plus facile, oui, sur certaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:12) [79%] :\r\nPoint final ici, a dit par exemple qui sont pas pour acheter des choses pires par chance qui ach\u00e8te voil\u00e0 c'est toi qui tu dois te d\u00e9brouiller de temps donc pas lui qui doit tout faire toi -m\u00eame et quand on est timide, c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il doit faire tout toute seule, alors qu'en Alg\u00e9rie il y a toujours la femme Ittihad voil\u00e0 toujours de la compagnie toujours entour\u00e9, il y a beaucoup de monde, tour de nous, vous vous \u00eates senti seul ici, oui parfois on \u00e9t\u00e9 \u00e9tait form\u00e9. \r\nIl y a oui c'est un feuilleton Yahoo tout br\u00fbler. \r\nOn a une b\u00eate noire, C\u00e9line, un peu de court un peu les donneurs peuvent passer, except\u00e9 pour ceux qui vivent dans les rails et ce qu'il raconte le dico cette chanson celui qui part \u00e0 l'\u00e9tranger, il viendra un jour tu tu vas revenir parce que il y a des gens qui tente pr\u00e9c\u00e9daient, ils ont fait la m\u00eame chose, ils sont aussi reviennent chez eux et vous est -ce que vous allez faire aussi ah oui, moi je veux, j'esp\u00e8re, j'essaye, je sais pas mais la nostalgie peut-\u00eatre pour vieillir chez moi, faites tr\u00e8s avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:41) [67%] :\r\nPas la m\u00eame symphonie Toulon Caritas au tourisme et est bien le brouillard telle pas de probl\u00e8me pour porter certains points \u00e9tabli, note sal\u00e9e, \u00e7a veut dire, d'une certaine contestation th\u00e8me du Bangladesh demain avec une proposition pour, c'est le point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [81%] :\r\nMais aussi on Dominique Stalder un tr\u00e8s beau portrait milieu ce que rien, m\u00eame elle est belle en Kenza on peut la voir en photo avec le voile Williamson devant la justice d'abord \u00e9couter le monde apr\u00e8s je me suis dit je vais voir la photo sur un voile ou pas, bah non, c'est montrer aux autres \u00e7a avec le voile, les auditeurs dedans mais aussi pour l'ext\u00e9rieur, c'est pour le web, donc on peut voir Kenza sur le compte e-mail \u00e7a de l'application Instagram et puis moi, je vais la retrouver tout \u00e0 l'heure au Parc devant, donc j'embrasse bien fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T14:31:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0EDBAD4-EADA-4F2B-A7EE-EE3064230A6A", "internalArchiveId": "C0EDBAD4-EADA-4F2B-A7EE-EE3064230A6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Electro 24.05.2018", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 566, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575754", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Chronique Electro", "Chronique Electro / CALM_2018-05-24T15:40:00_chronique-electro", "Chronique Electro / CALM_2018-05-24T15:40:00_chronique-electro"], "variantIds": ["ece-9575766", "ece-9575754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T13:27:10Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [72%] :\r\nJ'ai reconnu ceux Jingle de justice et c'est l\u00e0 Jingle de Anne flament et trop bonjour Anne avec quoi et tu dans ta besace \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [77%] :\r\nMe suis venu avec des Didier suisses figurant c\u00f4t\u00e9 un peu en journ\u00e9e, alors c'est pas vraiment bien travers\u00e9 le r\u00e9pertoire, on va dire de grandir visible Blick voil\u00e0 Wiesel d'un duo qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu sur la 3, ils ont fait notamment un set complet du Nord pour tourner g\u00e9n\u00e9rale s'\u00e9tait en janvier et on les entend aussi sur l'antenne de la 3 avec ce morceau hop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:37) [82%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [89%] :\r\nDans ce morceau, c'est Rams\u00e8s Kabila un morceau sorti en f\u00e9vrier sur l'excellent Label argent celle tr\u00e8s exactement sur le pays, saison 2 \u00e9pisode 4 de cette s\u00e9rie d'argent sale, c'est un morceau que j'aime beaucoup, d\u00e9j\u00e0 parce qu'il est super oui tout simplement et puis l\u00e0, ce qui repr\u00e9sente plut\u00f4t bien ce que font les psycho- Wiesel, c'est-\u00e0-dire que ce sont des, des gens qui ont une vision plut\u00f4t vaste de ce qu'est la musique \u00e9lectronique qui vont un peu comme \u00e7a dans plein d'influence par exemple ce morceau Rams\u00e8s Gamil de la House se m\u00e9lange avec des rythmes orientaux, mais se limite, pas du tout \u00e0 ce genre de son exemple avec cet autre extrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [68%] :\r\nPoint de, de, de 2 points de tubes de \u00e7a, pourquoi il souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [84%] :\r\nC'est assez curieux, c'est assez curieux oui composition un peu minimaliste, un train qui s'appelle Madrou qui est sorti l\u00e0 peut plus r\u00e9cemment, en mars, c'est leur derni\u00e8re en date, il s'appelle Pessoa effectivement c'est plus \u00e9pur\u00e9, c'est plus techno aussi et je ne pouvais pas te faire \u00e9couter le morceau en entier au milieu de cette chronique, mais au d\u00e9but du morceau il y a aussi des des voies et des perclus je dirais des voix africaines et des p\u00e8res qui br\u00e9silienne m\u00eame tromp\u00e9, voil\u00e0 en tout cas, psycho- Wiesel, ceux -ci sont plut\u00f4t jeunes, ce sont des gens qui ont une petite vingtaine d'ann\u00e9es, ils sont 2, on allait au BSO le Bernois Ivo Roxo, le Neuch\u00e2telois il faut de la musique ensemble depuis 7 ans figure malgr\u00e9 leur jeune \u00e2ge puisque, ils se sont rencontr\u00e9s pendant le camp de ceux qui nous ont d\u00e9couvert qu'ils avaient la m\u00eame chose, leur pays serait un P3 et puis comme \u00e7a, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire de la de la musique ensemble et pour moi, ils sont assez repr\u00e9sentatifs finalement de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui s'embarrasse pas vraiment de barri\u00e8res qui va p\u00eacher un peu comme \u00e7a dans tous les styles et dans tous les styles et qui assume totalement un certain go\u00fbt pour la pop, voire m\u00eame pour le kitsch, c'est totalement assum\u00e9 la preuve, ils font des de certains morceaux qu'on trouve sur leur sc\u00e8ne CloudJ. choisi de diffuser mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, et on va voir si tu le reconnais c'est l'instant de la une th\u00e8se de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [69%] :\r\nDonc, nous avons donc un donc donc donc pourquoi consomme turques, chose que j'essaie, c'est-\u00e0-dire les jeunes \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [69%] :\r\nBien content de tr\u00e8s c'est 4 points popcorn, non pas du tout, donc non d'assaut les plusieurs et m\u00e9lodies point \u00e0 Berne je vais au bout de la langue, mais je demande que choc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [80%] :\r\nEh ben je pense que tu vas -y r\u00e9glez quant tu va savoir ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [69%] :\r\nPassive Madonna Sandra du sang raconte n'emporte quoi c'est Sandra voil\u00e0 Sandra exact du par Mail qu'elle cr\u00e9e tout d'ailleurs c'est le monsieur, c'est l'arri\u00e8re \u00e9nigme oui voil\u00e0 voil\u00e0 co\u00fbte que \u00e7a nous avons tous les Japonais font pas allemand de Madame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [71%] :\r\nVon-Dach va effectivement alors \u00e7a c'est la Celebration, mais \u00e7a c'est la version psycho- vis-\u00e0-vis avec ce petit au d\u00e9but c'\u00e9tait fait \u00e9couter alors l\u00e0 c'\u00e9tait pas facile qui serviront en sant\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [77%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, voil\u00e0 un autre : j'adore les de la notation appelle non, non, les gens payent \u00e7a comme argument, alors peut-\u00eatre que la prochaine fois, g\u00e9n\u00e9rique, je dis bien une, \u00e7a m'\u00e9nerve de pas trouver dans les plaines parce que R\u00e9p. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [80%] :\r\nOui, je ferai \u00e7a mais la prochaine fois, peut-\u00eatre que je devrais sert qu'un une th\u00e8se g\u00e9nial remix \u00e9lectro j'y penserais pour rien d'ici la fin de l'ann\u00e9e en attendant alors ben revenons \u00e0 psycho- Wiesel donc c'est celle de 2 jeunes gens qui ont fait s'\u00e9tait dite et figure -toi que quand aussi c\u00f4t\u00e9 semaine derri\u00e8re les platines, h\u00e9 bien les mises de psycho Wiesel, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 leur production, c'est-\u00e0-dire que, on passe \u00e0 peu pr\u00e8s partout les \u00e9tats \u00e9motionnels possible et puis, m\u00eame si c'est toujours plut\u00f4t dans son et joyeux et puis alors ceci dit, je suis pas s\u00fbr qu'il passe cette version de My avec de l'ENA dans leurs 7 oui mais il y en a quand m\u00eame pas mal, ou \u00e0 des \u00e0 des surprises comme \u00e7a as pas mal de second degr\u00e9 et puis encore une fois, ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 vraiment ils vont p\u00eacher partout ils arrivants fera ans \u00e0 l'Assembl\u00e9e, toutes leurs influences comme \u00e7a dans entre plut\u00f4t sympathique et alors il commence \u00e0 \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9s hors des fronti\u00e8res d'Helv\u00e9tie un psycho- Wiesel en avril, il passait notamment au garage \u00e0 Paris juste apr\u00e8s pour le corps, c'est une moiti\u00e9 de Polo et pan on peut \u00e9couter ce mix en entier, c'est cette excellent mixes en entier sur leur Sam Cloud et puis, plus pr\u00e8s de nous, h\u00e9 bien te dire que psycho- vis-\u00e0-vis de seront ce week- end, samedi au Queen comme club pour la nuit neuch\u00e2teloise, ils seront le 6 juin au Caribana Festival \u00e0 Neuch\u00e2tel et le 17 juin \u00e0 Festino j'allais les voir tant qu'ils sont ici parce que, \u00e0 mon avis, vous allez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [84%] :\r\nOuais, tr\u00e8s tr\u00e8s bien psycho- Wiesel qui n'est donc pas le fr\u00e8re de Thomas Wiesel Wadimoff elle vient d'un morceau s'appelle Pessoa merci beaucoup avec joie \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [86%] :\r\nPoint de d'donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [84%] :\r\nAlors que les combats. \r\nApr\u00e8s la pollution de la mesure, d\u00e9fend tout de suite le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [82%] :\r\nDe point sur sa conduite de partir oui comme point d'une pointure comme \u00e7a, c'est pas parce qu'une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:32) [59%] :\r\nEnfin je merci \u00e0 tous, il aurait confess\u00e9 l'orienter, qui pointe que pour le porter et puis bon sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [65%] :\r\nPoint plus plus grave point Charlie voil\u00e0 oui et Pointe-Noire qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:21) [67%] :\r\nDiminuer bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [69%] :\r\nEt comme on dit de Pointe-\u00e0-Pitre pour pour le compte de poissons, un de plus grande, d'o\u00f9 une seconde l'point\u00e9 par de Pitbull samedi d'il lui manque d'du Br\u00e9sil jusqu'\u00e0 d'importantes il de tol\u00e9rance de la comique sachez le pr\u00e9sident tout d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:53) [74%] :\r\nPoint c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [80%] :\r\nSaeco, disent -elles, qui n'est pas le fr\u00e8re de Thomas, je vous le r\u00e9p\u00e8te, le bonsoir d\u00e9put\u00e9 merci beaucoup de toute en concert, donc le 26 mai aucune qu'on club le cul, la nuit neuch\u00e2teloises le 6 juin au Caribana Festival, non pas de Neuch\u00e2tel mais 2 crans sur C\u00e9line, le 17 juin \u00e0 Festino allez les voir, tant qu'ils sont dans le coin, me dit m'flament. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T13:53:05Z", "program": {"href": "/programs/93E3EF91-1DC1-4207-86A4-4022173A4117", "id": "93E3EF91-1DC1-4207-86A4-4022173A4117", "name": "Chronique Electro"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B87D5CD-A139-438F-A77C-5F46E8C02757", "internalArchiveId": "3B87D5CD-A139-438F-A77C-5F46E8C02757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Classique et montagne, les d\u00e9tails de l'addition1.Classique et montagne, les d\u00e9tails de l'addition. -2.Le choix de la Production musicale d'Espace 2. -3.Rencontre avec Simone Young, cheffe d'orchestre", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nTh\u00e9matique magn\u00e9tique: Classique et montagne, les d\u00e9tails de l'addition\r\nLe choix de la Production musicale d'Espace 2\r\nRencontre avec Simone Young, cheffe d'orchestre1.Gstaad ou Les Haud\u00e8res? Verbier ou Ernen? Rougemont, Les Diablerets, Zermatt, n'en jetez plus! Il y a, en Suisse, un lien privil\u00e9gi\u00e9 entre la musique classique et la montagne qui se r\u00e9v\u00e8le tous les ans dans ses nombreux festivals. Mais quelle est la dimension \u00e9conomique de ces manifestations, leurs budgets, leurs sources de financements, leurs retomb\u00e9es sur les r\u00e9gions qui abritent ces concerts?\r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Thierry W\u00e4lli, directeur de Musique et Neige aux Diablerets, qui f\u00eatera ses 50 ans en janvier 2019, Vincent Riba responsable de la communication de Verbier, dont le festival a 25 ans cette ann\u00e9e, et Pierre-Alain Hug, directeur de l'Office cantonal de la culture et du sport du Canton de Gen\u00e8ve. Une proposition d'Anne Gillot et de Beno\u00eet Perrier.. -2.La Production musicale d'Espace 2 propose un extrait de \"King Arthur, or The British Worthy\", un semi-op\u00e9ra en 5 actes d'Henry Purcell, donn\u00e9 le 8 mai 2018 \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, miss en sc\u00e8ne par Marcial Di Fonzo Bo et dirig\u00e9 par Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n \u00e0 la t\u00eate de la Capella Mediterranea.\r\nUn concert \u00e0 \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur Espace 2 le 26 mai 2018 dans \"A l'op\u00e9ra\".. -3.La cheffe d'orchestre australienne Simone Young \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'OCL il y a quelques semaines, et revient diriger l'orchestre lausannois les 25 et 26 juin 2018 \u00e0 la Salle M\u00e9tropole. Un ensemble qu'elle conna\u00eet bien, et une complicit\u00e9 qui va durer, puisqu'elle sera la principale cheffe invit\u00e9e de la saison 2018-2019 de l'OCL.\r\nPour Magn\u00e9tique, Virginie Falquet a rencontr\u00e9 Simone Young.", "durationSec": 4973, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9559004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 24.05.2018", "Magn\u00e9tique du 24.05.2018", "Classique et montagne, les d\u00e9tails de l\u02b9addition / MTC_2018-05-24T17:06:00_magnetique", "Classique et montagne, les d\u00e9tails de l\u02b9addition / MTC_2018-05-24T17:06:00_classique-et-montagne-les-details-de-l-a", "Le choix de la Production musicale d\u02b9Espace 2 / MTC_2018-05-24T17:06:00_le-choix-de-la-production-musicale-d-esp", "Rencontre avec Simone Young, cheffe d\u02b9orchestre / MTC_2018-05-24T17:06:00_rencontre-avec-simone-young-cheffe-d-orc", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-05-24T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-05-24T17:06:00_sequence-5", "Classique et montagne, les d\u00e9tails de l\u02b9addition / MTC_2018-05-24T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Th\u00e9matique magn\u00e9tique: Classique et montagne, les d\u00e9tails de l\u2019addition\nLe choix de la Production musicale d\u2019Espace 2\nRencontre avec Simone Young, cheffe d\u2019orchestre", "Gstaad ou Les Haud\u00e8res? Verbier ou Ernen? Rougemont, Les Diablerets, Zermatt, n\u2019en jetez plus! Il y a, en Suisse, un lien privil\u00e9gi\u00e9 entre la musique classique et la montagne qui se r\u00e9v\u00e8le tous les ans dans ses nombreux festivals. Mais quelle est la dimension \u00e9conomique de ces manifestations, leurs budgets, leurs sources de financements, leurs retomb\u00e9es sur les r\u00e9gions qui abritent ces concerts?\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Thierry W\u00e4lli, directeur de Musique et Neige aux Diablerets, qui f\u00eatera ses 50 ans en janvier 2019, Vincent Riba responsable de la communication de Verbier, dont le festival a 25 ans cette ann\u00e9e, et Pierre-Alain Hug, directeur de l\u2019Office cantonal de la culture et du sport du Canton de Gen\u00e8ve. Une proposition d\u2019Anne Gillot et de Beno\u00eet Perrier.", "La Production musicale d\u2019Espace 2 propose un extrait de \"King Arthur, or The British Worthy\", un semi-op\u00e9ra en 5 actes d'Henry Purcell, donn\u00e9 le 8 mai 2018 \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, miss en sc\u00e8ne par Marcial Di Fonzo Bo et dirig\u00e9 par Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n \u00e0 la t\u00eate de la Capella Mediterranea.\nUn concert \u00e0 \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur Espace 2 le 26 mai 2018 dans \"A l\u2019op\u00e9ra\".", "La cheffe d'orchestre australienne Simone Young \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'OCL il y a quelques semaines, et revient diriger l'orchestre lausannois les 25 et 26 juin 2018 \u00e0 la Salle M\u00e9tropole. Un ensemble qu'elle conna\u00eet bien, et une complicit\u00e9 qui va durer, puisqu\u2019elle sera la principale cheffe invit\u00e9e de la saison 2018-2019 de l'OCL.\nPour Magn\u00e9tique, Virginie Falquet a rencontr\u00e9 Simone Young.", "Th\u00e9matique magn\u00e9tique: Classique et montagne, les d\u00e9tails de l\u2019addition\nLe choix de la Production musicale d\u2019Espace 2\nRencontre avec Simone Young, cheffe d\u2019orchestre"], "variantIds": ["ece-9559006", "ece-9559004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-31T16:13:52Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nMagn\u00e9tique Beno\u00eet Perrier et Anne Gillot bonjour, nous gagnons les cimes aujourd'hui les sommets artistiques comme les sommets tout court, de musique et de montagne des festivals de musique classique en montagne, nous allons en parler aujourd'hui, peut-\u00eatre \u00eates -vous en train d'organiser vos vacances autour du festival de Verbier de Gstaad ou de celui d'Ernen. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:36) [90%] :\r\nMais avant ces d\u00e9lice auditif, on vous pr\u00e9sente l'addition aujourd'hui dans cette \u00e9mission th\u00e9matique : nous parlons de l'\u00e9conomie de ces manifestations avec nos valeureuses invit\u00e9 Thierry Vely directeur de Musique et Neige aux Diablerets et Vincent Riba, responsable de communication de l'office du tourisme de Verbier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nVers 18 heures dans magn\u00e9tique nous retrouverons la chef d'orchestre australienne Simone Young au micro de Virginie Mar\u00e7ais, Jos\u00e9 Mourinho r\u00e9alise cette \u00e9mission, bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [65%] :\r\nIl ou doux. \r\nQui, justement, puis vous tous. \r\nOui et non, Go \u00e9viter je jouez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [77%] :\r\nPhilippe au bout du du paquebot du Paris beaucoup de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [86%] :\r\nDes sonorit\u00e9s alpine avec, alors je ne sais pas si du cor des Alpes l\u00e0- dedans, mais en tout cas, toutes sortes de corners de trompes diff\u00e9rente puisque nous \u00e9coutions le duo Steam constitu\u00e9 de Baltasar Streiff et de Christiane c'est un titre qui s'appelle Vossen oui et qu'on a choisi parce que voil\u00e0, il \u00e9voquait irr\u00e9sistiblement la montagne et le folklore suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [91%] :\r\nMais aussi parce que Baltasar Streiff est l'un des invit\u00e9s d'honneur de Label Suisse cette ann\u00e9e, c'est un peu une avant- premi\u00e8re, parce que la conf\u00e9rence de presse, aura lieu mardi et il y a une cr\u00e9ation de Baltasar Streiff qui sera en septembre, ah la belle Suisse donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [92%] :\r\nNe manquez sous aucun pr\u00e9texte, bien s\u00fbr, nous sommes dans magn\u00e9tique pour parler des festivals de musique classique \u00e0 la montagne pour parler de leur \u00e9conomie pour parler de leurs coulisses et et peut-\u00eatre de leurs dessous nous sommes rejoints sur ce plateau par Thierry V\u00e9lib bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur artistique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [92%] :\r\nDe Musique et Neige, c'est un festival qui se tient au Diablerets alors en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est de janvier \u00e0 mars, donc l\u00e0 vous avez termin\u00e9 votre 49\u00e8me \u00e9dition et vous vous pr\u00e9parez pour la 50\u00e8me et vous \u00eates accompagn\u00e9 par Vincent Riba bonjour, bonjour, vous \u00eates le responsable de la communication de Verbier Promotion SA et vous \u00eates l\u00e0 pour nous aider \u00e0 comprendre l'impact \u00e9conomique, a une tr\u00e8s grande manifestation comme le Festival de Verbier Festival de Verbier qui lui f\u00eatera son 25\u00e8me anniversaire et \u00e7a d\u00e9marre le 13 juillet \u00e7a va aller jusqu'au 1er set. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:27) [88%] :\r\nAlors, au d\u00e9part, il y a une \u00e9tude sur l'impact de la culture en Valais, r\u00e9alis\u00e9e pour le compte de l'Observatoire de la culture, dirig\u00e9 par Pierre Alain ou que c'est lui le coordinateur de cette \u00e9tude, il est aujourd'hui directeur de l'Office cantonal de la culture et du sport, du canton de Gen\u00e8ve, hein, \u00e7a on l'aura tout \u00e0 l'heure, mais c'est cette \u00e9tude qui nous a mis un peu le voil\u00e0 qui nous a app\u00e2t\u00e9s en se disant mais finalement ces chiffres -l\u00e0, quels sont -ils et si on les mettait \u00e0 plat, du coup, les Budgets de vous festivals respectifs, quels sont -ils, est -ce que \u00e7a se dit est ce qu'on peut parler argent et musique comme \u00e7a \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, nous, c'est un tout petit festival qui tourne sur moins de 100000 francs donc c'est on peut, on ne peut pas appeler \u00e7a un budget des mesures pr\u00e9sente actif disant si je compare \u00e0 Gstaad, o\u00f9 ils sont \u00e0 4 millions puis \u00e0 Verbier, c'est je pense encore plus c'est gros montants n'est -ce pas, je crois qu'il faut comparer ce qui est comparable, vous pouvez comparer peut-\u00eatre Musique et Neige avec son p\u00e8re, Champ\u00e9ry avec des endroits comme \u00e7a o\u00f9 les odeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [91%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache pas, \u00e7a n'emp\u00eache pas de dur\u00e9e, donc \u00e0 ce que vous allez bient\u00f4t f\u00eater votre vos 50 ans donc, et peut-\u00eatre m\u00eame, c'est la cl\u00e9 c'est peut-\u00eatre la cl\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9 de r\u00e9ussir \u00e0 calibrer et \u00e0 rester dans une certaine marge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [91%] :\r\nJe crois que \u00e7a tient surtout aux personnes \u00e7a c'est je pense Verbier sans extr\u00eame, \u00e7a n'existerait pas et puis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [83%] :\r\nDonc, Martin Engstroem, qui est l'\u00e2me de du festival de Verbier depuis les d\u00e9buts, hein, qui est la personne qui, comme Menuhin a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9, il a imagin\u00e9e et men\u00e9e depuis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [93%] :\r\nSauf que la d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente Acsta Menuhin a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9e, alors que c'est l'inverse qui s'est produit \u00e0 Verbier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [94%] :\r\nAlors Vincent Riba, vous qui repr\u00e9sentez Verbier ce que vous pouvez nous donner une id\u00e9e du du budget du festival. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [89%] :\r\nAlors je suis pas dans le secret des dieux, puisqu'on n'est pas directement, nous int\u00e9grer dans le le comit\u00e9 de d'organisation mais c'est vrai que \u00e7a aussi dans quelques millions \u00e0 la la dizaine de quelques dizaines de millions, la, la, d'ailleurs, la, la, la commune et les instances touristiques investissent aussi dans, dans, dans cette, dans cette manifestation et c'est, on va en parler aujourd'hui, c'est clair que pour nous, l'\u00e9t\u00e9 commence vraiment au moment de l'arriv\u00e9e du Verbier Festival donc c'est c'est ind\u00e9niable qu'avoir une manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:00) [90%] :\r\nStation comme \u00e7a, c'est, c'est tr\u00e8s important, une sorte de de locomotive pour pour votre saison d'\u00e9t\u00e9, on vous le disait, il y a donc cette \u00e9tude, qui s'appelle le poids de la culture dans l'\u00e9conomie valaisanne qui a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par Pierre Alain Hugues, qui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par l'Office de la culture du Valais et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 l'Automne dernier, on a donc joint par t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s- midi, cet apr\u00e8s- midi, Pierre-Alain Hugues et puis au d\u00e9but de l'\u00e9tude, comme souvent quand on parle de culture et de son impact \u00e9conomique, il est dit que en Valais, la culture \u00e0 Ndjili o\u00f9 vous allez me rappeler le chiffre mais que un franc investi encule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [91%] :\r\nJe suis en fait si vous mettez un franc sur la table, cela va vous rapporter entre 2 et 6 francs, j'ai demand\u00e9, voil\u00e0 comment il pouvait avancer ces chiffres -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:51) [88%] :\r\nAlors avant d'arriver \u00e0 ce chiffre, j'voulais juste dire qu'on n'\u00e9nonce ce chiffre justement pour s'en pr\u00e9munir. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:58) [84%] :\r\nSuffit \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:01) [94%] :\r\nIl y a de nombreuses, nombreuses \u00e9tudes d'impact avec des d\u00e9finitions et des p\u00e9rim\u00e8tres extr\u00eamement diff\u00e9rents. \r\nEt on arrive \u00e0 des chiffres sur une fourchette de 2 \u00e0 6 pour financement ou m\u00eame jusqu'\u00e0 10 pour l'impact \u00e9conomique en tant que levier, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 sortir du contexte m\u00eame de chaque \u00e9tude ne qu'on n'arrive pas g\u00e9n\u00e9raliser les m\u00e9thodes, donc nous en l'\u00e9non\u00e7ant disant \u00e7a existe, c'est un indicateur qui permet de r\u00e9fl\u00e9chir, mais c'est pas un chiffre sur lequel nous on se base pour \u00e9mettre une th\u00e9orie ou des conclusions, quelle qu'elle soit et si vous allez plus loin dans l'\u00e9tude effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [99%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:38) [87%] :\r\nCette page 65 on on cite le festival de Verbier, qui a fait et et \u00e9tudes d'impact, c'en est une, qui est valide, parce que scientifiquement est fond\u00e9e, mais c'est une parmi beaucoup d'autres et donc nous on peut pas les comparer, donc on n'arrive pas \u00e0 au niveau du palais par exemple ou la Suisse et donner un chiffre g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on arrive \u00e0 donner un p\u00e9rim\u00e8tre sur un festival sur une r\u00e9gion petite. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:04) [76%] :\r\nJ'ai mon confin\u00e9, mais pas sur le sinon on n'arrive pas en. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:08) [88%] :\r\nC'est m\u00eame au niveau des festivals en Suisse, m\u00eame au niveau du festival de montagne qui vous \u00e0 qui vous int\u00e9resse, si on va faire l'\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite sur Verbier, mais en fait la m\u00eame ou Diablerets \u00e0 Zermatt Crans-Montana sur d'autres \u00e9v\u00e9nements ou ailleurs, dans les Grisons chaque contexte va contexte soit un tout petit peu d\u00e9cal\u00e9 la chose et on moi pas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:28) [83%] :\r\nPour comparer l'un \u00e0 l'autre, cette sanction, peut-\u00eatre m\u00eame un danger \u00e7a voil\u00e0 justement l\u00e0 pour pour moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:34) [89%] :\r\nUn outil de r\u00e9flexion, c'est pour dire si on veut tirer alors une conclusion un enseignement c'est-\u00e0-dire que un franc investi ne s'arr\u00eate pas un franc investi par les pouvoirs publics, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re quelque chose et ce quelque chose va changer d'un endroit \u00e0 l'autre, d'un contexte \u00e0 l'autre, d'une manifestation \u00e0 l'autre, d'un contenu \u00e0 l'autre etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:53) [83%] :\r\nG\u00e9rard est ce que les revenus quand on parle de de la culture est -ce que les les revenus sont n\u00e9cessairement indirecte envoie un de votre \u00e9tude un impact en terme d'emplois, en terme de plaintes chose hein, il y a, il y a beaucoup de, de, de crit\u00e8res oui mais est -ce que c'est forc\u00e9ment \u00e7a ce genre de revenus de retour indirect, quand on parle de la culture. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:16) [84%] :\r\nAlors non, c'est peu, alors, l'emploi et un retour indirect, hein. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:20) [90%] :\r\nNon, non, bien s\u00fbr que \u00e7a a certainement un impact. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:23) [88%] :\r\nTr\u00e8s mondiale sur l'\u00e9conomie, donc pour moi \u00e7a c'\u00e9tait ma premi\u00e8re remarque quand on on parle de, de, de retour \u00e0 revenu de produits le Direct, c'est vraiment l'emploi et c'est ce pourquoi ce genre d'\u00e9tudes, ils vivent, c'est pour justement mettre un coup de projecteur l\u00e0- dessus parce qu'on a peu conscience mais il y a des des revenus Directs extr\u00eamement clair, la billetterie, les sponsors, les ventes de de produits d\u00e9riv\u00e9s, selon de nouveaux et je remercie au contexte ou au contenu m\u00eame de la manifestation, on a plus ou moins de marge cr\u00e9er du revenu au cr\u00e9dit du produit fini, c'est c'est pas toutes les formes d'art o\u00f9 toutes les formes de cultures o\u00f9 toutes les formes d'\u00e9v\u00e9nements qui peuvent le faire, mais il y a de Sivens des \u00e9v\u00e9nements, des manifestations qui sont tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9ficiaire qui peuvent \u00e0 terme m\u00eame se passer de de pouvoirs publics \u00e7a d\u00e9pend aussi de la r\u00e9gion dans le monde entier dans ce trou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:13) [93%] :\r\nLa musique est en assez bonne place, hein, dans votre \u00e9tude justement son poids dans la culture en Valais ce que \u00e7a vous a surpris est -ce que c'est comparable \u00e0 d'autres r\u00e9gions en Suisse puisque vous comparez toujours hein dans cette \u00e9tude au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:26) [88%] :\r\nAlors, vous faites bien de marquer le mot comparaison c'est c'est aussi le choix de la m\u00e9thode qu'on a choisi cette ann\u00e9e qu'on a ce qu'on n'a pas innov\u00e9 en terme de m\u00e9thodologie scientifique, on a pris des, des, des m\u00e9thodes qui existaient et dont les les chiffres existaient et \u00e9taient fiables au niveau national, afin de pouvoir comparer effectivement parce que tout seul dans son coin, c'est tr\u00e8s difficile de pouvoir faire avancer la r\u00e9flexion donc, si on se compare, on arrive \u00e0 se situer en arrive \u00e0 d\u00e9gager les facteurs plus ou moins int\u00e9ressants sont li\u00e9s \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment notamment par exemple sur la musique, par exemple, le ce que vous citez l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que pour la musique, on a effectivement un poids plus fort, on va aller que dans beaucoup d'autres endroits que sur la moyenne nationale, par contre, on voit tr\u00e8s bien que ce l\u00e0 il est scind\u00e9 en 2 et sur la na\u00efvet\u00e9 diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire le ballet \u00e0 une grosse fortune grosse capacit\u00e9 d'accueillir des \u00e9v\u00e9nements de pr\u00e9senter des \u00e9l\u00e9ments musicaux ou des productions musicales \u00e0 un public, c'est une terre d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:34) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:34) [85%] :\r\nEt un peu moins unitaire Deutsche activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:37) [89%] :\r\nLe paradoxe de ce valait pas je sais pas, \u00e7a vous fait rire, Anne Gillot. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:42) [88%] :\r\nOui, sauf que c'est un peu dur de dire que le Valais n'est pas une, mais auquel attire effectivement Pierre-Alain Hugues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [78%] :\r\nAutre micro avait des mots analytique et je pense mais mais pas durer, je crois pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:54) [69%] :\r\nThierry vous dire, on n'avait rien qu'il les 25 relativement en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:58) [90%] :\r\nMais que des manifestations comme le Festival de Verbier, qui pendant 3 semaines d'\u00e9t\u00e9 accueille des artistes de toute la plan\u00e8te, superstar de la musique classique rayonne tout \u00e0 fait et que \u00e7a peut d\u00e9cal\u00e9 comme il le disait, peut-\u00eatre un petit peu le r\u00e9f\u00e9rentiel et faire que, par comparaison il y a un petit peu moins de d'artistes locaux qu'on qu'on entend dans les manifestations sur la question des des financements Thierry V\u00e9lib, vous qui dirigez Musique et Neige aux Diablerets on entendait Pierre Alain Hugues, dire que les sources de financement sont diff\u00e9rentes suivant les manifestations, j'imagine, mais peut-\u00eatre que vous allez me d\u00e9tromper que le Festival des Diablerets ne se finance pas principalement gr\u00e2ce \u00e0 la vente de tee-shirts ou ou de produits d\u00e9riv\u00e9s de taux quels sont donc vos sources principales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:51) [93%] :\r\nLe financement que je dirais le plus pr\u00e9cieux, c'est notre association des Amis du festival 360 cotisants qui nous ram\u00e8ne par ann\u00e9e, en tout cas en moyenne 25 \u00e0 30000 francs donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est pratiquement un tiers des cachets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:11) [89%] :\r\nMais qui sont des des gens, c'est les gens qui viennent, on commence \u00e0 faire plus, mais j'imagine que c'est par la presse leur fid\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:19) [90%] :\r\nEt tout simple ce qu'ils ont une r\u00e9duction sur l'entr\u00e9e, donc si ils viennent chaque fois \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pratiquement rattrap\u00e9, mais disons, il y en a quand m\u00eame par sympathie qui donne plus et c'est \u00e7a qui est fait l\u00e0 le charme en fait de toute l'histoire, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er cette association elle a 30 ans et je me rappelle quand on l'a lanc\u00e9, il y avait 10 personnes 15 personnes etc et puis qui donnait 2 fois rien, mais parce qu'on avait mis les cotisations tr\u00e8s basse parce qu'il fallait cr\u00e9er la chose aujourd'hui \u00e7a a pris de l'ampleur et on a chaque ann\u00e9e des nouveaux cotisants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:59) [92%] :\r\nDonc il y a eu plus qu'une fid\u00e9lisation il y a maintenant un accroissement \u00e0 nouveau de ce socle de fid\u00e8les que vous avez des pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:07) [86%] :\r\nComment on adore, on re\u00e7oit, on a des donateurs discret comme on les appelle, ils ne veulent pas \u00eatre nomm\u00e9, qui sont d'accord, de creuser un tube es un tout petit peu dans leur portefeuille et puis on a un tr\u00e8s bon sponsor avec notre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:25) [90%] :\r\nDes donateurs qui, il faut renouveler chaque ann\u00e9e ou est -ce qu'\u00e0 nouveau il y a des m\u00e9c\u00e8nes sur lesquels vous pouvez compter un peu plus sur la conqu\u00eate sur mais, bien s\u00fbr, ils ne sont pas \u00e9ternels, il faut donc les renouveler aussi du c\u00f4t\u00e9 de Verbier, on entendait Pierre-Alain Hugues parler de de cet impact assez difficile \u00e0 chiffrer de de l'activit\u00e9 culturelle sur l'\u00e9conomie d'une r\u00e9gion, un impact non n\u00e9gligeable, par contre, et dont il est assur\u00e9 que il rapporte des sous, du c\u00f4t\u00e9 de Verbier Vincent Riba, quels sont les secteurs qui b\u00e9n\u00e9ficient le plus de la pr\u00e9sence d'un grand festival comme celui de Verbier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:05) [91%] :\r\nMoi, je dirais que c'est le le tourisme globale qui qui en b\u00e9n\u00e9ficient, on a les h\u00f4tels, les agences immobili\u00e8res qui forc\u00e9ment doivent accueillir une partie de des des spectateurs le Verbier Festival, c'est quand m\u00eame pour le les 2 semaines de ces 40 14000 14 1000 spectateurs 14 \u00e0 15000 spectateurs, donc il faut faut que ces gens se se loge alors on a aussi du c\u00f4t\u00e9 du Verbier Festival une partie de d'amis du festival, qui sont parfois propri\u00e9taire mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:38) [92%] :\r\nTu m'aimais h\u00e9berge des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:40) [88%] :\r\nVous savez, certains artistes exactement, mais disons que c'est, je pense \u00e0 l'ensemble de la branche qui en b\u00e9n\u00e9ficient que sur les restaurants, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, les et les personnes qui qui organisent des activit\u00e9s en station, c'est, c'est un peu tout le monde, et m\u00eame des magasins parce que quand on arrive en montagne et puis quand il nous manque une paire de chaussures ben voil\u00e0 c'est magasins de sport qui est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:03) [90%] :\r\nQui peut se frotter un tout petit peu les mains est ce qu'on a une moyenne, si tant est que ce chiffre soit significatif, mais un s\u00e9jour moyen de quelqu'un qui vient au festival Verbier pas en terme de l'argent qu'il d\u00e9pense mais en terme du nombre de nuit\u00e9es, les gens viennent pour un jour, 2 jours ou est -ce qu'on parle plut\u00f4t de semaines, comme c'est le cas, l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:21) [88%] :\r\nAlors, on va dire que c'est, c'est c'est variable mais en moyenne, et selon un petit sondage, je me suis permis de faire aupr\u00e8s de mais des coll\u00e8gues h\u00e9bergeur, c'est en g\u00e9n\u00e9ral entre 2 \u00e0 3 nuit\u00e9es qui sont, qui sont faites par des gens qui viennent en s\u00e9jour dans des h\u00f4tels ou des appartements parce qu'on a aussi tout le staff du beurre du festival qu'il faut qu'il faut accueillir et et l\u00e0, \u00e7a fait aussi des nuit\u00e9es mais voil\u00e0 c'est c'est de l'argent qui est investi par le 20 mai festival d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:46) [90%] :\r\nIl y a un v\u00e9ritable engouement des gens pour pour ses festivals de musique en montagne, dans l'\u00e9tude parle de 40000 un visiteur sur l'ann\u00e9e uniquement pour la musique et c'est un chiffre qui est en augmentation, vous ne le sentez vous le ressentez -vous dans vous festivals respectifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:06) [87%] :\r\nCe d\u00e9bat, je dirais, l'hiver, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce qu'en hiver les gens, ils viennent pour le ski, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des gens qui vont loger mais pour la musique, c'est un peu c'est paradoxal notre festival l'ann\u00e9e sur une id\u00e9e de Peter Oustinov et puis, il trouvait qu'il fallait faire de la musique dans dans une, dans ces \u00e9glises, alors c'\u00e9tait automatiquement en hiver, parce qu'elle est Diablerets \u00e9tait connu pour le ski, alors il fallait ils ont commenc\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui, on ferait \u00e7a en \u00e9tait, c'est s\u00fbr, s'il fallait commencer aujourd'hui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que les h\u00f4teliers ils craignent cette saison d'\u00e9t\u00e9 et il pleut souvent, et puis les gens vont plus en montagne ou ceux qui viennent, ils viennent pour la journ\u00e9e, c'est c'est compliqu\u00e9, donc c'est certain que les festivals d'\u00e9t\u00e9 d'ailleurs Menuhin a \u00e9t\u00e9 \u00e0 bord aborder \u00e0 Gstaad \u00e0 cause de \u00e7a les celle l\u00e0 il par le fils touristique c'est les milieux touristiques qui qui sont all\u00e9s le voir piquer leur demander de de cr\u00e9er ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:07) [73%] :\r\nThierry Billy pardon, bonsoir Vincent Riba \u00e7a horrible et ce que les mouettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:12) [90%] :\r\nD'une c\u00f4t\u00e9 c'est, c'est une \u00e9vidence, le le Verbier Festival celle comme je disais au au pr\u00e9alable, c'est le c'est le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, il y a plein de manifestations qui ont lieu avant mais on ressent quand m\u00eame le le gros Boost, c'est gr\u00e2ce au au Verbier Festival, on passe \u00e0 peu pr\u00e8s de 15 \u00e0 20 pourcent de taux d'occupation au d\u00e9but du mois de juillet \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 60 \u00e0 70 pourcent et et du coup, apr\u00e8s le festival quitte sa tombe, donc je pense que c'est, c'est c'est festivals pendant l'\u00e9t\u00e9, c'est c'est une plus- Value pour pour nos r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:44) [89%] :\r\nEt ce qui expliquerait que le fait qu'il y a tellement de festivals, vous le vous le mentionniez hors micro, il y a \u00e9norm\u00e9ment de festivals qui sont n\u00e9s un petit peu partout dans, dans, dans la r\u00e9gion mais c'est festivals ne se font pas forc\u00e9ment concurrence puisque le nombre de public augmente constamment, donc c'est un relais d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:04) [87%] :\r\nAlors je dirais qu'il en faut pour tous les go\u00fbts, et heureusement, on va aller, on est assez cr\u00e9atif quand m\u00eame pour cr\u00e9er des, des, des manifestations un peu original le Verbier Festival a \u00e9t\u00e9 dire \u00e0 ses pionniers en Valais pour la musique classique et on a d'autres manifestations comme le pas le festival qui vient et qui sont 2 mots de manifestations avec enfin itin\u00e9rante avait dans des lieux un peu insolite et je pense que c'est \u00e7a, il y a un public pour tous les types de musique et si c'est en croissance main tant mieux, il faut que la la branche touristique ont profiter du c\u00f4t\u00e9 de Verbier, c'est vraiment une strat\u00e9gie de miser aussi sur l'\u00e9v\u00e9nementiel pour faire venir les gens et la montagne donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:46) [73%] :\r\nOn dit qu'elle l'a sign\u00e9 la tique de Verbier change compl\u00e8tement, hein, les panneaux indicatifs, la ville change compl\u00e8tement un moment dans le Style. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:53) [91%] :\r\nOui exactement, alors le Verbier Festival, on sent tout de suite quand ils sont l\u00e0, ils ont, ils ont leur grand Flag qui qui qui qui montrent les endroits des manifestations, il y a, il y a tous les jeunes de l'Orchestra qui se baladent avec leurs instruments dans la station, donc c'est c'est c'est une vie un assez assez int\u00e9ressant d'avoir ce festival en station et je pense que c'est la la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:14) [90%] :\r\nDans d'autres dans d'autres destinations Anne Gillot tout \u00e0 l'heure vous avez continu\u00e9, nous \u00e9tions au t\u00e9l\u00e9phone, votre conversation avec Pierre-Alain Hug et qui a donc dirig\u00e9 cette \u00e9tude intitul\u00e9e le poids de la culture dans l'\u00e9conomie valaisanne et vous lui avez demand\u00e9 si, au fond : avoir produit ce document avoir quantifier l'impact \u00e9conomique de de la culture \u00e9tait une sorte de garde- fous qui allait permettre, somme toute, de de sanctuariser le financement peut-\u00eatre public de la culture en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:23:43) [89%] :\r\nAllo, moi je, je ne crois pas choux je crois. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:23:46) [84%] :\r\nPassible d'en fixer les politiques publiques \u00e9tant changeantes des choix, mais m\u00eame au niveau des des politiques priv\u00e9es en tant que sponsor, parfois on se tourne vers le sport par Robert la culture donc alors c'est difficile de d'avoir un garde- fou en la mati\u00e8re, par contre, cette \u00e9tude l\u00e0 pour moi et d'autres mandant qui \u00e9tait, \u00e7a veut dire que tous les cantons du Valais son \u00e7a ne direction par Jacques Cordonnier, on \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le sexe, \u00e7a donne un coup de projecteur sur l'existence d'un d'un Champ \u00e9conomique qui \u00e9tait dense, extr\u00eamement foisonnant extr\u00eamement divers et qui a une force et \u00e7a, c'est vraiment le meilleur des garde- fous : s'il pouvait y en avoir et si s'il est important, le mur des gardes sont pour que que lui, il se fit en son, qu'ils soient publics ou priv\u00e9s, demeure le 2\u00e8me reste que inh\u00e9rents au milieu lui- m\u00eame, mais j'ai, j'ai fait allusion tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que la professionnalisation, la qualit\u00e9 que l'on peut mettre en avant est primordial pour assurer un financement qui soient publics ou priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:51) [97%] :\r\nBon. \r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:10) [77%] :\r\nDit oh Estrela ce dit que le monsieur nous dit mais \u00e7a ne lui de belles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:25) [81%] :\r\nPourtant, pourtant je crois. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:26) [70%] :\r\nOn a vu ce on si illustrant chez beaucoup de mots Thomas l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:25:38) [71%] :\r\nLa population ni. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:25:44) [68%] :\r\nCe Morgen et rare comme souvent. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:25:58) [76%] :\r\nPhilippe, les autres aussi, mais pour \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:26:15) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:26:34) [78%] :\r\nTu m\u00e9rites sur le fond et oeuvrant 1000 et subi chiche merci. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:51) [80%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:51) [63%] :\r\nOui sous oui \u00e0 lunch sur le long sommet. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:27:02) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:27:11) [91%] :\r\nSous tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:51) [89%] :M. Dorffer un extrait du Voyage d'hiver de Schubert chant\u00e9s par le tr\u00e8s grand Christophe pr\u00e8s gardien qui pour l'occasion \u00e9tait un s'\u00e9tait accompagn\u00e9 par le quintette Penta\u00e8dre donc un arrangement du Voyage d'hiver Christophe prix gardien que l'on aura tr\u00e8s grand bonheur d'entendre au prochain festival Musique et neige Thierry Velly oui pour la 2\u00e8me fois qu'il y a pour le 50\u00e8me anniversaire de cette manifestation, ce sera le 26 janvier 2019 on entendait Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:24) [91%] :\r\nAlain Hugues voil\u00e0 nous parler, parler \u00e0 Anne Gillot, il disait que son \u00e9tude r\u00e9v\u00e9lait l'ampleur de cette dimension culturelle dans l'\u00e9conomie du Valais, est ce que l'un et l'autre vous avez l'impression parfois que il n'y a pas assez de visibilit\u00e9 pour ces m\u00e9tiers de la culture et et leur impact \u00e9conomique et que des initiatives comme celle -ci, qui chiffre un petit peu sont bienvenus dans la mesure o\u00f9 \u00e7a fait un peu remont\u00e9s \u00e0 la surface que dimension \u00e9conomique que les acteurs connaissent mais pas forc\u00e9ment le, le grand public, Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:00) [88%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait type peuvent \u00eatre utile visant surtout pour des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sujet, mais comme dit l'auteur, c'est tellement difficile de tirer des comparaisons ce pas \u00e9vident du tout. \r\nPersonnellement je suis convaincu que toute r\u00e9ussite de projet n'est pas de choses tr\u00e8s simples, c'est essentiellement le moteur, celui qui pousse, il en faut un, autrefois, \u00e7a c'est indiscutable et puis quelqu'un qui a d'endurance parce qu'il y a toujours dans chaque organisation et dans dans chaque projet il y a des moments o\u00f9 \u00e7a va moins bien, donc l\u00e0 il faut y croire, il faut pousser \u00e7a et \u00e7a continue le dans le l'\u00e9v\u00e9nement musical, il faut des artistes donc c'est les Liens que vous cr\u00e9ez avec des artistes qui font vivre un \u00e9v\u00e9nement et j'en veux pour preuve le festival MusicNet et Neige a une liaison de tr\u00e8s longue date avec le pianiste G\u00e9rard Wyss qui lui pendant 10 ans, est venu par amiti\u00e9 et il ne voulait pas cacher donc par amiti\u00e9 pour vous, pour \u00e7a, pour \u00e7a, festival disant certainement aussi un peu pour moi mais disant c'est c'est c'est des choses comme \u00e7a qui font, qui donnent l'\u00e9tincelle qui permet de faire d'autres choses apr\u00e8s et apr\u00e8s gardien qui a accept\u00e9 de venir et puis qui maintenant demandent \u00e0 venir parce qu'il aime chanter l\u00e0, donc c'est clair que si on peut trouver en se trouver \u00e0 mi- chemin entre le cachet qui touche habituellement, et puis le plaisir qu'il a de venir chanter et puis surtout \u00e0 devenir manger \u00e0 la maison et puis d'avoir tout le c\u00f4t\u00e9 j'allais dire humain qu'il n'a pas quand il va chanter \u00e0 la Philharmonie apparaissent \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:54) [92%] :\r\nParce que c'est une chose dont on discutait avec Anne Gillot en pr\u00e9parant cette \u00e9mission les festivals de musique en montagne ont souvent des personnalit\u00e9s un petit peu diff\u00e9rente et offre au public des exp\u00e9riences qui sont diff\u00e9rentes de celles d'une d'une saison de concerts, on peut par exemple \u00e0 Verbier, assister \u00e0 des r\u00e9p\u00e9titions, on peut vous le disiez Thierry dans d'autres festivals, rencontrer les artistes avoir ainsi une proposition, un petit peu diff\u00e9rente o\u00f9 o\u00f9 le spectateur \u00e0 une place peut-\u00eatre plus large que juste \u00eatre assis dans une salle, \u00e9coutez, c'est un atout pour de telles manifestations, Vincent Riba ainsi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:33) [87%] :\r\nJe peux m'exprimer par rapport au Verbier Festival : je pense que c'est d\u00e9finitivement un plus du c\u00f4t\u00e9 de Verbier on \u00e0 l'Acad\u00e9mie, donc il y a beaucoup de jeunes qui rencontrent des, des, des grands artistes et qui est peuvent un peu les les \u00e9couter et \u00e0 ce moment -l\u00e0 le le public peut assister aussi, assez, assez, assez master class, donc c'est vraiment quelque chose de, de, de compl\u00e8tement unique de d'assister \u00e0 \u00e7a, et c'est \u00e7a, \u00e7a va au-del\u00e0 du du slam concert du soir dans la grande salle des combats mais \u00e7a reste le relais de la de la journ\u00e9e de pouvoir assister au concert et ou d'assister \u00e0 un concert \u00e0 l'\u00e9glise, mais, mais je dirais que c'est cette vari\u00e9t\u00e9 -l\u00e0 qui a, qui est propos\u00e9 par le Verbier Festival dans son offre va dire dans les salles et aussi tout ce qui est le le fait donc il appelle cette ann\u00e9e l'une Limited, qui est, qui est, qui est, qui est gigantesque, donc on peut assister \u00e0 un petit concert sur les routes Verbier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Mont- Fort \u00e0 3 1000 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:27) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:29) [87%] :\r\nC'est compl\u00e8tement sorti du contexte, et puis voil\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a s'am\u00e8ne en fait la la musique classique pr\u00e8s des pr\u00e9dit des, des gens qui n'auraient pas forc\u00e9ment acheter un billet et \u00e7a les peut-\u00eatre \u00e0 la musique et qui seront. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:42) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre l'an prochain ou dans 2 ans, des des visiteurs du du festival de Verbier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:48) [88%] :\r\nMoi, je me demandais Thierry V\u00e9lib vous parliez des des personnalit\u00e9s, des durs du fait qu'il y a cette fi\u00e8vre cette flamme, vous parliez de Martin extr\u00eame c'est c'est vrai que quand on entend parler il y a, il y a toujours cette passion qui qui l'anime chez vous \u00e9galement le les premi\u00e8res fois que vous \u00eates all\u00e9 chez \u00e0 la commune ou je ne sais pas pour pour quelles \u00e9taient les, vous vous souvenez des, des, des r\u00e9actions des gens quand vous leur parliez de votre programme et de et peut-\u00eatre les concerts qui vous \u00e9merveillait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:23) [90%] :\r\nBen disons que moi, c'\u00e9tait beaucoup plus simple, moi je travaillais comme m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste au Diablerets, donc j'avais des gens qui venaient chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:29) [83%] :\r\nPas vous pouvez lire \u00e7a, je le met \u00e0 l'affiche donc l'homme d'avoir demain soir, vous venez, \u00e7a c'est bien, d'autres sont sortis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:41) [96%] :\r\nN\u00e9anmoins, quel a \u00e9t\u00e9 le le soutien des autorit\u00e9s pendant toutes ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:46) [88%] :\r\nJe dirais tr\u00e8s modeste, donc m\u00eame leurs r\u00e9actions, voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai au d\u00e9but quand j'\u00e9tais en difficult\u00e9, j'avais une tr\u00e8s bonne relation avec le syndic de l'\u00e9poque, lui, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 on a construit la Maison des Congr\u00e8s if et puis je l'ai convaincu de mettre un piano et puis, il voulait acheter un Steinway ou quelque chose comme \u00e7a, puis moi je lui ai dit : mais jamais parce que pour les coeurs qui viennent chanter pour les \u00e9coles etc vous pr\u00eat, on ne mettait un un piano de la de qualit\u00e9 mais par vous ne mettez pas plus de 100000 francs pour un piano de concert, c'est inutile, sans l'aussi fort et puis enfin, je l'ai aid\u00e9 et puis il a, il a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 que parce que j'\u00e9tais, je faisais partie du conseiller communal aussi, donc il y avait cette relation qui est qui marchait alors au d\u00e9but, \u00e7a nous a bien aid\u00e9s, mais petit \u00e0 petit et la commune s'est d\u00e9sengag\u00e9 parce que les les finances communales n'\u00e9taient plus les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:46) [89%] :\r\nOn va \u00e9couter une artiste qui elle est ni \u00e0 Verbier, ni aux Diablerets, mais qui est \u00e0 Gstaad au Menuhin cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 moins qu'elle soit Verbier juste avant, on va v\u00e9rifier pendant qu'on va \u00e9couter ce titre qui est donc une chanson juive d'Ernest Bloch, jou\u00e9 par Sol Gabetta Sol Gabetta qui, \u00e0 3 reprises \u00e0 Gstaad, cet \u00e9t\u00e9, un festival qui, lui, commence le 13 juillet qui s'\u00e9tale jusqu'au 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:51) [92%] :\r\nGabetta dans cet extrait d'une oeuvre d'Ernest la question, il y avait un je vous le disais qu'on pourra entendre \u00e0 3 reprises cet \u00e9t\u00e9 au Festival de Gstaad, c'est le 22 juillet le 27 juillet et le 30 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:04) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien c'est not\u00e9 sur Gabetta qui est dur, dur \u00e0 suivre, hein, parce qu'elle, elle a \u00e9norm\u00e9ment de de concerts, elle participe beaucoup au festival, elle est venue dans votre festival Thierry Vely voil\u00e0 donc c'est une une grande enthousiaste on beaucoup de plaisir aussi \u00e0 l'accueillir en radio, on se demandait aussi, on parle de financement, on parle de chiffres et de festivals et de montagne qui ont la cote, visiblement, d'apr\u00e8s ses \u00e9tudes qui sortent, et puis d'apr\u00e8s vos t\u00e9moignages \u00e9galement se demander si la mani\u00e8re de financer le festival influence finalement la programmation au-del\u00e0 simplement de du montant du du cachet, mais par exemple, vous parliez des des Amis du festival, peut-\u00eatre que c'est un une influence sur sur les choix ou peut-\u00eatre je ne sais pas si un des sponsors des piano justement est -ce qu'on va programmer plut\u00f4t du piano et ce qu'il a, il est 7, \u00e9troitement li\u00e9 \u00e9videmment c'est toujours hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:03) [86%] :\r\nIl y a une liaison entre des des fans avant m\u00eame comme \u00e7a, mais je pense pas que ce soit l'unique moyen de faire vivre une manifestation parce que si vous faites un il existe un festival de piano \u00e0 Blonay voil\u00e0 c'est des tricheurs qui avait lanc\u00e9 \u00e7a avec Jorge Peppy et qui \u00e7a existe toujours alors en principe c'est bas\u00e9 sur le piano, parce que si Sanda 100 de pianiste mais disons, je ne crois pas qu'il ait des sponsors, la maison Steinway ou ou besoin d'Orford qui vient, je ne crois pas, d'ailleurs ils font payer la location cher petit 30 ou vous avez des pianistes tr\u00e8s renomm\u00e9, ils viennent avec leur piano donc c'est c'est c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:58) [85%] :\r\nOui n\u00e9anmoins l'\u00c9lys\u00e9e Jean qui vous disiez je vous attends au concert ce soir, il doivent bien vous dire seule de cet artiste l\u00e0 j'ai ador\u00e9 il y a, il y a avec la proximit\u00e9 que permet un festival comme les Diablerets, le directeur artistique, vous \u00eates des retour imm\u00e9diat sur ce qu'il aime le public ou non, oui, ce qui conduit \u00e0 r\u00e9inviter les gens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:19) [90%] :\r\nOh non, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je prends l'exemple des vendeurs, le trio vendeur qui est faite, a f\u00eat\u00e9 ses 30 ans je crois, il y a 2 ans, ils sont venus, d\u00e9j\u00e0 3 fois payer, on peut les avoir, ils viennent avec plaisir parce qu'ils aiment jouer dans cet endroit puis ils aiment bien manger, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:42) [91%] :\r\nVoil\u00e0 l'importance, on en parlait avec vous Thierry Billy mais vous avec aussi vous Vincent Riba, donc on parle plut\u00f4t du festival de Verbier de votre c\u00f4t\u00e9 sur le fait que le public va chercher autre chose qu'un simple concert une ambiance quelque chose de tout \u00e0 fait particulier, un moment, un moment d'entrevues peut-\u00eatre d'avant- concert d'apr\u00e8s- concert un instant de r\u00e9p\u00e9tition, peut-\u00eatre aussi d'avoir vu des artistes en herbe, on parle de l'orchestre du festival qui, qui a des des tr\u00e8s tr\u00e8s bons jeunes musiciens et qui peut-\u00eatre sont les solistes de demain donc \u00e0 toutes, toutes ces choses l\u00e0 qui font mais qui font une grande grande diff\u00e9rence avec ce qu'on entend en ville quand on parle de festivals, on parle aussi de p\u00e9rennit\u00e9 du du festival, on parle de ce de ce genre de choses et la directrice du festival de l'\u00e9dition 2017 qui qui n'est plus de leur directrice de Verbier Laurence Marchand \u00e9tait au micro de nos coll\u00e8gues, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e un peu plus tard, c'\u00e9tait au voil\u00e0 faisait un bilan de cette ann\u00e9e 2017 on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:51) [86%] :\r\n\u00e9coutez, on tire plut\u00f4t en un tr\u00e8s bon bilan puisqu'on a une fr\u00e9quentation en augmentation de 5 pourcent on a 4000 nouveaux clients donc \u00e7a c'\u00e9tait c'est assez formidable, plus de 2000 jeunes de moins de 25 ans qui sont venus fr\u00e9quent\u00e9 le Verbier Festival c'\u00e9tait v\u00e9ritablement un des enjeux de ma nomination, c'est-\u00e0-dire comment transmettre \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'utopie en effet comme vous avez tr\u00e8s bien dit, con\u00e7u par matin extremis a pratiquement un quart de si\u00e8cle maintenant, on a mis en place, de tr\u00e8s nombreuses actions qu'avec la cr\u00e9ation de sans H\u00e9l\u00e8ne manque de musique classique didactique ludique et gratuit, \u00e9videmment, on a un bilan artistique absolument magnifique, notamment avec une interpr\u00e9tation d'Elektra par exc\u00e8s Esa Pekka \u00e7a la m\u00eame que n'oubliera je crois jamais donc oui on est un festival heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:43) [88%] :\r\nUn festival p\u00e9renne aussi est -ce qu'une muette annonc\u00e9 des changements que vous allez amener peut-\u00eatre pour la prochaine \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:50) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai que 25 ans c'est c'est un tournant, c'est : c'est ainsi que les enjeux du Verbier Festival aujourd'hui, c'est en effet la transmission de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations et comment rendent le mod\u00e8le, p\u00e9renne, puisque vous savez actuellement joue sous une tente, certes de de qualit\u00e9, mais avec des conditions acoustiques quand m\u00eame qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:10) [88%] :\r\nDisons sous- \u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 la tr\u00e8s grande qualit\u00e9 des plateaux qu'on a, puisque je suis venu \u00e0 Verbier je ne c'est pour moi le plus grand Music Festival musique instrumentale au monde, donc Laurent p\u00e9renne, c'est lui donner un toit et une salle, donc c'est quelque chose, c'est un projet qui commence v\u00e9ritablement \u00e0 se d\u00e9velopper, le pr\u00e9sident de la commune \u00c9douard haussier commencent s\u00e9rieusement \u00e0 y penser \u00e0 se l'approprier, donc l'id\u00e9e c'est qu'\u00e0 Verbier, il y a la plus haute salle de concert au monde, ouverte sur la montagne, ce qui nous permettrait d'avoir une activit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, bien s\u00fbr, mais aussi avec des festivals de P\u00e2ques, c'est un mod\u00e8le, un peu comme Salzbourg Mozarteum inactivit\u00e9 v\u00e9ritablement internationale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation artistique, ce qui est notre ADN, ce qui est fait, ce qui fait l'essence m\u00eame du Verbier Festival puisqu'on a 250 jeunes de 40 nationalit\u00e9s qui viennent du monde entier, on s\u00e9lectionne dans 10 villes dans le monde chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:09) [88%] :\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qu'il y a pas un peu de charme qui dispara\u00eet avec cette isolation phonique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:15) [89%] :\r\nAlors c'est moi j'aime beaucoup, c'est vrai, quand il pleut, c'est personnel, alors on sort, vous avez les combats, c'est vrai que quand vous \u00e9coutez 9\u00e8me de Mahler et puis tout d'un coup ton et l'orage, c'est assez merveilleux et si un jour on fait cette salle sera je pense en interaction et en int\u00e9gration totale avec la nature, c'est \u00e7a qui fait la force du Verbier Festival aussi c'est c'est le site absolument exceptionnel dans lequel on se trouve, c'est \u00e7a trompe pas la musique, de la m\u00eame fa\u00e7on s'entendaient pas la 9\u00e8me derri\u00e8re la m\u00eame fa\u00e7on, si vous \u00eates \u00e0 Verbier, o\u00f9 c'\u00e9tait, affirme une Philharmonie de Paris, Porte de Pantin c'est c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame contexte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:32) [90%] :\r\nLes applaudissements excessivement nourri comme tr\u00e8s nourris mais pas de mani\u00e8re excessive, en fait, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait charmant ce concerto de Hayden jou\u00e9 par Mikha\u00efl Pletnev avec Ivan Fischer \u00e0 la baguette au Festival de Verbier, c'\u00e9tait le 3 ao\u00fbt 2015 Ivan et le l'Orchestre du Festival de Verbier, bien entendu, Ivan Fischer, que l'on retrouvera cet \u00e9t\u00e9 au Festival de Verbier et avant cela, nous \u00e9coutions Laurence Marchand qui \u00e9tait donc la directrice pr\u00e9c\u00e9dente du festival de Verbier, au micro de Jean de Preux qui pr\u00e9sentait son bilan 2017. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:05) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 on entend ces applaudissements qui sont extr\u00eamement fourni. \r\nVoil\u00e0, on imagine donc cette ambiance sous la tente, apr\u00e8s il y a m\u00eame des applaudissements rythm\u00e9s comme \u00e7a, comme dans un concert de rock en quelque sorte et finalement cette tente qu'on critique tellement quand il pleut, c'est toujours paradoxal Vincent Riba parce que on se dit : c'est \u00e0 la fois le charme de la montagne, ce sont les inconv\u00e9nients de la montagne Laurence Marchand parlait de cette utopie d'ailleurs l'interview \u00e9tait intitul\u00e9 Verbier Festival Verdi utopie musicale au alpestre donc ces petites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:43) [84%] :\r\nPuis de salles en dur, une des plus grandes voil\u00e0 c'est de voil\u00e0, c'est une sorte de de chim\u00e8res qui je sais que Martin extr\u00eamement parlait d\u00e9j\u00e0 en 2008 dans dans les interviews, cette salle en dur, \u00e7a pourrait \u00eatre quelque chose qui rendrait \u00e0 tout prix le festival p\u00e9renne ou c'est une sorte de voil\u00e0 de de marronniers comme vous dites de rep\u00eachage cocktail journalistique qui revient sur le tapis sans arr\u00eat et qui finalement n'ajoutera n'ajoute rien au festival. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:08) [89%] :\r\nAlors je ne sais pas si \u00e7a ajouterait ou \u00e7a rendrait le festival p\u00e9renne je j'des doutes par rapport \u00e0 \u00e7a part compte c'est vrai que l'acoustique de la salle, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e ces quelques ann\u00e9es ils ont, ils ont investi dans une dans une salle \u00e0 dire \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui est de, de, de meilleure qualit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de mettre un tout petit peu plus haut dans une vraie attente un peu comme on les imagine un peu avec des toiles \u00e0 7 si on est quand m\u00eame dans une structure un peu plus solide et la salle en dur, \u00e7a reste un projet qui est un peu dans le pipeline de de de la commune, il y a des questions de de de Budgets qui sont, qui sont quand m\u00eame encore en question, c'est un certain montant et la commune ne peut pas s'engager comme \u00e7a dans dans la construction d'un d'un d'un bel outil et qui serait vis\u00e9s que pendant le festival, c'est je pense une strat\u00e9gie sur le long terme, de comment pouvoir construire une salle comme \u00e7a qui est p\u00e9renne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:06) [87%] :\r\nVoil\u00e0, Thierry, vous disiez mais \u00e7a, c'est toujours la discussion c'est le terme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:10) [88%] :\r\nChristian, il y a, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s avanc\u00e9 Acsta avec un projet qui avait \u00e9t\u00e9 fait par l'architecte marseillais Roudy h\u00e9ritier AT \u00e7a grand architecte qui a fait 2 le mus\u00e9e de Marseille entre autres et puis qui a fait une salle qui \u00e9tait pas uniquement pour concerts mais c'\u00e9tait en m\u00eame temps un centre de s\u00e9minaires et de congr\u00e8s qui pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s aussi pour d'autres, je l'ann\u00e9e mais disons, je sais pas pourquoi le projet n'a, n'a pas abouti parce que le financement \u00e9tait l\u00e0 il y avait une fondation qui avait l'argent, un peu comme \u00e0 Lucerne la la la la, le teckel dans le la salle modulable, hein, que Boulez voulait donc leur argent \u00e9tait l\u00e0, mais il y a eu des probl\u00e8mes apr\u00e8s, parce que c'est la commune qui doit payer l'entretien des frais etc et puis c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est cass\u00e9 la figure, mais c'est tr\u00e8s difficile d'avoir une salle en dur pour un festival. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:12) [88%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de faire bien, c'est aussi la, la, la question de de l'emplacement, il y a eu, il y a eu pas mal de discussions au d\u00e9part des des remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 un autre emplacement pr\u00e8s de Parking, voil\u00e0, il y a des projets qui qui naissent et voil\u00e0, c'est je poss\u00e8de des discussions, mais on esp\u00e8re que \u00e7a va que \u00e7a va venir, mais il faudra encore \u00eatre un peu patient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:30) [85%] :\r\nQuand elle pas vous sentez l'exemple de d'ils ont fait une tente alors un b\u00e2timent ouvert de c\u00f4t\u00e9 avec uniquement une sc\u00e8ne couverte, les grands concerts sont toujours l\u00e0 alors que, il y a une salle Ozawa qui a \u00e9t\u00e9 construite moderne \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais les gens ils aiment bien aller, ils aiment mieux \u00e7a ne l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:53) [92%] :\r\nOn sera en tout cas tr\u00e8s heureux de venir au 50\u00e8me de musique et Neige aux Diablerets \u00e7a d\u00e9marre le 22 d\u00e9cembre 2018 et \u00e7a s'\u00e9tendre \u00e0 tous les samedis, \u00e0 l'exception d'armes concert le mardi 1er janvier jusqu'au samedi 2 mars 2019 pour f\u00eater avec vous 50 ans cette tr\u00e8s belle manifestation on sera \u00e9galement et vous serez les vous les auditeurs avec nous au Festival de Verbier, qui f\u00eate cette ann\u00e9e son 25\u00e8me anniversaire, c'est du 19 juillet au 5 ao\u00fbt merci beaucoup Vincent Riba Thierry Velly, d'\u00eatre venu sur ce plateau dans magn\u00e9tique merci \u00e0 vous en parler avec nous \u00e0 18 heures dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:32) [87%] :\r\nUn extrait d'un enregistrement de concert produit propos\u00e9 par notre production musicale, on vous am\u00e8ne au Grand-Th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, le roi Arthur de Henry Purcell, c'est un semi- op\u00e9ra, il y a donc, et de la com\u00e9die et un des parties chant\u00e9es l'extrait que nous propose Elsa Desjardins, c'est le moment o\u00f9 Grimm B\u00e2le de veut perdre Arthur et ses troupes ont le d\u00e9soriente en et en se faisant passer pour un berger Merlin lui ordonne \u00e0 fid\u00e8le de ramener Arthur dans la bonne direction, on \u00e9coute la Capella M\u00e9diterran\u00e9e a dirig\u00e9 par Leonardo Garcia Alarcon n'est Kyrie fugue qui chante le r\u00f4le de fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:14) [68%] :\r\nVoici sa mission : tiens pourquoi pr\u00e8s des football d\u00e9marrer l\u00e0 o\u00f9 l'herbe pousse drue d\u00e9tourne les poursuivants de leur audacieuse entreprise les Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:30) [83%] :\r\nLes voici. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:45) [71%] :\r\nChristine Breton alors laisser devoir alors tout juste sorti, qui maintenant les moutons aller jouer Wilson on a \u00e9t\u00e9 mise mort dirigeait p\u00e9niblement percevoir par ch\u00e8que ou m\u00eame p\u00e9riode lui venu celui qui fr\u00e9quente longuement le jour, merci \u00e0 toi, merci, tu seras r\u00e9compens\u00e9 montre -nous le chemin te suivons. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:05) [93%] :\r\nUn extrait du roi Arthur, de Purcell \u00e0 l'Op\u00e9ra des nations, vous pourrez l'entendre le 26 mai c'est donc apr\u00e8s demain dans l'\u00e9mission \u00e0 l'op\u00e9ra sur Espace 2 et \u00e0 18 heures 5, nous retrouvons la chef d'orchestre australienne Simone Young, elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de chambre de Lausanne, il y a quelques semaines, Simone Young qui revient d'ailleurs dirig\u00e9 l'orchestre de chambre de Lausanne, le 25 et le 26 juin prochain c'est une formation qu'elle conna\u00eet bien, et une complicit\u00e9 qui va durer encore puisque Simone Young sera la principale cheffe invit\u00e9e de la saison 2018, 2019 de l'orchestre de chambre de Lausanne, on l'\u00e9coute au micro de Virginie Falquet, qui recueille pour commencer ses impressions sur Lausanne justement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:00:35) [92%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle ville, je me sens tr\u00e8s bien ici, cette fois, j'ai vu pas beaucoup parce qu'il n'y avait pas de temps, mais oui, je me sens tr\u00e8s bien et c'est, et j'ai pris le petit train pour aller dans les montagnes, c'est pour trouver un peu la tranquillit\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:00:55) [87%] :\r\nDonc \u00e7a fait en fait plusieurs ann\u00e9es maintenant que vous collaborez avec l'OCL, alors j'ai lu que c'\u00e9tait un vrai coup de foudre que vous avez eu avec l'orchestre de chambre de Lausanne, j'avais la chance d'\u00eatre dans la salle ce soir -l\u00e0, j'ai vu les \u00e9clairs musicaux, c'\u00e9tait en octobre 2015 je crois et ce concert avec Schubert Webern et un concerto avec Sarah Sharif je crois pour violon Wipro. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:01:14) [83%] :\r\nC'\u00e9tait le concert du violon de progr\u00e8s avec Sarah Kane et en a fait le Ritier carr\u00e9 des et Brown et Choubat la 4\u00e8me je quoi h\u00e9 oui, \u00e0 partir du r\u00e9p\u00e9titions, on \u00e9tait vraiment d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu, on trouve de temps \u00e0 temps avec un orchestre, un niveau de communication qui est un peu sp\u00e9ciale, et c'est exactement ce que j'ai trouv\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:01:43) [88%] :\r\nAlors que ce niveau de communication sp\u00e9ciale qu'est ce qui se passe par rapport \u00e0 toutes Orchestres. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:01:48) [84%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9, je n'y ai les ont sont et nous cherche, on la m\u00eame sans ensemble, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, nous avons trouv\u00e9 que Lily telle essence pour le Style, l'essence pour les phrases \u00e9tait le m\u00eame, comme \u00e7a on a directement commenc\u00e9 \u00e0 travailler comme on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es ensemble et \u00e7a, c'est sp\u00e9cial, on ne trouve pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:02:19) [91%] :\r\nPartout, Simone Young, donc qui a commenc\u00e9 sa collaboration fructueuse, il y a maintenant 3 ans, avec l'orchestre de chambre de Lausanne, donc quelles sont pour vous les points fondamentaux, lorsqu'on monte un programme disons assez rapidement, vous qui avait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pendant 10 ans \u00e0 la t\u00eate d'orchestre en Allemagne, quels sont les points o\u00f9 vous accrocher on peut de r\u00e9p\u00e9titions, qu'il faut faire fonctionner rapidement avec l'OCL, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:02:44) [83%] :\r\nAlors je crois que le choix des Oeuvres qu'on joue est tr\u00e8s important et, dans ce 1er concert o\u00f9 nous avons fait chou perte et Vep bureaux, j'ai trouv\u00e9 que le musicien avait un sens pour les phrases germanique qui \u00e9tait vraiment d'accord d'avec le mien, et on a jou\u00e9 de Schubert, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, mais aussi avec un prof endett\u00e9, c'\u00e9tait les 2 choses qu'on cherche toujours et la 2\u00e8me accord viennoise n'est pas tellement connu ici avec cet orchestre comme Choubat Montsarrat Eden \u00e7a sert et peut \u00eatre normal et de peur round les les id\u00e9es, musique de premi\u00e8res quoi viennoise, les mettre dans la 2\u00e8me viennoise \u00e7a \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans de avec qui vais ben qu'un expert aimant qui a succ\u00e9d\u00e9 il y a eu beaucoup de succ\u00e8s en fait \u00e0 eux beaucoup de succ\u00e8s, oui, et j'ai parl\u00e9 avec Beno\u00eet presque on et nous avons trouv\u00e9 ensemble un plan pour faire beaucoup plus, c'\u00e9tait la musique entre des 500 et 1940 c'est un \u00e9poque qui m'int\u00e9resse beaucoup et \u00e7a tient la musique demain \u00e0 La Haye Russia Strauss, mais aussi de Schoenberg se perdent mais aussi de Debussy et de Hindemith c'\u00e9tait imp\u00e9riaux tr\u00e8s 300 c'est la musique de jeunes Britain aussi et on veut mettre presque le point c'est un trajet des programme pour les prochaines 2 3 fois ici dans cette musique l\u00e0 et en juin, nous jouerons ensemble Zemlinsky et qu'on nous colle et Schoenberg, alors c'est la m\u00eame \u00e9poque, mais avec ses menaces qui apprend code un peu plus tard dans cette \u00e9poque c'est s\u00e9rieux et oui, c'est ce qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:07:21) [88%] :\r\nSimone Young donc qui nous parle de la gen\u00e8se, en fait de ces progr\u00e8s, mais on se rend compte l\u00e0 tout le travail justement artistique en collaboration avec l'orchestre de chambre de Lausanne des saisons, donc qui se pr\u00e9pare vraiment tr\u00e8s \u00e0 l'avance, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que c'est une question de r\u00e9pondant, en fait, ce que leur caisse vous donne, vous l'utilisez vous donne comme \u00e7a d\u00e9cider pour la suite, c'est vraiment extraordinaire, \u00e7a en fait cette gen\u00e8se alors une petite question, vous avez senti dans votre carri\u00e8re, plusieurs publics et on parle toujours d'un public d'op\u00e9ra particulier, on dit souvent voil\u00e0 pour aimer l'op\u00e9ra, il faut \u00eatre particuli\u00e8rement voil\u00e0 sensibles \u00e0 cet art est ce que vous sentez comme chef depuis la force des choses qui se passent diff\u00e9rentes dans le public contre concerts d'orchestre un concert d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:08:07) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, parce que le public pour le concert est vraiment concentr\u00e9 \u00e0 la musique, mais \u00e0 l'op\u00e9ra, le public vient des voies diverses, c'est-\u00e0-dire y a des gens qui s'int\u00e9ressent plut\u00f4t pour le th\u00e9\u00e2tre ou ou la danse ou peut-\u00eatre pour les tu peux le d\u00e9cor et il y a des gens qui sont l\u00e0, vraiment, parce qu'il aime la musique, il aime 16 Oeuvres sp\u00e9cialement, il y a des gens qui vient seulement pour Traviata boh\u00e8me mais chaque fois normalement seulement les op\u00e9ras de Wagner attire un public spatiale se sont laiss\u00e9s et \u00e0 l'essence parce que les subprimes sont tr\u00e8s longues et je crois personne enfin dans 2 Dameron ou les autres aupr\u00e8s des t\u00e9tralogie surnom pour voir une bonne soir\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre, enfin on esp\u00e8re quand m\u00eame hein, mais on esp\u00e8re quand m\u00eame, oui, c'est vrai, oui mais normalement, le public va ils sont avertis des chars et on trouve Les presque Les d\u00e9butant son Verdi, Puccini peut-\u00eatre Bizet Mozart, ce sont les op\u00e9ra pour attirer le public ne font concert, c'est diff\u00e9rent, m\u00eame dans le cancer dans le public il y a des gens qui sont vraiment on peut dit -elle bien et dans la musique, vous qui aime sp\u00e9cialement la musique fran\u00e7aise, la musique \u00e0 la demande, mais il y a aussi des gens qui aiment bien le travail de cet orchestre qui sont fid\u00e8les et \u00e7a c'est tr\u00e8s cintres sans. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:10:00) [86%] :\r\nSimone Young, donc il conna\u00eet bien tous les publics, en fait, un orchestre op\u00e9ra apr\u00e8s 10 ans Simone Young \u00e0 Hambourg, enfin \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans vous \u00eates toujours entre 2 avions, vous \u00eates toujours entre 2 salles, c'est une vie qui a beaucoup chang\u00e9 pour vous, comment vous sentez -vous apr\u00e8s c'est presque 3 ans pass\u00e9s dans les a\u00e9roports. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:10:17) [87%] :\r\nOui, apr\u00e8s 10 ans \u00e0 Hambourg, et avant que 3 ans et 4 ans dans la pr\u00e9paration \u00e0 Sydney c'\u00e9tait tous les 2 tr\u00e8s grandes processions parce qu'avant tout l'\u00e9t\u00e9 on a m\u00e9lang\u00e9 le travail des chefs artistique et des chefs musicale alors c'est-\u00e0-dire le planning y administration de l'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 les r\u00e9p\u00e9titions et les repr\u00e9sentations si alors c'\u00e9tait presque le travail de de gens et c'est vrai qu'apr\u00e8s moi, on en bourg il y a 2 ans et 2 assistances et non, c'\u00e9tait un travail extraordinaire, je suis tr\u00e8s contente que je l'ai fait, mais maintenant, ma vie est beaucoup plus libre et si j'ai pas envie de faire de planning pour une semaine, je l'affaire par ces faits, il y a des autres r\u00e9gions qui peut l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:15:53) [89%] :\r\nSimone Young, vous avez choisi assez t\u00f4t, on peut le dire quand m\u00eame, la carri\u00e8re de chef d'orchestre, vous dirigez donc le r\u00e9pertoire op\u00e9ratique voudrait diriger beaucoup Brookner Brahms, Mahler, vous l'avez dit, et bien s\u00fbr d'autres choses mais est -ce que vous imaginiez \u00e0 22 ans quand vous \u00e9tiez accompagnatrice triste que vous seriez aujourd'hui ce que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:16:12) [89%] :\r\nNon, jamais, je peux le dire je suis tr\u00e8s contente, j'ai maintenant 57 ans, et quand j'avais l'anniversaire 50\u00e8me c'\u00e9tait possible de dire que j'avais d\u00e9j\u00e0 fait beau pour mieux que j'ai jamais pens\u00e9, h\u00e9 oui, avec 22 ans dans ce temps- l\u00e0, j'avais fait des \u00e9tudes comme compositeur et j'\u00e9tais r\u00e9p\u00e8te Idriss avec leur p\u00e8re \u00e0 Sydney et j'ai dirig\u00e9 un type bien, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait oui tente roi dans ce temps- l\u00e0, il n'y avait pas des chefs femmes et il y avait des gens qui ont dit : mais c'est pas possible et ne t'inqui\u00e8te pas, c'est simplement pas possible, c'\u00e9tait un peu \u00e9trange, parce que c'\u00e9tait pour moi, jamais une cause pourrait \u00eatre inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:17:10) [78%] :\r\nEst ce que vous \u00eates d\u00e9courag\u00e9 carr\u00e9ment oh non, non. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:17:14) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un travail de faire et quand j'ai fait des r\u00e9p\u00e9titions en place des chefs qui est la vie normale, plus nous r\u00e9p\u00e8te : c'est triste, il y a un jour le chef n'est pas l\u00e0 on dirige du piano, o\u00f9 il arrive \u00e0 notre pianiste et en de riches parce qu'on a fait d\u00e8s les r\u00e9p\u00e9titions avec les chefs, \u00e7a c'est la vie normale et c'\u00e9tait pour moi une longue tra\u00een\u00e9e naturel de parler avec la geste et comme \u00e7a, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 diriger simplement et les chefs WeChat pas en est une, Charles MacKay s'Carlo Felice la elle est mon chef tr\u00e8s bon chef et ils m'ont donn\u00e9 la chance et c'\u00e9tait tout, tr\u00e8s simple, mais je sais quand j'avais 25 ans, j'y suis all\u00e9 en Europe, et Massoud est et c'est de diriger quelque chose de Mozart vont que j'aurai 30 ans est quelque chose de Verdi vont que j'aurai 40 et Wagner, c'\u00e9tait quel \u00e2ge oui j'ai jamais pens\u00e9 que je dirigerai Wagner pour nos heure vous devez penser en Australie \u00e0 l'Op\u00e9ra de Sydney on ne pas peut jouer de ne de Richard Strauss, parce que le foss\u00e9 trop petit dans cette partie b\u00e2timents extraordinaire, l'op\u00e9ra de Sydney on joue que Monza, Verdi, Puccini, de temps \u00e0 ton peut-\u00eatre Laurent une Green, mais dans une distribution dans l'orchestre est plus petit, c'est tr\u00e8s difficile, en fait, les op\u00e9ras en concert, c'est vrai, mais pas dans l'op\u00e9ra \u00e0 Sydney mais donne maintenant il y a op\u00e9ra nouvelle et on peut jouer les offert \u00e0 la dedans mais non, on ne joue presque jamais l'arr\u00eat peut \u00eatre tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:19:15) [88%] :\r\nSimone Young, vous parlez de vos limites que vous vous \u00eates fix\u00e9 dirigeait du Mozart dirig\u00e9 du Puccini ou un r\u00e9pertoire italien avant 40 ans, et puis maintenant, \u00e9videmment, le r\u00e9pertoire germanique, \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 la question suivante : vous avez, est ce que vous avez des limites, on a cette impression quand on voit votre parcours, votre chemin que rien ne vous semble impossible, enfin c'est tellement fluide pourtant avec un r\u00e9pertoire qui ne l'est pas un par d\u00e9finition quand m\u00eame hein, est ce que vous avez comme \u00e7a des limitesD. D souhaite ou que vous souhaitez encore exauc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:19:43) [88%] :\r\nLes limites, pas encore oui chefs toqu\u00e9s, c'est presque le seul m\u00e9tier o\u00f9 en est encore jeune, avec 57 ans comme chef d'orchestre en 1 m\u00e8tre, peut-\u00eatre avec 60 ans, non, c'est un travail tr\u00e8s int\u00e9ressant qui a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps et je crois, si la sant\u00e9 est toujours l\u00e0 et si j'ai toujours envie d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:20:12) [92%] :\r\nD'une derni\u00e8re question tout \u00e0 fait \u00e7a en place si vous devez \u00e9couter une musique, un disque qui vous pla\u00eet particuli\u00e8rement ce n'est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre de la musique classique qu'est -ce que vous aimez. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:20:21) [83%] :\r\nMaintenant, c'est tr\u00e8s facile parce qu'on a presque toute de la libraire avec vous, avec la \u00e0 t\u00eate moi j'entends, c'est un peu dr\u00f4le d'un c\u00f4t\u00e9, j'entends bien la musique de Messiaen l\u00e2che seule chose important est la musique et bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:22:32) [91%] :\r\nOlivier Messiaen, jou\u00e9 par Yvonne Loriot qui referme ce portrait de la chef Simone Young qui dirigera l'orchestre de chambre de Lausanne les 25 et 26 juin prochains \u00e0 la salle M\u00e9tropole, un portrait de Virginie Falquet, r\u00e9alis\u00e9 par Christophe et ses va vous dire encore que la musique et la montagne dont nous parlions avec nos invit\u00e9s, un th\u00e8me dont versus \u00e9coutez se saisira la semaine du 25 juin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hug, Pierre-Alain", "role": "Directeur de l'Office cantonal de la culture et du sport du Canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Young, Simone", "role": "Cheffe d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riba, Vincent", "role": "Responsable communication de Verbier Promotion", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "W\u00e4lli, Thierry", "role": "Directeur artistique du Festival Musique et Neige des Diablerets", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D81B905-4C6D-499B-A004-B71C0D4FB94F", "internalArchiveId": "6D81B905-4C6D-499B-A004-B71C0D4FB94F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Concert d'archives de l'Orchestre de la Suisse romande (1/4)", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Sous la direction d'Ernest Ansermet et extrait de celui du 05.02.64 par Ferenc Fricsay.", "durationSec": 8952, "genres": ["DIV", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/4573441.image", "thematicThemes": ["orchestre", "musique classique"], "thematicPersons": ["Orchestre de la Suisse Romande, Gen\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Les nouveaux horizons du 24.05.2018", "Concert d'archives de l'Orchestre de la Suisse romande 1/4 / LNH_2018-05-24T20:00:00_les-nouveaux-horizons", "Les nouveaux horizons du 24.05.2018", "S\u00e9quence 2 / LNH_2018-05-24T20:10:00_sequence-2", "S\u00e9quence 1 / LNH_2018-05-24T20:00:00_sequence-1", "S\u00e9quence 3 / LNH_2018-05-24T20:10:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / LNH_2018-05-24T20:10:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / LNH_2018-05-24T20:10:00_sequence-4", "Concert d'archives de l'Orchestre de la Suisse romande 1/4 / LNH_2018-05-24T20:00:00_les-nouveaux-horizons"], "alternativeSummary": ["sous la direction d'Ernest Ansermet et extrait de celui du 05.02.64 par Ferenc Fricsay.\navec la participation de Fran\u00e7ois Hudry, historien de l'OSR", "sous la direction d'Ernest Ansermet et extrait de celui du 05.02.64 par Ferenc Fricsay.\navec la participation de Fran\u00e7ois Hudry, historien de l'OSR"], "variantIds": ["ece-9559019", "ece-9559014"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T12:57:32Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nJean-Pierre Amann bonsoir, c'est Christophe est s\u00e9v\u00e8re qui m'accompagne, ont r\u00e9agi aujourd'hui, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 minuit, en 2 temps, apr\u00e8s le journal de nuit, ce sera la suite des Annales de l'orchestre de la Suisse romande radiophonique puisque nous aborderons cette fois -ci l'ann\u00e9e 1947 mais avant cela, nous serons d\u00e9j\u00e0 avec l'orchestre de la Suisse romande et nous le serons d'ailleurs par 4 fois, ce sera aujourd'hui et puis les 3 1er jeudi du mois de juin, c'est-\u00e0-dire le 7 le 14 et le 21, nous allons nous plonger dans les archives de l'orchestre de la Suisse romande en reconstituant des concerts, donc c'est une d\u00e9marche un petit peu diff\u00e9rente de celle que je m\u00e8ne dans l'\u00e9mission de poussi\u00e8res d'\u00e9toiles dans les annales radiophonique o\u00f9 l\u00e0 on entend quelques petits extraits, l\u00e0 c'est vraiment un concert reconstitu\u00e9, j'ai profit\u00e9 de la pr\u00e9sence dans nos studios il y a quelques jours, de Fran\u00e7ois Udry qui est un grand sp\u00e9cialiste d'Ernest-Antoine arm\u00e9s et de l'orchestre de la Suisse romande notamment \u00e0 ses d\u00e9buts, si on a un passionn\u00e9 qui \u00e9tait d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge au concert qui a suivi beaucoup de concerts en cours \u00e0 l'\u00e9poque d'Ernest Ansermet, h\u00e9 bien il viendra nous parler \u00e0 l'entracte de ses souvenirs et ne nous replacer peut-\u00eatre certains des concerts qu'il a lui- m\u00eame entendu, voil\u00e0 pour le programme de ces prochaines semaines, on parlera donc beaucoup de l'orchestre de la Suisse romande, je vous signale que Fran\u00e7ois Udry \u00e9tait dans nos studios, parce qu'il a pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie qui sera diffus\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 au mois d'ao\u00fbt dans Quai des Orf\u00e8vres toujours consacr\u00e9 \u00e0 l'orchestre de la Suisse romande et puis vous avez peut-\u00eatre pu suivre, il y a quelques jours sur Versus \u00e9coutez \u00e9galement 4 petits portraits sur les 4 facettes de l'orchestre de la Suisse romande, les concerts d'abonnement les des activit\u00e9s radiophoniques la fosse d'orchestre et le disque est aujourd'hui bien j'ai choisi de vous faire entendre un concert donn\u00e9 le 7 novembre 1962 sous la direction du patron, donc d'Ernest Ansermet et puis nous aurons le temps encore en seconde partie d'entendre un concert qui date de 1964 avec la pr\u00e9sence d'un chef qui fut un chef de l\u00e9gende, malheureusement mort trop t\u00f4t, c'est Istvan Kert\u00e9sz chef hongrois qu'on entendra avec Nikita Magal of dans un concerto de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin, voil\u00e0 pour le sommaire et on commence tout de suite ce concert tout \u00e0 fait originale je dirais par sa programmation puisque il y a une oeuvre d'un compositeur suisse qui s'appelle Friedrich Glauser le concerto pour violon de Beethoven, Horace victorieux d'Arthur Honegger une partition pas trop connues du compositeur suisse et on termine avec la suite de danses de B\u00e9la Bart\u00f3k, je suis all\u00e9 rechercher dans le programme radio de l'\u00e9poque, puisque nous sommes en 1962 avec ce concert et j'ai remarqu\u00e9 qu'on annon\u00e7ait Ernest Ansermet et Zino Francescatti h\u00e9 bien oui mais visiblement Zino Francescatti n'a pas pu venir, il a d\u00fb \u00eatre soit malade ou retenus ailleurs et c'est c'est pas mal quand m\u00eame, c'est Tibor Varga, qui va le remplacer, on entendra donc tout \u00e0 l'heure et le programme annonce donc aussi cette oeuvre de Friedrich Clouzet qui est tir\u00e9, c'est un interlude tir\u00e9 de sa messe Henri mineurs Friedrich Closer, compositeur suisses nous mettra en pr\u00e9sence d'une musique ou sonorit\u00e9 ample, dit l'article, nous y retrouvons le Style d'un Brookner dans Closer fut l'\u00e9l\u00e8ve comme son ma\u00eetre, le compositeur suisse suite attir\u00e9e par les vastes compositions appelant le concours de coeur d'orgue d'ensemble de cuivres SMS ces cantates profanes 6 po\u00e8mes symphoniques ont attir\u00e9 l'attention de grandes formations, il n'en reste pas moins, conclut l'article, en tout cas en ce qui concerne Friedrich Glauser que ce dernier n'est que fort peu connu de nos auditeurs de langue fran\u00e7aise et qu'il faut saluer avec plaisir l'inscription de son nom au programme de ce concert h\u00e9 bien \u00e9coutons cet interlude l'orchestre de la Suisse romande sous la direction d'Ernest Ansermet, le 7 novembre 1962. \r\nL'interlude de La Messe pour soli coeur et orchestre en r\u00e9 mineur de Friedrich Glauser compositeurs suisses rappelle interpr\u00e9t\u00e9 par Ernest Ansermet, l'orchestre de la Suisse romande en ouverture du concert du 7 novembre 1962 et donc normalement on devait pouvoir entendre en soliste dans l'oeuvre suivante d'ailleurs une oeuvre qu'il ma\u00eetrisait visiblement comme personne d'autre, on devait entendre si nous Francescatti dans le concerto de Beethoven \u00e0 bien ce concert tout va quand m\u00eame \u00eatre programm\u00e9e et c'est Tibor Varga en 1962 qui joue du violon, c'est bien de se rappeler qu'il \u00e9tait violoniste parce qu'on a beaucoup connu comme homme, organisateur de festivals aussi comme chef et parfois on entendait aussi au violon, mais l\u00e0 on est en cours dans cette p\u00e9riode o\u00f9 il fait une grande carri\u00e8re Tibor Varga avec l'orchestre de la Suisse romande et Ernest Ansermet dans ce concerto de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:07) [92%] :\r\nTibor Varga avec l'orchestre de la Suisse romande et Ernest Ansermet, c'\u00e9tait le concerto de Beethoven, Concerto pour violon interpr\u00e9t\u00e9s lors du concert du 7 novembre 1962 au programme de notre \u00e9mission aujourd'hui des nouveaux horizons, il y avait \u00e9galement une oeuvre d'Arthur Honegger Arthur Honegger qui \u00e9tait mort cette ann\u00e9e plut\u00f4t en 1955 et donc forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:32) [90%] :\r\nOn se souvient de lui on lui rend hommage, un petit peu partout aussi en France, comme dit l'article du journal radio \u00e0 Paris, l'op\u00e9ra, reprend Jeanne au b\u00fbcher, par exemple, les semaines international de musique de Paris ont inscrit \u00e0 leur programme, l'une des plus belles symphonies, celle des tr\u00e8s rares et on dit bien les 3 Rai donc la note et en ce qui concerne l'OSR et Ernest Ansermet cette Horace victorieux une oeuvre particuli\u00e8rement difficile, on peut dire pour l'\u00e9coute c'est int\u00e9ressant de conna\u00eetre le propos d'Arthur Honegger quand il parle, il dit \u00e0 propos du roi David, ce n'est pas une oeuvre selon mon coeur au m\u00eame titre qu'Horace victorieux qui est la chose la plus originale et la mieux r\u00e9ussie \u00e0 mon gr\u00e9, qui soit sorti de mes mains, donc c'est une oeuvre importante et je pense que \u00e7a vaut la peine de l'\u00e9couter aujourd'hui avec l'oreille d'aujourd'hui tout en nous transposant en 1962 tout cela devait appara\u00eetre au public de Gen\u00e8ve quand m\u00eame comme tr\u00e8s tr\u00e8s nouveau Horace victorieux symphonie mi- mai pour orchestre d'Arthur Honegger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:03) [93%] :\r\nAlors est -ce victorieux d'Arthur Honegger, c'\u00e9tait bien s\u00fbr l'orchestre de la Suisse romande sous la direction d'Ernest Ansermet c'est toujours le 7 novembre 1962 le concert se terminer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:13:15) [90%] :\r\nPar l'ex\u00e9cution de la suite de danses de B\u00e9la Bart\u00f3k une partition qui date de 1923 elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Budapest le 19 novembre d'ailleurs en m\u00eame temps que l'Obs Almou sont Garric de Zoltan Kodaly donc de grands chef-d'du 20\u00e8me si\u00e8cle Cr\u00e9\u00e9 le m\u00eame jour, \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire de l'unification de 3 communes qui sont Bouddha au Bouddha et Pest pour la petite histoire, voici cette suite de danses de PLA Bart\u00f3k. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:30:22) [91%] :\r\nPour clore ce concert du 7 novembre 1962 c'\u00e9tait la suite de danses de B\u00e9la Bart\u00f3k, l'orchestre de la Suisse romande sous la direction d'Ernest Ansermet et tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s cet entracte que nous allons passer avec Fran\u00e7ois et puis nous entendrons un chef hongrois c'est Istvan Kert\u00e9sz, toujours avec le. \r\nFran\u00e7ois Udry j'ai plaisir de vous recevoir pendant 4, je dis que je vais consacrer \u00e0 l'orchestre de la Suisse romande qui va c\u00e9l\u00e9brer cette ann\u00e9e son 100\u00e8me anniversaire, \u00e7a, on leur a entendu \u00e0, \u00e0 maintes reprises et d'ailleurs tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:30:59) [91%] :\r\nNous aurons les annales radiophonique de l'orchestre de la Suisse romande, ce qui est encore, je dirais presque une autre page d'histoire cette relation entre l'orchestre et la radio, mais ici, ce sont des concerts d'archives qu'on va \u00e9couter par 4 voix, alors \u00e9videmment, il fallait les choisir, c'est : on a l'embarras du choix, mais j'ai le plaisir de vous recevoir parce qu'en fait, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout jeune en culottes courtes, un fan de l'orchestre de la Suisse romande et la 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser est -ce que c'est tout simplement parce que c'\u00e9tait l'orchestre de la ville o\u00f9 vous habitiez ou est -ce qu'il y avait une autre raison qui explique au fond cette passion vous avez eu et pour leur caisse et pour son chef. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:31:36) [86%] :\r\nBen d'abord bonsoir Jean-Pierre bonsoir et pour reprend la bo\u00eete qui sont d'une mani\u00e8re pr\u00e9cise : je crois qu'effectivement la r\u00e9ponse qui s'impose, c'est plut\u00f4t bonnes premi\u00e8res propositions, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait lors qu'est, j'avais la chance d'\u00eatre Genevois d'habiter Gen\u00e8ve Bernard alors qu'est magnifique, je m'en rendais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien compte encore moi, mon 1er concert date de 1964 Pierre Colombo au Victoria Hall avec de que je n'aimais gu\u00e8re ex- dame gu\u00e8re aujourd'hui les 2 concertos de Liszt avec Jean Fonda au piano l'ouverture pour Faust de Wagner et les pr\u00e9ludes de l'histoire, la bon tout 1er concert Victoria Hall de Gen\u00e8ve en 64 et puis apr\u00e8s j'ai eu un professeur d'\u00e9cole primaire tellement extraordinaire, qui m'a appris la musique, il l'a inculqu\u00e9 et puis j'ai fait la d\u00e9couverte de ce merveilleux Chavkat est Ansermet et qui est devenu un petit peu l'idole de ma jeunesse, \u00e7a j'ai pas peur de l'et les Beatles, pour sa part, moi c'\u00e9tait Ansermet et apr\u00e8s, \u00e9videmment, la personnalit\u00e9 d'Ansermet et le OSR quand j'avais 16 17 heuresM. semblait que l'OSR c'\u00e9tait le meilleurs orchestres du monde, alors c'\u00e9tait un des tr\u00e8s grands orchestres par son histoire discographique, bien s\u00fbr, plus tard, j'ai d\u00e9couvert qu'il y avait des orchestres \u00e0 Berlin et \u00e0 Vienne, mais ma 2\u00e8me r\u00e9ponse sera oui c'est pour l'OSR au d\u00e9part, c'est pass\u00e9 Taylor qu'qui \u00e9tait l\u00e0 et puis ensuite j'ai pris conscience de ce qu'\u00e9tait le OSR sur le plan historique et quand j'allais faire signer des autographes \u00e0 Ansermet o\u00f9 j'\u00e9tais un petit peu mort de trouille, c'\u00e9tait pas tant pour aller qu\u00e9rir un autographe, c'\u00e9tait surtout pour voir cet homme qui avait connu Debussy, Ravel qui me parlait qui s'excusait d'avoir la main tremblante en le signant, au programme, c'\u00e9tait compl\u00e8tement fou de mettre en face de cet homme qui avaient connu Satie, Ravel, Debussy et de cet orchestre attente enregistr\u00e9e, donc il a eu les 2 \u00e0 la fois dans un ordre diff\u00e9rent en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:33:19) [94%] :\r\nAlors, il y avait \u00e9videmment les disques et vous en aviez peut-\u00eatre quelques-uns, je ne sais pas si vous aviez les moyens de vous acheter des disques 33 tours, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose d'assez on\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:33:28) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y avait 2 magasins qui vendent, il y avait un magasin qui vendait pas dire le nom de son nom, mais dans ce qu'on appelle les rubans, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re le centre, centre- commercial centre- ville qui vendaient des disques tr\u00e8s r\u00e9cent mais qui avait des petits d\u00e9fauts, \u00e7a pouvait \u00eatre un petit sur un microsillon et on lui payer 5 francs alors qu'la la, \u00e0 l'\u00e9poque, indice co\u00fbt\u00e9 27 francs et en 1900 dont 68 c'\u00e9tait beaucoup 27 francs, \u00e7a c'\u00e9tait le prix du disque, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, prix forte 27 francs et puis il y avait un autre magasin, un petit peu plus loin qui, lui, vendait des disques Decca mais import\u00e9e des \u00c9tats-Unis ou des cas s'appelait London et l\u00e0 aussi les vendaient \u00e0 des prix incroyables, c'\u00e9tait aussi 5 francs a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s Brel, c'est-\u00e0-dire qu'on n'avait pas en Europe avec un papier cartonn\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort et c'\u00e9tait des pressage diff\u00e9rence c'\u00e9tait une \u00e9dition diff\u00e9rente mais toujours d'Ansermet sous une autre \u00e9tiquette c'est comme \u00e7a que j'ai constitu\u00e9 petit-\u00e0-petit une premi\u00e8re discoth\u00e8que et je lui ai fait signer \u00e0 jour le Sacre du printemps que j'avais achet\u00e9 \u00e0 5 francs en mono fournit qu'il l'a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:34:27) [92%] :\r\nEt est -ce que pour vous, c'\u00e9tait le m\u00eame orchestre, celui que vous entendiez sur votre platine qui vous fascine et lorsque vous alliez au Victoria Hall au concert vous retrouviez la m\u00eame fascination ou c'\u00e9tait autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:39) [82%] :\r\nAh non, c'\u00e9tait absolument la m\u00eame, c'est beaucoup plus tard que j'ai entendu en devenant musicien moi- m\u00eame au suivant le conservatoire n'apprenant violoncelle en comparant l'OST avec 2 orchestres, apr\u00e8s j'ai eu, j'ai pu ben entend des choses que j'entendais pas quand j'avais 12 ou 13 ans ou 14 ans mais non ce au d\u00e9part, c'est exactement la m\u00eame chose, de m\u00eame que Cantassot Lisbonne et quand franchise Cathy venez jouer au Soudan donc longue, j'ai entendu une seule fois, je me disais souvent et d'armes, je retrouve vraiment ce que j'entends dans mes disques en Serbie, pr\u00e9parer ses disques, ses tourn\u00e9es dans les concerts du mercredi symphonique \u00e0 Gen\u00e8ve qui co\u00fbtait 50 centimes apr\u00e8s ou sirop de concerts d'abonnement \u00e0 partir de 67 tout 1er concert d'abonnement que Doria Olster car, dans le Cher, parce que j'ai d\u00e9couvert qu'on pouvait avoir des places debout \u00e0 2 francs, ce que je dirais compl\u00e8tement alors les \u00e9tudiants du consentement \u00e9tait debout la 2\u00e8me braderie pendant 2 heures et puis on \u00e9tait pench\u00e9 pour voir l'orchestre et puis aurait ce qui est un peu pour pouvoir descendre pour avoir des meilleures places mais sinon le mercredi symphonique 50 centimes pour tout le monde Ansermet pr\u00e9parer tout ce qui faisait dans Chantons du 4\u00e8me de Brahms tricorne \u00e7a \u00e7a fait avec la sc\u00e8ne a d\u00fb au cancer lieu mercredi symbolique 50 centimes, on entendait des grands chefs, souvent Ansermet, aid\u00e9s par exemple avant qu'il parte, qui sont partis \u00e0 Stanford en 1966 en tourn\u00e9e l'orchestre \u00e0 Standford disons donn\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, qui est une des plus grandes des \u00c9tats-Unis a une des meilleures probl\u00e8me du Mondial oui du monde, ils sont partis l\u00e0- bas en 66, ils ont donn\u00e9 10 concert 10 concert avec 30 Oeuvres diff\u00e9rentes qui repr\u00e9sentait un petit peu toute l'histoire de la musique occidentale depuis Jean-S\u00e9bastien Bach jusqu'\u00e0 au compositeur am\u00e9ricain, c'\u00e9tait que je trouve absolument invraisemblable, il avait 66 80 3 Ansermet et envoy\u00e9 10 concerts 30 le compositeur en tourn\u00e9e aux imaginez la fatigue de l'orchestre aussi c'est un et tout \u00e7a et de le pr\u00e9parer au a conduit symphonique avant de partir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:36:32) [90%] :\r\nEt c'est Ansermet qui imposait sa parce qu'on sait tr\u00e8s bien comment sont aujourd'hui les organisateurs de concert, ils veulent pas prendre de risque parce qu'ils doivent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:36:39) [85%] :\r\nAh oui, mais je crois que lire Jean-Michel \u00e7a mais je pense qu'on dise le panneaux ambition c'est remet comme on n'a pas d\u00fb dire non \u00e0 monsieur Karayan voil\u00e0 monsieur Toscanini ou \u00e0 Monsieur Bernstein hausse voil\u00e0 et puis on a mis la main cette autorit\u00e9 comme il avait cette autorit\u00e9 puis \u00eatre aura sur le doit demander de me repr\u00e9senter 30 Oeuvres diff\u00e9rentes avec lui- m\u00eame seulement et son orchestre, c'est parce que tout le monde conna\u00eet connaissait c'est dire, c'est qu'on se dit mais c'est une aubaine extraordinaire de pouvoir le recevoir, j'en ai discut\u00e9 avec l'\u00e9crivain Metin Arditi vous connaissez de nom mais Tin Arditi est un \u00e9crivain dont j'aime \u00e9norm\u00e9ment le travail d'ailleurs, mais il se trouve qu'il a \u00e9t\u00e9 aussi administrateur de l'OSR et un jour je lui ai parl\u00e9 de cette tourn\u00e9e, je dis : vous \u00e9tiez aux \u00c9tats-Unis d'\u00e9poque, ben il me dit : oui, j'arrive \u00e0 Stanford, 2 ans apr\u00e8s, mais on parlait encore de cette fameuse s\u00e9rie de concerts de l'OSR et d'Ansermet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:37:24) [87%] :\r\nAujourd'hui on \u00e9coute un concert que vous n'avez pas pu entendre ou peut-\u00eatre vous l'avez entendu apr\u00e8s coup \u00e0 la radio, il date de 1962 puisque vous avez commenc\u00e9 \u00e0 aller au concert de Louis, 2 ans plus tard, en 64 et c'est un concert que j'ai choisi parce que, au fond, il ressemble bien Ansermet d'abord une oeuvre d'un compositeur suisse pas tr\u00e8s connu, Friedrich, Lausanne et ensuite une oeuvre du r\u00e9pertoire avec en soliste dans certains Tibor Varga, en l'occurrence, dont il faut se rappeler quand m\u00eame que d'abord il est violoniste grande pas seulement enfant prodige grand violoniste et qui l'a fait, il a fait des cr\u00e9ations aussi importante \u00e0 bien avant de s'occuper du festival qui a cr\u00e9\u00e9 en Valais une oeuvre d'Arthur Honegger carr\u00e9ment compositeur qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 Ernest Ansermet et puis B\u00e9la Bart\u00f3k B\u00e9la Bart\u00f3k Ansermet va d\u00e9fendre tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, o\u00f9 je pense que jouer B\u00e9la Bart\u00f3k, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, dans un public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:38:19) [87%] :\r\nNon seulement il non seulement il va d\u00e9fendre Bart\u00f3k, mais vous savez que par sa position historique plus une fois de plus par son aura, bah il a connu et \u00e0 peu pr\u00e8s tous les compositeurs non dod\u00e9caphonique du 20\u00e8me si\u00e8cle on Sierra c'\u00e9tait extraordinaire et Bart\u00f3k il va bien connu la m\u00eame dirig\u00e9 Bart\u00f3k jouant son 2\u00e8me concerto \u00e0 Budapest ensuite \u00e0 Gen\u00e8ve Bart\u00f3k Yves nous Hollande jouer son deuxi\u00e8me concerto je crois qu'il y en a plus de trace sonore malheureusement et puis Ansermet a donn\u00e9 aussi je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Budapest, la premi\u00e8re de la semaine, a pour 2 pianos et percussions qui devait \u00eatre dirig\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il fallait ach\u00e8ve m\u00eame pour 4 musiciens c'\u00e9tait horriblement compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place et il a dirig\u00e9 cette version avec Bart\u00f3k qui avec l'guitare Pastore au piano, donc il connaissait vraiment tr\u00e8s bien et c'est vrai qu'Ansermet ador\u00e9 Bart\u00f3k qu'il l'a tr\u00e8s bien d\u00e9fendu, et qu'il reste des disques passionnante, notamment, a un peu oubli\u00e9 aujourd'hui parce qu'il y a pl\u00e9thore de version depuis mais en 1956 lorsqu'il enregistre au d\u00e9but la st\u00e9r\u00e9ophonie le Concerto pour orchestre de Bart\u00f3k pour des cet indice, qui est un succ\u00e8s mondial, vraiment, parce c'\u00e9tait un des premiers enregistrements et puis peut-\u00eatre le 1er o\u00f9 on avait une telle s\u00fbret\u00e9 rythmique Alltel, sens de la couleur de la pulsation et jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, jusqu'en 64, il enregistre des Oeuvres de Bart\u00f3k. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:39:44) [88%] :\r\nIl a coiff\u00e9 au poteau quasiment les grands chefs hongrois, parce qu'en fait on aurait tendance \u00e0 privil\u00e9gier des gens comme Choltitz comme de -t-il dans ce r\u00e9pertoire ah oui c'est ant\u00e9rieur en s\u00e9ance oui il ant\u00e9rieur, et puis il y avait une conviction, je me suis souvent pos\u00e9 la question si c'\u00e9tait pas pour lui une sorte de credo de montrer qu'il \u00e9tait d'abord pas contre la musique contemporaine qui \u00e9tait juste contre le dod\u00e9caphonisme et qui voulait bien le montrer, on par un travail vraiment de de pionniers \u00e0 faire conna\u00eetre cette musique tr\u00e8s tr\u00e8s vite, que ce soit, Kodak, que ce soit, Bart\u00f3k tr\u00e8s vite d\u00e9j\u00e0, avant le d\u00e9but des ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:40:21) [87%] :\r\nOui mais je oui, mais je pense pas que sa seule volont\u00e9 de montrer, c'\u00e9tait quelque chose en lui, souvenez -vous qu'au d\u00e9but de sa carri\u00e8re \u00e0 l'OSR, il \u00e9crit \u00e0 ses amis, je crois que c'est Ernest Bloch une diva, je dois diriger la 4\u00e8me symphonie de Beethoven, la semaine prochaine, il faut que je me remette dans la poule cette vieille machine parce que vraiment c'est un un homme qui est parti de la musique contemporaine pour diriger et c'est son mot d'Europe quand il \u00e9tait ce jeune chef d'orchestre \u00e0 montre bien avant cr\u00e9er l'OSR en 1913 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il a connu Stravinski qui est venue tout \u00e0 coup qu'a fait irruption lors d'une r\u00e9p\u00e9tition et qui est venu lui rendre visite, c'\u00e9tait Debussy ou la mort, les premi\u00e8res qui l'a dirig\u00e9 \u00e0 Lausanne, le vent, tout jeune chef pr\u00e8s de de l'apr\u00e8s- midi d'un faune c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait vraiment en plein, en plein, en plein dans la cr\u00e9ation contemporaine et puis plus tard, il a dirig\u00e9 beaucoup plus les classiques, et alors on ne tra\u00eenera pas du tout les pieds, souvenons -nous, le CSA Baietto Hind de Brahms, absolument magnifique, tellement structur\u00e9 alors fois \u00e0 la fois germanique, enfin bon, mais il a creus\u00e9 vraiment ce r\u00e9pertoire la plut\u00f4t dans la 2\u00e8me partie de sa vie, alors que beaucoup le chef, on fait l'inverse, ont commenc\u00e9 par une tradition germanique ou fran\u00e7aise avec Berlioz, etc et puis petit \u00e0 petit on jouer de la musique contemporaine lui non, n\u00e9 en 1883 il est entr\u00e9 de plain-pied dans la musique de son temps alors Bart\u00f3k, bien s\u00fbr, qu'Ouda\u00ef et au-del\u00e0, il la dirigeait, c'\u00e9tait aussi un ami Ansermet a dirig\u00e9 des Oeuvres nouvelles tout au long de sa vie, jusqu'\u00e0 ses derniers moments, et un jour, un compositeur d'origine hongroise, je vous dis une anecdote parce que \u00e7a situe bien le personnage qui \u00e9tait professeur je crois ici \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait en Draskovic et une symphonie et Ansermet de Bella diriger, c'est une de ses derni\u00e8res cr\u00e9ations, je crois en 66 ou et pas s\u00fbr de lui, pas s\u00fbr de lui et les 7 symphonies et finalement il envoie la partition \u00e0 son ami Coda exigeant comme Pierre savoir m\u00eame ce que vous en pensez pas tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr, voil\u00e0, c'est vraiment une une mani\u00e8re qu'absolument d'une profondeur incroyable d'envisager une partition contemporaine et d'aller jusqu'au fond au fond des choses, et lui qui \u00e9tait si s\u00fbr de lui, il a quand m\u00eame, il se dit -il, ce qui me plaisent pas tellement bas avant de le dire \u00e0 ce jeune compositeur je veux quand m\u00eame avoir l'avis de mon ami Kodak. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:42:38) [88%] :\r\nCe qui est remarquable, c'est de voir les \u00e9crits d'Ansermet que vous avez \u00e9videmment et \u00e9plucher autant que faire se peut, Fran\u00e7ois Idris, je rappellerai que vous avez r\u00e9dig\u00e9 un ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Ernest Ansermet \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un certain temps, \u00e7a de 25 ans maintenant, je crois qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:42:53) [83%] :\r\n25 35 ans, ah oui c'est \u00e7a, quand cette vie 2183 pour l'anniversaire de la naissance sur la distance, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:43:00) [92%] :\r\nLe centenaire et vous avez \u00e9videmment beaucoup \u00e9pluch\u00e9 sa correspondance qui existe, qu'on peut trouver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:43:06) [87%] :\r\nMais qui, pardon de vous pouvez Jean-Pierre \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait aller \u00e0 la biblioth\u00e8que de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis fallait passer des heures dans des cartons avant le remarquable travail de Claude Tappolet qui a \u00e9dit\u00e9 toute la correspondance Ansermet alors maintenant, c'est un jeu d'enfant et c'est merveilleux parce qu'elle est bien class\u00e9 avec un appareil de notes tout mal \u00e9poque on vous ouvrez un carton \u00e0 la lettre R j'ai pu toucher toutes les de Ravel ou qu'Ouda\u00ef Bart, c'\u00e9tait \u00e0 Bouloc, chercheur en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:43:32) [89%] :\r\nMais il \u00e9crivait beaucoup parce que j'ai \u00e9t\u00e9 surpris en consultant les anciens num\u00e9ros du programme radio qui donc s'appelait le radio \u00e0 l'\u00e9poque, avant de devenir, ce qui est aujourd'hui le radio- TV 8 et souvent on avait des textes d'Ansermet pour la pr\u00e9sentation des concerts qu'il allait donner qui allait \u00eatre \u00e9videmment diffus\u00e9e \u00e0 la radio sur les concerts d'abonnement ou des concerts plut\u00f4t radiophonique, il y avait une recherche, une volont\u00e9 d'expliquer, d'approfondir fond l'oeuvre c'\u00e9tait pas abscons, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame assez exigeants, vous \u00eates une chose assez remarquable ce souci qu'il avait toujours de rester en contact avec son public, il a toujours eu un souci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:44:12) [86%] :\r\nP\u00e9dagogique Ansermet hein, \u00e7a \u00e7a vient peut-\u00eatre ses origines vaudoise et ce souci p\u00e9dagogique, quand il \u00e9tait tout jeune qui dirigeait pas encore donner des conf\u00e9rences pour pr\u00e9senter de la musique contemporaine pour pr\u00e9senter Debussy et donner vraiment une s\u00e9rie de conf\u00e9rences mais Frank Martin aussi dans l'\u00e9quipe qui \u00e9tait un jeune homme et en cela m'a donn\u00e9 des conf\u00e9rences pr\u00e9sent\u00e9es des heures au piano, etc, donc il y a toujours eu ce souci de m\u00eame qu'il a eu ce souci p\u00e9dagogique avec les jeunes, souvenons -nous de ces concerts o\u00f9 il invitait les enfants des \u00e9coles primaires genevoises pour leur pr\u00e9senter ouverture Guillaume Tell de Rossini, l'apprenti sorcier de Paul Dukas la Symphonie 88 de Hayden \u00e0 84 ans, il dirigeait encore on rappelle moi j'y \u00e9tais, mes chers enfants, taisez -vous sinon je poserai ma baguette et je m'en irai parce que les enfants 68 il vous un petit peu, type de samba dans les \u00e9coles, donc il a toujours eu ce souci et puis \u00e0 l'OSR il faisait tout \u00e0 il \u00e9tablissait depuis ces chambres d'h\u00f4tels dans le monde entier, moi j'en ai beaucoup retrouver lorsqu'il \u00e9tait archiviste de l'OSR il \u00e9crivait griffonner les plans de travail, les horaires de r\u00e9p\u00e9tition, les chefs \u00e0 engager les solistes et puis, il \u00e9crivait les notices de programmes de l'OSR qu'on vend, qui ont fait l'objet d'une publication l\u00e0- bas par Jean-Claude Piguet ailleurs, \u00e7a s'appelle je crois \u00e9crit sur la musique vrai bourreaux travaillant en quelque sorte, on n'a pas aid\u00e9 aux journalistes de de travailler autant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:45:38) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Idris encore une chose avant qu'on ne reprenne la suite de ce concert et qui peut aussi surprendre lorsqu'on regarde les programmes, c'est la qualit\u00e9 des solistes invit\u00e9s l'orchestre de la Suisse romande mais essentiellement Ernest Ansermet \u00e0 quoi \u00e9tait -ce d\u00fb est ce que l'orchestre avait des moyens de s'offrir des grands solistes, c'est ce que ses solistes venait parce qu'ils appr\u00e9ciaient Ansermet parce que Ansermet les connaissait parce qu'il avait un beau carnet d'adresses, quand m\u00eame, il a eu des gens absolument \u00e9tonnant quand on pense que c'est un orchestre qui n'est pas comparable \u00e0 des grands orchestres am\u00e9ricains ou \u00e0 des grands orchestres allemands. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:46:17) [88%] :\r\nMais je crois qu'il \u00e9tait comparable \u00e0 une certaine \u00e9poque a et c'est vraiment la r\u00e9putation d'Ansermet qui attirait tous ces gens vous pas oublier aujourd'hui, bon, on n'a pas oubli\u00e9 Ansermet parce puisque on r\u00e9\u00e9dite p\u00e9riodiquement Soliman tous ces disques d'une mani\u00e8re tr\u00e8s consciencieuse mais c'est quelqu'un qui avait une r\u00e9putation \u00e9norme donc les solistes pour eux, c'\u00e9tait une joie, c'\u00e9tait un privil\u00e8ge de jouer sur la direction d'Ansermet alors, tout en vous parlant, je leur grain de compulser un livre Ali puisse avait publi\u00e9 concernant les 70 ans de l'orchestre de la Suisse romande et l\u00e0 j'avais justement publi\u00e9 une double page avec des noms d'artistes alors effectivement Adolf Busch Serge Prokofiev Igor Stravinsky Vanda Landowski \u00e0 Vladimir Horowitz Bruno Walter B\u00e9la Bart\u00f3k Wilhem Furtw\u00e4ngler, Karajan p\u00e2tit Thomas Beecham Pablo Casals a toutefois Rent a Aarau est on pourrait continuer comme \u00e7a pendant tant Robert Casadesus raconter un jour qu'on lui parlait Rama\u00ebl, il a r\u00e9pondu qu'il avait un vaste r\u00e9pertoire Robert Casadesus grand pianiste fran\u00e7ais Ansermet c'est incroyable, c'est le chef, le seul chef de toute ma carri\u00e8re avec lequel j'ai pu jouer tout mon r\u00e9pertoire et il venait souvent ouais voil\u00e0 ce Casadesus venait souvent et la toute premi\u00e8re fois qu'il est venu, c'est pour jouer, Petrouchka, non pas comme soliste mais dans l'orchestre parce que la partie de piano de Petrouchka en 1913 c'\u00e9tait quelque chose d'injouable, il fallait dire Orbitz ou des Casadesus pour jouer \u00e7a, alors qu'aujourd'hui est : les pianistes d'orchestre, ils font \u00e7a, les doigts dans le nez, mais je crois que c'est vraiment la r\u00e9putation, vous savez, j'ai retrouv\u00e9 des fiches de paye de tous ces musiciens que je vous ai cit\u00e9 l\u00e0 lorsque j'\u00e9tais archiviste et je me suis rendu compte en calculant un petit peu rapidement la parit\u00e9 du franc suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, finalement les bons, les cachets n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas aussi qu'ils sont devenus aujourd'hui, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame des bons encore faudrait guerre venait o\u00f9 le jeune Karajan, c'est-\u00e0-dire donc je pense alors, ce qui est plus d'argent \u00e0 l'\u00e9poque, la vie \u00e9tait diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:48:15) [87%] :\r\nC'est difficile \u00e0 comparer, je pense \u00e0 cet ami si un exemple tout un grand virtuose du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui \u00e9tait au les bulles, le violoniste norv\u00e9gien qui \u00e9tait compositeur qui s'est fait construire avec le cachet d'une seule soir\u00e9e, d'un seul concert qui s'est fait construire une maison somptueuse sur une petite \u00eele norv\u00e9gienne, quand vous avez l'occasion de la visite et c'est un \u00e0 Londres \u00e0 tout en bois, vous vous dites que, ou bien c'\u00e9tait pas cher de construire un \u00e9poque bien il avait vraiment beaucoup un joli cachet, alors c'est tr\u00e8s dit c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:48:45) [84%] :\r\nSi vous vous souvenez, Jean-Pierre des films de Reichenbach art souvent Rubinstein, c'est un vieux vieux et envoy\u00e9 \u00e0 l'art, un moment, on voit Rubinstein jouant la danse du feu de mal de et \u00e0 la fin, la cam\u00e9ra revient sur Rubinstein mais aujourd'hui, enfin aujourd'hui sous les les questionnements de Reichenbach et il ouvre grand avec son geste th\u00e9\u00e2tral, qu'il a toujours, il ouvre grand sa main comme \u00e7a et il dit h\u00e9 bien voil\u00e0, cette danse du feu, regardez ce que je me suis pay\u00e9 avec Larry l\u00e8vent le bras comme \u00e7a, on voit une somptueuse villa rock assez forte sur la sc\u00e8ne, donc voil\u00e0, c'est vrai, c'est cela, vous avez peut-\u00eatre moins cher de construire \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, mais cela dit, Jean-Pierre Ansermet se faisait peu pay\u00e9s en soit toujours \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui \u00e9tait extr\u00eamement modeste que sont, \u00e0 l'OSR mais mais vraiment rien \u00e0 voir avec ce qu'un chef d'orchestre de toucher aujourd'hui alors qu'il vient cependant pour quelques semaines par ann\u00e9e, dirige un orchestre soi-disant chef titulaire, je crois qu'il est effectivement les temps beaucoup chang\u00e9 et Ansermet rest\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mod\u00e8le, c'est \u00e0 la fin de sa vie en 68, il dirige aux \u00c9tats-Unis, il a tellement de succ\u00e8s qui se tournent tout d'un coup, Hubert sa femme puis lui dit : mais c'est pas possible, mais je suis aussi c\u00e9l\u00e8bres que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, il est d\u00e9fait tout 1er \u00e9tonn\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:49:57) [89%] :\r\nOn va retrouver, on va d'abord vous retrouvez le 7 juin pour un autre concert d'archive, et ce sera avec Carole sourit je cite Fran\u00e7ois Idris merci de ce 1er t\u00e9moignage \u00e9videmment le t\u00e9moignage le plus probablement le plus chaleureux, mais enfin je suis pas s\u00fbr que les prochains parce que seront pas au tout autant, mais \u00e9videmment il vous avez une grande \u00eele admiration pour Ernest Ansermet et c'est aussi pas forc\u00e9ment les souvenirs d'une \u00e9poque de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:50:23) [95%] :\r\nEt comme promis, je vous propose d'entendre un enregistrement qui date de 1964 c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 vous avez commenc\u00e9 \u00e0 aller au concert Fran\u00e7ois Idris le 5 f\u00e9vrier 1964 le grand chef hongrois Istvan Kert\u00e9sz \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait une premi\u00e8re, il \u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s connue encore \u00e0 l'\u00e9poque mais il faut dire que malheureusement, 10 ans plus tard, il s'est noy\u00e9 tragiquement \u00e0 l'\u00e2ge d'un peu plus de 40 ans environ et c'est donc un document d'archives particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, on l'entend ici dans le 1er concerto pour piano et orchestre de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin avec en soliste Nikita Magal, on n'a pas le temps d'entendre le concerto en entier, je vous propose le 2\u00e8me et le 3\u00e8me mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:11:04) [92%] :\r\nLe 1er concerto pour piano et orchestre en mi mineur le plus 11 de Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin c'\u00e9tait Nikita avec l'orchestre de la Suisse romande sous la direction d'Iceman qui RTS et c'\u00e9tait en 1964 au mois de f\u00e9vrier, Istvan Kert\u00e9sz qui \u00e9tait n\u00e9 en 1931 donc il avait l'\u00e2ge du Christ cette ann\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:11:24) [91%] :\r\nN\u00e9 \u00e0 Budapest Simi, ensuite il a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 allemand, il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 l'Acad\u00e9mie Franz Liszt de sa ville, il recevait \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans, le prix de l'Acad\u00e9mie Sainte-C\u00e9cile de Rome et puis une carri\u00e8re ensuite international mais encore une fois, pas tr\u00e8s tr\u00e8s connu en Suisse et il a encore jou\u00e9 lors de ce concert, la Symphonie classique de Serge Prokofiev et comme le rappelle l'article du journal radio \u00e0 l'\u00e9poque de sa cr\u00e9ation, le 21 avril 1918 la critique s'\u00e9tonna qu'une telle oeuvre e\u00fbt pu na\u00eetre sous la plume d'un compositeur qu'quelque peu r\u00e9volutionnaire, on s'extasiait sur le fait que nul grimace n'apparut sur le visage des auditeurs et que tout ce fut pass\u00e9 sans extravagance sonore en effet tout en conservant un Style tr\u00e8s personnel, Style que chacun reconna\u00eetra sans peine Prokofiev se fit un malin plaisir de reconstituer les formes cher \u00e0 Hayden et \u00e0 Mozart, cette symphonie classique est une r\u00e9ussite totale, et chacun prendra un plaisir de choix, un go\u00fbter les merveilleuses trouvailles voil\u00e0 pour la pr\u00e9sentation de cette oeuvre que nous allons probablement tendre dans son int\u00e9gralit\u00e9 la Symphonie classique de Serge Prokofiev Istvan Kert\u00e9sz et l'orchestre de la Suisse romande, le 5 f\u00e9vrier 1964. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:26:26) [88%] :\r\nLa Symphonie num\u00e9ro 1 la Symphonie, dite classique de Serge Prokofiev Paris cela n'Kert\u00e9sz \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de la Suisse romande, le 5 f\u00e9vrier 1964 et on va se quitter encore avec Istvan Kert\u00e9sz l'oeuvre d'ouverture de ce concert qui \u00e9tait la Forza del destine au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:26:44) [75%] :\r\nUne une ouverture, bien s\u00fbr, de 2 \u00e9p\u00e9es Verdi. \r\nLa faute, destin\u00e9 aux l'ouverture de Giuseppe Verdi par Istvan Kert\u00e9sz et l'orchestre de la Suisse romande que vous retrouverez dans 2 semaines, puisque la semaine prochaine, c'est un pavillon suisse qui vous sera propos\u00e9 et dans 2 semaines, ce seront des concerts d'archives avec Carl sourit c'\u00e9tait on retrouvera bien s\u00fbr aussi Fran\u00e7ois Hudon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:28:06) [82%] :\r\nLe programme du Montreux Jazz Festival 2018 est arriv\u00e9 entre John Kerry embedded Stan d\u00e9clare que Ben. \r\nOlafur Arnaldur. \r\nCharlotte Gainsbourg entre des jeunes talents et des pointures de la sc\u00e8ne internationale, ne manquez pas une cinquante-deuxi\u00e8me \u00e9dition \u00e9clatante \u00e0 plus d'un titre tout le Montreux Jazz Festival, du 29 juin au 14 juillet sur Montreux Jazz Festival Point com et \u00e0 suivre sur Espace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:28:47) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal de nuit je vous retrouve \u00e0 22 heures 42 pour les annales radiophonique de l'orchestre de la Suisse romande avec beaucoup d'Oeuvres encore qui datent donc de 1947 peut-\u00eatre pas toujours des enregistrements de cette \u00e9poque -l\u00e0, des fois plus r\u00e9cent pour pas entendre quand m\u00eame trop de vieillit Rendez -vous donc pour l'ann\u00e9e 1947 tout \u00e0 l'heure vous \u00e9coutez Espace 2 22 heures 30 le journal de nuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "id": "084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "name": "Nouveaux horizons"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hudry, Fran\u00e7ois", "role": "musicologue, historien de l'OSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AD07D49-1528-4611-945D-D7C5B252CBE0", "internalArchiveId": "0AD07D49-1528-4611-945D-D7C5B252CBE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative \"Pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se\" sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Un texte on ne peut plus clair: la Suisse aura 10 ans pour change de mod\u00e8le agricole et d'entretien du territoire : interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Saugy, Cindy;CATINFO_MAI2018\r\nLa conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise  \r\n7h28..Romain Clivaz, on parle biodiversit\u00e9 et pesticides avec notre invit\u00e9e ce matin. Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, est avec nous...\r\nL'\u00e9lue vaudoise qui a plusieurs fois interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'utilisation des pesticides en Suisse. Leur impact sur les citoyens et l'environnement. \r\nEt comme souvent en Suisse, ce sont les citoyens qui fixent l'agenda politique en signant des initiatives...\r\nc'est demain que sera d\u00e9pos\u00e9e le texte \"POUR UNE SUISSE LIBRE DE PESTICIDES DE SYNTHESE\".\r\nUn texte on ne peut plus clair: la Suisse a 10 ans pour change de mod\u00e8le agricole et d'entretien du territoire\r\n10 ans pour bannir les pesticides de synth\u00e8se, \u00e0 l'image du fameux glyphosate....\r\nPour les initiants ce sont la sant\u00e9, l'environnement et la biodiversit\u00e9 qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s d'urgence...\r\nNous demanderons \u00e0 notre invit\u00e9e si en vertu du principe de pr\u00e9caution, et d'une biodiversit\u00e9 menac\u00e9e, l'heure de mesures radicales, comme une interdiction n'a pas sonn\u00e9...", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575645", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "pesticide", "protection de l'environnement", "agriculture", "initiative populaire"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise / LME_2018-05-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise / LME_2018-05-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national.", "La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national.", "La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, s'exprime sur l'utilisation des pesticides en Suisse, alors que vendredi sera d\u00e9pos\u00e9 le texte pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se qui donne 10 ans pour changer de mod\u00e8le agricole national."], "variantIds": ["ece-9575668", "ece-9575645"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:43Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nTrouver Romain qui va et son invit\u00e9e, ce matin, Isabelle Chevalley, Isabelle Chevalley, bonjour, bonjour, c'est dire nationale vert'lib\u00e9rale gros sujet d'biodiversit\u00e9 cette semaine l'initiative et d\u00e9pos\u00e9e demain 25 ans, de la convention de la biodiversit\u00e9, le 22 l'initiative un titre clair hein pour une Suisse libre de pesticide de synth\u00e8se peut -on comme \u00e9cologiste dire non \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOn aurait envie de dire oui \u00e0 ce texte, en m\u00eame temps je suis une \u00e9cologiste pragmatique : il faut sortir, c'est un peu comme sortir du nucl\u00e9aire, et il faut sortir des pesticides de synth\u00e8se, mais il faut y trouver des alternatives qui soit cr\u00e9dible pour nos agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire concr\u00e8tement quoi parce que l\u00e0 on peut se dire, vous pouvez aussi fix\u00e9 l'objectif strat\u00e9gique, comme sur le nucl\u00e9aire, on n'a pas forc\u00e9ment toutes les solutions de production alternative aujourd'hui, mais tout de m\u00eame, vous avez souhait\u00e9 sortir d'une claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [96%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on peut tout \u00e0 fait imaginer un objectif pour sortir des pesticides de synth\u00e8se sur un temps donn\u00e9, en se donnant les moyens aussi dans la recherche pour trouver des alternatives, il ne suffit pas d'interdire le glyphosate pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes du glyphosate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nNon, on pourrait se dire que vous \u00eates vert'lib\u00e9rale mais sur cette question, vous \u00eates plus lib\u00e9ral proche de l'\u00e9conomique verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [89%] :\r\nNon, encore une fois, si on interdit les glyphosate aujourd'hui, demain, on va le remplacer par autre chose, peut-\u00eatre de pires donc au niveau de l'\u00e9cologie, on aura certainement rien gagn\u00e9 l'id\u00e9e, c'est de dire il faut le remplacer, mais par des m\u00e9thodes qui soient pertinentes, comme par exemple prometteur, a fait des essais en disant pourquoi on utilise le glyphosate, aujourd'hui on l'utilise dans le cas de semi- directe, c'est-\u00e0-dire qu'on dit aux gens : faut pas labourer les terrains parce que sa tasse de terrain mais par contre avant de semi- on va mettent du glyphosate pour pouvoir semer et l'id\u00e9e c'est aujourd'hui de remplacer le glyphosate par des plantes Tapie sentent qui \u00e9vitent les mauvaises herbes et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on n'a plus besoin de produits du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nMais comme citoyen, on pourrait se dire aussi il y a l'effet cocktail ce fameux effet cocktail, on ne sait pas, il y a non seulement les produits attentat il y a le m\u00e9lange avec d'autres cocktails dans d'autres environnements c'est tr\u00e8s complexe et on peut dire, hein, mais s'il vous pla\u00eet, ne fait pas, principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et l\u00e0 je suis pas du tout d'accord avec la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donn\u00e9s dans ce rapport glyphosate qui dit que \u00e7a respecte des normes que le glyphosate est \u00e9limin\u00e9 en 3 jours dans l'urine, c'est vrai, mais lorsque vous d\u00e9jeunez avec des c\u00e9r\u00e9ales qui sont contamin\u00e9s au glyphosate tous les matins et que vous avez tous les jours du glyphosate dans votre organisme, vous ne me ferai pas croire qu'il n'y a aucun impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [94%] :\r\nPour la sant\u00e9, donc vous \u00eates tous d'accord sur l'initiative, mais vous \u00eates quand m\u00eame pas favorable mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est la m\u00eame chose que le nucl\u00e9aire, le nucl\u00e9aire, celle la m\u00eame chose, il faut sortir du nucl\u00e9aire, dans un ton donniez il faut le remplacer pas par du charbon, mais par des \u00e9nergies renouvelables et, l\u00e0, il faut sortir des pesticides mais il faut se donner le temps d'avoir des alternatives judicieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nVous savez -vous quelle agriculture \u00e9videmment un point essentiel : il y a des agriculteurs qui veulent cette r\u00e9volution agricole, on peut penser \u00e0 Marie- Th\u00e9r\u00e8se pas la la la vigneronne, championne du monde, quasiment des, des, des vins liquoreux, elle l'a dit dans les colonnes du temps, il faut rompre avec un syst\u00e8me qui est condamn\u00e9, ce syst\u00e8me est en cours d'ann\u00e9e, vous la suivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il y a 20 ans, quand on disait qu'on pouvait se passer du nucl\u00e9aire on ne croyait pas, aujourd'hui, c'est une \u00e9vidence, demain, on pourra se passer des pesticides, on le voit aujourd'hui \u00e0 des alternatives qui existent, maman, il y a encore trop peu de recherche trop peu de d\u00e9monstration qui sont faites, qui montrent \u00e0 nos paysans que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nVous avez l'impression c'est celle qu'ont notamment ces ces initiants de pour une Suisse libre de pesticide qu'on est en train de vivre ce fameux printemps silencieux de Rachel Carson dans les ann\u00e9es 60 c'\u00e9tait la crainte de ces pesticides des cons\u00e9quences, on est plus de 50 ans apr\u00e8s cet ouvrage, ce qu'on est en train de vivre cela, les cons\u00e9quences de ces pesticides ou on est encore dans une sorte de, de, d'imagination peut-\u00eatre \u00e7a va se passer le sc\u00e9nario du pire, mais \u00e7a ne se passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [92%] :\r\nJe pense que l'acte citoyen fait par cette initiative est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a et je pense que dans la classe politique est une sorte de d\u00e9ni de par rapport aux effets aux effets cocktail, hein, qu'on avale syst\u00e9matiquement par rapport \u00e0 ces pesticides il y a tr\u00e8s peu de recherche qui est fait sur les cons\u00e9quences des l'effet cocktail qu'on avale quand on sait pas on peut rien dire, on ne peut pas interdire, on le sait pas, et \u00e7a arrange bien des gens, de ne pas savoir et donc de ne pas chercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\n\u00e7a arrange bien des gens, des gens, c'est qui, c'est du lobbying qui les suit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [93%] :\r\nMais \u00e7a arrange l'industrie \u00e7a arrange au point d'avoir une majorit\u00e9 au Parlement mais \u00e7a arrange aussi les agriculteurs, vous savez qu'ils sont tr\u00e8s forts \u00e0 Berne, parce que c'est difficile de se remettre en question, c'est pas \u00e9vident, maintenant, vous l'avez dit, il y en a qui bougent, il y en a qui font des d\u00e9monstrations que c'est possible, je pense que l'agriculture est diverse et je suis persuad\u00e9 que la minorit\u00e9 d'aujourd'hui sera la majorit\u00e9 de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [86%] :\r\nCes 1000 ces milieux agricoles pourquoi est -ce qu'il freine uniquement par conservatisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [93%] :\r\nIls ont \u00e9norm\u00e9ment de pressions de toutes sortes, a, on le voit avec le Mercosur, on leur demande d'\u00eatre le meilleur march\u00e9 et puis freine aussi, je ne vois pas partout, oui, mais parce qu'ils ont la pression qui vient de partout et \u00e0 quelque part, on peut les comprendre et il faut dire, mais on va vous accompagner dans cette d\u00e9marche, on va pas vous lancer dans l'eau froide comme \u00e7a, l'id\u00e9e c'est de vraiment dire : mais venez, c'est possible, \u00e7a va pas vous co\u00fbter plus cher, et les gens, il faut aussi dire une chose dont on parle jamais, c'est le consommateur, le consommateur qui n'accepte pas d'avoir une petite tache sur une pomme qui va commencer \u00e0 trier et pour \u00e7a il suffit de d'\u00eatre dans un supermarch\u00e9 d'observer, je le fais souvent les gens comme ils ach\u00e8tent et c'est un peu la faute du consommateur c'est aujourd'hui on mange autant de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [85%] :\r\nDonc on doit accepter la pomme moche au nom du bio, voil\u00e0, on doit accepter qu'il y a un peu tape dur moi, plus elle est belle la pomme moins je la Manche dit tout de suite \u00e0 ce sch\u00e9ma beaut\u00e9 sommation Aweys \u00e7a en m\u00eame temps vous \u00e9tiez venu nous nous dire : vous mangez des de yogourt p\u00e9rim\u00e9, Isabelle, Chevalley oui, parce que vous risquez rien du tout, abrog\u00e9 ailleurs p\u00e9rim\u00e9es, j'aurais d\u00fb vous ramener au jeu, aujourd'hui je suis je je ne je persiste, je vais vous convaincre que vous avez bien appelle Chevalley petite pomme moche non mais je vous en ai pas trouv\u00e9, on en trouve m\u00eame plus alors \u00e7a qu'Isabelle Chevalley il y a un autre texte qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mars et pour une eau potable propre une alimentation saine, c'est un texte qui va dans la m\u00eame direction, sur les questions de de biodiversit\u00e9 d'interdiction de pesticides avec un levier int\u00e9ressant pr\u00e9cis\u00e9ment la politique agricole de dire on ne soutient plus les exploitations qui utilisent ce type de produits, c'est parce que ce n'est pas le meilleur levier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les paiements Directs, c'est un levier qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [91%] :\r\nCela vous pourriez soutenir mais il y a 8 ans de transition ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [93%] :\r\nOui, ben, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, et comme \u00e7a du tac-au-tac je peux pas vous r\u00e9pondent ce serait malhonn\u00eate de ma part, c'est une chose qui doit \u00eatre discut\u00e9 avec la branche de regarder si c'est possible de le faire, mais il est certain qu'il faut encourager les bons comportements et pas les mauvais comportements, surtout lorsqu'il existe des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [86%] :\r\nIsabelle Chevalley, un autre dossier europ\u00e9en, \u00e7a c'est glyphosate il y a beaucoup de sujets bilat\u00e9raux, \u00e7a c'est pas j'ai bilat\u00e9ral, mais c'est un sujet europ\u00e9en, puis un rapport tout frais qui est sorti de l'administration, le le 9 mai il est encore chaud ce rapport et on nous explique que c'\u00e9tait un peu circulez y a rien \u00e0 voir en Suisse, alors on en discute partout en Europe, mais apparemment, Suisse, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [89%] :\r\nAlors oui, c'est ce qu'on nous dit ce qu'il faut savoir, c'est qu'en Europe on utilise du glyphosate d'une autre mani\u00e8re, qu'en Suisse, on utilise le glyphosate, \u00e0 la fin, lorsque le bl\u00e9 devient mur comme \u00e7a, on met du glyphosate dessus, c'est ce qu'on appelle le m\u00fbrissement sur pied et forc\u00e9ment on va retrouver ce glyphosate apr\u00e8s dans les c\u00e9r\u00e9ales, et on voit qu'\u00e9norm\u00e9ment dans ce rapport on analyse beaucoup d'aliments et que les aliments qui contiennent plus de glyphosate pratiquement tout le glyphosate, c'est les aliments import\u00e9s, et l\u00e0 je ne comprends pas l'Europe qui n'interdit pas \u00e0 ce m\u00fbrissement sur pied si Maurice ment sur pied est interdit en Suisse peut c'est donc pas su \u00e7a plus propre et moins de ce point de vue -l\u00e0, c'est pas plus propre, c'est qu'on l'utilise plus intelligemment ce produit -l\u00e0 parce que si on met le glyphosate au d\u00e9but de la culture, on ne retrouve pas, des traces de glyphosate dans la c\u00e9r\u00e9ale apr\u00e8s par contre, on va retrouver des m\u00e9tabolites secondaires dans les eaux et \u00e7a, \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [88%] :\r\nMais l\u00e0 ce que vous propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en gros de de ne pas bouger, vous allez \u00e9voquer ce rapport je crois encore en commission aujourd'hui la pour vous \u00e7a \u00e7a signifie quoi qu'il faut m\u00eame plus \u00e0 jour une voie parlementaire vous leur fait totalement confiance ou vous dites qu'il faut, parce que moi, si l'on va certainement servir un plan pesticides qui existent d\u00e9j\u00e0, mais d'un point de vue concret ce qu'il faut agir vite dans un domaine o\u00f9 vous \u00eates patiente comme l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [92%] :\r\nNon, je ne suis pas de nature patiente la le plan pesticides qui est propos\u00e9 est clairement insuffisant aujourd'hui de nombreux cours d'eau ne respecte pas l'ordonnance sur les eaux, c'est-\u00e0-dire ne respecte pas la loi, et quand on regarde le plan pesticides, l'objectif c'est d'ici 2027 de diminuer de moiti\u00e9 les cours d'eau qui ne respectent pas la loi, alors \u00e7a c'est simplement inacceptable, on a une loi, soit on la fait respecter, soit on la respecte pas et on la change mais c'est des objectifs tout \u00e0 fait insuffisant donc nous on va continuer de mettre la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on doit trouver des alternatives, on doit pousser cette recherche l\u00e0 Agroscope est un des piliers, on sait qu'il a attaqu\u00e9 \u00e0 7 ans il y a des regroupements maintenant si c'est pour \u00eatre plus efficace, pourquoi pas, mais bien s\u00fbr qu'on va mettent la pression et ces 2 initiatives populaires nous aide \u00e0 mettent la pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [88%] :\r\nIsabelle Chevalley, je vous pose une question de de citoyens basique qui se baladent temps en temps de la nature, on a beaucoup de tableau alarmiste Pro Natura, cette semaine, nous explique que la biodiversit\u00e9 est en danger, on nous dit que les cours d'eau sont pollu\u00e9es, donc quand on boit, si on me remplit sa gourde, probablement qu'on qu'on se rend presque malade si on si on suit tout ce qui est dit ce que vraiment la Suisse est un pays sales et mal entretenus \u00e0 ce point- l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu d'alarmisme, quand m\u00eame, qui est un peu un fonds de commerce politique et pour des ONG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [90%] :\r\nJe pense que c'est pas la Suisse, je pense que l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des probl\u00e9matiques, le probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui tous en chimie, je sais bien, \u00e7a, il y a plein de choses qu'on va avaler qui sont toxiques qu'on ne voit pas qu'on ne sent pas quand il fallait dire aux gens de Pripiat, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tchernobyl, qu'il fallait quitter leur logement, parce que s'il restait l\u00e0 j'allais mourir, la seule chose que ces gens sont un petit bout de m\u00e9tal comme \u00e7a sur la langue et il faut leur dire si vous restez l\u00e0 o\u00f9 vous allez mourir, personne ne va vous croire et aujourd'hui, on vit la m\u00eame chose, on est en train d'intoxiquer gentiment mais s\u00fbrement les gens, les maladies vont se d\u00e9clarer ou se d\u00e9clare d\u00e9j\u00e0 il y a quand m\u00eame beaucoup de cancers, pourquoi alors aujourd'hui on d\u00e9veloppe des m\u00e9dicaments, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais que les gens ne tombent pas malade, je sais pas trop tard, ah oui ben c'est d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9 et je ne comprends pas qu'on se r\u00e9veille, pas plus en se disant : mais pourquoi tous ces concerts autour de nous, je ne peux pas prouver que c'est des pesticides, parce qu'on ne cherche pas assez difficile \u00e0 \u00e0 avancer avec ce dossier- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T07:29:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93FBE144-222F-4542-B05B-6A8DC0AD59E1", "internalArchiveId": "93FBE144-222F-4542-B05B-6A8DC0AD59E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GIdon Kremer", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 5368, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9558979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949588.image", "thematicGeographicals": ["Lettonie"], "thematicThemes": ["musique classique", "instrumentiste", "violon"], "thematicPersons": ["Kremer, Gidon"], "alternativeTitle": ["Quai des orf\u00e8vres du 24.05.2018", "Un double anniversaire:  Gidon Kremer 70 ans / QDO_2018-05-24T18:30:00_quai-des-orfevres", "Quai des orf\u00e8vres du 24.05.2018", "Un double anniversaire:  Gidon Kremer 70 ans / QDO_2018-05-24T18:30:00_quai-des-orfevres"], "variantIds": ["ece-9558980", "ece-9558979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T12:15:00Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [75%] :\r\nEspace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [98%] :\r\nD\u00e9sormais. \r\nCatherine Buser 2017, c'est une ann\u00e9e particuli\u00e8rement festive pour Gidon Kremer, le plus c\u00e9l\u00e8bre des violoniste letton a souffl\u00e9 70 bougies le 28 f\u00e9vrier dernier et plus de 5 d\u00e9cennies d'une formidable carri\u00e8re musicale qui l'a conduit dans tous les th\u00e9\u00e2tres les plus prestigieux du monde et en m\u00eame temps son orchestre la Kremer Baltica a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses 20 ans d'existence un double anniversaire que nous avons eu de f\u00eater comme il se doit, en musique, bonjour \u00e0 vous, soyez les bienvenus. \r\nHappy, c'\u00e9tait \u00e0 la mani\u00e8re des plus grands compositeurs de l'histoire de la musique Hayden, Mozart, Beethoven, Brahms, Schumann devant Jacques mais aussi fa\u00e7on musiques de film tango polka Time ou encore Charles il y a 1001 fa\u00e7ons de souhaiter joyeux anniversaire, c'est ici l'oeuvre de Peter Heidrich, que nous \u00e9coutions dans l'interpr\u00e9tation des principaux int\u00e9ress\u00e9s, Gidon Kremer et la Kremer Baltica Gidon Kremer, qui a eu 70 ans, en f\u00e9vrier dernier et son orchestre la Kremer Atta Baltica \u00e0 20 ans un double anniversaire que nous avons plaisir \u00e0 f\u00eater avec vous aujourd'hui, Gidon Kremer, faut -il encore le pr\u00e9senter sans conteste l'un des violonistes les plus remarquables de sa g\u00e9n\u00e9ration, l'un des meilleurs au monde sa carri\u00e8re peu conventionnelle en fait aussi l'un des plus atypiques 3 adjectifs reviennent constamment sous la plume de musicaux Graf qui \u00e9voque son parcours et son r\u00e9pertoire anticonformiste polyvalent et exp\u00e9rimentateurs 3 adjectifs qui vont nous servir de fil conducteur tout au long de cette \u00e9mission, anticonformiste, pour commencer, Gidon Kremer appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration d'artistes inclassables, qui refuse de se soumettre \u00e0 un quelconque diktat si ce n'est celui de la perfection musicale aucun autre violoniste n'a explor\u00e9 un r\u00e9pertoire d'une telle ampleur ni d\u00e9montr\u00e9 une curiosit\u00e9 aussi insatiable que lui, son r\u00e9pertoire est d'une richesse et d'une vari\u00e9t\u00e9 exceptionnelle, il comprend aussi bien les chefs-d'oeuvres classiques et romantiques pour violon que des compositions des ma\u00eetres du XXe et XXIe si\u00e8cles comme Berg Schnittke ou Stockhausen Kremer interpr\u00e8te \u00e9galement des Oeuvres des compositeurs contemporains originaires de Russie et d'Europe de l'Est, et bon nombre de partitions lui sont d\u00e9di\u00e9s, ils s'associent aussi volontiers aux compositeurs issus d'autres univers comme Piazzolla ou Michael Neumann, qu'il se pla\u00eet \u00e0 introduire dans les salles de concerts classiques Gidon Kremer, je vous l'ai dit, et d'une curiosit\u00e9 insatiable et c'est un pur r\u00e9gal que de partir explorer sa discographie mon 1er Coup de coeur ira \u00e0 sa version des 4 saisons de Buenos-Aires d'Astor Piazzolla, qu'il interpr\u00e8te avec sa Kremer Baltica en voici le printemps et l'\u00e9t\u00e9. \r\nLe printemps et l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Buenos-Aires un extrait des 4 saisons \u00e0 Buenos Aires d'Astor Piazzolla tango pour violon et orchestre \u00e0 cordes ici propos\u00e9e par Gidon Kremer et ses musiciens de l'ensemble Kremer Hattab baltique si le r\u00e9pertoire de Gidon Kremer est l'un des plus vastes et des plus riches de la sc\u00e8ne actuelle, le violoniste manifeste toutefois un int\u00e9r\u00eat accru pour les musiques inou\u00efes, il est l'un des rares soliste de niveau international \u00e0 avoir autant contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion des compositeurs contemporains au cours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, d'innombrables auteurs lui ont d\u00e9di\u00e9 des Oeuvres et lui- m\u00eame, on a suscit\u00e9 un tr\u00e8s grand nombre Kremer a cr\u00e9\u00e9 des partitions d'Alfred Schnittke de Hans Werner Hentze c'est de Sofia Goodbye Dullin INA ou encore d'Arvo P\u00e4rt, j'ai choisi ici de vous faire \u00e9couter la version du fera tresse d'Arvo P\u00e4rt, qu'il a enregistr\u00e9 avec le pianiste jazz qui tient droite c'est l\u00e0 le second trait de caract\u00e8re de notre orf\u00e8vre du jour son c\u00f4t\u00e9 exp\u00e9rimentateur un morceau d'anthologie. \r\nFra tr\u00e8s chef-d'Oeuvres d'Arvo P\u00e4rt, un compositeur estonien que Gidon Kremer a largement contribu\u00e9 \u00e0 faire conna\u00eetre le violoniste \u00e9tait ici accompagn\u00e9 au piano par caisse Charette un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 en 1983 voil\u00e0 qui nous am\u00e8ne \u00e0 notre 3\u00e8me adjectif du jour apr\u00e8s anticonformiste et exp\u00e9rimentateur, voici le musicien polyvalent, on conna\u00eet tous les talents de violoniste virtuose de Gidon Kremer mais le r\u00e9duire \u00e0 son seul violon, m\u00eame s'il joue sur un violon, Nicolas Amati, de 1641 serait trop r\u00e9ducteur notre orf\u00e8vres du jour est \u00e9galement chef \u00e9m\u00e9rite s'appr\u00e9ci\u00e9 de ses musiciens ainsi qu'un organisateur de festival particuli\u00e8rement dynamique, sans oublier un p\u00e9dagogue appr\u00e9ci\u00e9 et surtout un d\u00e9couvreur de talents, Gidon Kremer a fond\u00e9 l'Orchestre de Chambre Kremer Baltica en 1997, c'est un cadeau que le violoniste s'est offert pour ses 50 ans, l'ensemble est \u00e0 l'origine destin\u00e9 \u00e0 la formation de jeunes musiciens originaires des pays baltes, l'orchestre donne son 1er concert en 1997 dans le cadre du festival de l'eau comme Raos en Autriche, un festival qui dirige justement Gidon Kremer et le public d'embl\u00e9e conquis par l'exub\u00e9rance, l'\u00e9nergie et le plaisir de ses 23 jeunes musiciens talentueux qui le compost alors la magie op\u00e8re et l'orchestre ne tarde pas \u00e0 s'imposer sur la sc\u00e8ne internationale comme une des meilleures formations du genre Gidon Kremer l'emm\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement en tourn\u00e9e et revient chaque fois couronn\u00e9e de succ\u00e8s, l'orchestre sorti d\u00e9j\u00e0 une vingtaine de disques dont plusieurs d'entre eux ont remport\u00e9 des Grands Prix, parmi eux, citons l'enregistrement des symphonies de miettes Islam Weinberg est sorti en janvier 2014 qui a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux Grammy Awards et salu\u00e9 par les professionnels de la musique, l'album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 avec Gidon Kremer Hano\u00ef den Berg et l'aucune hausse en 2012 et en 2013, il confirme les dires de Chostakovitch que Weinberg \u00e9tait l'un des plus grands compositeur son \u00e9poque. \r\nLa 2\u00e8me symphonie de chambre pour timbales et cordes de miel si cela Weinberg compositeur pour lequel dhimmi Chostakovitch avait beaucoup d'estime, apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert sa 1\u00e8re Symphonie Chostakovitch avait invit\u00e9 le compositeur \u00e0 s'installer \u00e0 Moscou en 1943 Weinberg a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 sa mort en 1996, bien qu'il n'est jamais \u00e9tudi\u00e9 avec Chostakovitch Weinberg avouait volontiers qu'il avait \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par lui, je me consid\u00e8re comme son \u00e9l\u00e8ve sa Chair et son sang, disait -il cette proximit\u00e9 a eu des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour Weinberg que l'on a imm\u00e9diatement qualifi\u00e9 de petit Chostakovitch, il a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour \u00eatre l'un des plus grands imitateur du maestro pourtant Weinberg est un compositeur dont l'originalit\u00e9 est \u00e9vidente, Gidon Kremer, lundi 1er \u00e0 avoir fait \u00e9clater au grand jour son talent, il dirigeait ici la Kremer atteint Baltica et a mis en chantier une vaste int\u00e9grale de l'oeuvre symphonique de ce compositeur, je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure du 1er concert donn\u00e9 par la Kremer Baltica dans le cadre du festival de l'eau hausse en Autriche, un festival de musique de chambre, fond\u00e9e par Gidon Kremer, le New York Times a d\u00e9crit ce festival comme l'un des plus raffin\u00e9s de la sc\u00e8ne musicale, il a qualifi\u00e9 de tr\u00e9sor culturel europ\u00e9en, l'esprit que Gidon Kremer a voulu insuffler est comparable \u00e0 celui du festival de musique de Malbork, dans le Vermont aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 tous les artistes se pressent avec enthousiasme pour faire de la musique, non pas en professionnel, mais carr\u00e9ment entre amis Gidon Kremer, il fait venir ses partenaires de chambre de pr\u00e9dilection, les pianistes Alexeeva Heisenberg Oleg m'Heisenberg riche, le violoncelliste yo-yo Ma, l'altiste Kim cache ont ainsi que des jeunes musiciens dont il est tr\u00e8s impatient de faire d\u00e9couvrir le talent \u00e0 son public parmi eux il y a la pianiste G\u00e9orgienne, Khatia Buniatishvili Gidon Kremer a donn\u00e9 avec elle d'innombrables concerts et l\u00e0 peut \u00eatre largement contribu\u00e9 \u00e0 faire d\u00e9marrer sa carri\u00e8re. \r\nUne \u00e9tude Ando di\u00e8se mineur d'Alexandre Scriabine, suivi du th\u00e8me principal du film One, un monde Blum de a quand d'ici sur le piano de Khatia Buniatishvili de pages extraites d'un album intitul\u00e9 Ma paru en 2013 Katia Buniatishvili est une des artistes que Gidon Kremer a d\u00e9couverte et \u00e0 aider \u00e0 faire d\u00e9marrer la carri\u00e8re Kremer a enregistr\u00e9 \u00e9galement avec cette pianiste magnifique Trio pour piano, violon et violoncelle de Piotr Ilitch Tcha\u00efkovski, le fameux trio \u00e0 la m\u00e9moire d'un grand artiste, avec la complicit\u00e9 du violoncelliste j'aiderai dire Vanasse \u00e9tait au violoncelle et puisque je parle de disques je voudrais refermer cette \u00e9mission avec une page extraite de l'un des tout dernier album en date de Gidon Kremer, un disque intitul\u00e9 Pri\u00e8re, enregistr\u00e9 en 2015 consacr\u00e9 \u00e0 la musique de chambre de Sergue\u00ef Rachmaninov Gidon Kremer est ici accompagn\u00e9 au piano par le jeune pianiste prodige Danny le tri Von Hoff et le violoniste dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure j'aiderai tient Vanasse qu'a \u00e9t\u00e9. \r\nLe trio \u00e9l\u00e9giaque pour violon, violoncelle et piano de Sergue\u00ef Rachmaninov Gidon Kremer au violon, j'aiderai dire Vanasse qu'a \u00e9t\u00e9, au violoncelle et Dany le tri Von Hoff au piano enregistrement paru en 2015 et publi\u00e9 chez Deutsche Grammophon, sous le titre de pri\u00e8re, quai des Orf\u00e8vres, c'est fini pour aujourd'hui, proposition d'Catherine Buser, mise en ondes par Patrick Lenoir belle soir\u00e9e sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T18:22:00Z", "program": {"href": "/programs/72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "id": "72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "name": "Quai des orf\u00e8vres"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FC58B48-E492-46FC-870F-7233BD8887C2", "internalArchiveId": "2FC58B48-E492-46FC-870F-7233BD8887C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'urgence / At The End You Will Love Me - Episode (4/5) : De vendredi \u00e0 vendredi", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "mouvement perp\u00e9tuel qui vit dans un tout autre monde qu'Olivier, ing\u00e9nieur, fianc\u00e9, et clou\u00e9 \u00e0 son lit. Tr\u00e8s vite une correspondance s'amorce sur les r\u00e9seaux sociaux. Valerio court apr\u00e8s les filles tandis que K. esp\u00e8re un miracle m\u00e9dical qui ne vient pas. Les mondes se r\u00e9pondent, les histoires se superposent. Par ses silences et ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, Val\u00e9rio est un fant\u00f4me : il ne pas termine ses phrases, et bloque r\u00e9guli\u00e8rement sa messagerie (ghosting). Lorsque Valerio joue au fant\u00f4me, Olivier meurt une nouvelle fois\". \"Un voyage aux limites du documentaire, de la fiction et de la po\u00e9sie, pour faire ressentir l'urgence d'une relation \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9. La s\u00e9rie est un ensemble d'arr\u00eats sur images, d'instants d\u00e9cisifs, d\u00e9clinant les th\u00e8mes de l'absence, du fantomatique, des coincidences qui surgissent entre la mort et la vie, la m\u00e9moire et l'oubli\".\r\nD'apr\u00e8s \"L'Urgence, at the end you will love me\", un texte et un projet de Caroline Bernard, qui est aussi une cin\u00e9-radio-performance con\u00e7ue en collaboration avec le metteur en sc\u00e8ne Karim Bel Kacem, la plasticienne Emese Pap, et le LABO (David Collin), et co-produite avec le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve et la Compagnie Think-Thank. Compl\u00e9mentaire \u00e0 la performance, le LABO propose une version radiophonique sous la forme d'une s\u00e9rie de cinq \u00e9pisodes qui m\u00ealent fiction et \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9el. Avec In\u00e8s Valacher, Panache-Valeriu Gafton (Valerio), Caroline Bernard (K.), et la participation de Karim Bel Kacem (Nasser). Textes: Caroline Bernard, Valeriu Gafton. Mise en sc\u00e8ne performance: Karim Bel Kacem. Prises de sons: Christophe Esseiva. Musique originale: Verveine. Sons additionnels et montages sons videos : Antoine Briot. Administration Think Thank The\u00e2tre: Alexandra Nivon.", "durationSec": 1143, "genres": ["R\u00e9cit", "Th\u00e9\u00e2tre"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9559027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9URGENCE / AT The End You Will Love Me - Episode 4/5 : DE VENDREDI A VENDREDI", "L\u02b9URGENCE / AT The End You Will Love Me - Episode 4/5 : DE VENDREDI A VENDREDI / VSS_2018-05-24T11:16:30_versus-lire", "L\u02b9URGENCE / AT The End You Will Love Me - Episode 4/5 : DE VENDREDI A VENDREDI / VSS_2018-05-24T11:16:30_versus-lire"], "alternativeSummary": ["(documentaire/fiction)\nD\u02b9apr\u00e8s une cr\u00e9ation et les textes de Caroline Bernard\nR\u00e9alis\u00e9e par Marc Frochaux & David Collin\nUne production du LABO\n\n\"Sur la route de l\u02b9h\u00f4pital, dans une voiture partag\u00e9e, K. rencontre un jeune homme du m\u00eame \u00e2ge qu\u02b9Olivier, un ami qui lutte contre un cancer. Valerio, 27 ans, est un rappeur roumain, un flambeur en mouvement perp\u00e9tuel qui vit dans un tout autre monde qu\u02b9Olivier, ing\u00e9nieur, fianc\u00e9, et clou\u00e9 \u00e0 son lit. Tr\u00e8s vite une correspondance s\u02b9amorce sur les r\u00e9seaux sociaux. Valerio court apr\u00e8s les filles tandis que K. esp\u00e8re un miracle m\u00e9dical qui ne vient pas. Les mondes se r\u00e9pondent, les histoires se superposent. Par ses silences et ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, Val\u00e9rio est un fant\u00f4me : il ne pas termine ses phrases, et bloque r\u00e9guli\u00e8rement sa messagerie (ghosting). Lorsque Valerio joue au fant\u00f4me, Olivier meurt une nouvelle fois\". \n\"Un voyage aux limites du documentaire, de la fiction et de la po\u00e9sie, pour faire ressentir l\u02b9urgence d\u02b9une relation \u00e0 l\u02b9alt\u00e9rit\u00e9. La s\u00e9rie est un ensemble d\u02b9arr\u00eats sur images, d\u02b9instants d\u00e9cisifs, d\u00e9clinant les th\u00e8mes de l\u02b9absence, du fantomatique, des coincidences qui surgissent entre la mort et la vie, la m\u00e9moire et l\u02b9oubli\".\nD\u02b9apr\u00e8s \"L\u02b9Urgence, at the end you will love me\", un texte et un projet de Caroline Bernard, qui est aussi une cin\u00e9-radio-performance con\u00e7ue en collaboration avec le metteur en sc\u00e8ne Karim Bel Kacem, la plasticienne Emese Pap, et le LABO (David Collin), et co-produite avec le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve et la Compagnie Think-Thank. \nCompl\u00e9mentaire \u00e0 la performance, le LABO propose une version radiophonique sous la forme d\u02b9une s\u00e9rie de cinq \u00e9pisodes qui m\u00ealent fiction et \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9el. \n \nAvec In\u00e8s Valacher, Panache-Valeriu Gafton (Valerio), Caroline Bernard (K.), et la participation de Karim Bel Kacem (Nasser).\n\nTextes: Caroline Bernard, Valeriu Gafton\nMise en sc\u00e8ne performance: Karim Bel Kacem\nPrises de sons: Christophe Esseiva\nMontage: Marc Frochaux, Christophe Esseiva, David Collin.\nMusique originale: Verveine\nSons additionnels et montages sons videos : Antoine Briot\nAssistante radio: Maryline Regard\nAdministration Think Thank The\u00e2tre: Alexandra Nivon\nR\u00e9alisation: Marc Frochaux \nUne mise en onde et une production de David Collin (Le LABO)", "(documentaire/fiction)\nD\u02b9apr\u00e8s une cr\u00e9ation et les textes de Caroline Bernard\nR\u00e9alis\u00e9e par Marc Frochaux & David Collin\nUne production du LABO\n\n\"Sur la route de l\u02b9h\u00f4pital, dans une voiture partag\u00e9e, K. rencontre un jeune homme du m\u00eame \u00e2ge qu\u02b9Olivier, un ami qui lutte contre un cancer. Valerio, 27 ans, est un rappeur roumain, un flambeur en mouvement perp\u00e9tuel qui vit dans un tout autre monde qu\u02b9Olivier, ing\u00e9nieur, fianc\u00e9, et clou\u00e9 \u00e0 son lit. Tr\u00e8s vite une correspondance s\u02b9amorce sur les r\u00e9seaux sociaux. Valerio court apr\u00e8s les filles tandis que K. esp\u00e8re un miracle m\u00e9dical qui ne vient pas. Les mondes se r\u00e9pondent, les histoires se superposent. Par ses silences et ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, Val\u00e9rio est un fant\u00f4me : il ne pas termine ses phrases, et bloque r\u00e9guli\u00e8rement sa messagerie (ghosting). Lorsque Valerio joue au fant\u00f4me, Olivier meurt une nouvelle fois\". \n\"Un voyage aux limites du documentaire, de la fiction et de la po\u00e9sie, pour faire ressentir l\u02b9urgence d\u02b9une relation \u00e0 l\u02b9alt\u00e9rit\u00e9. La s\u00e9rie est un ensemble d\u02b9arr\u00eats sur images, d\u02b9instants d\u00e9cisifs, d\u00e9clinant les th\u00e8mes de l\u02b9absence, du fantomatique, des coincidences qui surgissent entre la mort et la vie, la m\u00e9moire et l\u02b9oubli\".\nD\u02b9apr\u00e8s \"L\u02b9Urgence, at the end you will love me\", un texte et un projet de Caroline Bernard, qui est aussi une cin\u00e9-radio-performance con\u00e7ue en collaboration avec le metteur en sc\u00e8ne Karim Bel Kacem, la plasticienne Emese Pap, et le LABO (David Collin), et co-produite avec le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve et la Compagnie Think-Thank. \nCompl\u00e9mentaire \u00e0 la performance, le LABO propose une version radiophonique sous la forme d\u02b9une s\u00e9rie de cinq \u00e9pisodes qui m\u00ealent fiction et \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9el. \n \nAvec In\u00e8s Valacher, Panache-Valeriu Gafton (Valerio), Caroline Bernard (K.), et la participation de Karim Bel Kacem (Nasser).\n\nTextes: Caroline Bernard, Valeriu Gafton\nMise en sc\u00e8ne performance: Karim Bel Kacem\nPrises de sons: Christophe Esseiva\nMontage: Marc Frochaux, Christophe Esseiva, David Collin.\nMusique originale: Verveine\nSons additionnels et montages sons videos : Antoine Briot\nAssistante radio: Maryline Regard\nAdministration Think Thank The\u00e2tre: Alexandra Nivon\nR\u00e9alisation: Marc Frochaux \nUne mise en onde et une production de David Collin (Le LABO)", "(documentaire/fiction)\nD\u02b9apr\u00e8s une cr\u00e9ation et les textes de Caroline Bernard\nR\u00e9alis\u00e9e par Marc Frochaux & David Collin\nUne production du LABO\n\n\"Sur la route de l\u02b9h\u00f4pital, dans une voiture partag\u00e9e, K. rencontre un jeune homme du m\u00eame \u00e2ge qu\u02b9Olivier, un ami qui lutte contre un cancer. Valerio, 27 ans, est un rappeur roumain, un flambeur en mouvement perp\u00e9tuel qui vit dans un tout autre monde qu\u02b9Olivier, ing\u00e9nieur, fianc\u00e9, et clou\u00e9 \u00e0 son lit. Tr\u00e8s vite une correspondance s\u02b9amorce sur les r\u00e9seaux sociaux. Valerio court apr\u00e8s les filles tandis que K. esp\u00e8re un miracle m\u00e9dical qui ne vient pas. Les mondes se r\u00e9pondent, les histoires se superposent. Par ses silences et ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, Val\u00e9rio est un fant\u00f4me : il ne pas termine ses phrases, et bloque r\u00e9guli\u00e8rement sa messagerie (ghosting). Lorsque Valerio joue au fant\u00f4me, Olivier meurt une nouvelle fois\". \n\"Un voyage aux limites du documentaire, de la fiction et de la po\u00e9sie, pour faire ressentir l\u02b9urgence d\u02b9une relation \u00e0 l\u02b9alt\u00e9rit\u00e9. La s\u00e9rie est un ensemble d\u02b9arr\u00eats sur images, d\u02b9instants d\u00e9cisifs, d\u00e9clinant les th\u00e8mes de l\u02b9absence, du fantomatique, des coincidences qui surgissent entre la mort et la vie, la m\u00e9moire et l\u02b9oubli\".\nD\u02b9apr\u00e8s \"L\u02b9Urgence, at the end you will love me\", un texte et un projet de Caroline Bernard, qui est aussi une cin\u00e9-radio-performance con\u00e7ue en collaboration avec le metteur en sc\u00e8ne Karim Bel Kacem, la plasticienne Emese Pap, et le LABO (David Collin), et co-produite avec le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve et la Compagnie Think-Thank. \nCompl\u00e9mentaire \u00e0 la performance, le LABO propose une version radiophonique sous la forme d\u02b9une s\u00e9rie de cinq \u00e9pisodes qui m\u00ealent fiction et \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9el. \n \nAvec In\u00e8s Valacher, Panache-Valeriu Gafton (Valerio), Caroline Bernard (K.), et la participation de Karim Bel Kacem (Nasser).\n\nTextes: Caroline Bernard, Valeriu Gafton\nMise en sc\u00e8ne performance: Karim Bel Kacem\nPrises de sons: Christophe Esseiva\nMontage: Marc Frochaux, Christophe Esseiva, David Collin.\nMusique originale: Verveine\nSons additionnels et montages sons videos : Antoine Briot\nAssistante radio: Maryline Regard\nAdministration Think Thank The\u00e2tre: Alexandra Nivon\nR\u00e9alisation: Marc Frochaux \nUne mise en onde et une production de David Collin (Le LABO)"], "variantIds": ["ece-9559032", "ece-9559027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T12:07:36Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nDepuis quelques jours, nous vous proposons une s\u00e9rie radiophonique en 5 \u00e9pisodes, c'est une production de l'\u00e9mission le Labo de David Collin que nous h\u00e9bergeons cette semaine dans Versus, un voyage aux limites du documentaire de la fiction et de la po\u00e9sie pour faire ressentir l'urgence d'une relation \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9, la s\u00e9rie pour ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9couter, vous vous en \u00eates sans doute rendu compte, c'est une un ensemble d'arr\u00eats sur image cet instant d\u00e9cisif qui d\u00e9cline les th\u00e8mes de l'absence du fantomatique des co\u00efncidences qui surgissent entre la mort et la vie, la m\u00e9moire et l'oubli alors comme hier je vous resitue \u00e0 nouveau le r\u00e9cit avec 3 protagonistes sur la route de l'h\u00f4pital dans une voiture partag\u00e9eK. K qui est la narratrice rencontre un jeune homme du m\u00eame \u00e2ge qu'Olivier Olivier \u00e9tait en un ami qui lutte contre un cancer, Valerio, ce jeune homme de 27 ans est un rappeur roumain un flambeur en mouvement perp\u00e9tuel tout l'oppose \u00e0 Olivier rong\u00e9 par le cancer, ing\u00e9nieur fianc\u00e9 et clou\u00e9 \u00e0 son lit tr\u00e8s vite une correspondance s'amorce sur les r\u00e9seaux sociaux Valerio court apr\u00e8s les filles tandis queK. esp\u00e8re un miracle m\u00e9dical qui ne vient pas les mondes se r\u00e9pondent les histoires se superposent par ses silences et ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es Valerio est un fant\u00f4me, il ne termine pas ses phrases et bloque r\u00e9guli\u00e8rement sa messagerie lorsque Valerio joue au fant\u00f4me Olivier meurt, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [80%] :\r\nLa RTS, espace de la compagnie c'est une femme qui le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9sent. \r\nNon, je ne vous. \r\nCr\u00e9ation de Caroline Bernard en collaboration avec Karim Bel Kacem musique verveine, une r\u00e9alisation de Marc Frochaux et David Collin. \r\n\u00e9pisode 4 de vendredi, vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [82%] :\r\nVendredi, je passe sous le pont de la voie ferr\u00e9e le sens brouille Bertherin je suis s\u00fbr r\u00e9gate du code forestier, c'est pas pour la milli\u00e8me fois \u00e0 la hache comme \u00e7a au milieu de rien \u00e0 la sortie du tunnel, la lumi\u00e8re du r\u00e9verb\u00e8re tu me claque la porte en pleine face encore dimanche, j'ai r\u00eav\u00e9 que c'\u00e9tait une chauve-souris la t\u00eate \u00e0 l'envers, Anspach furtif \u00e0 la vol\u00e9e, un truc de Gypsy une pie voleuse combien moi j'ai avec d'une part, mais pas que tu \u00e9crivais alors tu dormais pas j'ai pourtant couper la connexion l'anticyclone davantage lui animaux je regarde toujours les lundis, mardis Jobic aveugle ne ce pr\u00e9texte du Comeback, je mets un commentaire sur mon mur Facebook sous la photo d'une gamine elle que j'ai publi\u00e9 agneau vote mais de Collioure, tu veux que \u00e7a ferme comme \u00e7a, t'as pas excuser pour vendredi, sont souvent le vendredi, tu sais que je rentre chez moi, je veux \u00eatre certain que je t'oublie pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [78%] :\r\nVoit des citoyens quand on voit que les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [80%] :\r\nToutes les bagarres du week- end ont assur\u00e9 quasiment toute altercation avec les les d\u00e9mons dans Patate Humex tout cela figure dans sa respiration asthmatique c'est tout dans la m\u00eame escalade qui passe \u00e0 travers le combin\u00e9 mercredi tu des actifs, donc on Facebook encore dans la terre enti\u00e8re, tu peux plus par la personne, je dis si tu ma peine, je crois qu'on appelle, je te rappelle la discussion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [74%] :\r\nVendredi, vendredi, pareil, cet appel sera qu'on appelle toujours St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [70%] :\r\nUne fois que c'est \u00e0 la course stage beaucoup n\u00e9goci\u00e9 doit toutefois que experts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [72%] :\r\nSamedi \u00e0 cette Barthassat pas faire d'abattage, a dit, non pas de la fable quant \u00e0 \u00e7a, \u00e7a va pas dire Alpha je trop pas quoi tu suite je ne cherche pas pour dire la v\u00e9rit\u00e9, je peux peut-\u00eatre pas qu'il revienne dimanche comme il y aura une garde du mais battu m\u00eame puisqu'il y aura une du Colm \u00e9vacue ordinateur n'a pas donc que, parfois, nous avons besoin de face \u00e0 face \u00e0 face tout pas ici -m\u00eame \u00e0 regarder dans le vide du r\u00f4le des p\u00e9titions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [74%] :\r\nNon, le Genepi, le public actuel depuis 48 Twilight. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [77%] :\r\nJe suis donc avec ma meilleure amiante c'\u00e9tait pas une petite c'est Ang\u00e9lina la gentille sorci\u00e8re et ou de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:15) [74%] :\r\nVous avez dans un mois, c'est probablement pour quels secteurs puissants fonds ne brouiller l'image positive, ouvertes alors You 4 donc non lundi je m'inqui\u00e8te, je m'inqui\u00e8te parce que trop de Facebook n'est toujours pas r\u00e9activ\u00e9es date m\u00eame si vous voulez les Baby cause mais quand Juni to be connected de Lyon, Peaches Halbwachs pas tous plus bas, donc je t'appelle Mutsch grommelle parle 3 minutes et j'abandonne, je me rappelle le soir, je sais pas disponible \u00e0 Hewlett airbag ou Degen s\u00fbrement du port chance comme \u00e0 chaque fois o\u00f9 je r\u00e9ponds pas qu'on appelle h\u00e9ro\u00efque o\u00f9 tu me WorldPay je me torture avec le jeu vid\u00e9o, chaque fois que tu tires le Leclerc doivent exploser partant, ils ont de rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [71%] :\r\nMais en fait le tour dans la gamme entre 2 explosions l\u00e0 et puis la la Mengel bluesman fatigue Pelling moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [56%] :\r\nEt avait elle fait lui et bois\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [84%] :\r\nAbbeville urbain d\u00e9merde, il a fallu couper 3, 4, peut-\u00eatre 5 fois Ioukos Henri toi ce que j'attends une seule chose : j'\u00e9teins la lumi\u00e8re, je balance dans mon lit, lance, je ferme les yeux et j'attends, j'attends par les rafales de bons jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [62%] :\r\nLes consignes leur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:19) [75%] :\r\nVous Night co\u00fbte a \u00e9t\u00e9 si simple \u00e0 dire mardi Dieu fasse tant qu'doit \u00eatre faible pour T\u00e9l, on peut plus \u00e9crire why. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:24) [77%] :\r\nQuant au forfait sans indemnit\u00e9, alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:28) [74%] :\r\nJe sais pas combien dans le train, j'ai critiqu\u00e9 dans son s'inverse le contr\u00f4leur est agressif minable r\u00e8glement, r\u00e8glement la rage monte Star mais ne m'appartiennent plus le frapper, je reste Poli, un Tibet maudit pour le si\u00e8cle, 2 si\u00e8cles plus une femme ne voudra le PC mercredi mercredi, mais si je me souviens pas de mercredi, voyez \u00e7a Humboldt de suite piquouse ou un petit ring leur Ping walk-in Sonia plein de New Eyes \u00e0 Cologne de Florent Facebook cela votre \u00e9pouse pousser oublier quoi nous parlions Gilbert le sourire Coca-Cola remonte qui va raccrocher, je le sais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [74%] :\r\nBon, d'ici peu, arr\u00eatons Bartovic et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [75%] :\r\nMercredi soir, je crois pas satisfaits qui suivent le fil Facebook \u00e0 l'\u00e9cran pendant que tu parlais cet apr\u00e8s- midi, Facebook je te voil\u00e0 qui \u00e9tait assez je comprends enfin restez connect\u00e9 tout ce temps, tu m'as simplement bloquer moi encore, pour la premi\u00e8re fois, tu m'as menti tu me pas bouton estime tu m'a dit avoir \u00e9t\u00e9 ton compte, pour la premi\u00e8re fois, tu perds de ma col\u00e8re car quand tu sais que je suis capable de partir probably wanted Deniau pas \u00e9tant Pavaly Wanted communion \u00e7a probably \u00e0 nous entuber Alone indice obscurit\u00e9 probably would like to Take du contrepoint, voici un ISO tout acte du contr\u00f4le battu de d'Astana alors lorsque Minute d'arc Pasqua pas \u00e7a obligatoire du \u00e0 Chamonix Abibac gamin Dagana du quand du para\u00eetre Reagan les Morgenthau Holding puisqu'on dit une fois qu'on a une semaine, j'\u00e9tais inqui\u00e8te pour rire, vous n'allez pas mal qui n'en voulait pas \u00e0 la terre enti\u00e8re qui n'en voulait qu'un moi, moi, il est plus d'\u00e9tape \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:39) [71%] :\r\nJusqu'\u00e0 plus peut-\u00eatre l'\u00e9cole \u00e0 noter que la nuit Patrice Armstrong crois jugeant du besoin justement col\u00e8re moi aussi je nourrit la violence vendredi qui me rappelle pourquoi mais il y a une Wai blabla qui sur sa promesse de. \r\nJe veux aller pourquoi qui tombe app\u00e9tit et ont attaqu\u00e9 les campings Barth\u00e8s de ma\u00efs pas notre 766 72 \u00eates formidables nous y croit l\u00e9gal, Philippe Antoine, le portable Gate Whiteline apr\u00e8s 8 pas de sport avant moi aussi police ha\u00eftienne, mais je vous voyez, il a fait du Mali par l'\u00e9tude du Lukiskiu non moi ce poids notre Datafolha donc Maya tentera de la pour la veille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:38) [77%] :\r\nDe fin du 1 image Many Times a curieusement des appuis Espagne Pomacle \u00e0 haute jouant qu'elles sont quand m\u00eame dans ce qu'elle est, e-mail, je vois ce qu'un statut d'un Matisse Warning Green Black. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:53) [62%] :\r\nMais Marie fighting Ken qui aurait what ou alors pieux, \u00eatre ouais tu saignes de Marie et peu d'images \u00e0 face after You last geste faire pieux \u00e9t\u00e9 embouti Onexim acquiert install\u00e9 Moigne, quid de la Time to c'est curieux lui- m\u00eame a dit d'un coup je vous Aqmi and Facebook pas de Seguin narrateur Time. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:14) [70%] :\r\nLoiret No\u00e9mie, sont moins qui plus Fernando spect unanimement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:18) [72%] :\r\nDans tout arrive oui d'emmener tout plein ah chouette \u00e7a Dieu que de a face ces valeurs de taille. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:41) [83%] :\r\nDans la nuit, bruit tr\u00e8s fort la r\u00e9veil dans la maison. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:45) [82%] :\r\nTuyauterie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:49) [82%] :\r\nJe regarde leur s\u00fbrement t\u00e9l\u00e9phone 5 heures 26. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:53) [87%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:55) [83%] :\r\nDerniers moi j'\u00e9cris tous les jours et tous les jours je d\u00e9borde suppos\u00e9ment a dit \u00e0 cette t\u00e2che d'abord 2 heures puis 3 sites. \r\nEt comme ce temps d'\u00e9criture n'existe pas, je le prends sur la nuit qui remonte depuis l'horreur toujours plus loin dans son immense noirceur. \r\nJe suis rest\u00e9 allong\u00e9 quelques minutes. \r\nJe vais finir d'\u00e9crire ce matin c'est urgent. \r\nJe veux gagner contre de maladies. \r\n\u00e0 force d'\u00e9crire sur la douleur, je ne sais plus comment j'ai mal. \r\nLa lumi\u00e8re de mon t\u00e9l\u00e9phone s'allume, il est s\u00fbr, silencieux, si je n'avais pas vu cette lumi\u00e8re, je n'aurais pas ce qui sonne. \r\nJe regarde l\u00e0. \r\n3 sort du matin et non pas 5 heures 26 comme je viens de le lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:41) [56%] :\r\nUne fum\u00e9e voici une pauvre du MGI. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:45) [81%] :\r\nJe ne m'\u00e9tais pas tromp\u00e9 dans l'leur, je me sens endormi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:49) [83%] :\r\nSi je n'avais pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par Sukur et dans la maison, j'aurais rat\u00e9 de l'appel de ta soeur. \r\nIl est 3 heures du matin. \r\nC'est fini. \r\nQui est parti. \r\nIl para\u00eet que envisager un l\u00e9ger sourire. \r\nMais Bill passes Boris je ne comprends pas pourquoi j'ai mal lu leur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:16) [86%] :\r\nComprend pas comment j'ai pu recevoir ce coup de t\u00e9l\u00e9phone alors que j'aurais d\u00fb le rater. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:22) [85%] :\r\nJe suis seule. \r\nLa seule personne disponible pour m'accompagner dans le chagrin de cette putin de jouer en mer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:31) [87%] :\r\nC'est Valerio. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:35) [89%] :\r\nComme \u00e0 chaque fois sa pr\u00e9sence inscrit dans le code de la dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:41) [68%] :\r\nUne putain putain politique boutique politique, il faut que ce \u00e7a est tous avec toi qui qu'en a -t-il quelques du niveau actuel pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:01) [89%] :\r\nCe qu'il a \u00e9crit \u00e0 mon mari, j'ai \u00e9clat\u00e9 de rire, \u00e7a d'inqui\u00e8te pas qu'il veuille tout d\u00e9truire non non c'est g\u00e9nial Valerio cherche \u00e0 me faire dire des choses compromettantes inexistante et en m\u00eame temps, il \u00e9crivait \u00e0 mon mari tu vois le probl\u00e8me tu vient de mourir et regarde de qui je parle regarde de qui je parle. \r\nElle est pas possible cette histoire, c'est comme si c'\u00e9tait barr\u00e9 avec ta vie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:29) [92%] :\r\nJ'aurais pu prendre un chat pour faire diversion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [99%] :\r\nIl a fallu que j'adopte un rappeur roumain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [81%] :\r\nTu vas \u00e0 nouveau change de sujet tu qu'on se raconte quoi sinon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [80%] :\r\nThierry de s'exerce un peu pour \u00e7a, je m'\u00e9tais vraiment dit qu'il avait pas le droit m\u00eame pr\u00e9par\u00e9, \u00e0 savoir que devrait arriver comme un accident. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:08) [85%] :\r\nJe suis rest\u00e9 3 jours dans la chambre, tu es mort apr\u00e8s para\u00eetre Nanterre. \r\nJ'ai pass\u00e9 en revue plusieurs milliers de photos de ta vie pour projeter un film lors de la c\u00e9r\u00e9monie, j'ai \u00e9crit un discours vu le programme dimanche dernier, tu as choisi les morceaux de musique \u00e0 passer \u00e0 l'\u00e9glise wahou match vendent d'\u00eatre confidentiel des chansons que je fais tourner en boucle comme une n\u00e9cessit\u00e9 depuis plusieurs semaines et je la retrouve l\u00e0 par hasard derni\u00e8re volont\u00e9s, puis on a form\u00e9 toute une petite communaut\u00e9 des soeurs moi ta fianc\u00e9e des amis proches, on s'est pris par la main, ils m'ont fait boire, j'ai battu mon record de bi\u00e8re 3 ans 6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:54) [90%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 Olivier je suis injuste avec toi, mais tu n'\u00e9tait pas amusant comme sujet. \r\nSamedi soir vers 19 heures, nous sommes tous venus voir ce corps dans ce cercueil. \r\nDes jeunes ont assur\u00e9, mais moi, ce n'est pas mon truc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:09) [76%] :\r\nToi mort non. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:12) [93%] :\r\nJ'\u00e9tais assise dans un fauteuil, terrifi\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de voir \u00e7a. \r\nEt je me suis plong\u00e9 dans une pri\u00e8re comme jamais je n'ai fait \u00e7a dans ma vie, une pri\u00e8re Simple spontan\u00e9e, j'ai demand\u00e9 au ciel que Valerio m'appelle. \r\nJ'ai ressenti quelque chose, un plan d'\u00e9nergie une connexion vers l'ext\u00e9rieur, je suis all\u00e9 voir ce que cette chemise trop boutonn\u00e9e, C\u00e9cile Collet ces montagnes de fleurs et il a appel\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sans Messenger en Direct ah il faut qui encore, il a entendu mon appel, je comprends le choc, tu vois, j'en parle \u00e0 nouveau, \u00e7a bloque toujours de toi, lui et \u00e7a continuera comme \u00e7a des mois et des mois. \r\nJanvier je vais fumer s'est joint avec ta m\u00e8re, je vais m'\u00e9touffer dans la crasse de la fum\u00e9e, je vais suffoquer derri\u00e8re. \r\nJe ferai une vid\u00e9o pour lui montrer. \r\nEt puis je marcherai de longues heures avec lui dans les rues de Bucarest encore \u00e0 la fatigue shoot\u00e9e \u00e0 ma propre errance. \r\nJe n'ai pas le temps de tout raconter, mais je vais me retrouver endormi \u00e0 l'autre bout d'un grand lit \u00e0 partouzes s\u00e9rieux au fin fond de la Roumanie un grand liront par hasard je vais louer un appartement bizarre le lieu avec les pierres vibrations le truc genre wahou au secours, on va travailler bouger et prendre le train, allez voir la mer Noire et \u00e9crire 24 heures sans pause, et on va s'effondrer d'un coup dans cet \u00e9norme lien partout et puis il va se pointer avec Flo et ses gamins et son \u00e9norme 4 4 de luxe comme \u00e7a \u00e0 23 heures sur un Parking et dispara\u00eetre au bout de 10 minutes. \r\nCe qui peut rien, elle me fait rire, c'est le pitch : tu crois qu'avec ses yeux bleus, elle les daltonien, elle ne voit pas le rouge. \r\nIl va la rencontrer un enterrement, la veille de son anniversaire, il venait de voir le fant\u00f4me de la d\u00e9funte, la voici dans sa vie. \r\nIl traversera 5 fois l'Europe pour la retrouver, puis \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, je le Hamas serait pour la larguer ensuite \u00e0 son dealer chic type 4 jours ultra foule. \r\nJe ne manquerai de l'appeler comme toi toutes les 5 minutes. \r\nOlivier j'entendrai mourir ton pr\u00e9nom au bord de mes l\u00e8vres. \r\nIl savait qu'il comprenait la pathologie qui m'anime, il en cr\u00e8vera. \r\nIl me passe tellement \u00e0 sa merci, 5 fois, il partira chez lui les poches vides pour la revoir une nuit il m'appellera \u00e0 4 heures du matin. \r\nEt \u00e7a va couper, il dispara\u00eetra pendant 3 jours, cela me rendra dingue et avec tout ce que je n'aurais pas envie de parler de toi cela me donnera la force de ne pas parler de toi je ne verrai plus les gens avec leur mine d\u00e9confite c'est triste 27 ans, il est mort fianc\u00e9 bient\u00f4t mari\u00e9e oui. \r\nOui, c'est triste, l\u00e0 au moins, avec cette histoire, ils vont triper. \r\nJe n'ai pas triste Olivier insoutenable, les flammes de l'enfer, les gr\u00e8ves qui ne prennent pas ces sondes qui \u00e9touffe ne peut rien faire de ventilation assourdissante des chambres st\u00e9riles cette ann\u00e9e parce que le cancer, il a sa propre cha\u00eene \u00e0 bouffer du lit m\u00e9dicalis\u00e9 par intraveineuse, on a cette ann\u00e9e on a rien en face de ce qui n'\u00e9tait pas que le cancer Olivier parce qu'il est pas aux carences, c'est un truc d'infiltration, \u00e7a s'infiltre c'est tout je te revois me parler de ces terrains de 20 centim\u00e8tres traversait cette entorse \u00e0 Pau de la taille d'un cordon ombilical du craignaient de mourir avant que les coupures ne gu\u00e9rissent je revois les cicatrices sur son corps comme une myriade d'impacts de balles. \r\nJe revois la m\u00e9decine s'acharner pieuvre dantesque, arm\u00e9 d'une tentacule de chaque calibre, tu n'\u00e9tais pas que la maladie Olivier. \r\nEt je te promets d'oublier cette carte cette \u00e9quipe pitch. \r\nJe ne lui laisserai pas prendre place dans ma m\u00e9moire. \r\nCes prochains mois, mon attitude n'aura tellement pas de sens que cela devra bien briser le fil causal du cancer qui nous conduit jusqu'\u00e0 ta mort. \r\nJe vivrai en mode Veines Ouvertes. \r\nEn perdant toute logique, je parviendrais \u00e0 faire plier cette saloperie \u00e0 renverser le temps je reviendrai ici avec toi au pr\u00e9sent, je te prendrai la main, je te promets de devenir si que tout le deviendra aussi c'est en d\u00e9faisant le coup fatal des choses que se produisent les r\u00e9surrections la folie et ma derni\u00e8re chance, c'est le chaos, notre seule option. \r\nOn sera toute une constellation en perdition on br\u00fblera dans la stratosph\u00e8re, sa fianc\u00e9e ne touchera pas taire, elle passera d'un avion \u00e0 un autre, bougeant partout c\u00e9l\u00e9brant sa m\u00e9moire \u00e0 longueur de journ\u00e9e, ils vont tous boire pas mal beaucoup Tesser, tes amis proches et comme je n'ai pas cette chance, je vais me d\u00e9foncer la t\u00eate a \u00e9cout\u00e9 le r\u00e9cit de ses cuites, le r\u00e9cit de cette baisse de ses coups de poing, je vais me saouler par procuration et puis au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 prochain, je comprendrais, enfin je vais ouvrir les yeux et je vais aller mieux, je me serais jet\u00e9 en lui comme on se jette en parachute mais j'amorcerait la descente de ma propre ali\u00e9nation glissant sur les larmes des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:59) [83%] :\r\nJe Urgence ATM du Will Love, une cr\u00e9ation de Caroline Bernard en collaboration avec Karim Bel Kacem avec In\u00e8s archer Valerio Gafton et Caroline Bernard musique verveine prise de son, Christophe Esseiva sons additionnels Antoine Briot administration Maryline Regard et Alexandra niveau r\u00e9alisation Marc Frochaux Bison des productions David Collin une s\u00e9rie coproduite par le Labo de la RTS Espace de la compagnie Think fin et Th\u00e9\u00e2tres Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [88%] :\r\nDemain, nous retrouverons cette fiction radiophonique pour le 5\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9pisode je vous rappelle qu'en tout temps, vous pouvez \u00e9couter, r\u00e9\u00e9couter ces \u00e9pisodes sur RTS pla\u00eet ou alors vous tapez dans votre moteur de recherche favoris versus l'urgence \u00e0 petit et o\u00f9 elle lave mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T09:52:41Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bernard, Caroline", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Valacher, In\u00e8s", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Bernard, Caroline", "role": "K", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Gafton, Panache-Valeriu", "role": "Valerio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Bel Kacem, Karim", "role": "Nasser", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41EC2580-73DB-4E5E-BDDC-FB19197F1DC9", "internalArchiveId": "41EC2580-73DB-4E5E-BDDC-FB19197F1DC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E035 - 4 - LoveBoatLand - Table du Capitaine", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 155, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575854", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E035 - 4 - LoveBoatLand - Table du Capitaine", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E035 - 4 - LoveBoatLand - Table du Capitaine / PNY_2018-05-24T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E035 - 4 - LoveBoatLand - Table du Capitaine / PNY_2018-05-24T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9575873", "ece-9575854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T09:42:23Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nTout une enfant de 6 ans, perdue dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [82%] :\r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 sur le Pacific Princess et Bochniak s'est fait passer pour son papa aupr\u00e8s du Capitaine, c'\u00e9tait Bing ma petite Zo\u00e9 du jeune Monsieur Peyrat \u00e7a m'\u00e9tonne, attention il soit tout noir, ils sont actuellement dans la salle de restaurant du navire, Zo\u00e9 est assise \u00e0 la t\u00eate du Capitaine, il y a Julie l'h\u00f4tesse d'accueil, et le Docteur Adam qui fait dos \u00e0 la salle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [77%] :\r\nOui, c'est parce qu'il veut pas qu'reconnaisse \u00e0 cause d'un p\u00e9riph\u00e9rique pas dormir avec Landame diff\u00e9remment bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nJe veux le Raymond retrouvailles de Zo\u00e9 de son papa Philippe, et je tiens aussi \u00e0 ajouter mon soutien \u00e0 ces familles qui doit lutter contre les havres de cette terrible maladie qu'est la schizophr\u00e9nie merci Capitaine, nous allons nous en sortir, c'est terrible, terrible et sexe et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [73%] :\r\nPascal 34 curieux parce que le c'est moi, c'est son ami imaginaire mais pourtant je viens de l'entendre, oui, vous auriez ventriloque fascinant l'improvisation formidable Beauregard qui mais j'ai pas ghetto. \r\nZo\u00e9 brandit fi\u00e8rement Pascal 34 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, mais qu'est -ce que c'est que cette chose, cette Europe que MAM, elle croit qu'il est vivant, le psychiatre, a dit qu'il fallait la laisser y croire mais pour ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a suffit, j'ai pu dormir sur une petite cage \u00e0 oiseaux de sous la table, C\u00e9dric Pascal 34 l'enfer \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [72%] :\r\nL'Automne \u00e7a c'est rien, tu sais bien, tu peut pas non mais j'se le mettre hors d'\u00e9tat de nuire, oui, c'est une question valait Charlotte \u00e0 communiquer avec l'ext\u00e9rieur, donc je suis le je ne peux pas utiliser cela dit, il faut lui laisser \u00e7a l\u00e0 beaucoup d'imagination, citez -moi une cage des farfadets maman d'avoir quoi Pascal 34 toute la c\u00f4te relaye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [72%] :\r\nPrestement Zo\u00e9 attrape la marque de la fable et la d'un coup c'est laiss\u00e9 sur place couvert et les Verts mais entra\u00eenant dans la plage pour les roulent sur le sol de la salle \u00e0 manger, cirque Joris ou la cage et de surprenant tous les tabous, si c'est l'homme du couple f\u00e2cher les \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents, il se l\u00e8ve rapidement et ouvre la porte \u00e0 Zo\u00e9 qui roule hors de la salle \u00e0 manger pour dispara\u00eetre dans les coursives du sport cette l'odyss\u00e9e dessin\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E0B7443-E1F7-4F92-95DD-7A9C063E1ED5", "internalArchiveId": "0E0B7443-E1F7-4F92-95DD-7A9C063E1ED5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Dom Juan\"", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Du Moli\u00e8re qui d\u00e9m\u00e9nage. Normal, la troupe des Fondateurs s'est fait plut\u00f4t conna\u00eetre par ses mises en sc\u00e8ne de construction de d\u00e9cors sur fond de disputes et d'improvisations. \u00c0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre Pito\u00ebff et jusqu'au 2 juin 2018, le th\u00e9\u00e2tre contemporain rencontre le th\u00e9\u00e2tre classique. C'est pour le meilleur et pour le rire.\r\nChronique de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539452", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Dom Juan\" / VER_2018-05-24T16:51:45_theatre-dom-juan", "Vertigo du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Du Moli\u00e8re qui d\u00e9m\u00e9nage. Normal, la troupe des Fondateurs s\u02b9est fait plut\u00f4t conna\u00eetre par ses mises en sc\u00e8ne de construction de d\u00e9cors sur fond de disputes et d\u02b9improvisations. \u00c0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre Pito\u00ebff et jusqu\u02b9au 2 juin 2018, le th\u00e9\u00e2tre contemporain rencontre le th\u00e9\u00e2tre classique. C\u02b9est pour le meilleur et pour le rire.\n\nChronique de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-9539452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:29Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nAffaire feront partie se projeter dans son destin, d'aller voir l\u00e0- bas Fran\u00e7ois du 18 notamment, non mais n'a pas la bi\u00e8re ah oui, mais pas l\u00e0, le th\u00e9\u00e2tre dans Vertigo, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [64%] :\r\nBernard super pr\u00e8s les Canadiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nAbsolument pas, effectivement, ce qu'ils font partie de la troupe des Fondateurs avec un principe presque une r\u00e8gle d'or Christine quand vous arrivez dans leur th\u00e9\u00e2tre, la sc\u00e8ne est vide et tout reste \u00e0 faire, la stagnation du d\u00e9cor, le choix des costumes qui fait quoi, etc, l\u00e0 par exemple, l'acteur principal est encore en cale\u00e7on, il a perdu sa moustache quelque part dans les coulisses d'habitude chez des Fondateurs, une troupe de th\u00e9\u00e2tre contemporain, le spectacle, c'est la construction du spectacle et tous les dialogues entre les com\u00e9diens pour y parvenir et quand tout est finalement construit et que le spectacle pourrait enfin d\u00e9marrer, \u00e9videmment, c'est l\u00e0 o\u00f9 il s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [90%] :\r\nSauf que dans le cas pr\u00e9sent, ce spectacle c'est Dom Juan de Moli\u00e8re \u00e0 classique avec un texte \u00e9crit par le m\u00eame depuis 1665 vous avez tout juste oui enfin vous l'avez \u00e9crit, hein, ils en font quoi les fondateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nIls l'interpr\u00e8tent \u00e0 leur fa\u00e7on, avec une p\u00eache d'enfer, \u00e9coutez, moi, \u00e7a c'est le Valais Sganarelle qui cause de son ma\u00eetre avec le Valais Guzman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [68%] :\r\nArnaud \u00e7a. \r\nQue tu vois en tant le ma\u00eetre, le plus grand sc\u00e9l\u00e9rat, mais une telle fusion avec Martin oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [80%] :\r\n\u00e7a m\u00e9rite qui passerait aujourd'hui en v\u00e9ritable ne peut \u00eatre en a aussi dans des pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [81%] :\r\nFrance chr\u00e9tienne : quand on est minoritaire et tr\u00e8s. \r\nDepuis le voeux et que nous croyons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nDom Juan de Moli\u00e8re mis en sc\u00e8ne par les fondateurs au Th\u00e9\u00e2tre Pito\u00ebff \u00e0 Gen\u00e8ve, on entendait des voix d'Aur\u00e9lie pitre \u00e0 et M\u00e9lanie Foulon sur l'affiche, on porte une moumoute une moustache un peu genre Tom Selleck dans Magnum oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [77%] :\r\nC'est tr\u00e8s policier incroyable Fran\u00e7ois R peu hilarante s'interpr\u00e9tation Don Juan, h\u00e2bleur parfaitement cabotin sur la sc\u00e8ne, on trouve aussi encore Aline Papin dans le r\u00f4le d'Elvire, la fianc\u00e9e d\u00e9shonor\u00e9 il y a plein trop dans cette pi\u00e8ce, hein, et les com\u00e9diennes les endosse quasiment tous masculins ou f\u00e9minins, ces mises en sc\u00e8ne par Julien Basler raison et qu'\u00e0 Deutsche et il y a beaucoup de fausses moustaches du plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [84%] :\r\nCette ann\u00e9e, Thierry classique et contemporain se sont apparemment r\u00e9concili\u00e9s dans l'\u00c9tat de roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [82%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re que, elle, est enfin obsol\u00e8te la sempiternelle querelle des Anciens et des modernes, en 2018, il m'a sembl\u00e9 qu'on m\u00e9lange, on se m\u00e9langeait, c'\u00e9tait plus plut\u00f4t r\u00e9ussi, pardon des contemporain se frottent \u00e0 des vrais textes et les th\u00e9\u00e2tre plus classiques on va dire hausse chamboul\u00e9 les r\u00e9pliques pour inventer quelque chose de nouveau quelques exemples, par exemple, Robert Bouvier un classique plut\u00f4t respectueux de la lettre qu'il a revisit\u00e9 de fond en comble une pi\u00e8ce de Tchekhov, \u00e0 l'inverse, et \u00c9milie chariot qui a dispers\u00e9 fa\u00e7on Pulse, comme dans le tonton flingueur auteur russe ou encore Christian j'ai froid, je l'Hitler qui se rit de Labiche, Jonathan Capdevielle, qui joue du Giraudeau tr\u00e8s catho et aujourd'hui donc c'est fondateurs qui livre un Moli\u00e8re d\u00e9licieusement vif et court \u00e0 peine une heure 45, il faut dire que ces coquins ainsi parfois du bois sur la sc\u00e8ne du coup l\u00e0, ils n'ont pas pu s'emp\u00eacher de faire des coupes dans le texte de Moli\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:28:15Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72268F9F-18E9-4A41-A343-7CB69491858A", "internalArchiveId": "72268F9F-18E9-4A41-A343-7CB69491858A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Marie-Castille Mention-Schaar, entre m\u00e8re et filles", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Sortie hier de \"La f\u00eate des m\u00e8res\", film choral qui aborde la maternit\u00e9 sous toutes ses facettes. Sa r\u00e9alisatrice, Marie-Castille Mention-Schaar, est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539453", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Marie-Castille Mention-Schaar, entre m\u00e8re et filles / VER_2018-05-24T17:06:00_cinema-marie-castille-mention-schaar-ent", "Vertigo du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Sortie hier de \"La f\u00eate des m\u00e8res\", film choral qui aborde la maternit\u00e9 sous toutes ses facettes. Sa r\u00e9alisatrice, Marie-Castille Mention-Schaar, est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9539453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:28Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma il est \u00e0 Gen\u00e8ve, bonjour Rapha\u00ebl Wolf, bonjour Christine, on a parl\u00e9 hier, hein, dans le d\u00e9bat, cin\u00e9ma pour sa sortie, on revient sur la f\u00eate des m\u00e8res avec sa r\u00e9alisatrice Marie- Castille Mention-Schaar que vous avez pu rencontrer oui, cin\u00e9aste, d\u00e9j\u00e0 responsable des h\u00e9ritiers, un film qui aborde la question de l'enseignement et de la transmission et du ciel attendra qui \u00e9voquait pour sa part la radicalisation islamique de 2 adolescentes fran\u00e7aises alors avec la main, la f\u00eate des m\u00e8res, elle explore la maternit\u00e9 sous toutes ses coutures dans un film choral qui aussi entre com\u00e9die et gravit\u00e9, on suit donc une myriade de personnages dont la pr\u00e9sidente de la France, une journaliste qui n\u00e9glige ses enfants une nounou espagnole un fleuriste et s'homosexuels et beaucoup d'autres incarn\u00e9es notamment par Audrey Fleurot, Clotilde Courau, Olivia C\u00f4te Carmen Maura et Nicole Garcia, avec comme fil rouge les origines de cette fameuse f\u00eate des M\u00e8res, l\u00e0 on apprend beaucoup de choses qui renvoie \u00e0 une certaine Anna Jarvis, une Am\u00e9ricaine, repr\u00e9sent\u00e9e notamment sur un c\u00e9l\u00e8bre tableau de Whistler, portrait de la m\u00e8re de l'artiste Marie- Castille Mention-Schaar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est parti sur l'id\u00e9e de construire un film choral autour de la f\u00eate des m\u00e8res, et je me suis tr\u00e8s b\u00eatement demand\u00e9 si tout ce que j'avais entendu sur la f\u00eate des m\u00e8res, c'est-\u00e0-dire cr\u00e9\u00e9 par P\u00e9tain, voil\u00e0 les id\u00e9es un peu re\u00e7ues qu'on a en France, si c'\u00e9tait bien \u00e7a, et puis en fait, j'ai d\u00e9couvert au fil fil de mes recherches que va pas du tout, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 donc cr\u00e9\u00e9e par une femme bien avant P\u00e9tain P\u00e9tain avait repris \u00e7a mais par une Am\u00e9ricaine et que c'\u00e9tait une f\u00eate qu'elle voulait tr\u00e8s symbolique hautement symbolique par rapport \u00e0 \u00e0 un hommage \u00e0 sa m\u00e8re qui avait disparu et dont elle s'\u00e9tait vraiment jamais remise et sa m\u00e8re en plus symboliser la paix parce que elle, c'\u00e9tait une infirmi\u00e8re qui pendant la guerre de S\u00e9cession Les les soldats de des 2 camps et c'est souvent ce que font les femmes aussi, elles sont plus dans la r\u00e9paration, un peu de ce que les hommes peuvent cr\u00e9er comme KO. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [84%] :\r\nPuis enfin un b\u00e9b\u00e9 au fait que, si je suis curieux et gr\u00e2ce \u00e0 ma m\u00e8re aussi, je pleure avec autant de Puccini, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ma m\u00e8re : son regard sur la vie, voil\u00e0 qui va construit, je vais peut-\u00eatre vous surprendre mais en fait, je me retrouve dans tous les personnages, aussi \u00e9tonnant que ce soit, parce que je pense qu'on vit 1000 et une \u00e9motion quand on est maire, beaucoup de doutes beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [91%] :\r\nQuestionnement beaucoup de beaucoup de certitudes aussi qui sont remises en question beaucoup et donc je me retrouve dans beaucoup de mes personnages, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de moi comme \u00e7a sur le, sur le papier, peut-\u00eatre juste sur une \u00e9motion, un moment que ce personnage traverse et je sais que soient les travers\u00e9e soit je suis en en empathie totale avec ce personnage donc et c'est soit dans le rapport \u00e0 l'enfant, soit dans le rapport \u00e0 la mer que \u00e7a se joue, voil\u00e0, il y a, je sais pas, on est comme des, des puzzles un peu des petites mosa\u00efques et c'est pour \u00e7a d'ailleurs que pour moi le film choral \u00e9tait un genre qui sur ce th\u00e8me -l\u00e0 \u00e9tait en en harmonie, de toute mani\u00e8re on prend apr\u00e8s tout est une histoire d'h\u00e9ritage de transmission, on prend apr\u00e8s notre m\u00e8re apr\u00e8s notre p\u00e8re apr\u00e8s nos grands- parents apr\u00e8s nous voil\u00e0 pr\u00e8s de notre famille apr\u00e8s et donc on se construit comme \u00e7a par petits morceaux, donc il y a un peu de moi dans tous ces personnages, o\u00f9 il y a un peu de ces personnages dans moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [67%] :\r\nMais je sais pas, le monde craquer Madonna la prise. \r\nJe ne suis pas \u00e0 la hauteur, je sais qu'ils sont tout simplement et il pourrait parler \u00e0 l'acte, maman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [93%] :\r\nJ'pas moi je trouve que c'est un film sur la r\u00e9conciliation, je trouve que c'est un film o\u00f9 on o\u00f9 on se pardonne des choses en tant que m\u00e8re et puis on pardonne aussi parce que voil\u00e0, de toute mani\u00e8re on fait toutes du mieux qu'on peut et et je crois que c'est \u00e7a, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e qui qui compte \u00e7a apporte Whip un peu d'apaisement peut-\u00eatre dans une relation qui n'est jamais simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [90%] :\r\nSi on consid\u00e8re les h\u00e9ritiers le ciel attendra sans \u00eatre sch\u00e9matique mais quand m\u00eame, on voit que c'est des films qui sont, qui s'interroge beaucoup sur la question de l'h\u00e9ritage et sur la transmission, l\u00e0, on le retrouve sans arr\u00eat cette question de l'h\u00e9ritage pour vous, c'est votre ADN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [89%] :\r\nBen je je sais pas je, je commence \u00e0 le croire parce qu'apparemment je vais toujours un peu l\u00e0- dedans et puis l\u00e0, je suis en train de r\u00e9fugi\u00e9s fin de travailler sur les prochains et il aussi de \u00e7a un peu d'encre, va falloir que j'aille voir un psy, je ne crois pas vraiment fait des films \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [87%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a aussi pour la la f\u00eate des ben oui non mais sont de la f\u00eate des p\u00e8res, on sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [85%] :\r\n\u00e0 votre micro Rafa\u00ebl Wolf c'\u00e9tait Marie- Castille Mention-Schaar pour son film, la f\u00eate des m\u00e8res qui est sorti hier en salle, vous en avez dit tout eu plut\u00f4t du bien hier dans Vertigo, o\u00f9 se tient un peu partager un petit partag\u00e9e mais vous, vous \u00e9tiez plut\u00f4t content mais \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:28:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-487AB103-769C-47C4-825D-EEEACCD8D5DA", "internalArchiveId": "487AB103-769C-47C4-825D-EEEACCD8D5DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: 2001, l'odyss\u00e9e de la voix", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Il y a 50 ans d\u00e9barquait sur les \u00e9crans le chef-d'ouvre de Stanley Kubrick \"2001 l'odyss\u00e9e de l'espace\". Personnage central du film, la voix de HAL, intelligence artificielle au service de la mission spatiale.\r\nD\u00e9but mai 2018, Google pr\u00e9sentait ses derni\u00e8res \u00e9volutions de voix de synth\u00e8ses, au service de notre quotidien. Par Mathieu Chevrier.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539451", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: 2001, l'odyss\u00e9e de la voix / VER_2018-05-24T16:35:45_medias-2001-l-odyssee-de-la-voix", "Vertigo du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a 50 ans d\u00e9barquait sur les \u00e9crans le chef-d\u02b9\u0153uvre de Stanley Kubrick \"2001 l'odyss\u00e9e de l'espace\". Personnage central du film, la voix de HAL, intelligence artificielle au service de la mission spatiale.\n\nD\u00e9but mai 2018, Google pr\u00e9sentait ses derni\u00e8res \u00e9volutions de voix de synth\u00e8ses, au service de notre quotidien. Par Mathieu Chevrier."], "variantIds": ["ece-9539451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:28Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nPas de culture bonjour Mathieu Chevrier bonjour, il y a 50 ans que sortait au cin\u00e9ma l'incroyable 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace, de Stanley Kubrick, I think a red\u00e9fini la science- fiction mais un personnage principal qui d\u00e9fini presque aujourd'hui notre pr\u00e9sent Mathieu Chevrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nOui j'argumentais avec mes camarades du cin\u00e9ma s'ils sont pas d'accord avec moi, mais je pense, \u00e7a devrait aller, et ce serait leur droit note mais le personnage principal, dont je vous parler, c'est \u00e0 l'Intelligence artificielle, alors en France, il s'appelle Karl, mais le All c'est mieux, vous savez, si cet oeil qui brille en rouge sur fond noir, mais d'abord je vous propose de vous plonger en 1968 c'est \u00e9t\u00e9 petite-fille de fran\u00e7ais moyens. \r\nUn autre qui remonte \u00e0 il y a longtemps, Dalida, c'\u00e9tait le temps des fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [71%] :\r\nOui Land Nabila irrempla\u00e7able : j'adore passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nEt pour le dernier il y a pas de musique, Charles de Gaulle n'\u00e9tait pas encore un a\u00e9roport mais toujours un pr\u00e9sident, c'est le 2 avril 1968 que les gens d\u00e9couvraient \u00e7a au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [89%] :\r\nAinsi parlait Zarathoustra de Richard Strauss, morceau mythique de 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace, bah c'est le chef-d'oeuvre de Stanley Kubrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nOui, effectivement, au-del\u00e0 des images et des effets visuels incroyables, il y a l'Intelligence artificielle du film, un des personnages principaux, \u00e0 son nom, est un pied de nez \u00e0 IBM le fabricant d'informatique, une lettre avant les lettres d'IBM, il devientH. B devient \u00e0M. de viande est non, oui, oui \u00e0 l'pour signifier l'avance de cette machine sur les IBM de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [66%] :\r\nS'\u00e0 mon Fr\u00e9d\u00e9ric Intesa ce machiniste ouM. pro et trouve \u00e0 Mayotte o\u00f9 tu as potager \u00e0 Nantes est Yoann franco- planning tout est ce qu'on a un drame, a fait \u00e9tat de Something avec la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [89%] :\r\nM\u00eame si vous n'avez pas vu le film, vous connaissez forc\u00e9ment cette voie \u00e0 l'9000 ou Karl en fran\u00e7ais, c'est son nom complet et donc puisqu'on parle du Fran\u00e7ais, le voici en version fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [93%] :\r\nJe regrette de cela mais malheureusement impossible cette mission est trop importante pour moi : je ne puis tol\u00e9rer que vous la mettiez en p\u00e9ril, je sais que Franck et vous aviez l'intention de me d\u00e9connecter je regrette mais je ne puis absolument pas courir ce risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [89%] :\r\nC'est donc le m\u00eame passage \u00e9videmment doublage oblige, ce n'est pas la m\u00eame voix en fran\u00e7ais mais elle porte les m\u00eames caract\u00e9ristiques \u00e0 la fois douce et froide, distante, est tr\u00e8s pr\u00e9sente et on d\u00e9c\u00e8le aussi une force, une puissance consid\u00e9rable, c'est l'acteur canadien Douglas qui pr\u00eate sa voix \u00e0 aller qui allait malgr\u00e9 lui influenc\u00e9 sur notre \u00e9poque : aujourd'hui, on en parlera apr\u00e8s, c'est vrai que nos intelligences artificielles vocale ont ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois ferme et attentif, Kubrick avait d'abord choisi un acteur am\u00e9ricain mais il le trouvait trop am\u00e9ricain, l\u00e0 o\u00f9 l'accent canadien est moins marqu\u00e9e, notamment sur les voyelles, c'est lui qui va r\u00e9ussir \u00e0 donner cette tonalit\u00e9 sarcastique et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, \u00e0 la fois d'ailleurs que celui qui ne s'est pas senti mal \u00e0 l'aise lorsque \u00e0 et d\u00e9mont\u00e9 et chante cette chanson me jette le 1er c\u00e2ble USB. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [78%] :\r\nMais non, la seule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:51) [84%] :\r\nC'est flippant bon et c'est presque triste aussi, c'est \u00e7a, il est assez \u00e9tonnant, donc, \u00e0 ralenti jusqu'\u00e0 ce qu'il meure adieu \u00e0 l'anecdote, cette voix inspir\u00e9 Anthony Hopkins pour Le silence des agneaux, dernier bond dans le temps 2018, 50 ans apr\u00e8s Al Siri d'Apple Cortana de Microsoft Alexa d'amazone et Google Assistant ont r\u00e9ussi \u00e0 faire rentrer des voix artificielle et leurs Intelligence dans notre quotidien, vous voulez une blague, j'en ai une excellente pour vous c'est une pomme et une orange qui marche la pomme pourquoi tu marches pas un peu plus vite une orange et je suis pas pr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [92%] :\r\nAlors bon, c'est une forme d'Intelligence de ce site d\u00e9but, vous imaginez bien la vitesse \u00e0 laquelle les choses avancent aujourd'hui Google a r\u00e9cemment fait une d\u00e9mo des prochaines voix de synth\u00e8se qu'ils vont utiliser, je vais vous faire \u00e9couter un bout de discussion t\u00e9l\u00e9phonique c'est en anglais uniquement pour l'instant et vous me dites qu'elle est la voix artificielle, quelle est la voix humaine, c'\u00e9tait une d\u00e9mo Live lors de leur derni\u00e8re conf\u00e9rence Google d\u00e9but mai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:51) [68%] :\r\n\u00e0 craindre Kokoro \u00e9tait 83, il a manqu\u00e9 une belle campagne nomm\u00e9 un court num\u00e9ro 1 Papon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [87%] :\r\nArtificielle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:59) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [83%] :\r\nLaquelle Alain vider alors je sais pas, c'est un super s'perdent oui c'est la 2\u00e8me qui est artificiel, je vous fais \u00e9couter juste la voix artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:11) [66%] :\r\nOui, elle craint que coco, remettent chaque affaire, elle a qui ne Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [87%] :\r\nOui c'est bluffant mais c'est bluffant absolument \u00e9bouriffant, \u00e7a s'appelle Google duplex c'est l'assistant qui appelle pour vous, pour prendre un rendez- vous chez le coiffeur ou le resto Jean Google j'ai pas le temps appel fixant un rendez- vous chez le coiffeur 10 entre 10 heures et midi et \u00e7a marche, c'est encore en b\u00eata on n'est pas \u00e9videmment au niveau de, mais on n'est plus non plus dans la science- fiction totale, l'Intelligence artificielle a gard\u00e9 aujourd'hui la distance de Alain, un peu de, un peu d\u00e9cal\u00e9 comme \u00e7a, comme un souvenir sur circuits imprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [88%] :\r\n\u00e0 l'et 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace sortent de la science- fiction, un sujet \u00e0 retrouver sur RTS Point CH barres oblique Vertigo merci Mathieu avec plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:28:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F917C1BD-DE0C-4A73-8F95-2A5FBACC4A9F", "internalArchiveId": "F917C1BD-DE0C-4A73-8F95-2A5FBACC4A9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Camille Giacobino, embrasse \"Rom\u00e9o et Juliette\"", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s \"Les Hauts de Hurlevent\" (2017) et ses personnages d\u00e9chir\u00e9s par leurs d\u00e9mons intimes, la com\u00e9dienne et metteure en sc\u00e8ne Camille Giacobino met en lumi\u00e8re la singuli\u00e8re chimie de nos passions. Avec \"Rom\u00e9o et Juliette\" elle fournit \u00e0 la langue musicale et lyrique de Shakespeare l'\u00e9crin, et les interpr\u00e8tes, qui en r\u00e9v\u00e8lent la fougue, l'atemporalit\u00e9 et l'effronterie. \u00c0 voir du 29 mai au 17 juin 2018 au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nCamille Giacobino est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539446", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Camille Giacobino, embrasse \"Rom\u00e9o et Juliette\" / VER_2018-05-24T16:30:45_l-invitee-camille-giacobino-embrasse-rom", "Vertigo du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s \"Les Hauts de Hurlevent\" (2017) et ses personnages d\u00e9chir\u00e9s par leurs d\u00e9mons intimes, la com\u00e9dienne et metteure en sc\u00e8ne Camille Giacobino met en lumi\u00e8re la singuli\u00e8re chimie de nos passions. Avec \"Rom\u00e9o et Juliette\" elle fournit \u00e0 la langue musicale et lyrique de Shakespeare l\u02b9\u00e9crin, et les interpr\u00e8tes, qui en r\u00e9v\u00e8lent la fougue, l\u02b9atemporalit\u00e9 et l\u02b9effronterie. \u00c0 voir du 29 mai au 17 juin 2018 au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve.\n\nCamille Giacobino est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9539446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:28Z", "webPublicationDate": "2018-05-24T16:28:13Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14B51AC6-8A1A-4DBC-B0D5-416CCDC5200F", "internalArchiveId": "14B51AC6-8A1A-4DBC-B0D5-416CCDC5200F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La photo de l'\u00e9chographie, moment rituel de la grossesse", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La photo de l'\u00e9chographie, moment rituel de la grossesse (FUTUR ANTERIEUR 24.05 RITUELS EP3)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n Je vais raccourcir avant l'antenne mais sans toucher aux relances \r\nFUTUR ANTERIEUR : 6H24\r\n***6 heures 24, c'est Futur ant\u00e9rieur. 3\u00e8me \u00e9pisode des rituels qui rythment notre vie. Ce matin, c'est l'histoire d'une photo en noir et blanc. \r\nUne toute petite photo pour un tout petit haricot de 6 centim\u00e8tres qui flotte dans le liquide amniotique.\r\n.C'est bon on visualise....c'est la photo d'une \u00e9cographie.\r\nR\u00e9sultat d'un geste m\u00e9dical rationnel et pr\u00e9cis qui marque une \u00e9tape importante pour les futurs parents. Un rituel technologique et \u00e9motionnel. C'est le premier contact visuel, le premier lien, la toute premi\u00e8re image du b\u00e9b\u00e9 en devenir. Souvenir \u00e9mu de Virginie Veronese, 26 ans, rencontr\u00e9e \u00e0 Sion, enceinte de 8 mois. \r\n  DIGAS 1/9 19\"\r\nUne \u00e9motion de la future m\u00e8re et s\u00e9rieux du regard m\u00e9dical, 3 \u00e9chographies sont rembours\u00e9es par la LAMAL. Le m\u00e9decin, form\u00e9 et certifi\u00e9, examine le foetus dans les moindres d\u00e9tails : les battements de coeur, signe de vie, le nb de foetus, la surprise de jumeaux ou de tripl\u00e9s, la suite avec Nathalie Beuret Lepori, elle est gyn\u00e9cologue, sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine materno-foetale \u00e0 l'imagerie du Flon \u00e0 Lausanne, 15 ans de pratique \u00e9cographique....  \r\n  DIGAS 2/9  24\"\r\net cet aspect tr\u00e8s pointu, tr\u00e8s techonologique suscite des attentes souvent exag\u00e9r\u00e9es\r\n***L'\u00e9chographie, \u00e7a calme aussi les angoisses des parents... \r\n  DIGAS 3/9 6\"\r\nC'est toute une histoire qui se greffe sur cette premi\u00e8re \u00e9cographie. Avant : la fatigue, les vomissements, mais aucune existence concr\u00e8te du foetus. L'image change tout. Virginie le confirme.   \r\n  DIGAS 4/9   12\"\r\nApr\u00e8s, l'annonce \u00e0 la famille, aux amis, \u00e0 son employeur. \r\nEt le futur papa dans tout \u00e7a ? \r\n  DIGAS 5/9   10\"\r\nEst ce que les parents oublient que c'est un geste m\u00e9dical ? \r\nCa arrive, ils  privil\u00e9gient la premi\u00e8re pr\u00e9sentation au monde du b\u00e9b\u00e9 en devenir. Et  Nathalie  Beuret  Lepori l'a constat\u00e9, il peut y avoir foule.... \r\n  DIGAS 6/9  29\"\r\n***Le m\u00e9decin est aussi un maillon de la cha\u00eene de ce b\u00e9b\u00e9 en devenir...\r\nUn maillon technologique et symbolique. Il est le t\u00e9moin d'un couple sur le chemin de la parentalit\u00e9. Et bien s\u00fbr le m\u00e9decin joue un r\u00f4le dans la partition, dans ce passage\r\n  DIGAS 7/9  14\"\r\nEt la photo ?  \r\nElle fait aussi partie de l'histoire...Elle joue les stars.\r\n  DIGAS 8/9  12\"\r\nc'est un souvenir \u00e0 garder.. \r\n  DIGAS 9/9   15\"\r\n...photos t\u00e9moins d'une \u00e9poque. Ou quand un acte m\u00e9dical s'est transform\u00e9 en rituel pour les futurs parents. \r\n***Merci Manuela ! enterrement de vie de c\u00e9libataire, mariage avec soi m\u00eame, \u00e9chographie....des rites qui rythment nos vies, et des chroniques \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux #lamatinalerts et sur rts.ch", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575619", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La photo de l'\u00e9chographie, moment rituel de la grossesse", "Futur ant\u00e9rieur - La photo de l'\u00e9chographie, moment rituel de la grossesse / LMA_2018-05-24T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La photo de l'\u00e9chographie, moment rituel de la grossesse / LMA_2018-05-24T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9575628", "ece-9575619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:00:13Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 24 c'est Futur ant\u00e9rieur 3\u00e8me \u00e9pisode des rituels qui rythment notre vie, ce matin, c'est l'histoire d'une photo en noir et blanc, une petite photo pour un tout petit haricot de 6 centim\u00e8tres qui flotte dans le liquide amniotique c'est bon on visualise c'est la photo d'une \u00e9cographie oui, r\u00e9sultat d'un geste m\u00e9dical rationnel et pr\u00e9cis qui marque une \u00e9tape importante pour les futurs parents en rituel technologique et \u00e9motionnel, c'est le 1er contact visuel, le premier lien, la toute premi\u00e8re image du b\u00e9b\u00e9 en devenir souvenir \u00e9mu de Virginie Veronese, elle a 26 ans rencontr\u00e9e \u00e0 Sion, enceinte de 8 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [89%] :\r\nOn ne peut pas l'oublier, surtout pour un 1er sac c'est beaucoup d'\u00e9motion, apr\u00e8s je je vous avoue qu'on ne voit pas grand chose donc, heureusement qu'on est aiguill\u00e9 par le m\u00e9decin qui nous explique voil\u00e0 cela mais c'est rassurant et puis, d'un ton de le battre le coeur, je pense que c'est le plus le plus beau moment de la premi\u00e8re \u00e9cographie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [95%] :\r\nAlors \u00e9motion qui tranche avec le s\u00e9rieux du regard m\u00e9dical 3 \u00e9chographies sont d'ailleurs rembours\u00e9es par la LAMal, le m\u00e9decin form\u00e9 et certifi\u00e9 examine le fotus dans les moindres d\u00e9tails les battements de coeur on entendu signe de vie, le nombre de fotus la surprise de jumeaux ou de tripl\u00e9s la suite avec Nathalie Beuret Lepori elle est gyn\u00e9cologue, sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine materno- foetale \u00e0 l'imagerie du Flon \u00e0 Lausanne 15 ans de pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [87%] :\r\nOn doit s'assurer qu'il y a une th\u00e8se qui a Debrard \u00e0 demain que on nous demande pas de compter les doigts mais c'est quand m\u00eame bien s\u00fbr, on peut les compter que les biens de jambes que les pieds soit pr\u00e9sent, que la paroi du ventre et bien, et puis surtout, surtout, ce qui est tr\u00e8s important depuis maintenant 10 ans, c'est cette fameuse clart\u00e9 nu calquer l'\u00e9paisseur de nuque qui est utilis\u00e9 pour le calcul de risques pour la trisomie 21. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nEt tout \u00e7a sur 6 petits centim\u00e8tres alors cet aspect tr\u00e8s pointu, tr\u00e8s technologique suscite parfois des attentes exag\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [91%] :\r\nAh, on va tout voir, ce serait magnifique, on va le voir en 3D etc ben ben non, c'est pas toujours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nAlors l'\u00e9chographie, \u00e9videmment \u00e7a calme aussi les angoisses des parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [89%] :\r\nPour nous, si \u00e7a concr\u00e9tise quand m\u00eame le, le fait que, oui, voil\u00e0, on est enceinte, on va devenir maman parce qu'on nous dit on fait pipi sur un b\u00e2tonnet mais jusqu'\u00e0 ce qu'on ne le voit vraiment c'est c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [96%] :\r\nAlors, c'est toute une histoire qui se greffe sur cette premi\u00e8re \u00e9cographie avant, on l'a entendu le test de grossesse, la fatigue, les vomissements mais aucune existence concr\u00e8te du fotus donc l'image change tout apr\u00e8s l'annonce \u00e0 la famille, aux amis, \u00e0 son employeur et le futur papa dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [88%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9motion pour le papa aussi parce que pour les hommes, c'est pas du tout concret jusqu'\u00e0 ce qu'le tiennent dans les bras, donc c'est vrai que les \u00e9cographie permettaient de mettre un visage c'\u00e9tait b\u00eate, mais un visage sur le futur b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [88%] :\r\nEst ce que les parents oublient quand m\u00eame que c'est un geste m\u00e9dical oui parfois il oublie, il pense \u00e0 la 3D sans m\u00e9decin, des conseillers d'ailleurs par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de gyn\u00e9cologie pour privil\u00e9gier cette premi\u00e8re pr\u00e9sentation au monde du b\u00e9b\u00e9 en devenir, bien s\u00fbr, et Nathalie Beuret Lepori l'a constat\u00e9, il peut y avoir foule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [93%] :\r\nIl y a aussi des fois des gens qui veulent venir avec beaucoup de monde \u00e0 la consultation parce qu'ils veulent faire partager \u00e7a \u00e0 plusieurs personnes pour moi personnellement c'est tr\u00e8s difficile parce que cet examen, parfois il est porteur de mauvaises nouvelles, et quand on doit annoncer une mauvaise nouvelle \u00e0 quelqu'un si l'entour\u00e9 la famille, je trouve \u00e7a affreux, j'ai beaucoup de peine \u00e0 assumer \u00e7a, donc c'est pour \u00e7a que pour la partie m\u00e9dicale moyen que la patiente et son conjoint ou la personne qu'elle veut avec elle, mais c'est pas les autres enfants et la grand- maman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [96%] :\r\nOui, le m\u00e9decin est aussi un maillon de la cha\u00eene de ce b\u00e9b\u00e9 en devenir un maillon symbolique dans le processus de parentalit\u00e9 du devenir parents il a son r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette partition dans ce passage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [89%] :\r\nUn rite de passage, probablement parce qu'ils l'ont vu, ils ont entendu le coeur en g\u00e9n\u00e9ral, on a aussi, je reprends le terme de passage, on a pass\u00e9 ce fameux c\u00e2ble des 3 mois donc, oui, je pense qu'on fait partie d'une grande chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [89%] :\r\nBon, il a photo alors elle fait aussi partie de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [88%] :\r\nLe rituel de la photo, c'est important et d'ailleurs c'est dr\u00f4le parce que des fois les gens nous disent : on a fini l'\u00e9chographie ne disent \u00e0 la fin, mais ce que je peux une \u00e9cographie vous parlez de quoi madame vous savez la petite photo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [95%] :\r\nEt c'est un souvenir \u00e9videmment \u00e0 garder pr\u00e9cieusement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [88%] :\r\nElle n'est pas encore encadr\u00e9, mais on l'a gard\u00e9 pr\u00e9cieusement et puis on va certainement faire un album o\u00f9 l'encadrer, vous l'avez mise sur Instagram ou Facebook sur les r\u00e9seaux sociaux alors non pas du tout, non, c'est rest\u00e9 plut\u00f4t au sein de la famille intime, intime oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [91%] :\r\nAlors photos t\u00e9moins en noir et blanc d'une \u00e9poque qui humanise aussi de l'acte m\u00e9dical au fond l'\u00e9chographie, c'est assez r\u00e9cent dans l'histoire de l'humanit\u00e9, merci beaucoup, Manuela enterrement de vie de c\u00e9libataire mariage avec soi m\u00eame \u00e9chographie aujourd'hui des rites qui rythment nos vies des chroniques \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la matinale RTS merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEDD6D72-BBF6-43FC-8322-93B1846B45D3", "internalArchiveId": "FEDD6D72-BBF6-43FC-8322-93B1846B45D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Mario Pacchioli c\u00e9l\u00e8bre le romanche en chansons", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Le chanteur grison se produit le vendredi 25 mai 2018 \u00e0 \u00c9quilibre, \u00e0 Fribourg, dans le cadre d'un concert avec la Philharmonie des Grisons et la Chanson de Fribourg. L'artiste interpr\u00e9tera des po\u00e8mes en romanche, arrang\u00e9s par ses soins, pour ensemble symphonique et choeur.\r\nMichel Masserey a rencontr\u00e9 Mario Pacchioli lors d'une r\u00e9p\u00e9tition.", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539443", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Mario Pacchioli c\u00e9l\u00e8bre le romanche en chansons / VER_2018-05-24T16:45:45_musique-mario-pacchioli-celebre-le-roman", "Vertigo du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le chanteur grison se produit le vendredi 25 mai 2018 \u00e0 \u00c9quilibre, \u00e0 Fribourg, dans le cadre d\u02b9un concert avec la Philharmonie des Grisons et la Chanson de Fribourg. L\u02b9artiste interpr\u00e9tera des po\u00e8mes en romanche, arrang\u00e9s par ses soins, pour ensemble symphonique et ch\u0153ur.\n\nMichel Masserey a rencontr\u00e9 Mario Pacchioli lors d\u02b9une r\u00e9p\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-9539443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:54Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [72%] :\r\nRed Hat nos dame m'a crev\u00e9. \r\nR\u00e9sout, je serait dont Brain Montesson qui souveraine y avait, au cours d'un loft il y a. \r\nD\u00e8s que la on conna\u00eet c'\u00e9tait un malaise de fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [87%] :\r\nMario Pacchioli, qui comptent parmi les les chanteurs grison les plus populaires c'est celui que vous entendez, c'est un ancien finaliste de MusicStar, sorte d'\u00e9quivalent al\u00e9manique de The Voice, il pr\u00e9sente Roma s'demain \u00e0 \u00c9quilibre \u00e0 Fribourg, dans ce spectacle, interpr\u00e8te des po\u00e8mes du Patrimoine romanche, accompagn\u00e9 par la Camorra Philharmonie des Grisons et la chanson de Fribourg, alors l\u00e0, on est loin de l'univers des radio- crochet, hein Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, en effet, mais on est sans doute au plus pr\u00e8s de l'\u00e2me de cet artiste grison particuli\u00e8rement attach\u00e9 \u00e0 ses racines Mario Pacchioli est n\u00e9 \u00e0 Ilan c'est tout pr\u00e8s des sources du Rhin Sylvie aujourd'hui \u00e0 Paris et partage son temps entre le th\u00e9\u00e2tre et la chanson, il reste profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 son pays avec Ray masse Mario Pacchioli propose \u00e0 la fois un recueil de po\u00e8mes, accompagn\u00e9 d'un CD et puis un spectacle pr\u00e9sent\u00e9 donc demain soir \u00e0 Fribourg, je l'ai rencontr\u00e9 juste avant une r\u00e9p\u00e9tition avec la chanson de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [93%] :\r\nC'est un projet qui m'accompagne depuis mon enfance, c'est-\u00e0-dire que j'ai appris beaucoup beaucoup de po\u00e8mes romanche \u00e0 l'\u00e9cole, dans mon \u00e9cole primaire s'\u00e0 ce temps- l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une tradition que les \u00e9l\u00e8ves apprenaient des po\u00e8mes romanche et j'avais de la peine \u00e0 les retenir, parfois, du coup, ma m\u00e8re elle a trouv\u00e9 un rem\u00e8de l'\u00e9crivait des petites m\u00e9lodies sur ses po\u00e8mes pour que je puisse les apprendre en chansons et pour moi les po\u00e8mes ont toujours \u00e9t\u00e9 des chansons et cette id\u00e9e m'a accompagn\u00e9 toute ma vie et le fait de partir vivre \u00e0 Paris et peut-\u00eatre la distance aussi le fait de devenir plus \u00e2g\u00e9s, tout \u00e0 coup ma faire red\u00e9couvrir cette richesse de cette langue dans ses po\u00e8mes et peut-\u00eatre aussi un besoin quelque part de refaire un lien avec mon enfance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nLe public al\u00e9manique vous conna\u00eet notamment gr\u00e2ce \u00e0 musique Star qui a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse allemande au milieu des ann\u00e9es 2000, vous avez particip\u00e9 \u00e0 ce radio- crochet, un peu comme la Nouvelle Star, qu'est ce que vous avez gard\u00e9 de cette exp\u00e9rience, en quoi, d'une certaine mani\u00e8re, cela nourrit encore votre parcours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [92%] :\r\nQuand j'ai particip\u00e9 amniotique Star, j'avais 22 ans et je venais de terminer mes \u00e9tudes, j'avais travaill\u00e9 une ann\u00e9e sur mon m\u00e9tier en tant qu'enseignant, j'ai particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission est l\u00e0 pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair que je voulais en faire mon m\u00e9tier et peut-\u00eatre la chose la plus importante, l\u00e0 c'est vraiment que j'ai pu faire des Liens vraiment rencontr\u00e9 des gens du m\u00e9tier qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 faire ce chemin et depuis la j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9 de que la musique devienne mon mon quotidien et ma premi\u00e8re passions autant que le m\u00e9tier aussi, bon, j'avais un groupe avant d\u00e9j\u00e0, je savais \u00e0 quel point c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dur d'avancer tr\u00e8s lentement en tant qu'artiste, le travail, c'est primordial, on travaille \u00e9norm\u00e9ment, et l\u00e0 tout \u00e0 coup dans une \u00e9mission comme \u00e7a en 3 mois, ou de la Star, dont beaucoup de gens et j'ai tr\u00e8s vite compris que \u00e7a, ce n'est pas naturel apr\u00e8s j'ai profit\u00e9 de ces 3 mois, c'\u00e9tait une chose magnifique, c'\u00e9tait quelque chose que je n'oublierai jamais mais j'ai compris qu'il faut quand m\u00eame aller dans un peut-\u00eatre un petit peu plus plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [94%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 en contrat avec Universal, vous avez pu sortir plusieurs albums avant de partir en France, ce qui explique la qualit\u00e9 de votre fran\u00e7ais comment en fait, le Fran\u00e7ais, d'une certaine mani\u00e8re, est entr\u00e9 dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je, je suis all\u00e9e en France pour faire une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre et l\u00e0 je suis vraiment tomb\u00e9 amoureux de la chanson fran\u00e7aise, les Brel Les Piaf les les Barbara, Aznavour vraiment ceux qui ont fait la r\u00e9putation de la de la chanson fran\u00e7aise, de part d\u00e9j\u00e0 l'interpr\u00e9tation mais aussi des compositions, des vraies m\u00e9lodies et je pense que tout \u00e7a aujourd'hui nourrit mince je j'ai vraiment eu envie de de me servir de tout ce qui m'a form\u00e9 musicalement mis racines italiennes, j'adore l'op\u00e9ra italienne, j'adore votre p\u00e8re est italien, je crois tout \u00e0 fait mon p\u00e8re italien et j'aime la m\u00e9lodie dans les op\u00e9ras italiens \u00e9videmment la la m\u00e9lodie des belles m\u00e9lodies des grosses que que j'aime beaucoup et tout \u00e7a m'a a Manoury dans cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nComment avez -vous choisi les po\u00e8mes qui sont dans ce spectacle, et dans le recueillerait masse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [91%] :\r\nAlors les po\u00e8mes que j'ai choisi pourM. ce sont tous des des choix du coeur, finalement, c'\u00e9tait tout \u00e0 coup une \u00e9vidence de choisir ses 18 po\u00e8mes l\u00e0 parce que quelque part, c'est peut-\u00eatre les 18 qui m'dans ce choix l\u00e0 toucher le plus peut-\u00eatre aussi dans une, dans un souvenir dans une relation directe avec le sujet du du po\u00e8me une \u00e9vidence aussi sur la composition tout \u00e0 coup il y a une musique qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nQuand c'est pass\u00e9 le contact avec la chanson de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [92%] :\r\nAlors la chanson de Fribourg, je sais que, eux, ils ont d\u00e9j\u00e0 eu chanter une fois une chanson romande ce que j'avais entendu, h\u00e9 bien le lien s'est cr\u00e9\u00e9 vraiment tout d'abord, de par cette amiti\u00e9 de Joseph Bov\u00e9 avec les Grisons et je pense que la chanson de Fribourg fait aussi le m\u00eame travail vraiment de ch\u00e9rir le Patrimoine, mais en m\u00eame temps de de regarder de l'avant, de d\u00e9passer les fronti\u00e8res de de se renouveler et de et c'est une chose tr\u00e8s belle qui qui se passe et pour moi c'est c'est vraiment une une une belle chance de pouvoir chanter avec eux et de partager un nouvel instant d'amiti\u00e9 entre Fribourg \u00e9lectrisant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [90%] :\r\nPascal Masserey, vous \u00eates donc membre de la chanson de Fribourg oui depuis 28 ans et une exp\u00e9rience comme celle -ci, de chanter avec Mario Pacchioli, un orchestre symphonique, c'est quelque chose de particulier d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9 avec un orchestre symphonique, c'est pas quelque chose qui a donn\u00e9 \u00e0 tous les chanteurs, surtout dans des coeurs comme le n\u00f4tre qui iront plut\u00f4t du populaire et chanter en plus avec Mario dans ce cadre -l\u00e0, avec cette langue -l\u00e0 qu'on pratique peu finalement, chez nous c'est juste g\u00e9nial et justement cette langue, c'\u00e9tait un d\u00e9fi que de la chanter, c'est un vrai d\u00e9fi, surtout quand on doit l'apprendre par coeur, \u00e7a c'est un vrai d\u00e9fi, mais la chanter avec l'aide de Mario qui nous a donn\u00e9 les textes tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a a beaucoup aid\u00e9e mais c'est un vrai d\u00e9fi, c'est pas une langue qui est naturel pour les romans en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [74%] :\r\nEt sans \u00e2me qui pla\u00eet bien noyaut\u00e9 m\u00eame quels lorsqu'\u00e0 Gaza une facture va annoncer \u00e7a va nous n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [83%] :\r\nLe spectacle r\u00e9moise propos\u00e9 par Mario Pacchioli la Camair harmonie des Grisons et la chanson de Fribourg qui est pr\u00e9sent\u00e9 demain \u00e0 \u00c9quilibre \u00e0 Fribourg ben justement pour demain \u00e0 20 heures \u00e0 Fribourg, nous avons des places \u00e0 vous offrir, suite d'appeler le 0 21 653 70 70 je r\u00e9p\u00e8te le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone 021 653 70 70 pour demain soir \u00e0 \u00c9quilibre \u00e0 Fribourg, pour voir le spectacle Ray masse on \u00e9coute 9 Dash t\u00e2te mon romanche un toute sa un extrait de l'album ramasse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [65%] :\r\nMais as 9 du zoo tant qu'un jauge Laszlo et on est l'oubli ou ayant je me qu'un il enfin bon pain, mais o\u00f9 il est rose Jos\u00e9 porte spend mais enfin la mise : tiens taisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [64%] :\r\nOn ne s'y. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:51) [81%] :\r\nLe flou, on est lourd et Rio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [90%] :\r\nC'est tout c'est comme \u00e7a tout le temps, mais c'est tr\u00e8s divers, mais c'est en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t m\u00e9lancolique et romantique, je dois dire, moi j'aime bien nef d'acheter 20 extrait de l'album Ray masse par Mario Pacchioli. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:28:11Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D711E6E-501F-4C9C-B00E-9372B9E6DD9B", "internalArchiveId": "9D711E6E-501F-4C9C-B00E-9372B9E6DD9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD : Retour sur Ald\u00e9baran - L\u00e9o - \u00e9d. Dargaud", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "durationSec": 611, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Retour sur Ald\u00e9baran - L\u00e9o - \u00e9d. Dargaud", "Retour sur Ald\u00e9baran - L\u00e9o - \u00e9d. Dargaud / CALM_2018-05-24T17:32:49_la-chronique-bd", "Retour sur Ald\u00e9baran - L\u00e9o - \u00e9d. Dargaud / CALM_2018-05-24T17:32:49_la-chronique-bd"], "variantIds": ["ece-9575765", "ece-9575753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-18T15:05:05Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [58%] :\r\nLa folie de calmement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [76%] :\r\nBonjour Didier oui bonjour Frankie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:06) [71%] :\r\nPardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [75%] :\r\nBon, donc les effets sp\u00e9ciaux, \u00e7a rigole pas aujourd'hui un part dans l'Espagne oui, exactement, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [85%] :\r\nDans les \u00e9toiles, sir Aldebaran 4 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, une plan\u00e8te exotique avec des monstres et des plantes bizarres pour ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la BD, vous avez compris que je vais vous parler du dernier album de L\u00e9o Lewis Eduardo de Oliveira un auteur br\u00e9silien install\u00e9 en France depuis longtemps, apr\u00e8s avoir fui des dictatures d'Am\u00e9rique du Sud dans les ann\u00e9es 70 alors comment r\u00e9sumer L\u00e9o c'est c'est un peu difficile, il aime la science- fiction, mais c'est surtout un hyper actif, rien pour le le monde Aldebaran, il a sign\u00e9 21 tonnes, \u00e7a, ce sera le le 22\u00e8me son nouveau dessin et sc\u00e9nario, \u00e0 cela s'ajoute son activit\u00e9 de sc\u00e9nariste avec Kenya une s\u00e9rie 14 terre lointaine faire Langlois th\u00e8me 5 tomes, ultime fronti\u00e8re 3 tomes 3 tomes Mermet Project, 4 hommes et j'en oublie, 25 ans d'activit\u00e9 et le monsieur avec sur la couverture de 60 BD au sc\u00e9nario au dessin ou de plus de 2 albums par an, le d\u00e9bit de cingl\u00e9s, si tu veux, c'est pour toujours, bon ben, il y a du g\u00e9nie notamment derni\u00e8rement Mermet Project que j'ai ador\u00e9 et puis de l'ignoble aussi comme ultime fronti\u00e8re qui difficilement regardable \u00e0 mon avis demain sort son nouveau b\u00e9b\u00e9, le d\u00e9but d'un nouveau cycle du monde l'd\u00e9marrant le bien nomm\u00e9, retour sur Aldebaran alors avant de tailler un costard \u00e0 ce dernier, je vais revenir sur le monde Aldebaran, une s\u00e9rie qui a commenc\u00e9 en 94 oui, donc c'est une aventure futuriste qui se d\u00e9roule sur plusieurs plan\u00e8tes Aldebaran 4 d'Ath\u00e8nes 2 \u00e0 6 ans tarres 5 et j'ai 13 47IV. seulement exotique au fil des diff\u00e9rents cycles, on suit les aventures de plusieurs protagonistes met notamment de son h\u00e9ros, Kim d'abord ado qui va grandir sur ces diff\u00e9rents mondes \u00e0 pied aussi cin\u00e9ma non la protagoniste principal du dernier cycle survivants, une femme, elle aussi, alors pourquoi tant de femmes, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 L\u00e9o, que j'ai eu la chance de rencontrer au Salon du livre, il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [64%] :\r\nJ'adore \u00e7a sur podium f\u00e9ministe estimatif et oui, je voudrais vous faire diff\u00e9rent, on a toujours de l'H\u00e9rault mais nous muscler tout la femme toujours b\u00eate qui viennent le mec qui tombe au mauvais moment et faux num\u00e9ros ou pour bien propre, et \u00e7a c'est une des raisons, quoi, c'est supportable s'allonger mordu, mais 0, celle des femmes qui savent se battre, ils sont efficaces sable chaud, courageuse, elle tombe pas dans le port d'\u00eatre pars et belle quoi vous plus j'John Lennon dessiner de belles femmes plus des hommes muscl\u00e9s alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [87%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 des gonzesses, on en veut, on les appr\u00e9cie, je propose qu'on s'\u00e9coute un petit peu de musique f\u00e9ministe et en vient juste apr\u00e8s sur d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [83%] :\r\nNorbert ah bah c'est pas encore \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [64%] :\r\nAlors pourquoi selon lesquelles il fait c'est pas grave, point, vous saisissez voil\u00e0 bien, c'est bien, qui donc donc pas beaucoup de la visite tout court, quoi que vous \u00eates un jour, point, c'est le c\u00f4t\u00e9 du poil c'est quoi qu'est l'c'est-\u00e0-dire qu'on sait quoi que j'ai pris de bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [57%] :\r\nBonsoir, et puis d'entendre et donc l\u00e0, et \u00e7a, alors pourquoi dans le combien, pourquoi alors Monsieur Washington alors depuis qu'on a socialiste quoique \u00e9norme th\u00e8me int\u00e9ressant qu'on risque, puisqu'on n'est pas du p\u00e9riodique depuis pour laisser coll\u00e8gues quoi d'une quelconque, de quoi laisser le couac est sceptique depuis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [58%] :\r\nC'est un beau m\u00e9tier mais voil\u00e0 j'ai voil\u00e0 maintenant mais ici, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [62%] :\r\nElle a une compagnie qui compte bien dit pour le on parle d'un point point Alain bonjour ESB dans son obligation de oui beaucoup quand il y a 30 ans grandi bien d'aller bien ou mal de devenir un bon dossier \u00e9voquant voil\u00e0 pour d\u00e9crire plut\u00f4t les l'\u00c9tat Robert arrive \u00e0 compter oui son ordre dans l'opinion, oui, il y a une superbe victoire dans la d'un discours o\u00f9 il y a aujourd'hui pas et l\u00e0 j'ai pas compt\u00e9 v\u00e9cu un drame pour lui mais beaucoup et compte briguer recueille ben sur les bateaux \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 le la, nous avons l'agriculture vous bien, c'est-\u00e0-dire de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [60%] :\r\nMais je voil\u00e0 maintenant, mais ici c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [69%] :\r\nPoint \u00e7a maintenant pourquoi dites -vous \u00e7a, c'est une AMM Salpingidis dans un groupe a \u00e9t\u00e9, il a une port\u00e9e qu'Internet est imm\u00e9diate pour y compris ce qu'est la grippe est coinc\u00e9, puisqu'on \u00e9tait et pourtant la qualit\u00e9 qu'on risque quoi l'parce qu'il l\u00e0 quoi qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [76%] :\r\nNord de sur Couleur3 Faouzi nous avait confi\u00e9 Turing Future et en parlant de futurs oui on on est dans le futur un peu oui oui rendrait certainement du jour qui s'appelle comment, d'ailleurs, rappelle apr\u00e8s l'an Retour sur elle d\u00e9barque en Retour sur le d\u00e9bat est donc une plan\u00e8te une sorte de plan\u00e8te, h\u00e9 oui c'est, c'est totalement il voil\u00e0 c'est pas une sorte de plan\u00e8te c'est difficile d'avoir une sorte de plan\u00e8te c'est c'est vrai, corrige -moi enfoir\u00e9, voire sectaire \u00e0 bord, on va faire un retour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [86%] :\r\nSur le d\u00e9but de ce si\u00e8cle, oui \u00e0 un Flashback sur 94 100 d'expliquer \u00e0 ceux qui connaissent pas un peu tout, tout cet univers l'action donc de de de ce ces mondial des en se d\u00e9roule alors que l'humanit\u00e9 est au d\u00e9but de sa conqu\u00eate de l'espace \u00e0 la fin du 22\u00e8me si\u00e8cle allait 4 la 1\u00e8re plan\u00e8te que l'on visite est un monde 9 qui est coup\u00e9 de la terre depuis 100 ans, la petite communaut\u00e9 de colons qui y vit, vit en autarcie, elle est dirig\u00e9e par un r\u00e9gime autoritaire, il y a une forte dimension politique dans les r\u00e9cits de L\u00e9o qui est certainement une trace de de sa jeunesse pass\u00e9e au sein des des dictatures balises br\u00e9siliennes et chiliennes mais au-del\u00e0 des hommes, ce qui rend l'oeuvre de de L\u00e9o unique c'est les cr\u00e9atures des insectes g\u00e9ants, des centaines d'ours pr\u00e9historique ou des poissons qui sourit des des dragons qui gonfle avec du gaz qui sortent de partout, autant de bestiole fascinante et exotique et \u00e9tonnamment vraisemblable qui rendent ce cycle attachant, j'ai demand\u00e9 \u00e0 aller aux de demander un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [73%] :\r\nPlus j'ai Monsieur au d\u00e9part c'\u00e9tait c'\u00e9tait dans ma t\u00eate, c'\u00e9tait pas important les les plus peut \u00eatre on entend dans les Lecteurs de le parce comme \u00e7a, je me suis rendu compte que c'\u00e9tait important de l\u00e9gende, m\u00eame beaucoup d'importance quand je vous entends des barreaux, je me disais : quelle ambiance voil\u00e0 cette plan\u00e8te et je me suis dit \u00e9coute suffit mon me imaginaire comme au qui suivit l'habitabilit\u00e9, la c\u00f4te, mais une chose de fragile, sable blanc tout \u00e7a, \u00e7a c'est gentil que pour l'Europe alors et bon pas ma palette exotique, va \u00eatre les c\u00f4tes br\u00e9siliennes, c'est facile pour moi, c'est un volume donc moi j'ai dit \u00e0 naturel il y dit oui mais \u00e7a, \u00e7a fait trop la terre il faut quelque chose qui montre qu'on sur notre plan\u00e8te, alors il y a 7 paysage ses semblables \u00e0 la Terre, il se donne une b\u00eate compl\u00e8tement diff\u00e9rente et c'est pour \u00e7a que j'ai du milieu, il est soumis \u00e0 cr\u00e9er des b\u00eates un peu \u00e9trange, comme \u00e7a, pour donner au lecteur cette sensation qu'on est sur notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [78%] :\r\nEt puis sur cette autre plan\u00e8te il y a la mort triste cette dette gigantesque pr\u00e9sente partout dans l'univers, sorte de grands anciens Lovecraft, tiens, mais en version plus gentil qui vient ajouter une dimension cosmique ainsi mais d'o\u00f9 elle vient cette motrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [69%] :\r\nBah, peut-\u00eatre cr\u00e9ature la motrice d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait un truc sympa de l'histoire, a lanc\u00e9 sa client\u00e8le que \u00e9trange, myst\u00e9rieuse et qui sait les 2, \u00e7a vient de ces on sent par exemple qu'on ne on on est confront\u00e9 \u00e0 version l'immensit\u00e9 de l'de la profondeur de lotion noir ou cette partie aussi qui l'Andra et je me le McDo, moi j'aimais cela au plaisir quand on on on emp\u00eachait la nuit dans l'entr\u00e9e dans la mer, la nuit, c'est effrayant, nous ce qu'on voulait ou qu'est -ce qu'il y a de dans la rue, c'\u00e9tait qui il tomber port\u00e9 sur des choses la mais tr\u00e8s myst\u00e9rieuse pour fondre ici tout dans votre banques la plus profonde encore une plus grande de report lotion sur terre, il fallait une cr\u00e9ature comme \u00e7a qui qui myst\u00e9rieuse qui s'pas lesquels et comment elle est m\u00eame la forme, elle est difficile de politique percevoir et en plus il est perturb\u00e9 intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les bases de ses d\u00e9bat je vais pas plus loin parce que r\u00e9sumer 21 tonnes d'histoire, \u00e7a risque d'\u00eatre un c'est un peu long, ouais, il y a une civilisation extraterrestre qui va contacter les humains d'autres colonies d'autre monde primitif tout un vaste univers \u00e0 d\u00e9couvrir ce que je peux vous en dire, c'est que c'est un r\u00e9cit pot dans lequel on se fait happer on monte dedans comme comme dans une longue s\u00e9rie TV dont on veut conna\u00eetre la suite \u00e0 tout prix alors \u00e0 la fois c'est cool parce que si vous D\u00e9couvrez l'\u00e9l\u00e9ment de des parents aujourd'hui bah, vous en avez pour plusieurs heures de de plaisir mais c'est aussi un probl\u00e8me parce que, au bout de 25 ans h\u00e9, on a un peu un lourd fardeau entre les mains, \u00e7a, \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9 de suivre toutes les histoires des diff\u00e9rents protagonistes les embrouillamini politique et les enjeux cosmique en 2 mots, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a c'est puise un petit peu le dernier volume Retour sur d\u00e9barquant qui sort demain et le d\u00e9but d'un nouveau cycle de 5 ou 6 albums on verra si vous, vous ne connaissez pas le d\u00e9but de l'histoire et ben commencez par le d\u00e9but, s'il vous pla\u00eet, par contre, si vous \u00eates familier avec en vous aurez certainement envie de vous y replonger je vous avertis, vous allez devoir trimer un petit peu, on est plus dans la simplicit\u00e9 des premiers tomes, mais dans une complication simpliste en multicouches moi je suis accroch\u00e9 mais j'ai pas l'impression que c'est cens\u00e9 c'est une esp\u00e8ce de de d\u00e9pendance malsaine, on est dans de l'habitude, plus que dans le r\u00e9veil de la b\u00eate, mais si vous avez besoin d'un fixe, h\u00e9 bien vous pouvez retrouver Retour sur Albert Aldebaran disponible d\u00e8s demain chez votre dealer pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 merci beaucoup Didier bien jou\u00e9 quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T15:58:10Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE32CD0B-A083-4813-8E85-201D0B3B4B9C", "internalArchiveId": "DE32CD0B-A083-4813-8E85-201D0B3B4B9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Max Lobe, auteur \"Loin de Douala\" Ed. ZOE", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 \u00e0 Douala, Max Lobe arrive en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans. \u00c0 Lugano, il suit des \u00e9tudes de Communication et journalisme. Passionn\u00e9 d'histoire et de politique, il suit un Master en Politique et Administration publique \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes en Administration Publique de Lausanne. Il a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par la litt\u00e9rature et les contes n\u00e9gro-africains et s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la litt\u00e9rature suisse. Les textes de C.F. Ramuz constituent aujourd'hui une de ses sources d'inspiration. En 2009 le Prix de la Sorge (prix litt\u00e9raire de l'Universit\u00e9 de Lausanne) lui est remis pour sa nouvelle Le Baccalaur\u00e9at. En 2011, il publie un r\u00e9cit, L'enfant du Miracle aux \u00e9ditions des Sauvages. En 2013, c'est 39 Rue de Berne aux \u00e9ditions Zo\u00e9 qui re\u00e7oit le Prix du Roman des Romands (l'\u00e9quivalent suisse du Goncourt des lyc\u00e9ens). Max Lobe est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.\r\n\r\n* * N\u00e9 \u00e0 Douala, Max Lobe arrive en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans. \u00c0 Lugano, il suit des \u00e9tudes de Communication et journalisme. Passionn\u00e9 d'histoire et de politique, il suit un Master en Politique et Administration publique \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes en Administration Publique de Lausanne. Il a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par la litt\u00e9rature et les contes n\u00e9gro-africains et s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la litt\u00e9rature suisse. Les textes de C.F. Ramuz constituent aujourd'hui une de ses sources d'inspiration. En 2009 le Prix de la Sorge (prix litt\u00e9raire de l'Universit\u00e9 de Lausanne) lui est remis pour sa nouvelle Le Baccalaur\u00e9at. En 2011, il publie un r\u00e9cit, L'enfant du Miracle aux \u00e9ditions des Sauvages. En 2013, c'est 39 Rue de Berne aux \u00e9ditions Zo\u00e9 qui re\u00e7oit le Prix du Roman des Romands (l'\u00e9quivalent suisse du Goncourt des lyc\u00e9ens). Max Lobe est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "durationSec": 3380, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9539400", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 24.05.2018", "Max Lobe, auteur \"Loin de Douala\" Ed. ZOE / ENSD_2018-05-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 24.05.2018", "Max Lobe, auteur \"Loin de Douala\" Ed. ZOE / ENSD_2018-05-24T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 \u00e0 Douala, Max Lobe arrive en Suisse \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 18 ans. \u00c0 Lugano, il suit des \u00e9tudes de Communication et journalisme. Passionn\u00e9 d\u02b9histoire et de politique, il suit un Master en Politique et Administration publique \u00e0 l\u02b9Institut des Hautes Etudes en Administration Publique de Lausanne. Il a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par la litt\u00e9rature et les contes n\u00e9gro-africains et s\u02b9int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la litt\u00e9rature suisse. Les textes de C.F. Ramuz constituent aujourd\u02b9hui une de ses sources d\u02b9inspiration. En 2009 le Prix de la Sorge (prix litt\u00e9raire de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne) lui est remis pour sa nouvelle Le Baccalaur\u00e9at. En 2011, il publie un r\u00e9cit, L\u02b9enfant du Miracle aux \u00e9ditions des Sauvages. En 2013, c\u02b9est 39 Rue de Berne aux \u00e9ditions Zo\u00e9 qui re\u00e7oit le Prix du Roman des Romands (l'\u00e9quivalent suisse du Goncourt des lyc\u00e9ens). Max Lobe est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "N\u00e9 \u00e0 Douala, Max Lobe arrive en Suisse \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 18 ans. \u00c0 Lugano, il suit des \u00e9tudes de Communication et journalisme. Passionn\u00e9 d\u02b9histoire et de politique, il suit un Master en Politique et Administration publique \u00e0 l\u02b9Institut des Hautes Etudes en Administration Publique de Lausanne. Il a \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par la litt\u00e9rature et les contes n\u00e9gro-africains et s\u02b9int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 la litt\u00e9rature suisse. Les textes de C.F. Ramuz constituent aujourd\u02b9hui une de ses sources d\u02b9inspiration. En 2009 le Prix de la Sorge (prix litt\u00e9raire de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne) lui est remis pour sa nouvelle Le Baccalaur\u00e9at. En 2011, il publie un r\u00e9cit, L\u02b9enfant du Miracle aux \u00e9ditions des Sauvages. En 2013, c\u02b9est 39 Rue de Berne aux \u00e9ditions Zo\u00e9 qui re\u00e7oit le Prix du Roman des Romands (l'\u00e9quivalent suisse du Goncourt des lyc\u00e9ens). Max Lobe est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-9539401", "ece-9539400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-30T10:30:07Z", "speechToTexts": ["31.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [91%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous, c'est au Cameroun que nous emm\u00e8ne notre invit\u00e9 sur la route du Bozar qui va de Douala \u00e0 Yaound\u00e9 pour franchir la fronti\u00e8re du Nigeria et, plus loin, beaucoup plus loin, l'Europe, un road book d\u00e9licieux dangereux \u00e9mouvant, le livre s'intitule loin de Douala, aux \u00e9ditions Zo\u00e9, entre nous soit dit Lydia Gabor mais qui est le jeune homme de la couverture mon invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [85%] :\r\nC'est Boris, en fait, c'est Victor job c'est un photographe franco- s\u00e9n\u00e9galais, tr\u00e8s beau, qui se trouve en tout cas, et que l\u00e0, c'est une image qu'on a pu avoir de son Exposition eldorado o\u00f9 il a essay\u00e9 de m\u00e9langer tout ce qui a lieu en fait tout ce qu'a \u00e0 voir avec des explorateurs D D D, des personnes qui sont arriv\u00e9s en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [87%] :\r\nEt de football, voil\u00e0, parce qu'en fait il y a un tissu tr\u00e8s travaill\u00e9, tr\u00e8s color\u00e9, tr\u00e8s dessin\u00e9e tr\u00e8s oriental tr\u00e8s oriental et un ballon de foot exactement, je pense que cette image refl\u00e8te assez bien le contenu du livre bonsoir, Malte, Slov\u00e9nie, bonjour, que signifie faire Beaux-Arts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [82%] :\r\nAlors Bauza est offerte pour essayer salut c'est sans vous savez la langue fran\u00e7aise, elle est tellement belle, donc on peut la riche l'enrichir, quand on veut, surtout quand on vient de la grande francophonie \u00e0 alors robot singulier, c'est partir en Europe \u00e0 pied \u00e0 pied \u00e0 pied, c'est c'est pratiquement \u00e7a c'est-\u00e0-dire, vous savez, aujourd'hui il y a beaucoup de probl\u00e8mes de migration et d'obtention de VISA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [80%] :\r\nAlors, des jeunes gens qui sont des grands recal\u00e9s des demandes de visas, d\u00e9cid\u00e9 de faire le parcours pratiquement \u00e0 TF1 pr\u00e9nom des moyens de bord de voitures Betty \u00e7a et puis, tout \u00e0 la fin, une barque une embarcation de fond de fortune, press\u00e9 de rejoindre les la c\u00f4te occidentale ou europ\u00e9enne \u00e9tait de la M\u00e9diterran\u00e9e, donc c'est \u00e7a vaut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:12) [94%] :\r\nQui peut prendre beaucoup beaucoup de temps, est ce que vous avez fait une partie de cette route avant d'\u00e9crire ce r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:18) [87%] :\r\nNon alors une partie, une partie, une partie certainement donc la partie qui qui existe dans le livre, la partie un terme c'est interne dans le livre, la partie interne, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9placement depuis le Cameroun est \u00e0 l'int\u00e9rieur du Cameroun, parce que de Douala et de Yaound\u00e9 n'ont m\u00eame plus le dollar Marois, \u00e0 la fronti\u00e8re avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [87%] :\r\nDenis Nigeria parce qu'faut c'est \u00e7a qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce texte ce qu'on \u00e9coutait beaucoup dans les ann\u00e9es 2009 2010, parler d'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [85%] :\r\nCar alors des des radios, des journaux, j'entends que ce soit \u00e0 la RTS RSI les autres parler beaucoup de de Beaux-Arts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [85%] :\r\nEt de ces migrants, la construction, on voit des visages mais on n'imagine pas la vie qu'il y a derri\u00e8re le parcours du combattant qu'ils sont, qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9s et donc pour moi, c'\u00e9tait important de de rentrer sur le point de d\u00e9part et essayer de trouver justement les I pas de ce tr\u00e8s long voyage qui peut tirer des ann\u00e9es non, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:18) [90%] :\r\nQue oui, parce que chaque fois, il s'arr\u00eate, il gagne un peu d'argent pour pouvoir payer la suite etc, mais justement, la partie que vous avez fait est ce que vous l'avez fait en bus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [86%] :\r\nAh mais c'est \u00e7a les fait peur comme moi je le raconte dans les textes, c'est-\u00e0-dire avec des taxis, brousse avec des Bussac le train, j'aurais pu prendre un avion, mais ceci dit, \u00e7a ne sert \u00e0 rien le fait le le voyage de Douala jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re avec le Nigeria en 4 jours et pour \u00eatre Sandra, la m\u00eame chose, c'est tellement riche c'est \u00e7a a permis \u00e0 moi- m\u00eame de d\u00e9couvrir mon pays est ce que vous preniez des notes \u00e0 chaque \u00e9tape mais oui un peu parce que j'ai trouv\u00e9 faire un reportage pour Le Monde pour rares ponctuera situations terrorisme au Cameroun et ce reportage \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en janvier 2016 on comm\u00e9more les attentats de janvier 2015 \u00e0 Paris, donc c'est un grand reportage que que que j'avais r\u00e9alis\u00e9 et oui, pour cela, il fallait prendre quelques petites notes oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [90%] :\r\nEt dans votre roman qui fait Bose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [83%] :\r\nC'est Roger refait comme Roger Milla qui d\u00e9cide de dosage et d'abord les I et de eu cette donc en ailleurs et et l\u00e0 justement, pourquoi prendre ce personnage, c'est que tout ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [71%] :\r\nCrise \u00e0 plus 12 \u00e7a ou sur les c\u00f4tes espagnoles ne sont pas ou l'ex- post\u00e9rieur en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [86%] :\r\nAlors, ce ne sont pas forc\u00e9ment des gens qui ont \u00e9t\u00e9 dans ces souffrances extr\u00eames dans leur pays et on se dit oh mon Dieu et le pot, donc je voudrais montrer nous un autre visage, \u00e7a peut \u00eatre des jeunes qui simplement veulent tenter l'aventure, on a le droit de se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [90%] :\r\nEt Roger est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon joueur de foot et il le dit \u00e0 la ronde, Adidas Fr\u00e9rot Adidas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Jacqueline, c'est le r\u00eave de vous savez, au Cameroun, le football, c'est une religion, c'est pour \u00e7a je dis dans le livre, il y a 3 religions, il y a le christianisme, il y a l'Islam avec tout leur toutes leurs d\u00e9riv\u00e9s et les fondamentalismes qui peut avoir dans cette religion, et puis il y a du football et donc lui c'est un passionn\u00e9 de football et sous tr\u00e8s bien, il se dit, par se pr\u00e9tend seront sans faire de la pub pour Adidas, la pratique, vous savez, la pub, \u00e7a rapporte beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [78%] :\r\nEt donc, il se voit d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre et qui pr\u00e9tend pr\u00e9tend son \u00e7a gambettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [90%] :\r\nMais vous savez que ce soit Adidas, Nike ou des autres, c'est la m\u00eame chose pour tout art, moi, je pense aussi, quand je commence \u00e0 \u00e9crire, par exemple, je pensais que c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [84%] :\r\nApr\u00e8s, \u00e0 la lumi\u00e8re des projecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [86%] :\r\nTout \u00e7a, ce sont l'id\u00e9e qu'on se fait au d\u00e9but et puis petit \u00e0 petit cette id\u00e9e nous nous abandonne, vous comme moi par exemple, aujourd'hui ce n'est pas quelque chose qui m'int\u00e9resse au plus haut niveau, je me concentre davantage sur ce que j'ai un Tir sur mon \u00e9criture et voil\u00e0, il y a des moments de parade, il y a des moments de f\u00eate, il y a des moments o\u00f9 on se met aussi en sc\u00e8ne bien s\u00fbr mais c'est c'est parce que j'avais conserv\u00e9, je pense qu'on s'\u00e9tait bien mon pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 qui arrive 21 22 sont donc non des choses en France, on a lanc\u00e9 une barbe de temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [86%] :\r\nApprouvez journal non pas que d'arr\u00eater, donc il est, il a un peu d'avance sur la route et son fr\u00e8re et son meilleur ami, le suivent \u00e0 la trace, presque pour le rattraper et on vit leurs aventures en fait d'ailleurs ce livre appelle une suite, parce qu'on aimerait aussi voir comment Roger a v\u00e9cu, puisqu'on voit que les Fr\u00e8res et l'amie ici, alors il y a 2 3 sc\u00e8nes que j'ai s\u00e9lectionn\u00e9 parce qu'elles sont trop succulente tr\u00e8s il arrive \u00e0 Yaound\u00e9, je crois, et il y a 6, surtout ces tampons donc Pandore bandeau, je savais pas qu'on dit et donc qui est une femme tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante, a bien peu ann\u00e9es 70 un peu un peu vedettes comme exactement avec son afro- oui et une petite voiture, une SARL une starlette, donc elle est tout \u00e0 fait dans le temps et avec elle, ils vont les 2 personnages \u00e0 la police pour faire une un avis de recherche, enfin pour essayer et l\u00e0 il y a une sc\u00e8ne succulente avec la polici\u00e8re qui, au lieu de prendre note simplement et de consigner le fait comme \u00e7a les engueuler sur comment ils ont \u00e9lev\u00e9 leurs fils pour qui passe Boris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [83%] :\r\nElle va aimons nous \u00e7a c'est c'est ce sont des saints incroyable qu'on peut trouver partout mais j'ai envie de dire, surtout quand un fond d'effets, vous arrivez \u00e0 la police ou alors s'imaginer plut\u00f4t ne leur avis, enfin, il se donne m\u00eame pas leur avis, le condamne, elle est l\u00e0, elle condamne et peut-\u00eatre parce qu'elle pense faire une sorte de concurrence entre elles et c'est un point d'eau par rapport au au commissaire donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [85%] :\r\nTout le monde cherche en fait, plus le monde essaye de tirer le la couverture de son c\u00f4t\u00e9, et quand on on vit dans cette atmosph\u00e8re -l\u00e0 c'est c'est vraiment pas facile, hein, du coup, on peut se r\u00e9jouir : nous de de vivre et c'est parce qu'on, tout le monde est plut\u00f4t tenir \u00e0 respecter la non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [83%] :\r\nExactement, il y a une autre sc\u00e8ne qui est magnifique, c'est l'arr\u00eat du bus, ils vendent du beat Ercole la Colas d'\u00c9tat Collard qui est un alors qu'il est un oui mais qui est un une sorte de m\u00e9dicaments, \u00e7a oui c'est c'est foisonnant autour de ce bus, il se passe tellement de choses tellement de marchands alors \u00e9galement, mais on est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:46) [85%] :\r\nAu p\u00e9age DBA pour ceux qui ont vu \u00e7a fait le d\u00e9placement au Cameroun, on sait que pour partir par exemple toutes Douala, Yaound\u00e9, il faut passer par l'arr\u00eat et donc s'ce p\u00e9age, il y a des des enfants ce qu'il y a des familles enti\u00e8res qui se nourrissent gr\u00e2ce au pillage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [82%] :\r\nPas parce qu'on perd, il y a un parce qu'il y a toute la nourriture, il y a plein de choses qu'on peut acheter parce que de toute fa\u00e7on ce qu'on paie pour traverser, on ne sait pas si \u00e7a finit dans les caisses de l'\u00c9tat en espace par l\u00e0 la question et donc le but \u00e0 il y a cette jeune, tr\u00e8s jeune fini il y a de l'adolescente qui qui vend son but Colas et elle sait toutes les vertus potentiel r\u00e9el ou pas du breuvage g\u00e9rait exactement c'est c'est une hein, elle est blanche, mais elle est tr\u00e8s amer Jean Mons souvent quand c'est l'occasion de de de France il, je la trouve dans les magasins et si je l'ach\u00e8te \u00e7a \u00e7a prenne vertu c'est aphrodisiaque aussi \u00e7a soigne des probl\u00e8mes de vendre alors pour la fraude, celle qu'on n'a pas besoin d'accord vous nous voil\u00e0 rassur\u00e9s, nous voil\u00e0 rassur\u00e9s : tout va tr\u00e8s bien, la machine 6 qu'elles sont des masses appuie sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur qui s'enfonce non mais de toute \u00e0 col\u00e8re c'est bien aussi pour le ventre, c'est bien pour la peau, c'est bien \u00e7a, plein de valeurs de de vertus th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [85%] :\r\nAlors vous rencontrez un personnage un peu, comment dire, un peu sombre, c'est Omar de Benghazi au moins un peu, mais quand m\u00eame, alors pourquoi d\u00e9j\u00e0, c'est un personnage mais pourquoi Bengha dit Benghazi c'est un lieu en Libye : je crois qu'il est un lieu de non- droit, enfin au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:18) [79%] :\r\nExactement alors baisse pour la constitution du nom aux malades de Benghazi de Benghazi Benghazi bien s\u00fbr si on savait les Camerounais ont cette fa\u00e7on de de s'atteler en pratique noblement en ce moment le monde c'est, c'est une fa\u00e7on de savent comprend lorsqu'on enregistre des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone des de cette remarque je sera num\u00e9ro dans son t\u00e9l\u00e9phone, on peut mettre max de Gen\u00e8ve voulu dire de Lausanne et alors l\u00e0 c'est au Mare de Benghazi mais pourquoi Benghazi parce que c'est un passant et il fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [83%] :\r\nC'est des gars il leur permet de de monter jusque -l\u00e0 \u00e0 bonsoir mon but sera au Maroc son Alg\u00e9rie et du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:57) [81%] :\r\nCoup il est mains de Benghazi, parce que c'est lui qui tient la fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [92%] :\r\nD'accord, et pour vous, vu du Cameroun, c'est un personnage qui n'est pas du tout aussi n\u00e9gatif que ce que nous on peut regarder d'ici lire dans les journaux etc c'est un c'est un petit prix fait un Business en g\u00e9n\u00e9ral entre guillemets assez honn\u00eate c'est parmi ceux qui font ce qu'ils disent qu'ils font exactement et on est tr\u00e8s perturb\u00e9 en lisant tout \u00e7a parce que nous on a un certain point de vue d'ici, et on vous nous montrez un autre point de vue et je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [84%] :\r\nJe pense, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 ma force si je pourrais dire comme \u00e7a sans aucune pr\u00e9tention, c'est que moi je, je, je viens dans mon droit et je vis dans un autre, ou vous \u00eates tr\u00e8s bien implant\u00e9 et ce peu voir les diff\u00e9rences, c'est-\u00e0-dire j'ai pas que des entier occidentale, je peux me mettre dans la peau, notamment des des Camerounais et des Africains et comprendre aussi leur point de vue et l\u00e0 Omar de Benghazi enfin travail tout \u00e0 fait louable, hein, vous savez, mon dit souvent, du moment qu'on ne tue personne \u00e7a et l\u00e0, il permet aux gars de traverser et c'est son job, quoi, il n'a forc\u00e9 personne il y a des gars, il y a des files d'attente pour essayer de trouver la route du Bozar et lui ne fait que faire son son boulot d'ailleurs consentants mais ils sont, eux, les commissions europ\u00e9en, ne dira : il faut lutter contre les passeurs, \u00e7a me fait sourire c'est peine perdue, c'est par les passeurs, s'il ne faut pas lutter contre les passeurs, c'est pas il faut lutter contre tout le syst\u00e8me en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:31) [89%] :\r\nEt le fait que les gens et les jeunes aient envie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:33) [86%] :\r\nPartir c'est \u00e7a et c'est, on peut \u00e0 ce moment nous sommes \u00e7a ne demanderait d\u00e9sormais on peut reconstituer le pourquoi, plus c'est un jeune aujourd'hui en Afrique, veulent d\u00e9guerpir pour venir en Europe et pourquoi il meurt, l\u00e0 on nous on essaye de nous dire que c'est de la faute des passeurs, peut-\u00eatre, mais surtout de de prendre d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:56) [94%] :\r\nMais Roger en tout cas, lui il va y arriver, on ne peut pas le livre s'arr\u00eatent bien avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [83%] :\r\nQuoi que ce soit, on ne sait pas Subaru visite nous on se dit qu'il va arriver, il a l'air tr\u00e8s mal malin il il s'adapte \u00e0 chaque endroit vous apprenez des nouvelles sur lui UEFA vous c'est comme si vous voulez, vous \u00e9tiez \u00e0 faire cela, Jacques Freitag vont pas il avant si c'est il travaille, il sait o\u00f9 il veut aller, enfin d'apr\u00e8s ce qu'on retrouve sur ses traces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:21) [84%] :\r\nMais je trouve justement c'est, c'est \u00e0 dire oui, c'est aussi ce chauffage ne va c'est gar\u00e7on jug\u00e9 opaque et je vois ces ces jeunes hommes voyaient leur histoire dans c'est foyer leur ce soir dans leur regard hagard seront perdus et est -ce mutin\u00e9s ces jeunes mais pour compter, pourquoi on devrait pouvoir les utiliser s'entend, que ce soit ici ou dans leur pays, de toute fa\u00e7on, parce que vous savez quelqu'un qui a besoin, c'est pas, c'est pas simple, il faut \u00eatre fort, un rescap\u00e9, c'est un rescap\u00e9 de la politique migratoire international catastrophique qui aurait pu mourir comme des millions d'autres des, des, des, des eaux mais qui survivront qui arrivent ici pour vivre encore une gal\u00e8re extr\u00eame moi c'est quelque chose qui me touche, voil\u00e0, je voudrais qu'on en parle avec d'autres termes, et quelqu'un comme Roger qu'on leur donne leur opportunit\u00e9 qu'on leur donne une chance, apr\u00e8s c'est v\u00e9cu des choses comme \u00e7a qu'on leur dise ah bon, vous devez prendre un vol sp\u00e9cial, je trouve \u00e7a d'une violence extr\u00eame, extr\u00eame et j'envie de pr\u00e9ciser une autre violence, enfin il faut j'ai appris, on nous avons tous appris qu'\u00e0 Gor\u00e9e en qui \u00e9taient en pointe des d\u00e9parts aussi des personnes parce qu'on pourrait se dire, avant donc ne les cherchez aujourd'hui ils partent d'eux- m\u00eames, ce qui est tellement triste, vous parlez de de la p\u00e9riode des esclaves de l'\u00e9clairage, et que \u00e0, ils nous ont fait une place qui s'appelle de la presse sur l'Europe, c'est une violence quand m\u00eame, c'est une souvenance extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire comme ou m\u00eame les Europ\u00e9ens, j'entends les dirigeants europ\u00e9ens ont pu accepter qu'une classe comme \u00e7a \u00e0 courir puisse s'appuyer sur la presse sur l'Europe, c'est comme si on partait alors suisse et on dit la place leur pourtant c'est quand m\u00eame une option, c'est vrai, tout \u00e7a se passe comme si de rien n'est un tout est normal finalement oui, on parle de de de r\u00e9unification de pacification, mais j'ai l'impression que c'est pas comme \u00e7a qu'on passe ici il parce que ce qu'on encore une m\u00e9moire tr\u00e8s pr\u00e9sente n'est pas encore tout \u00e0 fait pacifistes, justement, ne sait pas en \u00e9rigeant une place tout l'Europe a couru qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:31) [91%] :\r\nLoin de Douala, c'est sign\u00e9 Max Lobe et c'est aux \u00e9ditions Zo\u00e9 vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 21 heures bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:55) [69%] :\r\nOn peut se voir, mais va plut\u00f4t bien, inqui\u00e8te, s'pas apprendre qui conteste quoi place en plastique, mais mon c\u00f4t\u00e9 du pays sont au m\u00eame parce que ce que c'est maintenant qu'ils ont coiffer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:23) [85%] :\r\nMais leur quartier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:40) [78%] :\r\nCette partie du monde qu'il connaissait pas aligner et maintenant, cela sera seulement, m\u00eame si on est en train, je crois, par une piste les soit qui est voil\u00e9e marque est une question de sant\u00e9 des multiplex qui moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:13) [100%] :\r\nQuartier en place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:25) [72%] :\r\nTu dois avoir l'attitude rock 3 plats group\u00e9s voil\u00e0 plus c'est Christiane quoi qui d\u00e9barque \u00e7a le proc\u00e8s entre des doigts d'or partie d'Afrique analogue autrement, c'est le statut qui peut dormir, sommet des Torreilles il y a pas de cette gr\u00e8ve, je me suis m\u00eame pas tous les conseils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:56) [71%] :\r\nBen compte faire baisser place du m\u00e9c\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:55) [82%] :\r\nRoger Milla, un grand footballeur, si, si, mais les informations sont justes max Lobe, pourquoi vous avez choisi ce jeune doncM.H. Hed. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:05) [87%] :\r\nUn match des c'est un g\u00e8ne cl\u00e9, j'aime beaucoup, qui fait de l'afro- trap comme beaucoup de jeunes Africains aujourd'hui qui qui perce dans la musique et qui font de la tr\u00e8s bonne musique date du ma\u00eetre James un m'acheter, on pourrait en citer plein d'autres, et pour moi ce sont des exemples de r\u00e9ussite des parcours qui vous fascine, c'est un parcours qui me fascine quand vous regardez le parcours de ma\u00eetre James et c'est pas simplement l'histoire qu'on a invent\u00e9 pour pouvoir mettre quelqu'un au devant de la sc\u00e8ne, ce sont des gars qui ont gal\u00e9r\u00e9 avant de devenir ce qu'ils sont ressortis et on ne peut que leur en co\u00fbte, chapeau et ce qui me d\u00e9sole, souvent \u00e7a conduit \u00e0 rouler les gens des quartiers qui ont r\u00e9ussi mais non c'est c'est des gars qui qui sont ces quartiers ou pas, ils ont boss\u00e9 et font de la musique ne fait danser qui nous fait qui me fait r\u00eaver, et on ne peut que souhaiter \u00e7a pour pour l'ISAF redescendront pour des noirs qui sont un peu plus lisible et pas seulement sous une certaine lumi\u00e8re n\u00e9gatif mais aussi pour la musique, pourquoi pas, et la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:05) [95%] :\r\nVous savez qu'on va faire votre propre parcours l\u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:11) [81%] :\r\nEt 26 ans, est ce que vous- m\u00eame, vous avez des enfants aussi, oui, j'ai 5 enfants 50 et votre mari, que fait- il il site d'AOC aussi dans cette m\u00eame \u00e9cole, de leur c\u00f4t\u00e9 et \u00e0 Nobel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:27) [92%] :\r\nVos enfants qui s'en occupe pendant que vous vous assistiez \u00e0 donner des le\u00e7ons, c'est une bonne alors parlons un peu de ce que vous donnez comme le sont, \u00e0 ses enfants, quel est le programme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:37) [80%] :\r\nEnfin, je peux dire comme programme ne leur donne des derniers citation de petite r\u00e9citation de de chansons comme vous voyez l\u00e0 au tableau noir, il y a des des centres d'int\u00e9r\u00eat, comme par les exemples locaux humain et puis apr\u00e8s les fruits apr\u00e8s les les animaux jusqu'au comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la m\u00eame Design. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:11) [83%] :\r\nVous voyez votre salle de classe, quand vous entendez \u00e7a soulev\u00e9s contre mon peut-\u00eatre m\u00eame c'est le le coll\u00e8ge que vous devez conna\u00eetre Alfred s'Sakher les hackers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:21) [73%] :\r\nMais alors, Roch n'avait pas de stress, \u00e0 15 ans on ne ferait pas des refus par son ou parce qu'il reste \u00e0 son c'est plut\u00f4t pour l'\u00e9cole enfant fume le chor\u00e9graphe Sachkhere tr\u00e8s film demande mais encore non Sakhr pourquoi on n'a plus tr\u00e8s rare stress coeur pour qu'on ne trouverait pas un autre nom, c'est sur la sc\u00e8ne retient trouver encore des risques Max n'se pas sans aucune pr\u00e9tention d'\u00eatre comprenez mon propre vie chez sa m\u00e8re rappel et mais cette suite au Cameroun. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:50) [86%] :\r\nDonc, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Douala, soumis \u00e0 un terme quelle famille et je vois arriver au monde comme dans votre roman est une famille assez ais\u00e9e quand m\u00eame, il \u00e9tait quand m\u00eame directeur adjoint d'une fabrique de bi\u00e8re dans votre roman, vous, c'\u00e9tait aussi \u00e0 peu pr\u00e8s de m\u00eame niveau classe moyenne, un peu ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:09) [84%] :\r\nMon p\u00e8re avait exactement cette fon\u00e7ons il \u00e9tait Brasseur, au Cameroun il \u00e9tait parce que d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, donc oui, c'est une classe classe moyenne mais qui peut se permettent de faire des \u00e9tudes afin qu'il y a une certaine ouverture oui oui on alors \u00e7a je je vais pas m'en plaindre, faire des \u00e9tudes, d'avoir une couverture de ce gar\u00e7on, maladie, ce qui n'est pas courant d'avoir une certaine protection sociale donc et \u00e7a \u00e9t\u00e9 ce qui m'a beaucoup marqu\u00e9 quant Madame parler, c'est le temps as besoin de Start-Up noir et les reste \u00e0 son les chansonnettes et les parties du corps ont, je me vois tr\u00e8s bien dans mon \u00e9cole primaire j'aime cette plus or primaire un toit-terrasse me souviens pas, \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 la Cit\u00e9 de palmiers et et on a v\u00e9cu \u00e7a, c'est la lenteur, la torpeur parce qu'il \u00e9tait p\u00e8re mon show et l'enfant \u00e0 son sac tellement lourd tous les livres \u00e0 des cahiers \u00e0 l'int\u00e9rieur, et quand on arrive \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 7 heures de l'apr\u00e8s- midi, j'entends \u00eatre \u00e0 14 15 heures parce que les choses ne continuent \u00e0 avancer d\u00e9sormais en 2 ans de partir 2 parties, la cit\u00e9 des journ\u00e9es continue, on est fatigu\u00e9, on est \u00e9puis\u00e9, mais il faut tenir, et ils savent bien, c'est c'est un sourire nostalgique \u00e0 entendre cette voix le tableau noir \u00e0 la la, c'est c'est je trouve \u00e7a beau, alors vous avez parl\u00e9 de votre p\u00e8re et votre maman, ma m\u00e8re elle a travaill\u00e9 pour l'administration publique, a -t-on voil\u00e0, pendant longtemps, l\u00e0 aussi \u00e0 travailler ah bah oui pour la politique pour le parti au pouvoir ressortir, elle vit entre le Cameroun o\u00f9 et vous, vous aviez une fratrie autour de vous tr\u00e8s petite famille on est 7 je suis 5\u00e8me et oui, on a, on a grandi, on a tout ce qu'on dit c'est bizarre, c'est \u00e9trange parce que je, je reprends, il faut dire les 5 premiers son nez \u00e0 ma m\u00e8re, alors c'est ce Centre mes enfants en 7 ans, donc \u00e0 la suite non elle encha\u00een\u00e9s et et puis les 2 derniers viennent un peu plus tard, mais c'est le m\u00eame p\u00e8re, on va dire sur les 2 derni\u00e8res gouttes du robinet pour assurer la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:25) [80%] :\r\nOui, et donc quel petit gar\u00e7on, \u00e9tiez -vous dans la fratrie, qu'il \u00e9tait votre r\u00f4le \u00e9crit c'\u00e9tait le le 5\u00e8me non alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:35) [84%] :\r\nPar l'\u00e9crivain mais c'est pas celui qui avait le plus d'imagination alors 1000 machines sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9s, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, Saint-Tropez et le moins turbulents encore que plus bavard mais moi turbulences, c'est que je ne faisais pas de b\u00eatises, par exemple, sauf, c'est-\u00e0-dire qu'on n'allait pas me frapper, ce qui est tr\u00e8s rare, un peu comme ils ont peut, comme Jean dans votre, dans votre livre, loin de Douala, les actes, donc c'\u00e9tait un peu l'intellectuel aussi un peu vid\u00e9o aussi un peu le le ridicule parce que c'\u00e9tait ma m\u00e8re est tr\u00e8s religieuses chr\u00e9tiennes pentec\u00f4tistes et je suis tr\u00e8s proche et je suis encore tr\u00e8s proche de ma m\u00e8re et puis le temps a pass\u00e9, j'\u00e9tais aussi bon \u00e9l\u00e8ve, tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve, m\u00eame on peut dire ce qu'il sait que j'ai envie se se pose pas de probl\u00e8me \u00e0 part le fait de toujours raconter des histoires toujours invent\u00e9 au sud, justement, \u00e7a c'est clair et sans mais une imagination tellement d\u00e9velopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:35) [91%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:35) [86%] :\r\nLobe et vous signez loin de Douala, c'est aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:57) [63%] :\r\nQue se elle mais l\u00e0 c'est plus intime Filliou quelle b\u00eatise et au pape battu ou d'un aspect la culture mais. \r\nBaisser tout avec l'\u00e9quipe du coup. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:33) [69%] :\r\nC'est parce qu'on jusqu'o\u00f9 je suis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:58) [75%] :\r\nAvait une dette c'est la mafia \u00e0 la fois qui m'peine Fitch mais au respect, \u00e0 dire oui, et merci, oui, il y a plein d'\u00e9coute et non pas \u00e0 la Tch\u00e8que c'\u00e9tait AT donc ouais ouais. \r\nPour se pla\u00eet chez soi -m\u00eame tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:35) [82%] :\r\nPresque tous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:06) [68%] :\r\nJ'ai soin du Howlett. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:26) [93%] :\r\nEntre nous soit dit, 20 heures 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:29) [86%] :\r\nMes chers auditeurs la bise terrible qui r\u00e9gna hier dimanche partout en Suisse a failli provoquer \u00e0 Lugano, une v\u00e9ritable catastrophe en effet tr\u00e8s exactement 8 jours apr\u00e8s son ouverture, la fa\u00e7ade de la Foire suisse de Lugano s'est \u00e9croul\u00e9 renverser par la violence inou\u00efe du vent, heureusement, les d\u00e9g\u00e2ts ne sont que mat\u00e9riels et la fi\u00e8vre \u00e0 \u00e0 continuer d\u00e8s l'apr\u00e8s- midi, Sabri il y en a peu carri\u00e8re mais l'accident le guerre mais chers auditeurs ne permet aujourd'hui de vous parler de cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:02) [85%] :\r\nMais je auditeurs la foire de Lugano, inaugur\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chignon bat son plein, le 8 jours \u00e9lu encore toute la semaine, je peux aujourd'hui, vous donnez une rapide esquisse de sa composition et de son succ\u00e8s, situ\u00e9 au pied du monde face coquet Studio de la Radio Suisse et l'art italien la et \u00e0 la plage de Lugano, les b\u00e2timents de la Fira occupent un emplacement fit vaste qu'il pourra sans doute s'agrandir sans \u00eatre oblig\u00e9 de changer de place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:30) [95%] :\r\nMax, vous n'avez pas connu cette foire de Lugano en 1941 encore que, encore que, mais vous avez connu Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:39) [80%] :\r\nOui, c'est beaucoup, c'est-\u00e0-dire race nougat nous c'est la ville qui m'a ouvert les bras quand \u00e7a en Suisse se en 2004, le temps passe vite, hein, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s qui menait 18 ans 19 ans, ou on c'est rien du tout et puis c'\u00e9tait \u00e7a reviendra seront de traite pratiquement vous avez eu beaucoup de chance, on parlait des bourses ailleurs tout alors vous avez fait Beaux-Arts non, j'ai eu beaucoup de chance par rapport aux avionneurs, moi j'ai eu mon fils a tr\u00e8s rapidement c'est pas connu certains certaines difficult\u00e9s des \u00e9trangers puisque \u00e7a arrive l\u00e0, ma soeur, elle avait un grand appartement \u00e7a fait ma chambre, c'est sur son temps, j'\u00e9tais plut\u00f4t et jusqu'aujourd'hui, je me consid\u00e8re comme encore un tout petit peu \u00e9tant une certaine mesure, privil\u00e9gi\u00e9e par rapport \u00e0 beaucoup de technique rend donc nougat nous c'est vraiment la la la porte d'entr\u00e9e en Suisse, et pas seulement Lugano vacances Ascain son nom un peu de nous savons en a, h\u00e9 oui, qui associe on partait avec l'ISACA sollicit\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 la le terrain, \u00e7a c'\u00e9tait super bien pass\u00e9, moi je pense que c'est une chance, hein, pour un auteur peut-\u00eatre invit\u00e9 \u00e0 15 sur le terrain rien bousculer \u00e0 taper \u00e0 la porte qui fait d\u00e9bat plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:59) [90%] :\r\nEt donc, vous avez quitt\u00e9 le Cameroun, vous avez quitt\u00e9 votre famille qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9, comme \u00e7a, apr\u00e8s le bac, \u00e9videmment le bac en poche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:06) [85%] :\r\nOui, j'ai eu mon bac plut\u00f4t tr\u00e8s jeune, j'avais 16 ans je pense et et c'est c'est commencer universitaire \u00e0 Douala, je fait dans quel domaine marketing \u00c9conomie et ce feu n'aimait pas trop pour tous, c'est tr\u00e8s clair, et trop de math\u00e9matiques, mais vous savez, c'est nous, c'est lui et ses 2 parents qui d\u00e9cident qui paye d\u00e9cide qui paye Bercy d\u00e9cide un peu comme nous avons d'ailleurs encore dans le dans le livre et en un jour, ma m\u00e8re m'appelle en sachant, est ce que \u00e7a t'int\u00e9resse pas le continu que \u00e9tudes de faire justement tout ce que tu veux faire la communication journaliste tient improbable, un truc de femme est ce que tu veux faire \u00e7a en Suisse et vont quand m\u00eame bien \u00e0 monter si et donc qui, quelques semaines \u00e0 132 mois plus tard, c'est en Suisse et et \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, coup\u00e9 de sa famille part compl\u00e8tement, c'est une bonne partie de ma famille en Suisse et puis donc les fr\u00e8res et soeurs, donc votre maman qui vient r\u00e9guli\u00e8rement la famille est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9largi un familles africaines, c'est d'ailleurs, c'est dommage qu'on se limite \u00e0 la fratrie de 7 un avion qui sont dans votre famille paru. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:26) [88%] :\r\nEst ce qu'il y en a qui compte plus, c'est ce que vous avez eu des pr\u00e9f\u00e9rences de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:30) [86%] :\r\nPar exemple, il y a des fr\u00e8res amis un peu comme si, qui compte plus que les fr\u00e8res de sang se pense m\u00eame vous, vous avez des amis qui compte plus encore et puis je ne veux et puis la Suisse pourquoi la Suisse on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:46) [91%] :\r\nComment vous voyez la Suisse en \u00e9tant \u00e0 Douala, c'est \u00e7a correspondait plus ou moins \u00e0 ce que vous avez retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:53) [79%] :\r\n\u00e7a c'est nous fait dire \u00e7a, un d\u00e9tail, c'est le quartier de la en fait c'est le pays des banques, donc c'est \u00e7a on casse chocolat Jean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:02) [77%] :\r\nColin 8 marcheurs qui, qui est rentr\u00e9 sans avec dignit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 l'homme le parent qui rentrait souvent avec une telle enfin \u00e7a veut dire qu'il va falloir compter les petites choses, \u00e7a fait vraiment des des anecdotes et des des des premiers des premiers jours en six puisque nous parents quand il est rentr\u00e9 \u00e0 tous, il venait avec dignit\u00e9, a des petits pots de 800 grammes et on les garder dans une armoire et il fallait \u00eatre tr\u00e8s gentil pour que l'prennent un an plus de table et puis il se mettent un peu de de Nutella sur la peau et pire on dit est que \u00e7a, on pense au monde, dit mon fils unit\u00e9 \u00e2ge des hommes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision est -il lorsque arrive en 6, une fois, je pars \u00e0 la Migros \u00e0 Lugano avec ma soeur et j'arrive \u00e0 un rayon, il y a plein de pots-de-vin de unitaire a essay\u00e9 de crise Marthe ainsi qu'est -ce qui se JD mart\u00e8le contourne et elle vient, qui est diff\u00e9rent, car du f\u00e9mur, je pense qu'on avait fait peut-\u00eatre 48 heures ou 72 en Suisse, et c'\u00e9tait pour moi j'avais jamais vu autant de Nutella en m\u00eame temps et et ma soeur multiplie mais prend en compte, tu veux il s'est ramass\u00e9, mais c'est vrai ramasser tout le Nutella et vous savez plus tard qu'on se rend compte que c'est pas du chocolat en tout cas le meilleur qui soit, on finit par quelle d\u00e9sillusion que le DVD 0, quelle d\u00e9ception, moi qui attendait de bien comporter pour avoir un peu de Nutella sur la pomme de main aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:35) [84%] :\r\n\u00e7a fait combien d'ann\u00e9es que je je sais pas, m\u00eame co\u00fbte coutume on \u00e9tait l\u00e0, je m'en vante pas, mais simplement parce que j'en ai pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:41) [90%] :\r\nEt qu'est ce que vous faites donc \u00e0 Lugano, quand vous arrivez \u00e0 19 ans, c'est dans l'id\u00e9e de continuer d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:46) [80%] :\r\nComment je je vais \u00e0 l'universit\u00e9 de Universal la serait pas dire Arena qui \u00e9tait plut\u00f4t une universit\u00e9 alors peut-\u00eatre disons qui co\u00fbtait tr\u00e8s cher, je pense que les plus se passe, les prix ont chang\u00e9, mais pour un \u00e9tranger, c'\u00e9tait 4000 francs par semestre quand m\u00eame s'il fallait les sortir, oui, on s'est d\u00e9brouill\u00e9 fait on sait on s'est d\u00e9brouill\u00e9 \u00e7a et au bout de 3 ans et puis je savais pas par des talibans, donc ce qui est vraiment sur le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:16) [77%] :\r\nPar millim\u00e8tres et me dire : ben, c'est ma famille paye autant d'argent pour Montpellier, \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:21) [82%] :\r\nJ'aime pas parler de ce donc c'est beau, c'est comme au foot comme un fou pour avoir mon Bachelor en communication et mes je pouvais pas continuer l\u00e0- bas, je vois pas continuer parce que \u00e7a co\u00fbtait cher, et aussi parce qu'il fallait France sa vue voil\u00e0 et que donc, \u00e0 nous le Tessin quand m\u00eame tr\u00e8s religieux, vous savez, je serais assez pratiquement 4 ans universel l'UQAM c'est c'est s\u00fbrement entendu vraiment parler d'homosexualit\u00e9, c'\u00e9tait bizarre, il fallait, il fallait que je suis, que c'est une immense c'est pas que je je parte et quand \u00e7a arrive d'ailleurs \u00e0 l'instant, c'est \u00e7a qui est dr\u00f4le, l'association Plan cuir de Lausanne et il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par des tweets moi qui sont arriv\u00e9s dans les 20 et s'ils essayaient de mois, r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pratiquement s'est retrouv\u00e9 l\u00e0 et j'ai l'impression que pour les les Romands aussi Tintin, il ne comprenait pas ce qui se passe, mais pour nous importons de pouvoir en parler, de pouvoir s'\u00e9manciper et puis aujourd'hui je pense que c'est un peu le FC tomber peut-\u00eatre le militantisme mais je je dirais tr\u00e8s bient\u00f4t au Tessin, o\u00f9 il y a la premi\u00e8re gay-pride, son avocat nous je vais aller assister mais \u00e7a et leur dire qu'on ne la laisse pas qui alors j'appelle tous les cinq Patrice on et toutes les personnes qui faudra les soutenir les les luganaise le tutsi est ici \u00e0 faire larguer pr\u00eat\u00e9 tout finir massivement ce sera ce sera vraiment tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:54) [86%] :\r\nEt chez vous \u00e0 Douala cette particularit\u00e9 d'homosexualit\u00e9 \u00e9tait per\u00e7u comment est per\u00e7ue comment est -ce que vous vous \u00eates affirm\u00e9 \u00e0 votre jeune \u00e2ge o\u00f9 c'est maintenant en fait que vous avez cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:06) [85%] :\r\nC'est beaucoup plus tard, avant, je pense que les premi\u00e8res remarque ou insulte homophobe c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s jeune, mais je comprenais pas de quoi est -ce qu'il en retourner 10 \u00e0 peu pr\u00e8s jamais \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me pour moi, non, \u00e7a fait et si elle ne sait pas ce que les gens, il y a une violence profonde dont entre les enfants et c'est vraiment violent, c'est-\u00e0-dire quand on s'insulte, ce n'est pas de bonne guerre, alors qu'au Cameroun, oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de bonne guerre, alors tu me traite de fumer, j'\u00e9tais tr\u00e8s de fer \u00e0 repasser, parce que pas de de pas tr\u00e8s une papa de de faire \u00e7a, alors voil\u00e0 c'\u00e9tait tout \u00e7a, c'est de bonne guerre et puis \u00e7a se peut pas dire que j'ai eu entre au par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a pas eu de traumatisme c'est une enfance tr\u00e8s heureuse, enfin bon, aujourd'hui \u00e7a manque beaucoup, tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse, on s'amusait, on s'insulter et on sera pas d\u00e9\u00e7u mais on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content et c'est beaucoup plus tard que je me suis rendu compte que c'est peut-\u00eatre une partie de moi, mais c'est pas, c'est pas moi, c'est une partie de mon identit\u00e9 tr\u00e8s diverses et tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 cerner, m\u00eame pour moi, peut-\u00eatre faudra -t-il aller savons aussi dans le offre attendent psychanalyste faut comprendre exactement qui est Max oui parce que moi, parfois je me dis, ah ouais ce gar\u00e7on il est p\u00e9tri de contradictions, mais bon, c'est ma vie, ben il faut \u00e9crire un livre, c'est mieux que de s'allonger et s'il ne fait que \u00e7a tombe tous mes bouquins, je donne toujours, on a pu le constater ensemble ce soir, je donne toujours une partie je laisse Hooper d\u00e9pend encore des bribes, des bribes presque qui : qui suis -je, et notamment dans ce livre, souffler dans mon enfance, dire combien c'est c'\u00e9tait joyeux combien les fruits, les groupes, les l'\u00c9lys\u00e9e toutes ces choses -l\u00e0, cette chaleur humaine, la femme qu'ici, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:07) [90%] :\r\nLoin de Douala, si on veut s'immerger dans cette ambiance et sign\u00e9 Max Lobe et c'est aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:03) [72%] :\r\nJouer. \r\nVraiment, la vieille qui sait si je veux si je Reynolds soit trouv\u00e9e, moi ce sera quand ils dorment sans encore ici 3, c'est pour \u00e7a que j'ai un peu donc je ces bouseux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:13) [79%] :\r\nJean-Jacques Goldman, l\u00e0- bas, c'est un magnifique morceau que vous nous proposez Max par l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:20) [82%] :\r\nBen ici, mais c'est aussi en r\u00e9sonance avec 2 livres aussi un acte mafieux pour Mathilde, \u00e9crivain, par exemple, c'est toujours \u00e0 la recherche et de l'ailleurs de l\u00e0- bas, on va les chercher la remarque qui peut \u00eatre un lieu qui peut \u00eatre une personne peut-\u00eatre des sentiments des sentiments et et c'est ceci toujours dans ce dans la recherche de ceux de cet ailleurs de cette l\u00e0- bas et c'est l\u00e0- bas et et \u00e7a ne sait pas si je l'ai trouv\u00e9 que cesse fran\u00e7ais que soit au Cameroun, que ce soit en Afrique, en Europe, pour citer les continents que se conna\u00eet le ONU \u00e7a se passe ce les trouv\u00e9 peut-\u00eatre c'est mieux que je ne trouve pas, et que ce soit toujours \u00e0 la recherche de ce rapt ce que si je j'arr\u00eatais de surfer sur la comme la recherche d'une certaine v\u00e9rit\u00e9 peut-\u00eatre serait la fin et je suis pr\u00eat plus rien \u00e9crire \u00e7a pourrait plus \u00e9crire une seule ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:15) [86%] :\r\nIl y a eu des cambrioleurs, les gens ils ont amass\u00e9 des petits trucs l\u00e0- dedans, il remplace la glace qu'on intervient, c'est un quartier o\u00f9 il y a beaucoup de tensions ici va pas mal, sa soeur m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:29) [88%] :\r\n2\u00e8me rencontre le postier, y a -t-il tension dans son quartier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:33) [84%] :\r\nOn vous r\u00e9ponde, je peux vous dire une chose, c'est que le samedi matin, quand on travail et Marie de trouver des personnes qui poussent dans les escaliers, h\u00e9 oui, c'est arriv\u00e9 3 crit\u00e8res que \u00e7a ne d\u00e9passe s'en trouve assez souvent avant o\u00f9 j'\u00e9tais, \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9, trouver des personnes qui dormaient dans les escaliers, \u00e7a jamais jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:54) [97%] :\r\nAutre avis encore celui de cette jeune commer\u00e7ante qui tient une boutique de v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:59) [85%] :\r\nToute solution oui c'est \u00e7a, pour les nerfs, c'est pas \u00e9vident, bon je me suis d\u00e9j\u00e0 fait agresser une fois dans la boutique, lui il \u00e9tait pas encore l\u00e0, par un par un bonhomme et puis, conclut la pas surtout le jeudi alors sans arr\u00eat, on vient m'emb\u00eater, hein, sans un dont sont aussi les filiales sont plus stress\u00e9s, bon \u00e7a fait \u00e7a fait le 3\u00e8me mois on l\u00e0 maintenant, mais on sent, on sent nettement il y a quelque chose il y a beaucoup de bagarres, beaucoup de sang. \r\nIl y a sans arr\u00eat ici, oui, il y a eu, bon il y a eu le Meurthe derni\u00e8rement, l\u00e0 c'\u00e9tait au Mont- Blanc je crois il y a eu des bagarres, il y a souvent des bagarres l\u00e0- bas du c\u00f4t\u00e9 de la Bodega restaurant et puis beaucoup de violence quand m\u00eame les effet du reste, m\u00eame les films ont dit la plupart des films, on dit que le soir elle s'armer ne sortait pas sans un flingue ou un couteau alors ces preuve qu'y a quand m\u00eame quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:50) [63%] :\r\nVous avez reconnu ce quartier maintenant parce que mon parquet mon quartier ador\u00e9 ont acquis aper\u00e7oivent des frais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:56) [92%] :\r\nVous avez ce m\u00eame sentiment de danger que qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ici dans ce petit micro- trottoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:04) [84%] :\r\nEt c'\u00e9tait pas de milliers c'est mais l'enrichissement date de quand, alors je sais pas mais \u00e7a une dizaine d'ann\u00e9es je pense voil\u00e0 alors une dizaine d'ann\u00e9es, mais oui, il y a ce sentiment de ce des pas qui c'est ondes mais moi c'est le quartier qu'est ce qui est tr\u00e8s en tout cas vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:23) [81%] :\r\nVous jamais subi de, de, de violence ou de un peu d'extr\u00e9mit\u00e9, ou comme \u00e7a, moi j'ai jamais subi aucune violence ne part, ce n'est diff\u00e9rent, c'est voulu par oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:36) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : possibilit\u00e9 au lance- non non monsieur, bon c'est un peu forc\u00e9 sur le train, les P\u00e2quis quand m\u00eame je trouve, et puis mes amis vous ont senti, c'est quand m\u00eame de partir, de plus il y aura toujours fin, \u00e7a veut dire que vous passez \u00e0 n'importe quelle erreur, vous \u00eates une femme, on a eu laiss\u00e9 ce soir de mythe ou de harc\u00e8lement de rue et tout se pense c'est peut-\u00eatre le quartier o\u00f9 on se sent le plus s\u00fbr par rapport \u00e0 tout \u00e7a, parce que si vous faites emb\u00eat\u00e9 de toute fa\u00e7on, il y a quelqu'un qui va r\u00e9agir pour dire mais l'excellence tout et m\u00eame des filles en sens ne s'est -il si c'est de vendre ce piment, elle nous o\u00f9 il y a pas de quoi avoir peur opaque et non en revanche sur les gens qui dorment dans les escaliers dans Les \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e7a c'est quelque chose qui m'a beaucoup troubl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais \u00e0 la rue de Berne et moi aussi, j'avais vu \u00e7a dans mon b\u00e2timent et des jeunes qui dormaient dans la poubelle dans le local \u00e0 \u00e0 v\u00e9lo et j'ai approch\u00e9 plusieurs d'entre eux pour discuter avec \u00e9change une cigarette, une Pierre et je me dis c'est pas sans qu'il faut compter du toit faut revoir tout notre syst\u00e8me s'affairent moi je je ne comprends pas ce qui indigne les gens ont fait qu'est -ce qui vous utile parce que c'est le fait qu'il y a je ne sais pas une violence dont 111 en magasin qu'on casse une vitrine ou alors qu'il y a un \u00eatre humain qui dort en plein hiver dans un local de poubelles, voil\u00e0 ce que, m\u00eame si c'est \u00e7a la vie des sons qui m\u00eame si qui casser des gens qui, m\u00eame, il faut se demander pourquoi ce que vous avez cass\u00e9 pour le reste, \u00e7a fait partir de l'ambiance du quartier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:22) [85%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet vous dans ce quartier, justement \u00e7a de voir toutes les possibilit\u00e9s humaines les plus l\u00e0 existe mirabelle L\u00e9on les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:30) [85%] :\r\nPlus difficile cette ruse mais moi je veux pas personnellement \u00e7a pourra peut-\u00eatre choquer les gens mais je, je n'aime pas, parce que c'\u00e9tait \u00e0 ce tu sais qu'on nous propose d'ailleurs dans des soci\u00e9t\u00e9s Lecluse aseptis\u00e9 c'est reparti regardez ce qui se cache, on va d\u00e9couvrir les rebuts de monstre dans les placards, je pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre que le mal de l'\u00eatre humain se r\u00e9v\u00e8le aussi au grand jour et qu'on qu'on d\u00e9couvre oui ben \u00e7a se sont des \u00eatres humains comme tout le monde s'amuse Vincent il y a eu cette histoire du Nobel, c'est le non pas lui des de probl\u00e8mes d'harc\u00e8lement aussi dans le comit\u00e9 dit je peux en parler avec des femmes qui me disait : m\u00eame les gens du Nord et le climat, enfin, c'est des gens \u00eatres humains, enfin, mais vous voyez ce que je veux dire on peut pas OK, il faut de la S\u00e9curit\u00e9 publique ou qu'il faut essayer de croire que c'est les les a\u00een\u00e9s, les personnes les plus \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, vuln\u00e9rable, mais ni les cam\u00e9ras de surveillance, ni les patrouilles nous font arr\u00eater \u00e7a, \u00e7a fait partir de notre vie depuis toujours et il y en aura toujours, on peut faire des propositions, les politiciens font leur travail, c'est, c'est normal, mais on sait que tout \u00e7a va finir, c'est c'est pas possible, alors moi je pr\u00e9f\u00e8re 1000 fois et le paquet pour 1000 raisons, mais quelque part aussi pour \u00e7a, parce qu'on \u00e7a nous rappelle notre humanit\u00e9, \u00e7a nous rappelle que nous sommes \u00e7a qu'il y a du bon et du mauvais dans notre et l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:04) [89%] :\r\nCe n'est pas seulement un personnage, c'est quelqu'un que j'aime, \u00e0 savoir que je suis arriv\u00e9 dans ce quartier, j'ai cr\u00e9\u00e9 des relations tr\u00e8s fortes avec des enfants de ce quartier, donc c'est une des jeunes filles que j'ai recueillis chez moi et qui m'a boulevers\u00e9e par par sa sinc\u00e9rit\u00e9, par sa tendresse par les blessures, la NHS \u00e9tendre qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u par tout ce qu'elle porte en elle de de mis\u00e8re de souffrance par cet amour qu'elle voit sa m\u00e8re et qu'elle ne savait pas comment exprimer par cet attachement \u00e0 la famille qu'elle voulait tellement avoir et qu'elle n'avait pas dans le sens o\u00f9 elle aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit une famille classique, donc j'ai tellement aim\u00e9 cette fille -l\u00e0 que je la fais lire notamment un des livres que je l'ai fait l'Iran 1er c'\u00e9tait Albert Cohen, le Duc de ma m\u00e8re et j'ai voulu aussi par l\u00e0 faire un t\u00e9moignage par rapport \u00e0 ce qu'est le prix du lait mais \u00e9galement donner \u00e0 lire aux enfants de ces banlieues un livre dans lequel ils se reconnaissent qu'il respectent parce qu'il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:21) [83%] :\r\nAlors bien s\u00fbr c'est de voir vous \u00e9voque tout de suite \u00e0 extr\u00eame et \u00e0 l'et ce roman donc le roman de Pauline, comme vous l'aviez dit c'\u00e9tait une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:29) [80%] :\r\nJe pense que c'est l'un de ses derniers romans oui c'est, c'est c'est peut-\u00eatre le 3\u00e8me dans : vers la fin, quel est, apr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9crit, le Christ selon la strictement de Chris de crise selon Madame Christine oui c'est une romanci\u00e8re que que j'appr\u00e9cie beaucoup, c'est les jamais rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:46) [84%] :\r\nMais vous vous partagez avec elle d'\u00eatre d'\u00eatre camerounais mais aussi des trait\u00e9s, tr\u00e8s sensible au quartier, \u00e0 ce jeu, c'est pas le dire puisque vous- m\u00eame, vous vous \u00eates aussi inspir\u00e9 dans un livre qui s'appelait rue des de Berne 30, Freud, voil\u00e0 la demande vous aimez, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 observer ce qui se passe, le roman de Pauline, c'est un petit chef-d'Oeuvres allant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:10) [86%] :\r\nL'\u00e9crivain c'est quoi l'\u00e9crivain, je pense, pour moi, vraiment sans aucune pr\u00e9tention, c'est, c'est c'est celui qui observera notre soci\u00e9t\u00e9 qui t\u00e9moigne de notre soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9vite la facilit\u00e9 du pr\u00eat-\u00e0-penser de ce qui nous est propos\u00e9, servis dans des plats \u00e0 19 heures 30 \u00e0 19 heures, \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est bien, \u00e7a nous permet de d\u00e9velopper notre r\u00e9flexion mais qui se dit allons au-del\u00e0 et c'est -on de proposer autre chose et pour moi c'est c'est vraiment ce que j'essaye de faire de de parler de raconter notre soci\u00e9t\u00e9 pour venir \u00e0 Calixthe c'est une hauteur qu'il reconna\u00eet que par ses livres, apparemment elle est assez controvers\u00e9, \u00e7a c'est une autre histoire, je je ne dis jamais rencontr\u00e9s mais pourquoi je, je, je, l'amant sont souvent c'est l'auteur qui m'a permis. \r\nOn peut me dire qu'il m'a fait me dire : ah ouais, j'ai envie de tr\u00e8s c'\u00e9tait mes premiers textes de fiction non programm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de d'Africains que je lisais, j'avais peut-\u00eatre 11, 12 ans et je ne suis pas en train de dire qu'il y en avait pas eu avant d'\u00e9crivain, mais c'est elle que j'avais d\u00e9couvert avec les arbres en parle encore, je prends ce qu'il y a eu les honneurs perdus, c'est pratiquement lui tous ces ces textes et il s'est trouv\u00e9 que c'\u00e9tait le seul texte qui me parlent de ma ville qui me parlait de Douala, dont les honneurs perdus et Rafa ou b\u00e9nefs et faire quelque chose comme \u00e7a, son histoire, nu, belle, c'est des quartiers qu'on conna\u00eet au Cameroun \u00e0 Douala, quand on est la on conna\u00eet ce quartier, je me suis dit mais qu'il ne cette personne qui parle d'hommes ou de ma ville, parce que tr\u00e8s souvent, et puis elle utilisait aussi un certain Style avec de nouveaux mots qu'il ressemblait vraiment \u00e0 ce que je fais bon en ce lundi, je pense, une autre qui m'a beaucoup ma Mama, qui est en mon adolescence oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:10) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, on peut voir dans dans votre ouvrait derni\u00e8rement, est ce que c'est un roman d'ailleurs, c'est un r\u00e9cit plut\u00f4t genre un roman, c'est un roman, parce qu'on y est, comme si c'\u00e9tait vrai, et donc c'est pour \u00e7a qu'on dit c'est un ici, si un t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:22) [89%] :\r\nJe me suis je prends \u00e7a comme un compliment, parce que je fait toujours que le lecteur soit tr\u00e8s pr\u00e8s de ce que je vis parce que ce que j'ai dit \u00e7a aussi, c'est ce que j'\u00e9cris ce ne peut pas donner ce que je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:32) [92%] :\r\nMax Lobe est donc loin de Douala, c'est aux \u00e9ditions Zo\u00e9, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je vous souhaite une belle soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:42) [85%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:05) [84%] :\r\nMarie- Claude Scudery \u00e9tant r\u00e9gie ce soir Nathalie Chamb\u00e9ry a choisi les musiques \u00c9liane du faux et notre assistante de production, les missions de l'espace, juste apr\u00e8s les infos, belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T19:18:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lobe, Max", "role": "Ecrivain camerounais vivant en Suisse", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 20000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer posBikH22GAycSe1xzNQLBy6mXsZ"}]