[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19300&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BB87B8EE-819C-48EB-8601-7B53F54A7E61", "internalArchiveId": "BB87B8EE-819C-48EB-8601-7B53F54A7E61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Vincent et Thomas du Blues Rules Festival avec le Rising Star Fife & Drum Band", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 1656, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595314", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : Vincent et Thomas du Blues Rules Festival avec le Rising Star Fife & Drum Band / PNY_2018-06-01T10:21:36_l-invite-vincent-et-thomas-du-blues-rule", "Pony Express du 01.06.2018"], "variantIds": ["ece-9595314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-08T07:47:56Z", "speechToTexts": ["08.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nBen de quoi on parle, h\u00e9 bien on parle du Blues Festival parce que chaque d\u00e9but de mois de juin, c'est la f\u00eate au ch\u00e2teau de Crissier dans la banlieue de Lausanne, car se tient ce festival dont la mission, on va me dire si je dis juste, et de faire vibrer le blues directement depuis sa source, note le Delta du Mississippi jusqu'en Suisse, le festival jouit d'ailleurs d'une renomm\u00e9e internationale, mais on va quand m\u00eame prendre le pouls d'c'\u00e9tait d'ici 2018 qui est sur le point de d\u00e9marrer avec le cofondateur de blouses roses Vincent Del super bienvenue Vincent merci comme chaque ann\u00e9e, on re\u00e7oit et c'est un grand plaisir, alors tu n'es pas venu seul en face de toi, il y a l'un des groupes programm\u00e9s au festival de de ses membres, le Rising Star enfin FN parmi les derniers repr\u00e9sentants dans gens musical \u00e0 l'origine du Blues une phase finale, on va y revenir peut-\u00eatre tu nous expliquera mais avant j'ai parl\u00e9 du co\u00fbt du festival Vincent, comment se porte le pouls du Blues rose en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [81%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re que le la pulsation, hein, parce que si j'ai mal le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [53%] :\r\nOn a \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\n\u00e9coute, \u00e7a se passe bien, il fait beau, comme chaque ann\u00e9e, on n'a jamais depuis au ou c'est, je crois que cette ann\u00e9e, c'est parti pour \u00eatre encore encore le cas donc, malgr\u00e9 les m\u00e9t\u00e9o incertaine, nous est toujours certain d'avoir le soleil donc la sc\u00e8ne est install\u00e9e, les musiciens sont l\u00e0, sauf un, dont le vol a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 ce matin mais il sera, il sera temps pour pour jouer demain et voil\u00e0, c'est parti, on a h\u00e2te est impatient qu'il soit 6 heures aujourd'hui pour pour d\u00e9marrer le festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [91%] :\r\nLe c'est toujours une organisation au jour le jour, c'est pas j'ai j'ai envie dire c'est quand je dis pulsations c'est aussi intentionnel dans le sens que il y a beaucoup de spontan\u00e9it\u00e9, il y a peut-\u00eatre beaucoup plus d'inattendu que dans d'autres festivals. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est en fait hier on a appris que certains musiciens les jouer avec d'autres musiciens se rejoindre, on a pris le temps de faire un petit tour avec tous les Am\u00e9ricains du Mississippi, dont certains \u00e9taient pour la 1\u00e8re fois en Europe, on allait se balader sur les bords du lac et puis chez un vignoble et c'est un peu \u00e7a leur a permis enfin se connaissent donc pas de les contacts, mais de se dire : ben tiens juste venir jouer que toi et donc Hiernard fait un 2\u00e8me briefing avec les ing\u00e9 son prix sont au courant de garder toujours un micro branch\u00e9, un an plus quelque part parce que, il va y avoir des des d\u00e9missions qui vont s'inviter sur sc\u00e8ne pendant tout le festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [89%] :\r\nParce qu'on peut peut-\u00eatre rappeler que le blues, c'est, c'est une des quintessence de la file mieux Zik, c'est-\u00e0-dire la musique qui n'pas enregistr\u00e9 qui se transmet, et qui se modifient, donc il y a ce c\u00f4t\u00e9, pas du tout fig\u00e9, je me posais la question quand on organise un festival comme le Pal\u00e9o, par exemple, on fait appel \u00e0 des agence de booking pour boucler les les artistes, \u00e7a se n\u00e9gocie, on ne discute jamais sans doute avec l'artiste directement, comment \u00e7a se passe dans un festival de blues et ce qu'on est pas oblig\u00e9 d'aller sur place, discuter avec des artistes, faire connaissance humainement avant de les inviter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [84%] :\r\nAlors je sais pas si c'est oblig\u00e9, mais nous, c'est ce qu'on fait parce que ce qui nous permet, on conna\u00eet les artistes, c'est moi qui vais les chercher \u00e0 l'a\u00e9roport comme \u00e7a, ils savent que c'est ils viennent au festival de Vincent et de Thomas ils viennent pas aux bus roulent finalement ils viennent \u00e0 Crissier viennent pas Lausanne Crissier plus connu que Lausanne dans le Mississippi, je suis d\u00e9sol\u00e9, Lausanne, c'est la banlieue de Crissier pour eux et c'est, en fait, c'est, on conna\u00eet les gens, ils empilent parle de notre festival entre une fois Vincent je veux devenir l'an prochain, certains n'ont m\u00eame pas d'e-mail, donc faut les appeler, on convient par t\u00e9l\u00e9phone de de l'heure \u00e0 laquelle ils sont dans l'avion, et m\u00eame des fois 3 heures avant leur avion, ils sont l\u00e0, mais Vincent c'\u00e9tait le cas encore cette ann\u00e9e, Vincent je suis devant le le magasin de de Roger \u00e0 claire Guidel est -ce que quelqu'un venir me chercher pour \u00e0 Memphis et donc il \u00e9tait 7 heures du matin dans le Mississippi, il a fallu que j'appelle le 3 4 personnes pour les 3 chauffeurs et qui est son avion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [90%] :\r\nFaire un documentaire sur ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [71%] :\r\nDonc fournir au festival et puis tout simplement sonder son documentaire soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [91%] :\r\nAlors, entre autres, ce soir il y aura \u00e0 elle Boris \u00e0 l'affiche, on en \u00e9coute un extrait et puis tu vas nous expliquer de qui il s'agit juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:06) [63%] :\r\nEt et et et et et et et et surtout d'et de Qu\u00e9bec, il est, et quels crit\u00e8res et et tous les minist\u00e8res qui depuis 15 ans, de l'eau un de nous dire que la paix, une grippe et c'est tr\u00e8s et l'unit\u00e9 et et et surtout il nous pour voir d'et demi 2 unit\u00e9s au et de bien d'tout \u00e0 qui il y a un de l'Europe que pour \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [78%] :\r\nUn extrait de A L Boys qui sera ce soir au Blues Rolls de Crissier Vincent de qui s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [84%] :\r\nAlors il s'agit d'un musicien qui, qui a beaucoup jou\u00e9 de la batterie, pourquoi en fait c'est un batteur qui est depuis l'\u00e2ge de la batterie pour beaucoup de de tr\u00e8s tr\u00e8s talentueuse artiste du Mississippi dans Jesse m\u00eame pile dans le dans le p\u00e8re s'il \u00e9tait un des violonistes de blues les les plus fabuleux du si\u00e8cle dernier est -il arr\u00eater la musique pendant 15 ans parce qu'il en avait marre de trimballer sa batterie pour des shows \u00e0 40 dollars de temps en temps et et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa qui cultive aussi son lopin de terre pour pouvoir manger parce que il va \u00e9tait propri\u00e9taire de d'un petit lopin de terre qui permettait de voir du poulet, de temps en temps dans l'ann\u00e9e et puis quelques l\u00e9gumes et c'est surtout, c'est un batteur s'est il a jou\u00e9 avec le grand- p\u00e8re de chars des qui est autour de la table avec nous et puis, comme tous les gens dans le Mississippi et toujours guitares qui tra\u00eenent un moment donn\u00e9, ils la prennent et ils savent d\u00e9j\u00e0 en jouer, donc moi je le connais, j'ai rencontr\u00e9 dans le Mississippi, il y a quasiment 10 ans de \u00e7a maintenant et c'est moi qui avait mont\u00e9 sa page Facebook \u00e7a dommage c'est pas connu maintenant, c'est sa fille qui a germ\u00e9, enfin j'ai pas elle veut, c'est quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [87%] :\r\nQui aurait d\u00fb gagner les Grammy Awards Rolling Stones avec qu'il \u00e9tait face \u00e0 eux, pour la cat\u00e9gorie du meilleur album de blues traditionnel et je pense que ben, il avait pas le le le m\u00eame, la m\u00eame personne pour l'\u00e9pauler, donc c'est ce qu'ont gagn\u00e9 mes voil\u00e0 qui c'est, c'est c'est c'est pas un total inconnu pour beaucoup mais qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de choses pour la musique et pour le blues dans le Mississippi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que tu dis, parce que certains historiens, alors il y a plusieurs choses qui se disent sur le blues notamment que c'est un genre qui malgr\u00e9 sa spontan\u00e9it\u00e9, sa flexibilit\u00e9 est un genre assez ferm\u00e9 dans sa structure musicale, c'est parce que c'est une structure qui est tr\u00e8s rigide et certaines personnes disent aussi que c'est un genre qui n'a pas, n'a pas de revendication politique, c'est simplement un genre qui raconte finalement le le malheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [84%] :\r\n\u00e7a raconte la vie de tous les jours, donc le man\u00e8ge, le malheur, le bonheur, l'important c'est d'en rire, c'est \u00e7a, c'est une sorte d'exutoire, c'est : on va se moquer de de sa femme \u00e0 se moquer de son patron, d'ailleurs, c'est un mot quand il parlait de leur femme, \u00e7a voulait dire leur patron, c'est un moyen de d\u00e9tourner de de le faire, il y a, il y a, enfin, c'est, c'est une musique qui a beaucoup de petits codes secrets qui permettent de raconter notre histoire, que si on prend les mots \u00e7a le langage des Blues, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est sp\u00e9cialement dans le nord du Mississippi qui est l\u00e0 o\u00f9 on va puiser nos artistes et c'est un endroit qui \u00e9tait tr\u00e8s ferm\u00e9, il y a peu de migration parce que les les noirs ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite propri\u00e9taire terrien l\u00e0- bas, donc il y avait aucune raison pour d'autres personnes, d'y aller parce qu'il y a pas de travail et puis, eux qui avaient un minimum, il y avait aucune raison d'en partir, donc ils sont rest\u00e9s un peu entre et chaque week- end et fait entre entre familles d'une famille \u00e0 l'autre et c'est comme \u00e7a, qui sont transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration c'est une musique, mais comme les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations \u00e9coute aussi d'autres musiques mais j'arrive \u00e0 mixer \u00e7a aujourd'hui et on peut trouver durable NBA de temps en temps, dans du Blues et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, c'est juste j'utilise tous les moyens qui sont \u00e0 leur disposition mais avec des racines profondes qui sait qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [89%] :\r\nOn a beaucoup de personnes, des plus jeunes, des tr\u00e8s jeunes, parfois qui reprennent du Blues sans avoir jamais quitt\u00e9 les bancs de l'universit\u00e9 sans avoir jamais v\u00e9cu une vie on va dire faites, faites de duret\u00e9 entre guillemets est -ce que pour toi, c'est du Blues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [85%] :\r\nCertainement parce que je puisse peut-\u00eatre que ces gens se vend de l'universit\u00e9, ils ont perdu leur copine qui les a l\u00e2ch\u00e9s pour quelqu'un d'autre, et \u00e7a c'est un Blues raconter peut-\u00eatre que ces gens, ils ont, ils voient le monde autour de et qui se sentent pas forc\u00e9ment \u00e0 l'aise dedans et qu'ils ont envie de raconter quelque chose \u00e0 ce sujet et puis s'ils font de la musique, il y a forc\u00e9ment des racines \u00e0 cette musique le plus \u00e9tonnant, un peu une des racines universelle avec cette gamme pentatonique est la m\u00eame dans le Mississippi, qui est la m\u00eame en Somalie, qui est la m\u00eame en Mongolie, \u00e7a c'est dr\u00f4le parce que finalement toutes les musiques primitives, on la m\u00eame sans s'\u00eatre jamais rencontr\u00e9s, et on va voir du Blues en mongol aussi cette ann\u00e9e au festival, parce que c'est, c'est la m\u00eame gamme de musique, c'est donc je pense que c'est quelque chose de tr\u00e8s universel, c'est tr\u00e8s bien que que des jeunes de 18 ans comme les bouquins Bridget nos voisins de l'Union face s'ils ont 18 et 19 ans, ils font du Blues \u00e7a super quoi c'est c'est une musique qui ne mourra jamais, et qui qui existe, qui \u00e9voluent, qui, qui est toujours actuel finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [68%] :\r\nTous sont programm\u00e9s au blouses roses, un mot sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [84%] :\r\nMerci, non mais je peux non merci \u00e0 eux, je le suis merci parce que ils font partie de ils ont fait partie pendant longtemps du staff technique de de la sc\u00e8ne du Blues chaque ann\u00e9e nous demandent les dates pour essayer de ne pas avoir quelque chose de, \u00e0 ce moment -l\u00e0, venir soit donne un coup de main sur la sc\u00e8ne souvenirs jouer souvenir simplement bien avec nous et j'ai, ils ont, ils ont bien pouss\u00e9 quoi c'est avoir du tout aujourd'hui en t\u00eate d'affiche, alors que c'est eux qui voulaient les c\u00e2bles du festival il y a, il y a 7 ans, c'est c'est juste magique, ils ont pas oublier \u00e7a et je pense que \u00e7a le blues aussi c'est pas oublier, c'est avoir une famille c'est voil\u00e0 c'est donc merci \u00e0 eux de nous \u00eatre fid\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [88%] :\r\nAlors il y a toujours une marchandise. \r\nAh oui, \u00e0 mieux vous certainement pas. \r\nPour nous aime pas, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:38) [80%] :\r\nOui, j'ai le blues dans maison le blues, on a toujours quelque part, finalement c'est pas expliquer ce que c'est, mais il nous prend comme \u00e7a, c'\u00e9tait tout Blues in my Boys sur Couleur3 et surtout au Blues Rolls Festival, ils seront ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:50) [77%] :\r\nBonsoir, oui, c'est une t\u00eate d'affiche cette ann\u00e9e, enfin une des 14 7 d'affiche finalement l'ordre ordre en gros sur posters. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:57) [82%] :\r\nToujours des t\u00eates d'affiche aux blousons c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [91%] :\r\nOn n'a pas besoin de de conna\u00eetre les groupes pour savoir qu'on passera un bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:04) [86%] :\r\nEt puis nous on pourrait passer des heures \u00e0 parler de chaque artiste parce que j'ai l'impression que dans l'Blues, contrairement \u00e0 d'autres genres musicaux, il y a \u00e0 chaque fois une histoire absolument incroyable, a racont\u00e9 si nous n'aurait pas le blues, les repas de f\u00eate de P\u00e2ques pape absolument pas, on va peut-\u00eatre parler de des invit\u00e9s qui qui sont l\u00e0, pourrais -tu nous les pr\u00e9senter Vincent c\u00e8de la place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [82%] :\r\nAlors on a Nachard des Tomasz, petite fille de \u00e0 Turner qui est, qui \u00e9tait un des derniers joueur de fifre ou de faille Ph, \u00e7a ne se transmet pas, \u00e7a ne s'apprend pas, on sait enfin, on sait pas, et puis sa petite fille, tr\u00e8s t\u00f4t, s'est mis \u00e0 souffler dans dans dans ce petit tube de bambou et on a sorti des notes comme son grand- p\u00e8re donc, donc elle a pris la rel\u00e8ve, mais c'est c'\u00e9tait spontan\u00e9, on va dire et juste pour info le le fifres et tambours, comme on l'appelle comme on pourrait le traduire en fran\u00e7ais, ces \u00e9cossais, c'est ce qui rythmer les pas d\u00e9sarmer, ils ont amen\u00e9 \u00e7a en Louisiane et \u00e7a c'est m\u00e9lang\u00e9 au Blues et c'est une fa\u00e7on facile finalement pour les les Noirs africains arriv\u00e9s arriv\u00e9s par bateau de pouvoir continuer \u00e0 jouer leur musique parce qu'ils ont trouv\u00e9 des similitudes avec leur musique africaine dans ces dans ces sonorit\u00e9s donc c'est, c'est, je pense, c'est la 1\u00e8re ligne de blues, qu'il y a eu dans aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait que du Fife. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:19) [91%] :\r\nMais c'est aussi parfois les seuls instruments qu'on pouvait jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [76%] :\r\nVous trouverez beaucoup d'instruments \u00e9taient interdits et beaucoup \u00e9taient aussi tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:25) [78%] :\r\nTout simplement une simple canne de bambou peut-\u00eatre peut nous dire d'o\u00f9 vient son instrument et juste pas Aubin Boca un WorldCom Chardin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:35) [55%] :\r\n\u00e0 dioc\u00e9saines ces pays, elle a un peu ORD pourri, pr\u00e8s d'un an h\u00e9 ben aux c'est bien et d'un bout Five NS est -ce veuille unique qui ne me sera c\u00e9phal\u00e9es de Joyce et a une Rolls, mais ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:53) [91%] :\r\nC'est tout simplement une branche en bambou on sort dans le Mississippi et puis on en coupe un peu et puis on fait des trous dedans et dit que c'est assez difficile \u00e0 trouver dans dans d'autres endroits que le Mississippi oui farines pourquoi c'est difficile d'en trouver ailleurs un mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:08) [61%] :\r\nBen oui il pour les canap\u00e9 voil\u00e0 on a \u00e9crit le dernier exempt\u00e9e, c'est-\u00e0-dire Barbey autres pas peuples r\u00e9guler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:19) [76%] :\r\nFraisse h\u00e9 ben en fait les gens, les couples, donc c'est difficile d'en trouver des suffisamment gros des suffisamment solide, donc les gens, les coupes mais le bambou c'est le et \u00e7a repousse tr\u00e8s tr\u00e8s vite qu'est -ce qui qu'est ce qui te pla\u00eet \u00e9toile Chris qu'est -ce qui vous vous pla\u00eet, pourquoi vous continuez cette tradition what de les yeux une datcha des cha\u00eenes \u00e0 nouveau en milieu Schorderet Niouc Ouesso du p\u00f4le Sud \u00e0 toi des cha\u00eenes sa plus belle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:47) [53%] :\r\nParce que Yvonne a et puis top Five, ce pays va \u00eatre Madonna n'est pas en titre et et vous ils ce de veille je ne se guider Sordet this is maman r\u00e9veil sur qui \u00e9tait il une X un homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:05) [88%] :\r\nC'est simplement pour garder ce son unique du Five une jeune qui lui a \u00e9t\u00e9 transmis par sa grand- tante c'est \u00e7a son grand- p\u00e8re, son grand- p\u00e8re par les internes Rosatom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:14) [80%] :\r\nEt d'ailleurs cette ann\u00e9e si les 70 ans du festival dosettes, donc c'est un des puits officiel de blues aussi du Mississippi et continue cette tradition aussi tenir ce festival chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:24) [80%] :\r\nAlors on ne va pas maintenir la la l'impatience de nos auditrices et de nos auditeurs plus longtemps on va vous demander et cuisses de nouveau faire peut-\u00eatre une petite d\u00e9monstration de ce que c'est le 5 5, jamais en tout cas dans votre, dans votre musique mieux de d'cha\u00eene Christophe jazz et le d\u00e9mangeaisons Five oui de Five en tout cas le fait que c'\u00e9tait. \r\nWahou bravo \u00e7a \u00e7a peut 60 tellement simple comme \u00e7a, mais Roland Turing tu me plais va toile combien de temps tu as du t'entra\u00eener pour jouer aussi bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:42) [67%] :\r\nAM-EX William Steig apr\u00e8s Xynthia d\u00e9cid\u00e9, voil\u00e0 ce qui, dans les Sahraouis s'il n'avait pas affect\u00e9 Fight oui s'ilMAG Val\u00e9rie ou pratique fatwa bonne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:54) [65%] :\r\nC'est des errements Wise Verlinghem writing une voiture inutile pouvait inarticul\u00e9s elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:01) [82%] :\r\nElle est encore en train de s'entra\u00eener \u00e0 jouer mieux, c'est vrai qu'elle ne sait pas encore jou\u00e9 aussi bien que son grand- p\u00e8re en dit -elle mais elle s'entra\u00eene tous les jours et puis elle va sur des clips YouTube pour regarder comment elle peut 10 voitures grande faveur on est Dieu Besse a regagn\u00e9 son grand- p\u00e8re jouait surgit, curieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [83%] :\r\nOui parce souvent je ne lui a pas appris c'est c'est quelque chose qui ne se transmet pas, on sait en jouer, on sait pas enjou\u00e9 et puis de toute la lign\u00e9e des enfants et petits-enfants de Rosa et la seule qui finalement r\u00e9ussi \u00e0 souffler dans le dans l'Fife et donc celle de faire son propre apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:32) [75%] :\r\nEst -ce que c'est important surtout aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, on dit que le pays est tr\u00e8s divis\u00e9e est -ce que c'\u00e9tait important de maintenir des traditions historiques comme le fa\u00e7on John h\u00e9site Willy est importante, lieu du 5 Freddy United States, oui je n'arr\u00eate, elles avaient eu des va et d'aide, ce p\u00eacheur est importante que plusieurs des ce qu'un graphiste, un mus\u00e9e qu'C\u00e9line a \u00e9t\u00e9 t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:55) [67%] :\r\nIl y a assez, je vais m'pour les lignes B quand \u00e7a baisse que les musiques puis petit il n'a pas encore du Soyouz d\u00e9c\u00e8s de maladies, oui, oui, mais il y a ou non, a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:09) [62%] :\r\nOn a vu Madelin ne coach bo\u00eete des musiques depuis pour qu'il y a l\u00e0 une AIS et SDEC mais \u00e7a SVM pour qu'une s\u00e9rie de fa\u00e7on de Guicheney moi pipeau l'expert c'est moi, il y a un depuis peu de ce nom pas petit-d\u00e9j. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:26) [85%] :\r\nC'est extr\u00eamement important parce que la musique, c'est ce qui rassemble les gens, et m\u00eame quand on se retrouve face \u00e0 des personnes qu'on ne conna\u00eet absolument pas avec qui on ne peut pas communiquer parce qu'on n'a pas la langue, h\u00e9 bien la musique permet de faire cette connexion, donc c'\u00e9tait important de pouvoir transmettre \u00e7a au plus de gens possible est ce qu'il y a des gens \u00e0 qui vous transmettez aujourd'hui la feuille alors et puis postule au milieu, il se mettent les transferts des stades halieutique King : moiti\u00e9 flamande a maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:52) [58%] :\r\nPas effet il s'agacer Val\u00e9rie oui et moi moi billy-jobs soit avec 2 juin enfin, c'\u00e9tait une nette avec les clubs \u00e0 Benghazi, l\u00e0 aussi, une grande Chine Marlon Chara\u00ef merci 6 ans avec une oreille sous les pas \u00eatre ph\u00e9nom\u00e9nal qui on voit qu'il y a l\u00e0 o\u00f9 on a un Moine Bautista Andr\u00e9 Moine Dellac LCD moi une bo\u00eete 3 2 failles de jambes se d\u00e9cha\u00eene ouais il rit ce matin m\u00eame pointure et 0 si y \u00e9tait belle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:25) [84%] :\r\nAlors, c'est assez difficile, il y a des gens \u00e0 qui on peut l'enseigner, mais aujourd'hui, les plus jeunes, ils veulent surtout jouer de la batterie, donc c'est difficile de leur enseigner le fifre et sa petite-ni\u00e8ce, China, il y a \u00e0 qui elle a envie d'apprendre, elle sent qu'elle pourrait lui apprendre cette tradition parce qu'on sait pas aussi fort c'\u00e9tait Rita chez elle que \u00e7a l'\u00e9tait chez Charles des bah voil\u00e0 on esp\u00e8re que le Fax, ce sera une tradition qui va pouvoir se poursuivre et qui ne va pas dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [84%] :\r\nAlors que sa fille d'un par g\u00e9n\u00e9ration ou d'un toutes les 2 g\u00e9n\u00e9rations ce final, il y en a pas eu entre Osaka et Charden il y a une g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas fait de de Fife mais comme \u00e0 2 g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e8s on arrive \u00e0 se superposer, c'est une musique qui qui n'est pas disparue qui pourrait parce que c'est la derni\u00e8re, en fait, mais cette derni\u00e8re aujourd'hui, mais peut-\u00eatre que sa petite-ni\u00e8ce, aura envie de continuer, je pense que c'est quelque chose on, on a envie, on n'a pas envie et puis quand on se sent apr\u00e8s le poids de la tradition, ils se sont tous un peu gardiens d'une tradition, tous ces bluesmen du Mississippi, qu'on a invit\u00e9 : ils sont tous ce jeunes j'adore la Rugby et je pense que c'est une fa\u00e7on apr\u00e8s pour eux de pouvoir m\u00e9langer leurs traditions et que les musiques actuelles, et puis de l'affaire continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:28) [84%] :\r\nAlors le Rising Star Five une jeune c'est demain soir au Blues Hall s'Festival Charbel joue de la fl\u00fbte, elle joue de la batterie, elle joue de la basse mais elle chante aussi. \r\nLa voix de chars des Tomasz notre invit\u00e9 \u00e0 savoir a fait venir plein d'\u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de venir comme quoi le blues se transmet la tradition se transmet comme \u00e7a de mani\u00e8re volatile dans l'air, Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:08) [81%] :\r\nOui c'est c'est transg\u00e9n\u00e9rationnelle aussi sacr\u00e9e chouette dans le blues c'est que d\u00e8s qu'on a envie de danser, mince, les musiques les plus facile finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:15) [63%] :\r\nCompl\u00e8tement chars de Thomas sur 5 sort ou Altus chante tellement bien une qui est vieux Wade sur une fleur est en influence Singh ah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:23) [57%] :\r\nC'est un ce bien s'se mais elle veut Yann-Eric un mort et ce qui peut comment aider l'INAO acabit Imaging Ennakkaoui dans le mais si c'est lac Abb\u00e9 en mai au Hervault \u00e7a aura Ford ah ouais, c'est notre MacPhail mais millionnaire une ou un sera et nous, il y avait la faillite, il n'a \u00e9t\u00e9 d'chez soi ou mais AOM/AIR, originaire d'un haut au-dessus que notre approche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:55) [82%] :\r\nDonc elle doit dire que : h\u00e9 bien, c'est bien s\u00fbr une influence, elle a toujours r\u00eav\u00e9 de pouvoir pas forc\u00e9ment \u00eatre la prochaine bien on sait enfin pourquoi pas, pourquoi pas la maisonn\u00e9e mais en tout cas, arriver \u00e0 ce niveau, et c'est vrai que son grand- p\u00e8re lui a transmis l'id\u00e9e que dans la vie, il fallait toujours essayer de faire donner le meilleur de soi -m\u00eame et on peut rire \u00e0 jamais rien accomplir tant qu'on n'essaye rien et c'est sa philosophie de de vie merci beaucoup Charles et Thomas, d'avoir \u00e9t\u00e9 la qui veut match 5 qui match cr\u00e9er, enfin r\u00eavait mais Vincent on rappelle l'essentiel du Blues Rolls Festival. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [88%] :\r\nAlors, l'essentiel c'est que \u00e7a commence aujourd'hui \u00e0 l'ouverture des portes \u00e0 18 heures et 7 groupes sur sc\u00e8ne jusqu'\u00e0 2 heures du matin et demain on ouvre \u00e0 17 heures pour en en Corse par une jam demain et que tous les musiciens du Mississippi qui vont ensemble et on terminera vers 3 heures du matin, donc c'est \u00e0 Crissier au ch\u00e2teau de Crissier et \u00e7a c'est un \u00e7a co\u00fbte pas cher et puis il y a des foutre de la bi\u00e8re locale un langage est assez bien vu et comme on dit, c'est l'aider \u00e0 s'\u00e9vader, donc voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bonne atmosph\u00e8re, on va pouvoir s'amuser, danser, manger \u00e9couter la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:59) [85%] :\r\nEt puis si vous cherchez Vincent et se prom\u00e8ne toujours avec un bol de mater devant lui, vous savez ce qui sera peut-\u00eatre un verre de Jack Daniel ah oui, pas de marque sur coup- l\u00e0, alors Takala papa, surtout pas l'apologie de l'alcool, voyant jamais jamais paix nous on a des invitations \u00e0 vous offrir pour ce Blues Rolls merci beaucoup de nous les offrir pour les gagner au tirage au sort, ce sera Pony Express de Couleur3 Point CH par Mail P O N Y Express en un mot \u00e0 Couleur3 Point CH vous notez tout les bonjour, au revoir, merci et puis vos coordonn\u00e9es et puis, ce sera une caisse qui s'Pony Express Couleur3 Point CH merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T08:58:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-831D7143-2646-40C3-B1B1-3AA89BCDEBB4", "internalArchiveId": "831D7143-2646-40C3-B1B1-3AA89BCDEBB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pauline Express : L'\u00e9trange m\u00e9tier de dessinateur de proc\u00e8s", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595310", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pauline Express : L'\u00e9trange m\u00e9tier de dessinateur de proc\u00e8s / PNY_2018-06-01T11:38:17_pauline-express-l-etrange-metier-de-dess", "Pony Express du 01.06.2018"], "variantIds": ["ece-9595310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-08T07:19:37Z", "speechToTexts": ["08.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nPolitique Express la paix en terre b\u00e9nite petite place de \u00e9mission Pauline alors avec il y a 2 semaines, on a parl\u00e9 d'un m\u00e9tier envi\u00e9, celui de testeurs de critiquer gastronomique et puis aujourd'hui, plus vous allez nous parler d'un autre job. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui, un m\u00e9tier qui pour moi est plein de myst\u00e8re, c'est celui de dessinateur de proc\u00e8s, je trouve \u00e7a assez fou en fait d'assister \u00e0 des audiences qui sont parfois de v\u00e9ritables drames, un peu comme des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, il y a des journalistes qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce genre de la chronique judiciaire, mais ils doivent rendre compte de ce qui se passe de ce qui se dit, ils doivent conna\u00eetre les faits, ils doivent savoir qui accuse qui, de quoi le dessinateur de pr\u00e9judice hier et lui il a pas les m\u00eames contraintes, en un sens il a plus de libert\u00e9 et pour parler, tout \u00e7a, j'ai rencontr\u00e9 l'dessinateur Patrick tombe, il s'est lanc\u00e9 assez tardivement dans le m\u00e9tier, dessinateur de proc\u00e8s mais ce monde- l\u00e0 l'int\u00e9resse depuis tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une famille o\u00f9 mon p\u00e8re s'endormait pour sa sieste avec des journaux sur le ventre et \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait France- Soir, c'\u00e9tait, il y avait le monde aussi mais pas tellement d'illustration \u00e0 l'\u00e9poque et puis il y avait je vous je sais plus les titres mais enfin, c'\u00e9tait une tradition fran\u00e7aise et puis j'ai d\u00e9couvert plus tard apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de mon p\u00e8re qui l'on avait fait, lui aussi, et quand je tes enfants, mon p\u00e8re m'emmenait dans les bistrots, il avait des petites cartes \u00e0 5 et il me disait dessine cette t\u00eate dessine cette dette, j'\u00e9tais tout jeune user plaisir et j'ai pas jamais arr\u00eat\u00e9 d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [88%] :\r\nPatrick donc jamais arr\u00eat\u00e9 dessin\u00e9 des t\u00eates des gens, il le faisait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son boulot de graphistes mais allez dessiner dans des audiences, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 dans un petit coin de son cerveau, il \u00e9voque un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [87%] :\r\nEt il y a une une dessinatrice fran\u00e7aise No\u00eblle Herrenschmidt qui travaillait pour le monde et qui avaient suivi le proc\u00e8s Barbie et du pr\u00e9fet Papon et l\u00e0 c'\u00e9tait une explosion de de dessins extraordinaire et l\u00e0 je me suis dit je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a le le d\u00e9sir d'\u00eatre publi\u00e9 il y a le plaisir de dessiner il y a le plaisir de le voir une prise mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [87%] :\r\nEt donc, un jour, h\u00e9 ben, il s'est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [89%] :\r\nDessinateur, je suis n\u00e9, dessinateur \u00e0 partir de l\u00e0, il y a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de travail et quand on a le go\u00fbt pour quelque chose qu'on peut, on peut, \u00e7a devient presqu'une manie, hein, cette manie m'a pas quitt\u00e9, j'ai 68 ans aujourd'hui, oui, \u00e7a fait un certain nombre d'ann\u00e9es que j'ai dessin\u00e9 et puis j'ai vu que La Tribune de Gen\u00e8ve suivent des proc\u00e8s et puis une journaliste de la Tribune de Gen\u00e8ve je lui avais dit alors \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9resse, il y a une douzaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, je dis \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, elle en a parl\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9daction, qui a fait un essai et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nEt essai transform\u00e9 Patrick Tandin fait donc des piges pour La Tribune de Gen\u00e8ve, on l'appelle quand on a besoin qu'une chronique judiciaire souhaite illustrer \u00e7a se passe quand l'affaire est suffisamment ce que les Lecteurs vont s'y int\u00e9resser et du coup avec le dessin, l'article est mis en valeur, bien visible dans la page du journal \u00eatre dessinateur d'audience, \u00e7a ne permet pas de vivre, surtout avec les Budgets serr\u00e9s et les probl\u00e8mes que la presse traverse en ce moment, mais il y a une ambiance, une atmosph\u00e8re dans la salle d'audience que Patrick appr\u00e9cie particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [86%] :\r\nEt si j'aime dessiner dans ce cadre -l\u00e0, c'est parce que c'est un th\u00e9\u00e2tre exceptionnel, c'est un th\u00e9\u00e2tre vrai moi je vois la joie, l'enveloppe de l'individu, l'attitude dit beaucoup la position des mains la position des pompiers, le choix des m\u00eame le choix des chaussures, \u00e7a dit beaucoup, donc je raconte tout \u00e7a et je n'arrive pas \u00e0 suivre ce qui se dit suisse terriblement concentr\u00e9s chute dans une bulle mensuel Avantage de ce travail, au fond, oui, il y a toujours le l'accus\u00e9 la partie plaignante g\u00e9n\u00e9ralement la famille de la victime, les proches avec Philippe et \u00e7a, c'est des situations qui m'ont toujours boulevers\u00e9, il m'est arriv\u00e9 de pleurer de voir la douleur de sa jambe, \u00e7a oui, \u00e7a c'est la seuls les observations de vie dans \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une cour de tribunal lors d'une audience, la situation des gens, le temps qu'ils attendent pour que le proc\u00e8s ait lieu, je faisais passe l'entendement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [85%] :\r\nDans les salles d'audience, ils sont tr\u00e8s peu de dessinateur, il y a, lui, Patrick tondeuses qui dessine donc pour La Tribune de Gen\u00e8ve, et puis il y a C\u00e9cilia Baudelique pour le temps et gilet Emmanuel chiots qui fait des croquis d'audience pour le matin et la RTS Patrick tandem disait qu'il aper\u00e7oit parfois d'autres t\u00eates, pas connu, et souvent c'est assez rigolo les dessinateur sont assis les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres sur le banc, un peu comme \u00e0 l'\u00e9cole et pendant une une journ\u00e9e au tribunal, Patrick, de fait, plusieurs dessins il en choisit un, et le scanner et l'envoi la r\u00e9daction et avant d', il commence par scruter ce qui se passe dans la salle d'audience, il le fait un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [83%] :\r\nLa cam\u00e9ra les fixes et les personnages dans leur d\u00e9placement, composent l'image composent le film h\u00e9 ben c'est exactement la m\u00eame, la m\u00eame situation, j'ai un cadeau, je peux pas le bouger mais de ce cadre on voit, on voit \u00e9norm\u00e9ment de choses parce que, au regard de longtemps on ressent l'atmosph\u00e8re et ce qui fait que le dessin est bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [89%] :\r\nEt donc, pour qu'un soit bon, il faut d'abord de l'observation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [87%] :\r\nIl y a beaucoup de construction de l'observation qui permet de construire des proportions des attitudes qu'il faut attraper des volumes qu'il faut attraper et puis ensuite rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur du personnage, mais c'est d'abord le dans dans l'espace, sa fa\u00e7on de se tenir tout aussi procure autant de ressemblances que le regard de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [89%] :\r\nLa ressemblance est entre compliqu\u00e9e dans ce cadre -l\u00e0, parce que le pr\u00e9venu doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re r\u00e9aliste, mais il ne doit pas \u00eatre reconnu par le grand public, dans la rue, c'est pas toujours simple \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [81%] :\r\nEt j'ai quelques probl\u00e8mes avec avec \u00e7a de la part de la r\u00e9daction de la Tribune de Gen\u00e8ve, d'autres d'autres m\u00e9dias veulent une ressemblance exa d'eau et la Tribune de navettes, un peu g\u00ean\u00e9e et, quelquefois je me dire tiens -toi retient 3 je n'arrive pas tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9 \u00e7a comme il y a, il y a un travail de de d'aquarelle, donc je dessine, je pose le personnage, etc, puis ensuite je vous racontais que la couleur entre on peut c'est c'est toujours raconter ce qu'il avait un la personne donc le reconna\u00eet dans la rue, je pense pas, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [89%] :\r\nBon, peut-\u00eatre que dans la rue, Andreu conna\u00eet pas les pr\u00e9venus dessin\u00e9 par Patrick tondeuses mais on imagine par contre que les proches peuvent les identifier, avec parfois des sentiments assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [83%] :\r\nCertains sont tr\u00e8s flatt\u00e9 sont tr\u00e8s contents, il m'est arriv\u00e9 qu'une famille venait me dire pour quelqu'un condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, donc leur son fils, elle me dit, vous saisissez enfin je dis pas \u00e7a par pour compl\u00e9menter mais elle me dit, vous saisissez l'\u00e2me des gens avec une mer, parlant de son fils, qui risque la perp\u00e9tuit\u00e9, \u00e7a touche beaucoup, on se sent pas voyeur et on se sent off exister les gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [91%] :\r\nLes gens Patrick tandem les observer les dessiner dans leur environnement, cet environnement, c'est pas toujours celui du tribunal ou de la salle d'audience pour les 40 ans de la prison genevoise de Champ- de long, il a pass\u00e9 une centaine de jours dans cet endroit assez secret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [89%] :\r\nJ'ai eu acc\u00e8s \u00e0 tout ce que je voulais toujours accompagn\u00e9e d'un ange gardien et je suis all\u00e9 dans les ateliers dans des lieux de promenade mais j'\u00e9tais \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une gu\u00e9rite postes d'observation qu'on les gardiens pour surveiller les d\u00e9tenus, je n'ai dessin\u00e9 que les d\u00e9tenus qui me donnaient leur accord et beaucoup \u00e9taient tr\u00e8s contente, le dessin est quelque chose de magique et ils \u00e9taient contents et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [88%] :\r\nEt tout \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 un livre que Patrick tendu a r\u00e9alis\u00e9 avec l'historien Christophe vit mieux, c'est paru l'\u00e9t\u00e9 dernier aux \u00e9ditions Slatkine et \u00e7a s'appelle Chant de long les 40\u00e8me rugissants, les tribunaux, les prisons Patrick tombe a aussi \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin d'un autre domaine assez myst\u00e9rieux, celui de la Sant\u00e9 et des h\u00f4pitaux, il a dessin\u00e9 des patients et des soignants du D\u00e9partement des neurosciences cliniques \u00e0 juger et il a aussi suivi le cardiologue Ren\u00e9 Pr\u00eatre dans ses missions humanitaires au Mozambique et au Cambodge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [85%] :\r\nComme quoi, si on est bon dessinateur, il peut y avoir des bons d\u00e9bouch\u00e9s merci beaucoup Pauline te retrouve la semaine prochaine, tu nous parlera de Civaux th\u00e9rapies ou comment prendre des Bains de for\u00eat pour se faire du bien qui va les faire de la for\u00eat 7, faire de la for\u00eat, actualit\u00e9 promener en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [82%] :\r\nVraiment ouais, non mais \u00e7a fait du bien, un parfum, c'est vrai, on comprend pas exactement pourquoi ne fait, \u00e7a fait du bien, on va bien, on n'a pas comprendre pourquoi, pour se faire du bien, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T09:53:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A11C0F-37FC-4F05-AB27-53A6E7ECE090", "internalArchiveId": "16A11C0F-37FC-4F05-AB27-53A6E7ECE090", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 01.06.2018", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595323", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-06-01T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-06-01T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9595343", "ece-9595323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-08T07:14:47Z", "speechToTexts": ["08.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\n29 juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [64%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [70%] :\r\n2\u00e8me jour du poids, chef du point de retraite doit pour d'autres cancers la vous et un robot salut l'Herv\u00e9 de Dieu a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [70%] :\r\nErwin avec toi, quoi, on a un probl\u00e8me, la slov\u00e8ne compl\u00e8tement les moi qu'est -ce qui se passera Lens lors point le Laurence est peut-\u00eatre celle de la place Pury qu'est -ce que tu lui as donn\u00e9 de Dallas la tu t'es tromp\u00e9 abruti fendu la voix de Xanax avec la bo\u00eete de Xamax encore, il est en train de se transformer en neuch\u00e2telois ou en distribuer pour Justine, je vous dis, avait lieu Croix d\u00e9cret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [78%] :\r\nAlors Herv\u00e9 de 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [86%] :\r\nVoil\u00e0, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [77%] :\r\nA une liquidit\u00e9 pour 23 \u00e0 Limoges traduire le nouveau Moulinex beaucoup c'est quoi comme les 29 attendez vous lisez un livre oui pourquoi j'ai pas culture tout seul j'immortaliser ce moment fort et c'est quoi ce livre tu connais pas le go\u00fbt nouveau. \r\nMais bon, en fait, c'est un livre ce qu'il y a des gens qui ont fait des trucs ou ce que c'est les plus forts parmi les autres qui ont essay\u00e9 de faire la m\u00eame chose sauf que, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire mieux que les autres quoi celui de records du prix quoi ah ok, cette phrase est plus compr\u00e9hensible que la pr\u00e9c\u00e9dente, o\u00f9, par exemple celle de carbone tels records du et puis elle a fait 13 secondes, bon c'est pas tr\u00e8s intelligent, parce que si elle avait mis des d\u00e9rives, elle aurait travaill\u00e9 en oui, c'est le record, c'est de le faire en talons plats justement les c'est pas fait pour courir dans l'\u00e9quipe contre oui mais comme la date qui a vu de permet de son budget en seulement une minute, elle aurait fait avec une brique des plus efficaces nous avec donn\u00e9 de bombes, d'ailleurs c'est quoi, c'est un fonds opinion ouvert \u00e0 toutes les sexualit\u00e9s non et \u00e7a vous dit qu'on essaye de battre un record doit aussi trop une bonne id\u00e9e, Douglas, \u00e7a vous ferait une activit\u00e9 ludique \u00e0 partager entre camarades donc de dynamiser un objectif comment si important pour la coh\u00e9sion de groupe qu'il prenne progresser notre elle na\u00eet du fait avec d'autres, non tout court parce que j'ai pas sp\u00e9cialement envie de faire progresser notre amiti\u00e9, \u00e9tablir un record r\u00e9appara\u00eet dans le Queens book c'est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 100000 dollars OK les gars au travail avec toute l'amiti\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [78%] :\r\nHerv\u00e9 d\u00e9but des idiots et un robot poisson. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T08:51:28Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14082209-9D6E-4233-8B17-1A8D5C4098E9", "internalArchiveId": "14082209-9D6E-4233-8B17-1A8D5C4098E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Interview de Coraline Aim pour \" Red Flag - histoire du rock chinois\" 5/5", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 1007, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9595320", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Interview de Coraline Aim pour \" Red Flag - histoire du rock chinois\" 5/5 / PNY_2018-06-01T09:31:34_pony-music-interview-de-coraline-aim-pou", "Pony Express du 01.06.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9595320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-08T07:32:47Z", "speechToTexts": ["08.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [54%] :\r\nLe 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [84%] :\r\nJean-Pierre Sim\u00e9on, voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [86%] :\r\nEt en savaient pas o\u00f9 oecum\u00e9nique micro c'est g\u00e9nial aujourd'hui notre s\u00e9rie entam\u00e9e ce lundi Ferry qui parle du rock chinois, j'ai entre mes mains, le livre de Coraline Ha\u00efm qui est notre invit\u00e9, \u00e7a s'appelle Red Flag, une histoire du rock chinois c'est paru \u00e0 la maison d'\u00e9dition le mot et le reste, on termine notre entretien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [87%] :\r\nBon, on va passer \u00e0 juste une question personnelle pour toi, parmi toutes les personnes tu\u00e9es a rencontr\u00e9 pour faire ton livre, ce qui en a une qui ressort du lot quitta particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:45) [85%] :\r\nC'est difficile d'en choisir une seule, mais je vais choisir ayant jou\u00e9 sanguin qui est un artiste absolument magnifique qui est po\u00e8te, musicien qui est producteur aussi et celui qui produit quasiment tous les groupes de de P\u00e9kin et jeunesse de la Chine aujourd'hui, donc c'est un musicien qui est n\u00e9 \u00e0 Nankin et qui a d\u00e9barqu\u00e9, Chine, \u00e0 P\u00e9kin, en 99 c'est le leader du groupe s'appelle Fortin et il fait du poste particulier. \r\nPuis il a une vision du rock qui est, qui est assez Belv\u00e9d\u00e8re c'est lui qu'il y a les derniers mots dont il il dit que les sur lui et que, bon, voil\u00e0 ma conclusion est un petit peu, bon ce qui dresse le portrait de la Chine, de janvier 2018 lui son sa conclusion, c'est : je suis s\u00fbr que dans le reste de la Chine, il y a encore des petites personnes qui sont dans les caves \u00e0 essayer de faire d'un Music diriez voyez sans probl\u00e8me et c'est vraiment un musicien, mais j'ai une voix magnifique et en plus il a un co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [86%] :\r\nD'un point de vue personnel de c'est un des rares que je comprends quand il chante d'coeur il y a un petit c\u00f4t\u00e9 que j'aime beaucoup, pas \u00e7a, c'est int\u00e9ressant parce que un petit type plut\u00f4t tu as dit que la barri\u00e8re de la langue n'\u00e9tait pas dans une barri\u00e8re que \u00e7a mais finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:12) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, bien s\u00fbr, apr\u00e8s le, j'ai voulu dire de cette mani\u00e8re -l\u00e0 que quand on y va en Chine sans par les Chinois, il y a toujours moyen de de se d\u00e9brouiller, les gens sont tr\u00e8s accueillants, il y a des gestes les bras, les sourires et puis des dessins et du coup il y a c'est c'est pas une barri\u00e8re, je parle pas de la barri\u00e8re linguistique pendant la barri\u00e8re d'un point de vue rencontre interaction avec les gens, apr\u00e8s \u00e9videmment, le chinois, c'est un c'est compliqu\u00e9, apr\u00e8s il y a un an par exemple, moi je suis incapable de comprendre certaines paroles parce que, pour justement \u00e9chapper aux r\u00e8gles de la censure, ils utilisent, c'est que c'est une les Chinois \u00e9taient dans l'tonal donc pour dire un mot, il faut utiliser bon ton et des foyers d'utiliser un mot qui entoure prend petit peu diff\u00e9rent pour pouvoir partir passer un message et ces subtilit\u00e9s la fin \u00e9videmment parler le annonce d'une mani\u00e8re compl\u00e8tement courante, sinon on peut pas les saisir oui quel est ton groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 il en mon groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette, ce serait un bon piqu\u00e9 Fortin donc j'aime \u00e9norm\u00e9ment, mais un groupe que je, je, je, j'aime vraiment beaucoup et puis m\u00eame, je pense qu'il fait partie des groupes les plus entre les sons que j'\u00e9coutais depuis assez longtemps internat s'mani\u00e8re internationale c'est oui One, qui est un groupe de un peu top, c'est qu'elle est un peu exp\u00e9rimental aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:36) [89%] :\r\nEt c'est assez int\u00e9ressant, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [77%] :\r\nEt c'est un bon c\u00f4t\u00e9 en nature qui repr\u00e9sente dans leur musique et paroles sont chouettes aussi et sur sa n'y sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chouette aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [71%] :\r\nDonc, tout est suspendu pour avoir beaucoup il que c'est d\u00e9licieux quoi c'est, c'est donc un point et tout et tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [86%] :\r\nL'un des groupes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de Coraline Ha\u00efm, auteur de Red Flag, une histoire du rock chinois s'\u00e9taient One, j'esp\u00e8re que je prononce correctement \u00e7a m'donne envie de me mettre au chinois, tout \u00e7a je sais pas vous, mais en tout cas je trouve que la langue chinoise, elle sonne parfaitement bien dans tous ses Steen musicaux on continue avec une derni\u00e8re question par rapport \u00e0 Coraline, elle va fr\u00e9quemment en Chine, ce qui est agend\u00e9e son prochain voyage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [82%] :\r\nBah, j'esp\u00e8re y retourner \u00e0 l'Automne pour le pr\u00e9senter l\u00e0- bas, a salu\u00e9 le Bernois, il pourrait \u00eatre traduit non je pense pas, je pense que il y a la partie ce Tiananmen et peut-\u00eatre m\u00eame, enfin pas traduisible, il faudrait qu'il \u00e9dite, voil\u00e0, il faudrait peut-\u00eatre couper quelques morceaux qu'est -ce qui vous dit : tous ces artistes populaires radicaliser un livre en fran\u00e7ais pour voil\u00e0 le faire conna\u00eetre cette sc\u00e8ne- l\u00e0, dans les pays francophones \u00e9tant prise pour une folle, ils ont trouv\u00e9 \u00e7a super parce que ils sont n\u00e9s, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre int\u00e9ressant internationalement si et le et, surtout, j'\u00e9tais tellement bien accueilli de tous, j'ai Clinton d'interviews avec plein de gens diff\u00e9rents, et tout le monde \u00e9tait hyper enthousiaste et puis en fait toutes les photos que j'ai mon slip, ceux des cadeaux, pas de tous ces photographes et de tous les musiciens qui \u00e9tait en c'est c'est leur bouquin en fait aussi, j'ai une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [79%] :\r\nToute derni\u00e8re question, je me suis pos\u00e9 en lisant ton livre, la musique, le rock, c'est une musique de contestation, on a bien compris que, aujourd'hui, en Chine, n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment ne v\u00e9hiculait pas forc\u00e9ment ce messages, il y a une autre musique qui est une grande musique de contestation, c'est le rap est -ce que le rappel pr\u00e9sents chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:38) [81%] :\r\nEt ben depuis \u00e0 peine un non t\u00eate de allez, soyons sympas, 2 ans et puis alors l\u00e0 en janvier dernier il y a eu toute entr\u00e9e qu'\u00e0 propos du rap, bon, \u00e9videmment, il y a pas encore de son tr\u00e8s sp\u00e9cifiques chinois, mais les paroles en tout cas, sont assez engag\u00e9, d'ailleurs, ils viennent d'\u00eatre au mois de janvier dernier, c'\u00e9tait le 19 janvier dernier une pluie de Sony de musiciens qui sont pardon \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 nationale et plus du tout droit de lait entier radio \u00e7a y c'est fini son comme le rock rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'underground, les paroles sont trop vulgaire, trop obsc\u00e8ne, c'est toujours la m\u00eame rengaine, donc c'est un mais \u00e7a bel avenir en Chine, je pense, parce que comme le rock, c'est arriv\u00e9 plusieurs d\u00e9cennies plus tard, et aujourd'hui c'est le tour du rap oui est -ce que tu auras un ancien nous recommander alors j'en ai un qui s'appelle One et un autre musicien qui s'appelle alors je ne sais pas comment on prononce son nom, Gail j'ai acquis voil\u00e0 d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [80%] :\r\nGa\u00eblle ok ben \u00e9coute, on va chercher tout \u00e7a merci beaucoup Coraline Ha\u00efm merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:43) [74%] :\r\nEh bien oui. \r\nTiens pas 30. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:55) [63%] :\r\nSi\u00e8ge c'est fou \u00e7a, donc, donc Thierry on vient pour quitter le terrain, vous voyez, \u00e7a aussi, donc, aussi, bonjour la dans le ballon, donc voil\u00e0 tout alors pour les Bleus ne vraiment la p\u00eache et non hier sa situation qui a gagn\u00e9 pour prolonger, nous sugg\u00e9rons puis pour une brioche mais l\u00e0, sur le point de Clermont-Ferrand pour pour Gillet a pay\u00e9 soda et qui perdure pour avoir pour lui avoir le 7\u00e8me les jeunes pour la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:34) [70%] :\r\nVoil\u00e0 le laisse pas pile, c'est tout, il y a un monde fou pour ici Ma\u00efmonide, mon Dieu, l'homme je puis \u00eatre je suis qui Nissim, c'est bien de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:48) [64%] :\r\nAujourd'hui les l\u00e0 qu'il habitait nous bien : il y a, il n'y a pour cette trouvaille, moi je souhaite voir et donc pour moi Sciences Adtranz donc si dans la il y a pas eu la CFDT \u00e7a je \u00e0 Khan chez nous, c'est ind\u00e9niable, la, la cour a voisins et l'Europe, moi \u00e7a femme d'archives, dont il a -t-il dit d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:26) [53%] :\r\nEt n'allez pas tout Paris il suis sur et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:40) [60%] :\r\nIl est dans, si on voit o\u00f9 aucun restaurant pour une bonne dizaine d'a un regard aux h\u00f4tels, le vrai, trop tard, l'homme qui a cr\u00e9\u00e9 je quoi par exemple, c'est-\u00e0-dire l'anti- conformisme au chasseur de preuve que du je sors la Flandre malgr\u00e9 disait du CSA j'ai dit sur moi au t\u00e9l\u00e9phone avec le Qatar et donc voil\u00e0, que ce soit voyant et m\u00eame que nous saluons dame Tunis et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:19) [65%] :\r\nAssis par terre au coeur \u00e7a quizz et rose, non moi \u00e7a lundi 15 membres sa t\u00eate, il n'y a aucun interdit \u00e7a la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:32) [60%] :\r\nLa G\u00e9orgie au bon la il fallait bien Hutchinson gueule pour 5 pour aller aller, moi j'ai trouv\u00e9 lors de pour sa centrale d'argile dans avion qui est -ce qu'est la secte, aujourd'hui on est l\u00e0, qui 31 victimes je suis ind\u00e9niable \u00e7a courageux moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:01) [88%] :\r\nJe ne peux pas vous prononcez le titre de ce morceau voir quand je peux vous dire que c'est Ga\u00ebl, qu'il interpr\u00e8te, il a choisi un nom facile pour les occidentaux, j'ai \u00e0 et repr\u00e9sentant de la sc\u00e8ne Hip-Hop chinoise, une sc\u00e8ne qui \u00e9mergent depuis une ann\u00e9e, nous a racont\u00e9 Coraline, \u00e0 la fin de cet entretien \u00e0 propos de ce livre Red Flag, une histoire du rock chinois c'est termin\u00e9 pour ce livre, par contre \u00e7a d\u00e9bute peut-\u00eatre pour vous aussi, vous souhaitez gagner un exemplaire de ce livre, on vous l'offre, pour cela, il faut nous \u00e9crire avec toutes les formules de politesse, bien \u00e9videmment, et votre adresse \u00e0 l'adresse Pony Express \u00e0 3 Point CH Bomy Express \u00e0 tout Couleur3 Point CH et je vous avertis tout de suite ce livre, il ne vient pas sans sa petite liste sur laquelle vous pourrez vous en sortir dans cette visite guid\u00e9e de la musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T08:17:06Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1682498", "internalArchiveId": "AA1805682840", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 1818, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9481581", "ece-10627582", "ece-9614309"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-21T13:07:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039455\r\nDate de transcription : 07-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [82%] : \r\nCensure parce qu'ici on a Gaspard Kuhn mais l'e-mail tr\u00e8s me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:03 > 0:00:05) [76%] : \r\nOui, dans l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:23) [78%] : \r\nEt Claude Ansermoz c'est juste du pr\u00e9fet, pas une cerveau oui il va tr\u00e8s bien, c'est que Wuthrich aussi, c'est assez, ils aiment beaucoup, qui va m\u00eame si c'est moi, et un peu oui \u00e0 fond, c'est un plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:30) [71%] : \r\nTrois salons non donc tout cela n'auront donc Marc Madame Voynet toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:43) [81%] : \r\nSinon, \u00e7a va soulever voil\u00e0 \u00e9l\u00e8ve c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:53) [75%] : \r\nIl juste rouleau pour l'avait, s'il te pla\u00eet, je te la donne oui re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:58 > 0:00:59) [95%] : \r\nOui massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:59 > 0:01:03) [89%] : \r\nC'est bon pour le g\u00e9n\u00e9rique tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:08 > 0:01:14) [90%] : \r\nOui, quand on est un homme reste peu de temps mais il m\u00e9lange un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:28) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette douce 45 dont voici tout de suite le sommaire, l'Espagne a un nouveau 1er ministre le socialiste Pedro Sanchez a obtenu la confiance du Parlement auparavant une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s avaient accept\u00e9 la motion de censure de la gauche, renversant Marianne aura Roy le conservateur coul\u00e9 par un scandale de corruption, les 25 ans du Quotidien Jurassien c'est aujourd'hui la f\u00eate a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, cons\u00e9quence de la chute de Publicitas ce journal ind\u00e9pendant, fait face \u00e0 de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res, l'ancienne usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds est \u00e0 vendre et au 1er rang des repreneurs pressentis un grand brasseur al\u00e9manique, c'est une information de notre bureau neuch\u00e2telois du football et le soulagement pour l'\u00e9quipe de Suisse au lendemain de la blessure subie par Granit Xhaka lors d'un entra\u00eenement \u00e0 Lugano, touch\u00e9 \u00e0 un genou, le milieu de terrain ne souffre finalement que de contusions et avec Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures et Gustavo nous co- r\u00e9dacteur en chef du Courrier, nous reviendrons sur la pol\u00e9mique autour du deal de rue \u00e0 Lausanne en cause une tribune du r\u00e9alisateur Fernand Melgar d\u00e9non\u00e7ant les acteurs de ce march\u00e9, selon lui, une poign\u00e9e de demandeurs d'asile, prise de position courageuse pour les uns, d\u00e9claration scandaleuse pour les autres, on en reparle en journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:29 > 0:03:42) [94%] : \r\nIl s'appelle Pedro Sanchez et il est depuis quelques minutes, le nouveau 1er ministre espagnol Mariano rare, il a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 ce matin par le Parlement \u00e0 la faveur d'une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:03:53) [95%] : \r\nLes jeux sont faits le pouvoir espagnol vient de changer de main, la droite et son chef s'efface devant l'opposition de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:03:59) [92%] : \r\nL'heure de gloire des socialistes espagnols et de leur chef arriv\u00e9 ce matin au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:15) [91%] : \r\nSur fond de r\u00e8glement de compte contre l'inusable, patron de la droite Mariano rare quand il a contraint \u00e0 la d\u00e9faite, les jeux sont faits actuellement le verdict qui accuse la droite d'un syst\u00e8me de corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avant hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:15 > 0:04:23) [85%] : \r\nLe parti populaire que pointe comme il est, le Parti populaire, qui compte des milliers ou affili\u00e9s n'est pas un parti corrompu et m\u00eame si cela vous d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:40) [83%] : \r\nEt c'\u00e9tait Seigneur, c'est votre faute, monsieur Alvaro ici, nous en sommes l\u00e0 et c'\u00e9tait d\u00e9bat TV stalinisme secondes et ce d\u00e9bat peut s'arr\u00eater ici et tout de suite oui, a fait l'on appelle un groupe ing\u00e9nieur une question Monsieur \u00e0 Reuil, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner ici tout de suite \u00e0 quai \u00e0 Wall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:42 > 0:04:52) [90%] : \r\nLe coup d'\u00e9clat politique du pays, on sanctuarise qui obtenir des soutiens improbables, comme les nationalistes catalans et basques pour prendre la direction du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:04) [87%] : \r\nJe faut pas responsable, les socialistes sont coresponsable de la mise sous tutelle de la Catalogne et pourtant tort pourtant comme \u00e7a, d'embl\u00e9e, nous n'avons pas vraiment confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:05:25) [90%] : \r\nUn coup de trop pour les centristes de ciudadanos qui ont le vent en poupe dans les sondages et qui pariaient sur des \u00e9lections anticip\u00e9es cet amoncellement, l\u00e0 on est alert\u00e9 la seule l\u00e9gitimit\u00e9 vient des urnes, alors je vous demande, monsieur Sanchez changer \u00e7a, il ne faut pas avoir peur du peuple espagnol que le meilleur gagne, laisser le choix aux espagnols, ces sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:26 > 0:05:37) [93%] : \r\nUn gouvernement socialiste minoritaire remplace donc la droite \u00e0 Madrid, sur fond de crise catalane suspendu et d'\u00e9lections anticip\u00e9es qui se profile \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:38 > 0:05:54) [94%] : \r\nEt en Italie, le nouveau gouvernement doit pr\u00eater serment cet apr\u00e8s- midi, \u00e9pilogue de 3 mois de tractations et de rebondissements improbables, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe qui allie les 2 premi\u00e8res forces du pays, l'extr\u00eame droite et le jeune mouvement populiste cinq \u00e9toiles Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:56 > 0:06:09) [95%] : \r\nIls s'\u00e9taient quitt\u00e9s dimanche sur un \u00e9chec, 4 jours plus tard, Giuseppe retrouve le pr\u00e9sident Mattarella qui le charge une nouvelle fois de former un gouvernement, cette fois, un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur la liste des ministres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:06:19) [84%] : \r\nLa abonn\u00e9 on NTM \u00e7a, nous allons travailler avec intensit\u00e9 pour r\u00e9aliser les objectifs politiques que nous avons annonc\u00e9 sais pas dans le contrat de gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:20 > 0:06:56) [92%] : \r\nUn contrat de gouvernement ax\u00e9 sur la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9, une diminution de l'\u00e2ge de la retraite des baisses d'imp\u00f4ts et l'instauration d'un revenu de citoyennet\u00e9, le gouvernement comptait tourne le dos aux diktats de Bruxelles et Paris sur le retour de la croissance pour r\u00e9duire la dette publique italienne, les 2 chefs de file populistes sont nomm\u00e9s vice- 1er ministre Luidgi Maio du Mouvement 5 \u00e9toiles et charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et du travail et Matteo Salvini, patron de la Ligue, dirigera le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, il promet d\u00e9j\u00e0 un tour de vis s\u00e9curitaire et l'expulsion des migrants clandestins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:07:02) [76%] : \r\n\u00e0 40, alors on sera honor\u00e9 les non, c'est un peu qu'ils rentrent chez eux, ce sera l'une de nos priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:19) [84%] : \r\n\u00e0 perte porte ouverte en Italie pour les gens bien et un ticket retour pour ceux qui sont ici pour cr\u00e9er des probl\u00e8mes casino besoin DS alimenter pensent qu'ils pourront rester ici toute leur vie avez \u00e9teint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:20 > 0:07:31) [94%] : \r\n1er repas dans une pizzeria de Rome pour le nouveau 1er ministre et son \u00e9quipe, un gouvernement au programme jug\u00e9 dangereux par une partie des Italiens et des Europ\u00e9ens, mais qui \u00e9vite la tenue de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:07:31 > 0:07:32) [94%] : \r\nJean-Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:32 > 0:07:45) [92%] : \r\nLa soir\u00e9e d'hier a \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des orages violents sur l'ensemble de la Suisse, la Suisse romande n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, pluie, gr\u00eale vent au prix de quelques d\u00e9g\u00e2ts notamment dans le Nord Vaudois des images rassembl\u00e9s et comment\u00e9s par J\u00e9r\u00f4me Gallichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:47 > 0:07:59) [94%] : \r\nL'eau s'est infiltr\u00e9e partout hier soir dans plusieurs maisons du Nord Vaudois dans la r\u00e9gion, les violents orages ont provoqu\u00e9 une soixantaine d'inondations et perturb\u00e9 le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:01 > 0:08:05) [92%] : \r\nDans cet atelier, la propri\u00e9taire a eu quelques sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:24) [87%] : \r\nWade je voyais l'eau qui montait, j'\u00e9tais enferm\u00e9 dans l'atelier, je pouvais plus ouvrir la porte, avec la pression de l'eau, j'ai j'ai j'ai aussi tr\u00e8s rapidement appel\u00e9 les pompiers, parce que j'\u00e9tais sur place et puis je voyais que je m'en sortirai pas seul, quoi, et donc ils sont venus aussi rapidement et, debout sur la table leur signe avec la par la fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:08:48) [96%] : \r\nInondations aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, du c\u00f4t\u00e9 de la jonction mais aussi et surtout en Suisse al\u00e9manique, une ambiance presque apocalyptique avec des gr\u00ealons de la taille de balles de ping-pong ici dans le canton d'Argovie et surtout \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 les pompiers ont men\u00e9 plus de 60 interventions SRF m\u00e9t\u00e9o a recens\u00e9 37000 impacts de foudre dans la fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:50 > 0:09:00) [97%] : \r\nLe tron\u00e7on CFF entre Fribourg et Berne est interrompue depuis 9 heures ce matin suite \u00e0 un probl\u00e8me technique sur la ligne de contact des bus de remplacement ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition les voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:00 > 0:09:08) [96%] : \r\nCirculant entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique sont pri\u00e9s de passer par Bienne la liaison par Berne devrait \u00eatre r\u00e9tabli en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:09 > 0:09:28) [90%] : \r\nCe jour aurait d\u00fb \u00eatre jour de f\u00eate pour Le Quotidien Jurassien qui c\u00e9l\u00e8bre 25 ans d'existence mais les festivit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es, issu de la fusion entre le d\u00e9mocrate et le pays, le journal traverse une grave crise financi\u00e8re, la faillite de Publicitas laissant trop de plus d'un 1000000 de francs \u00e0 l'\u00e9diteur de Del\u00e9mont explications Aline s'arr\u00eate, il Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:29 > 0:09:29) [71%] : \r\nFaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:41) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 25 ans jour pour jour, les journaux Le Pays de Porrentruy et le d\u00e9mocrate de Del\u00e9mont fusionnent, il donne naissance au Quotidien jurassien, une nouvelle \u00e8re commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:41 > 0:09:46) [97%] : \r\nLe climat \u00e9conomique difficile a provoqu\u00e9 une fusion qui paraissait impensable il y a moins d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:46 > 0:09:57) [92%] : \r\nTir\u00e9 \u00e0 22000 exemplaires il s'impose naturellement dans le paysage m\u00e9diatique jurassien, 25 ans plus tard, il est devenu la voix du canton, tout en conservant son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:14) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, il avait \u00e9t\u00e9 dit que pour qu'un journal soit viable dans une r\u00e9gion, environ 70000 habitants, il serait plus sage de regrouper les forces et de travailler sous une marque soudain seul le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:14 > 0:10:21) [96%] : \r\nSeulement voil\u00e0, avec la r\u00e9cente faillite de Publicitas, le journal doit faire face \u00e0 une situation financi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:21 > 0:10:38) [87%] : \r\nMaintenant, on a une situation plus pr\u00e9cise du montant des impay\u00e9s un de de Publicitas, donc c'est pay\u00e9 concerne les 4 premiers mois de l'ann\u00e9e 2018 et puis le le le montant de ces impay\u00e9s s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus d'un 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:39 > 0:10:41) [91%] : \r\nPour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e0 1000000 100000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:41 > 0:10:47) [96%] : \r\nAlors, pour survivre, le Quotidien Jurassien va r\u00e9duire la voilure ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:11:01) [90%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 pour faire des \u00e9conomies de r\u00e9duire un peu de, de, le nombre de pages de resserrer le le volume du journal en ce qui concerne plus sp\u00e9cialement la mati\u00e8re Suisse Monde \u00c9conomie sans toucher encore une fois, ou au contenu r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:01 > 0:11:08) [97%] : \r\nPour les journalistes, le coup est rude : une r\u00e9duction de l'horaire de travail vient d'\u00eatre introduite pour faire face \u00e0 cette situation difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:19) [93%] : \r\nIl est temps que que l'on se r\u00e9veille que que les gens se r\u00e9veillent, que les politiques se r\u00e9veillent pour pour voir ce qu'on peut faire pour ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:19 > 0:11:21) [79%] : \r\nEnfin \u00e0 cette d\u00e9gringolade un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:21 > 0:11:26) [95%] : \r\nConstat d'autant plus inqui\u00e9tant que le Quotidien jurassien perd chaque ann\u00e9e 200 abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:28 > 0:11:46) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre, l'ancienne Usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds d\u00e9mantel\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 est en vente, c'est un brasseur de bi\u00e8re al\u00e9maniques qui tend qui en serait l'acqu\u00e9reur information de notre bureau neuch\u00e2telois ce b\u00e2timent prestigieux, inaugur\u00e9 en 1908 et t\u00e9moin de l'esprit Belle \u00c9poque n'\u00e9tait plus utilis\u00e9 qu'\u00e0 des fins culturelles Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:12:06) [91%] : \r\nL'ancienne usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds un b\u00e2timent prestigieux t\u00e9moin du progr\u00e8s du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle l'il devrait se muer en brasserie, les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds sont en cours de tractations avec un brasseur de bi\u00e8re al\u00e9manique pour l'instant, le prix de vente reste top secret, en revanche, on en sait un peu plus sur la nouvelle affectation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:06 > 0:12:21) [94%] : \r\nC'est pas un probl\u00e8me d'argent pour la ville, \u00e7a prouve bl\u00eame de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est une entreprise qui va se cr\u00e9er qui va cr\u00e9er des postes de travail ce b\u00e2timent va devenir public parce qu'il s'agira, pas seulement de faire une brasserie, mais d'un bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:21 > 0:12:34) [87%] : \r\nEn France, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, l'usine avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 ses turbines trop souvent \u00e0 l'arr\u00eat, ont \u00e9t\u00e9, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce une d'elles restent sur place t\u00e9moins d'une \u00e9poque qui a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations d'ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:34 > 0:12:47) [83%] : \r\nAh les les bris de de piston, on entendait bien les pistes en tourn\u00e9e, c'est c'est un bruit vraiment sp\u00e9cial, c'est c'est incomparable avec les moteurs Diesel de lait d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:48 > 0:12:59) [89%] : \r\nDepuis, l'ancienne usine servait principalement de lieux de rendez- vous pour toutes sortes de manifestations culturelles plusieurs \u00e9missions de la RTS y ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s acc\u00e9derait ou encore Lyon aussi son propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:02 > 0:13:18) [90%] : \r\n\u00e0 l'avenir, c'est une vocation industrielle et touristique qui attend le b\u00e2timent, les tractations avec le brasseur al\u00e9manique sont en bonne voie, m\u00eame si les d\u00e9marches reste compliqu\u00e9es, le b\u00e2timent appartient habiter au distributeur d'\u00e9nergie, seul le terrain propri\u00e9t\u00e9 de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:19 > 0:13:26) [96%] : \r\nEt \u00e0 Neuch\u00e2tel, les visiteurs pourront d\u00e9sormais d\u00e9couvrir la ville \u00e0 bord d'un petit train \u00e9lectrique, une premi\u00e8re en Suisse en circulation de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:26 > 0:13:41) [92%] : \r\nPuis, d\u00e9but mai, le prototype se recharge la nuit, il est capable de franchir le d\u00e9nivel\u00e9 de la capitale neuch\u00e2teloise avec 58 personnes \u00e0 son bord, passer de l'essence \u00e0 l'\u00e9lectrique, c'\u00e9tait une exigence, les autorit\u00e9s de la ville, on \u00e9coute le conseiller communal en charge du tourisme Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:14:03) [93%] : \r\nUne ville mill\u00e9naire avec un Patrimoine historique magnifique et puis on a un th\u00e8me pour les visites touristiques et \u00e0 la belle \u00e9poque, mais \u00e9videmment que l'identit\u00e9 de Neuch\u00e2tel ne se r\u00e9sume pas \u00e0 au pass\u00e9 et puis nous voulions mettre une touche de modernit\u00e9, une touche contemporaine et puis aussi souligner des enjeux de vie des enjeux, le climat actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:04 > 0:14:22) [94%] : \r\nEt les Palestiniens \u00e0 l'appel, la marche du retour depuis le 30 mars dernier les manifestations pr\u00e8s de la fronti\u00e8re entre la bande de Gaza et Isra\u00ebl ont fait des milliers de bless\u00e9s beaucoup par balles pour ces derniers, l'urgence m\u00e9dicale est telle que le CICR a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une op\u00e9ration sp\u00e9ciale pour parer au plus urgent, Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:22 > 0:14:23) [91%] : \r\nParce que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:23 > 0:14:45) [91%] : \r\nDes tirs pr\u00e9cis quasi chirurgicaux, les forces isra\u00e9liennes ont vis\u00e9 les membres majoritairement les jambes des manifestants palestiniens, le CICR, on recense quelque 3600 bless\u00e9s par balles certains touch\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, avec le blocus impos\u00e9 par Isra\u00ebl sur la bande de Gaza, les h\u00f4pitaux \u00e9taient proches du point de rupture, aujourd'hui c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:46 > 0:15:06) [93%] : \r\nQue tout le personnel de sant\u00e9 de Gaza a fait face \u00e0 une crise sanitaire \u00e9pique puisque en si je prends le jour du 14 mai plus de 600 bless\u00e9s graves sont arriv\u00e9s dans l'espace de quelques heures dans un h\u00f4pital, n'importe quel h\u00f4pital au monde, aurait \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9bord\u00e9 par un cas une situation pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:07 > 0:15:14) [94%] : \r\nLe CICR va d\u00e9p\u00each\u00e9 plusieurs \u00e9quipes m\u00e9dicales sur place plus de 4000 interventions sont pr\u00e9vues, mais l'aide va devoir aller bien au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:14 > 0:15:41) [94%] : \r\nC'est des blessures tr\u00e8s graves, \u00e7a prend du temps de de r\u00e9parer tout \u00e7a peut-\u00eatre certains cas vont n\u00e9cessiter de la chirurgie reconstructive, qui est extr\u00eamement qui prend aussi beaucoup plus de temps et je pense \u00e0 \u00e7a, il ne faut pas sous- estimer les besoins en soutien psychologique, il y a aussi une composante de de r\u00e9habilitation physique de soins orthop\u00e9diques, nous allons donner afin de de d'augmenter les chances de de retrouver la mobilit\u00e9 assez bless\u00e9s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:41 > 0:15:42) [60%] : \r\nDonc, \u00e7a m'int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:42 > 0:15:53) [93%] : \r\nLe budget pour la bande de Gaza a \u00e9t\u00e9 rallong\u00e9e de 5,3 millions de dollars, il s'agit de parer au plus press\u00e9, mais sur le long terme, les perspectives d'avenir des Gazaouis semble plus bouch\u00e9 que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:54 > 0:16:13) [93%] : \r\nDu sport avec tout d'abord en athl\u00e9tisme, la performance de Mujinga comme Body lors du 200 m\u00e8tres au meeting Diamond League de Rome hier longtemps 2\u00e8me la Bernoise a finalement termin\u00e9 3\u00e8me d'une course remport\u00e9e par l'ivoirienne Marie- Jos\u00e9e Lou son chronom\u00e8tre de 22 secondes 76 n'est qu'\u00e0 4 centi\u00e8mes de son meilleur temps de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:17 > 0:16:33) [90%] : \r\nEt puis du football avec la grosse frayeur de l'\u00e9quipe de Suisse, hier, \u00e0 2 semaines du coup d'envoi de la Coupe du monde Granit Xhaka, bless\u00e9 au genou durant un entra\u00eenement finalement hier M. n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des contusions et devrait \u00eatre, il devrait \u00eatre du voyage, mais l'incident n'est pas sans cons\u00e9quences pour la pr\u00e9paration de l'\u00e9quipement de riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:35 > 0:16:59) [95%] : \r\n18 heures hier soir sous le d\u00e9luge, l'\u00e9quipe de Suisse retient son souffle lors de ses piliers s'\u00e9croule suite \u00e0 un choc \u00e0 l'entra\u00eenement, la panique s'installe sur le terrain tessinois et il y a de quoi Granit Xhaka, l'une des valeurs s\u00fbres du contingent helv\u00e9tique depuis 2011 est rest\u00e9 allong\u00e9 plusieurs minutes avant d'\u00eatre pris en charge par le staff m\u00e9dical de l'\u00e9quipe de Suisse, les premi\u00e8res analyses effectu\u00e9es dans la soir\u00e9e, sont plut\u00f4t encourageantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:59 > 0:17:17) [93%] : \r\nLes derni\u00e8res nouvelles sont sont rassurantes, il a \u00e9t\u00e9 victime d'une entorse du genou gauche \u00e0 l'entra\u00eenement, on a craint le pire, les premiers examens qui ont \u00e9t\u00e9 faits ici \u00e0 l'h\u00f4tel \u00e9tait rassurant avec un genou qui \u00e9tait stable, on a compl\u00e9t\u00e9 le bilan par une r\u00e9sonance magn\u00e9tique qui ne montre pas de de l\u00e9sions graves, donc il y a une contusion osseuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:18 > 0:17:27) [97%] : \r\nPlus de peur que de mal donc pour le milieu de terrain qui manquera toutefois la rencontre amicale de dimanche face \u00e0 l'Espagne pour la Coupe du monde en Russie, rien n'est encore d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:17:37) [88%] : \r\nIl aura des soins tous les jours et on chaque jour on va r\u00e9\u00e9valuer la situation peut-\u00eatre faire d'autres examens si n\u00e9cessaire et on saura \u00e0 ce moment-l\u00e0, on pourra vous r\u00e9pondre \u00e0 ce moment-l\u00e0, si il sera en Russie, les chances sont bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:38 > 0:17:48) [91%] : \r\nLa participation du num\u00e9ro 10 helv\u00e9tico- mondial reste donc d'actualit\u00e9 Xhaka encore bon espoir de pouvoir marquer un 10\u00e8me but sous les couleurs suisses dans une carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:50 > 0:18:57) [92%] : \r\nLa tribune sign\u00e9e Fernand Melgar a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans les pages de 24 heures, le r\u00e9alisateur y d\u00e9nonce la tol\u00e9rance pratiqu\u00e9e dans la capitale vaudoise \u00e0 l'\u00e9gard du deal de rue, un laisser- faire qui, selon ses termes, frise l'homicide par n\u00e9gligence des mots qui ne sont pas pass\u00e9s inaper\u00e7us et co\u00efncidence ou non, quelques jours apr\u00e8s la police menait une op\u00e9ration spectaculaire dans un squat de la ville abritant un r\u00e9seau de dealers pr\u00e9sum\u00e9s de coca\u00efne dans la presse et sur les r\u00e9seaux sociaux, certains saluent la prise de position jug\u00e9e courageuse de Fernand Melgar d'autres qualifie ces propos d'inacceptables, stigmatisant m\u00eame car le r\u00e9alisateur met en cause au passage des demandeurs d'asile, une toute petite minorit\u00e9, selon lui, active sur ce sur ce march\u00e9 \u00e0 ciel ouvert de points de vue, donc que nos invit\u00e9s de ce rendez- vous de la presse incarne parfaitement \u00e0 ma gauche, Claude, ancien mot bonjour, bonjour, c'est le r\u00e9dacteur en chef de 24 heures et puis \u00e0 ma droite, Gustavo pounds bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates co- r\u00e9dacteur en chef du Courrier ici \u00e0 Gen\u00e8ve, Claude Ansermoz, je vais commencer par vous, c'est donc dans votre journal que tout a commenc\u00e9, j'allais dire dans cette, dans cette pol\u00e9mique, les propos de Fernand Melgar, c'\u00e9tait donc une tribune libre, n\u00e9anmoins vous assumer ses propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:27) [91%] : \r\nJe les assume je j'assume les propos tenus par par, par par tous les invit\u00e9s de cette rubrique et si je ai que je les partage ou les partage pas, mais en l'occurrence, j'ai trouv\u00e9 cette cette cette tribune assez courageuse puisque c'est c'est finalement citoyens concern\u00e9s qui profite de son de son aura d'artistes qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res id\u00e9ologiques qu'on qu'on peut parfois lui coller pour pour pour mettre un vrai probl\u00e8me sur sur sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:27 > 0:19:36) [89%] : \r\nIl d\u00e9nonce donc un vrai probl\u00e8me, dites-vous, Gustavo Khouna alors lourd, vous vous \u00eates l'auteur d'un \u00e9ditorial dans les pages du courrier assez s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de Fernand Melgar par rapport aux propos qu'il a tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:36 > 0:19:44) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, maintenant, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser, je suis tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re par rapport aux propos qu'il a tenus par la suite et par rapport \u00e0 ce qu'il a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:44 > 0:19:46) [83%] : \r\nParce que ce soit parce qu'il a dit dans 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:46 > 0:20:42) [91%] : \r\nJe ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui est avec la mani\u00e8re dont il le fait en 24 heures mais je comprends le cri du coeur : je comprends la douleur et je comprends qu'il y a j'entends qu'il y a un vrai probl\u00e8me avec le deal de rue alors qu'est ce qui vous g\u00eane maintenant d\u00e9j\u00e0 le deal de rue n'est qu'une toute petite partie du commerce de la drogue, alors forc\u00e9ment, c'est le plus visible, mais ce n'est qu'une toute petite partie ensuite l\u00e0 o\u00f9 il y a un vrai probl\u00e8me, c'est quand, dans une interview dans Le Matin dimanche il nous parle de dealers qui sont des, des gens qui sont venus d'Afrique de l'Ouest qui sont qu'est-ce qu'il l'utilise comme texte attendez, ils ont une disette sexuelle, une grande part une grande propension \u00e0 avoir le SIDA et donc \u00e7a devient un probl\u00e8me de salubrit\u00e9 publique, l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, on attend des des propos absolument inacceptables et le pire c'est qu'on a encore le lendemain, il envoie des photos de 4 personnes au coin d'un d'un au coin d'une rue et qui dit voil\u00e0 les gens dont je vous ai parl\u00e9 allant manifestants \u00e9taient contre, \u00e7a c'est gravissime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:42 > 0:20:47) [92%] : \r\nMais le probl\u00e8me en soi, vous ne le dites, vous ne le niez pas il y a un probl\u00e8me avec le deal de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:47 > 0:20:59) [86%] : \r\nIl y a un probl\u00e8me d'avec le deal de rue dans dandy 4 villes et dans des tas de pays du monde, alors maintenant \u00e7a veut pas dire qu'\u00e0, j'ai pas en train de dire aux Lausannois c'est pas un probl\u00e8me chez vous parce qu'il y en a aussi chez d'autres, non c'est un probl\u00e8me partout, non, \u00e7a, \u00e7a ce n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:59 > 0:21:02) [91%] : \r\nCe que vous dites, c'est qu'on se trompe de cible enfants en s'en prenant aux dealers de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:02 > 0:21:31) [88%] : \r\nIl ne faut pas \u00e0 tout tir\u00e9 sur les dealers de rue, il faut travailler, il faut occuper le terrain, il faut effectivement essayer de que le deal de rue ne ne s'impose pas, ne prennent pas toute la place, ne prennent pas n'occupe pas l'espace public, il faut travailler \u00e0 \u00e7a, \u00e9videmment, c'est cette Toyota fait logique et compr\u00e9hensible, car on n'accepte pas qu'\u00e0 la un un trafic ill\u00e9gal occupe la l'espace public, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:31 > 0:21:46) [87%] : \r\nClaude Ansermoz, parce que dans le fond c'est-on justement ne se trompe pas de cible est-ce que finalement ces petits dealers ne sont pas prisonnier d'un syst\u00e8me, je veux pas dire victime mais en tout cas, prisonnier d'un syst\u00e8me qui les d\u00e9passe et que, finalement, d'un produit tr\u00e8s cynique pour le r\u00e9seau, ils sont interchangeables et les mettre en prison de finalement de fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:46 > 0:22:34) [91%] : \r\nVous, c'est le nom probable probablement que que que ces personne n'a dit le contraire, a simplement quand on dit dans dans un \u00e9dito que le maillon le plus faible, c'est le c'est le c'est le le trafiquant le maillon le plus faible, c'est aussi le citoyen qui doit subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 un deal de rue dans dans dans son voisinage et je crois que on peut pas tol\u00e9rer que que cela se poursuive et il y a des exemples concrets, on a chang\u00e9 la situation, je prends le cas de de de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 on a lib\u00e9r\u00e9 des des prisons pour pouvoir incarc\u00e9r\u00e9 ce ce genre de dealers et aujourd'hui Neuch\u00e2tel, m\u00eame si ce n'est pas comparable \u00e0 une ville comme Lausanne Neuch\u00e2tel a r\u00e9solu le probl\u00e8me du deal de rue, elle dit pas qu'elle a r\u00e9solu le probl\u00e8me de la drogue elle a r\u00e9solu le probl\u00e8me du deal de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:35 > 0:22:55) [90%] : \r\nEst que Gustavo, on parle de stick, vous parlez de stigmatisation, a aussi un peu dans votre \u00e9ditorial est-ce que finalement, et ces gens, s'ils sont effectivement des des demandeurs d'asile, en l'occurrence et ceux qui ne sont pas eux en train de porter le de nuire \u00e0 la r\u00e9putation de toute une population de demandeurs d'asile qui dans le fond ne ne ne contreviennent pas \u00e0 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:24:21) [90%] : \r\nAlors c'est des gens qui sont en train de commettre des actes ill\u00e9gaux, je veux dire on va jouer dans n'est pas l\u00e0 pour juger de leur mort, hein, je veux pas dire qu'ils sont une moralit\u00e9 parfaite maintenant ces gens sont justement utilis\u00e9 pour \u00e7a parce qu'ils sont, comme vous avez dit interchangeables, ils accaparent toute l'attention c'est des paratonnerres mais c'est vraiment, c'est la partie immerg\u00e9e de l'iceberg, la plupart du trafic de drogue se passe dans des appartements et c'est pas des immigr\u00e9s ou d'Irak, d'asile, qui le font, ou alors un livraison \u00e0 domicile et c'est pas non plus des requ\u00e9rants et ce n'est pas non plus des immigr\u00e9s qui le font, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a un vrai probl\u00e8me, mais ils sont fonctionnels au trafic d'\u00eatre ils sont fonctionnels et apr\u00e8s, mais l\u00e0, je rejoins tout \u00e0 fait que leur serment le deal de rue a un impact \u00e9norme sur le voisinage sur les quartiers etc, et il faut se battre contre le deal de rue, maintenant c'est pas en appelant c'est pas en traitant les les dealers de rue de de gens dangereux qui vont qui vont qui vont transmettre le SIDA \u00e0 nos adolescentes quand qu'on le fait, c'est en occupant le terrain avec des actions positives avec des travailleurs de rue avec les associations de parents oui sont pass\u00e9s en occupant le terrain de Manuel et les quartiers de mani\u00e8re positive abandonne pas les rues au trafic c'est comme \u00e7a, c'est pas en appelant \u00e0 manifester apr\u00e8s avoir mis des photos de 4 personnes au bout d'un au coin d'une rue en disant voil\u00e0 les assassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:21 > 0:24:40) [86%] : \r\nAlors venons en justement aux propositions de solution, s'il y en a, on on lit, on entendait r\u00e9cemment sur notre antenne \u00e0 la radio, le procureur neuch\u00e2telois disait que celui qui voulait s'en prendre au deal de rue finira en beurre n'avance pas, qui voulait s'en prendre, mais enfin \u00e9radiquer dit l'Euro en Bernardeau, vous vous dites : il faut mettre ces gens en prison leur faire faire de la place dans les prisons pour mettre ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:40 > 0:25:32) [92%] : \r\nIl y a y a il y a 2 axes ainsi on parle purement de l'axe de r\u00e9pression un peu apr\u00e8s, on peut, on peut aussi parler l'\u00e9galisation et contr\u00f4le de ce march\u00e9, mais si on prend l'axe de la, de l'arr\u00eat de la r\u00e9pression si on veut que la r\u00e9pression soit soit efficace, il faut absolument donner les moyens \u00e0 la police de faire son travail, les moyens pour que la police et son travail c'est de leur offrir des places de prison pour pouvoir incarc\u00e9rer ces gens-l\u00e0, c'est ce que Neuch\u00e2tel a fait et c'est ce que le canton de Vaud songe \u00e0 faire, on est en train de pr\u00e9parer un article sur le sujet demain, mais c'est aussi probablement au niveau f\u00e9d\u00e9ral de repenser la l\u00e9gislation qui ne permet pas aux policiers souvent de, de, de, de faire ce travail et et tout acte r\u00e9pr\u00e9hensible doit \u00eatre puni pour la loi sinon la r\u00e9pression ne fonctionne pas, c'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:32 > 0:25:36) [80%] : \r\n\u00e0 partir des actions ont aussi, coups de poing entre guillemets, comme il a eu l'autre jour tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:36 > 0:26:01) [90%] : \r\nMais c'est pas une action coup de poing moi alors je je je partage pas le le l'illusion d'une co\u00efncidence quand on, quand on va d\u00e9busquer 6 kilos de coca\u00efne c'est pas, c'est pas 200 grammes 6 kilos de coca\u00efne dans dans un endroit, c'est que, c'est qu'il y a un march\u00e9 organis\u00e9 et et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, mais c'est pr\u00e9par\u00e9, je peux vous dire depuis depuis depuis bien plus longue date et c'est pas pourquoi si grande non je pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:01 > 0:26:11) [90%] : \r\nLes moyens d'agir ce que ce que dit Claude Ansermoz, pour vous c'est normal \u00e9mettre ces gens en prison dans le fort parce que si la place il y a la place parce qu'on est bien d'accord que pour l'instant, il y a un probl\u00e8me de sauter l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:11 > 0:26:35) [91%] : \r\nComme je disais le le le deal de rue, c'est une toute petite partie du probl\u00e8me de la drogue, mais quand m\u00eame au-del\u00e0 de Rothschild \u00e0 bord, la drogue, c'est d'abord un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, faut pas l'oublier, et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique ne se rasent als pas par la r\u00e9pression, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 de traiter de mani\u00e8re beaucoup plus ample le probl\u00e8me depuis les ann\u00e9es 90 notamment apr\u00e8s toutes tous les probl\u00e8mes, Lleyton etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:35 > 0:26:38) [86%] : \r\nEt \u00e7a veut dire quoi, c'est-\u00e0-dire hiver dans la rue qu'est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:38 > 0:27:30) [88%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'il y a plusieurs axes qu'il faut travailler d\u00e9j\u00e0 je pense et je suis pas le seul, il y a d'un certain nombre de professionnels qui pense que la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est r\u00e9guler le commerce de du cannabis parce que \u00e7a enl\u00e8verait d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 des dealers de la dur\u00e9e de la rue et, surtout, \u00e7a \u00e9viterait justement que des gens qui vont acheter du cannabis se fasse offrir des jeunes qui d\u00e9j\u00e0 ne se fasse offrir d'autres choses beaucoup plus dangereux, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 partir de l\u00e0, apr\u00e8s, il y a d'autres id\u00e9es, il y a notamment des id\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que, de tout, de toute fa\u00e7on en quand m\u00eame les dealers en prison les dealers de rue en prison, il y en a d'autres qui sont mis \u00e0 la dans la rue, donc il faut prendre le bain, le probl\u00e8me de mani\u00e8re beaucoup plus globale oui alors \u00e9videmment, car le sentiment d'impunit\u00e9 catastrophique, \u00e7a c'est une \u00e9vidence sur les voisins qui voit et qui sent qu'on a l'impression qu'il n'y a, il se passe rien que ces gens, les rares fois qui sont arr\u00eat\u00e9s, il croisa pour la population, le sentiment d'impunit\u00e9 est catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:30 > 0:27:34) [86%] : \r\nMais donc, si on esp\u00e8re ne pas et ils vont continuer \u00e0 avoir le sentiment d'impunit\u00e9, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:34 > 0:27:54) [90%] : \r\nMais si on les enferme si on les on fait que on enferm\u00e9s, hein, il y en a un autre qui va arriver, donc on va devoir l'enfermer aussi et elle sera aussi remplac\u00e9 et puis si on arrive \u00e0 les enlever, ils iront un peu plus loin de nouveau le probl\u00e8me, le probl\u00e8me n'est pas le probl\u00e8me extr\u00eamement complexe e-mail plusieurs probl\u00e9matiques c'est pas juste en disant il faut les mettre en prison, qu'on va les r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:54 > 0:28:07) [84%] : \r\nClaude, vous parliez de lib\u00e9raliser, vous, vous le disiez aussi r\u00e8gle enfin en tout cas Regula r\u00e8gle, comment on peut dire r\u00e9glementer un march\u00e9 du cannabis est ce que, aussi, faire des zones d\u00e9di\u00e9es femme entre guillemets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:07 > 0:28:53) [85%] : \r\nOn arrive dans, dans, dans ce que certaines s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es attends The Wire, le succ\u00e8s cette c'\u00e9tait de la fiction, mais le succ\u00e8s \u00e9tait pas \u00e9tait pas compl\u00e8tement convaincants non ce que je veux dire c'est qu'aujourd'hui on est typiquement dans une situation entre 2 on est on est ni dont dans le dans la l'\u00c9glise l\u00e9galisation ni de la r\u00e9pression donc, donc il y a un flou, il y a un flou pour ceux qui qui qui font ce trafic, un flou pour pour les policiers, il y a un flou pour les politiciens, il d\u00e9nonce d'ailleurs localement, hein, il d\u00e9nonce et que, et qu'on ne peut pas rester dans dans dans ce flou et moi je voulais avant plus voil\u00e0 et et je peux vous dire moi, j'ai habit\u00e9 aussi il y a pas que Fernand Melgar qu'habiter au pas, moi j'habit\u00e9 aussi, \u00e7a fait plus de 10 ans que que que que cette situation existe, donc je pense qu'il faut, il faut vraiment trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:53 > 0:29:13) [89%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette digue de discussion qui n'est visiblement pas termin\u00e9, on attend d'ailleurs des d\u00e9cisions je crois du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s de Lausanne sur cette question, histoire de commencer le week- end avec le sourire, vous avez rendez- vous \u00e0 pr\u00e9sent avec tout beau que des bonnes nouvelles, par exemple, que les gr\u00e2ce matin\u00e9e c'est bon pour la sant\u00e9, il y a aussi ces questions d'un certain Nova Spie Back to beau c'est tout de suite avec Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:13 > 0:29:13) [71%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:14 > 0:29:19) [86%] : \r\nNova Spaceback, ce qui d\u00e9j\u00e0 10 secondes je regarde sur Wikip\u00e9dia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:27 > 0:29:51) [89%] : \r\nC'est le mec qui veut mettre tout Wikip\u00e9dia dans l'espace, sa mission s'appelle \u00e0 une cha\u00eene Foundation et son but c'est de graver toutes les pages de Wikip\u00e9dia sur des petits disques de nickel en version ultra microscopique pour les balancer dans le syst\u00e8me solaire, une sorte d'archives global de l'humanit\u00e9 que les extraterrestres pourraient retrouver plus tard en tout, il pr\u00e9voit d'envoyer 25 millions de pages Wikip\u00e9dia la page sur Pini qui flotte dans le syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:54 > 0:30:03) [91%] : \r\nMais ce que les extraterrestres savent lire, est ce que les extraterrestres ont un microscope avant qu'on en sache plus on peut faire la sieste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:09 > 0:30:27) [91%] : \r\nOn vient d'apprendre que la grasse mat c'est bon pour la sant\u00e9, l'institut de recherche sur le stress, \u00e0 Stockholm, \u00e0 surveiller le sommeil de 38000 Su\u00e9dois pendant 13 ans, conclusion, ceux qui dorment r\u00e9guli\u00e8rement moins de 6 heures par nuit risquent de mourir plus jeune en m\u00eame temps ils auront plus profiter parce qu'ils auront moins dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:28 > 0:30:43) [90%] : \r\nC'est une autre histoire, \u00e7a la bonne nouvelle c'est que les grasses matin\u00e9es du week- end permettrait d'annuler les effets d'un sommeil trop rares pendant la semaine et \u00e7a c'est la premi\u00e8re fois qu'une \u00e9tude de le faire remarquer, si au plumard, vous pr\u00e9f\u00e9rez vous secouer le cocotier que roupiller nous on sait comment vous appellerez la gamine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:45 > 0:30:47) [97%] : \r\nCun\u00e9gonde non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:47 > 0:31:14) [91%] : \r\nRoberta non Simone : Simone serait le pr\u00e9nom qui va remplir les maternit\u00e9s, cette ann\u00e9e, en hommage \u00e0 Simone Veil \u00e0 Simone de Beauvoir \u00e0 Nina Simone \u00e0 en lire Cheek Magazine, Simone, ce serait le pr\u00e9nom que tu as envie de refourguer \u00e0 une fillette pour qu'elle soit arm\u00e9e dans ce monde d'hommes sympa et de Weinstein en France un m\u00e9dia f\u00e9minin 100 pourcent num\u00e9rique vient d'\u00eatre lanc\u00e9e, elle s'appelle Simone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:14 > 0:31:15) [74%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:20 > 0:31:29) [94%] : \r\nElle s'appelle Cun\u00e9gonde, c'est pas mal non plus, hein, \u00e0 la semaine prochaine, Cun\u00e9gonde \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:33 > 0:31:38) [91%] : \r\nCouleurs locales go\u00fbte \u00e0 la vie d'artiste aujourd'hui sous le chapiteau du cirque Starlight de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:38 > 0:31:51) [89%] : \r\nFond\u00e9e par la famille Gasser, l'une des plus anciennes dynasties de cirque en Suisse, elle f\u00eate cette ann\u00e9e les 20 ans de l'\u00c9cole du cirque du Jura aujourd'hui reconnue, certains de ses \u00e9l\u00e8ves suivent d'ailleurs la fili\u00e8re sport art \u00e9tudes c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:54 > 0:32:02) [93%] : \r\nEt tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:10 > 0:32:14) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:34 > 0:32:44) [73%] : \r\nOuais profite bien merci, celui qui en a vu \u00e0 Berlin et je le suis, \u00e7a c'est cool, rien, ou la \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:45 > 0:32:46) [98%] : \r\n\u00e7a sent la grosse Fiesta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:54 > 0:32:56) [79%] : \r\nLe savoir pr\u00e9sente ou qui est coinc\u00e9e dans la gorge, parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:58 > 0:32:59) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:59 > 0:33:09) [66%] : \r\nPetite truite cuite petite truc paniers piano panier piano panier piano combien on attend l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:18 > 0:33:20) [90%] : \r\nPardon, \u00e9vitons le retour \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:48 > 0:39:19) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, cet apr\u00e8s- midi en pleine c'est le soleil qui devrait remporter la partie d\u00e9j\u00e0 quelques averses ce matin sur les sommets pourrait d\u00e9border si et la localement cet apr\u00e8s- midi en plaine et \u00e7a ce n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger, nous sommes \u00e0 l'arri\u00e8re de cette perturbation qui nous a touch\u00e9, hier, toujours cette de d\u00e9pression, d'attitudes qui nous vient d'Espagne et qui nous am\u00e8ne de l'air humide mais attention cette d\u00e9pression d'altitude sera titill\u00e9e samedi par une cr\u00eate de haute pression pour cette journ\u00e9e de samedi, il faudra donc en profiter mais pour cet apr\u00e8s- midi, on le voit un risque orageux toujours pr\u00e9sents sur le Jura notamment \u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes \u00e9galement Tessin sans risque orageux en fin d'apr\u00e8s- midi et puis quelques averses susceptibles de se produire en Valais sinon ailleurs alternance d'\u00e9claircies, passages nuageux mais c'est le soleil quand m\u00eame qui devrait dominer cet apr\u00e8s- midi pour cette soir\u00e9e, le risque orageux devrait se limiter uniquement au nord des Grisons ailleurs quelques nuages vous voyez sur les cr\u00eates sur les sommets au sud du Valais mais d'ouvriers, on nous devrions pouvoir profiter des \u00e9toiles les observer si le coeur vous en dit, les temp\u00e9ratures agr\u00e9ables estivale selon les r\u00e9gions, 26 degr\u00e9s au Tessin 26 degr\u00e9s \u00e9galement valait 24 degr\u00e9s sur le plateau 24 degr\u00e9s sur l'ouest l\u00e9manique 19 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds, o\u00f9 il fera un peu plus frais pour les vents, ce sont des vents de secteur nord- ouest cette fois-ci \u00e7a sauve pas beaucoup hein 5 \u00e0 15 kilom\u00e8tres heure et ses suivants qui pourrait faire d\u00e9border un peu quelques averses en pleine cet apr\u00e8s- midi pour samedi matin la cr\u00eate de haute pression, vous le voyez sur cette carte, plus de symboles orageux, \u00e7a fait longtemps que ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9, il faut en profiter pour samedi matin en g\u00e9n\u00e9ral au soleil un peu partout, quelques nuages sur les cr\u00eates, mais rien de bien important samedi apr\u00e8s- midi, par contre, vous voyez de nouveau le retour de ces symboles orageux, notamment sur le Jura, \u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes mais sinon \u00e0 de l'ouest l\u00e9manique au quart Nord-Est, en passant par le Tessin et le Valais c'est un g\u00e9n\u00e9reux soleil \u00e7a sera l'\u00e9t\u00e9 samedi apr\u00e8s- midi pour les temp\u00e9ratures, elles augmentent de 2 degr\u00e9s 27 degr\u00e9s au 26 \u00e9galement au 125 sous le plateau, toujours \u00e0 19 degr\u00e9s pour nos amis de La Chaux-de-Fonds si vous voulez avoir plus frais, c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qu'il faudra aller donc cette fin de semaine et puis pour les vents cette fois-ci le secteur sud 5 \u00e0 15 kilom\u00e8tres heure \u00e7a souffle d\u00e9finitivement pas beaucoup en ce moment pour la journ\u00e9e de dimanche nous serons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re de cette cr\u00eate de haute pression la journ\u00e9e devrait malgr\u00e9 tout rester assez belle, des orages susceptibles de se produire, mais plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e, me disait M\u00e9t\u00e9oSuisse tout \u00e0 l'heure, nous sommes aujourd'hui le 1er juin nous f\u00eatons les juste pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi sur les antennes de la RTS notamment, moi je vous retrouve ce soir avec le plus grand d\u00e9plaisir \u00e0 cette m\u00eame place pour de nouvelles aventures m\u00e9t\u00e9orologique.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806685599", "durationSec": 116, "title": "MI ESPAGNE RAJOY_RTS000001496975", "excerpt": "Les inondations ont \u00e9t\u00e9 nombreuses et importantes lors des orages violents qui ont touch\u00e9s la Suisse dans la soir\u00e9e du 31.05.2018. T\u00e9moignage de Val\u00e9rie de Roquemaurel de Pomy dans le nord vaudois qui appela les pompiers depuis son atelier inond\u00e9. A Gen\u00e8ve le quartier de la jonction a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 mais les images les plus frappantes viennent d'Argovie avec de la gr\u00eale et Zurich o\u00f9 60 interventions eurent lieu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685600", "durationSec": 98, "title": "MI ITALIE GOUVERNEMENT_RTS000001496990", "excerpt": "Le journal Quotidien jurassien fait face \u00e0 une situation financi\u00e8re difficile suite \u00e0 la faillite de Publicitas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685601", "durationSec": 65, "title": "MI ORAGES V2_RTS000001496995", "excerpt": "Thomas Facchinetti, conseiller communal en charge du tourisme de la ville de Neuch\u00e2tel se f\u00e9licite du petit train \u00e9lectrique mis \u00e0 disposition des touristes pour visiter la ville de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POMY", "ZURICH", "ARGOVIE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INONDATION", "ORAGE", "GR\u00caLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685602", "durationSec": 25, "title": "MI PANNE CFF FRIBOURG BERNE_RTS000001496935", "excerpt": "Les touristes peuvent d\u00e9sormais visiter la ville de Neuch\u00e2tel transport\u00e9s en train \u00e9lectrique. C'est une premi\u00e8re en Suisse. Les autorit\u00e9s de la ville ont exig\u00e9 que ce petit train fonctionne d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et non plus \u00e0 essence."}, {"internalArchiveId": "AA1806685603", "durationSec": 120, "title": "MI QUOTIDIEN JURASSIEN_RTS000001496734", "excerpt": "Le b\u00e2timent de l'ancienne usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds devrait \u00eatre vendu \u00e0 un brasseur de bi\u00e8res al\u00e9manique. La commune de La Chaux-de-Fonds est en n\u00e9gociation. L'usine \u00e9lectrique avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e pour devenir un lieu de manifestations culturelles. Si elle \u00e9tait vendue elle redeviendrait un b\u00e2timent industriel tout en restant public puisqu'un bar et un restaurant y auraient une place.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1705804"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685604", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE NEUCH TRAIN_RTS000001496890", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji a obtenu la 3e place lors du 200 m\u00e8tres dames lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Rome comptant pour la Diamond League.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE", "TOURISME", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685605", "durationSec": 27, "title": "MI TRAIN ELECTRIQUE_RTS000001496891", "excerpt": "A Lausanne la police a men\u00e9 une op\u00e9ration dans un squat de la ville abritant un r\u00e9seau de dealers pr\u00e9sum\u00e9s de cocaine.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "\u00c9QUIPEMENT TOURISTIQUE", "TOURISME", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685606", "durationSec": 93, "title": "MI USINE ELECTRIQUE NE_RTS000001496937", "excerpt": "Nova Spivack, l'homme qui veut envoyer Wikipedia dans l'espace. L'\u00e9tude scientifique sur le sommeil qui pr\u00e9tend que les grasses matin\u00e9es sont bonnes pour la sant\u00e9. Simone, le pr\u00e9nom qui va s'arracher.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["STATION \u00c9LECTRIQUE", "B\u00c2TIMENT INDUSTRIEL"], "sequenceIds": ["1705834"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685607", "durationSec": 92, "title": "FRIGO CICR GAZA_RTS000001496362", "excerpt": "Le footballeur suisse Granit Xhaka s'est bless\u00e9 au genou lors d'une s\u00e9ance d'entra\u00eenement de l'\u00e9quipe nationale de Suisse pour la Coupe du monde de football 2018. Apparemment, cette blessure ne serait pas trop grave.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685608", "durationSec": 21, "title": "MI KAMBUNDJI 200M_RTS000001496699", "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["200 M\u00c8TRES", "DAMES", "DIAMOND LEAGUE"], "thematicPersons": ["KAMBUNDJI, MUJINGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685609", "durationSec": 33, "title": "MI RDV PRESS 2_RTS000001496918", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "SQUAT"], "sequenceIds": ["1705970"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685610", "durationSec": 140, "title": "MI TOUTBO_RTS000001496897"}, {"internalArchiveId": "AA1806685611", "durationSec": 77, "title": "MI XHAKA_RTS000001496969", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["XHAKA, GRANIT"], "sequenceIds": ["1685721"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806686032", "summary": "Sous pluie battante, Granit Xhaka, footballeur \u00e9quipe nationale de Suisse, bless\u00e9 et \u00e9tendu au sol.\nGranit Xhaka sortant du terrain en s'appuyant sur 2 membres du staff de l'\u00e9quipe de Suisse.\nItw Pierre-Etienne Fournier, m\u00e9decin de l'\u00e9quipe de Suisse.", "id": "1685721", "visualThemes": ["BLESS\u00c9", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["XHAKA, GRANIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705934", "summary": "Archives, exemplaires des journaux \"Le Pays\" et \"Le d\u00e9mocrate\" et premier exemplaire du journal \"Le Quotidien jurassien\".\nItw S\u00e9bastien Voisard, directeur Le Quotidien Jurassien.\nItw R\u00e9my Ch\u00e9telat, r\u00e9dacteur en chef Le Quotidien Jurassien.\nRotative imprimant journal Le Quotidien jurassien.\nItw Georges Maillard, journaliste Le Quotidien Jurassien \nExt b\u00e2timent Le Quotidien jurassien.", "id": "1705804", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "JOURNAL"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705964", "summary": "Ext et int b\u00e2timent Usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds.\nItw Sylvia Morel, conseill\u00e8re communale de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1705834", "visualThemes": ["STATION \u00c9LECTRIQUE", "B\u00c2TIMENT INDUSTRIEL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706100", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Gustavo Kuhn, cor\u00e9dacteur en chef \"Le Courrier\" et Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef \"24 heures\" au sujet de la tribune sign\u00e9e par le r\u00e9alisateur Fernand Melgar et publi\u00e9e dans les pages de 24 heures dans laquelle il d\u00e9nonce la tol\u00e9rance pratiqu\u00e9e \u00e0 Lausanne \u00e9gard au deal de drogue dans la rue.", "id": "1705970"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742664", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039455", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1682497", "internalArchiveId": "AA1805682839", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 1926, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9481563", "ece-9481539", "ece-10627943", "ece-9615416"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:49:08Z", "subTitles": ["00:02:01:00  00:02:16:20\r\n...\r\n\r\n00:02:16:22  00:02:20:19\r\n-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:20:21  00:02:22:20\r\nUne Europe chahut\u00e9e.\r\n\r\n00:02:22:22  00:02:27:00\r\nEspagne: P.Sanchez\r\nest le nouveau Premier ministre,\r\n\r\n00:02:27:02  00:02:31:05\r\napr\u00e8s avoir renvers\u00e9 M.Rajoy.\r\n\r\n00:02:31:07  00:02:40:04\r\nLes explications de J.Gordillo.\r\n\r\n00:02:40:06  00:02:43:09\r\nLe gouvernement italien\r\nest enfin constitu\u00e9.\r\n\r\n00:02:43:11  00:02:48:18\r\nIl allie la Ligue\r\net le Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n00:02:48:20  00:02:56:17\r\nNous en parlerons avec V.Dupont,\r\net nous irons \u00e0 Bruxelles avec I.Ory.\r\n\r\n00:02:59:04  00:03:06:08\r\nCrise \u00e0 Vevey:\r\nle canton de Vaud veut suspendre\r\n\r\n00:03:06:10  00:03:10:01\r\nle municipal L.Girardin,\r\nsoup\u00e7onn\u00e9 d'escroquerie.\r\n\r\n00:03:11:00  00:03:14:02\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas\r\n\r\n00:03:14:04  00:03:20:03\r\nd'un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois,\r\ncar jug\u00e9 trop cher.\r\n\r\n00:03:20:05  00:03:23:18\r\nIl demande aux Chambres\r\nde rejeter une initiative en ce sens.\r\n\r\n00:03:23:20  00:03:26:17\r\nLe Parlement tranchera.\r\n\r\n00:03:27:06  00:03:30:13\r\nA Paris, une exposition c\u00e9l\u00e8bre\r\nla s\u00e9rie \"Game of Thrones\".\r\n\r\n00:03:30:15  00:03:35:15\r\nOn attend des centaines\r\nde milliers de visiteurs.\r\n\r\n00:03:36:04  00:03:39:20\r\nLe socialiste P.Sanchez\r\n\r\n00:03:39:22  00:03:41:19\r\nest \u00e0 la t\u00eate\r\ndu gouvernement espagnol,\r\n\r\n00:03:41:21  00:03:44:08\r\napr\u00e8s avoir chass\u00e9 M.Rajoy.\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:46:18\r\nUne motion de censure l'a \u00e9vinc\u00e9\r\n\r\n00:03:46:20  00:03:50:11\r\napr\u00e8s la condamnation de son parti\r\npour corruption.\r\n\r\n00:03:51:10  00:03:55:14\r\n-Un peu seul, avec un gouvernement\r\nsoutenu par la gauche radicale.\r\n\r\n00:03:55:16  00:03:59:09\r\nMais la chute des conservateurs\r\nest l'oeuvre de Pedro Sanchez,\r\n\r\n00:03:59:11  00:04:02:23\r\nchef des socialistes espagnols.\r\n\r\n00:04:03:01  00:04:09:04\r\nLe destin de la droite\r\net de Rajoy \u00e9taient scell\u00e9s:\r\n\r\n00:04:09:06  00:04:14:08\r\nla corruption \u00e9claboussait\r\nle parti populaire.\r\n\r\n00:04:14:10  00:04:18:08\r\nLa majorit\u00e9 \u00e0 trouver pour le faire\r\ntomber a \u00e9t\u00e9 l'affaire de Sanchez.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:22:00\r\n-Monsieur Rajoy, c'est votre faute\r\n\r\n00:04:22:02  00:04:25:18\r\nsi nous en sommes l\u00e0.\r\n\r\n00:04:25:20  00:04:34:23\r\nUne question: \u00eates-vous pr\u00eat\r\n\u00e0 d\u00e9missionner ici, tout de suite ?\r\n\r\n00:04:35:10  00:04:42:11\r\n-Sanchez a le soutien de Podemos\r\net des diff\u00e9rents nationalistes.\r\n\r\n00:04:42:12  00:04:46:19\r\nUne majorit\u00e9 suffisante,\r\nmais qui peut \u00eatre embarrassante.\r\n\r\n00:04:47:05  00:04:49:19\r\n-Quand les Espagnols\r\nseront appel\u00e9s aux urnes,\r\n\r\n00:04:49:21  00:04:57:16\r\nnous, la gauche, montrerons\r\nque nous avons fait notre devoir.\r\n\r\n00:04:58:21  00:05:01:22\r\n-Rajoy prendra peut-\u00eatre\r\nsa retraite.\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:08:20\r\nLa position de Sanchez\r\nreste fragile.\r\n\r\n00:05:09:14  00:05:12:14\r\n-Je vais travailler dans l'humilit\u00e9\r\n\r\n00:05:12:16  00:05:16:17\r\net avec d\u00e9termination pour ce pays.\r\n\r\n00:05:17:09  00:05:20:03\r\n-Mais que fera Sanchez des soutiens\r\n\r\n00:05:20:05  00:05:26:19\r\nde la gauche radicale\r\net des nationalistes ?\r\n\r\n00:05:26:19  00:05:29:12\r\n-Jean Gordillo, bonsoir.\r\n\r\n00:05:29:14  00:05:32:19\r\nPedro Sanchez est le nouveau\r\nPremier ministre espagnol,\r\n\r\n00:05:32:21  00:05:41:04\r\nmais comment va-t-il gouverner ?\r\n\r\n00:05:41:08  00:05:45:05\r\n-Oui, c'est la question.\r\n\r\n00:05:45:09  00:05:50:07\r\nIl n'y a pas beaucoup\r\nde d\u00e9put\u00e9s socialistes.\r\n\r\n00:05:50:12  00:05:52:10\r\n\u00c7a sera difficile.\r\n\r\n00:05:52:13  00:05:58:01\r\nPedro Sanchez devra dialoguer.\r\n\r\n00:05:58:05  00:06:02:06\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb faire des promesses.\r\n\r\n00:06:02:10  00:06:06:17\r\nIl a fait des promesses\r\naux ind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n00:06:06:21  00:06:12:19\r\nLa position des s\u00e9paratistes\r\nn'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n00:06:13:20  00:06:19:14\r\nEst-ce que Pedro Sanchez\r\nacceptera cette d\u00e9termination ?\r\n\r\n00:06:19:18  00:06:25:15\r\nLe soutien est loin d'\u00eatre acquis.\r\n\r\n00:06:25:19  00:06:30:19\r\nIl devra aussi trouver un accord\r\navec la gauche radicale.\r\n\r\n00:06:30:23  00:06:34:16\r\nCe n'est pas de l'avis\r\nde Pedro Sanchez\r\n\r\n00:06:34:20  00:06:37:19\r\nqu'elle pousse autant au Parlement.\r\n\r\n00:06:38:00  00:06:43:00\r\nIl devra aussi travailler\r\navec les ind\u00e9pendantistes basques.\r\n\r\n00:06:43:04  00:06:48:14\r\nVous l'aurez compris,\r\navec des soutiens aussi fragiles,\r\n\r\n00:06:48:19  00:06:53:04\r\non peut pr\u00e9sager des \u00e9lections\r\nprochainement.\r\n\r\n00:06:53:04  00:06:54:10\r\n-Merci.\r\n\r\n00:06:54:12  00:06:56:21\r\nL'Italie sort de la crise.\r\n\r\n00:06:56:23  00:06:59:06\r\nLe 1er gouvernement d'alliance\r\nentre les populistes\r\n\r\n00:06:59:08  00:07:02:08\r\ndu Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue\r\nvient de pr\u00eater serment.\r\n\r\n00:07:02:10  00:07:06:21\r\nLe Premier ministre G.Conte a promis\r\nune politique anti-aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:07:07:20  00:07:11:06\r\n-Arriv\u00e9e triomphale\r\ndes nouveaux ma\u00eetres de l'Italie:\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:16:00\r\nLuigi Di Maio,\r\nchef du Mouvement 5 \u00e9toiles,\r\n\r\n00:07:16:02  00:07:20:23\r\net Matteo Salvini,\r\npatron de la Ligue,\r\n\r\n00:07:21:01  00:07:28:11\r\nparvenus \u00e0 signer un programme\r\net imposer un gouvernement d'union.\r\n\r\n00:07:28:12  00:07:34:17\r\nDeux leaders tout sourire\r\nquand le Premier ministre G.Conte\r\n\r\n00:07:34:19  00:07:39:15\r\npr\u00eate serment\r\ndevant le pr\u00e9sident Mattarella.\r\n\r\n00:07:40:07  00:07:45:03\r\nUn Premier ministre encadr\u00e9\r\nde deux vice-pr\u00e9sidents:\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:48:03\r\nM.Salvini, ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n00:07:48:05  00:07:55:20\r\na promis de renvoyer les clandestins\r\ndans leur pays.\r\n\r\n00:07:55:22  00:07:59:20\r\nL.Di Maio,\r\ncharg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique,\r\n\r\n00:07:59:22  00:08:11:06\r\naura un r\u00f4le majeur\r\ndans la politique anti-aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:08:11:08  00:08:16:04\r\nP.Savona est nomm\u00e9e\r\naux Affaires europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:08:16:06  00:08:22:07\r\net E.Milanesi\r\naux Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:08:22:09  00:08:27:05\r\nUn gouvernement accueilli\r\navec soulagement et scepticisme.\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:30:12\r\n-Ce gouvernement ne durera pas,\r\n\r\n00:08:30:13  00:08:34:01\r\nmais vu le contexte du pays,\r\n\r\n00:08:34:03  00:08:38:00\r\nsurtout \u00e9conomiquement parlant,\r\nil \u00e9tait important d'en former un.\r\n\r\n00:08:38:13  00:08:40:05\r\n-Il va falloir essayer et voir\r\n\r\n00:08:40:07  00:08:42:07\r\nce qu'ils sont capables de faire,\r\n\r\n00:08:42:09  00:08:45:10\r\nsurtout vu ce qu'ils avaient annonc\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:01  00:08:50:13\r\n-Passation de pouvoir.\r\n\r\n00:08:50:15  00:08:56:10\r\nP.Gentiloni a remis symboliquement\r\nau nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n00:08:56:12  00:08:59:16\r\nla clochette utilis\u00e9e\r\nau Conseil des ministres.\r\n\r\n00:08:59:16  00:09:01:12\r\n-Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:09:01:13  00:09:06:20\r\nL'Italie est soulag\u00e9e ?\r\n\r\n00:09:07:00  00:09:09:12\r\n-Oui.\r\n\r\n00:09:09:15  00:09:12:21\r\nVous l'avez entendu,\r\n\r\n00:09:13:01  00:09:16:18\r\nles Italiens sont curieux.\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:20:14\r\nIls sont soulag\u00e9s\r\nd'avoir un gouvernement politique.\r\n\r\n00:09:20:18  00:09:26:16\r\nLe gouvernement\r\nrepr\u00e9sente le vote des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:09:31:06  00:09:33:11\r\nIls vont les voir \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n00:09:33:14  00:09:36:16\r\nCe ne sera pas facile.\r\n\r\n00:09:36:20  00:09:39:11\r\nIl semble ici\r\nque les personnes pensent\r\n\r\n00:09:39:14  00:09:43:12\r\nque c'\u00e9tait mieux\r\nd'avoir un gouvernement\r\n\r\n00:09:43:17  00:09:47:00\r\nplut\u00f4t que de retourner aux urnes.\r\n\r\n00:09:47:04  00:09:49:21\r\n\u00c7a aurait pu\r\nse transformer en r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:52:04\r\npour ou contre l'Europe.\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:55:13\r\nIci en Italie,\r\n\r\n00:09:55:17  00:10:01:05\r\nles gens pensent\r\nqu'\u00e0 Bruxelles on est soulag\u00e9.\r\n\r\n00:10:01:09  00:10:04:06\r\n-Est-ce que c'est vrai,\r\nIsabelle Ory ?\r\n\r\n00:10:04:10  00:10:06:06\r\n-Non.\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:10:11\r\nA Bruxelles, il y a des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n00:10:10:14  00:10:14:21\r\nIl y a maintenant\r\nle gouvernement populiste\r\n\r\n00:10:15:01  00:10:18:05\r\ndans la troisi\u00e8me \u00e9conomie\r\nde la zone euro.\r\n\r\n00:10:18:09  00:10:20:12\r\nOn retient son souffle.\r\n\r\n00:10:20:16  00:10:23:16\r\nLes ministres vont participer\r\n\r\n00:10:23:20  00:10:26:13\r\naux d\u00e9lib\u00e9rations europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:10:26:17  00:10:30:01\r\nIl y a beaucoup\r\nde choses sur la table.\r\n\r\n00:10:30:05  00:10:33:02\r\nLa r\u00e9forme de l'euro par exemple.\r\n\r\n00:10:33:07  00:10:38:08\r\nL'Italie peut compliquer la donne\r\nsur beaucoup de th\u00e8mes.\r\n\r\n00:10:38:12  00:10:41:08\r\nCe soir,\r\n\r\n00:10:41:12  00:10:47:10\r\non a des d\u00e9clarations officielles\r\ntr\u00e8s mesur\u00e9es.\r\n\r\n00:10:47:22  00:10:53:18\r\nHier, Jean-Claude Juncker a gaff\u00e9.\r\n\r\n00:10:53:22  00:10:57:11\r\nIl a dit que la solution\r\npour aider le Sud,\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:01:07\r\n\u00e9tait plus de travail\r\net moins de corruption.\r\n\r\n00:11:01:11  00:11:06:05\r\nCe soir, son discours\r\navait myst\u00e9rieusement disparu\r\n\r\n00:11:06:10  00:11:07:22\r\ndu site officiel.\r\n\r\n00:11:07:22  00:11:11:04\r\n-Merci.\r\n\r\n00:11:11:06  00:11:15:11\r\nD.Trump impose des taxes\r\nsur l'acier et l'aluminium.\r\n\r\n00:11:15:12  00:11:17:09\r\nToll\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:11:17:11  00:11:21:01\r\nL'\u00e9conomie mondiale\r\nest au bord de la guerre commerciale.\r\n\r\n00:11:21:19  00:11:24:12\r\n-Ca y est,\r\nles Etats-Unis l'ont fait:\r\n\r\n00:11:34:14  00:11:37:14\r\nAu lendemain de l'offensive,\r\nl'heure est \u00e0 la riposte.\r\n\r\n00:11:37:16  00:11:40:05\r\nL'Union europ\u00e9enne porte plainte\r\n\r\n00:11:40:07  00:11:43:15\r\naupr\u00e8s de l'Organisation\r\nmondiale du commerce (OMC).\r\n\r\n00:11:44:07  00:11:45:20\r\n-Si les acteurs du monde\r\n\r\n00:11:45:22  00:11:47:19\r\nne respectent pas les r\u00e8gles,\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:50:03\r\nle syst\u00e8me risque de s'effondrer.\r\n\r\n00:11:50:05  00:11:52:07\r\nAinsi, nous portons plainte\r\n\r\n00:11:52:09  00:11:55:04\r\ncontre les USA\r\net la Chine devant l'OMC.\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:58:07\r\nNous ne choisissons pas un camp,\r\nnous d\u00e9fendons un syst\u00e8me,\r\n\r\n00:11:58:09  00:12:01:11\r\npour un commerce mondial\r\nfond\u00e9 sur des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:12:01:22  00:12:04:02\r\n-L'attaque am\u00e9ricaine est frontale.\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:06:05\r\nSes alli\u00e9s sont sid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:12:06:07  00:12:09:01\r\nLe Canada annonce\r\ndes mesures imm\u00e9diates.\r\n\r\n00:12:09:12  00:12:12:01\r\n-Je vais \u00eatre clair:\r\n\r\n00:12:12:03  00:12:14:14\r\nces taxes sont inacceptables.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:18:23\r\nDepuis 150 ans,\r\nle Canada est l'alli\u00e9 des USA.\r\n\r\n00:12:19:10  00:12:24:14\r\n-Nous publions deux listes de biens,\r\n\r\n00:12:24:16  00:12:26:19\r\nl'une soumise \u00e0 une taxe de 25 %,\r\n\r\n00:12:26:21  00:12:29:21\r\nl'autre de 10.\r\n\r\n00:12:29:23  00:12:35:08\r\nCette contre-mesure ne s'appliquera\r\nqu'aux produits venant des USA.\r\n\r\n00:12:35:18  00:12:39:22\r\n-Le Mexique promet aussi\r\nde taxer une s\u00e9rie de biens.\r\n\r\n00:12:40:07  00:12:46:09\r\n-Les lampes, le jambon, les pommes,\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:49:15\r\nle fromage...\r\n\r\n00:12:49:17  00:12:55:12\r\nJusqu'\u00e0 ce que nous atteignions\r\nun niveau similaire.\r\n\r\n00:12:56:01  00:12:59:09\r\n-Riposte,\r\ncontre-riposte, escalade...\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:04:01\r\nA la cl\u00e9,\r\nune guerre commerciale mondiale.\r\n\r\n00:13:04:19  00:13:09:15\r\n-Crise \u00e0 Vevey:\r\nle Conseil d'Etat vaudois\r\n\r\n00:13:09:17  00:13:11:14\r\nveut suspendre L.Girardin.\r\n\r\n00:13:11:19  00:13:16:23\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale,\r\nabus de confiance et escroquerie.\r\n\r\n00:13:17:01  00:13:21:18\r\nNotre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le\r\nles dessous de cette affaire.\r\n\r\n00:13:22:20  00:13:28:13\r\nLa d\u00e9cision est sans pr\u00e9c\u00e9dent: le\r\nConseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre\r\n\r\n00:13:28:15  00:13:32:22\r\nle conseiller municipal socialiste\r\nde Vevey Lionel Girardin.\r\n\r\n00:13:33:00  00:13:38:22\r\nC'est la commune,\r\nen crise depuis plusieurs semaines,\r\n\r\n00:13:39:03  00:13:45:19\r\nqui avait demand\u00e9 au gouvernement\r\nde prendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:13:46:00  00:13:51:08\r\nDe quoi est-il soup\u00e7onn\u00e9 ?\r\n\r\n00:13:56:20  00:13:59:02\r\nPourquoi ces soup\u00e7ons ?\r\n\r\n00:13:59:04  00:14:01:22\r\nLionel Girardin pr\u00e9sidait\r\nla Fondation Apollo\r\n\r\n00:14:02:00  00:14:04:17\r\nqui offre des logements\r\n\u00e0 des gens d\u00e9munis.\r\n\r\n00:14:04:19  00:14:09:02\r\nCette fondation re\u00e7oit 800'000\r\nfrancs de subvention chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:14:09:07  00:14:12:14\r\nL'\u00e9lu aurait utilis\u00e9 une partie\r\nde cet argent public\r\n\r\n00:14:12:19  00:14:15:05\r\npour ses affaires personnelles.\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:20:04\r\nIl aurait engag\u00e9 son \u00e9pouse aux\r\nRessources humaines de la fondation,\r\n\r\n00:14:20:06  00:14:23:06\r\net son fr\u00e8re\r\ncomme prestataire informatique.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:26:18\r\nOn travaille en famille,\r\nsauf que c'est interdit.\r\n\r\n00:14:26:20  00:14:29:00\r\nDe quels montants parle-t-on ?\r\n\r\n00:14:29:02  00:14:31:12\r\nSelon le contr\u00f4le cantonal\r\ndes finances,\r\n\r\n00:14:31:16  00:14:35:07\r\nLionel Girardin aurait re\u00e7u\r\n400'000 francs de la fondation,\r\n\r\n00:14:35:09  00:14:37:19\r\nparfois sans contre-prestations.\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:41:18\r\nSon fr\u00e8re: 200'000 francs\r\n\u00e0 travers sa soci\u00e9t\u00e9 informatique.\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:45:22\r\nContact\u00e9, l'avocat de L.Girardin\r\nannonce que son client\r\n\r\n00:14:46:00  00:14:49:14\r\nr\u00e9serve la primeur\r\ndes explications \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:14:49:16  00:14:55:00\r\nL'\u00e9lu ne si\u00e9gera plus, un\r\nsoulagement pour la syndic de Vevey.\r\n\r\n00:14:58:00  00:15:02:09\r\n-Je reste positive.\r\n\r\n00:15:02:11  00:15:04:21\r\nJe ne fais pas de d\u00e9ni.\r\n\r\n00:15:04:23  00:15:09:14\r\nEn tant qu'\u00e9lu, on se doit\r\nde trouver des solutions.\r\n\r\n00:15:09:16  00:15:15:21\r\nEt avancer de mani\u00e8re sereine\r\npour le bien de la population.\r\n\r\n00:15:16:12  00:15:22:00\r\n-Le Conseil d'Etat\r\nva repourvoir le si\u00e8ge.\r\n\r\n00:15:22:16  00:15:25:12\r\n-Cong\u00e9 paternit\u00e9:\r\nune initiative populaire\r\n\r\n00:15:25:14  00:15:27:14\r\nveut le fixer \u00e0 un mois.\r\n\r\n00:15:27:16  00:15:30:20\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nrejette cette initiative.\r\n\r\n00:15:30:22  00:15:35:03\r\nCe cong\u00e9 co\u00fbterait trop cher.\r\n\r\n00:15:35:21  00:15:41:23\r\n-Plac\u00e9s sur le banc des rempla\u00e7ants:\r\nvoici comment se sentent ces papas,\r\n\r\n00:15:42:01  00:15:46:01\r\napr\u00e8s le NON du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\u00e0 l'initiative populaire\r\n\r\n00:15:46:03  00:15:49:07\r\npour un cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nde vingt jours.\r\n\r\n00:15:50:01  00:15:54:15\r\n-Le gouvernement ne veut pas\r\nreconna\u00eetre l'importance\r\n\r\n00:15:54:17  00:15:58:04\r\nde notre engagement dans la famille.\r\n\r\n00:15:58:06  00:16:02:01\r\n-Deux semaines de vacances\r\n\r\n00:16:02:02  00:16:06:13\r\npour construire une relation\r\navec ses enfants, c'est insuffisant.\r\n\r\n00:16:08:15  00:16:13:08\r\n-De grandes entreprises\r\nproposent un cong\u00e9 aux jeunes p\u00e8res.\r\n\r\n00:16:13:10  00:16:17:15\r\nMais imposer un tel mod\u00e8le\r\n\u00e0 l'ensemble des employeurs\r\n\r\n00:16:17:17  00:16:19:12\r\nco\u00fbterait trop cher\r\n\r\n00:16:19:13  00:16:23:22\r\net mettrait en p\u00e9ril la\r\ncomp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:16:24:00  00:16:30:20\r\nUn mauvais argument, selon\r\nle vice-pr\u00e9sident de Travail.Suisse.\r\n\r\n00:16:31:06  00:16:32:23\r\n-Il y a deux ans et demi,\r\n\r\n00:16:33:01  00:16:35:07\r\nle m\u00eame Conseil f\u00e9d\u00e9ral a diminu\u00e9\r\n\r\n00:16:35:09  00:16:41:08\r\nles allocations perte de gain qui\r\ndevraient servir \u00e0 financer ce cong\u00e9.\r\n\r\n00:16:41:10  00:16:47:23\r\nIl suffirait de retrouver ce taux\r\npour financer en majorit\u00e9 ce cong\u00e9.\r\n\r\n00:16:48:10  00:16:59:21\r\n-Sous la pression populaire,\r\nselon certains m\u00e9dias,\r\n\r\n00:16:59:23  00:17:04:04\r\nle PLR pourrait soutenir\r\nun contre-projet \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n00:17:04:22  00:17:07:15\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er\r\n\r\n00:17:07:17  00:17:10:14\r\nune identit\u00e9 \u00e9lectronique\r\nreconnue par l'Etat.\r\n\r\n00:17:10:16  00:17:15:07\r\nOn pourrait obtenir\r\nun document officiel en un clic.\r\n\r\n00:17:15:09  00:17:18:04\r\nLe gouvernement a cr\u00e9\u00e9 cette loi\r\n\r\n00:17:18:05  00:17:23:20\r\npour que cette identit\u00e9 en ligne\r\nsoit utilisable d\u00e8s 2020.\r\n\r\n00:17:24:18  00:17:29:09\r\n-Un super mot de passe unique\r\net reconnu par l'Etat\r\n\r\n00:17:29:11  00:17:34:00\r\nqui permettra \u00e0 chaque citoyen\r\nde s'identifier sur Internet.\r\n\r\n00:17:34:02  00:17:38:12\r\nUne forme d'identit\u00e9 \u00e9lectronique\r\nsoutenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:17:39:20  00:17:41:12\r\n-Dans le futur, on veut\r\n\r\n00:17:41:14  00:17:44:22\r\nque les contacts en ligne\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:49:18\r\nsoient plus simples et plus s\u00fbrs.\r\n\r\n00:17:50:01  00:17:54:01\r\n-Il faudra s'inscrire\r\naupr\u00e8s d'un fournisseur reconnu.\r\n\r\n00:17:54:03  00:17:59:15\r\nIdentification, date de naissance,\r\ncarte d'identit\u00e9...\r\n\r\n00:17:59:17  00:18:03:05\r\nUne fois l'inscription termin\u00e9e, le\r\ns\u00e9same est une application mobile.\r\n\r\n00:18:03:07  00:18:06:18\r\nCela permettra d'\u00e9viter\r\nles d\u00e9placements pour autoriser\r\n\r\n00:18:06:20  00:18:12:02\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 un dossier m\u00e9dical, ou\r\npour obtenir un document officiel.\r\n\r\n00:18:12:04  00:18:15:04\r\nCela se fera sur Internet d'abord,\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:20:13\r\npuis en validant son identit\u00e9\r\nsur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:25:16\r\nLes donn\u00e9es seront v\u00e9rifi\u00e9es\r\npar l'Etat et le fournisseur.\r\n\r\n00:18:26:03  00:18:27:21\r\n-L'utilisateur a la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:18:27:23  00:18:31:12\r\nde regarder ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:33:14\r\navec ses donn\u00e9es.\r\n\r\n00:18:33:16  00:18:40:01\r\nL'Etat ne saura pas ce que l'on fait\r\navec son identit\u00e9 \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:18:40:03  00:18:46:23\r\nL'Etat ne fait\r\nque confirmer l'identit\u00e9.\r\n\r\n00:18:48:03  00:18:52:07\r\n-L'identit\u00e9 \u00e9lectronique officielle\r\ndeviendra r\u00e9alit\u00e9 en 2020,\r\n\r\n00:18:52:09  00:18:59:15\r\nsauf opposition de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\nou du Parlement.\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:04:04\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet\r\n\u00e0 une obligation d'autorisation\r\n\r\n00:19:04:06  00:19:08:12\r\nl'exportation de certains produits\r\nchimiques vers la Syrie,\r\n\r\n00:19:08:13  00:19:16:21\r\napr\u00e8s que de l'isopropanol a \u00e9t\u00e9\r\nexport\u00e9 vers ce pays.\r\n\r\n00:19:17:16  00:19:23:08\r\nLa prestation de serment\r\ndu Conseil d'Etat genevois\r\n\r\n00:19:23:10  00:19:27:13\r\na eu lieu hier,\r\nle 15 mai pour le Parlement.\r\n\r\n00:19:27:15  00:19:30:21\r\nCelui-ci est plus jeune et f\u00e9minin.\r\n\r\n00:19:30:23  00:19:35:12\r\nQuelles sont les motivations\r\nde cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n00:19:35:14  00:19:39:10\r\nLa r\u00e9ponse de deux jeunes d\u00e9put\u00e9es.\r\n\r\n00:19:40:13  00:19:47:14\r\n-Diane Barbier-Mueller,\r\n\u00e9lue PLR de 27 ans.\r\n\r\n00:19:47:16  00:19:52:14\r\nAdrienne Sordet,\r\n\u00e9lue verte de 21 ans.\r\n\r\n00:19:52:16  00:19:56:16\r\nElles font leur apparition\r\nsur l'\u00e9chiquier politique genevois.\r\n\r\n00:19:56:18  00:20:01:11\r\nUne premi\u00e8re \u00e9lection inattendue\r\npour ces deux n\u00e9ophytes.\r\n\r\n00:20:01:19  00:20:04:04\r\n-Le but n'\u00e9tait pas d'\u00eatre \u00e9lue\r\n\r\n00:20:04:06  00:20:06:10\r\nindividuellement, mais de gagner\r\n\r\n00:20:06:12  00:20:09:12\r\ndes si\u00e8ges pour le parti.\r\n\r\n00:20:09:13  00:20:12:10\r\nJe ne pensais pas \u00eatre \u00e9lue.\r\n\r\n00:20:12:12  00:20:15:13\r\n-C'\u00e9tait aussi une surprise pour moi.\r\n\r\n00:20:15:15  00:20:17:21\r\nLe but \u00e9tait de d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:20:17:23  00:20:20:11\r\nle monde politique et les gens.\r\n\r\n00:20:20:21  00:20:25:02\r\n-Dix d\u00e9put\u00e9s genevois sont \u00e2g\u00e9s\r\nde moins de 30 ans.\r\n\r\n00:20:25:04  00:20:27:03\r\nLoin d'\u00eatre effray\u00e9es,\r\n\r\n00:20:27:05  00:20:30:11\r\nelles pensent pouvoir apporter\r\nleur contribution aux d\u00e9bats.\r\n\r\n00:20:30:18  00:20:34:12\r\n-L'homme qui est en face de moi\r\nest peut-\u00eatre l\u00e0 depuis 20 ans,\r\n\r\n00:20:34:14  00:20:37:19\r\nil conna\u00eet bien ses sujets.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:40:13\r\nMoi, sur certains sujets\r\nje n'ai aucune id\u00e9e.\r\n\r\n00:20:40:15  00:20:44:00\r\nQuelqu'un qui est l\u00e0 depuis longtemps\r\nn'a pas la m\u00eame approche\r\n\r\n00:20:44:02  00:20:48:01\r\nque quelqu'un qui arrive,\r\n\u00e7a peut amener des choses nouvelles.\r\n\r\n00:20:48:03  00:20:50:11\r\n-C'est pas parce qu'on est jeunes\r\n\r\n00:20:50:12  00:20:53:03\r\nque nos id\u00e9es sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:20:53:05  00:20:56:04\r\nQuelqu'un de plus \u00e2g\u00e9 aura des id\u00e9es\r\n\r\n00:20:56:06  00:20:59:19\r\naussi ouvertes que nous\r\nsur certains sujets.\r\n\r\n00:21:00:01  00:21:05:00\r\n-Pas question de se faire marcher\r\ndessus, ni de faire cavalier seul,\r\n\r\n00:21:05:02  00:21:08:15\r\nm\u00eame si les \u00e9lues ont\r\ndes couleurs politiques diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:21:09:12  00:21:13:23\r\n-On est d'accord sur des id\u00e9es,\r\nmais la mani\u00e8re d'y arriver diff\u00e8re.\r\n\r\n00:21:14:01  00:21:19:05\r\nIl faut trouver des concessions,\r\net \u00e0 notre \u00e2ge on peut se permettre\r\n\r\n00:21:19:07  00:21:26:06\r\nde dialoguer sans tous les souvenirs\r\n\u00e9motionnels qu'il y a derri\u00e8re.\r\n\r\n00:21:26:13  00:21:31:21\r\n-Certains sujets sont ni de droite,\r\nni de gauche,\r\n\r\n00:21:31:23  00:21:35:19\r\nl'environnement devrait mettre\r\ntout le monde d'accord.\r\n\r\n00:21:36:07  00:21:40:15\r\n-Le pari de la jeunesse\r\nsera-t-il payant ?\r\n\r\n00:21:41:13  00:21:45:10\r\n-Les Suisses voteront le 10 juin\r\nsur la loi sur les jeux d'argent,\r\n\r\n00:21:45:12  00:21:49:12\r\nqui veut bloquer l'acc\u00e8s\r\naux sites de jeux \u00e9trangers.\r\n\r\n00:21:49:13  00:21:53:06\r\nNous allons examiner\r\nla l\u00e9gislation du Royaume-Uni.\r\n\r\n00:21:53:08  00:21:58:15\r\nLes sites \u00e9trangers\r\ny sont accept\u00e9s sous conditions.\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:08:07\r\n-Justyn a tout perdu \u00e0 cause du jeu:\r\nson travail, sa maison,\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:10:23\r\nsa femme, ses enfants.\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:16:06\r\n-Je pla\u00e7ais tous mes paris en ligne,\r\nsans que ma femme le sache.\r\n\r\n00:22:16:08  00:22:20:06\r\nJe crois que les paris d'argent\r\nen ligne sont plus dangereux\r\n\r\n00:22:20:08  00:22:23:09\r\nque d'autres formes de jeux.\r\n\r\n00:22:23:11  00:22:25:01\r\n2'500 sites sont accessibles\r\n\r\n00:22:25:03  00:22:27:01\r\ndepuis le Royaume-Uni.\r\n\r\n00:22:27:03  00:22:29:05\r\nJe me suis volontairement exclu\r\nde l'un d'eux,\r\n\r\n00:22:29:07  00:22:32:07\r\nmais j'ai re\u00e7u une pub:\r\nun pari gratuit de 50 livres.\r\n\r\n00:22:32:09  00:22:36:11\r\nLes gens placent des paris,\r\nparce qu'il y a tellement d'offres.\r\n\r\n00:22:36:12  00:22:40:01\r\nS'il y en avait moins,\r\n\u00e7a aurait sauv\u00e9 mon mariage.\r\n\r\n00:22:40:15  00:22:45:05\r\n-Les jeux d'argent sont comme\r\nun sport national au Royaume-Uni,\r\n\r\n00:22:45:07  00:22:48:14\r\nune industrie de pr\u00e8s\r\nde 18 mias de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:22:48:16  00:22:52:01\r\nUn tiers provient des paris\r\n\r\n00:22:52:03  00:22:54:21\r\nen casino ou de tournois en ligne.\r\n\r\n00:22:54:23  00:22:57:16\r\nLes sites \u00e9trangers\r\ny sont accessibles,\r\n\r\n00:22:57:18  00:23:06:16\r\nmoyennant une taxe\r\net l'obtention d'une concession.\r\n\r\n00:23:06:18  00:23:08:07\r\nElle garantit\r\nleur responsabilit\u00e9 sociale\r\n\r\n00:23:08:09  00:23:11:18\r\net leur permet\r\nde faire de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:15:19\r\nComme il y en a trop, Justyn fait de\r\nla pr\u00e9vention aupr\u00e8s de la jeunesse.\r\n\r\n00:23:16:07  00:23:18:10\r\n-Je voudrais que la sensibilisation\r\n\r\n00:23:18:12  00:23:21:02\r\nsoit obligatoire dans les \u00e9coles,\r\n\r\n00:23:21:04  00:23:24:16\r\net qu'il y ait\r\ndes avertissements sur les \u00e9crans.\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:27:04\r\n-Le gouvernement va limiter\r\ndrastiquement la mise\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:31:13\r\ndans les machines \u00e0 sous:\r\n2 livres au lieu de 100.\r\n\r\n00:23:31:15  00:23:37:07\r\nPour cette \u00e9lue,\r\nInternet reste un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:23:37:19  00:23:40:13\r\n-Des compagnies utilisent\r\n\r\n00:23:40:15  00:23:42:15\r\ndes donn\u00e9es personnelles\r\n\r\n00:23:42:17  00:23:44:07\r\npour cibler les joueurs.\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:47:10\r\nLa r\u00e9gulation est en retard\r\nsur la technologie.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:51:11\r\nIl faut qu'elle soit \u00e0 la hauteur de\r\nla technologie partout dans le monde.\r\n\r\n00:23:51:17  00:23:53:13\r\n-L'industrie reconna\u00eet\r\nqu'elle peut faire mieux\r\n\r\n00:23:53:15  00:23:55:22\r\npour prot\u00e9ger les joueurs.\r\n\r\n00:23:56:04  00:23:58:13\r\n-Notre priorit\u00e9: utiliser les donn\u00e9es\r\n\r\n00:23:58:15  00:24:00:23\r\npour identifier les attitudes\r\n\r\n00:24:01:01  00:24:05:06\r\nprobl\u00e9matiques et inhabituelles des\r\njoueurs, et interagir si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:08:18\r\n-Clive dirige la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne\r\ndes jeux en ligne.\r\n\r\n00:24:08:20  00:24:12:22\r\nPour lui, la solution\r\nest d'encadrer les sites\r\n\r\n00:24:13:00  00:24:17:17\r\navec une loi adapt\u00e9e.\r\n\r\n00:24:18:16  00:24:23:05\r\n-25 % des poids lourds qui traversent\r\nla Suisse sont en infraction:\r\n\r\n00:24:23:07  00:24:29:04\r\nle chiffre est officiel.\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:33:17\r\nGauche et droite au Parlement\r\ndemandent plus de contr\u00f4les.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:39:09\r\n-Autoroute A9,\r\nentre Martigny et St-Maurice:\r\n\r\n00:24:39:11  00:24:43:23\r\nun routier allemand est intercept\u00e9\r\npar la police cantonale.\r\n\r\n00:24:44:01  00:24:45:23\r\nLe Valais\r\nabrite le seul centre romand\r\n\r\n00:24:46:01  00:24:49:04\r\nd'inspection du trafic\r\ndes poids lourds.\r\n\r\n00:24:49:06  00:24:53:20\r\nEn 2017: sur plus de 93'000 camions\r\ncontr\u00f4l\u00e9s, 24'000 infractions.\r\n\r\n00:24:53:22  00:24:59:05\r\nVoici les plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n00:25:07:22  00:25:11:18\r\nEt une nouvelle fraude:\r\nun petit appareil\r\n\r\n00:25:11:20  00:25:15:02\r\nqui permet\r\nde se passer de l'AdBlue,\r\n\r\n00:25:15:04  00:25:20:15\r\nun liquide qui diminue\r\nla pollution de moteurs diesel.\r\n\r\n00:25:21:03  00:25:25:22\r\n-En 2017, on a enregistr\u00e9 neuf cas.\r\n\r\n00:25:26:00  00:25:29:22\r\nPour les trois premiers mois de 2018,\r\n\r\n00:25:30:00  00:25:33:09\r\non en est \u00e0 une dizaine de cas.\r\n\r\n00:25:33:17  00:25:38:19\r\n-Ici, ce chauffeur transporte\r\ndes mati\u00e8res dangereuses.\r\n\r\n00:25:38:21  00:25:43:11\r\nIl s'en tire avec un avertissement.\r\n\r\n00:25:43:12  00:25:46:10\r\nCe parlementaire,\r\nmembre de l'Initiative des Alpes,\r\n\r\n00:25:46:12  00:25:50:16\r\na pouss\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0\r\npublier le premier rapport national\r\n\r\n00:25:50:18  00:25:53:12\r\nsur les infractions des routiers.\r\n\r\n00:25:53:18  00:25:56:03\r\n-Il faut intensifier et \u00e9largir\r\n\r\n00:25:56:05  00:26:00:09\r\nces contr\u00f4les, notamment sur l'axe\r\n\r\n00:26:00:11  00:26:05:05\r\ndu Simplon, o\u00f9 il n'y en a pas.\r\n\r\n00:26:05:12  00:26:10:19\r\n-A St-Maurice, 90 % des camions\r\nen infraction sont \u00e9trangers.\r\n\r\n00:26:10:21  00:26:15:04\r\nLa droite du Parlement\r\ndemande plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n00:26:15:06  00:26:20:04\r\npour prot\u00e9ger les Suisses\r\nde la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:22:21\r\n-100 ou 200 francs d'amende\r\n\r\n00:26:22:23  00:26:25:01\r\npour certaines infractions,\r\n\r\n00:26:25:03  00:26:26:21\r\nc'est ridicule.\r\n\r\n00:26:26:23  00:26:31:04\r\nPour le trafic poids lourds,\r\nil faut de meilleurs contr\u00f4les\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:33:23\r\net plus de policiers\r\npour les effectuer.\r\n\r\n00:26:34:08  00:26:38:07\r\n-La Suisse\r\ncompte six centres de contr\u00f4le\r\n\r\n00:26:38:09  00:26:40:21\r\net six autres sont planifi\u00e9s.\r\n\r\n00:26:41:16  00:26:45:00\r\n-Les touristes du Golfe\r\nviennent moins en Suisse.\r\n\r\n00:26:45:02  00:26:48:12\r\n2017 a enregistr\u00e9 une baisse\r\nde cette client\u00e8le.\r\n\r\n00:26:48:13  00:26:53:18\r\nLa sph\u00e8re touristique mise sur de\r\nnouveaux clients, comme les Chinois.\r\n\r\n00:26:54:10  00:26:58:09\r\n-Les touristes du Golfe\r\nont longtemps assur\u00e9 la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:01:15\r\nde l'h\u00f4tellerie suisse.\r\n\r\n00:27:01:17  00:27:06:16\r\nLeur d\u00e9saffection devrait se\r\nconfirmer en 2018 selon une \u00e9tude.\r\n\r\n00:27:12:19  00:27:14:02\r\nLa client\u00e8le allemande,\r\n\r\n00:27:14:04  00:27:16:10\r\nindienne et chinoise progresseront.\r\n\r\n00:27:16:12  00:27:19:08\r\nIl y a dix ans \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque,\r\n\r\n00:27:19:10  00:27:21:15\r\nla client\u00e8le du Golfe\r\n\u00e9tait en progression de 15 %.\r\n\r\n00:27:21:17  00:27:25:01\r\nLa d\u00e9saffection\r\nserait conjoncturelle.\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:27:02\r\n-Ce sont les suites\r\n\r\n00:27:27:04  00:27:29:08\r\ndu blocus du Qatar\r\n\r\n00:27:29:10  00:27:33:13\r\net des sanctions \u00e0 l'encontre de la\r\ncompagnie nationale QatarAirways.\r\n\r\n00:27:33:15  00:27:37:07\r\nDe plus, des grandes familles\r\nd'Arabie saoudite\r\n\r\n00:27:37:12  00:27:39:13\r\nsont assign\u00e9es \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:27:39:18  00:27:42:06\r\nEt l'introduction de la TVA de 5 %.\r\n\r\n00:27:47:12  00:27:50:00\r\n-Les commer\u00e7ants\r\nen subissent les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:27:50:02  00:27:52:19\r\nCes vacanciers fortun\u00e9s\r\nd\u00e9pensent deux fois plus\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:55:02\r\nque les autres touristes.\r\n\r\n00:27:55:12  00:27:58:06\r\n-Il y a un d\u00e9clin des touristes\r\n\r\n00:27:58:08  00:28:01:23\r\ndes pays du Golfe.\r\n\r\n00:28:02:01  00:28:06:22\r\nCet \u00e9t\u00e9, on le ressentira.\r\n\r\n00:28:07:12  00:28:12:14\r\n-Le secteur h\u00f4telier\r\nn'a pas attendu pour s'adapter.\r\n\r\n00:28:13:00  00:28:17:12\r\n-Voici une des suites\r\nde l'Intercontinental Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:18:02  00:28:20:07\r\n-Les suites pr\u00e9sidentielles\r\nsont aussi convoit\u00e9es\r\n\r\n00:28:20:09  00:28:24:02\r\npar d'autres nationalit\u00e9s.\r\n\r\n00:28:28:18  00:28:31:16\r\n-On constate une mont\u00e9e en puissance\r\n\r\n00:28:31:18  00:28:39:17\r\nde la client\u00e8le chinoise et indienne.\r\n\r\n00:28:40:16  00:28:41:22\r\n-D'ici 2020,\r\nSuisse Tourisme tablera\r\n\r\n00:28:42:00  00:28:45:10\r\nsur un retour\r\ndes touristes du Golfe.\r\n\r\n00:28:45:12  00:28:47:01\r\nA moins que les changements\r\nconjoncturels\r\n\r\n00:28:47:03  00:28:51:11\r\nne s'inscrivent durablement dans\r\nles habitudes de cette client\u00e8le.\r\n\r\n00:28:52:11  00:28:55:19\r\n-En tennis, Novak Djokovic\r\na d\u00fb batailler presque 4 heures\r\n\r\n00:28:55:21  00:28:59:15\r\npour se hisser en huiti\u00e8mes de finale\r\n\u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n00:28:59:17  00:29:05:08\r\nIl a battu Roberto Bautista\r\nen 4 manches.\r\n\r\n00:29:05:10  00:29:10:05\r\nLe Serbe a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre un peu\r\nfatigu\u00e9 au terme de la partie.\r\n\r\n00:29:10:07  00:29:15:08\r\nSon prochain adversaire sera un autre\r\nEspagnol: Fernando Verdasco.\r\n\r\n00:29:16:02  00:29:21:00\r\nLa marche afghane est un moyen de se\r\nrelaxer dans une soci\u00e9t\u00e9 stressante.\r\n\r\n00:29:21:02  00:29:29:01\r\nLe principe est de synchroniser\r\nsa respiration sur son pas.\r\n\r\n00:29:31:21  00:29:37:12\r\n-C'est une activit\u00e9\r\nqui n\u00e9cessite de savoir compter.\r\n\r\n00:29:38:04  00:29:46:22\r\n-Trois pas en inspirant,\r\ntrois pas en expirant.\r\n\r\n00:29:47:09  00:29:50:07\r\n-Apr\u00e8s la marche nordique,\r\navec des b\u00e2tons,\r\n\r\n00:29:50:09  00:29:53:04\r\nla marche aquatique,\r\navec l'eau \u00e0 mi-taille,\r\n\r\n00:29:53:06  00:30:00:01\r\nvoici la marche afghane.\r\n\r\n00:30:00:03  00:30:02:22\r\nIl s'agit de synchroniser\r\nla respiration sur son pas\r\n\r\n00:30:03:00  00:30:07:21\r\net trouver une cadence ad\u00e9quate\r\npour le coeur et le souffle.\r\n\r\n00:30:07:23  00:30:10:21\r\nLe rythme de base sur terrain plat:\r\ntrois pas d'inspiration,\r\n\r\n00:30:10:23  00:30:12:11\r\nun d'apn\u00e9e, trois d'expiration,\r\nencore un d'apn\u00e9e.\r\n\r\n00:30:12:18  00:30:15:12\r\n-C'est surprenant,\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:17:16\r\non n'a pas l'habitude.\r\n\r\n00:30:17:18  00:30:20:15\r\nMais \u00e7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:30:20:17  00:30:23:11\r\nCa demande de la concentration.\r\n\r\n00:30:23:18  00:30:27:19\r\n-Surtout dans la for\u00eat,\r\nc'est la meilleure source d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:30:27:21  00:30:32:07\r\nCette suroxyg\u00e9nation est essentielle\r\npour retrouver la vitalit\u00e9,\r\n\r\n00:30:32:09  00:30:41:16\r\npour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer,\r\nprofiter de la vie pleinement.\r\n\r\n00:30:42:04  00:30:46:22\r\n-Ruthie Sauthier,\r\nrelaxologue, vient du Canada,\r\n\r\n00:30:47:00  00:30:51:12\r\nmais elle a d\u00e9couvert\r\nla marche afghane en France.\r\n\r\n00:30:51:14  00:30:54:15\r\nA l'origine de la pratique\r\ndans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n00:30:54:16  00:30:57:13\r\nun Fran\u00e7ais, Edouard Stiegler.\r\n\r\n00:30:57:15  00:31:01:00\r\nIl s'est inspir\u00e9 des caravaniers\r\nnomades en Afghanistan.\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:03:13\r\n-Je ne suis pas essouffl\u00e9e.\r\n\r\n00:31:03:15  00:31:05:18\r\nOn ne sait pas respirer.\r\n\r\n00:31:05:19  00:31:08:13\r\nC'est le m\u00eame probl\u00e8me\r\ndans tous les sports.\r\n\r\n00:31:08:15  00:31:10:20\r\nEt m\u00eame en dehors du sport,\r\non respire mal.\r\n\r\n00:31:11:06  00:31:16:00\r\n-Une respiration profonde,\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 stressante.\r\n\r\n00:31:16:02  00:31:18:14\r\nA l'instar de la m\u00e9ditation,\r\nla marche afghane\r\n\r\n00:31:18:16  00:31:23:14\r\noblige \u00e0 se concentrer\r\nsur l'instant pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:31:24:09  00:31:28:21\r\n-\"Game of Thrones\" est consacr\u00e9\r\ndans une exposition \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:31:28:22  00:31:32:03\r\nD\u00e9cors et costumes de la s\u00e9rie\r\nau succ\u00e8s plan\u00e9taire\r\n\r\n00:31:32:05  00:31:36:14\r\ndevraient attirer les fans.\r\n\r\n00:31:37:10  00:31:41:07\r\n-Entre ses royaumes, ses ch\u00e2teaux\r\no\u00f9 les h\u00e9ros fourbissent\r\n\r\n00:31:41:09  00:31:44:05\r\ndes plans machiav\u00e9liques,\r\n\r\n00:31:44:07  00:31:46:22\r\nla s\u00e9rie culte \"Game of Thrones\"\r\nd\u00e9cline depuis 7 ans\r\n\r\n00:31:47:00  00:31:52:00\r\nson univers fantastico-m\u00e9di\u00e9val.\r\n\r\n00:31:52:02  00:31:56:02\r\nDu petit \u00e9cran\r\n\u00e0 l'exposition itin\u00e9rante,\r\n\r\n00:31:56:04  00:32:00:05\r\nl'univers cr\u00e9\u00e9\r\npar Georges Martin\r\n\r\n00:32:00:07  00:32:03:04\r\ns'est expos\u00e9 \u00e0 Barcelone,\r\net maintenant \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:32:03:06  00:32:06:19\r\nDes dizaines d'accessoires\r\npour replonger les fans\r\n\r\n00:32:06:21  00:32:12:04\r\ndans une fiction construite\r\navec le souci du d\u00e9tail.\r\n\r\n00:32:12:06  00:32:17:05\r\nLe com\u00e9dien Ian Beattie retrouve\r\nson armure de 28 kg.\r\n\r\n00:32:17:07  00:32:18:14\r\nUne expo ? A quoi bon ?\r\n\r\n00:32:19:06  00:32:21:05\r\n-Pour moi, cette exposition\r\n\r\n00:32:21:07  00:32:23:06\r\nest l'occasion de voir\r\n\r\n00:32:23:08  00:32:26:02\r\nou revoir des costumes.\r\n\r\n00:32:26:04  00:32:35:18\r\nOn retrouve aussi cet amour du d\u00e9tail\r\nqui explique en partie ce succ\u00e8s.\r\n\r\n00:32:36:07  00:32:42:19\r\n-Autre ambition: 200'000 visiteurs\r\nattendus en 3 mois \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:32:42:21  00:32:48:04\r\nUn p\u00e8lerinage qui passe\r\npar l'interaction.\r\n\r\n00:32:48:06  00:32:52:03\r\nIci, placer son portrait dans\r\nla Demeure du Noir et du Blanc.\r\n\r\n00:32:52:05  00:32:54:13\r\n\"Game of thrones\" n'est pas seul.\r\n\r\n00:32:54:15  00:32:57:20\r\nLa mise en sc\u00e8ne\r\ndes s\u00e9ries ou films \u00e0 succ\u00e8s\r\n\r\n00:32:57:22  00:32:59:21\r\ndans des expositions\r\ns'est multipli\u00e9e.\r\n\r\n00:32:59:23  00:33:03:12\r\nStar Wars, Harry Potter,\r\npour nourrir un mythe.\r\n\r\n00:33:03:13  00:33:06:09\r\nLe producteur a investi\r\n3,5 mios d'euros\r\n\r\n00:33:06:11  00:33:09:05\r\ndans ce produit d\u00e9riv\u00e9.\r\n\r\n00:33:09:15  00:33:11:23\r\n-Les gens ont r\u00eav\u00e9\r\n\r\n00:33:12:01  00:33:14:06\r\navec un film ou un livre,\r\n\r\n00:33:14:08  00:33:16:19\r\nils sont passionn\u00e9s d'un univers,\r\n\r\n00:33:16:21  00:33:19:12\r\net ils vont le revivre.\r\n\r\n00:33:19:14  00:33:23:00\r\nOn voit des pi\u00e8ces incroyables,\r\ncomme dans un mus\u00e9e,\r\n\r\n00:33:23:02  00:33:25:12\r\non peut se prendre en photo.\r\n\r\n00:33:25:13  00:33:32:02\r\nVous revivez votre s\u00e9rie,\r\nvous pouvez acheter un produit,\r\n\r\n00:33:32:04  00:33:34:08\r\nil y a une id\u00e9e l\u00e0-dedans...\r\n\r\n00:33:34:20  00:33:37:09\r\n-Une id\u00e9e qui peut rapporter...\r\n\r\n00:33:37:11  00:33:41:01\r\nde quoi convaincre surtout des fans.\r\n\r\n00:33:41:03  00:33:45:11\r\nIls sont des millions \u00e0 attendre\r\nla prochaine et derni\u00e8re saison.\r\n\r\n00:33:46:12  00:33:48:17\r\n-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:33:48:19  00:33:51:21\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o, puis votre\r\ns\u00e9rie \"Des Suisses \u00e0 Moscou\".\r\n\r\n00:33:51:23  00:33:53:12\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:33:53:14  00:33:56:17\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Cochand, M.Cuendet,\r\nL.Rodriguez, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039454\r\nDate de transcription : 07-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [84%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s compris la dynamique duplex parce qu'il y a aussi, on a de tout, Muriel m'a dit mais on se dit oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:10) [81%] : \r\nC'est tout ce qu'on entend rien que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:15) [96%] : \r\nCe week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:29 > 0:00:33) [72%] : \r\nArticul\u00e9 Jennifer articul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:01:03 > 0:02:00) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:36) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 une Europe chahut\u00e9e en Espagne, le socialiste Pedro Sanchez et le nouveau 1er ministre Bernard aura Roy est tomb\u00e9, renvers\u00e9 par une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes, Pedro Sanchez devra donc gouverner et la et la principale difficult\u00e9, explications avec Jean Gordillo, en Direct de Madrid, l'Italie, elle retrouve une certaine stabilit\u00e9 avec le nouveau gouvernement enfin constituer un gouvernement qui allie les 2 premi\u00e8res forces du pays, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles Val\u00e9rie Dupont nous dira le soulagement en Italie et nous irons \u00e0 Bruxelles recueillir la r\u00e9action inqui\u00e8te des Europ\u00e9ens avec Isabelle Ory, \u00e9tape importante dans la crise qui frappe la municipalit\u00e9 devait depuis plus d'un mois, le canton nouveau suspendre le municipal Lionel Girardin soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, abus de confiance et escroquerie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois, trop cher pour lui, selon l'\u00e9cole pour l'\u00e9conomie, pardon, selon lui, il a adopt\u00e9 aujourd'hui son message destin\u00e9 aux Chambres pour qu'elle rejette une initiative en ce sens, la balle est dans le camp du Parlement et nous irons \u00e0 Paris pour une Exposition \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 \u00e0 la s\u00e9rie Game of Thrones des centaines de milliers de visiteurs sont attendus le socialiste Pedro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:36 > 0:03:49) [94%] : \r\nSanchez est donc d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate du gouvernement espagnol, apr\u00e8s avoir chass\u00e9 du pouvoir, Mariano rare le dirigeant conservateur a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 par une mention de censure apr\u00e8s la condamnation de son parti pour corruption Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:17) [89%] : \r\nUn peu seul, avec un gouvernement soutenu par la gauche radicale, mais la chute des conservateurs, c'est l'oeuvre de Pedro Sanchez 46 ans, chef des socialistes espagnols depuis 48 heures, les gens \u00e9taient presque fait le destin de la droite et de son leader Aarau, il a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 une corruption \u00e0 large Eichel \u00e9clabousser le Parti populaire juste une majorit\u00e9 \u00e0 trouver pour le faire tr\u00e9bucher l'affaire de Pedro Solbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:32) [85%] : \r\nSess\u00e8gnon et non monsieur rare il y a, c'est votre faute si nous enfin l\u00e0, \u00e0 ce d\u00e9bat peut s'arr\u00eater ici \u00e0 tout de suite \u00e0 une question monsieur rare il y a, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner ici tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:35 > 0:04:47) [90%] : \r\nLes jeux sont faits sans cacher sa n\u00e9gocier le soutien de la gauche radicale de poids des mots, des nationalistes catalans et basques une majorit\u00e9 suffisante mais qui risque d'\u00eatre embarrassante pour le nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:04:57) [93%] : \r\nLorsque les espagnols seront appel\u00e9s aux urnes, je souhaite que nous, les partis de gauche, nous montrions que nous avons fait notre devoir et que nous avons assum\u00e9 notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:58 > 0:05:07) [93%] : \r\nVictoire alors haro il prendra peut-\u00eatre sa retraite quant \u00e0 Pedro Sanchez donn\u00e9 politiquement mort il y a 2 ans, sa position reste bien fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:15) [82%] : \r\nOui, \u00e0 faire les imp\u00f4ts, je vais travailler dans le consensus, l'humidit\u00e9 et avec beaucoup de d\u00e9termination pour ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:17 > 0:05:25) [88%] : \r\nQue fera sans Sanchez de saison son soutien de la gauche radicale et des nationalistes catalans, aucune r\u00e9ponse dans l'\u00eele, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:26 > 0:05:33) [89%] : \r\nEh oui, Jean Gordillo un Pedro Sanchez est le nouveau 1er ministre espagnol, la question est de savoir maintenant comment il va gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:06:47) [91%] : \r\nEffectivement, Jennifer, avec seulement 84 d\u00e9put\u00e9s socialistes sur 350 gouverner s'annonce bien difficile pour Pedro chaise, il devra forc\u00e9ment dialoguer et composer avec ses nouveaux alli\u00e9s, ceux qui ont vot\u00e9 sa motion de censure pour obtenir leur voix Pedro Sanchez a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb faire des promesses comme celles faite aux ind\u00e9pendantistes catalans de tendre des ponts entre Madrid et Barcelone mais la position des s\u00e9paratistes n'a pas boug\u00e9, ils veulent un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination Peto Sanchez l'acceptera-t-il c'est pas s\u00fbr, et les d\u00e9put\u00e9s catalans, les disent haut et fort, ils ont vot\u00e9 contre, Mariano et non pour perdre Sanchez leur soutien est donc loin d'\u00eatre acquis chasse devra aussi trouver un accord avec son nouveau grand alli\u00e9, le parti de gauche radicale Podemos, ce qui pousse fort pour entrer dans le futur gouvernement, ce qui n'est pas de la d\u00e9cision de la vie de Pedro Sanchez et enfin pour ne pas perdre l'appui des nationalistes basques Pedro Sanchez devra conserver les Budgets plus public et les Budgets publics d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 des Budgets qu'il jugeait lui- m\u00eame r\u00e9trograde et anti- sociaux, vous l'aurez compris Jennifer avec avec des soutiens aussi fragile, on ne peut que pr\u00e9sager l'instabilit\u00e9 politique et de nouvelles \u00e9lections tr\u00e8s prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:47 > 0:06:57) [93%] : \r\nMerci Jean \u00e9videmment, alors que l'Espagne entre dans une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 politique, vous l'avez dit, l'Italie, elle sort de la crise, le 1er gouvernement d'alliance entre les populistes du Mouvement cinq et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:57 > 0:07:06) [86%] : \r\nL'et de la Ligue, a pr\u00eat\u00e9 serment cet apr\u00e8s- midi sous la direction de Josep et compter le 1er ministre a promis une politique anti- aust\u00e9rit\u00e9 et s\u00e9curitaire Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:08 > 0:07:54) [93%] : \r\nL'arriv\u00e9e triomphale des nouveaux ma\u00eetres de l'Italie au palais de la pr\u00e9sidence Luidgi Di Maio, chef du mouvement anti- syst\u00e8me 5 \u00e9toiles et Matteo Salvini, patron de la Ligue d'extr\u00eame droite parvenu apr\u00e8s des semaines de tractations, a sign\u00e9 un programme commun et \u00e0 imposer un gouvernement d'union de leader populiste tout sourire sous les ors de la R\u00e9publique, alors que celui qu'ils ont choisi comme 1er ministre le discret, professeur de droit de Giuseppe pr\u00eate serment devant le pr\u00e9sident Mattarella DS le trouble d'un 1er ministre encadr\u00e9 de 2 vice- pr\u00e9sidents, Matteo Salvini, nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur qui a promis la veille de renvoyer tous les clandestins dans leur pays et de diminuer le budget allou\u00e9 aux migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:56 > 0:08:26) [88%] : \r\nEt j'ai dit, maillots, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et du travail, il aura un r\u00f4le cl\u00e9 dans la politique anti- aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement angolais pr\u00e9voyant qu'une baisse des imp\u00f4ts, une diminution de l'\u00e2ge de la retraite et un revenu universel l'europhobe Paolo Savona, d'abord pressenti \u00e0 l'\u00e9conomie est nomm\u00e9 aux affaires europ\u00e9ennes mais flanqu\u00e9 du tr\u00e8s europhile Enzo milanaise et aux Affaires \u00e9trang\u00e8res pour amadouer Bruxelles un gouvernement accueillie avec soulagement et scepticisme par les Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:29 > 0:08:37) [90%] : \r\n\u00e7a va pas durer longtemps, mais au vu du contexte particulier du pays surtout \u00e9conomiquement parlant, il \u00e9tait important d'en former importante \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:38 > 0:08:43) [97%] : \r\nIl va falloir essayer et voir ce qu'ils sont capables de faire surtout vu ce qu'ils avaient annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:45 > 0:08:58) [91%] : \r\nEn fin d'apr\u00e8s- midi, passation de pouvoir entre l'ancien et le nouveau pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Paolo de Gentiloni remet symboliquement la clochette utilis\u00e9e en conseil des ministres \u00e0 celui qui doit d\u00e9sormais gouverner le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:59 > 0:09:02) [88%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont ce soir, l'Italie est soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:05 > 0:09:54) [94%] : \r\nOui, vous l'avez entendu dans le reportage en les Italiens sont soulag\u00e9s, curieux de voir ce que ce gouvernement va pouvoir faire mais surtout soulag\u00e9e d'avoir un gouvernement politique, un gouvernement qui repr\u00e9sente quelque part le vote des \u00e9lecteurs du 4 mars dernier puisque pr\u00e8s de 50 pourcent d'entre eux ont vot\u00e9 pour la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles, il va donc maintenant les voir \u00e0 l'oeuvre, alors c'est vrai que \u00e7a ne sera pas facile, hein, les promesses sont nombreuses et les fonds sont tr\u00e8s peu nombreux, justement, par contre, il semble ici en Italie, que les personnes pensent que c'\u00e9tait beaucoup mieux d'avoir un gouvernement plut\u00f4t que de retourner aux urnes des \u00e9lections anticip\u00e9es qui auraient pu se transformer en un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre l'Europe et cela aurait provoqu\u00e9 une grande stabilit\u00e9 donc ici en Italie, les gens pensent presque qu'\u00e0 Bruxelles, maintenant on peut pousser un soupir de soulagement, car l'Italie a un gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:54 > 0:09:59) [91%] : \r\nEst-ce que c'est vrai, Isabelle Ory, est-ce que c'est comme \u00e7a qu'on prend les choses du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:11:04) [92%] : \r\nNon \u00e0 Bruxelles \u00e0 Bruxelles il y a encore beaucoup d'inqui\u00e9tude parce que \u00e7a assez concret, il y a un gouvernement populiste dans la 3\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro, donc ici, on attend en retenant son souffle, les premi\u00e8res d\u00e9cisions et puis les ministres vont participer aux d\u00e9lib\u00e9rations europ\u00e9ennes et vous avez vu tout ce qu'il y a sur la table en ce moment, la r\u00e9forme de l'asile et de la r\u00e9partition des migrants, la r\u00e9forme de l'Euro, les relations avec Trump les relations avec la Russie sur tout \u00e7a, l'Italie peut compliquer la donne pour les Europ\u00e9ens, donc ce soir, on a des d\u00e9clarations officielles tr\u00e8s mesur\u00e9s, tr\u00e8s convenu et en coulisses, une certaine nervosit\u00e9 consent d'ailleurs parfois par exemple hier Jean-Claude Junker a gaff\u00e9, il a l\u00e2ch\u00e9 que la solution pour aider le sud de l'Italie cette terre plus de travail, moins de corruption, et plus de s\u00e9rieux, toll\u00e9 \u00e9videmment h\u00e9 bien quelques heures plus tard, cette vid\u00e9o de son discours avait myst\u00e9rieusement disparu du site de la Commission europ\u00e9enne, la preuve que vraiment Bruxelles marchent sur des oeufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:04 > 0:11:20) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Isabelle et autres feront bien s\u00fbr qui pr\u00e9occupe l'Europe au plus haut point, ce sont les taxes am\u00e9ricaines sur l'acier, l'aluminium voulue par Donald Trump sa d\u00e9cision provoque un toll\u00e9 au sein de l'Union, l'\u00e9conomie mondiale semble aujourd'hui au bord de la guerre commerciale C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:22 > 0:12:08) [92%] : \r\nIls l'ont donc fait depuis aujourd'hui les \u00c9tats-Unis imposent des taxes de 25 pourcent sur leur remporte \u00e0 Sion Dassier 10 pourcent sur celles d'aluminium en provenance de l'Union europ\u00e9enne, du Mexique et du Canada au lendemain de l'offensive, l'heure est d\u00e9sormais \u00e0 la riposte, l'Union europ\u00e9enne porte plainte aupr\u00e8s de l'Organisation mondiale du commerce, si les acteurs de ce mandat ne respectent pas les r\u00e8gles alors le syst\u00e8me risque de cette fondre et c'est pour cela que nous portons plainte aujourd'hui contre les \u00c9tats-Unis et la Chine devant l'OMC et cela d\u00e9montre que nous ne choisissons aucun quand nous d\u00e9fendons un syst\u00e8me multilat\u00e9ral pour un commerce mondial fond\u00e9 sur des r\u00e8gles, l'attaque am\u00e9ricaine frontal et ses alli\u00e9s ont reste sid\u00e9r\u00e9s le Canada annonce des mesures imm\u00e9diates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:20) [88%] : \r\nDes permettez-moi d'\u00eatre clair, ces taxes sont totalement inacceptables, depuis 100 50 ans, le Canada et l'alli\u00e9 le plus in\u00e9branlable des \u00c9tats-Unis, la hausse du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:21 > 0:12:40) [87%] : \r\nOui, \u00eatre aujourd'hui, nous publions 2 listes de bien d'une est soumise Anita ex de 25 pourcent, l'autre de 10 pourcent cette contre- mesure s'appliquera exclusivement aux produits venant des \u00c9tats-Unis, Sandrine le Mexique lui aussi promet de taxer toute une s\u00e9rie de produits am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:56) [83%] : \r\nLa les longs le jambon, la charcuterie, les pommes, les raisins, les myrtilles, les fromages, jusqu'\u00e0 ce que nous atteignons un niveau similaire \u00e0 Stockholm, monde, l'\u00e9quipe a lib\u00e9r\u00e9 il y affectation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:57 > 0:13:03) [90%] : \r\nRiposte contre riposte escalade et \u00e0 la cl\u00e9 une guerre commerciale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:04 > 0:13:22) [95%] : \r\nEn Suisse, nouvelle \u00e9tape dans la crise qui secoue la municipalit\u00e9 devait depuis des semaines, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois veut suspendre Lionel Girardin, il est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, abus de confiance et escroquerie notre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le ce soir les dessous de cette affaire, S\u00e9verine Chave Fabiano citronnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:39) [93%] : \r\nC'est une d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent, le Conseil d'\u00c9tat est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 suspendre un \u00e9lu, le conseiller municipal socialiste de Vevey Lionel Girardin c'est la commune en crise depuis plusieurs semaines, qui avait demand\u00e9 au gouvernement de prendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:39 > 0:13:47) [93%] : \r\nCette demande faisait suite au d\u00e9p\u00f4t par le Conseil d'\u00c9tat d'une plainte p\u00e9nale \u00e0 l'encontre du conseil municipal, dans le cadre de la gestion de la Fondation Apollo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:48 > 0:13:56) [97%] : \r\nDe quoi est-il soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale d'abus de confiance et d'escroquerie, pourquoi ces soup\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:57 > 0:14:41) [91%] : \r\nLionel Girardin pr\u00e9sidait la Fondation Apollo qui offrent des logements \u00e0 des gens d\u00e9munis cette fondation re\u00e7oit 800000 francs de subventions, chaque ann\u00e9e, le probl\u00e8me, l'\u00e9lu aurait utilis\u00e9 une partie de cet argent public pour ses affaires personnelles mandatant sa propre entreprise de conseil, il aura aussi engager sa femme aux ressources humaines de la fondation et son fr\u00e8re comme prestataire informatique, on travaille en famille, sauf que c'est interdit de quel montant parle-t-on, selon nos informations, le contr\u00f4le cantonal des finances estime que Lionel Girardin a re\u00e7u 400000 francs de la fondation parfois son contre- prestation son fr\u00e8re 200000 francs \u00e0 travers sa soci\u00e9t\u00e9 informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:42 > 0:14:58) [94%] : \r\nContact\u00e9 l'avocat de Lionel Girardin annonce que son client r\u00e9serve la primeur de ses explications \u00e0 la justice, l'\u00e9lu ne si\u00e9gera en principe plus ces prochains mois au sein de l'ex\u00e9cutif, un soulagement pour la syndic de Vevey, m\u00eame si on est loin de sortir de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:58 > 0:15:16) [93%] : \r\nMoi, je reste positive \u00e9videmment pas na\u00eff, je ne fais pas de d\u00e9ni mais je pense que on se doit, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, on se doit de trouver des solutions de trouver un moyen de travailler ensemble et avancer de mani\u00e8re sereine pour le bien de la population, les veveysanne raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:16 > 0:15:20) [97%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat va s\u00fbrement repourvoir le si\u00e8ge de Lionel Girardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:21 > 0:15:36) [89%] : \r\nEt on reparle du cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse, une initiative populaire veut le fixer \u00e0 un mois, h\u00e9 bien aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de rejeter cette initiative, selon le gouvernement, a-t-elle cong\u00e9s co\u00fbterait trop cher \u00e0 l'\u00e9conomie \u00c9lodie voteront Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:38 > 0:15:48) [93%] : \r\nPlac\u00e9 sur le banc des rempla\u00e7ants, voici comment se sentent c'est papa apr\u00e8s le non du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:50 > 0:15:58) [88%] : \r\nIl y a des id\u00e9es qui sont, c'est vraiment un camouflet pour nous, le gouvernement ne veut pas reconna\u00eetre l'importance de notre engagement dans la famille, les clusters n'incarne quand m\u00eame c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:58 > 0:16:08) [83%] : \r\n\u00e9voquant la certes, on peut prendre 2 semaines de vacances mais pour construire une relation avec ses enfants, ce n'est pas suffisant, votre film fait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:09 > 0:16:30) [90%] : \r\nDe grandes entreprises proposent d\u00e9j\u00e0 un cong\u00e9 de plusieurs semaines aux jeunes p\u00e8res, mais selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral impos\u00e9 untel mod\u00e8le \u00e0 l'ensemble des employeurs co\u00fbterait trop cher et mettrait m\u00eame en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse, un mauvais argument selon Jacques-Andr\u00e9 Maire, vice- pr\u00e9sident de travail suisse, l'un des syndicats \u00e0 l'origine du th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:30 > 0:16:48) [90%] : \r\nParce qu'il y a 2 ans et demi le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 diminuer les cotisations allocations perte de gars qui doivent justement servir \u00e0 financer ce cong\u00e9 parce qu'il y avait trop d'argent qui est entr\u00e9 dans cette caisse, il suffirait de remonter autour de cotisations, nous \u00e9tions il y a 2 ans et demi pour financer, en tr\u00e8s grande partie ce cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:50 > 0:17:03) [94%] : \r\nLa balle est dans le camp du Parlement, celui-ci a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 plusieurs projets de cong\u00e9 paternit\u00e9, mais sous la pression populaire, le PLR pourrait d\u00e9sormais, selon certains m\u00e9dias, soutenir un contre- projet \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:04 > 0:17:24) [92%] : \r\nAutre souhait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui de cr\u00e9er une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnu par l'\u00c9tat, ce qui veut dire qu'il serait possible, par exemple, d'obtenir un document officiel par un simple clic, sans se d\u00e9placer, le gouvernement a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle loi en ce sens afin que cette identit\u00e9 en ligne soit utilisable d\u00e8s 2020 partout les soutes citoyens qui le souhaitent, le SIDA ne p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:26 > 0:17:38) [87%] : \r\nUne forme de super mot de passe unique et reconnue par l'\u00c9tat, il permettra \u00e0 chaque citoyen qui le souhaitent de s'identifier sur Internet, une forme d'identit\u00e9 \u00e9lectronique officielle soutenue et port\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:39 > 0:17:48) [83%] : \r\nDonc future en veut que dans ses contacts, on a une qu'on a avec les entreprises, avec les autorit\u00e9s, que \u00e7a soit plus simple mais aussi plus s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:49 > 0:18:22) [92%] : \r\nPour profiter du service d'abord, il faudra s'inscrire aupr\u00e8s d'un fournisseur reconnu une inscription unique \u00e0 plusieurs \u00e9tapes identification date de naissance, carte d'identit\u00e9, une fois l'inscription termin\u00e9 le s\u00e9same, une application mobile cela permettra d'\u00e9viter les d\u00e9placements pour autoriser l'acc\u00e8s \u00e0 un dossier m\u00e9dical ou pour obtenir un document officiel, plus besoin d'aller prouver son identit\u00e9, tout pourra se faire d'un simple clic sur Internet, d'abord, puis en validant son identit\u00e9 sur son t\u00e9l\u00e9phone, il donnait seront v\u00e9rifi\u00e9es via les bases de donn\u00e9es de l'\u00c9tat et du fournisseur reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:22 > 0:18:23) [91%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:24 > 0:18:48) [89%] : \r\nL'utilisateur, il a, \u00e0 tout moment la possibilit\u00e9 par Internet Online de regarder qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avec ces donn\u00e9es, l'\u00c9tat aura aucune connaissance, qu'est-ce que moi je fais avec mon identit\u00e9 \u00e9lectronique, la seule chose que l'\u00c9tat fait sec de confirmer l'identit\u00e9, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que c'est que l'\u00c9tat qui peut confirmer que vous \u00eates Monsieur X.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:48 > 0:18:59) [87%] : \r\nL'identit\u00e9 \u00e9lectronique officiel qui Idea deviendra r\u00e9alit\u00e9 en 2020, sauf opposition de la soci\u00e9t\u00e9 civile ou du Parlement, il devra prochainement \u00e9tudier la proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:59 > 0:19:15) [97%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumet \u00e0 une obligation d'autorisation avec effet imm\u00e9diat, l'exportation de certains produits chimiques vers la Syrie, une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'exportation d'isopropanol vers ce pays, une substance pouvant servir \u00e0 la fabrication de gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:15 > 0:19:16) [86%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:18 > 0:19:40) [90%] : \r\nLes autorit\u00e9s genevoises fra\u00eechement renouvel\u00e9e peuvent maintenant travailler la prestation de serment du Conseil d'\u00c9tat a eu lieu hier, celle du Parlement le 15 mai un parlement avec de nouveaux visages, plus jeunes et plus f\u00e9minin aussi qu'est-ce qui pousse cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 s'engager en politique, et quel est son combat, la r\u00e9ponse de 2 jeunes d\u00e9put\u00e9s de 21 et 27 ans, Julien feindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:41 > 0:20:01) [86%] : \r\nMadame a d\u00e9but\u00e9 il y a m\u00eame Barbier M\u00fcller, \u00e9lu PLR de 27 ans, Madame la d\u00e9put\u00e9e Adrian sorbet, \u00e9lue Verte de 21 ans, je promets solennellement tous 2 viennent tout juste de faire leur apparition sur l'\u00e9chiquier politique genevoise l'est de la R\u00e9publique une premi\u00e8re \u00e9lection inattendue pour se donner aussi bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 s'impliquer dans la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:01 > 0:20:10) [81%] : \r\nVite, c'\u00e9tait vraiment pas d'\u00eatre \u00e9lu, individuellement, mais c'\u00e9tait vraiment de de gagner des si\u00e8ges pour l'ensemble du parti nous pas du tout \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:10 > 0:20:19) [81%] : \r\nIl, c'est une surprise pour moi, c'\u00e9tait une surprise, le but, c'est cette campagne, c'est d\u00e9couvrir un peu comment se passait le monde politique, D\u00e9couvrez les gens et de les appuyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:20:29) [93%] : \r\nComme elle, une dizaine de d\u00e9put\u00e9s Genevois sont aujourd'hui \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans, un jeune \u00e2ge qui n'effraie pas les 2 nouvelles \u00e9lues, persuad\u00e9 de pouvoir apporter leur contribution au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:29 > 0:20:46) [86%] : \r\nL'homme qui en face de moi, il est peut-\u00eatre l\u00e0, depuis je pas avant, en 25 ans, il conna\u00eet bien ce j'ai appel\u00e9 moi c'est vrai que les sujets ben j'ai pas j'ai aucune id\u00e9e et justement quelqu'un qui est l\u00e0 depuis 25 ans a peut-\u00eatre pas la m\u00eame approche que quelqu'un qui vient d'arriver de \u00e7a peut amener des choses nouvelles aussi, donc non, \u00e7a ne fait pas tellement peur en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:46 > 0:20:59) [89%] : \r\nC'est pas parce qu'on est jeune, que en \u00e2ge que nos id\u00e9es sont diff\u00e9rentes des autres, je vois quelqu'un 35 40 50 ans, il a des id\u00e9es, tout s'est arr\u00eat\u00e9 que les n\u00f4tres pour certaines choses et tout aussi ouvert d'esprit pour d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:59 > 0:21:08) [93%] : \r\nPas question donc de se faire marcher dessus par les plus anciens, pas question non plus de faire toujours cavalier seul, m\u00eame si les 2 nouvelles \u00e9lues repr\u00e9sentent des couleurs politiques diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:08 > 0:21:26) [90%] : \r\nBeaucoup d'id\u00e9es, on est d'accord sur le fond, mais c'est la mani\u00e8re d'y arriver qui qui diff\u00e8re donc si on est tous d'accord, il faut trouver le moyen d'y arriver le mieux, mais en faisant des concessions des 2 parties et je pense que, \u00e0 notre \u00e2ge, on peut encore quand m\u00eame de faire des dialogues peut-\u00eatre avec moins de recul de bagages derri\u00e8re de souvenirs en fait \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:26 > 0:21:36) [82%] : \r\nEt \u00e0 certains sujets qui ne sont pas droite et pas de gauche non plus typiquement l'environnement o\u00f9 ou l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, pour moi, c'est des sujets qui est on devrait tous \u00eatre d'accord dessus \u00e0 mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:36 > 0:21:40) [95%] : \r\nAlors le pari de la jeunesse sera-t-il payant r\u00e9ponse dans 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:41 > 0:22:03) [95%] : \r\nLes Suisses voteront le 10 juin sur la loi sur les jeux d'argent, une loi qui pr\u00e9voit de bloquer l'acc\u00e8s aux sites de jeux \u00e9trangers dans ce contexte, nous sommes all\u00e9s voir quelle est la l\u00e9gislation \u00e0 la mati\u00e8re au Royaume-Uni, un pays dans lequel l'industrie des jeux d'argent p\u00e8se pr\u00e8s de 18 milliards par ann\u00e9e, Royaume-Uni, les sites \u00e9trangers sont autoris\u00e9s, mais sous condition de Londres Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:10) [88%] : \r\nDe Justine a tout perdu \u00e0 cause du jeu, son travail, sa maison, sa femme, ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:11 > 0:22:39) [90%] : \r\nAvait, c'est vrai, j'ai plac\u00e9 tous mes paris en ligne, je le cacher, je ne voulais pas que ma femme le sache, je crois que les paris d'argent en ligne sont plus dangereux que d'autres formes de jeu 2500 sites sont accessibles depuis le Royaume-Uni, je me suis volontairement exclus de l'Inde, mais j'ai re\u00e7u une pub d'autres compagnies de jeux en ligne, mais offrant un pari gratuit de 50 livres, je pense que les gens placent des paris parce qu'il y a tellement d'offre, s'il y en avait moins cela aurait sauv\u00e9 mon mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:41 > 0:23:16) [92%] : \r\nLes jeux d'argent, quasiment un sport national au Royaume-Uni une industrie de pr\u00e8s de 18 milliards de francs par ann\u00e9e plus d'un tiers de la somme provient des paris Casino et autres tournois en ligne un segment en pleine croissance et les sites \u00e9trangers, qui ont acc\u00e8s \u00e0 condition de payer une taxe et obtenir une concession, tout comme les exploitants britanniques qui garantit leur responsabilit\u00e9 sociale et leur permet de faire de la publicit\u00e9 Baba FN mais selon Justine, c'est justement le probl\u00e8me, il y en a trop, aujourd'hui il fait de la pr\u00e9vention, surtout aupr\u00e8s de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:16 > 0:23:24) [97%] : \r\nJe voudrais que la sensibilisation soit obligatoire dans les \u00e9coles qu'il y a plus d'avertissements sur les \u00e9crans en vous disant par exemple que vous avez pass\u00e9 6 heures sur ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:24 > 0:23:37) [92%] : \r\nLe gouvernement vient d'annoncer qu'il va limiter drastiquement la mise dans les machines \u00e0 sous, traditionnelle de livres au lieu de 100 de quoi satisfaire cet \u00e9lu qui fait campagne contre l'addiction mais pourraient l'Internet reste un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:38 > 0:23:50) [94%] : \r\nSi on voit des compagnies d'utiliser les donn\u00e9es personnelles pour cibler les joueurs la r\u00e9gulation est en retard sur la technologie, c'est le probl\u00e8me, il faut qu'elle soit \u00e0 la hauteur de la technologie partout dans le monde dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:50 > 0:23:53) [95%] : \r\nL'industrie reconna\u00eet qu'elle peut faire mieux pour prot\u00e9ger les joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:54 > 0:24:04) [91%] : \r\nNotre priorit\u00e9, c'est d'utiliser les donn\u00e9es que nous avons \u00e0 disposition pour identifier des attitudes probl\u00e9matique inhabituels, des joueurs et, si n\u00e9cessaire, interagir avec eux pour essayer de r\u00e9seau des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:05 > 0:24:17) [92%] : \r\nLa rive dirige la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne des jeux en ligne, pour lui comme pour le r\u00e9gulateur britannique, la solution n'est pas de bloquer des sites, mais de les encadrer avec une loi adapter selon le jeu en vaut la chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:18 > 0:24:33) [92%] : \r\nRegardez ce chiffre 25 pourcent des poids lourds qui traversent la Suisse sont en infraction, le chiffre est officiel et il est tir\u00e9 d'un rapport que nous nous sommes procur\u00e9s face \u00e0 l'ampleur de ces infractions Gauche et droite au Parlement demandent plus de contr\u00f4les, Nicolas Ross\u00e9, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:35 > 0:25:20) [91%] : \r\nAutoroute A9 entre Martigny et Saint-Maurice, un routier allemand intercept\u00e9 par la police cantonale le Valais abrite le seul centre Romand d'inspection du trafic poids lourds l'an dernier en Suisse, plus de 93000 camions ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s bilan plus de 24000 infractions les plus fr\u00e9quentes des camions trop charg\u00e9 des chauffeurs \u00e9puis\u00e9s par 3 heures de conduite pneus et freins d\u00e9fectueux des marchandises dangereuses non d\u00e9clar\u00e9s ou des chauffeurs ivres s'y ajoute une nouvelle fraude apparu l'an dernier un petit appareil ill\u00e9gal permet de se passer de l'AdBlue, un liquide qui diminue la pollution des moteurs, disent-elles, les fraudes \u00e0 l'AdBlue, sont en forte hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:21 > 0:25:32) [93%] : \r\nDurant toute l'ann\u00e9e 2017, nous avons enregistr\u00e9 9 cas d'AdBlue et uniquement pour sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e 2018, nous en sommes \u00e0 une dizaine de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:33 > 0:25:53) [91%] : \r\nIci, pas d'alcool pour ce chauffeur, une seule infraction il transporte des mati\u00e8res dangereuses et n'est pas suffisamment \u00e9quip\u00e9es, il s'en tire avec un avertissement, c'est ce parlementaire Membre de l'initiative des Alpes qui a pouss\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 le 1er rapport national sur les infractions des routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:53 > 0:26:06) [97%] : \r\nAujourd'hui il faut intensifier ses contr\u00f4les, il faut avoir des contr\u00f4les aussi dans les endroits o\u00f9 il y en a pas pour l'instant, on pense par exemple au col du Simplon n'a pas aujourd'hui sur l'axe du Simplon de contr\u00f4le directement et c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:06 > 0:26:19) [91%] : \r\nIci \u00e0 Saint-Maurice 90 pourcent des camions en infraction sont \u00e9trangers, une \u00e9galit\u00e9 qui pousse aussi la droite du Parlement \u00e0 demander plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 pour prot\u00e9ger les transporteurs suisses d'une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:20 > 0:26:32) [90%] : \r\nHomme qui est avec 100 ou 200 francs d'amende pour certaines infractions, c'est ridicule, la sanction doit \u00eatre beaucoup plus forte pour le trafic poids lourds, il faut de meilleurs contr\u00f4les il faut plus de policiers pour faire ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:34 > 0:26:40) [87%] : \r\nLa Suisse ne compte que 6 Centres de contr\u00f4le du trafic poids lourds, mais 6 autres sont planifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:41 > 0:26:53) [88%] : \r\nLes touristes du Golfe viennent viennois en Suisse 2017 enregistr\u00e9 une baisse de la client\u00e8le qataris, \u00c9miratis et saoudienne, les milieux touristiques compte d\u00e9j\u00e0 sur de nouveaux clients, comme les Chinois Estelle Braconnier Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:55 > 0:27:24) [93%] : \r\nLes touristes du Golfe ont longtemps assur\u00e9 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'h\u00f4tellerie suisse, ce n'est plus le cas et cette d\u00e9saffection devrait se confirmer en 2018, selon une \u00e9tude d'Oxford Economics c'est de Suisse Tourisme les nuit\u00e9es r\u00e9serv\u00e9es par la client\u00e8le allemande indiennes et chinoises progresseront cet \u00e9t\u00e9 la client\u00e8le du Golfe elle stagnera il y a 10 ans \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, cette client\u00e8le \u00e9tait pourtant encore en progression de 15 pourcent la d\u00e9saffection seraient aujourd'hui conjoncturel, il faut dire que les facteurs d\u00e9favorables sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:24 > 0:27:25) [81%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:25 > 0:27:44) [96%] : \r\nCe sont les suites du blocus du du Qatar et notamment des sanctions \u00e0 l'encontre de la compagnie nationale qatarie Qatar Airways une 2\u00e8me raison ce sont actuellement il faut savoir que il y a des grandes familles de l'Arabie Saoudite qui sont assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence 3\u00e8me raison l'introduction d'une TVA de 5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:45 > 0:27:54) [94%] : \r\nLes commer\u00e7ants subissent aussi les cons\u00e9quences de ce repli des touristes du Golfe des vacanciers fortun\u00e9s qui d\u00e9pensent 2 fois plus que les autres touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:54 > 0:28:06) [94%] : \r\nOn constate que, il y a une certain d\u00e9clin des touristes, notamment en provenance des pays du du Golfe cet \u00e9t\u00e9, on va le ressentir ici dans la dans la fr\u00e9quentation des boutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:07 > 0:28:13) [98%] : \r\nLe secteur h\u00f4telier lui n'a pas attendu les chiffres pour s'adapter \u00e0 cette fluctuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:13 > 0:28:17) [93%] : \r\nDonc, ici nous sommes dans une des suites pr\u00e9sidentielles de l'InterContinental \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:17 > 0:28:27) [92%] : \r\nLes suites pr\u00e9sidentielles sont toujours aussi convoit\u00e9, mais d'autres nationalit\u00e9s, monte en puissance, comme les Chinois dont la courbe de croissance d\u00e9passe celle des touristes du Golfe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:28 > 0:28:39) [90%] : \r\nNous constatons une \u00e9volution, une mont\u00e9e en puissance du du march\u00e9 chinois, c'est clair, la mont\u00e9e en puissance du de la client\u00e8le indienne plus des march\u00e9s, je veux dire le march\u00e9 russophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:39 > 0:28:51) [95%] : \r\nD'ici 2020 Suisse Tourisme table malgr\u00e9 tout sur un retour des touristes du Golfe \u00e0 moins que les changements conjoncturels ne finissent par s'inscrire durablement dans les habitudes de cette client\u00e8le si recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:52 > 0:29:08) [89%] : \r\nEn tennis, le serbe Novak Djokovic a d\u00fb batailler presque 4 heures pour se hisser en huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Roland-Garros, il a battu l'espagnol Roberto bat autiste a en 4 matches apr\u00e8s en 4 manches pardon apr\u00e8s un match tr\u00e8s ind\u00e9cis et serbe, \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre un peu fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:08 > 0:29:15) [90%] : \r\nTh\u00e8me de la partie devra vite r\u00e9cup\u00e9rer son pr\u00eache anniversaire sera un autre espagnol, Fernando Verdasco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:16 > 0:29:32) [93%] : \r\nLa marche afghane est un nouveau moyen de se relaxer dans une soci\u00e9t\u00e9 stressante, cette activit\u00e9, rend compte de plus en plus d'adeptes, le principe est simple : il s'agit de synchroniser sa respiration sur son pas tout en profitant de la nature, reportage \u00e0 la peine Tucci Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:46) [80%] : \r\nC'est une activit\u00e9 qui n\u00e9cessite de savoir compter, on fait toi en inspirant toi pas on exp\u00e9rience soit pas en pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:30:13) [87%] : \r\nApr\u00e8s la marche nordique tr\u00e8s populaire qui se pratique avec des b\u00e2tons, la marche aquatique avec l'OM Ita\u00ef voici la marche afghane qui consiste \u00e0 synchroniser sa respiration sur son pas et donc \u00e0 trouver naturellement une cadence ad\u00e9quate pour le coeur et le souffle, on essaie, toi, toi, le rythme de base sur terrain plat se d\u00e9roule en 8 ans 3 pas d'inspiration un d'apn\u00e9e 3 d'expiration encore un d'apn\u00e9e et ainsi de suite, c'est un petit peu surprenant quand m\u00eame, on n'a pas l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:13 > 0:30:19) [90%] : \r\nDonc il faut il faut prendre le temps mais on civil, \u00e7a va tr\u00e8s vite en fait, moi, j'ai cru que \u00e7a allait tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:20 > 0:30:44) [83%] : \r\nMais paradoxalement, la concentration, surtout dans la for\u00eat, c'est vraiment le meilleur sous donc si jeune et sexy on oxyg\u00e9nation aussi est essentielle pour activer le tuer la vitalit\u00e9 ce j'ai les g\u00eanait pour vraiment profiter vraiment de la la vie pleinement 4 6, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:44 > 0:31:00) [90%] : \r\nRoutis ce tiers relaxe l'homme vient du Canada, mais c'est bien en France qu'elle a d\u00e9couvert et s'est form\u00e9e \u00e0 la marche afghane \u00e0 l'origine de la pratique dans les ann\u00e9es 80 un Fran\u00e7ais \u00c9douard Stigler impressionn\u00e9 par l'endurance des caravaniers nomades en Afghanistan qui s'en est inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:00 > 0:31:10) [83%] : \r\nMoi je suis pas essouffl\u00e9, on sait marcher, on sait pas respirer, mais c'est un peu dans tous les sports, le le m\u00eame probl\u00e8me, m\u00eame sans faire de sport, ce qu'on respire tous tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:10 > 0:31:22) [88%] : \r\nUne respiration plane et profonde, c'est bien le coeur de cette pratique relaxantes dans une soci\u00e9t\u00e9 rapide stressante, \u00e0 l'instar de la m\u00e9ditation, la marche afghane oblige \u00e0 se concentrer sur l'instant pr\u00e9sent et \u00e0 sortir de l'apn\u00e9e du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:24 > 0:31:37) [94%] : \r\nUne immense Exposition \u00e0 Paris, est consacr\u00e9 \u00e0 la saga Game of Thrones, d\u00e9cors, costumes de la s\u00e9rie culte au succ\u00e8s plan\u00e9taire devrait attirer des centaines de milliers de fans \u00e0 Paris Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:39 > 0:32:17) [88%] : \r\nCes royaumes ces ch\u00e2teaux ou l'H\u00e9rault imagine les plans machiav\u00e9liques et les passions les plus d\u00e9vastatrices, la s\u00e9rie culte Game of Thrones d\u00e9cline depuis 7 ans, un univers fantastique au m\u00e9di\u00e9vale qui s\u00e9duit sur le petit \u00e9cran du petit \u00e9cran \u00e0 l'Exposition itin\u00e9rante hein pas suffit avec l'atmosph\u00e8re cr\u00e9\u00e9e par le romancier George Martin les producteurs l'ont bien compris, apr\u00e8s Barcelone, Paris, des dizaines de costumes, accessoires et extraits d'\u00e9pisodes pour replonger les inconditionnels dans l'hydromel trace d'une fiction construite avec minutie pour Yann Beatty com\u00e9dien des 5 premi\u00e8res saisons qui retrouve son armure une Expo, c'est d'abord des \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:18 > 0:32:35) [91%] : \r\nBaisser nos prochaines \u00e9lections pour moi cette Exposition, c'est la possibilit\u00e9 de revoir des costumes d'en d\u00e9couvrir certains que je n'avais jamais vu, on remarque aussi l'amour du d\u00e9tail, c'est incroyable, je crois que c'est \u00e7a ce culte du Delta, il y a qui explique en partie le succ\u00e8s de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:36 > 0:33:09) [91%] : \r\nAu-del\u00e0 de la d\u00e9votion aux acteurs autre ambition de taille 200000 visiteurs attendus en 3 mois \u00e0 Paris revivre ressentir un p\u00e8lerinage qui passe par l'immersion, voire l'interaction ici plac\u00e9 son portrait dans la demeure du noir et du blanc mais Game of Thrones n'est pas seul depuis 10 ans, la mise en sc\u00e8ne des s\u00e9ries ou films \u00e0 succ\u00e8s dans des expositions, c'est multipli\u00e9 Star Wars Harry Potter Jurassic Park, parfois pour nourrir un mythe parfois pour interroger une esth\u00e9tique, cette fois-ci le producteur a investi 3 millions et demi d'euros dans ce produit qui arrive, jug\u00e9e indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:09 > 0:33:33) [84%] : \r\nLes gens qui se qui viennent vivre ils sont r\u00e9veill\u00e9s, ils ont luisant vu un film, ils sont, ils sont passionn\u00e9s d'une s\u00e9rie ou de d'un univers et vont revoir cet univers, ils font le revivre, donc d\u00e9j\u00e0 on va des pi\u00e8ces incroyables de presse toujours et sans dire comme dans un mus\u00e9e et puis apr\u00e8s on revient, on peut se prendre en photo, on vous refait revivre de s\u00e9rie et vous pouvez aussi pas termin\u00e9e la visite par par acqu\u00e9rir un pan du merchandising et je crois, ce qui a une id\u00e9e l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:34 > 0:33:43) [95%] : \r\nUne id\u00e9e, une id\u00e9e qui peut rapporter de quoi, disons-le, avec cette Exposition convaincre surtout des fans et ils sont des millions \u00e0 attendent la prochaine et derni\u00e8re saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:45 > 0:33:50) [93%] : \r\nL l\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:58 > 0:34:02) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur TF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:25 > 0:34:35) [85%] : \r\nNon, c'est pas grave quand m\u00eame Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:38 > 0:34:42) [82%] : \r\nC'est vrai, \u00e7a ne l'a pas dans la bergerie, d\u00e9j\u00e0 des codes que je comprends pas dans cette maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:42 > 0:34:45) [67%] : \r\n\u00e7a le fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:59 > 0:35:04) [65%] : \r\nLe oui, ah oui, les grands Jacques on a la bourre au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:06 > 0:35:07) [86%] : \r\nQue tout se passait en 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:16 > 0:35:17) [96%] : \r\nJe me je me retire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:26 > 0:35:31) [90%] : \r\nIls ont un mot \u00e0 la bouche, mais on les comprend, alors il appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:29 > 0:36:33) [58%] : \r\nNuit piano piano piano panier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:34 > 0:36:39) [56%] : \r\nFanny piano panier piano panier pia non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:42 > 0:36:44) [97%] : \r\nSe d\u00e9tendre les maxillaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:45 > 0:36:46) [98%] : \r\nUn maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:48 > 0:36:50) [79%] : \r\nSans se coincer, c'est pas le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:51 > 0:36:53) [75%] : \r\nUn acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:54 > 0:36:57) [89%] : \r\nLe Mexique et on se concentre en ce qu'on sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT32 (0:37:03 > 0:37:59) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:07 > 0:40:44) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, nous vous en parlions tout \u00e0 l'heure dans le flash de 13 heures 15 Serbes de belles \u00e9claircies en plaine aujourd'hui mais des averses susceptibles de se produire et c'est arriv\u00e9 \u00e0 Cossonay aujourd'hui, cet apr\u00e8s- midi, plus de 20000 litres d'eau sont tomb\u00e9s, et c'est beaucoup quelques averses en Gruy\u00e8re \u00e9galement en fin d'apr\u00e8s- midi, nous le devons \u00e0 cette d\u00e9pression d'altitude situ\u00e9 encore en Espagne qui nous envoient toujours de l'air humide en Suisse mais ce samedi leur affaire \u00e0 une cr\u00eate de haute pression, ce qui devrait embellir votre journ\u00e9e de samedi, vous le voyez, tout \u00e0 gauche de votre \u00e9cran, le plus c\u00e9l\u00e8bre anticyclone l'anticyclone des A\u00e7ores qui pr\u00e9f\u00e8re rester aux A\u00e7ores en ce moment, ils sont plut\u00f4t bien l\u00e0- bas dans la semaine prochaine, c'est plut\u00f4t une succession de d\u00e9pression qui vont s'approcher de la Suisse qui vont tournoyer autour de la Suisse et qui vont influencer plus ou moins le climat sur notre r\u00e9gion, profitons de cette soir\u00e9e, encore un peu d'activit\u00e9 orageuse au nord des Grisons, quelques gouttes de pluie sur les sommets quelques nuages \u00e9galement au nord du Tessin au sud du Valais, mais ailleurs, c'est une belle soir\u00e9e, donc il faudrait profiter samedi l'arriv\u00e9e de cette qu\u00eate de haute pression avec vous le voyez sur cette carte, plus d'activit\u00e9 orageuse le matin avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux de l'ouest l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est, en passant par le Tessin et par le Valais l'apr\u00e8s- midi, les choses vont un peu chang\u00e9 avec le retour d'une activit\u00e9 orageuse, vous le voyez sur cet \u00e9cran sur le Jura, sur la cr\u00eate des Alpes \u00e9galement, mais c'est tout de m\u00eame le soleil qui devrait dominer et remporter la partie demain estival, avec des temp\u00e9ratures qui le sont, selon les endroits, 27 degr\u00e9s en Valais 26 degr\u00e9s au Tessin 25 sur le bassin l\u00e9manique sur le plateau un peu plus frais \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il fera 20 degr\u00e9s pour les vents demain ce sont toujours des vents variables tr\u00e8s peu soutenus de Sud Ouest, cette fois-ci, qui vont souffler entre 5 et 15 kilom\u00e8tres heure, mais effectivement pas beaucoup plus, dimanche nous serons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re de cette cr\u00eate de haute pression, n\u00e9anmoins, la journ\u00e9e pourrait \u00eatre belle selon les endroits, activit\u00e9 orageuse qui revient certes mais qui devrait plut\u00f4t se manifester en fin de journ\u00e9e, donc un beau dimanche peut-\u00eatre Landi, vous le voyez d\u00e9j\u00e0 avec une petite baisse des temp\u00e9ratures et puis une activit\u00e9 orageuse qui soutient encore un peu plus la journ\u00e9e de lundi, \u00e7a devrait \u00eatre le cas \u00e9galement pour le d\u00e9but de la semaine prochaine en tout cas jusqu'\u00e0 mercredi, \u00e7a pourrait m\u00eame durer au-del\u00e0 c'est alternance d'\u00e9claircies de passages nuageux de soleil et d'orage, je vous laisse avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, profitons de ce samedi, nous saurons demain samedi 2 juin juste apr\u00e8s cette \u00e9mission, les Suisses \u00e0 Moscou, \u00e7a, c'est aussi un autre climat et puis demain \u00e0 cette m\u00eame place, c'est Claudia m\u00e9lange voit dit Savoie, moi je vous donne rendez- vous le week- end prochain avec le plus grand d\u00e9plaisir dans l'imm\u00e9diat, pass\u00e9 un bon week- end, une bonne semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806685716", "durationSec": 115, "title": "FRIGO MARCHE AFGHANE_RTS000001482851", "excerpt": "La marche afghane est une technique relaxante qui consiste \u00e0 marcher en synchronisant son pas et sa respiration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TR\u00c9LEX"], "thematicThemes": ["MARCHE (LOISIR)", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1710388"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685717", "durationSec": 119, "title": "FRIGO TOURISME MOYEN ORIENT V3_RTS000001493095", "excerpt": "Les touristes arabes des pays du Golfe, Qatar ou Arabie Saoudite, sont plus rares en Suisse. Par contre les Chinois et les Indiens se font plus nombreux.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOURISME", "ARABES"], "sequenceIds": ["1710376"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685718", "durationSec": 128, "title": "SO CAMIONS CONTROLE DOUANE_RTS000001497439", "excerpt": "25 pour cent des poids lourds qui traversent la Suisse sont en infraction. Camions trop charg\u00e9s, trop d'heures de conduite pour les chauffeurs, pneus ou freins d\u00e9fectueux, marchandises dangereuses non d\u00e9clar\u00e9es et fraude \u00e0 l'adblue pour la pollution du diesel sont les infractions les plus courantes. La plupart de ces camions sont \u00e9trangers. Le parlement discute des contr\u00f4les et des mesures \u00e0 prendre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS", "ST-MAURICE", "URI"], "thematicThemes": ["CAMION", "INFRACTION", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "sequenceIds": ["1710357"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685719", "durationSec": 88, "title": "SO CONGE PATERNITE V2_RTS000001497437", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de rejeter l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours.\nR\u00e9action de Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois et vice-pr\u00e9sident de Travail Suisse, l'un des syndicats \u00e0 l'origine du texte.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONG\u00c9 PARENTAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["1706616"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685720", "durationSec": 98, "title": "SO ESPAGNE MOTION DE CENSURE_RTS000001497247", "excerpt": "L'exposition itin\u00e9rante \"Game of Thrones : The Touring Exhibition !\" s'arr\u00eate \u00e0 Paris. Les fans de la s\u00e9rie peuvent y admirer les accessoires, les costumes et les d\u00e9cors authentiques de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685721", "durationSec": 129, "title": "SO EXPO GAME OF THRONES V2_RTS000001497370", "excerpt": "Adrienne Sordet, nouvelle d\u00e9put\u00e9e Les Verts et Diane Barbier-Mueller, nouvelle d\u00e9put\u00e9e PLR ont pr\u00eat\u00e9 serment et int\u00e9gr\u00e9 le parlement genevois. Les deux jeunes femmes s'expriment sur leurs motivations et leurs sentiments lors de leur entr\u00e9e en politique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1710394"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685722", "durationSec": 120, "title": "SO GE JEUNES DEPUTES_RTS000001497215", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er une identit\u00e9 \u00e9lectronique ou E-ID. Cette identit\u00e9 num\u00e9rique devrait pouvoir \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 partir de 2020 et servira par exemple pour obtenir un document officiel en ligne sur internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685723", "durationSec": 95, "title": "SO IDENTITE NUMERIQUE_RTS000001497389", "excerpt": "L'Union Europ\u00e9enne, le Canada et le Mexique r\u00e9agissent aux nouvelles taxes sur l'acier et l'aluminium introduites par Donald Trump, le pr\u00e9sident des USA. L'UE porte plainte aupr\u00e8s de l'OMC et le Canada et le Mexique taxeront certains produits am\u00e9ricains pour r\u00e9pondre \u00e0 cette d\u00e9claration de guerre \u00e9conomique des USA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CARTE D'IDENTIT\u00c9", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1706623"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685724", "durationSec": 113, "title": "SO ITALIE GOUVERNEMENT_RTS000001497481", "excerpt": "T\u00e9moignage de Justyn Rees Larcombe, ex-joueur compulsif, qui fait de la pr\u00e9vention pour sensibiliser aux dangers des sites internet de jeux en ligne en Angleterre. 2500 sites de jeux en ligne sont accessibles au Royaume-Uni y compris des sites internet \u00e9trangers qui ont obtenu une concession pour y exploiter les jeux d'argent, casinos et autres paris en ligne. Carolyn Harris, parlementaire travailliste, d\u00e9sire \u00e9galement que les joueurs compulsifs soient mieux prot\u00e9g\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685725", "durationSec": 20, "title": "SO PC ISOPROPANOL_RTS000001497326", "excerpt": "La commune de Vevey a demand\u00e9 au Conseil d'Etat vaudois la suspension du conseiller municipal socialiste Lionel Girardin. Cette demande fait suite au d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale contre Lionel Girardin pour des soup\u00e7ons de gestion d\u00e9loyale, d'abus de confiance et d'escroquerie dans la gestion de la Fondation Apollo. Lionel Girardin aurait d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent public et engag\u00e9 des membres de sa famille pour travailler dans cette fondation qui re\u00e7oit des subventions publiques."}, {"internalArchiveId": "AA1806685726", "durationSec": 105, "title": "SO REAX MESURES TRUMP_RTS000001497469", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES", "CANADA", "MEXIQUE", "USA"], "thematicThemes": ["DROIT DE DOUANE"], "thematicPersons": ["TRUDEAU, JUSTIN", "FREELAND, CHRYSTIA"], "sequenceIds": ["1706386"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685727", "durationSec": 20, "title": "SO TENNIS RG DJOKOVIC_RTS000001497348"}, {"internalArchiveId": "AA1806685728", "durationSec": 137, "title": "SO UK JEUX D ARGENT_RTS000001497170", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["JEU DE HASARD", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685729", "durationSec": 120, "title": "SO VEVEY GIRARDIN_RTS000001497489", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "ABUS DE CONFIANCE", "ESCROQUERIE"], "sequenceIds": ["1706594"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808706510", "summary": "D\u00e9claration Cecilia Malmstrom, Commissaire europ\u00e9en au commerce.\nD\u00e9claration Justin Trudeau, premier ministre canadien.\nD\u00e9claration Chrystia Freeland, Minister for Foreign Affairs of Canada.\nD\u00e9claration Luis Videgaray, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Mexique.", "id": "1706386", "visualThemes": ["DROIT DE DOUANE"], "visualGeographicals": ["USA", "MEXIQUE", "CANADA", "BRUXELLES"], "visualPersons": ["TRUDEAU, JUSTIN", "FREELAND, CHRYSTIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706710", "summary": "Arvchives Lionel Girardin, conseiller municipal socialiste de Vevey,\nSc\u00e8nes de rue en vieille ville de Vevey.\nExt b\u00e2timent H\u00f4tel de ville de Vevey.\nItw Elina Leimgruber, syndique de Vevey.", "id": "1706594", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "ABUS DE CONFIANCE", "ESCROQUERIE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706732", "summary": "Hommes v\u00eatus de  T-shirts bleus manifestant devant Palais f\u00e9d\u00e9ral, assis sur un banc, comme footballeurs sur banc des rempla\u00e7ants.\nP\u00e8re \u00e0 la maison s'occupant de ses enfants. Couple cuisinant ensemble.\nItw Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois et vice-pr\u00e9sident de Travail Suisse.", "id": "1706616", "visualThemes": ["CONG\u00c9 PARENTAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1808706739", "summary": "Itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP).\nSymbolique, images verd\u00e2tres : Visage \"num\u00e9rique\" de femme sur fonds de chiffres flottant dans \"l'espace num\u00e9rique\".", "id": "1706623", "visualThemes": ["CARTE D'IDENTIT\u00c9", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710411", "summary": "Policiers dans voiture de police effectuant contr\u00f4le d'un camion roulant sur l'autoroute.\nItw Steve L\u00e9ger, porte-parole police cantonale Valais.\nItw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.\nItw Adrian amstutz, conseiller national UDC bernois.", "id": "1710357", "visualThemes": ["CAMION", "INFRACTION", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS", "ST-MAURICE", "URI"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710430", "summary": "Touristes arabes des pays du Golfe et femmes voil\u00e9es portant niqab se promenant et faisant du shopping.\nItw V\u00e9ronique Kanel, porte-parole Suisse Tourisme, Z\u00fcrich.\nItw Guillaume Beurgaud, pr\u00e9sident Association commerces du centre-ville Gen\u00e8ve.\nItw Fran\u00e7ois Chopinet, directeur g\u00e9n\u00e9ral, H\u00f4tel Intercontinental, Gen\u00e8ve.\nAffiche touristique avec inscription en arabe.\nTouristes asiatiques faisant shopping.", "id": "1710376", "visualThemes": ["TOURISME", "ARABES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710442", "summary": "Groupe de marcheurs pratiquant marche afghane dans la for\u00eat.\nRuth Sauthier, accompagnatrice marche afghane, marchant avec des batons en compagnie de Nicole et Anne-Lise.\nItw Ruth Sauthier, accompagnatrice marche afghane.\nItw Anne-Lise.\nItw Nicole.", "id": "1710388", "visualThemes": ["MARCHE (LOISIR)", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["TR\u00c9LEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1809710448", "summary": "Accessoires, costumes et d\u00e9cors de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Game of Thrones, expos\u00e9s dans l'exposition \"Game of Thrones : The Touring Exhibition !\".\nItw Ian Beattie, acteur de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Game of Thrones.\nItw Pascal Bernardin, pr\u00e9sident de Encore Productions.", "id": "1710394", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742663", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039454", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683319", "internalArchiveId": "AA1805683669", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial Roland Garros 2018", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Paris \u00e0 l'occasion du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "durationSec": 1819, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9615479", "imageURL": "http://www.rts.ch/9588462.image", "alternativeTitle": ["Sport Derni\u00e8re - Roland Garros", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Tennis - Roland-Garros", "Sport Derni\u00e8re - Roland Garros"], "variantIds": ["ece-10633551", "ece-9615479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-11T09:28:19Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039628\r\nDate de transcription : 03-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:42) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ravi de vous retrouver en Direct de la Porte d'Auteuil en ce vendredi 1er juin dans ces 30 minutes d'\u00e9mission, nous allons \u00e9videmment revenir sur les temps forts tennistique du tableau masculin du tableau f\u00e9minin, mais une fois n'est pas coutume, nous allons d\u00e9buter par la carte blanche accord\u00e9e \u00e0 Alberto mont\u00e9 6 alors je sais pas, c'est une bonne id\u00e9e de lui accorder une carte blanche, mais enfin, c'est l'engagement que nous avons pris en d\u00e9but de quinzaine Alberto mont\u00e9 si \u00e7a, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:47) [94%] : \r\nAlberto, vous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:50 > 0:01:03) [87%] : \r\nMais non, \u00e7a va pas bien le les matches ont \u00e9t\u00e9 interrompues il y a plus de c'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1994 1994.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:08 > 0:01:14) [87%] : \r\nPlus de Suisses en lice mais beaucoup de Suisses en coulisses je vous sens un peu d\u00e9\u00e7u aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:14 > 0:01:26) [84%] : \r\nD\u00e9\u00e7u, parce que, on vient de Suisse pour voir des fissures au tennis, on les a vu jouer tennisman \u00e9tape aller gagner ben on va essayer de regarder les matchs des autres on essayons d'oublier la d\u00e9ception des Suisses qui ont perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:26 > 0:02:52) [85%] : \r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 de venir parce que j'ai avec Federer Federer n'allaient pas \u00eatre l\u00e0 mais bon voil\u00e0, oui, effectivement, je suis d\u00e9\u00e7u, effectivement, que \u00e7a s'arr\u00eate, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, plus de Suisses en lice, comment la presse va faire pour tenir en haleine son lectorat, on avait l'habitude de parler de tous les sujets qui nous passionnait un petit peu p\u00e9riph\u00e9riques au d\u00e9but parce qu'on disait montrant partir huiti\u00e8mes et des quarts, on va pouvoir rentrer dans le tournoi avec les Suisses, c'est pas le cas, alors il va falloir rentrer dans le tournoi avec des autres personnages et ces personnages-l\u00e0, ben, c'est maintenant la au 3\u00e8me tour 8\u00e8me de finale qui vont qui vont se d\u00e9gager CRF aurait pu perdre, il s'en est sorti et ce qu'il est en train de se cr\u00e9er un coffre de vainqueurs potentiels de Grand Chelem, personnellement, j'ai encore un doute, mais voil\u00e0 ce genre de personnages sur lesquels on va, on va devoir surfer, excusez-moi, je vais voir le t-shirt voil\u00e0 et, cette fois, les Suisses ils ont plus d'excuses, bonjour, vous \u00eates Suisse non malheureusement, mais vous \u00eates s\u00fbr parce que entre \u00e7a et \u00e7a je va pas \u00e9cran oui, oui, mais bon je suis chez suisse de Dr\u00fccker c'est-\u00e0-dire chaque Roger, il a peu mais je sais o\u00f9 on est on est on son gazon pour l'instant, vous faites quoi alors en Suisse, vous \u00eates, vous avez m\u00eame si vous les adversaires potentiels pour Wimbledon et puis j'ai aime les infos tous les soirs, il m'a dit : l\u00e0 il tond son gazon bien court et il va revenir en pleine forme, merci beaucoup, voil\u00e0 en Direct avec Georges bon Gardner, ici \u00e0 Paris, donc vous \u00eates une voire les Suisses, pas du tout si on n'a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:54 > 0:03:00) [89%] : \r\nDonc, il y en a plus o\u00f9 sont les Suisses o\u00f9 sont les Suisses, c'est la grande question c'est l'enqu\u00eate du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:01 > 0:03:09) [95%] : \r\nPlus de Suisses en lice, ici \u00e0 Paris, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1994 mais votre t\u00e9l\u00e9vision sera pr\u00e9sente jusqu'\u00e0 la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:10) [62%] : \r\nLa vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:13 > 0:03:36) [91%] : \r\nOn jouait aujourd'hui les premiers matches des 16\u00e8me de finale Novak Djokovic \u00e9tait engag\u00e9e, la nouvelle, c'est qu'il a pass\u00e9 l'obstacle en \u00e9garant un 7 en affichant pas forc\u00e9ment une toute grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 tout au long du combat qui a dur\u00e9 3 heures 48 minutes de jeu, c'\u00e9tait le 1er gros test, hein, de cette quinzaine pour l'ancien num\u00e9ro un mondial qui est en quelque sorte pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me, Pascale Blattner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:40 > 0:03:45) [88%] : \r\nTie-break du 2\u00e8me set 6 partout, le moment est cruciale, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:52 > 0:04:00) [87%] : \r\nNovak Djokovic perd les p\u00e9dales, cette grosse col\u00e8re on dit long sur le d\u00e9sarroi du serbe dans ce match contre Le Tenace pas autiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:04 > 0:04:10) [95%] : \r\nL'espagnol, num\u00e9ro 13 \u00e0 l'ATP a fait douter l'ancien num\u00e9ro un mondial pendant presque 2 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:13 > 0:04:22) [89%] : \r\nCe 16\u00e8me de finale avait valeur de test pour Djokovic, le test est pass\u00e9 tout juste sans mention et en rendant Thomas un adversaire qui n'a rien l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:25 > 0:04:32) [90%] : \r\nDjokovic lui a d\u00fb souvent faire appel \u00e0 l'auto- suggestion pour s'en sortir et recevoir l'approbation de son entra\u00eeneur mariage a bien impuissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:37 > 0:04:43) [93%] : \r\nEt pourtant, tout avait plut\u00f4t bien commenc\u00e9 pour le serbe dans la premi\u00e8re manche, avant que sa passivit\u00e9 ne reprennent le dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:44 > 0:04:48) [94%] : \r\nEt qui ne s'incline dans le tie-break du 2\u00e8me set en faisant un sort \u00e0 sa raquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:50 > 0:04:58) [89%] : \r\nLa 3\u00e8me manche aurait tout aussi bien pu revenir \u00e0 Rabat autiste qui a men\u00e9 5 3 avant de voir le serbe s'accrocher, essentiellement au courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:00 > 0:05:10) [89%] : \r\nEt l\u00e0 encore, sa r\u00e9action apr\u00e8s ce point gagn\u00e9 suite au plus long \u00e9change du match 31 tout est r\u00e9v\u00e9latrice des tourments int\u00e9rieurs dans Djoko qui cherche \u00e0 retrouver la r\u00e9gularit\u00e9 du succ\u00e8s depuis des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:11 > 0:05:16) [96%] : \r\n3 heures de jeu pour 3 sets tr\u00e8s accroch\u00e9s et le serbe qui s'en sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:21 > 0:05:31) [84%] : \r\nQuelques gouttes de pluie pour venir douch\u00e9 les derniers espoirs de Barghouti staat goutte il flanche physiquement dans le 4\u00e8me set us\u00e9 par les nombreuses amorties d\u00e9livr\u00e9 par Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:40 > 0:05:47) [94%] : \r\nLe serbe sans impose 6 2 dans cette derni\u00e8re manche mais il est bien oblig\u00e9 de reconna\u00eetre les m\u00e9rites de son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:06:00) [85%] : \r\nAvec beaucoup, beaucoup trop patience pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:02 > 0:06:09) [95%] : \r\nLe soulagement et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale sont l\u00e0 m\u00eame si Djokovic n'a pas encore totalement convaincue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:12 > 0:06:37) [96%] : \r\nLa situation de Novak Djokovic facile en apparence, il est toujours le m\u00eame, mais si l'on regarde son classement ATP 22\u00e8me joueur mondial et ses r\u00e9sultats, pas de finale en 2018, h\u00e9 bien \u00e7a prouve un peu le contraire apr\u00e8s avoir fait d'ailleurs le m\u00e9nage dans son entourage, il a cherch\u00e9 une Pierre pour se rassurer une accroche en rappelant son ancien entra\u00eeneur, voici l'analyse de Marc Rosset avec Marie- Laure Viola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:38 > 0:06:51) [87%] : \r\nMarc Rosset Ce soir on voulait peut-\u00eatre venir sur Novak Djokovic qui ainsi certes s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale mais vouliez plus revenir sur son entourage et par le fait qu'il est fait \u00e0 nouveau appel \u00e0 Marine Valton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:52 > 0:07:06) [79%] : \r\nOui parce que on a vu un aurait Djokovic se s\u00e9parer de de Marianne Battle, le coach de toujours et qui \u00e9tait l\u00e0 qui l'a amen\u00e9 \u00e0 qui l'a aid\u00e9 \u00e0 aller chercher d'du Grand-Chelem et c'\u00e9tait s\u00e9par\u00e9 de Marianne rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:08 > 0:08:17) [87%] : \r\nLes r\u00e9sultats \u00e9taient nettement moins bon, il a essay\u00e9 avec Andr\u00e9 Agassi \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 non plus une grande r\u00e9ussite, un bras assez, on avait un petit peu ras-le-bol en donner, donc c'est lui qui avait d\u00e9cid\u00e9 de d'arr\u00eater cette collaboration et puis on a vu Novak Djokovic va faire appel de nouveau \u00e0 Marianne Vajda et avec des r\u00e9sultats qui sont, on va dire \u00e0 la hausse, c'\u00e9tait nettement mieux pour Auxerre d\u00e9j\u00e0 au tournoi de Rome o\u00f9 il \u00e9tait demi- finaliste perdu un match assez accroch\u00e9s 7 6 6 3 face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, o\u00f9 il y a quand m\u00eame battu Nishikori l\u00e0 Roland-Garros qui renoue de nouveau un petit peu avec le avec la victoire, on sent qu'il est en train de de revenir gentiment Novak Djokovic c'est c'est aussi le cas pour cet homme d'Africains qui qui Europe travaille de nouveau avec Magnus Norman c'est c'est ce que n'est pas un joueur de tennis qui qui doutent page vers le doute fait partie int\u00e9grante de de les sportifs de du haut niveau et quand vous \u00eates cette p\u00e9riode de doute de pouvoir justement ce appuy\u00e9 sur les l'entra\u00eeneur qui nous a permis de, de gagner de le conna\u00eetre des grandes victoires, forc\u00e9ment, \u00e7a \u00e7a \u00e7a donc c'est pour \u00e7a qu'on voit des fois des des joueurs rassurer et c'est le cas pour une rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:30) [74%] : \r\nColuche, on le voit souvent en communion avec le moyenne d'\u00e2ge de la promesse rien le pays, il a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 intelligente de complicit\u00e9 et donc c'est bon signe pour pour ne veulent Djokovic et au syst\u00e8me ing\u00e9nieux \u00e7a soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:31 > 0:08:59) [87%] : \r\nEminem a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il aurait arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re, il \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u que Magnus Norman, d\u00e9cide d'arr\u00eater leur collaboration et on a vraiment l'impression que voil\u00e0, quand, quand vous \u00eates joueur tennis et que \u00e7a marche avec l'entra\u00eeneur, forc\u00e9ment c'est un entra\u00eeneur qui vous conna\u00eet, qui c'est qui ce qui doit vous faire travailler et \u00e7a rassure le joueur parce qu'encore une fois je n'pas un joueur de tennis qui ne connaissent pas le doute, ce qui n'est pas un sportif de haut niveau qui ne connaissent pas le douter quand vous avez justement un entourage qui vous rassure ben forc\u00e9ment, \u00e7a vous fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:12) [93%] : \r\nAlors il y a le cas effectivement int\u00e9ressant de Djokovic, qui fait appel \u00e0 nouveau \u00e0 Vajda de Stan qui retrouve les mots pour faire revenir Magnus Norman et puis il y a, Rapha\u00ebl Nadal qui l'ann\u00e9e pass\u00e9e a su que ben sa collaboration avec son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:12 > 0:09:20) [91%] : \r\nSon entra\u00eeneur de toujours Toni Nadal s'arr\u00eater, qui choisit, Carlos Moya, o\u00f9 l\u00e0 aussi on a l'impression qu'on a vraiment voulu ma\u00eetriser cette passation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:10:07) [88%] : \r\nOui, cette passation de ce fait quand m\u00eame une transition en douceur parce que Carlos Moya accompagn\u00e9 toute l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Rafa\u00ebl Nadal avec Toni Nadal, Carlos Moya vient du m\u00eame endroit que Rafa\u00ebl Nadal, c'est un peu le, le grand fr\u00e8re parce que celui qui qui d\u00e9couvert Rafa\u00ebl Nadal, c'est lui qui en a parl\u00e9, ces agents ces agences, il n'y a pas les m\u00eames contrats qui avait Carlos Moya, donc je pense dans la t\u00eate de Rafa\u00ebl Nadal voit Carlos Moya, comme un grand fr\u00e8re, donc quelque part \u00e7a le rassure les passer en en vigueur dans dans l'entra\u00eeneur qui \u00e9tait son oncle, un 2\u00e8me entra\u00eeneur qui est pratiquement grand fr\u00e8re pour lui donc, et je suis s\u00fbr que si \u00e7a devait mal se passer et qu'il y avait besoin, ben on va retenir Nadal revenir filer en coup de main, merci Marc, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:08 > 0:10:22) [86%] : \r\nMarc Fisc l'on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure au commentaire avec Novak, le match de Novak Djokovic Marc quand il est 20 heures 20 Un jour de pluie qu'est-ce qu'on peut bien faire dans les trav\u00e9es de Roland-Garros passaient, vous qui avez la mission de nous faire d\u00e9couvrir les nouvelles infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:24 > 0:11:01) [86%] : \r\nBen \u00e9coutez pas grand chose, je voulais \u00eatre dans un endroit o\u00f9 il avait extr\u00eamement monde si on est dans le drame qui peut le Centre n\u00e9vralgique entre le Philippe Chatrier et le Suzanne Lenglen, c'est, c'est l\u00e0 que tous les gens passent, il y a les cartes annexes aussi vous voyez y un mois, le le 7 est le 9 il y a normalement des parkas boeuf, un peu comme dans les parcs d'attractions o\u00f9 on fait la file pendant 10, 20, parfois m\u00eame 30 minutes l\u00e0 tout s'est termin\u00e9 par contre il y a un \u00e9cran g\u00e9ant o\u00f9 tout \u00e0 l'heure, on a, on a vu le match de de Ga\u00ebl Monfils, le match de poule, les gens qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 ses ports principaux restent l\u00e0, c'est tr\u00e8s vivant, c'est tr\u00e8s sympa, il y a encore un petit peu de place de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est probablement un petit peu plus calme et pour propose d'aller v\u00e9rifier, je vous retrouve dans 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:03 > 0:11:34) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marc gestion pas malin le duplex en reculant, j'esp\u00e8re que vous inventez quelque chose encore de plus ambitieux pour votre prochaine intervention on va parler de ce tableau masculin avec V. r\u00eave qui est un pr\u00e9tendant au titre, tr\u00e8s clairement, il y avait \u00e0 son vainqueur du tournoi de Madrid Alexander Zverev a fris\u00e9 la correctionnelle, aujourd'hui il est men\u00e9 2 sets \u00e0 0, il a d\u00fb \u00e9carter une balle de match avant de r\u00e9ussir \u00e0 inverser la tendance face \u00e0 Damir du mur, on va tout cela avec Jean-Marc Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:37 > 0:11:41) [77%] : \r\nLa d\u00e9livrance absolue pour Alexander CRF apr\u00e8s 4 heures dans le cobalt pour du quai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:41 > 0:11:43) [82%] : \r\nIl a d\u00fb, qui plus est sauv\u00e9 une balle de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:46 > 0:11:54) [88%] : \r\n4 heures plus t\u00f4t, \u00e0 le voir prendre sa rencontre par le bon bout, difficile d'envisager un tels sc\u00e9narios, l'Allemand est en confiance malgr\u00e9 un d\u00e9but de tournoi en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:11:59) [87%] : \r\nIl frappe juste et fort, ce qui confirme du mur dans un r\u00f4le de faire-valoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:00 > 0:12:06) [95%] : \r\nLe jeune Allemand va mener un set et un break d'avance mais le 29\u00e8me mondial est aussi accrocheur qu'il se d\u00e9place vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:10 > 0:12:12) [70%] : \r\nDebr\u00e9 une fois cuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:12 > 0:12:14) [99%] : \r\nPour remporter le 2\u00e8me set 6 jeux \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:20 > 0:12:23) [93%] : \r\nLa suite du match va donner des cheveux gris aux supporters des 2 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:23 > 0:12:26) [91%] : \r\nPoster un prend du galon, il est alors le patron sur le court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:12:35) [85%] : \r\nSes r\u00eaves d\u00e9couvrent les 4 coins du terrain \u00e0 mesure que son tennis baisse d'efficacit\u00e9 du mur vivante 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:35 > 0:12:38) [97%] : \r\nApr\u00e8s une heure et 45 minutes d'un duel magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:41 > 0:12:52) [81%] : \r\nLe match perd alors toute logique, la constance \u00e9tait vapeur et la r\u00e9gularit\u00e9 a pris des vacances, les breaks encha\u00eene mais l'Allemand reste vie et va chercher la 4\u00e8me manche au forceps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:01) [89%] : \r\nQue dire enfin du dernier c'est encore plus fou que les premiers verrait break d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:02 > 0:13:03) [72%] : \r\nPuis il se d\u00e9tache 4 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:10) [91%] : \r\nMais du mur jette ses derni\u00e8res forces dans la bataille pour d\u00e9breaker une 2\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:14 > 0:13:16) [82%] : \r\nAvant de s'offrir \u00e0 5 4 une balle de maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:18) [86%] : \r\nSauv\u00e9 par l'Allemand au culot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:30) [90%] : \r\nFinalement, apr\u00e8s 3 heures et 57 minutes de jeu, l'Allemand de 21 ans son sort comme au 2\u00e8me tour on 5 manches, il peut \u00eatre rue il fallait le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:32 > 0:13:36) [95%] : \r\nMais si sa premi\u00e8re semaine devait servir \u00e0 lui donner confiance pour la suite du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:13:40) [91%] : \r\nOn peut dire que c'est rat\u00e9 quant \u00e0 d'humour, il est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un succ\u00e8s retentissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:42 > 0:13:48) [80%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, se verrait bisounours fut \u00e0 duel passionnant \u00e0 suivre, probablement lors des meilleurs matches jusque l\u00e0 cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:49 > 0:14:09) [93%] : \r\nUn duel avec des personnes qui sont aux premi\u00e8res loges dans des positions tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9s, ils ont entre 12 et 15 ans, gar\u00e7ons ou filles d'ailleurs et ils sont l\u00e0 pour ramasser les balles donner le linge aux joueurs, c'est forc\u00e9ment quelque chose qui est inoubliable pour un jeune homme, mais des fois, \u00e7a se passe pas forc\u00e9ment comme on l'escomptait regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:14 > 0:14:16) [85%] : \r\nAinsi, on peut juste \u00e0 temps, qu'on arr\u00eate du Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:25 > 0:15:34) [91%] : \r\nPlus de peur que de mal effectivement pour le jeune homme et puis lorsque moi et peut-\u00eatre entendu c'est que notre cameraman, qui est en train d'essayer essayait tant bien que mal de me cadrer, h\u00e9 bien il y a 4 5 personnes qui lui passe devant qui le bouscule, etc oui c'est comme \u00e7a, les joies du Direct \u00e0 Roland Garros, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire pour ce jeune homme heureusement plus de peur que de mal, on ne sait pas, par contre, s'il a re\u00e7u une raquette en souvenir de la part de du mur, on va parler maintenant d'une d'un autre match avec Lucas Pouille, le Fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e9galement aujourd'hui compte Khachanov court central Philippe Chatrier, celui qui est juste derri\u00e8re moi, il devrait normalement \u00eatre en train de jouer maintenant mais malheureusement \u00e0 cause de la pluie, h\u00e9 bien \u00e0 cause de la pluie de Philippe Chatrier a \u00e9t\u00e9 recouvert il y avait 3 6 5 7 1 de France avait perdu les 2 premiers sets il y avait un peu partout dans le 3\u00e8me set, le vainqueur de cette rencontre affrontera Alexander vers l'entra\u00eeneur historique de Lucas Pouille nous a d'ailleurs, il a accord\u00e9 une interview avant la rencontre, il \u00e9voque \u00e9videmment son prot\u00e9g\u00e9, qui est tr\u00e8s proche de Stan Wawrinka et Roger Federer, avec lequel il s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Duba\u00ef, Isabelle Musy, Fabienne et Dulano di Campo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:36 > 0:15:51) [93%] : \r\nAujourd'hui, je suis avec quelqu'un qui, depuis 2 ou 3 ans, nous fait r\u00e9guli\u00e8rement l'honneur de venir \u00e0 notre micro, il s'agit d'Emmanuel Planque, l'entra\u00eeneur de Lucas Pouille alors Emmanuelle Lucas Pouille est le num\u00e9ro un fran\u00e7ais cette ann\u00e9e \u00e0 Roland-Garros est-ce que \u00e7a lui met davantage de pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:51 > 0:16:05) [90%] : \r\nNon, non, non, c'est pas une pression suppl\u00e9mentaire, c'est davantage un honneur et un privil\u00e8ge de jouer un Grand-Chelem ici en tant que num\u00e9ro fran\u00e7ais vous avez la certitude d'\u00eatre encourag\u00e9 par par des gens, la plupart du temps vous jouer sur le central, donc c'est quand m\u00eame une chance inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:05 > 0:16:20) [89%] : \r\nAlors on, on sait que les m\u00e9dias fran\u00e7ais ont tendance quand m\u00eame enfin, vu de Suisse, \u00e7a a parfois, voire peut-\u00eatre vite Grand alors est-ce que \u00e7a c'est, c'est c'est c'est pas un petit peu intimidant, peut-\u00eatre pour un jeune joueur comme Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:20 > 0:16:36) [92%] : \r\nNon parce qu'il a la t\u00eate sur les \u00e9paules, il conna\u00eet le le jeu des m\u00e9dias, il sait tr\u00e8s bien que, voil\u00e0, on peut vite on peut vite \u00eatre \u00eatre encens\u00e9 et le lendemain, apr\u00e8s une d\u00e9faite, \u00eatre, \u00eatre un peu accabl\u00e9, donc non nous on est centr\u00e9e sur le jeu sur la performance sur le travail, le reste non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:37 > 0:16:46) [89%] : \r\nAlors parlez-nous un petit peu de, de, de, de Luca, parce qu'en Suisse, on ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment bien vous avez une relation tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9e je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:46 > 0:17:20) [87%] : \r\nOui, \u00e7a fait ce moment maintenant qu'on travaille il \u00e9tait junior quand on a commenc\u00e9, il jouait pas encore le le circuit d\u00e9buter, donc on a effectivement une relation affective, assez, assez fort puisque \u00e7a fait 6 ans qu'on travaille ensemble, donc on a grandi, grandi et franchit pas mal d'\u00e9tapes ensemble donc, bah, c'est un gar\u00e7on \u00e0 cheval sur 2 cultures, parce qu'il a une maman scandinaves qui est finlandaise voil\u00e0 donc assez placide, assez, assez relax, il aime l'effort il aime ce sport, il aime, il aime voter 10 tout simplement, c'est quelqu'un gar\u00e7on de son \u00e2ge, elle a 24 ans voil\u00e0 sans surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:21 > 0:17:30) [89%] : \r\nAlors, je crois savoir que vous vous \u00eates entra\u00een\u00e9 plusieurs fois avec Roger Federer \u00e0 Duba\u00ef, quand on est jeune, comme Lucas, qu'est-ce qu'est-ce qu'on retire d'entra\u00eenement avec avec le ma\u00eetre de notre sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:30 > 0:17:59) [92%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e9norm\u00e9ment de choses, c'est un, c'est encore une fois un \u00e9norme privil\u00e8ge de jouer avec Roger, on a eu la chance aussi de jouer avec avec Stan avec Stan \u00e0 Lausanne nous a invit\u00e9s sur des des pr\u00e9parations Grand Chelem, donc c'\u00e9tait c'est un privil\u00e8ge, c'est un honneur, c'est tr\u00e8s formateur pour un joueur de de, enfin un jeune joueur de pouvoir s'entra\u00eener avec des joueurs de ce niveau de regarder le niveau d'exigence, de regarder un petit peu le le le le niveau d'intensit\u00e9, que ce soit physique ou psychologique n\u00e9cessaire pour pour obtenir, obtenir des r\u00e9sultats, donc c'est, c'est une chance inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:00 > 0:18:10) [89%] : \r\nAlors justement, vous parlez de \u00e7a, mais on va en profiter pour vous demander ce que vous pensez de il est venu ici il est, il n'est pas pass\u00e9 loin de la victoire, vous, vous le voyez revenir bient\u00f4t Stan \u00e0 son meilleur niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:10 > 0:18:39) [92%] : \r\n\u00e9coutez, on a on s'est entra\u00een\u00e9 avec lui au mois d'avril, il \u00e9tait, il travaillait beaucoup, moi je pense que c'est \u00e7a, \u00e7a met du temps hein, \u00e7a met du temps pour revenir apr\u00e8s une si longue blessure apr\u00e8s apr\u00e8s un arr\u00eat comme \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 du genou, trouvent que c'est relativement logique, ce qui lui arrive, apr\u00e8s il faut pas oublier que Stan a gagn\u00e9 3 Grands Chelem donc \u00e7a c'est c'est assez proche de nous, voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par une blessure, comme tous les joueurs va \u00e7a, \u00e7a prend du temps, donc il va, il va revenir, mais, mais il va falloir, il va falloir gal\u00e9r\u00e9 comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:39 > 0:18:47) [91%] : \r\nIci, il y a, il y a un homme qui est tr\u00e8s attendu pour un \u00e9ventuel 11\u00e8me titre : est-ce que quelqu'un peu d\u00e9rang\u00e9 Rafa\u00ebl Nadal cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:47 > 0:19:15) [90%] : \r\nOui bonjour, je crois que je crois qu'\u00e0 chaque fois qu'il va rentrer sur le court avec de la conviction, Paul B\u00e9ranger alors apr\u00e8s c'est le c'est le challenge ultime et supr\u00eame sur terre battue de r\u00e9ussir \u00e0 le battre, surtout ici au format des 5 sur sur le Central au Lenglen apr\u00e8s effectivement, si on y va en en victime, on a quasiment aucune chance, m\u00eame en \u00e9tant en \u00e9tant tr\u00e8s combatif, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9, donc on \u00e9tant une victime on a quasiment aucune chance, donc, oui, moi je consid\u00e8re qu'avec de la conviction pour y arriver, \u00e7a c'est le le d\u00e9fi ultime en tennis, c'est de r\u00e9ussir alb\u00e2tre mais je consid\u00e8re que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:15 > 0:19:17) [92%] : \r\nMerci beaucoup Emmanuel Florent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:18 > 0:19:22) [93%] : \r\nLes autres, les autres matchs importants de ce 3\u00e8me tour avec Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:25 > 0:19:32) [94%] : \r\nLe grand perdant du jour, c'est le Bulgare Grigor Dimitrov, qui s'en va, encore une fois Roland-Garros par la petite porte, il n'a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:32 > 0:19:40) [89%] : \r\nPass\u00e9 le 3\u00e8me tour \u00e0 Paris en cette participation, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 4 il s'est inclin\u00e9 en 3 sets dont en sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:40 > 0:19:46) [93%] : \r\n1er vraiment accroch\u00e9 face \u00e0 l'espagnol Fernando Verdasco trente-cinqui\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:47 > 0:19:55) [87%] : \r\nL'espagnol de 34 ans, disputera Les 8\u00e8me de finale comme My derni\u00e8re mais face \u00e0 Novak que Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:57 > 0:20:08) [95%] : \r\nF\u00e2ch\u00e9 contre lui- m\u00eame, Dominique Team car le modeste Italien Matteo Berrettini 96\u00e8me joueur mondial est quand m\u00eame parvenu \u00e0 lui enlever le 2\u00e8me set au tie-break 7 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:12 > 0:20:21) [96%] : \r\nMais le 8\u00e8me joueur mondial, seul joueur \u00e0 avoir battu Rafa\u00ebl Nadal sur terre battue, ces 2 derni\u00e8res saisons s'est vite ressaisi faisant montre de toute sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:21 > 0:20:24) [98%] : \r\nPuissance et de son agressivit\u00e9 habituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:26 > 0:20:31) [95%] : \r\nVictoire en 4 sets, donc sur un smash rageur au filet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:35 > 0:20:48) [92%] : \r\nTim d\u00e9fiera en 8\u00e8me de finale, le Japonais Kei Nishikori pour un match qui promet, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Autrichien de 24 ans avait \u00e9chou\u00e9 en demi- finale, il y a 2 ans face \u00e0 Djokovic et l'ann\u00e9e derni\u00e8re contre Nadal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:52 > 0:21:01) [92%] : \r\n\u00e0 ce jour un seul Fran\u00e7ais a eu le privil\u00e8ge de soulever le troph\u00e9e des Mousquetaires, place maintenant \u00e0 notre s\u00e9quence archives avec en bonus le Jingle de l'\u00e9poque, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:10 > 0:21:37) [88%] : \r\nEt William \u00e9poque c'\u00e9tait TF1 qui poss\u00e9dait les droits de retransmission des Internationaux de France, et si nous avons choisi cette s\u00e9quence l\u00e0 avec le service des sports, voyez un Jingle tr\u00e8s actuel, avec cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait 1980 3 pourquoi 1983 h\u00e9 bien il y a une certaine finale entre Matz Vilender et Yannick Noah La France en pleine crise \u00e9conomique et sociale, confront\u00e9e \u00e0 la r\u00e9cession et \u00e0 la mont\u00e9e du racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:37 > 0:21:41) [87%] : \r\nD\u00e9noncer d'ailleurs pour les enfants d'immigr\u00e9s se trouvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:41 > 0:21:42) [97%] : \r\nUne ic\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:44 > 0:21:53) [97%] : \r\nYannick Noah ne sait pas encore mais il va \u00e9crire une page historique du tennis fran\u00e7ais, il finira par s'imposer 6 2 7 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:21:53 > 0:21:55) [73%] : \r\n7 6 \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:57 > 0:22:15) [87%] : \r\nAvec, \u00e0 la porte commentaire original, nous avons pas retrouv\u00e9 le commentaire en fran\u00e7ais, malheureusement il va tomber les bras de son papa, devant un public en d\u00e9lire et je vous le disais depuis chez les hommes, les fran\u00e7ais attendent toujours un nouveau sacre pourtant le potentiel existant dans l'Hexagone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:15 > 0:22:27) [88%] : \r\nC'est un blocage psychologique est-ce que la pression est trop importante, ici, sur le court Philippe Chatrier lorsqu'un fran\u00e7ais jouent, Isabelle Musy a men\u00e9 l'enqu\u00eate avec Fabienne et Dominique Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:31 > 0:22:37) [88%] : \r\nRoland-Garros, un tournoi \u00e0 la fran\u00e7aise qui savent plus volontiers aux \u00e9trangers, autre \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:38 > 0:22:51) [87%] : \r\nLa coupe des Mousquetaires Rafa\u00ebl Nadal croquer 10 fois, Roger Federer et Stan Wawrinka ont l'un et l'autre go\u00fbter au plaisir de la soulever, une fois les Fran\u00e7ais, \u00e7a fait plus de 30 ans qu'leur passe sous le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:54 > 0:22:57) [88%] : \r\nAlors, ils peuvent toujours se consoler avec la tour Eiffel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:59 > 0:23:11) [91%] : \r\nOui, \u00e9coutez, on n'a pas, on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 remporter un troph\u00e9e du Grand Chelem, chez les gar\u00e7ons, on l'a fait chez les filles, on a eu quelques je pense \u00e0 C\u00e9dric que Arnaud Cl\u00e9ment Henri fait la finale ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:12 > 0:23:16) [75%] : \r\nDes finalistes 2000 finalistes mais pas de vainqueur, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:18 > 0:23:41) [88%] : \r\nSi vraiment je pouvais l'expliquer \u00e0 coup s\u00fbr, je changerai de m\u00e9tier \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis, il y a plein de param\u00e8tres qui explique \u00e7a, on a eu beaucoup beaucoup de de bons joueurs de tr\u00e8s bons joueurs, mais on n'a pas eu champion on a pas \u00eatre champion en tout cas individuels, ils ont r\u00e9ussi parfois \u00e0 cela tous ensemble, il y a gagn\u00e9 la Coupe Davis, on a eu des top 5 Mondiaux : on a eu de m\u00eame des finales de Grand Chelem, mais on sent qu'il manque toujours le dernier \u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:48 > 0:24:04) [91%] : \r\nOn caricature un petit peu en r\u00e9sumant, \u00e7a peut-\u00eatre un mental un peu d\u00e9faillant et je crois qu'il y a pas que \u00e7a en fait, on oublie parfois que les joueurs fran\u00e7ais \u00e0 chacun, si on les prend un par un, il leur manque un coup, il leur manque une force qui explique aussi qu'un moment donn\u00e9, sur 15 jours en Grand Chelem, \u00e7a peut pas aller au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:12 > 0:24:38) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on est dans un syst\u00e8me de de formation et de et de sport en France qui, parfois, apporte trop vite du confort \u00e0 assez champion, c'est possible, c'est possible qu'on se contentait, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 fabuleux d'\u00eatre dans les 10 meilleurs d'une activit\u00e9 mondialis\u00e9e comme le tennis est incroyable et peut-\u00eatre qu'\u00e0 certains au bout d'un moment \u00e7a peut leur suffire, il se dit c'est d\u00e9j\u00e0 g\u00e9nial et ceux qui sont tous s\u00fbrs d'avoir tir\u00e9 le maximum de leur potentiel, moi j'en suis pas s\u00fbr, il y a qu'eux qui peuvent r\u00e9pondre sinc\u00e8rement \u00e0 cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:40 > 0:24:45) [94%] : \r\nLe vainqueur de 2 Grand Chelem le le super champion, c'est un c'est quelqu'un de particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:46 > 0:25:06) [90%] : \r\nEst-ce que est-ce que c'est la densit\u00e9 qui qui fait le qui, c'est le champion je crois pas je crois que c'est, je crois \u00e0 l'individu, un petit peu, un petit peu diff\u00e9rent hors normes sur le plan psychologique hors normes sur le plan physique, donc aujourd'hui on a, on a, on a, on n'a pas encore eu ce genre de profil personnellement \u00e9tant l'entra\u00eeneur de de Luca \u00e9coutez, moi je fais le le le le job pour qu'on puisse arriver en tout cas, c'est notre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:10 > 0:25:33) [93%] : \r\nGrande force de Lucas Pouille c'est justement de de se nourrir de ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qu'on appelait les mousquetaires en France de se nourrir de de des erreurs qui ont pu commettre, que ce soit des erreurs de d'encadrement de programmation, on se dit vraiment que lui, en tout cas, arrivera \u00e0 tirer la quintessence de son tennis mais maintenant est-ce que \u00e7a, il permettra d'aller chercher du Grand Chelem, \u00e7a d\u00e9pend aussi de ce qui va se passer, on va avoir toute cette g\u00e9n\u00e9ration de trentenaires qui va s'arr\u00eater bient\u00f4t, donc il y a des places \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:34 > 0:25:42) [96%] : \r\nLucas Pouille a 24 ans, c'est le moment de saisir sa chance \u00e0 Roland Garros ou ailleurs pour mettre fin \u00e0 15 ans de disette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:25:57) [88%] : \r\nPlace aux femmes avec un tableau tr\u00e8s ouvert la preuve aujourd'hui encore un avec 2 fortunes tr\u00e8s diverses pour 2 joueuses du Top 5 \u00e7a passe pour Wozniacki, \u00e7a casse, par contre pour Svitolina les Hummer avec Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:58 > 0:26:07) [88%] : \r\nSurprise dans le tournoi f\u00e9minin avec l'\u00e9limination de la num\u00e9ro 4 mondiale et les NAS vitaux par une illustre inconnue du circuit Mikaela Buzarnescu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:09 > 0:26:17) [98%] : \r\nL'Ukrainienne num\u00e9ro 4 mondial \u00e9tait pourtant l'une des joueuses en forme de la saison 2018 avec 3 tournois \u00e0 son actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:18 > 0:26:27) [90%] : \r\nMais, rapidement d\u00e9bord\u00e9s par la Roumaine qui n'a jamais \u00e9voluera-t-elle niveau elle perd s\u00e8chement le 1er set 6 3 puis le 2\u00e8me set \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:29 > 0:26:36) [84%] : \r\nMirella Buzarnescu 30 ans est professionnel depuis 2009 sans r\u00e9sultat majeur CIC cette ann\u00e9e au 31\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:36 > 0:26:47) [93%] : \r\nAu Mondial et c'est la premi\u00e8re fois qu'elle battait une top 5 du circuit en 8\u00e8me de finale, elle affrontera l'Am\u00e9ricaine Madison Keys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:47 > 0:26:48) [95%] : \r\nNum\u00e9ro 13 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:50 > 0:27:04) [96%] : \r\nAucun probl\u00e8me en revanche pour la num\u00e9ro 2 mondiale, Caroline Wozniacki, vainqueur de l'Open d'Australie cette ann\u00e9e face \u00e0 Simona Halep, elle a battu facilement la Fran\u00e7aise Caroline Parmentier en 2 sets 6 0 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:06 > 0:27:15) [96%] : \r\nLa meilleure joueuse danoise de tous les temps, donc en huiti\u00e8mes de finale et ce sera face \u00e0 la Russe Kasatkina, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:20 > 0:27:50) [85%] : \r\nDepuis hier et l'\u00e9limination de B\u00e9linda Benchikh, il n'y avait plus de Suisses engag\u00e9s dans le tableau simple Victoria Golubic jouit encore aujourd'hui en double \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 la paire avec, \u00e0 la serbe pardon Nina Stoianov se sont malheureusement inclin\u00e9 en 16\u00e8me de finale du double f\u00e9minin compte la paire a beau techniques, j'esp\u00e8re que je prononce 6 4 6 3 avec cette d\u00e9faite, il n'y a malheureusement plus aucun Suisse engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT17 (0:27:52 > 0:27:53) [95%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:56 > 0:28:04) [85%] : \r\nEt puis on avance dans la quinzaine plus le r\u00f4le des cohortes dits secondaires change, on vous retrouve marge ce que l'on o\u00f9 \u00eates-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:07 > 0:28:41) [90%] : \r\nEn ce moment dans une flaque d'eau, mais effectivement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps num\u00e9ro 12 du corps num\u00e9ro 14 du corps num\u00e9ro 15 alors en ce moment tous les matchs ont \u00e9t\u00e9 interrompues, donc il y a absolument plus rien, mais ce matin encore, on venait s'entra\u00eener, je vous parlais de Ga\u00ebl Monfils de puis tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien figurez-vous qu'ils se sont entra\u00een\u00e9s sur cette porte- l\u00e0 au d\u00e9but, s'est beaucoup occup\u00e9, parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de matches moi au fur et \u00e0 mesure de de la quinzaine, on va retrouver du monde et, ici, ici aussi, d\u00e8s la semaine prochaine le tournoi des l\u00e9gendes, l\u00e0, le tournoi des juniors, \u00e9galement en ce moment, on l'a dit, c'est tr\u00e8s calme, j'ai d'ailleurs en profiter un petit moment, parce que du calme, on n'en a pas souvent ici, \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:43 > 0:29:08) [90%] : \r\nMerci beaucoup Marc J. ce que l'on vous retrouve demain pour des nouveaux matchs \u00e0 commenter, voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de cette mission, un grand merci de nous avoir suivis demain, vous aurez le plaisir de retrouver Marie- Laure Viola et prise d'antenne nous alentours de 13 heures vous souhaite une excellente soir\u00e9e, on se quitte avec un clip de sign\u00e9 Neil chaque tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T18:59:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806685733", "durationSec": 127, "title": "SPDE 010618 TENN CAPSULE_SUISSES-", "excerpt": "Rubrique carte blanche d'Alberto Montesissa consacr\u00e9e aux Suisses en coulisses du tournoi de tennis de Roland-Garros, avec notamment des itw de supporters fran\u00e7ais de joueurs de tennis suisses et du journaliste Mathieu Aeschmann, journaliste Sport-Center Tamedia, \u00e0 propos de l'absence de joueurs de tennis suisses suite \u00e0 leur rapide \u00e9limination lors du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685734", "durationSec": 68, "title": "SPDE 010618 TENN CLIP FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique des matches de la journ\u00e9e lors du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685735", "durationSec": 155, "title": "SPDE 010618 TENN DJOKO BAUT", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui a battu le joueur de tennis espagnol Roberto Bautista Agut sur le score de 6-4 6-7 7-6 6-2 lors d'un match comptant pour les 16es de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685736", "durationSec": 136, "title": "SPDE 010618 TENN DZUM ZVEREV", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis allemand Alexander Zverev, qui a battu le joueur de tennis bosniaque Damir Dzumhur sur le score de 6-2 3-6 4-6 7-6 7-5 lors d'un match comptant pour les 16es de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["ZVEREV, ALEXANDER"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685737", "durationSec": 196, "title": "SPDE 010618 TENN FRENCHIES", "excerpt": "Itw d'Emmanuel Planque, entra\u00eeneur du joueur de tennis fran\u00e7ais Lucas Pouille, et de Julien Reboullet, journaliste sportif \u00e0 L'Equipe, qui analysent les raisons pour lesquelles un joueur fran\u00e7ais n'a jamais remport\u00e9 le tournoi de tennis de Roland-Garros depuis 1984.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685738", "durationSec": 224, "title": "SPDE 010618 TENN ITW PLANQUE", "excerpt": "Itw d'Emmanuel Planque, entra\u00eeneur du joueur de tennis fran\u00e7ais Lucas Pouille, en marge de l'\u00e9dition 2018 du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685740", "durationSec": 15, "title": "SPDE 010618 TENN PC POUILLE PLUIE", "excerpt": "Le match entre le joueur de tennis fran\u00e7ais Lucas Pouille et le Russe Karen Khachanov comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros a d\u00fb \u00eatre interrompu \u00e0 cause de la pluie.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["POUILLE, LUCAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685741", "durationSec": 18, "title": "SPDE 010618 TENN PC RAMASSEURS BALLE", "excerpt": "Un ramasseur de balle s'est violemment cogn\u00e9 contre le joueur de tennis bosniaque Damir Dzumhur lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685742", "durationSec": 83, "title": "SPDE 010618 TENN ROUND UP DAMES", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis roumaine Mihaela Buzarnescu, qui a battu l'Ukrainienne Elina Svitolina sur le score de 6-3 7-5 lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour la WTA.\nVictoire de la joueuse de tennis danoise Caroline Wozniacki, qui a battu la Fran\u00e7aise Pauline Parmentier sur le score de 6-0 6-3 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["WOZNIACKI, CAROLINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685743", "durationSec": 88, "title": "SPDE 010618 TENN ROUND UP MESSIEURS", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis espagnol Fernando Verdasco, qui a battu le Bulgare Grigor Dimitrov sur le score de 7-6  6-2 6-4 lors des 164es de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.\nVictoire du joueur de tennis autrichien Dominic Thiem, qui a battu l'Italien Matteo Berrettini sur le score de 6-3 6-7 6-3 6-2 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["VERDASCO, FERNANDO", "DIMITROV, GRIGOR", "THIEM, DOMINIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685744", "durationSec": 211, "title": "SPDE 010618 TENN SEQUENCE ROSSET", "excerpt": "Analyse par le consultant RTS Sport Marc Rosset de l'entourage du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui a fait appel \u00e0 son ancien entra\u00eeneur Marian Vajda pour tournoi de tennis ATP de Roland-Garros. Le Suisse Stan Wawrinka s'est entra\u00een\u00e9 avec son coach Magnus Norman tandis que l'Espagnol Rafael Nadal s'entra\u00eene avec Carlos Moya.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ROLAND-GARROS", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "WAWRINKA, STANISLAS", "NORMAN, MAGNUS", "NADAL, RAFAEL", "MOYA, CARLOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685745", "durationSec": 77, "title": "SPDE 011618 TENN RG ARCHIVE NOAH 1983"}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "role": "Duplex Roland Garros", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743092", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039628", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1672266", "internalArchiveId": "AA1804672567", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 380", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1523, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "Anne et Vincent VS Aurore et Salvina"], "variantIds": ["ece-9481569", "ece-9611100"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-23T15:31:06Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737838", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038142", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1685419", "internalArchiveId": "AA1806685730", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Novak Djokovic - Roberto Bautista Agut", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 14878, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-05T08:18:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681574", "durationSec": 23029, "title": "Roland Garros 2018 : ENTOURAGE Jour 6", "excerpt": "Le joueur de tennis serbe Novak Djokovic a exprim\u00e9 sa col\u00e8re et son \u00e9nervement en brisant sa raquette de tennis lors de son match contre l'Espagnol Roberto Bautista Agut comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685710", "durationSec": 12, "title": "ENTO 010618 DJOK ENERVE", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui a battu le joueur de tennis espagnol Roberto Bautista Agut sur le score de 6-4 6-7 7-6 6-2 lors d'un match comptant pour les 16es de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP", "COL\u00c8RE", "RAQUETTE (MAT\u00c9RIEL)"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685735", "durationSec": 155, "title": "SPDE 010618 TENN DJOKO BAUT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744526", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU091028", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1685420", "internalArchiveId": "AA1806685731", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Alexander Zverev - Damir Dzumhur", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 15155, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-05T08:20:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681574", "durationSec": 23029, "title": "Roland Garros 2018 : ENTOURAGE Jour 6", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire du joueur de tennis allemand Alexander Zverev, qui a battu le Bosniaque Damir Dzhumur  par 6-2 3-6 4-6 7-6 7-5 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685705", "durationSec": 38, "title": "ENTO 010618 BM DZUM ZVER", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis allemand Alexander Zverev, qui a battu le joueur de tennis bosniaque Damir Dzumhur sur le score de 6-2 3-6 4-6 7-6 7-5 lors d'un match comptant pour les 16es de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["ZVEREV, ALEXANDER"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685736", "durationSec": 136, "title": "SPDE 010618 TENN DZUM ZVEREV", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["ZVEREV, ALEXANDER"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744527", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU091029", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1685470", "internalArchiveId": "AA1806685800", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Gael Monfils - David Goffin partie 1", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 8639, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "remarks": "1\u00e8re partie du match qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur 2 jours.", "lastModifiedDate": "2018-06-05T08:24:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681574", "durationSec": 23029, "title": "Roland Garros 2018 : ENTOURAGE Jour 6", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis belge David Goffin, qui a battu le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils par 6-7 6-3 4-6 7-5 6-3 lors du 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros. Ce match s'est d\u00e9roul\u00e9 sur 2 jours.\nVictoire du joueur de tennis italien Fabio Fognini, qui a battu le Britannique Kyle Edmund par 6-3 4-6 3-6 6-4 6-4 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.\nVictoire du joueur de tennis russe Karen Kachanov, qui a battu le Fran\u00e7ais Lucas Pouille sur le score de 6-3 7-5 6-3 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.\nVictoire du joueur de tennis argentin Juan Partin del Potro, qui a battu l'Espagnol Albert Ramos-Vinolas sur le score de 7-5 6-4 6-1 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.", "remarks": "2e partie du match qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur 2 jours.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685852", "durationSec": 8344, "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Gael Monfils - David Goffin partie 2", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685877", "durationSec": 153, "title": "SPDE 020618 TENN MESSIEURS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["POUILLE, LUCAS", "DEL POTRO, JUAN MARTIN", "GOFFIN, DAVID", "MONFILS, GA\u00cbL"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744542", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU091044", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1685343", "internalArchiveId": "AA1806685654", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Ligue des Champions 2017 - 2018 des phases de groupe \u00e0 la finale", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 3535, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-15T11:50:03Z", "scripts": ["\n\n\nUEFA Champions League Weekly #33\n\t\n\t\t\nFinal Time Coded Script \u2013 1st June 2018 - 44440420\n\t\t\nMagazine Show 33- Running Order\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tTeases\n\t00:21\n\t10:01:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tSting\n\t00:03\n\t10:01:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tOpener \u201cThe Road to Kyiv\u201d\n\t01:00\n\t10:02:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tSting\n\t00:06\n\t10:02:10\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tGroup Stage Review\nWe look back on all the major stories and moments from a pulsating Group Stage in which a seventeen-year record for the most goals scored was broken. \n\t10:37\n\t10:12:47\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:12:47\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tStill to come\n\t00:08\n\t10:12:55\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:13:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tClock into part 2\n\t\n\t10:13:17\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:13:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tSting\n\t00:06\n\t10:13:11\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tRound of 16 Review\nWe review of a high-scoring Round of Sixteen stage which saw Real Madrid face Paris Saint-Germain and Juventus clash with Tottenham. \n\t07:08\n\t10:20:19\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tSting\n\t00:06\n\t10:20:25\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tQuarter-Final Review\nWe reflect on an exhilarating Quarter-Final stage which featured one of the most remarkable comebacks in the competitions history as Roma defeated Barcelona.\n\t08:02\n\t10:28:27\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t17\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:28:27\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t18\n\tStill to come\n\t00:08\n\t10:28:35\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t19\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:28:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t20\n\tClock into part 3\n\t\n\t10:31:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t21\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:31:05\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t22\n\tSting\n\t00:06\n\t10:31:11\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t23\n\tSemi-Final Review\nReal Madrid faced Bayern Munich in the knockout phase for the ninth time this century and Liverpool set a new record for the most goals scored in a single UEFA Champions League season during their enthralling tie with Roma.\n\t06:50\n\t10:38:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t24\n\tKyiv Opener\n\t01:44\n\t10:39:45\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t25\n\tSting\n\t00:06\n\t10:39:51\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t26\n\tThe Final\nIn Kyiv, Real Madrid met Liverpool in a repeat of the 1981 showpiece. An in-depth review of the final that saw \u201cLos Blancos\u201d crowed champions of Europe for a third successive season. With post-match reaction from Zinedine Zidane, Sergio Ramos and Gareth Bale.\n\t09:19\n\t10:49:10\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t27\n\t2017/18 Season Closer\n\t01:18\n\t10:50:28\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t28\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:50:48\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tEND\n\t\n\t10:50:48\n\n\n\n\nMagazine Show 13 \u2013 Teases\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:40\n\tFrom top\n\t\n\tThis week, we look back at the highlights of the 2017/2018 UEFA Champions League season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:47\n\t\n\t\n\tThrough the eyes of the players, coaches and fans who participated.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:53\n\t\n\t\n\tAnd we reflect on a dramatic final in Kyiv.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Opener: Road to Kyiv\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:05\n\tFrom top\n\t\n\tThe 2017/18 UEFA Champions League began with Real Madrid once again defending their crown.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:18\n\tAfter flute player\n\t\n\tFrom all across Europe, 32 teams from 17 nations took their first steps on an unforgettable journey.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:34\n\tOn Leipzig tracksuit\n\t\n\tNew faces entered, and familiar ones returned.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:48\n\tOn Kyiv aerial\n\t\n\tA new European season culminating in Kyiv had begun.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Group Stage Review\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:15\n\tAfter music drop\n\t\n\tAiming for a third title in a row, reigning champions Real Madrid began their record 21st consecutive UEFA Champions League season with a comfortable 3-0 victory at home to APOEL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:28\n\tSOT: ZIN\u00c9DINE ZIDANE\n(SPANISH)\n\t\n\tIT\u2019S A TEAM, A CLUB AND AN INSTITUTION THAT IS HUNGRY FOR MORE. WE ALL KNOW WHERE WE ARE AND WHAT WE WANT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:35\n\tOn Barca action\n\t\n\tLast season\u2019s runners-up Juventus began with defeat. Lionel Messi inspired Barcelona scoring two goals in a three-nil victory at Camp Nou.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:50\n\tSOT: JOS\u00c9 MOURINHO (ENGLISH)\n\t\n\tMANCHESTER UNITED IS A GIANT, REALLY. OUR JOB IS TO TRY TO BRING THE FOOTBALL TEAM BACK TO THAT REALITY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:05\n\tAfter SOT\n\t\n\tUEFA Europa League winners Manchester United, returning to the Champions League after a season\u2019s absence, started with a three-nil win at home to Basel.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:15\n\tOn Man City action wide\n\t\n\tCross-town rivals Manchester City beat Feyenoord four-nil, the Dutch side\u2019s heaviest-ever European home defeat.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:25\n\tOn Tottenham action  \n\t\n\tWhile in London, Tottenham produced an impressive three-one win over Borussia Dortmund. Harry Kane would go on to score six goals during the group stage.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t \n\n\t10:03:39\n\tSOT: DOMINIK KAISER (GERMAN)\n\n\t\n\tTHE ATMOSPHERE IN THE STADIUM IS UNBELIEVABLE. IT\u2019S UNIQUE AND SPECIAL FOR EVERY GAME, AND PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE IS SOMETHING COMPLETELY NEW FOR US.\n\n\t\n\t \n\t\n\t\n\n\t10:03:54\n\tOn teams out \n\t\n\tLeipzig, competing in their first-ever European campaign, drew one-one with Monaco, Emil Forsberg on target for the German side.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:04\n\tPAUSE\n\t\n\tNATSOT FX\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:06\n\tSOT: JALAL MAMMADZADA (AZERI)\n\n\t\n\tFOR SOME EUROPEAN CLUBS PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE IS NORMAL. BUT FOR QARABA\u011e AND THE WHOLE OF AZERBAIJAN, THIS IS MOMENTOUS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:18\n\tOn woman with face paint\n\t\n\tAn historic occasion for all associated with Qaraba\u011f, but the first Azerbaijani side to compete in the UEFA Champions League suffered a six-nil defeat to Chelsea at Stamford Bridge.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:36\n\tOn Dino shirt\n\t\n\tIn total 54 goals were scored on Matchday One. Five of those by Paris Saint-Germain with Neymar, Kylian Mbappe and Edinson Cavani all scoring in the win over Celtic.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:51\n\t On CSKA badge on shirt \n\t\n\tWhile an unforgettable first-ever UEFA Champions League goal for CSKA Moscow striker Timur Zhamaletdinov just four minutes into his competition debut ensured a two-one victory over Benfica.\n\n\t\n\t\n\t\n\t \n\n\t10:05:08\n\tSOT: TIMUR ZHAMALETDINOV (RUSSIAN)\n\t\n\tINITIALLY I DIDN\u2019T BELIEVE IT HAD HAPPENED, AND OF COURSE SCORING AT SUCH A HIGH LEVEL IS A SOURCE OF GREAT HAPPINESS FOR ME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:20\n\t On PSG stadium exterior\n\t\n\tMatchday Two saw Neymar make his European home debut in Paris as PSG defeated Bayern Munich three-nil. He was instrumental, assisting Dani Alves opener before scoring the third in a result which proved to be Carlo Ancelotti\u2019s final game in charge of Bayern.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:39\n\tSOT: CARLA FERN\u00c1NDEZ ARI\u00d1O (SPANISH) \n\t\n\tTHE METROPOLITANO, IT\u2019S AN AMAZING STADIUM. IT\u2019S ENORMOUS. I THINK THAT WITH TIME WE\u2019LL MAKE IT OUR OWN. JUST AS OUR GRANDPARENTS GOT USED TO THE CALDER\u00d3N, WE WILL ALSO GET USED TO THE NEW METROPOLITANO. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:54\n\tOn stadium wide exterior\n\t\n\tAtl\u00e9tico Madrid fans experienced UEFA Champions League football at the Estadio Metropolitano for the first time, but goals from Alvaro Morata and Michy Batshuayi ensured Chelsea left the Spanish capital with a two-one win.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:09\n\tOn Celtic action\n\t\n\tCeltic\u2019s three-nil victory at Anderlecht was their first win in 17 Group Stage matches. A run that dated back to October 2013.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:19\n\tAfter SOT\n\t\n\tTwenty-year-old Dimitri Oberlin, making his first competition start, scored just twelve seconds after intercepting as Basel defeated Benfica five-nil.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:34\n\tSOT: KYLE WALKER: (ENGLISH)\n\n\t\n\tHE\u2019S DETAILED IN EVERYTHING HE SAYS. I\u2019M LEARNING EVERY DAY WITH THE TYPE OF PLAYERS THAT WE\u2019VE GOT AND ESPECIALLY FROM THE MANAGER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:46\n\t On stadium wide\n\t\n\tPep Guardiola\u2019s Manchester City continued their excellent start to the season with a two-one win at home to Napoli. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:54\n\tOn Sterling shot\n\t\n\tRaheem Sterling opened the scoring, his second of an impressive four Group Stage goals which helped the English side top Group F. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:05\n\tSOT: RAHEEM STERLING\n(ENGLISH)\n\n\t\n\tYOU NEED TO BE RUTHLESS AND CLINICAL IN FRONT OF GOAL WHEN YOU GET A CHANCE AND AN OPPORTUNITY. I\u2019VE JUST TRIED TO BE A BIT MORE CONSISTENT WITH MY PERFORMANCES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:14\n\tOn Liverpool action \n\t\n\tSterling\u2019s former club Liverpool recorded their first Champions League victory of the season in style with a seven-nil win at Maribor. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:24\n\tAfter Oxlade-Chamberlain celeb \n\t\n\tIn Group E\u2019s other game an impressive Spartak defeated Sevilla five-one in Moscow.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:34\n\tOn Juventus free kick\n\t\n\tWhile in Turin Juventus beat Sporting two-one, a crucial result as \u201cI bianconeri\u201d went on to finish above their Portuguese opponents as runners-up in Group D.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:47\n\tOn Messi CU \n\t\n\tBehind Barcelona. Lionel Messi once again on target in the three-one victory over Olympiakos.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:59\n\tOn team lineups\n\t\n\tIn the Principality of Monaco, Besiktas became the first Turkish side in history to win their opening three matches, defeating their French opponents two-one. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:14\n\tOn Leipzig action\n\t\n\tIn Group G\u2019s other match Leipzig recorded their first-ever European victory, defeating Porto three-two in Germany.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:24 \n\tSOT: JUPP HEYNCKES (GERMAN)\n\t\n\tI HAVE VAST EXPERIENCE IN THE CHAMPIONS LEAGUE. I\u2019VE TAKEN PART ON THREE OCCASIONS AND GOT TO THE FINAL EVERY TIME. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:33\n\tAfter SOT \n\t\n\tIn Munich, coach Jupp Heynckes fourth spell in charge of Bayern began with a comfortable three-nil win at home to Celtic.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:42\n\tAfter music drop\n\t\n\tAt Wembley stadium, an impressive Tottenham produced a stunning three-one win over Real Madrid with twenty-one-year-old Dele Alli playing a key role. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:52\n\tAfter b-roll point \n\t\n\tThe midfielder scored two as Spurs inflicted \u201clos blancos\u201d first Group Stage defeat for five years. The English side would go on to finish top of Group H ahead of the twelve-time competition winners.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:06\n\tSOT: DELE ALLI (ENGLISH)\n\t\n\tWE NEEDED TO SHOW EVERYONE WE WEREN\u2019T JUST HERE TO MAKE UP NUMBERS BUT WE\u2019RE HERE TO CHALLENGE AND WE WANT TO NOT ONLY PLAY AGAINST SOME OF THE BEST TEAMS, BUT BEAT THEM AS WELL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:17\n\tOn stadium interior football boots\n\t\n\tIn Rome, Tottenham\u2019s cross-town rivals Chelsea suffered defeat against a dominant AS Roma.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:25\n\tSOT: STEPHAN EL SHAARAWY (ITALIAN)\n\t\n\tIT WAS CERTAINLY A VERY SPECIAL EVENING. IT WAS MY FIRST CHAMPIONS LEAGUE DOUBLE, SO IT\u2019S A FANTASTIC MEMORY FOR ME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:35\n\tAfter SOT \n\t\n\tStephan El Shaarawy scored two in a three-nil win for a dominant Roma\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:42\n\tAfter celeb\n\t\n\tBoth teams would go on to progress from Group C, eliminating Atl\u00e9tico Madrid.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:51\n\tSOT: LORENZO INSIGNE (ITALIAN)\n\n\t\n\tI\u2019M PROUD TO WEAR THIS SHIRT ANYWHERE IN THE WORLD BECAUSE JUST LIKE EVERY OTHER NEAPOLITAN CHILD, MY DREAM WAS TO PLAY FOR THIS TEAM, IN THIS STADIUM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:04\n\tOn Napoli action\n\t\n\tLorenzo Insigne\u2019s moment of brilliance inspired his hometown club Napoli to a three-nil victory over Shakhtar \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:13\n\tOn stadium exterior \n\t\n\tAt the Estadio Ramon Sanchez Pizjuan, Sevilla hosted Liverpool in a pulsating six-goal thriller.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:20\n\tAfter Karius celeb  \n\t\n\tGoals from Sadio Mane and a Roberto Firmino double gave Liverpool a three-nil half-time lead.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:29\n\tOn Sevilla cross\n\t\n\tBut Sevilla produced a stunning second-half comeback, Wissam Ben Yedder scored two before Guido Pizarro levelled the match in injury time to cue rapturous scenes in Andalucia.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:46\n\tSOT: RICARDO QUARESMA\n(PORTUGUESE)\n\t\n\tI CAN\u2019T ALLOW MYSELF TO GET TANGLED UP IN THE LOVE THAT I FEEL. FC PORTO AND BE\u015eIKTA\u015e ARE THE TWO CLUBS THAT I WILL TAKE TO MY GRAVE, \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:55\n\tOn Istanbul GV \n\t\n\tBe\u015fikta\u015f beat Ricardo Quaresma\u2019s former club Porto to qualify for the Round of Sixteen for the first time. Never before had a Turkish side topped a Champions League group. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:11\n\tOn Neymar action\n\t\n\tPSG\u2019s seven goals against Celtic helped the Parisiens finish top of Group B ahead of Bayern. The French champions scored a record-breaking twenty-five goals during the group stage.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:28\n\tSOT: VINCENT ABOUBAKAR (FRENCH)\n\n\t\n\tMY DREAM WHEN I WAS A CHILD WAS TO BECOME A PROFESSIONAL FOOTBALLER. I TRY TO IMPROVE AND GIVE MY BEST EVERY DAY AND WHENEVER I GET THE CHANCE, I TRY TO PERFECT MY GAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:43\n\tAfter goalkeeper ISO\n\t\n\tVincent Aboubakar scored twice to make it five goals from five group stage games and ensure Porto\u2019s passage to the knockout phase as Group G runners up.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:56\n\tOn Salah teams out \n\t\n\tLiverpool won seven-nil for the second time in the Group stage, the victory over Spartak confirmed top spot in Group E ahead of Sevilla.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:57\n\tAfter Salah celeb\n\t\n\tAnd Manchester United were confirmed Group A winners ahead of Basel after beating CSKA Moscow two-one.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:14\n\tSOT: PAULO FONSECA (PORTUGUESE)\n\n\t\n\tI LIKE ALL COACHES WHO LOVE THE GAME, WHO HAVE A REAL PASSION FOR THE GAME AND, IN THIS RESPECT, THE COACH I ADMIRE THE MOST IS PEP GUARDIOLA, NO DOUBT ABOUT IT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:27\n\tOn match action\n\n\t\n\tPaulo Fonseca defeated his coaching idol Pep Guardiola as Shakhtar clinched second place in Group F ahead of Napoli with a two-one win over group winners Manchester City. With a record 306 goals scored a pulsating Group Stage came to a close \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:46\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 33- Still to come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:47\n\tAfter wipe\n\t\n\tStill to come, we relive the Knockout Phase which included one of the most remarkable comebacks in Champions League history.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Round of Sixteen Review\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:12\n\tOn Bernabeu sign\n\t\n\tDefending champions Real Madrid hosted an ambitious Paris Saint-Germain side desperate for European success. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:22\n\tOn match action\n\t\n\tThe French champions took the lead on 33 minute through Adrien Rabiot. But goals either side of half time from Cristiano Ronaldo helped Real take a three-one lead to Paris.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:35\n\tOn drums\n\n\t\n\tIn the French capital, the Portuguese striker confirmed \u201cLos Blancos\u201d Quarter-final place with the opening goal in a two-one win.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:49\n\tAfter music drop\n\t\n\tJuventus and Tottenham played out an enthralling first-leg encounter in Turin.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:58\n\tOn match action\n\t\n\tGonzalo Higuain scored twice in the first nine minutes to stun the visitors. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:05\n\tOn Kane action\n\t\n\tHarry Kane scored his seventh in six Champions League games.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:10\n\tOn Higuain wide penalty\n\t\n\tBefore Higuain missed his chance to complete his hat-trick. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:13\n\tOn Eriksen ISO\n\t\n\tCristian Eriksen\u2019s equaliser made it 2-2 heading to London.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:19\n\tSOT: MASSIMILIANO ALLEGRI (ITALIAN)\n\n\t\n\tTHE DIFFERENCE BETWEEN WINNING AND LOSING IS REALLY SMALL, THAT\u2019S WHAT IT\u2019S LIKE IN THE CHAMPIONS LEAGUE. BUT WE HAVE ANOTHER MATCH WHERE WE WILL GIVE OUR ALL TO WIN.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:29\n\tOn match action\n\t\n\tSon Heung-min\u2019s second-leg opener put Spurs ahead for the first time in the tie.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:36\n\tAfter celeb\n\t\n\tBut strikes from Higuain and Paulo Dybala gave the Italians a dramatic four-three aggregate victory.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:44\n\tSOT: GIORGIO CHIELLINI \n(ITALIAN)\n\n\t\n\tFOR ME, JUVENTUS IS ABOUT THE TEAM. IT\u2019S A COLLECTIVE THAT CAN OVERCOME ANY OBSTACLE. IT REPRESENTS SOMETHING THAT IS COMPLETELY UNSURPASSABLE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:04\n\tSOT: FAN 1 (ENGLISH)\n\t\n\tGENIUS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:06\n\tSOT: FAN 2 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S MARVELLOUS. HE\u2019S MAGICAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:10\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S CLASS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:12\n\tSOT: FAN 1 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S JUST KING. HE\u2019S JUST IMMENSE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:13\n\tSOT: FAN 2 (ENGLISH)\n\t\n\tKEVIN\u2026\n\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:14\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tDE BRUYNE.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:16\n\tSOT: KEVIN DE BRUYNE (DUTCH)\n\t\n\tKEVIN DE BRUYNE, MANCHESTER CITY.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:18\n\tOn De Bruyne Cross\n\t\n\tKevin De Bruyne, who finished the season with the most assists across Europe\u2019s top-five leagues, provided the perfect delivery for Ilkay Gundogan\u2019s opener in Manchester City\u2019s four-nil win at Basel. Despite a two-one defeat in Manchester, City progressed to the last eight five-two on aggregate.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:42\n\tOn Teams out\n\t\n\tFellow English challengers Liverpool also put their Round of Sixteen tie beyond doubt away from home in the first-leg. The five-nil victory in Porto saw Sadio Mane become the first Senegalese player to score a UEFA Champions League hat-trick.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:02\n\tSOT: WISSAM BEN YEDDER \n(FRENCH)\n\t\n\tWHAT MATTERS IN BIG GAMES IS COPING WITH THE STRESS. THE MAIN THING IS TO ALWAYS WORK HARD, NEVER GIVE UP AND ALWAYS SHOW UP. HARD WORK ALWAYS PAYS OFF IN THE END.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:21\n\tOn Old Trafford exterior\n\t\n\tAfter a goalless first leg in Seville, substitute Wissam Ben Yedder\u2019s two goals within six minutes of entering play gave the Spanish side a two-one aggregate win over Manchester United.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:36\n\tSOT: WISSAM BEN YEDDER \n(FRENCH)\n\n\t\n\tI MUST STAY MENTALLY STRONG AND SCORE WHEN IT MATTERS \u2013 WHATEVER THE OCCASION I MUST HELP MY TEAM WIN. AND I WANT TO DO ALL OF THAT WITH A SMILE ON MY FACE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:52\n\tOn teams out \n\t\n\tIn Ukraine, Roma\u2019s Cengiz \u00dcnder scored on his competition debut but goals from Facundo Ferreyra and a sublime Fred free-kick gave Shakthar a two-one victory heading back to the Italian capital.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:11\n\n\tSOT: DANIELE DE ROSSI (ITALIAN)\n\n\t\n\tIT ALWAYS FEELS SPECIAL WHEN I PULL ON THE ROMA SHIRT. IT\u2019S LIKE PUTTING ON ARMOUR.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:22\n\tSOT: DANIELE DE ROSSI (ITALIAN)\n\t\n\tEVERYONE HAS A STRONG CONNECTION TO THEIR HOMETOWN - AND IF EVERY CITY WAS AS BEAUTIFUL AS MINE THEN THE CONNECTIONS WOULD BE EVEN STRONGER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:35\n\tSOT: DANIELE DE ROSSI (ITALIAN)\n\t\n\tI CAN\u2019T BRING MYSELF TO LEAVE THIS CITY, MY SHIRT OR MY CLUB, AND THAT\u2019S ALWAYS BEEN THE CASE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:48\n\tSOT: DANIELE DE ROSSI (ITALIAN)\n\t\n\tMY NAME IS DANIELE DE ROSSI. MY CLUB IS AS ROMA. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:56\n\tOn teams out \n\t\n\tDaniele De Rossi captained his boyhood club to a first Quarter-final place for a decade. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:05\n\tOn match action\n\t\n\tEdin Dzeko with the only goal in a one-nil victory which ensured the Italians progressed on away goals.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:14\n\tSOT: THOMAS M\u00dcLLER (GERMAN)\n\t\n\tWINNING THE CHAMPIONS LEAGUE GIVES YOU A STATUS AND IT IS, OF COURSE, THE BEST COMPETITION THERE IS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:24\n\tSOT: THOMAS M\u00dcLLER (GERMAN)\n\t\n\tIT\u2019S A COMPETITION WE HAVEN\u2019T WON IN THE LAST FIVE YEARS. WE ARE VERY HUNGRY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:36\n\tOn arrival\n\t\n\tThomas Muller scored two goals in a five-nil first-leg win as Bayern comfortably progressed to the last eight with a resounding eight-one aggregate victory over Besiktas.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:50\n\tSOT: SERGI S\u00c1NCHEZ ADAME\n(CATALAN)\n\n\n\t\n\tFOR ME LONDON IS VERY SPECIAL, AND I COULD SAY THAT AFTER BARCELONA, THE CITY THAT I LOVE THE MOST. IN LONDON BAR\u00c7A HAS WON TWO EUROPEAN CUPS, INCLUDING THE FIRST ONE THAT WE\u00b4LL NEVER FORGET. AND IN LONDON, WE WITNESSED A INCREDIBLE GOAL FROM INIESTA, \u201cINIESTAZO\u201d.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:12\n\tSOT: SERGI S\u00c1NCHEZ ADAME\n(CATALAN)\n\t\n\tMY NAME IS SERGI S\u00c1NCHEZ AND I AM A BARCELONA FAN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:17\n\tStadium exteriors\n\n\t\n\tBarcelona\u2019s Round of Sixteen return to Stamford Bridge evoked special memories for the Spanish side. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:25\n\tOn action\n\t\n\tWillian\u2019s 62nd minute goal gave Chelsea the lead\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:30\n\tOn Barca action\n\t\n\tBut just 13 minutes later Andr\u00e9s Iniesta squared for Lionel Messi who levelled the tie heading back to Catalonia.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:37\n\tOn Lights b-roll\n\n\t\n\tWhere they faced their former team-mate\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:41\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\t\n\tIT\u2019S A STADIUM THAT I FIRST VISITED WHEN I WAS JUST NINE MONTHS OLD, IT\u2019S A GROUND THAT I\u2019VE KNOWN SINCE I WAS VERY, VERY YOUNG. RETURNING THERE WITH CHELSEA WILL BE A TOUGH ASSIGNMENT BUT IT\u2019S ANOTHER GREAT EXPERIENCE THAT THIS GAME OFFERS US PLAYERS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:57\n\t\n\tOn stadium exteriors\n\t\n\tThe return leg saw Cesc F\u00e0bregas\u2019 fellow La Masia graduate inspire  Barcelona once again.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:04\n\tOn Messi action\n\t\n\tLionel Messi scored his 99th and 100th UEFA Champions League goals in a three-nil win to confirm Barcelona\u2019s passage to the last eight.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Quarter Final Review\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:27\n\tSOT: PHIL READE (ENGLISH)\n\t\n\tI FIRST STARTED GOING TO ANFIELD PROPERLY IN 2000 SO I WAS NINE, TEN YEARS OF AGE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:32\n\tSOT: PHIL READE (ENGLISH)\n\t\n\tTO STAND ON THE KOP GIVES ME IMMENSE PRIDE; I WOULD NOT SWAP IT FOR ANYTHING IN THE WORLD. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:38\n\tOn banner\n\t\n\tLiverpool\u2019s support was a major factor throughout their European campaign and the atmosphere was electric for their first European meeting with Manchester City..  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:48\n\tSOT: J\u00dcRGEN KLOPP (GERMAN)\n\t\n\tYOU CAN\u2019T SIMPLY DEFEND AGAINST MAN CITY AND HOPE THAT THEY WON\u2019T SCORE ON THE DAY. THEY\u2019RE JUST TOO GOOD. YOU HAVE TO BE COURAGEOUS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:58\n\tAfter kick off\n\t\n\tKlopp\u2019s effervescent side stunned their visitors with three goals in a breath-taking nineteen-minute spell. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:04\n\tSOT: PHIL READE (ENGLISH)\n\t\n\tTHE WAY THIS TEAM IS SET UP, IT\u2019S SET UP TO DO THE THINGS THAT ON THOSE NIGHTS AT ANFIELD IN THE BIG GAMES ARE GOING TO TAKE PEOPLE\u2019S BREATH AWAY.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:16\n\tSOT: TRENT ALEXANDER-ARNOLD (ENGLISH)\n\t\n\tI REMEMBER WHEN THE THIRD GOAL WENT IN I ALMOST HAD TO PINCH MYSELF, BECAUSE IT\u2019S PRETTY MUCH UNHEARD OF, GOING AND GETTING THREE GOALS IN THE FIRST HALF OF A QUARTER-FINAL. YOU START TO THINK, \u201cWOW, THIS IS A DREAM COME TRUE.\u201d\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:28\n\tAfter SOT\n\t\n\tCity lacked a cutting edge. Beaten three-nil.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:32\n\tSOT: J\u00dcRGEN KLOPP (GERMAN)\n\n\t\n\tWE WON IN A WAY THAT SEEMS PRETTY INCREDIBLE AND QUITE FRANKLY CRAZY, 3-0 AT HOME AGAINST CITY! I THINK A LOT MORE PEOPLE BELIEVE NOW. LIVERPOOL FANS BELIEVE AGAIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:48\n\tOn turnstile\n\t\n\tIn Manchester, City were unrelenting.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:53\n\tAfter music drop \n\t\n\tPep Guardiola\u2019s needed a quick start and just two minutes in Gabriel Jesus fired them infront. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:01\n\tOn Guardiola shot \n\t\n\tGuardiola\u2019s side played with a boundless energy, which was lacking in the first leg. But chances came and went. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:07\n\tAfter Guardiola ISO \n\t\n\tThen the pivotal moment, a controversial end to the first 45 saw Leroy Sane\u2019s goal disallowed and Guardiola sent to the stands.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:16\n\tOn Mane ISO \n\t\n\tLiverpool took full advantage. In 13 defining minutes, the tie was over. Mohamed Salah and Roberto Firmino ensured a five-one aggregate win.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:29\n\tSOT: TRENT ALEXANDER-ARNOLD (ENGLISH)\n\t\n\tWE\u2019RE HAPPY TO BE BACK IN THE SEMI-FINALS. I THINK THE FANS AND THE CLUB AS A WHOLE HAVE BEEN REALLY PATIENT. IT\u2019S WHERE A CLUB LIKE THIS BELONGS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:39\n\tOn stadium exterior\n\t\n\tThe Estadio Ram\u00f3n S\u00e1nchez Pizju\u00e1n hosted a first UEFA Champions League Quarter-final for sixty years as Sevilla met Bayern Munich for the first time. The German champions made a competition record 17th appearance in the last eight.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10: 23:54\n\tOn match action\n\t\n\tBut the home side drew first blood. Pablo Sarabia\u2019s neat finish on half hour\u2026. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:04\n\tAfter celeb\n\t\n\tJust six minutes later Bayern were level through Franck Rib\u00e9ry\u2019s deflected cross.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:09\n\tOn Ribery cross\n\t\n\tThe Frenchman set up Thiago Alc\u00e1ntara to inflict Sevilla\u2019s first home defeat of the season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:16\n\tOn teams out\n\t\n\tBayern took a two-one lead back to Munich.  The Bavarian\u2019s dominated possession but the match finished goalless as the Bavarians confirmed a semi-final place for the sixth time in seven seasons. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:37\n\tOn EXTERIORS\n\t\n\tIn a repeat of the 2017 UEFA Champions League final Juventus met Real Madrid in Turin. For the first time as a coach, Zinedine Zidane returned to the city where he spent five seasons as a player. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:52\n\tSOT: ZINEDINE ZIDANE (FRENCH)\n\t\n\tTHE CLUB AS A WHOLE ALLOWED ME TO GROW AS A FOOTBALLER AND ALSO AS A PERSON. I OWE SO MUCH TO JUVENTUS. BUT ONCE THE GAME STARTS, I WON\u2019T THINK ABOUT IT, WE WILL FOCUS ON WHAT WE HAVE TO DO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:12\n\tAfter kick off\n\t\n\tIt took just three minutes for Zidane\u2019s Real Madrid to break the deadlock. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:18\n\tAfter Isco pass\n\t\n\tCristiano Ronaldo became the first player to score in ten successive Champions League matches.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10: 25:23\n\tAfter celeb\n\t\n\tBefore the Portuguese superstar produced a moment of outstanding quality.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:34\n\tAfter music kicks in \n\t\n\tHis audacious effort appreciated in all four corners of the stadium. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:40\n\tOn Juventus action\n\t\n\tA deflated Juventus lost Paulo Dybala to a red card before Marcelo made it 3-0 to put the tie seemingly out of sight heading back to Madrid. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:54\n\tOn Buffon warmup\n\t\n\tAn almost impossible task for Juventus, never before had a team overturned a three goal deficit after losing the first leg at home. But Mario Mand\u017euki\u0107 scored two in the first 35 minutes to give the Italians belief.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:26:10\n\tAfter Buffon celeb \n\t\n\tThen just past the hour Keylor Navas handed Juventus a gift, accepted by Blaise Matuidi. Comeback complete. 3-3 on aggregate. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:26:21\n\tAfter Allegri ISO\n\t\n\tWith the contest destined for extra-time there was one final twist. Lucas Vazquez bundled over. Penalty. Gianluigi Buffon\u2019s exuberant protests earned a first-ever European red card in his final Champions League appearance for Juventus.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:26:40\n\tWhen music kicks in\n\t\n\tOn his 150th Champions League appearance, Ronaldo sent Real through to a record eighth consecutive Semi-Final. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:26:50\n\tSOT: ZINEDINE ZIDANE (FRENCH)\n\t\n\tWE BELIEVED UNTIL THE END THAT WE COULD GET THROUGH AND I THINK WE DESERVED TO REACH THE SEMI-FINALS OVER TWO LEGS.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:27:01\n\tOn stadium exterior\n\t\n\tIn the first-ever knockout phase meeting between Barcelona and Roma the Catalans benefited from two own goals. Incredibly, they were the fourth and fifth own goals that Barcelona had gained from during this campaign - the most in a single season in the competitions history.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:27:18\n\tAfter Di Francesco ISO \n\t\n\tOn the hour it was 3-0, the first goal from a Barcelona player in the match. Gerard Piqu\u00e9 scored from close range\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:27:29\n\tOn match action \n\t\n\tEdin D\u017eeko\u2019s 80th minute strike made it 3-1, the Bosnian\u2019s goal would prove to be crucial in the tie.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:27:35 \n\tOn Barca match action\n\t\n\tLuis Su\u00e1rez scored his first competition goal for more than a year to secure a 4-1 win and what appeared to be insurmountable lead heading into the second leg in the Italian capital. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:01\n\tSOT: KOSTAS MANOLAS (GREEK)\n\t\n\tSTADIO OLIMPICO, APRIL 10TH 2018.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:05\n\tSOT: EDIN D\u017dEKO (BOSNIAN)\n\t\n\tSIXTH MINUTE, EDIN D\u017dEKO, GOAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:10\n\tSOT: COMMENTARY (ITALIAN)\n\t\n\t1-0 ROMA! EDIN DZEKO!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:16\n\tSOT: EDIN D\u017dEKO (BOSNIAN)\n\t\n\t58TH MINUTE. DANIELE DE ROSSI, GOAL. \n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:22\n\tSOT: COMMENTARY (ITALIAN)\n\t\n\t2-0 ROMA! 2-0 ROMA! \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:27\n\tSOT: KOSTAS MANOLAS (GREEK)\n\t\n\t82ND MINUTE. KOSTAS MANOLAS, GOAL. \n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:32\n\tSOT: COMMENTARY (ITALIAN)\n\t\n\t3-0 TO ROMA! MANOLAS, MANOLAS!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:38\n\tSOT: KOSTAS MANOLAS (GREEK)\n\t\n\tAS ROMA THREE. BARCELONA NIL.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:43\n\tOn Celebration Slide\n\t\n\tRoma produced one of the most remarkable comebacks in European football history, progressing on away goals to reach a first semi-final for thirty-four years. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:28:54\n\tSOT: EDIN D\u017dEKO (BOSNIAN)\n\t\n\tOUR DESIRE TO MAKE THE IMPOSSIBLE POSSIBLE AGAINST ONE OF THE BEST TEAMS IN THE WORLD MADE THE DREAM COME TRUE. I THINK WE DESERVED THE VICTORY AND THE PLACE IN THE SEMI-FINALS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:29:11\n\tSOT: KOSTAS MANOLAS (GREEK)\n\t\n\tWE ALWAYS BELIEVED WE COULD DO IT BECAUSE IN THE FIRST LEG WE ALSO PLAYED WELL. WE BELIEVED IN OURSELVES. IT WILL GO DOWN IN HISTORY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Still to Come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:29:27\n\tAfter wipe\n\t\n\tStill to come, we reflect on the semi-finals as the 2018 UEFA Champions League finalists were decided.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Semi-Final Review\n\tTIME\n\tPICTURE: SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:31:11\n\tFrom the top\n\t\n\tBayern Munich and Real Madrid met at the Semi-final stage for the third time in six seasons. The first-leg was the 25th meeting between the two clubs \u2013 the most played fixture in European competition\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:31:27\n\tOn Toni Kroos arrvival\n\t\n\tFor Toni Kroos, a UEFA Champions League winner with Bayern in 2013, this was his second return to Bavaria since joining Real in 2014.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:31:40\n\tSOT: TONI KROOS (GERMAN)\n\t\n\tTHE CHAMPIONS LEAGUE IS A TOUGH COMPETITION, AND WINNING IT TWICE IN ROW IS, OF COURSE, A GREAT ACHIEVEMENT. I DIDN\u2019T REALLY EXPECT THAT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:31:50\n\tOn Spidercam match  \n\t\n\tBayern began with purpose and in the 34th minute they took the lead, Joshua Kimmich with his third Champions League goal of the season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:32:02\n\tOn touchline \n\t\n\tMadrid looked for inspiration, and found it in Marcelo. The Brazilian became the highest scoring defender in the knockout rounds.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:32:09\n\tSOT: TONI KROOS (GERMAN)\n\n\n\t\n\tWE\u2019RE AN EXPERIENCED TEAM THAT KNOWS WHAT TO DO. I BELIEVE WE CAN BEAT EVERYBODY BECAUSE EVEN IF WE ARE BEHIND, WE CAN TURN A GAME AROUND\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:32:21\n\tAfter SOT\n\t\n\tZinedine Zidane introduced Marco Asensio in the second half and the 22-year-old capitalised on Rafinha\u2019s loose pass, to score his first competition goal since the 2017 final.   \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:32:35\n\tSOT: ZINEDINE ZIDANE (SPANISH)\n\n\n\t\n\tWINNING HERE ISN'T EASY AND WE KNOW THAT. CAN WE STILL DO BETTER? YES, BUT OVERALL WE CAN BE PLEASED WITH OUR PERFORMANCE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:32:47\n\tSOT: JUPP HEYNCKES (GERMAN)\n\t\n\tWE DIDN\u2019T UNDERSTAND HOW TO TAKE ADVANTAGE OF OUR CHANCES, AND WE WEREN\u2019T AS EFFICIENT AS WE ARE USED TO BEING. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:32:56\n\tAfter SOT \n\t\n\tReal would take a two-one lead back to the Spanish capital\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:33:04\n\tOn the Stadium badge\n\t\n\tWhere they had never lost a Champions League tie in which they had won the first leg away. \u201cLos Blancos\u201d had only been beaten once in 19 European matches at home.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:33:13\n\tOn James Rodriguez arrival \n\t\n\tJames Rodriguez, on a two-season loan from Real, returned to The Bernab\u00e9u with Bayern\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:33:25\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tI THINK THAT THEY\u2019RE SIMILAR. THEY BOTH INVOLVE PLAYING SLICK FOOTBALL AND THE TWO TEAMS HAVE QUICK PLAYERS IN WIDE AREAS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:33:40\n\tAfter kick off\n\t\n\tIt would take the Colombian\u2019s current side just three minutes to make the breakthrough. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:33:44\n\tAfter goal\n\t\n\tJoshua Kimmich with his second goal of the tie. 2-2 on aggregate.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:33:48\n\tOn Real action\n\t\n\tEight minutes later, Karim Benzema scored his first goal since Matchday Five.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:33:56\n\tAfter kick off\n\t\n\tBut in the second half the decisive moment.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:34:00\n\tOn Tolisso pass\n\t\n\tA mix up in the Bayern presented Benzema with a gift, the Frenchman scored his 55th Champions League goal in 103 appearances.\n\n\t   \n\t\n\t\n\t\n\n\t10:34:14\n\tOn Muller\n\t\n\tBayern needed to score at least twice and on the 63rd minute James Rodriguez made it 2-2 on the night, 4-3 on aggregate\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:34:23\n\tOn James none celeb\n\t\n\tThe German side couldn\u2019t find the equaliser and Real Madrid reached a fourth UEFA Champions League final in five seasons. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:34:37\n\tSOT: MOHAMED SALAH (ARABIC)\n\t\n\tI HAD TO TRAVEL A LONG DISTANCE, IT TOOK ME FOUR-AND-A-HALF HOURS BY BUS. I HAD TO TAKE DIFFERENT BUSES, SO THAT WAS A DIFFICULT TIME FOR ME, BUT IN THE END, I WAS HAPPY, BECAUSE I PLAYED FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:34:50\n\tAfter SOT\n\t\n\tLiverpool striker Mohamed Salah has enjoyed an extraordinary debut season in North-West England. His four-hour daily commute to chase his football dreams in his native Egypt are a distant memory.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:35:04\n\tOn the tunnel shot\n\t\n\tThe twenty-five-year-old welcomed former side Roma to Anfield in a first Semi-Final meeting between the two sides. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:35:13\n\tAfter the fan with scarf\n\t\n\tOn 36 minutes, the inevitable, Salah\u2019s brilliant 42nd goal of the season in his 47th appearance in all competition\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:35:23\n\tOn klopp ISO\n\t\n\tJust before half-time Salah struck again. His combination play with Roberto Firmino was exceptional. His finish - exquisite. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:35:34\n\tSOT: MOMHAMED SALAH (ARABIC)\n\t\n\tSEEING AND HEARING THE FANS SINGING MY NAME IS SOMETHING THAT MAKES ME FEEL VERY APPRECIATED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:35:42\n\tOn Salah cross\n\t\n\tIn the second half Liverpool put the tie seemingly out of reach in a frenetic 13 minute spell which saw Roberto Firmino score his 9th and 10th Champions League goals of the season to make it 5-0. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:35:56\n\tSOT: ROBERTO FIRMINO (PORTUGESE)\n\t\n\tTHIS YEAR HAS BEEN MY BEST YEAR AS A PROFESSIONAL FOOTBALLER BUT I AM STILL \u2018RESTLESS\u2019, AS I ALWAYS WANT MORE, AND TO GROW FURTHER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:36:05\n\tAfter celeb\n\t\n\tTwo late goals for the Italian side in the final ten minutes offered hope for \u2018I Giallorossi\u2019. But Liverpool would take a 5-2 lead to Rome.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:36:21\n\tOn Roma flag\n\t\n\tRoma hadn\u2019t conceded a single European goal at their Stadio Olimpico home all season but faced an overwhelming task if they were to reach the 2018 UEFA Champions League final. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:36:34\n\tOn Klopp\n\t\n\tLiverpool had failed to score in eight of 12 matches on Italian soil but Sadio Mane finished clinically after just nine minutes to make it 6-2 on aggregate.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:36:45\n\tAfter crowd\n\t\n\tLiverpool\u2019s lead lasted just six minutes, James Milner unfortunate to deflect into his own net. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:36:51\n\tAfter Liverpool crowd celeb\n\t\n\tBut the Champions League top scorers restored their four-goal advantage through Giorginio Wijnaldum before Edin D\u017eeko netted his eighth European goal of the season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:37:06\n\tOn Eusebio di Francesco\n\t\n\tNeeding three goals to force extra-time the Italians managed two, but Radja Nainggolan\u2019s double wasn\u2019t enough as Liverpool hung on for a 7-6 aggregate win, the highest scoring Semi-Final in the competitions history. For Liverpool a first Champions League final appearance for 11 years.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:37:27\n\tSOT: MOHAMED SALAH (ARABIC)\n\t\n\tI REMEMBER TWO YEARS AGO THAT I WATCHED THE CHAMPIONS LEAGUE FINAL BACK IN EGYPT AND I SAW WHAT THE ATMOSPHERE WAS LIKE AND NOW I\u2019M PLAYING IN THE FINAL.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:37:39\n\tSOT: ROBERTO FIRMINO (PORTUGESE)\n\t\n\tWE\u2019RE AWARE OF THE PEDIGREE THAT SUCH A GREAT CLUB AS LIVERPOOL HAVE, WITH SEVERAL EUROPEAN TITLES. SO, WE KNOW THE CLUB\u2019S HISTORY AND WE ALWAYS AIM TO PERFORM AT A HIGH LEVEL TO TRY AND CONTINUE WINNING TROPHIES. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Kyiv Opener\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:38:13\n\tSOT: SERGIO RAMOS (SPANISH)\n\t\n\tHISTORICALLY, WE ARE THE TEAM WITH THE MOST CHAMPIONS LEAGUE TROPHIES. THAT\u2019S NOT BY CHANCE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:38:27\n\tSOT: JORDAN HENDERSON (ENGLISH)\n\t\n\tWE TAKE INSPIRATION FROM THE PAST PLAYERS AND THE PAST TEAMS THAT HAVE WON. THE MOST IMPORTANT THING FOR US IS CREATING OUR OWN HISTORY, AND GIVING EVERYTHING TO DO THAT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:38:40\n\tSOT: ZINEDINE ZIDANE (FRENCH)\n\t\n\tIT WON\u2019T BE EASY, WE KNOW THAT, BUT WE\u2019RE READY TO DO WHAT IT TAKES TO BECOME CHAMPIONS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:38:56\n\tSOT: J\u00dcRGEN KLOPP (GERMAN)\n\t\n\tWE\u2019RE NOT BARCELONA, WE\u2019RE NOT REAL MADRID OR BAYERN M\u00dcNCHEN. WE\u2019RE NOT ANYONE ELSE. WE ARE LIVERPOOL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:39:13\n\tSOT: MARCELO (PORTUGUESE)\n\t\n\tYOU CONSTANTLY HAVE TO PROVE YOURSELF IN FOOTBALL. WHATS HAPPENED IN THE PAST DOESN'T COUNT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:39:21\n\tSOT: MOHAMED SALAH (ARABIC)\n\n\t\n\tIF YOU WIN THE CHAMPIONS LEAGUE THEN IT\u2019S FOR EVERYBODY AROUND THE WORLD. NO MATTER WHERE THEY ARE FROM. THIS IS HUGE.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 The Final\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:40:00\n\tSOT: VINNIE JONES (ENGLISH)\n\t\n\tI COULD NOT IMAGINE NOT BEING HERE NOW. IT DOESN\u2019T MATTER WHAT THE COST, YOU\u2019VE JUST GOT TO SAY \u201cI\u2019VE GOT TO GO TO KYIV\u201d.  AND HERE WE ARE ON THE BRINK OF SOMETHING, IT\u2019S JUST AN INCREDIBLE, INCREDIBLE SITUATION THAT WE FIND OURSELVES IN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:40:17\n\tSOT: GUSTAVO DELGADO MARTIN (SPANISH)\n\t\n\tEVERYONE\u2019S SAYING IT\u2019LL BE REALLY DIFFICULT TO WIN A THIRD IN A ROW, BUT IF ANYONE CAN DO IT THEN REAL MADRID CAN. FOR THIS GROUP OF PLAYERS, IF THEY WIN THEIR THIRD CONSECUTIVE EUROPEAN CUP, THEY\u2019LL GO DOWN IN FOLKLORE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:40:32\n\tSOT: GUSTAVO DELGADO MARTIN (SPANISH)\n\t\n\tMY NAME IS GUSTAVO DELGADO MARTIN AND I\u2019VE BEEN A REAL MADRID FAN FOR 42 YEARS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:40:39\n\tSOT: VINNIE JONES (ENGLISH)\n\t\n\tMY NAME IS VINNIE JONES, LIVERPOOL FOOTBALL SUPPORTER FOR OVER 50 YEARS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:40:46\n\tOn team arrivals\n\t\n\tThe 2018 UEFA Champions League final. The most decorated in history. With 17 European Cups between them, Real Madrid and Liverpool, faced each other at the NSC Olimpiyskiy Stadium.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:41:06\n\tOn warm-ups\n\t\n\tFor defending champions Real, Zinedine Zidane selected the same line-up as in the 2017 Final \u2013 with Isco once again preferred to Gareth Bale.  \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:41:18\n\tOn Liverpool warm-ups\n\t\n\tLiverpool\u2019s 11, with an average age of 26 years and 170 days, was the youngest to start a Final since J\u00fcrgen Klopp\u2019s Borussia Dortmund in 2013.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:41:31\n\tTeams out\n\t\n\tCristiano Ronaldo, leading the competition\u2019s scoring charts for a sixth consecutive season, was looking to score in a fourth Champions League Final. Liverpool\u2019s Mohamed Salah had scored 33% of their goals in all competitions.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:41:47\n\tAfter\n\t\n\tWith an estimated global audience of 160 million watching on, the stage was set.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:41:56\n\tAlexander-Arnold cross \u2013 4 mins \n\t\n\tLiverpool pressed high and were on the front foot early on.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:42:03\n\tRonaldo shot over \u2013 16 mins\n\t\n\tAs Real settled into the game, controlling possession in midfield, Ronaldo went close to his 16th goal of the Champions League season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:42:13\n\tAlexander-Arnold shot saved \u2013 23 mins\n\t\n\tBut Klopp\u2019s side continued to attack \u2013 19-year-old Trent Alexander-Arnold leading the charge.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:42:21\n\tSalah injury \u2013 25 mins\n\t\n\tUntil a pivotal moment in the 25th minute \u2013 after a clash with Sergio Ramos, Salah was injured.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:42:30\n\tSalah substitution \u2013 30 mins\n\t\n\tAfter attempting to play on, Liverpool\u2019s attacking talisman was eventually forced to leave the game and was replaced by Adam Lallana.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:42:42\n\tCarvajal substitution \u2013 36 mins\n\t\n\tSix minutes later and Real\u2019s Dani Carvajal suffered the same fate with a hamstring problem \u2013 the second time he had succumbed to injury in a Champions League Final.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:42:52\n\tBenzema offside goal \u2013 43 mins\n\t\n\tWith the holders now in the ascendancy, Karim Benzema had a goal ruled out for offside shortly before the break. A tense, goalless first half came to a close.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:43:09\n\tAfter aerial\n\t\n\tReal began the second half with the swagger of a team convinced of their destiny.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:43:15\n\tOn Isco shot\n\t\n\tAnd within four minutes rattled Loris Karius\u2019 woodwork\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:43:20\n\tOn Isco head in hands\n\t\n\tIsco, so close to his first goal of the European campaign.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:43:26\n\tOn fans\n\t\n\tJust three minutes later, the defending champions took the lead. Liverpool\u2019s 24-year-old goalkeeper with a catastrophic error that led to Karim Benzema\u2019s 56th competition goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:43:41\n\tOn Benzema celeb\n\t\n\tNot since Zinedine Zidane in 2002 had a Frenchman scored in the Champions League Final.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:43:54\n\tOn Klopp\n\t\n\tJ\u00fcrgen Klopp\u2019s side took just four minutes to respond. Sadio Man\u00e9 restoring parity from close range, becoming just the fourth African player to score in a European Cup Final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:44:11\n\tOn Marcelo\n\t\n\tBut Real have a resilience and talent in abundance. Unfazed, they continued to dominate in midfield with Luka Modri\u0107 and Toni Kroos combined completing more passes than Liverpool\u2019s entire midfield and attack.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:44:27\n\tOn Isco shot\n\t\n\tIsco threatened again, before being replaced by Gareth Bale after 61 minutes.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:44:34\n\tOn photographer\n\t\n\tThe Welshman had started just 26 times for Real all season, but took just 122 seconds to leave his mark on the 2018 Final in spectacular fashion\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:44:45\n\tOn Marcelo cross\n\t\n\tFrom Marcelo\u2019s cross, his extraordinary finish illuminated Kyiv and put Real one-step closer to their objective.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:45:04\n\tOn Liverpool fans\n\t\n\tIn the stands, and on the pitch, Liverpool were stunned, but they had to try and respond again.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:45:12\n\tOn Man\u00e9\n\t\n\tMan\u00e9 \u2013 the first Senegalese player to appear in a Champions League Final \u2013 almost became the first player to score 11 times from their first 11 matches in the competition.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:45:26\n\tOn wide shot of fans\n\t\n\tReal\u2019s grip on the European Cup was tightening.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:45:30\n\tOn fans\n\t\n\tNot since Franz Roth for Bayern 42 years ago had a player scored in consecutive European Cup Finals. Ronaldo came so close to emulating that feat\u2026\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:45:42\n\tOn Zidane signalling\n\t\n\tAs Zidane\u2019s players continued to exude class, completing 91% of their passes on the night, committing just five fouls.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:45:52\n\tOn Bale\n\t\n\tFrom Bale\u2019s cross, Benzema tested Karius, whose night was about to get even worse.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:45:59\n\tOn Klopp\n\t\n\tSeven minutes remained when Bale took aim from distance. Karius\u2019 failure to repel the shot capped a truly calamitous evening.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:46:11\n\tOn Bale celeb\n\t\n\tBale had become the first substitute to score twice in a Final in the competition\u2019s 63-year history.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:46:20\n\tOn Liverpool fans\n\t\n\tIt finished 3-1.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:46:23\n\tOn Real Madrid fans\n\t\n\tReal Madrid: Champions of Europe for the 13th time.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:46:29\n\tOn Zidane celeb\n\t\n\tZidane joins Bob Paisley and Carlo Ancelotti on the list of coaches to have won the competition three times. Zidane, however, is the only coach to win three consecutive finals.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:46:53\n\tSOT: ZINEDINE ZIDANE (FRENCH)\n\t\n\tWE\u2019RE WRITING EVEN MORE HISTORY FOR THIS CLUB THANKS TO THIS SQUAD AND WHAT THEY HAVE ACHIEVED, WHAT WE\u2019VE ACHIEVED IN THE LAST THREE SEASONS \u2013 WINNING THREE CHAMPIONS LEAGUE TITLES. I FEEL PHENOMENAL!\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:47:11\n\tAfter SOT\n\t\n\tFor Liverpool, it was a second European Final defeat in three seasons under J\u00fcrgen Klopp, who has now lost six consecutive finals in all competitions.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:47:23\n\tSOT: J\u00dcRGEN KLOPP (ENGLISH)\n\t\n\tYOU NEED A LITTLE BIT OF LUCK IN A FOOTBALL GAME ESPECIALLY IN A FINAL WE HAD NOT ONLY NO LUCK, WE HAD BAD LUCK. YOU HAVE TO ACCEPT THAT AND WE WILL CARRY ON. WE SEE ALL THE SITUATIONS AND THINK, \u201cWOW, HOW DID THAT ALL HAPPEN TONIGHT?\u201d BUT THE GAME IS OVER AND WHATEVER I COULD SAY THE RESULT WILL NOT CHANGE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:47:44\n\tSOT: GARETH BALE (ENGLISH)\n\t\n\tIT\u2019S QUITE SURREAL LOOKING BACK AND TRYING TO GRASP WHAT WE HAVE JUST ACHIEVED, THE HISTORY WE HAVE MADE. IT\u2019S AN INCREDIBLE FEELING LIFTING THE TROPHY AGAIN AND, OBVIOUSLY, I AM DELIGHTED.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:47:57\n\tSOT: SERGIO RAMOS (SPANISH)\n\t\n\tI FEEL PROUD OF MYSELF AND MY TEAMMATES, WHO MADE IT POSSIBLE FOR ME TO MAKE HISTORY BY CAPTAINING THE TEAM TO THREE CONSECUTIVE CHAMPIONS LEAGUE VICTORIES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:48:11\n\tAfter SOT\n\t\n\tA ninth trophy in two and a half years for Zinedine Zidane who, just five days after the final, announced that the victory in Kyiv would be his final game as coach of Real Madrid. The 45-year-old leaves \u201cLos Blancos\u201d having lost just four of his 33 games as coach of Real in the UEFA Champions League. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:48:31\n\tSOT: ZINEDINE ZIDANE (FRENCH)\n\t\n\tI THINK THIS TEAM MUST KEEP WINNING AND IT NEEDS A CHANGE FOR THAT. AFTER THREE YEARS, I THINK IT NEEDS SOMEONE ELSE IN CHARGE, AND CERTAINLY A DIFFERENT WORKING METHODOLOGY. THAT'S WHY I'VE MADE THE DECISION.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:48:50\n\tAfter SOT\n\t\n\tSo it\u2019s congratulations to Real Madrid, 2018 UEFA Champions League winners. After a season of high drama, unpredictability and 125 matches the most successful team in the modern era return to the Spanish capital with their prized possession.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 33 \u2013 Closer\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:22\n\tSOT: COMMENTARY (AZERI)\n\t\n\tPEDRO, PEDRO!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:26\n\tSOT: COMMENTARY (RUSSIAN)\n\t\n\tGLUSHAKOV!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:30\n\tSOT: COMMENTARY (SPANISH)\n\t\n\tGOAL, GOAL, GOAL, GOAL!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:33\n\tSOT: COMMENTARY (SPANISH)\n\t\n\tGOLAZO! GOLAZO!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:43\n\tSOT: COMMENTARY (SPANISH)\n\t\n\tBEN YEDDER\u2026 GOAL! GOAL! GOAL!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:46\n\tUPSOT (SPANISH)\n\t\n\tSEVILLA ARE CHAMPIONS!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:52\n\tSOT: COMMENTARY (ENGLISH)\n\t\n\tOH, HE CAN HIT ONE!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:49:57\n\tSOT: COMMENTARY (ENGLISH)\n\t\n\tOH, WHAT ABOUT THAT?\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:50:01\n\tSOT: COMMENTARY (ITALIAN)\n\t\n\t3-0 TO ROMA!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:50:08\n\tSOT: COMMENTARY (ENGLISH)\n\t\n\tOH, MO SALAH!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:50:14\n\tSOT: COMMENTARY (ENGLISH)\n\t\n\tTHAT\u2019S IT, KYIV HERE THEY COME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:50:20\n\tSOT: COMMENTARY (SPANISH)\n\t\n\tBALE!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:50:24\n\tSOT: COMMENTARY (SPANISH)\n\t\n\tREAL MADRID ARE CHAMPIONS OF EUROPE!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n2\n\n6\n\n5\n\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1744478", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040107", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1682489", "internalArchiveId": "AA1805682831", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Porrentruy dans le canton du Jura pour une \u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1234, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9615356", "imageURL": "http://www.rts.ch/9615345.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10630234", "ece-9615356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-26T14:29:23Z", "subTitles": ["08:20:15:12  08:20:39:14\r\n...\r\n\r\n08:20:39:19  08:20:45:08\r\n-Bonsoir, \"Couleurs locales\" go\u00fbte\r\n\u00e0 la vie d'artiste \u00e0 Porrentruy,\r\n\r\n08:20:45:12  08:20:51:04\r\ndans le cirque Starlight,\r\nfond\u00e9 par la famille Gasser,\r\n\r\n08:20:51:09  08:20:54:07\r\nl'une des plus anciennes dynasties\r\n\r\n08:20:54:11  08:20:57:03\r\nde cirque en Suisse.\r\n\r\n08:20:57:08  08:21:01:08\r\nElle f\u00eate cette ann\u00e9e les 20 ans\r\nde son \u00e9cole de cirque.\r\n\r\n08:21:01:12  08:21:06:23\r\nPour ce faire,\r\nelle a mont\u00e9 un spectacle.\r\n\r\n08:21:07:11  08:21:13:20\r\nEntre les num\u00e9ros d'acrobatie,\r\nnous serons \u00e0 Bellerive\r\n\r\n08:21:14:01  08:21:18:12\r\nPuis nous vous d\u00e9voilerons\r\nde tr\u00e8s vieilles pierres.\r\n\r\n08:21:19:01  08:21:25:03\r\n-On a une borne\r\nd'angle pos\u00e9e en 1824.\r\n\r\n08:21:25:16  08:21:30:04\r\n-On voit l'angle directionnel\r\net historique.\r\n\r\n08:21:30:17  08:21:36:06\r\n-Tout de suite,\r\nl'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n08:21:37:23  08:21:39:07\r\n-Dans le Jura,\r\n\r\n08:21:39:11  08:21:45:04\r\nle PDC va proposer Pascal Eschmann\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du parti.\r\n\r\n08:21:45:09  08:21:50:12\r\nL'homme est citoyen de Moutier\r\net membre du PDC Jura.\r\n\r\n08:21:50:23  08:21:53:20\r\n-Comme je l'ai dit, c'est un acte\r\n\r\n08:21:54:01  08:21:57:11\r\nde candidature, que je souhaite\r\n\r\n08:21:57:16  08:22:01:23\r\ncomme une volont\u00e9 de rassembler\r\nles membres du parti\r\n\r\n08:22:02:05  08:22:09:23\r\nautour d'un candidat qui apporte\r\ndes id\u00e9es et du sang nouveau.\r\n\r\n08:22:10:11  08:22:14:16\r\n-Les 2 autres candidats: la\r\nconseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux\r\n\r\n08:22:14:21  08:22:21:02\r\net le secr\u00e9taire du parti\r\nGauthier Corbat ont renonc\u00e9.\r\n\r\n08:22:21:18  08:22:25:03\r\n-L'ancienne usine \u00e9lectrique de\r\nla Chaux-de-Fonds\r\n\r\n08:22:25:08  08:22:27:21\r\ndevrait \u00eatre transform\u00e9e\r\nen brasserie.\r\n\r\n08:22:28:02  08:22:32:06\r\nLe projet pr\u00e9voirait une salle\r\nde restaurant et une terrasse.\r\n\r\n08:22:32:11  08:22:37:15\r\nLes d\u00e9marches sont compliqu\u00e9es:\r\nle b\u00e2timent appartient \u00e0 Viteos,\r\n\r\n08:22:37:20  08:22:39:19\r\nle terrain, \u00e0 la Commune.\r\n\r\n08:22:43:01  08:22:47:22\r\n-Des m\u00e9l\u00e8zes, des sapins blancs,\r\nou encore des sorbiers,\r\n\r\n08:22:48:03  08:22:53:12\r\n10'000 arbres vont \u00eatre replant\u00e9s\r\nen Valais.\r\n\r\n08:22:53:17  08:22:57:08\r\nL'objectif: rajeunir\r\nles for\u00eats de protection\r\n\r\n08:22:57:11  08:23:01:11\r\nafin de pr\u00e9venir les glissements\r\nde terrain, les avalanches,\r\n\r\n08:23:01:16  08:23:04:21\r\nou encore les chutes de pierres.\r\n\r\n08:23:05:02  08:23:08:08\r\nLes premi\u00e8res essences\r\nont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9es ce matin.\r\n\r\n08:23:08:12  08:23:12:01\r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration: 100'000 frs.\r\n\r\n08:23:16:01  08:23:21:23\r\n-L'\u00e9cole de cirque du Jura\r\nf\u00eate ses 20 ans en spectacle.\r\n\r\n08:23:22:05  08:23:26:05\r\nJocelyne Gasser,\r\nc'est le r\u00e9sultat d'un long travail.\r\n\r\n08:23:26:10  08:23:31:23\r\nVotre \u00e9cole est reconnue\r\net vous allez recevoir demain\r\n\r\n08:23:32:04  08:23:34:13\r\nle prix de la culture de la ville.\r\n\r\n08:23:34:18  08:23:37:04\r\nC'est une sacr\u00e9e reconnaissance !\r\n\r\n08:23:37:14  08:23:42:04\r\n-Oui, je suis combl\u00e9e.\r\n\r\n08:23:42:09  08:23:46:03\r\nOn a le chapiteau plein aujourd'hui.\r\n\r\n08:23:46:08  08:23:48:07\r\nOn a eu un \u00e9norme travail.\r\n\r\n08:23:48:11  08:23:51:18\r\nEnviron 500 heures de b\u00e9n\u00e9volat\r\nchaque ann\u00e9e.\r\n\r\n08:23:51:23  08:23:55:07\r\nJe vis pas par le cirque,\r\nmais pour le cirque.\r\n\r\n08:24:01:05  08:24:09:16\r\n-Le cirque a \u00e9volu\u00e9,\r\nle public veut une histoire.\r\n\r\n08:24:09:21  08:24:10:15\r\n-Oui.\r\n\r\n08:24:10:20  08:24:15:13\r\nMon deuxi\u00e8me fils est\r\nle metteur en sc\u00e8ne de ce spectacle.\r\n\r\n08:24:15:18  08:24:19:21\r\nCe soir, le spectacle regroupe\r\nles sport-art-\u00e9tudes.\r\n\r\n08:24:20:02  08:24:24:12\r\nC'est un \u00e9change avec Circo Bello,\r\nde la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n08:24:27:21  08:24:32:05\r\n-Merci, tout de bon.\r\n-Merci.\r\n\r\n08:24:33:17  08:24:37:02\r\n-Vous \u00eates dans quel \u00e9tat ?\r\n-Stress\u00e9.\r\n\r\n08:24:37:07  08:24:41:15\r\n-Qu'est-ce qui vous stresse ?\r\n-D'\u00eatre devant plein de gens.\r\n\r\n08:24:41:20  08:24:44:03\r\n-Ca fait la boule au ventre.\r\n\r\n08:24:44:07  08:24:49:19\r\n-Parce que c'est dans ta ville ?\r\n-Parce que toute ma classe vient.\r\n\r\n08:24:49:23  08:24:55:07\r\n-Pourquoi as-tu commenc\u00e9 le cirque ?\r\n-J'\u00e9tais casse-cou.\r\n\r\n08:24:55:11  08:25:02:06\r\n-Une amie m'a motiv\u00e9e et j'ai aim\u00e9.\r\n\r\n08:25:02:11  08:25:04:23\r\n-Et toi ?\r\n-Moi c'est ma soeur.\r\n\r\n08:25:05:04  08:25:10:01\r\n-Qu'est-ce qui te pla\u00eet le plus ?\r\n-Les acrobates.\r\n\r\n08:25:10:06  08:25:13:05\r\n-Le trap\u00e8ze.\r\n\r\n08:25:13:10  08:25:19:10\r\n-Tu aimerais en faire ton m\u00e9tier ?\r\n-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n08:25:47:11  08:25:51:18\r\n-Cette ambiance se retrouve\r\ndans les piscines en plein air.\r\n\r\n08:25:51:23  08:25:53:17\r\nLa saison a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n08:25:53:22  08:25:56:06\r\nCelle de Bellerive, \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n08:25:56:11  08:26:00:04\r\nest un mod\u00e8le de l'architecture\r\nde l'entre-deux-guerres.\r\n\r\n08:26:00:09  08:26:05:17\r\nM\u00eame agrandie et r\u00e9nov\u00e9e,\r\nelle a conserv\u00e9 son charme.\r\n\r\n08:26:07:01  08:26:10:16\r\nArchives\r\n-Nous sommes en 1937,\r\n\r\n08:26:10:21  08:26:17:20\r\nLausanne inaugure Bellerive-Plage\r\nen pleine crise \u00e9conomique.\r\n\r\n08:26:18:13  08:26:21:21\r\n-Il s'agissait de donner du travail\r\n\r\n08:26:22:02  08:26:25:15\r\naux ch\u00f4meurs et cr\u00e9er des chantiers.\r\n\r\n08:26:25:20  08:26:29:10\r\nOn a interdit les grosses machines\r\n\r\n08:26:29:13  08:26:34:03\r\npour faire travailler\r\nun maximum d'ouvriers.\r\n\r\n08:26:34:19  08:26:38:04\r\nArchives\r\n-C'\u00e9tait un programme socialiste\r\n\r\n08:26:38:09  08:26:46:04\r\nd'amener soleil\r\net eau \u00e0 la population.\r\n\r\n08:26:46:16  08:26:50:12\r\n-On n'avait pas d'\u00e9quivalent.\r\n\r\n08:26:50:17  08:26:57:11\r\nOn avait des bains ferm\u00e9s\r\npayants pr\u00e8s d'Ouchy,\r\n\r\n08:26:57:16  08:27:02:13\r\nr\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des gens plus fortun\u00e9s\r\nque Bellerive-Plage,\r\n\r\n08:27:02:18  08:27:06:11\r\no\u00f9 le prix \u00e9tait tr\u00e8s bas.\r\n\r\n08:27:06:22  08:27:15:03\r\n-D\u00e8s l'ouverture, jusqu'\u00e0 6'000\r\nbaigneurs viennent chaque jour.\r\n\r\n08:27:15:15  08:27:21:20\r\n-Au fil du temps,\r\nnous avons combl\u00e9 les rives du lac,\r\n\r\n08:27:22:01  08:27:26:15\r\ncar le plongeoir se trouvait\r\nau bord de l'eau.\r\n\r\n08:27:26:20  08:27:40:15\r\nLes vagues passaient la bordure\r\ndu bassin et agitaient l'eau.\r\n\r\n08:27:40:20  08:27:49:04\r\nLe plongeoir \u00e9tait important\r\npour Bellerive-Plage.\r\n\r\n08:27:49:09  08:27:57:17\r\nIl fait 10 m\r\net est donc spectaculaire.\r\n\r\n08:27:57:22  08:28:06:15\r\nCelui-ci est particulier\r\navec son escalier en colima\u00e7on.\r\n\r\n08:28:06:20  08:28:10:15\r\nL'avenir du site:\r\nun \u00e9quilibre \u00e0 trouver\r\n\r\n08:28:10:20  08:28:14:06\r\nentre qualit\u00e9\r\nde l'objet architectural\r\n\r\n08:28:14:11  08:28:19:13\r\net valeur d'\u00e9quipement public.\r\n\r\n08:28:19:18  08:28:23:06\r\nCa veut dire\r\nam\u00e9liorer les prestations\r\n\r\n08:28:23:11  08:28:26:05\r\net pr\u00e9server l'architecture,\r\n\r\n08:28:26:10  08:28:37:06\r\nr\u00e9f\u00e9rence en Suisse de l'architecture\r\nde l'entre-deux-guerres.\r\n\r\n08:28:38:13  08:28:53:21\r\n...\r\n\r\n08:28:54:02  08:28:59:22\r\n-Plusieurs \u00e9l\u00e8ves de cette \u00e9cole\r\nsuivent le cursus sport-art-\u00e9tudes.\r\n\r\n08:29:00:03  08:29:05:17\r\nElise, vous avez termin\u00e9, vous allez\r\nentrer dans le monde professionnel.\r\n\r\n08:29:05:22  08:29:08:09\r\nDes appr\u00e9hensions ?\r\n\r\n08:29:08:23  08:29:11:07\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 bien drill\u00e9e\r\n\r\n08:29:11:11  08:29:15:01\r\npar ces ann\u00e9es en sport-\u00e9tudes.\r\n\r\n08:29:15:06  08:29:22:05\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9e\r\n\u00e0 une forte condition physique.\r\n\r\n08:29:22:10  08:29:26:18\r\nJ'appr\u00e9hende surtout\r\nde ne pas trouver de boulot.\r\n\r\n08:29:26:23  08:29:31:05\r\nLe cirque est un milieu\r\no\u00f9 il faut toujours se renouveler.\r\n\r\n08:29:31:10  08:29:34:11\r\nIl faut savoir varier.\r\n\r\n08:29:34:15  08:29:38:21\r\nIl faut trouver les bonnes mani\u00e8res,\r\nfaire une bonne comm.\r\n\r\n08:29:39:02  08:29:42:11\r\nCe sont des choses ext\u00e9rieures\r\n\u00e0 l'art du cirque.\r\n\r\n08:29:42:21  08:29:47:03\r\n-Claire, en quoi cette fili\u00e8re\r\nest-elle un plus ?\r\n\r\n08:29:47:23  08:29:53:03\r\n-Elle permet de s'arranger\r\nau niveau des horaires.\r\n\r\n08:29:53:08  08:29:59:21\r\nElle permet de se lib\u00e9rer\r\npour les diff\u00e9rents galas.\r\n\r\n08:30:00:02  08:30:03:12\r\nDe pouvoir prendre plus de temps\r\n\r\n08:30:03:17  08:30:06:20\r\npour faire nos devoirs.\r\n\r\n08:30:07:01  08:30:10:19\r\nA cause des entra\u00eenements,\r\nle temps manque parfois.\r\n\r\n08:30:10:23  08:30:14:01\r\nOn peut s'arranger\r\navec certains professeurs.\r\n\r\n08:30:14:06  08:30:17:11\r\nOn peut ne pas aller au cours\r\nmais rattraper.\r\n\r\n08:30:17:21  08:30:21:17\r\n-Est-ce que vous voulez aussi\r\nen faire votre m\u00e9tier ?\r\n\r\n08:30:22:03  08:30:24:18\r\n-J'ai envie d'essayer.\r\n\r\n08:30:24:23  08:30:31:12\r\nJe sais que c'est dur, mais je ne\r\nveux pas me dire que j'aurais pu.\r\n\r\n08:30:31:17  08:30:36:12\r\nJe sais qu'il faut avoir\r\nquelque chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n08:30:36:17  08:30:39:22\r\nJe veux voir\r\nsi \u00e7a donne quelque chose.\r\n\r\n08:30:40:09  08:30:43:18\r\n-Elise, vous en \u00eates o\u00f9\r\ndans vos d\u00e9marches ?\r\n\r\n08:30:44:05  08:30:48:22\r\n-J'ai pris une ann\u00e9e sabbatique\r\npour me consacrer \u00e0 l'entra\u00eenement,\r\n\r\n08:30:49:04  08:30:53:11\r\npr\u00e9parer des auditions pour entrer\r\ndans des \u00e9coles de cirque.\r\n\r\n08:30:53:16  08:30:56:06\r\nJ'ai beaucoup voyag\u00e9.\r\n\r\n08:30:56:11  08:31:02:11\r\nL'ann\u00e9e prochaine, j'irai dans une\r\n\u00e9cole professionnelle, \u00e0 Rotterdam.\r\n\r\n08:31:02:16  08:31:07:05\r\nJe ne sais pas si je vais finir\r\nl'\u00e9cole, ce sera pour me former.\r\n\r\n08:31:07:10  08:31:11:09\r\nJe vais voir les opportunit\u00e9s\r\nqui se pr\u00e9sentent.\r\n\r\n08:31:11:19  08:31:15:23\r\n-Bonne suite \u00e0 toutes les deux.\r\n\r\n08:31:21:15  08:31:27:09\r\nTout aussi color\u00e9 et spectaculaire,\r\nle jardin botanique de Porrentruy\r\n\r\n08:31:27:13  08:31:30:20\r\nattire chaque ann\u00e9e 15'000 visiteurs.\r\n\r\n08:31:31:01  08:31:35:07\r\nCr\u00e9\u00e9 il y a 200 ans, c'est l'un\r\ndes plus anciens de Suisse.\r\n\r\n08:31:35:11  08:31:41:20\r\nOn peut y observer\r\n80 vari\u00e9t\u00e9s de roses, 180 d'iris.\r\n\r\n08:31:43:10  08:31:47:11\r\nA d\u00e9faut de r\u00e9ussir des acrobaties,\r\n\r\n08:31:47:15  08:31:51:15\r\nnous allons faire un peu\r\nde gymnastique intellectuelle\r\n\r\n08:31:51:20  08:31:55:07\r\navec une s\u00e9quence consacr\u00e9e\r\nau patois romand.\r\n\r\n08:31:55:11  08:31:59:23\r\nLe mot du jour\r\nest en patois jurassien.\r\n\r\n08:32:01:11  08:32:04:08\r\n-In ben\u00e9.\r\n\r\n08:32:04:12  08:32:15:05\r\n...\r\n\r\n08:32:15:10  08:32:19:01\r\n-In ben\u00e9, c'est une fontaine.\r\n\r\n08:32:19:06  08:32:22:19\r\nPorrentruy a sa place des Bennelats.\r\n\r\n08:32:22:23  08:32:26:23\r\nBennelats,\r\nc'est le diminutif de ben\u00eat.\r\n\r\n08:32:27:11  08:32:31:06\r\n-Le nom de la ville\r\nn'est pas \u00e9tranger \u00e0 cela.\r\n\r\n08:32:31:11  08:32:35:04\r\nPorrentuy se dit en allemand Pruntrut\r\n\r\n08:32:35:09  08:32:38:13\r\nqui est un glissement de Brunnen,\r\n\r\n08:32:38:18  08:32:41:23\r\nsoit \"fontaine\".\r\n\r\n08:32:42:05  08:32:48:21\r\nPartout, on veille\r\n\u00e0 ce qu'il y ait des fontaines.\r\n\r\n08:32:49:11  08:32:51:02\r\nIl parle en patois.\r\n\r\n08:32:51:07  08:32:55:04\r\n-Ca signifie:\r\nelle est tomb\u00e9e dans la fontaine.\r\n\r\n08:32:55:09  08:32:57:23\r\nCette anecdote vient du temps\r\n\r\n08:32:58:04  08:33:02:07\r\no\u00f9 les femmes lavaient\r\nle linge \u00e0 la fontaine.\r\n\r\n08:33:02:11  08:33:05:10\r\nUn vieux cur\u00e9 a dit:\r\n\r\n08:33:05:14  08:33:10:07\r\nen confession, ne dites pas:\r\n\"j'ai tromp\u00e9 mon mari\",\r\n\r\n08:33:10:11  08:33:14:07\r\nmais:\r\n\"je suis tomb\u00e9e dans la fontaine\".\r\n\r\n08:33:14:11  08:33:18:15\r\nJe vais comprendre et vous absoudrai.\r\n\r\n08:33:19:23  08:33:24:06\r\n-Pour ce dernier \u00e9pisode\r\nsur les fronti\u00e8res,\r\n\r\n08:33:24:11  08:33:27:23\r\nallons \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n08:33:28:04  08:33:35:12\r\nOn y trouve de tr\u00e8s vieilles bornes,\r\nt\u00e9moins de notre histoire.\r\n\r\n08:33:38:21  08:33:43:11\r\n-Olivier Cavaleri\r\naime longer les murs.\r\n\r\n08:33:43:22  08:33:46:06\r\n-C'est un chemin\r\n\r\n08:33:46:11  08:33:48:16\r\nqui va \u00e0 la d\u00e9couverte.\r\n\r\n08:33:49:04  08:33:53:05\r\n-A la d\u00e9couverte des bornes\r\nqui d\u00e9limitent nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n08:33:53:10  08:33:57:03\r\nIci, dans la for\u00eat du Risoud,\r\n\u00e0 la Vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n08:33:57:13  08:34:02:01\r\n-Cette borne d'angle\r\na \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 1824.\r\n\r\n08:34:02:06  08:34:04:14\r\nOn voit bien l'angle droit.\r\n\r\n08:34:05:01  08:34:11:22\r\n-Un angle historique d'une fronti\u00e8re\r\ndont les propri\u00e9taires ont chang\u00e9.\r\n\r\n08:34:12:10  08:34:17:05\r\n-On avait la Savoie, puis la France.\r\n\r\n08:34:17:10  08:34:20:08\r\nIl y a eu beaucoup de changements.\r\n\r\n08:34:20:12  08:34:26:20\r\nCes bornes nous rappellent\r\ntous ces changements.\r\n\r\n08:34:27:01  08:34:29:23\r\nC'est inscrit dans la pierre.\r\n\r\n08:34:30:11  08:34:33:13\r\n-Ca donne des anecdotes \u00e0 raconter.\r\n\r\n08:34:33:23  08:34:37:23\r\n-Cette ligne\r\nn'est plus mat\u00e9rialis\u00e9e par un mur,\r\n\r\n08:34:38:04  08:34:42:13\r\nmais c'\u00e9tait le passage\r\nde la fronti\u00e8re en 1649.\r\n\r\n08:34:42:18  08:34:48:10\r\nLe probl\u00e8me: la fronti\u00e8re\r\nen ligne droite coupait\r\n\r\n08:34:48:14  08:34:54:19\r\nune possession\r\nd'une personne influente.\r\n\r\n08:34:54:23  08:35:02:12\r\nIls ont d\u00e9coup\u00e9 la fronti\u00e8re le long\r\nde la possession de ce seigneur.\r\n\r\n08:35:03:01  08:35:07:03\r\n-Olivier raconte\r\nces histoires dans 4 livres,\r\n\r\n08:35:07:08  08:35:13:01\r\nentre recueils historiques\r\net guides de randonn\u00e9es.\r\n\r\n08:35:13:12  08:35:23:06\r\n-Cette borne de 1649 est une des plus\r\nvieilles encore sur la fronti\u00e8re.\r\n\r\n08:35:23:11  08:35:32:18\r\nCet \u00e9cu repr\u00e9sente le lion\r\nde Franche-Comt\u00e9; il est un peu us\u00e9.\r\n\r\n08:35:32:23  08:35:42:01\r\nOn va passer dans le pays de Vaud.\r\n\r\n08:35:42:06  08:35:48:17\r\nOn voit la bande diagonale\r\ndu drapeau bernois avec l'ours.\r\n\r\n08:35:48:22  08:35:54:01\r\nEn 1824, ils ont grav\u00e9\r\nle blason du canton de Vaud.\r\n\r\n08:35:54:11  08:36:06:09\r\n-Ou comment lire l'histoire tout\r\nsimplement en longeant les murs.\r\n\r\n08:36:10:23  08:36:14:07\r\n-C'est la fin de cette semaine.\r\n\r\n08:36:14:11  08:36:21:11\r\nLundi, nous serons \u00e0 Lausanne\r\npour un volet consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9.\r\n\r\n08:36:21:16  08:36:26:12\r\nLausanne \u00e9touffe sous le trafic\r\nde transit et pendulaire.\r\n\r\n08:36:26:17  08:36:32:01\r\nVous pouvez nous retrouver\r\nsur notre page Facebook.\r\n\r\n08:36:32:07  08:36:35:06\r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n08:36:35:11  08:36:40:20\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039446\r\nDate de transcription : 07-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:03 > 0:01:40) [87%] : \r\nCe Couleurs locales assister ce soir \u00e0 la vie d'artiste, nous sommes dans le chapiteau du cirque Starlight de Porrentruy un cirque fond\u00e9 par la famille Gasser, l'une des plus anciennes dynasties du milieu en Suisse, elle f\u00eate cette ann\u00e9e les 20 ans de son \u00e9cole de cirque et pour ce faire, quoi de mieux qu'un spectacle par des artistes en devenir, nous y assisteront tout \u00e0 l'heure et entre diff\u00e9rents num\u00e9ros d'acrobatie, nous nous jetteront \u00e0 l'eau, du c\u00f4t\u00e9 de Bellerive \u00e0 Lausanne et nouveau contr\u00f4les histoire de tr\u00e8s vieilles pierres de la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:48) [82%] : \r\nDonc ici on a une ligne pendant quatre est pos\u00e9e en 1824 grosse massive, on voit bien l'angle droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:01:48 > 0:01:52) [86%] : \r\nL'angle directionnel mais aussi historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:01:54) [95%] : \r\nMais tout de suite l'essentiel de l'actualit\u00e9 romande du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:12) [90%] : \r\nDans le Jura, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien va proposer Pascal Eschmann \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti lors de son congr\u00e8s du 14 juin prochain particularit\u00e9 : l'homme et citoyen de la ville de Moutier et membre du PDC Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:12 > 0:02:32) [89%] : \r\nAujourd'hui, comme je l'explique en conf\u00e9rence de presse, c'est un acte de candidature, cet acte de candidature, je le souhaite, comme une volont\u00e9 de de rassembler les membres du parti autour de notre candidat qui apportent des id\u00e9es nouvelles ainsi du sang nouveau, un dynamisme du de, de, de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:42) [89%] : \r\nLes 2 autres candidats souhaitent la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Anne Seydoux et le secr\u00e9taire du parti, Gotti Corbas ont d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 briguer le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:44 > 0:03:04) [90%] : \r\nL'ancienne usine \u00e9lectrique de La Chaux-de-Fonds devrait \u00eatre transform\u00e9e en brasserie, les autorit\u00e9s communales sont en tractation avec un brasseur al\u00e9manique le projet pr\u00e9voirait \u00e9galement de cr\u00e9er une salle de restaurant \u00e0 une terrasse, par contre, les d\u00e9marches sont compliqu\u00e9es, le b\u00e2timent appartient Viteos distributeur d'\u00e9nergie, seul le terrain est propri\u00e9t\u00e9 de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:06 > 0:03:32) [93%] : \r\nDes M\u00e9l\u00e8zes, des sapins blancs des pins Douglas ou encore des Sorbiers 10000 arbres vont \u00eatre replant\u00e9s dans les for\u00eats valaisannes financ\u00e9 par une compagnie d'assurance, l'objectif rajeunir les for\u00eats de protection afin de pr\u00e9venir les glissements de terrain, les avalanches ou encore les chutes de pierres, Dario Cologna ou encore le conseiller d'\u00c9tat valaisan Jacques Melly ont plant\u00e9 ce matin les premi\u00e8res essence, co\u00fbt de l'op\u00e9ration 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:03:58) [88%] : \r\nL'\u00e9cole de cirque du Jura, la premi\u00e8re du canton f\u00eate cette ann\u00e9e 11 spectacles, c'est 20 ans je Laughlin Gasser, c'est le r\u00e9sultat dans le long travail votre \u00e9cole est aujourd'hui reconnu certains de ses \u00e9l\u00e8ves suivent la fili\u00e8re sport art \u00e9tudes, vous allez recevoir demain le prix de la culture de la ville, c'est une sacr\u00e9e belle reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:58 > 0:04:17) [91%] : \r\nOui, je suis combl\u00e9, on entend les enfants dehors qui vont arriver, donc on a le chapiteau plein aujourd'hui et c'est vrai que c'\u00e9tait un \u00e9norme travail j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s 500 heures de b\u00e9n\u00e9volat chaque ann\u00e9e minimum mais c'est mon b\u00e9b\u00e9 et puis je vis pas par le cirque, mais vis pour le cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:23) [95%] : \r\nEt le cirque a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et maintenant, le public a vraiment envie qu'on lui raconte une histoire et pas uniquement un encha\u00eenement de num\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:23 > 0:04:45) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait et je ne pouvait pas tomber mieux parce que mon 2\u00e8me fils a fait l'\u00e9cole Jacques Lecoq, \u00e0 Paris, on est sorti dipl\u00f4m\u00e9 et c'est lui le metteur en sc\u00e8ne de ce spectacle, les orphelins et de plus ce soir, c'est un grand d\u00e9fi, ce sera pas ce spectacle- l\u00e0 que vous allez voir, c'est un spectacle qui s'intitule avec l'espoir \u00e9tudes groupes sp\u00e9cifiques et qui est un \u00e9change avec l'\u00e9cole Circo de Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:45 > 0:04:49) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben je vous remercie beaucoup et bon vent \u00e0 votre \u00e9cole, merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:55 > 0:05:21) [88%] : \r\nVous \u00eates dans quel \u00e9tat d'esprit un peu stress\u00e9 qu'est-ce qui vous stresse le plus vous \u00eates devant plein de gens et puis \u00e7a fait un peu la boule au ventre, pourquoi, parce que c'est ici \u00e0 Porrentruy, c'est cet avis, il va passer \u00e0 toute ma classe qui vient voir qu'est ce qui t'as comment a eu l'id\u00e9e de de commencer le le cirque avec que j'\u00e9tais un pi\u00e8tre casque moi c'\u00e9tait une copine qui m'avait motiv\u00e9 et puis apr\u00e8s j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:23 > 0:05:33) [89%] : \r\nEt puis voil\u00e0 et toi et moi, c'\u00e9tait ma soeur et qu'est ce qu'il se pla\u00eet le plus \u00e0 toi dans dans l'univers du cirque, les acrobates, le trap\u00e8ze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:35 > 0:05:40) [87%] : \r\nDevrait en faire ton ton m\u00e9tier plus tard ou c'est plut\u00f4t un hobby peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:09 > 0:06:26) [89%] : \r\nCette ambiance festive et joyeuse, on la retrouve dans les piscines en plein air, puisque la saison a d\u00e9but\u00e9, celle de Bellerive \u00e0 Lausanne est un mod\u00e8le de l'architecture de l'entre- deux-guerres, m\u00eame r\u00e9nov\u00e9 et agrandi, et elle a su conserver son charme d\u00e9suet Jessica Renaud c'est plonger dans nos archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:31 > 0:06:39) [92%] : \r\nNous sommes en 1937 la municipalit\u00e9 socialiste de Lausanne inaugure en grande pompe Bellerive plages en pleine p\u00e9riode de crise et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:39 > 0:06:55) [88%] : \r\nNon et puis s'agissait aussi de donner du travail aux ch\u00f4meurs de cr\u00e9er des chantiers d'occupation mais aussi, c'est pour \u00e7a notamment qu'on a interdit l'emploi de machine importante sur le chantier afin d'utiliser un maximum de travailleurs sur ce Champ trouve cette belle rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:55 > 0:07:04) [91%] : \r\nC'est un vrai programme socialiste d'amener du soleil de l'air, de l'eau toute une \u00e9pop\u00e9e la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:08 > 0:07:26) [84%] : \r\nOn n'a pas d'\u00e9quivalent auparavant il y avait, je dirais qu'il y avait quand m\u00eame des bancs publics ant\u00e9rieurs, il y a eu des Bains accroch\u00e9 au quai d'Ouchy c'\u00e9tait ferm\u00e9s, qui \u00e9taient des Bains payant et qui \u00e9tait quand m\u00eame r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une population un peu plus fortun\u00e9s que Bellerive, prix d'entr\u00e9e \u00e9taient tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:29 > 0:07:35) [92%] : \r\nMais d\u00e8s l'ouverture, la fr\u00e9quentation d\u00e9passe toutes les esp\u00e9rances, jusqu'\u00e0 6000 baigneurs s'y pressent chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:39 > 0:07:57) [89%] : \r\nModification la plus importante, c'est le fait qu'on a combl\u00e9 \u00e0 nouveau les rives du lac parce qu'\u00e0 l'origine, le bassin avec le plongeoir \u00e9tait vraiment au bord de l'eau, \u00e7a veut dire que, m\u00eame par grand par gros temps, les vagues passaient par dessus la bordure du bassin et et et aller agiter j'ai envie de dire du du bassin le plonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:03 > 0:08:18) [88%] : \r\nLe plongeoir \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour Bellerive place d'ailleurs, l'architecte Marc Picard dans un petit texte avait \u00e9crit que le plongeoir et la signature de l'architecte et le plongeoir mais c'est un plongeoir de 10 m\u00e8tres, donc je veux dire, faire sans son joueur tr\u00e8s spectaculaire avec ses diverses \u00e0 de forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:20 > 0:08:24) [79%] : \r\nCelui Bellerive particulier avec son escalier h\u00e9lico\u00efdal, c'est vraiment un objet remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:29 > 0:08:52) [93%] : \r\nL'avenir pour Bellerive plage c'est un \u00e9quilibre \u00e0 trouver entre les qualit\u00e9s de l'objet architectural pour lui- m\u00eame et puis sa valeur d'\u00e9quipements publics, pour les familles, pour les Lausannois qui viennent s'y baigner, donc \u00e7a veut dire am\u00e9liorer aussi les prestations qu'on leur offre, mais aussi pr\u00e9server vraiment la qualit\u00e9 architecturale de ce b\u00e2timent qui est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9chelle suisse pour l'architecture dans l'entre- deux-guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:16 > 0:09:30) [90%] : \r\nPlusieurs \u00e9l\u00e8ves de cette \u00e9cole suivent ou ont suivi le cursus Sport- art \u00e9tudes c'est votre cas \u00e0 toutes les 2 \u00c9lise, vous avez termin\u00e9, maintenant vous allez entrer dans le monde professionnel, est ce que vous avez quelques quelques appr\u00e9hensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:30 > 0:10:03) [84%] : \r\nOn va disons que j'ai \u00e9t\u00e9 bien br\u00fbler pass\u00e9 6 ans par iTunes pas avec les 3 ans d'\u00e9cole secondaire et les 3 ans de lyc\u00e9es, donc j'ai \u00e9t\u00e9 bien oblig\u00e9 \u00e0 m'entra\u00eener beaucoup \u00eatre habitu\u00e9 \u00e0 une forte intense condition physique un peu toute la semaine et puis du coup appr\u00e9hendent surtout, c'est ce que je vais trouver du boulot, non parce que si c'est un milieu assez instable o\u00f9 faut toujours se renouveler toujours retrouver de nouveaux contrats et il faut savoir varier et puis du coup c'est plut\u00f4t cette appr\u00e9hension l\u00e0 pour m'a trouv\u00e9 les bonnes mani\u00e8res de trouver du travail et savoir- faire une bonne comme etc etc ce genre de choses ext\u00e9rieures a juste l'art 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:03 > 0:10:09) [87%] : \r\nVous plaire, vous \u00eates actuellement au lyc\u00e9e, en quoi est-ce que c'est en plus ce ce cette fili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:09 > 0:10:37) [92%] : \r\nC'est un plus, parce qu'elle permet quand m\u00eame de s'arranger au niveau des horaires de pouvoir se lib\u00e9rer plus facilement quand on a des diff\u00e9rents galas un peu partout en Suisse et qu'on ne peut pas aller en cours, tout simplement de pouvoir prendre un peu plus de temps parce que du coup, comme on est dans les entra\u00eenements, tous, on n'a pas forc\u00e9ment beaucoup de temps de de faire nos devoirs, on peut s'arranger avec certains professeurs de dire ben je viendrais pas en cours mais je rattraperait je dois je dois bosser etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:38 > 0:10:43) [94%] : \r\nLa suite de votre carri\u00e8re vous l'envisagez comment est que vous voulez aussi en faire votre m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:43 > 0:11:01) [86%] : \r\nAlors j'ai envie d'essayer, parce que je sais que \u00e7a dure et et de \u00e7a, mais je ne suis pas envie de me dire, Nantes a jamais essay\u00e9 alors que tu aurais peut-\u00eatre pu pr\u00e9lever 5, voil\u00e0, c'est vraiment difficile et qu'il faut toujours avoir quelque chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais j'ai vraiment envie d'essayer et puis une force \u00e7a donne que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:01 > 0:11:04) [92%] : \r\nChose et vous allez vous en \u00eates o\u00f9 dans dans vos d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:04 > 0:11:31) [86%] : \r\nMan, du coup j'ai fini mon l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l\u00e0 je me suis pris une ann\u00e9e disons sabbatique pour vraiment consacr\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, pr\u00e9parer des auditions proprement des \u00e9coles de cirque professionnels \u00e0 l'\u00e9tranger, du coup, du coup, aller tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 les auditions, j'ai beaucoup voyag\u00e9 pour aller faire ses auditions justement j'en principe g\u00e9r\u00e9es dans une \u00e9cole professionnelle l'ann\u00e9e prochaine, donc j'ai projet \u00e0 Rotterdam mais j'encore aller faire des auditions \u00e0 Bruxelles, donc ce sera pour me former quelques ann\u00e9es je ne sais pas encore si je vais venir l'\u00e9cole ou pas, mais voir les opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9sentent devant moi et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:31 > 0:11:36) [87%] : \r\nPlong\u00e9e quoi pas bien en tout cas je me souhaite une bonne suite \u00e0 toutes les 2, merci, merci \u00e0 haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:44 > 0:12:01) [90%] : \r\nTout aussi spectaculaire et color\u00e9e, le jardin botanique situ\u00e9 en vieille ville de Porrentruy attire chaque ann\u00e9e 15000 visiteurs cr\u00e9\u00e9e il y a plus de 200 ans, c'est l'un des plus anciens de Suisse, on peut y observer environ 80 vari\u00e9t\u00e9s de roses et 180 sorte dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:05 > 0:12:20) [92%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de r\u00e9ussir des acrobaties comme les artistes en herbe de tout \u00e0 l'heure, on va se contenter de faire un peu de gymnastique intellectuelle avec notre chronique consacr\u00e9e au patois romands le mot \u00e0 d\u00e9couvrir aujourd'hui est en patois jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:39 > 0:12:47) [82%] : \r\nC'est une fontaine Porrentruy \u00e0 sa place des bennes l\u00e0 ben l\u00e0 c'est le diminutif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:48 > 0:13:10) [88%] : \r\nLe nom de la ville n'est pas \u00e9tranger \u00e0 cela puisque Porrentruy se dit en allemand Proulx cro\u00fbte et ce troupe est un glissement de Bruno nous en allemand dans tous les quartiers de la ville, m\u00eame dans les quartiers r\u00e9cents ont vot\u00e9, veiller \u00e0 ce qu'il y a des fontaines avec de l'eau courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:39) [86%] : \r\nElle l'a fait dans : venez, elle est tomb\u00e9e dans la fontaine \u00e0 l'origine il y a une anecdote ce elle se situe \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les femmes allaient laver le linge \u00e0 La Fontaine ou l'avoir, il y avait un vieux cur\u00e9 et il a dit assez dingue quand vous venez vous confesser ne dites pas : J'ai tromper mon dites simplement cette de jouer dans le bonheur, je suis tomb\u00e9 dans la fontaine, moi je veux bien comprendre et je vous donnerai l'absolution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:42 > 0:13:54) [91%] : \r\nPour notre dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux fronti\u00e8res, on se d\u00e9place dans la vall\u00e9e de Joux, le long des murs en Pierre s\u00e8che se trouvent de tr\u00e8s vieilles bornes t\u00e9moins de notre pass\u00e9 Evento Rimbert et Gilles de Lisbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:01 > 0:14:10) [84%] : \r\nOlivier cavaler vie M. longer les murs de la ligne \u00e0 suivre pour un chemin chemin qui qui va \u00e0 la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:10 > 0:14:18) [93%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9couverte des bornes, celle qui d\u00e9limite encore et toujours nos fronti\u00e8res ici dans la for\u00eat du r\u00e9seau de la vall\u00e9e de Joux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:18 > 0:14:26) [82%] : \r\nDonc ici on a une une bande, il \u00e9tait pos\u00e9e en 1824 grosse massive, on voit bien l'angle droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:26 > 0:14:34) [89%] : \r\nL'angle directionnel mais aussi historique, celui d'une fronti\u00e8re qui a vu ses nombreux propri\u00e9taires changer d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:34 > 0:14:51) [86%] : \r\nL\u00e0-bas on avait la Savoie en ou lourd Royaume de Pi\u00e9mont Sardaigne et puis tout d'un coup, on a la France, donc il y a aussi eu beaucoup changement de ces bornes toute modeste toute tranquille d'un dans cet environnement, ben nous rappelle que que il y a eu tous tous ces changements et puis c'est inscrit dans la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:14:54) [94%] : \r\nEt puis \u00e7a donne de jolies d'anecdotes \u00e0 raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:54 > 0:15:24) [89%] : \r\nSi, ben on on est sur une ligne qui est plus mat\u00e9rialis\u00e9e par un mur, mais c'\u00e9tait le passage de la fronti\u00e8re, comme il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu en 1649 d'abord, le probl\u00e8me c'est que la fronti\u00e8re si elle \u00e9tait en ligne droite elle coup\u00e9e en deuil une possession d'une personne influente et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord en ils ont d\u00e9coup\u00e9 la fronti\u00e8re en somme le long de la possession de de de ce seigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:35) [82%] : \r\nDes histoires comme celle-ci, Olivier Cavalerie, on raconte plein dans ses 4 livres, savant m\u00e9lange entre recueil historique et guide de randonn\u00e9e et quand il tombe sur un joyau, on ne l'arr\u00eate plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:16:04) [90%] : \r\nNon, alors on a la borne de 2649 c'est vraiment une des plus vieilles bornes qui est encore sur la la fronti\u00e8re suisse dans dans le Jura \u00e0 la pause, on avait, c'\u00e9tait avec le Lion de Franche-Comt\u00e9, il est un peu us\u00e9, c'est clair, il faut avoir un peu d'imagination, alors l\u00e0 on va faire le mur pour passer dans le pays, il vaut une Suisse, vous connaissez le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:04 > 0:16:21) [90%] : \r\nLe drapeau bernois, donc il y a, il y a une bande diagonale et puis sur cette bande \u00e0 Kaunas long, on a l'ours en 1824 ils ont grav\u00e9 le blason du du canton de Vaud ou comment lire l'histoire autrement en pleine nature, tout simplement, en longeant les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:33 > 0:16:56) [95%] : \r\nLe rideau tombe sur cette semaine de couleur locale lundi c'est Rafa\u00ebl Poncioni que vous aurez le plaisir de retrouver \u00e0 Lausanne pour un nouveau volet consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9, Lausanne, une ville qui a tout sous le trafic de transit et pendulaires, vous le savez, vous pouvez nous retrouver en tout temps sur notre page Facebook je vous souhaite une agr\u00e9able soir\u00e9e un excellent week- end et vous dit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T17:30:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806685693", "durationSec": 80, "title": "CL JU CTJS IN BENE CF_RTS000001481870", "excerpt": "Bernard Chapuis et Michel Cerf, patoisants de Porrentruy nous explique la signification de \"In ben\u00e9\" dans le dialecte ajoulot, mot signifiant fontaine.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["DIALECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685694", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CL VD PERSP BELLERIVE 20180515 CF_RTS000001480700", "excerpt": "La piscine de Bellerive plage en r\u00e9trospective et en images d'archives mise en avant d'un point de vue soci\u00e9tal et architectural. Elle est devenue une r\u00e9f\u00e9rence dans l'architecture d'entre-deux guerres comme nous l'explique Martine Jaquet, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la protection du patrimoine de la ville de Lausanne.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PISCINE", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685695", "durationSec": 153, "title": "FRIGO CL VD SERIE FRONTIERE BORNES CF_RTS000001490175", "excerpt": "Les bornes de la for\u00eat du Risoux de la Vall\u00e9e de Joux sont historiques et sont les t\u00e9moins des changements des territoires qu'il y a eu entre la France et la Suisse, mais aussi entre les cantons suisses depuis des centaines d'ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1714498"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809714497", "summary": "Porrentruy (JU): Itw de Jocelyne Gasser, fondatrice et directrice de l'\u00e9cole de cirque du Jura.", "id": "1714460"}, {"internalArchiveId": "AA1809714498", "summary": "Porrentruy (JU) : Itw d'Elise Martin, artiste de cirque en formation.\nItw de Claire Stegmann, \u00e9tudiante.", "id": "1714461"}, {"internalArchiveId": "AA1809714535", "summary": "Historien marchant dans la for\u00eat, longeant les murs de pierres le long de p\u00e2turages verts et d\u00e9couvrant des bornes avec dates inscrites en rouge et d'autres inscriptions. Vue prise par un drone.\nItw d'Olivier Cavaleri, historien, auteur \"Histoire de bornes\".", "id": "1714498", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "PIERRE", "FRONTI\u00c8RE", "FOR\u00caT", "P\u00c2TURAGE"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE JOUX"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742655", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039446", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1681229", "internalArchiveId": "AA1805681574", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2018 : ENTOURAGE Jour 6", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 23029, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10634255"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-05T08:25:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806685703", "durationSec": 52, "title": "ENTO 010618 BM BAUT DJOK", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui a battu le joueur de tennis espagnol Roberto Bautista Agut sur le score de 6-4 6-7 7-6 6-2 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "remarks": "1\u00e8re partie du match qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur 2 jours.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685704", "durationSec": 28, "title": "ENTO 010618 BM BUZA SVIT", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire de la joueuse de tennis roumaine Mihaela Buzarnescu, qui a battu l'Ukrainienne Elina Svitolina par 6-3 7-5 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour la WTA.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685705", "durationSec": 38, "title": "ENTO 010618 BM DZUM ZVER", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire du joueur de tennis allemand Alexander Zverev, qui a battu le Bosniaque Damir Dzhumur  par 6-2 3-6 4-6 7-6 7-5 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["ZVEREV, ALEXANDER"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685706", "durationSec": 40, "title": "ENTO 010618 BM NISHI SIMO", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire du joueur de tennis japonais Kei Nishikori, qui a battu le Fran\u00e7ais Gilles Simon par 6-3 6-1 6-3 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["SIMON, GILLES", "NISHIKORI, KEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685707", "durationSec": 30, "title": "ENTO 010618 BM PARM WOZN", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire de la joueuse de tennis danoise Caroline Wozniacki, qui a battu la Fran\u00e7aise Pauline Parmentier par 6-0 6-3 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour la WTA.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["WOZNIACKI, CAROLINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685708", "durationSec": 27, "title": "ENTO 010618 BM THIE BERR", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire du joueur de tennis autrichien Dominic Thiem, qui a battu l'Italien Matteo Berrettini sur le score de 6-3 6-7 6-3 6-2 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["THIEM, DOMINIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685709", "durationSec": 35, "title": "ENTO 010618 BM VERD DIMI", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire du joueur de tennis espagnol Fernando Verdasco, qui a battu le Bulgare Grigor Dimitrov par 7-6 6-2 6-4 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["VERDASCO, FERNANDO", "DIMITROV, GRIGOR"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685710", "durationSec": 12, "title": "ENTO 010618 DJOK ENERVE", "excerpt": "Le joueur de tennis serbe Novak Djokovic a exprim\u00e9 sa col\u00e8re et son \u00e9nervement en brisant sa raquette de tennis lors de son match contre l'Espagnol Roberto Bautista Agut comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP", "COL\u00c8RE", "RAQUETTE (MAT\u00c9RIEL)"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685711", "durationSec": 184, "title": "ENTO 010618 HIGH BAUT DJOK", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Viktorija Golubic, qui, associ\u00e9e \u00e0 la Croate Nina Stojanovic, a perdu contre la paire constitu\u00e9e des joueuses espagnole Lara Arruabarrena et slov\u00e8ne Katarina Srebotnik sur le score de 4-6 3-6 lors du 2e tour du double dames du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour la WTA."}, {"internalArchiveId": "AA1806685712", "durationSec": 106, "title": "ENTO 010618 HIGH DZUM ZVER"}, {"internalArchiveId": "AA1806685713", "durationSec": 72, "title": "ENTO 010618 HIGH THIE BERR"}, {"internalArchiveId": "AA1806685714", "durationSec": 191, "title": "ENTO 010618 HIGH VERD DIMI"}, {"internalArchiveId": "AA1806685715", "durationSec": 32, "title": "ENTO 010618 PC GOLUBIC", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA", "DOUBLE", "DAMES"], "thematicPersons": ["GOLUBIC, VIKTORIJA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685730", "durationSec": 14878, "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Novak Djokovic - Roberto Bautista Agut", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685731", "durationSec": 15155, "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Alexander Zverev - Damir Dzumhur", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685732", "durationSec": 10438, "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Dominic Thiem - Matteo Berrettini", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685800", "durationSec": 8639, "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Gael Monfils - David Goffin partie 1", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742048", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039360", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677045", "internalArchiveId": "AA1805677332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CSIO St-Gall 2018 : Grand Prix", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 11057, "genres": ["Concours hippiques en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "variantIds": ["ece-10632521"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-17T09:55:26Z", "program": {"href": "/programs/456", "id": "456", "name": "Hippisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "POUDRET, Alban", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740436", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038886", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1685421", "internalArchiveId": "AA1806685732", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2018 - 3e tour : Dominic Thiem - Matteo Berrettini", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 10438, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-05T08:22:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805681574", "durationSec": 23029, "title": "Roland Garros 2018 : ENTOURAGE Jour 6", "excerpt": "Balle de match qui a vu la victoire du joueur de tennis autrichien Dominic Thiem, qui a battu l'Italien Matteo Berrettini sur le score de 6-3 6-7 6-3 6-2 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806685708", "durationSec": 27, "title": "ENTO 010618 BM THIE BERR", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis espagnol Fernando Verdasco, qui a battu le Bulgare Grigor Dimitrov sur le score de 7-6  6-2 6-4 lors des 164es de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.\nVictoire du joueur de tennis autrichien Dominic Thiem, qui a battu l'Italien Matteo Berrettini sur le score de 6-3 6-7 6-3 6-2 lors du 3e tour du tournoi de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["THIEM, DOMINIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806685743", "durationSec": 88, "title": "SPDE 010618 TENN ROUND UP MESSIEURS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["VERDASCO, FERNANDO", "DIMITROV, GRIGOR", "THIEM, DOMINIC"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744528", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU091030", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683229", "internalArchiveId": "AA1805683575", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-06-01T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10628965"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-13T13:54:50Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039593\r\nDate de transcription : 07-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:07) [94%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder toute la semaine, l'invit\u00e9 de MP3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:08 > 0:00:17) [85%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:23) [85%] : \r\nSur l'autoroute Yverdon Lausanne, la circulation est charg\u00e9e et ralentis entre Chavornay et la Sarah en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:28) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:31 > 0:00:59) [91%] : \r\nLa journ\u00e9e s'annonce assez ensoleill\u00e9 mais au fil des heures des cumulus vont se d\u00e9velopper et des averses parfois orageuses \u00e9clateront localement, parfois m\u00eame jusqu'en plaine le temps redeviendra sec en toutes r\u00e9gions en soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 13 \u00e0 14 ce matin, 23 \u00e0 25 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, ce week- end de m\u00eame type de temps il fera jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s en Valais dimanche la m\u00e9t\u00e9o avec Der cr\u00e9ateurs d'int\u00e9rieur et passion Cuisine qui vous accueillent dans leur Showroom \u00e0 Lutry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:00 > 0:01:04) [93%] : \r\nNous sommes le 1er juin ce vendredi sur la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:06 > 0:02:20) [93%] : \r\nUn pays qui sort de la crise, un autre qui s'y engouffre dans cette matinale, nous \u00e9voquerons le nouveau et in\u00e9dit gouvernement italien 3 mois de tractations et de rebondissements pour y parvenir, hier soir en Espagne en revanche Marianne aura Roy affaibli par des affaires de corruption vit certainement ses derni\u00e8res heures, comme 1er ministre sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, le Parlement espagnol le destitue cet apr\u00e8s- midi, les nationalistes basques et catalans feront pencher la balance, le d\u00e9but d'une grande instabilit\u00e9 politique pour le pays, nous dira notre invit\u00e9 l'historien Beno\u00eet Pellistrandi apr\u00e8s l'Italie et l'Espagne nous ferons aussi une halte en Allemagne ce matin \u00e0 Hambourg interdit 2 axes de la ville \u00e0 la circulation des vieux di\u00e9sel, une mesure cosm\u00e9tique pour les uns, un exemple la suive pour les autres, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondante sur place et puis nous parlerons aussi agriculture ce matin avec l'invit\u00e9 de Pietro Bugnon parce que lundi, au Parlement, les paysans tenteront de faire reculer Johann Schneider- Ammann, ils craignent notamment l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais l'ouverture des march\u00e9s agricoles n'est-ce pas une \u00e9vidence, une bataille perdue d'avance, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:21 > 0:02:24) [85%] : \r\nEt c'est avec Julien bancaire bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:58) [93%] : \r\nBonjour, pr\u00e8s de 90 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, l'Italie tient enfin son gouvernement un ex\u00e9cutif anti- syst\u00e8me bas\u00e9 sur l'alliance entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles, nous serons en Direct de Rome dans un instant, l'Union europ\u00e9enne va riposter, promesse hier soir d'Emmanuel Macron \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de taxer les importations d'acier et d'aluminium, nous verrons quelles sont les cons\u00e9quences attendues en Suisse et puis il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Madrid comme un prince, il repart comme un roi, Zinedine Zidane quitte le Real pour s'offrir pour s'offrir le destin en bleu que beaucoup lui souhaite aux commandes de l'\u00e9quipe de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:16) [70%] : \r\nPourtant, ne pas provoquer parole faire un gratte-ciel avoir qui ont \u00e9t\u00e9 Zorzetto tout \u00e0 coup est Felipe tout est occasion et presque complet Lyon que s'est conclue sans qu'on leur formation dans la gouvernance gr\u00e2ce \u00e0 valoir la mort et bon mort enfin les photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:18) [100%] : \r\nBon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:18 > 0:03:43) [92%] : \r\nEt apr\u00e8s ce chemin compliqu\u00e9 les mots hier soir du pr\u00e9sident Mattarella au moment de valider le nouveau gouvernement italien un ex\u00e9cutif in\u00e9dit, avec \u00e0 sa t\u00eate le juriste Giuseppe mais surtout fond\u00e9e sur l'alliance de 2 forces anti- syst\u00e8me, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, les populistes sont au pouvoir, selon plusieurs analystes avec Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome comment est-ce que la situation s'est finalement d\u00e9bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:44 > 0:04:31) [91%] : \r\nEh bien, en fait, en \u00e9cartant le nom de l'\u00e9conomiste anti- Euro Paolo Savona du poste des 2 ministres des finances, le pr\u00e9sident Sergio Mattarella avait fait comprendre dimanche dernier qu'il n'accepterait jamais de nommer ce professeur, auteur d'un guide pratique pour sortir de l'Euro et qu'il ne le ne l'aurait jamais nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un portefeuille aussi expos\u00e9es notamment car cela risquait de miner la cr\u00e9dibilit\u00e9, l'Italie sur les march\u00e9s financiers alors Luigi di Maio, pour les 5 \u00e9toiles puis Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue ont finalement accept\u00e9 un compromis, le poste de ministre des Finances a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au bout du compte \u00e0 l'universitaire Giovanni Tria, proche de la Ligue, mais oppos\u00e9 \u00e0 une sortie de l'eau, de l'Italie de la monnaie unique, tandis que Paolo Savona a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au poste de ministre des affaires europ\u00e9ennes, d'autres nominations comme celle du pro- europ\u00e9en ce moi V\u00e9ro Milanesi aux Affaires \u00e9trang\u00e8res ont aussi pour objectif de rassurer l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:37) [90%] : \r\n\u00c9ric est ce que ce ce nouveau gouvernement appara\u00eet plus mod\u00e9r\u00e9 que celui qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:05:04) [94%] : \r\nOui, en partie, reste que malgr\u00e9 tout le programme que Giuseppe Conte devra mettre en oeuvre marquent une rupture dans la politique italienne par son caract\u00e8re r\u00e9solument anti- aust\u00e9rit\u00e9 fortement eurosceptique et tr\u00e8s \u00e0 droite sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 ou l'immigration, Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue, connu pour ses d\u00e9clarations x\u00e9nophobes sera d'ailleurs ministre de l'Int\u00e9rieur et vice- 1er ministre comme Luigi di Maio qui lui sera vice- 1er ministre et ministre du travail et du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:14) [93%] : \r\nMerci \u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, ce nouveau gouvernement italien pr\u00eatera serment cet apr\u00e8s- midi sur le coup des 16 heures, notez qu'il comptera 5 femmes pour un total de 18 ministres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:14 > 0:05:22) [92%] : \r\nMais plus la situation politique se Corse dans un autre pays majeurs de l'Union europ\u00e9enne en Espagne, la chute du 1er ministre semble d\u00e9sormais in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:22 > 0:05:43) [93%] : \r\nMarianne aura il va faire face aujourd'hui \u00e0 une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par le Parti socialiste, il est accul\u00e9, depuis les r\u00e9cents scandales de corruption qui ont frapp\u00e9 son parti populaire bonjour C\u00e9dric Guigon bonjour les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tendues hier en Espagne, mais le leader du parti socialiste espagnol semble avoir r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s de destituer le chef du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:43 > 0:06:44) [88%] : \r\nOui, le vote d\u00e9cisif doit intervenir dans les prochaines heures mais Pedro Sanchez semble assur\u00e9 d'obtenir une majorit\u00e9 de voix au Congr\u00e8s, le socialiste a su f\u00e9d\u00e9rer un \u00e9ventail h\u00e9t\u00e9roclite, le parti antisyst\u00e8me Podemos, les ind\u00e9pendantistes catalans, les nationalistes basques au total 180 voix sur 350 qui devrait suffire sauf ultime rebondissement a renvers\u00e9 mar\u00e9e noire C\u00e9dric sur le fond : qu'est ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la la probable chute de Marianne rare : une nouvelle affaire politique, la condamnation du Parti populaire, dont le proc\u00e8s G\u00fcrtel pour avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds obtenus ill\u00e9galement l'affaire de trop pour le 1er ministre Mariano aura avait impos\u00e9 les cures d'aust\u00e9rit\u00e9 r\u00e9sister au mois de blocage politique en 2016 et m\u00eame m\u00eame surv\u00e9cu \u00e0 la crise catalane, son entourage a assur\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnerait pas, il devrait \u00eatre le 1er, dirigeant de l'histoire moderne espagnole \u00e0 \u00eatre destitu\u00e9 donc le socialiste Pedro Sanchez qui pourrait lui succ\u00e9der \u00e0 ce qu'il aura les les coud\u00e9es franches, non, rien ne sera facile pour le leader du psoas et Jordi UCLA la d\u00e9put\u00e9s catalans du parti P2 de 4 une formation ind\u00e9pendantiste, r\u00e9sume la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:45 > 0:07:08) [91%] : \r\nEnseignant le pr\u00e9sident Chen, chef national nombre et le candidat socialiste Pedro Sanchez a eu le sens de l'opportunit\u00e9, un peu d'chance aussi de pr\u00e9senter cette motion de censure \u00e0 un moment opportun et d'avoir des soutiens et cela a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il \u00e9tait capable de dialoguer avec les autres partis politiques et de savoir trouver les propositions ad\u00e9quates, il a devant lui un grand d\u00e9fi et une grande responsabilit\u00e9 des moulins Andretto je tenais Alain Passerel Chandigarh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:08 > 0:07:29) [96%] : \r\nUne responsabilit\u00e9 car pour convaincre Pedro Sanchez a d\u00fb promettre, promettre aux basques de ne pas toucher aux largesses financi\u00e8res acquise \u00e0 leur r\u00e9gion promettre aux ind\u00e9pendantistes catalans de dialoguer avec le nouveau gouvernement r\u00e9gional avec 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350 les socialistes devront surtout trouver de nouvelles alliances pour former un gouvernement, reste \u00e0 savoir avec qui et sous quelles conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:29 > 0:07:54) [92%] : \r\nC\u00e9dric de notre rubrique internationale, les \u00c9tats-Unis promettent d\u00e9j\u00e0 un v\u00e9to certains aux Nations unies, ils s'opposeront \u00e0 la r\u00e9solution du Kowe\u00eft, qui r\u00e9clame une protection internationale pour les Palestiniens \u00e0 Gaza et en Cisjordanie, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, Nikki, elle y a d\u00e9nonc\u00e9 un texte unilat\u00e9rale qui saperait les efforts de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, apr\u00e8s un report cette nuit, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devrait voter ce soir sur ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:54 > 0:08:02) [97%] : \r\nEt, autre gros dossier dans l'actualit\u00e9 ce matin, la riposte s'organise apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine d'augmenter les taxes sur les importations d'acier et d'aluminium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:02 > 0:08:28) [92%] : \r\nLe Canada, le Mexique et l'Union europ\u00e9enne, tout cela annonce des mesures de repr\u00e9sailles, selon l'\u00c9lys\u00e9e, Emmanuel Macron, aurait appel\u00e9, hier soir, Donald Trump et promis une riposte europ\u00e9enne ferme et proportionn\u00e9e au nom de la s\u00e9curit\u00e9 nationale et du protectionnisme, les \u00c9tats-Unis vont donc augmenter leurs taxes de 25 pourcent sur l'acier et de 10 pourcent sur l'aluminium, du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s suisses aucune r\u00e9action officielle quant \u00e0 l'impact \u00e9conomique, il est difficilement mesurable Nicolas Vulcania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:29 > 0:08:38) [94%] : \r\n\u00e0 court terme, les effets des nouvelles taxes douani\u00e8res am\u00e9ricaines sur l'industrie suisse devrait \u00eatre n\u00e9gligeables, comme l'explique Martin Naville, directeur de la chambre de commerce am\u00e9ricano- suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:38 > 0:08:58) [83%] : \r\nLe court terme, \u00e7a fait 2 mois qu'qui paye les tarifs suppl\u00e9mentaires aux \u00c9tats-Unis du point vue macro- \u00e9conomique, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu ces 82 millions de vente directe de la Suisse aux \u00c9tats-Unis, donc en acier et en aluminium en combin\u00e9, vous comparez \u00e7a avec 33 milliards d'export vers les \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s petit chiffre, mais pour les compagnies concern\u00e9es, naturellement c'est dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:58 > 0:09:08) [93%] : \r\nPour Martin Naville, les mesures de r\u00e9torsion promise par les Europ\u00e9ens sont normales impossible dans une telle situation de ne pas r\u00e9agir, c'est dans un 2\u00e8me temps que les choses pourraient se compliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:09:08 > 0:09:30) [86%] : \r\nMais \u00e0 moyen et long terme, la Suisse et les champions d'export et donc nous sommes tr\u00e8s d\u00e9pendant du march\u00e9 international qui soient ouvertes le libre- \u00e9change, de r\u00e8gles internationales et ils ont appris aujourd'hui, il y a quand m\u00eame un certain risque, il y aura une escale \u00e0 Sion, au moins temporaire dans toutes ses relations et que \u00e7a va tout comme touch\u00e9 assez fortement la Suisse mais il y a toujours beaucoup d'espoir que \u00e7a va se r\u00e9gler \u00e0 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:30 > 0:09:37) [94%] : \r\nSelon les chiffres de 2017 moins de 3 pourcent de l'alu et de l'acier produit en Suisse ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:37 > 0:09:46) [91%] : \r\n7 heures, 8 sur la premi\u00e8re, les partis doivent regarder dans la m\u00eame direction et travailler ensemble pour faire avancer le canton de Gen\u00e8ve phrase sign\u00e9e hier Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:46 > 0:10:03) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat a prononc\u00e9 son discours de Saint-Pierre de quoi d\u00e9finir les grands axes de la politique qui va \u00eatre men\u00e9e durant la nouvelle l\u00e9gislature Pierre Maudet, a parl\u00e9 d'un contrat qui devra, d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, c'est l\u00e0 une vision commune pour le canton, un discours qui n'a pas convaincu la d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche, Jocelyne a l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:03 > 0:10:47) [91%] : \r\nMoi, je l'ai trouv\u00e9 d\u00e9cevant, d'une part, parce que Monsieur Boudet a fait \u00e9tat d'une situation sur lequel le Conseil d'\u00c9tat s'engagerait \u00e0 rem\u00e9dier, or il semble oublier que les partis pr\u00e9sents aujourd'hui sont largement responsables de la situation qu'il a d\u00e9crit et si on en est l\u00e0 c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils n'ont pas fait ce qu'il fallait pour \u00e9viter que la situation se d\u00e9t\u00e9riore 2\u00e8me chose, moi j'\u00e9tais quand m\u00eame alert\u00e9 par cette notion de contrat de l\u00e9gislature, nous avions d\u00e9j\u00e0 beaucoup de r\u00e9serves \u00e0 l'\u00e9gard du programme de l\u00e9gislature mais alors un contrat de l\u00e9gislature qu'il irait finalement les parties contractantes cela sous- entend que finalement les partis gouvernementaux se mettre d'accord sur une certaine politique c'est pas ce qu'a voulu l'\u00e9lecteur on disait niant des gens de d'origines politiques diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:11) [93%] : \r\nDes propos recueillis par Tania sas Pinard, le gouvernement Vaudois promet de mieux se renseigner la prochaine fois qu'il pr\u00eatera de l'argent, une entreprise en difficult\u00e9, c'est ce qui ressort de la r\u00e9ponse publi\u00e9e hier \u00e0 l'interpellation d'un d\u00e9put\u00e9 il s'inqui\u00e9tait du demi-1000000 de francs perdus dans la tentative de sauvetage de la soci\u00e9t\u00e9 S3 Swiss Space System \u00e0 Payerne mais Ludovic Rocchi, le gouvernement ne dit pas tout sur ce spectaculaire fiasco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:11 > 0:12:07) [92%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois aurait sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne jamais parler de cette affaire, mais les r\u00e9v\u00e9lations de la RTS l'ont oblig\u00e9 \u00e0 s'expliquer sur le pr\u00eat accord\u00e9 \u00e0 la Start-Up elle promettait, rappelons-le, de d\u00e9mocratiser l'espace gr\u00e2ce \u00e0 sa navette spatiale accroch\u00e9 au dos d'un avion le Contr\u00f4le cantonal des finances s'est m\u00eame saisi de l'affaire, son rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re a relev\u00e9 la faiblesse du dossier qui a servi de base \u00e0 l'octroi du pr\u00eat, alors comment faire mieux, le Conseil d'\u00c9tat a dit qu'il ne faut pas renoncer \u00e0 ce genre d'aide d'urgence, m\u00eame si \u00e7a rate parfois, mais il s'engage \u00e0 mieux se documenter \u00e0 l'avenir, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre difficile de faire mieux, car dans ce fiasco, le gouvernement a pris sa d\u00e9cision sur la base des seules dire de l'entrepreneur et notable PLR Philippe Petitpierre et lui- m\u00eame a cru sur parole, l'ancien patron de S3 Pascal joue aussi sa retentissante faillite est toujours sous enqu\u00eate de la justice p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:07 > 0:12:11) [96%] : \r\nEn football, grosse frayeur et puis soulagement hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:11 > 0:12:53) [93%] : \r\nLe meneur de jeu granit chacun pourra bien jouer la Coupe du monde, il \u00e9tait sorti du terrain bless\u00e9 hier soir lors d'un entra\u00eenement public \u00e0 Lugano mais, selon l'Association suisse de football, ils ne sont finalement que d'une contusion au genou granit chacun ne disputera pas la rencontre amicale de dimanche compte l'Espagne mais il sera sans doute apte \u00e0 jouer le 17 juin pour l'entr\u00e9e de la Suisse au Mondial face au Br\u00e9sil, toutes les finales qu'il a disput\u00e9s avec le Real Madrid, il les avait gagn\u00e9 et \u00e9tabli un record en Ligue des champions 3 victoires cons\u00e9cutives, Zinedine Zidane a provoqu\u00e9 un petit s\u00e9isme hier sur la plan\u00e8te football en quittant son poste d'entra\u00eeneur, s'il n'a pas sign\u00e9 de nouveaux contrats, son avenir devrait \u00eatre t\u00f4t ou tard, li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de France Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:53 > 0:13:10) [94%] : \r\nZinedine Zidane a remport\u00e9 en moins de 3 ans, tous les titres possibles, sauf la Coupe d'Espagne et gagner le 8 finales qu'il a disput\u00e9s pour le sp\u00e9cialiste du football du journal fran\u00e7ais L'\u00e9quipe Vincent Duluc 3 raisons sont \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision surprenante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:13:10 > 0:13:36) [88%] : \r\nJe pense qu'il y \u00e0 la fois la fatigue \u00e0 la fois l'orgueil et \u00e0 la fois la lucidit\u00e9 et la fatigue parce que c'est un boulot affreux que personne ne ne fait beaucoup plus longtemps d'ailleurs au Real en moyenne mais la lucidit\u00e9 parce que partir, qu'on est au sommet, c'est une grande chance et c'est c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et puis il \u00e9tait un peu un peu d'orgueil parce qu'il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bless\u00e9e d'avoir ainsi pas Bernab\u00e9 auteur divers hiver et qu'il lui en est rest\u00e9 quelque chose au moment de faire le bilan de ces maps moi, pour le coup, on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:36 > 0:13:50) [96%] : \r\nLe prochain d\u00e9fi de Zinedine Zidane pourrait bien \u00eatre de diriger l'\u00e9quipe de France dont il a \u00e9t\u00e9 le Capitaine et avec laquelle il a remport\u00e9 une Coupe du monde, une possibilit\u00e9 que redoute l'entra\u00eeneur actuel, Didier Deschamps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:13:51 > 0:14:24) [90%] : \r\nIl va avoir une pression, mais \u00e7a va \u00eatre \u00e9norme et je pense tr\u00e8s franchement que c'est une pression qui redoute, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de me rende compte que sur le sujet SIDA : il \u00e9tait un petit peu susceptibles Didier Deschamps que parfois il lui attribuer des intentions qui \u00e9taient pas toujours tr\u00e8s favorable \u00e0 son \u00e9gard, donc l\u00e0 je pense qu'effectivement c'est quelque chose qui n'arrange pas du tout des gens qu'il aimait, l'\u00e9quipe de France devait par exemple, perdant le 8\u00e8me de finale je pense que le d\u00e9bat sur le recours il extr\u00eamement intense, je suis persuad\u00e9 qu'un jour j'ai Dan sera s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe je ne juste pas quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:24 > 0:14:36) [95%] : \r\nZizou avait d\u00e8s le d\u00e9part de Laurent Blanc en 2012, manifest\u00e9 son d\u00e9sir d'entra\u00eener les Bleus et en cas d'\u00e9chec de Didier Deschamps avec la France en Russie sa voie est toute trac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:36 > 0:15:02) [93%] : \r\nAlors le destin de Zidane en Bleu enverra sachez en tout cas, encore qu'une baleine bleue a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans la mer Rouge, le minist\u00e8re \u00e9gyptien de l'environnement dit vouloir enqu\u00eater sur les raisons de cette apparition du mammif\u00e8re qui peut atteindre les 30 m\u00e8tres la baleine bleue figure comme esp\u00e8ce en danger sur la liste rouge mondiale des esp\u00e8ces menac\u00e9es pr\u00e9sentes dans les oc\u00e9ans, rarement dans les mers ce c\u00e9tac\u00e9 a fr\u00f4l\u00e9 l'extinction dans les ann\u00e9es 60 en raison de la p\u00eache intensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:02 > 0:15:07) [92%] : \r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:07 > 0:15:12) [91%] : \r\nAvec nous sur la premi\u00e8re dans la suite de cette matinale Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:12 > 0:15:18) [90%] : \r\nOui, et ce matin il y aura du John Le Carr\u00e9 dans cette chronique, on parlera de guerre froide, meurtres de comptes en Suisse et de plein d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:18 > 0:15:25) [91%] : \r\n\u00e0 tout de suite et puis c'est vendredi le vendredi, mieux vaut en rire avec vous J\u00e9r\u00f4me Jean nin, vous revenez sur les histoires de deal de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:25 > 0:15:38) [93%] : \r\nOui, des trafiquants de drogue dans des pr\u00e9aux d'\u00e9cole l'image choc alors que la Suisse red\u00e9couvrez ses farouches du deal de rue, je vous propose une plong\u00e9e tragi-comique, disons dans les cit\u00e9s fran\u00e7aises et dans la ville de Baltimore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:38 > 0:15:51) [88%] : \r\nOn vous retrouve \u00e0 8 heures moins 5, et puis nous irons aussi en Allemagne \u00e0 Hambourg, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, Hambourg, qui a interdit la circulation aux vieux di\u00e9sel, dont 2 rue tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e de la ville, vous entendrez les r\u00e9actions partag\u00e9es des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:54 > 0:16:10) [89%] : \r\nRomaine Morard, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de Renaud Malik qui avec nous pour parler de l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias dans 3 semaines, Renault, le pape Fran\u00e7ois se rend visite \u00e0 Gen\u00e8ve un pape qui voyagent beaucoup et qui voyage toujours accompagn\u00e9 par un petit groupe de journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:10 > 0:16:48) [91%] : \r\nEt ce matin je vous emm\u00e8ne donc pour un vol assez sp\u00e9cial veulent AZ 4000 de la compagnie Alitalia h\u00e9 oui, c'est la premi\u00e8re chose \u00e0 savoir quand vous voyagez avec le pape, sa sant\u00e9 n'a pas d'avion \u00e0 lui mais la tradition veut qu'il ne se d\u00e9place qu'avec Alitalia et que son vol porte invariablement le num\u00e9ro AZ 4000 pour l'aller et AZ 4001 pour leur tour vous avez donc votre num\u00e9ro de vol, il ne vous reste plus qu'\u00e0 vous asseoir, alors si vous \u00eates journaliste, c'est tout au fond de l'avion, le Pape lui s'installe devant, c'est l'heure, l'avion d\u00e9colle et vous voil\u00e0 plong\u00e9s dans une atmosph\u00e8re de recueillement extr\u00eamement solennel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:57 > 0:17:16) [93%] : \r\nEt non, ce n'est pas une blague \u00e0 bord de l'avion papal, il arrive que les journalistes pr\u00e9sents f\u00eatent leur anniversaire en pr\u00e9sence du Pape, alors je ne dis pas que cela se produit sur chaque vol, mais \u00e7a montre quand m\u00eame bien une chose, c'est que si vous avez la chance de pouvoir voyager avec le pape, vous pourrez avoir un acc\u00e8s Direct et relativement privil\u00e9gi\u00e9 avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:16 > 0:17:19) [95%] : \r\nDu coup, on peut s'imaginer que ces vols sont assez couru par les journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:19 > 0:17:57) [88%] : \r\nTr\u00e8s couru, oui, il y a toujours beaucoup de monde qui sont adress\u00e9es au bureau de presse du Vatican et pour chaque voyage, le Vatican va choisir entre 50 et 75 journalistes, \u00e7a peut \u00eatre des repr\u00e9sentants des m\u00e9dias catholiques et des correspondants \u00e0 Rome des grands m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes, sachant aussi qu'\u00e0 chaque fois que le pape se rend dans un pays, le Vatican va s'arranger pour qu'il est dans l'avion, quelques journalistes originaires du pays h\u00f4te, et a donc \u00e0 bord, toutes sortes de journalistes, des vieux briscards qui en sont \u00e0 leur 50\u00e8me vol papal, d'autres qui font \u00e7a pour la premi\u00e8re fois, mais tous ces journalistes ont le m\u00eame statut se sont d\u00e8s 20 oui des gens pour Vatican ah que d'\u00e9tude m\u00e9dias personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:57 > 0:18:05) [85%] : \r\nVa pour les vampires alors et donc si vous \u00eates un vent peu et que vous \u00eates \u00e0 bord de cet avion papal, comment \u00e7a se passe et ce qu'est-ce qu'on peut interviewer le Pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:05 > 0:18:21) [90%] : \r\nBon, vous n'allez pas forc\u00e9ment avoir droit \u00e0 une interview en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, en revanche, vous allez assister \u00e0 ses conf\u00e9rences de presse et l\u00e0 vous pourrez lui poser toutes les questions que vous voudrez, et puis il y a aussi des moments plus informel o\u00f9 le pape va spontan\u00e9ment au fond l'avion saluer les journalistes discuter avec chacun eux etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:21 > 0:18:24) [91%] : \r\nM'est d'avis que ce n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait pareil avec Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:24 > 0:18:52) [92%] : \r\nNon, du moins si on en croit les t\u00e9moignages de journalistes qui ont voyag\u00e9 sous les de pontificat, Beno\u00eet XVI effectivement \u00e9taient plus distants presque jamais au fond de l'avion, en plus, il fallait toujours transmettre des questions \u00e0 son charg\u00e9 de communication avant chaque conf\u00e9rence de presse, Fran\u00e7ois, lui, est beaucoup plus \u00e0 l'aise, beaucoup plus spontan\u00e9e, on peut lui poser toutes les questions qu'on veut, il n'esquive jamais rien, pourtant, pourtant, au d\u00e9but de son pontificat, il avait dit que les journalistes lui faisait un peu peur qu'il se sentait avec eux comme Daniel dans la fosse aux lions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:52 > 0:19:00) [97%] : \r\nIl faut croire qu'il s'est beaucoup d\u00e9tendu depuis on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias sign\u00e9e Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:01 > 0:19:43) [89%] : \r\nSur la premi\u00e8re, il est 7 heures 18 Marian aura Royan vous lisez vit probablement ses derni\u00e8res heures, comme 1er ministre espagnol, sauf coup de th\u00e9\u00e2tre de derni\u00e8re minute, la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes devant le Parlement espagnol devrait recueillir suffisamment de voix cet apr\u00e8s- midi, le socialiste Pedro Sanchez \u00e7a devrait succ\u00e9der \u00e0 Marianne aura Roy ouvrant pour l'Espagne, une probable, p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 bonjour Beno\u00eet Pellistrandi bonjour, vous \u00eates historien, messieurs, sp\u00e9cialiste de l'Espagne, et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance pour les les socialistes et leur motion de censure en d\u00e9but de semaine, on disait m\u00eame que que Ariane aura Roy en tirait fort probablement, qu'est ce qu'est ce qui fait qu'au final, une majorit\u00e9 du Parlement espagnol est pr\u00eat \u00e0 le destituer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:19:44 > 0:20:28) [93%] : \r\nOh, mais tout simplement, c'est une coagulation des oppositions et le Parti socialiste ayant pris l'engagement de respecter le budget qui vient d'\u00eatre vot\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 donner au Parti nationaliste basque, dont les 5 d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient absolument indispensable au succ\u00e8s de cette motion de censure des garanties et dans ces conditions, la motion de censure a pris le chemin de la victoire, je pense qu'il y a un autre \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort, c'est que le Parti populaire est us\u00e9 par l'exercice du pouvoir, 7 ans et demi d'exercice du pouvoir dans des conditions relativement difficile et que, naturellement, le facteur d\u00e9clenchant de cette motion de censure, \u00e0 savoir une condamnation par la justice, a permis cette coagulation des oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:28 > 0:20:45) [93%] : \r\nCoagulation des oppositions, mais vous venez de le dire \u00e0 la base, y a quand m\u00eame une grosse affaire de de corruption un vrai syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la par la justice, on parle quand m\u00eame de caisses noires d'argent qui alimenter les les caisses du du Parti populaire, c'\u00e9tait l'affaire de trop, c'\u00e9tait devenu intenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:20:46 > 0:21:41) [93%] : \r\nOui, il y a un v\u00e9ritable ras-le-bol social et politique par rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont le Parti populaire \u00e0 g\u00e9rer ses finances et puis il faut surtout comprendre que cette sentence de justice qui est tomb\u00e9e jeudi dernier et il y a une semaine, succ\u00e9der \u00e0 d'autres d\u00e9cisions de police cette fois-ci il y avait eu lundi il y a 10 jours, une arrestation et notamment de l'ancien pr\u00e9sident de la Communaut\u00e9 de Valence, Eduardo Zaplana un homme fort du temps du gouvernement d'Aznar qui d\u00e9sormais dort en prison parce qu'il est suspect\u00e9 de d\u00e9tournements de fonds et de, de, de, de corruption, tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, donc il y a eu un ras le bol par rapport \u00e0 la corruption, du parti du Parti populaire, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frappant hier lors du d\u00e9bat d'investiture du d\u00e9bat de la motion de censure, c'est que les 2 parties, le Parti populaire et le Parti socialiste se sont reproch\u00e9s leurs affaires et que \u00e7a a donn\u00e9 une image absolument lamentable de la politique en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:41 > 0:21:53) [85%] : \r\nEt ce qu'il a encore une option pour que Marianne aura Roy d\u00e9missionne sur les les sites, ce matin, en tout cas de de journaux espagnols, on sent qu'il devrait mais est-ce qu'il restait encore cette option selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:21:54 > 0:23:13) [91%] : \r\nAlors je crois que le le nom et de Marianne aura il ne d\u00e9missionnera pas, techniquement, il le peut encore jusqu'\u00e0 midi jusqu'\u00e0 14 heures tant que le vote de la motion n'a pas commenc\u00e9 s'il d\u00e9missionnait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'objet de la motion ayant disparu, il y aurait cette fois-ci, d\u00e9bat d'investiture et donc on recommencerait ce qu'on a v\u00e9cu en en 2016 et Maria ne la regretterais pr\u00e9sident en fonction, mais je crois que Marianne, la rue ne le veut pas, malgr\u00e9 les \u00e9ditoriaux des journaux qui disent : il faut en vogue, des \u00e9lections anticip\u00e9es et c'est ce que demande beaucoup d'espagnols Mariano, la rue ne le veut pas, parce que d'une certaine fa\u00e7on il va pr\u00e9f\u00e9rer tomber sur une motion de censure, ce qui lui permet de garder le contr\u00f4le du Parti populaire, le parti populaire va \u00eatre traumatis\u00e9 par cette perte du pouvoir cette perte qu'il n'envisageait pas, il y a une semaine, et par ailleurs le gouvernement qui va entrer en fonctions, puisqu'il s'agit d'une motion de censure constructive, le gouvernement de Pedro Sanchez arrive extraordinairement affaiblis par les contradictions de ses soutiens politiques et la carte de Marianne Roy c'est que puisque Pedro Sanchez veut gouverner et gouverner pendant au minimum 18 mois dans l'opposition, le Parti populaire a des chances de se refaire, je pense que c'est un calcul politique erron\u00e9 mais c'est celui que c'est Marianne aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:13 > 0:23:31) [90%] : \r\nVous avez dit beaucoup de choses, monsieur Pellistrandi l\u00e0 la 1\u00e8re c'est de dire que que Monsieur Sanchez arrive au pouvoir dans des conditions compliqu\u00e9es, on sent que que l'avenir \u00e0 la prochaine ann\u00e9e risque d'\u00eatre tr\u00e8s instable, vous avez dit aussi Marianne aura Roy on lui dit au revoir, mais pas adieu, il va pas l\u00e2cher prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:31 > 0:23:47) [93%] : \r\nSauf r\u00e9bellion \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti populaire qu'on ne voit pas venir et car il faut voir que Marianne ne retient le parti d'une main de fer, et je pense qu'il a l'intention de rester chef de l'opposition vous dit sauf naturellement r\u00e9bellion du groupe parlementaire mais elle n'a, elle, ne s'annonce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:47 > 0:24:04) [87%] : \r\nIl faut \u00e7a, vous dites : ce sera compliqu\u00e9 pour Pedro Sanchez, il est \u00e0 la t\u00eate d'une d'une alliance d'une coalition tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite, notamment c'est les partis r\u00e9gionalistes qui vont faire pencher la balance, cet apr\u00e8s- midi, les Basques Les Catalans, il a donn\u00e9 beaucoup de garanties \u00e0 ces partis l\u00e0 ce sera compliqu\u00e9 pour les tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:04 > 0:24:36) [86%] : \r\nIl m'a donn\u00e9, en fait, qu'au Parti nationaliste basque, une garantie, celle du budget qui sera maintenu, a fait 5 d\u00e9put\u00e9s donc le Parti socialiste, on a actuellement 84 sur un total de 350 plus 5 du parti nationaliste a fait 89 avec \u00e7a, vous n'avez pas une majorit\u00e9 lieu projet de budget que Marie que Peugeot en chasse s'attache d\u00e9sormais \u00e0 respecter son partenaire de coalition, c'est-\u00e0-dire Pablo Iglesias et Podemos, s'est extr\u00eame gauche est vent debout contre ce budget, lui a demand\u00e9 de le transformer et puis baiser de la mort des ind\u00e9pendantistes cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:36 > 0:24:36) [92%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:36 > 0:24:50) [86%] : \r\nIl vote donc la motion de censure qui permettent \u00e0 Pedro Sanchez de s'installer sans doute ce soir \u00e0 la Moncloa et l\u00e0, en termes de d\u00e9g\u00e2ts politiques, il est possible que l'\u00e9lectorat socialiste soit choqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:50 > 0:24:52) [83%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'elle \u00e0 chaud sur le dossier catalan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:52 > 0:25:28) [91%] : \r\nOui, \u00e7a veut dire quelque chose que Pedro Sanchez va sans doute dire : je suis beaucoup plus ouvert au dialogue sur le fond, sur le fond, les positions sont irr\u00e9conciliables parce que Pedro Sanchez \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il n'y a que la Constitution et le statut d'autonomie et par ailleurs, ne l'oublions pas, il y a 15 jours, Pedro Sanchez avait trait\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la Catalogne de Le Pen espagnole et donc pour entrer en dialogue, c'est s\u00fbr que c'est pas forc\u00e9ment la la meilleure fa\u00e7on mais dialogue il y aura, r\u00e9sultat, ce n'est pas s\u00fbr que tout simplement ce que l'ind\u00e9pendantiste catalan ou un seul agenda, ils l'ont redit hier au cours du d\u00e9bat de la motion de censure, la construction de la R\u00e9publique catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:28 > 0:25:48) [89%] : \r\nUne derni\u00e8re question messieurs Pellistrandi rapidement l'avion en italien de cette mont\u00e9e du du du populisme qui pour la premi\u00e8re fois, alors on sait qu'on peut discuter sur le mot populisme 2 de de 2 partis populistes sont \u00e0 la t\u00eate du gouvernement italien, c'est in\u00e9dit, c'est une premi\u00e8re est qu'en Espagne, tout ce qui est en train de se passer, peut faire monter aussi les antisyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:25:49 > 0:26:27) [95%] : \r\nSans aucun doute et je pense que justement les 2 grands partis qui repr\u00e9sentent le syst\u00e8me qui ont fait fonctionner la d\u00e9mocratie espagnole depuis 1978 le Parti populaire et le Parti socialiste, vont \u00eatre les 2 grandes victimes politiques de cette crise qui est aussi \u00e9conomique, sociale, politique, morale et territoriale et du coup, c'est la raison pour laquelle les socialistes ne veulent pas aller tout de suite \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, parce qu'ils sentent bien que l'\u00e9lectorat est en partie d\u00e9boussol\u00e9e, m\u00eame s'il y a des alternatives qui sont en train de se construire, je pense aux centristes dont tous les sondages disent qu'ils sont actuellement largement en t\u00eate des intentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:27 > 0:26:32) [96%] : \r\nCiudadanos merci beaucoup Beno\u00eet Pellistrandi, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne pour vos explications, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:32 > 0:26:34) [99%] : \r\n\u00e0 vous aussi, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:37 > 0:26:51) [91%] : \r\nLa Matinale sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 25 c'est Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs ce matin vous nous racontez l'histoire d'un homme d'affaires qui est un personnage central, dont le grand refroidissement des relations entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, il s'agit de Bill Browder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:51 > 0:27:10) [93%] : \r\nOui, cet homme d'affaires britannique d'origine am\u00e9ricaine n'est pas tr\u00e8s connu, et pourtant cette semaine pour la 6\u00e8me fois la police l'a bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9 c'\u00e9tait apr\u00e8s une alerte Interpol d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, cette fois en Espagne, vous allez voir comment Bill Browder \u00e9tait l'un des protagonistes du retour de la guerre froide, mais d'abord, souvenez-vous de la lune de miel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:22 > 0:27:47) [93%] : \r\nLe fou rire sans doute le plus c\u00e9l\u00e8bre du 20\u00e8me si\u00e8cle, celui de Bill Clinton, aux c\u00f4t\u00e9s de Boris Ieltsine, nous sommes en 1995 Washington et Moscou se sont rapproch\u00e9s en lune de miel, j'exag\u00e8re, mais la relation est plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 les nombreux sujets de discorde c\u00f4t\u00e9 Business, ce rapprochement se mat\u00e9rialisera l'ann\u00e9e suivante le jeune Bill Browder lance en Russie, un fonds d'investissement Hermitage Capital, il deviendra le plus gros investisseurs \u00e9trangers sur sol russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:47 > 0:27:50) [96%] : \r\nC'est l'\u00e9poque o\u00f9 la Russie ouvre ses portes aux investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:50 > 0:28:08) [89%] : \r\nOui, mais une dizaine d'ann\u00e9es plus tard, \u00e7a se g\u00e2te pour lui lorsque Bill Browder critique le Kremlin et les oligarques de refouler perquisitionn\u00e9 depuis son exil, il appelle en 2007, un avocat dont le nom vous est peut-\u00eatre plus familier Sergue\u00ef Magnitsky un avocat qui mourra en prison tortur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:08 > 0:28:13) [97%] : \r\nCe sera cette affaire Magnitski qui va d\u00e9clencher le divorce entre les \u00c9tats-Unis et la Russie Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:13 > 0:28:52) [91%] : \r\nOui, et Bill Browder est \u00e0 la manoeuvre dans une croisade personnelle contre Poutine Magnitski serait mort apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la corruption et la fraude dans l'administration russe l'affaire Magnitski va provoquer de morts en Europe, elle \u00e9clabousse sera la Suisse qui bloque des millions d'avoir russes et Bill Browder va convaincre les Am\u00e9ricains de voter une loi retentissante, ce sera le Magnitsky Act en 2012, un texte qui permet de condamner des Russes coupables de violations des droits de l'homme, nous \u00e9tions bien avant l'invasion de la Crim\u00e9e, bien avant le donne, bah c'est l'intervention en Syrie, h\u00e9 oui, c'est l'une, si ce n'est la premi\u00e8re cause de divorce entre Washington et Moscou avait d\u00e9marr\u00e9 par une belle aventure financi\u00e8re en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:52 > 0:29:02) [91%] : \r\nAlter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs il est 7 heures 27 sur la premi\u00e8re, on retrouve Maurice Doucas en Direct de Fribourg, les infirmi\u00e8res fribourgeoise ne sont plus des bonnes soeurs, c'est votre commentaire Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:02 > 0:30:51) [93%] : \r\nLe monde politique fribourgeois n'a toujours pas pris la mesure de l'\u00e9volution du m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re, c'est en particulier le cas du Conseil d'\u00c9tat, qui recommande de sortir les employ\u00e9es de l'h\u00f4pital cantonal de la elle perce la loi sur le personnel, une mesure qui devrait, selon le gouvernement juguler les probl\u00e8mes financiers de cet \u00e9tablissement hospitalier et tant pis pour les infirmi\u00e8res qui ferait notamment les frais de cette mesure, des infirmi\u00e8res, qui sont toujours consid\u00e9r\u00e9s par le monde politique de fa\u00e7on consciente ou non comme des religieuses, la\u00efques, souvenir d'une \u00e9poque o\u00f9 le r\u00f4le consistait \u00e0 \u00e9ponger le front des malades \u00e0 changer les pansements ou \u00e0 refaire les lits, le travail d'infirmi\u00e8re est historiquement fond\u00e9 sur des notions d'engagement moral comme le d\u00e9vouement, la sollicitude ou la bont\u00e9, elles sont toujours tributaires d'un lourd h\u00e9ritage qui fait appel au sacerdoce ou \u00e0 la vocation alors qu'il faudrait revaloriser cette profession, on en prend le chemin inverse, ce m\u00e9tier est pourtant au coeur des mutations r\u00e9centes de notre soci\u00e9t\u00e9 parce que l'infirmi\u00e8re en 2018 poss\u00e8de une formation et des qualifications \u00e9lev\u00e9es avec un haut degr\u00e9 de technicit\u00e9, or l'infirmi\u00e8re se trouve toujours et encore p\u00e9nalis\u00e9 l'\u00e9chelle salariale fribourgeoise place le personnel soignant en classe 17 alors que les enseignants primaires sont en classe 18 pour le monde politique fribourgeois, le fait de soigner un polytraumatis\u00e9, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche semble exiger moins d'aptitudes que d'enseigner \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves, l'histoire ou la g\u00e9ographie le personnel soignant a chang\u00e9 en se renouvelant et en se transformant au lieu d'appauvrir une profession devenu essentiel, voire vital pour notre soci\u00e9t\u00e9, le gouvernement fribourgeois feraient mieux d'encourager les infirmi\u00e8res plut\u00f4t que d'\u00e9conomiser sur leur dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:51 > 0:31:01) [92%] : \r\nLe commentaire de Maurice Doucas \u00e0 7 heures 29 on retrouve Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne Pietro \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le directeur de l'Union suisse des paysans, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:02 > 0:31:44) [90%] : \r\nOui, le Fribourgeois a fourbi ses armes, ses arguments en tout cas au Parlement lui et USA fa\u00eeti\u00e8re tenteront lundi de faire reculer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann, le lobby agricole conteste plusieurs points d'un rapport du gouvernement qui dessinent le futur de la politique agricole, les milieux paysans exigent notamment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il renonce \u00e0 l'abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res qui ferait chuter les prix en Suisse par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger, cela fait des mois que le ministre de l'\u00e9conomie et les agriculteurs sont en rogne lundi la premi\u00e8re manche de ce bras de fer pourrait bien \u00eatre remport\u00e9 par la fa\u00eeti\u00e8re paysanne mais \u00e0 quoi bon n'est-ce pas nier une r\u00e9alit\u00e9, l'ouverture des march\u00e9s agricoles qui T\u00f4t ou tard rattrapera la Suisse comme Yoann Schneider- Ammann Jacques Bourgeois et PLR mais il pr\u00f4ne lui toutefois un certain protectionnisme agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:44 > 0:31:46) [95%] : \r\nOn vous retrouve dans un instant, Pietro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:49 > 0:32:05) [91%] : \r\nVous dire que la m\u00e9t\u00e9o, il y aura du soleil, ce matin, c'est assez ensoleill\u00e9, la pluie pourrait faire son arriv\u00e9e en fin de journ\u00e9e, des averses et des orages comme ces derniers jours, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait 13 \u00e0 14 ce matin, 23 \u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame type de tentes week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:08 > 0:32:13) [91%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure \u00e0 7 heures et demie, c'est le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:14 > 0:32:16) [94%] : \r\nAvec Marielle savoir bonjour Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:16 > 0:34:00) [93%] : \r\nBonjour ram\u00e8ne bonjour \u00e0 tous, le nouveau gouvernement italien sera investi aujourd'hui et c'est un gouvernement anti- syst\u00e8me, fruit d'une alliance qui a fini par aboutir entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles, il sera dirig\u00e9 par le juriste Giuseppe Conte quant au controvers\u00e9 Paolo Savona, il ne sera pas grand argentier mais ministre des affaires europ\u00e9ennes du changement en vue \u00e9galement au gouvernement espagnol Mariano Rajoy et devrait perdre son poste de 1er ministre aujourd'hui les nationalistes basques vont soutenir la motion de censure qui vise l'ex\u00e9cutif, de quoi assurer une majorit\u00e9 absolue \u00e0 ce texte de d\u00e9fiance lanc\u00e9e par les socialistes, la riposte de l'Union europ\u00e9enne ne devrait plus tarder les 28 subissent des aujourd'hui les taxes sur l'acier, l'aluminium, annonc\u00e9e hier soir par Washington et ils n'ont pas l'intention de se laisser faire, il d\u00e9nonce des mesures ill\u00e9gales et promettent des repr\u00e9sailles dans les prochaines heures, pendant ce temps, aux \u00c9tats-Unis, le dialogue avec Pyongyang fait de r\u00e9els progr\u00e8s, d\u00e9claration du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, apr\u00e8s 2 jours de discussions avec le bras droit de Kim Jong des n\u00e9gociations qui portent sur le sommet pr\u00e9vu le 12 juin entre Donald Trump et le dirigeant nord- cor\u00e9en, l'affaire Pierre Maudet rebondit encore \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche et le MCG r\u00e9clame une session extraordinaire du Grand Conseil pour voter une r\u00e9solution sur le voyage du conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Abou Dhabi, un texte pour r\u00e9prouver l'acceptation de ce luxueux cadeaux des professeurs et des docteurs avec un boeuf final c'est une premi\u00e8re, l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel enti\u00e8rement f\u00e9minis\u00e9 l'ensemble de ses statuts, hier, une mesure qui va \u00e0 l'encontre de la loi suisse sur la formulation des textes officiels, objectif : encourager la r\u00e9flexion sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et puis le soulagement pour l'\u00e9quipe suisse de football Granit Xhaka pourra participer \u00e0 la Coupe du monde, dans 2 semaines, le meneur de jeu de la Nati s'est bless\u00e9 au genou hier \u00e0 l'entra\u00eenement, mais les ligaments ne sont pas touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:03 > 0:34:03) [80%] : \r\nC'est Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:06 > 0:34:21) [92%] : \r\nLa capitale russe compte pr\u00e8s de 12 millions d'habitants, parmi eux, \u00e7a va \u00eatre l'Dominique Julie Roland Doroth\u00e9e et Laurens pour savoir ce qu'ils sont venus chercher dans la ville la plus peupl\u00e9e d'Europe, ne manquez pas de suivre des Suisses \u00e0 Moscou ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:23 > 0:34:30) [87%] : \r\nIl est 7 heures 33 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re repart tout de suite pour Berne o\u00f9 on veut retrouve Pietro Bugnon avec votre invit\u00e9 Jacques Bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:30 > 0:34:44) [93%] : \r\nJacques Bouchard bonjour oui bonjour Yoann Scheider Ammann s'est attir\u00e9 la col\u00e8re des paysans suisses le voil\u00e0 l'objet de la discorde, la vue d'ensemble du d\u00e9veloppement de la politique agricole, rapport 85 pages, tout \u00e7a pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:45 > 0:35:17) [92%] : \r\nOui, tout \u00e7a pour \u00e7a, mais je crois que dire que ce rapport sur la vue d'ensemble du d\u00e9veloppement, moiti\u00e9 \u00e0 terme de la politique agricole, c'est la base, en somme, c'est le document de travail qui va ensuite fix\u00e9 les enjeux de la politique agricole et pour nous c'est pas une base de travail, pourquoi ce n'est pas une base de travail parce que premi\u00e8rement dans ce rapport, on met une composante internationale avec une volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9duire la diff\u00e9rence de prix d'environ 30 \u00e0 50 pourcent par rapport au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:44) [94%] : \r\nQui nous entoure, par rapport au reste du monde, et ceci aurait comme cons\u00e9quence, avec une diminution au niveau du revenu des familles paysannes, c'est l'\u00e9quivalent d'environ 1000 francs par exploitation et par mois et \u00e7a repr\u00e9sente le quart du revenu et qui serait qui accepterait sans broncher une r\u00e9duction du quart de son salaire tout en maintenant les charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:44 > 0:35:50) [90%] : \r\nC'est un document de travail un rapport non c'est pas succ\u00e9der, on fait des r\u00e9flexions c'est c'est pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:50 > 0:36:28) [92%] : \r\nAbsolument pas interdit de r\u00e9fl\u00e9chir, mais c'est pas un document que de travail puisque il y a dans ce rapport une volont\u00e9 claire fix\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9duire de 30 \u00e0 50 pour 100 ans qu'il s'est fix\u00e9 cet objectif-l\u00e0, donc, pour moi c'est pas un document de travail et d'autre part \u00e9galement, nous venons de voter le 24 septembre dernier sur un nouvel article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et ceci on a 2 3 phrases dans ce rapport, alors bien \u00e9videmment, ce rapport a \u00e9t\u00e9 certainement r\u00e9dig\u00e9 avant mais il y aurait eu quand m\u00eame la d\u00e9cence de tenir compte de la volont\u00e9 populaire et on est dans un pays d\u00e9mocratique et la volont\u00e9 populaire, prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:28 > 0:36:32) [96%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en novembre dernier, vous en voulez aujourd'hui \u00e0 Yoann SchneiderAmmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:32 > 0:36:49) [90%] : \r\nNous ce qu'on en veut, c'est par rapport au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui porte le dossier sommet qui porte le dossier, bien \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont \u00e9crit le rapport, oui, mais c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui l\u00e0 encore ent\u00e9rin\u00e9 qui a \u00e9galement mentionn\u00e9 comme quoi il y avait cette diff\u00e9rence de prix avec cet impact \u00e9conomique qui est pour nous et nos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:50 > 0:37:06) [92%] : \r\nSi on vient justement, au fond, vous vous parlez de, de, de, de, d'une r\u00e9duction du du revenu pour pour les, pour les agriculteurs en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui dit dans ce rapport, il le dit tr\u00e8s clairement que finalement ce ce cette ouverture du march\u00e9, elle est supportable pour l'agriculture, il m'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:07 > 0:37:58) [90%] : \r\nAlors je dirais que c'est pas supportable pour la agriculture tels que le contraire, elle le dit oui, mais ce n'est pas supportable pour la culture, je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y aura un impact \u00e9conomique \u00e9norme si vous amput\u00e9e du quart du revenu des exploitants actuels et que vous maintenez les co\u00fbts de production, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est plus ce n'est pas viable, ce que l'on doit faire, c'est maintenir un certain degr\u00e9 de protection \u00e0 la fronti\u00e8re pour compenser nos handicaps de production, je rappellerai que notre pays n'est pas ferm\u00e9e, la culture n'est pas ferm\u00e9e et par rapport au reste du monde, puisque l'on importe une denr\u00e9e alimentaire sur 2 que nous consommons, nous avons en 2007 lib\u00e9raliser le march\u00e9 des, des, des fromages, donc nous sommes pas, on n'a pas mis une cloche je dirais \u00e0 fromage sur la sur la Suisse, non, nous avons des \u00e9changes commerciaux mais dans ses \u00e9changes commerciaux, il faut tenir compte des besoins et des int\u00e9r\u00eats des familles paysannes de la culture suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:58 > 0:38:05) [92%] : \r\nSi lundi vous ne parvenait pas \u00e0 faire plier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce qui va se passer des des fermes vides des champs en jach\u00e8re c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:06 > 0:38:27) [94%] : \r\nNon, le combat va continuer puisque nous aurons l'occasion dans le contexte de la politique agricole 2000 22 et plus qui nous devrait \u00eatre remise au niveau du Parlement d\u00e9but 2000 va te et nous allons bien \u00e9videmment faire tout ce qui est en notre pouvoir pour pouvoir infl\u00e9chir la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:27 > 0:38:33) [94%] : \r\nPar exemple, soutenir aussi l'initiative unitaire qu'Isra\u00ebl voter le 23 septembre pour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:33 > 0:39:16) [88%] : \r\nJe dirais qu'on n'a pas seulement l'initiative Litterna \u00e9galement des Verts avec les aliments \u00e9quitables, on a une autre initiative qui est aussi qui a abouti dans 2 autres initiatives qui ont abouti \u00e0 une c'est pour l'initiative eau potable propre qui cher passablement dans les la politique agricole, puisqu'elle pr\u00e9voit de d'octroyer des paiements Directs donc des r\u00e9mun\u00e9rations aux exploitants que si l'utilisent leur propre fourrage aussi il utilise aucun pesticide si aurait une incidence majeure sur la politique agricole et que si une de ces initiatives \u00e9tait accept\u00e9, il faudrait revoir compl\u00e8tement le le le projet est-elle qui nous est soumis \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:16 > 0:39:35) [92%] : \r\nFinalement, ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu d'innovation dans l'agriculture suisse, tous les secteurs \u00e9conomiques sont subissent des des des bouleversements, y compris dans l'agriculture, la robotisation dans la viticulture, on a par exemple des des plans de vigne plus r\u00e9sistant, donc potentiellement on peut produire un peu moins cher en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:35 > 0:40:46) [92%] : \r\nAlors je dirais que c'est, c'est notre combat tous les jours, c'est, c'est c'est un combat quotidien, d'essayer de r\u00e9duire nos co\u00fbts de production, c'est \u00e7a, alors non, mais on le refuse, pas simplement ici dans ce rapport de la vue d'ensemble, on a une composante internationale avec comme mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, cette baisse de 30 \u00e0 50 pourcent des prix qui pour nous serait catastrophique sur le point de vue \u00e9conomique et de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a la politique agricole, comme au niveau sur le point de vue indig\u00e8nes par rapport \u00e0 l'innovation, on doit trouver des solutions actuellement il par exemple, vous avez cit\u00e9 par rapport au niveau des robots, il y a des recherches qui sont en cours pour pouvoir traiter les plantes au niveau de la r\u00e9duction avec pour objectif de r\u00e9duire la r\u00e9duction de l'emploi des produits phytosanitaires, c'est dans ce sens-l\u00e0 que nous travaillons que nous voulons continuer de travailler mais ne m\u00e9langeons pas tout, et c'est pour \u00e7a qu'il faut s\u00e9parer la composante internationale de la composante nationale c'est comme on l'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a fait plus de 30 Accord de libre- \u00e9change jusqu'\u00e0 ce jour, on a toujours eu un volet agricole, on a toujours pris en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats de l'agriculture, dernier en date, l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine, pourquoi est-ce qu'on peut pas continuer sur ce mod\u00e8le-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:46 > 0:40:53) [88%] : \r\nCette ouverture ne se ferait pas sans compensation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dit : un milliard de francs par ann\u00e9e, c'est insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:53 > 0:41:02) [92%] : \r\nOui, mais vous avez vu, alors si vous avez bien lu le rapport, on vous dit on vous donne une compensation d\u00e9gressive 5 ans la 6\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 vous faites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:02 > 0:41:11) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, concr\u00e8tement, si on dit : OK, on augmente les paiements Directs et vous acceptez une certaine ouverture un abaissement des barri\u00e8res douani\u00e8res, \u00e7a vous \u00eates oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:11 > 0:42:13) [91%] : \r\nOn opposer parce que vous avez aucune garantie, premi\u00e8rement, on ne conna\u00eet pas l'impact au niveau des co\u00fbts de production, les co\u00fbts de production vont rester au niveau suisse, premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose par rapport au niveau des mesures compensatoires financi\u00e8re qui vous donne l'assurance de ces mesures qu'on parle d'un soir, on nous dit : on va mettre un point, c'est-\u00e0-dire prendre au niveau du mat\u00e9riel selon la TVA, la TVA, il faut qu'il y ait une votation populaire pour pouvoir modifier la TVA qui vous dit que qu'est ce qui se passe si le peuple refuse ensuite, vous avez l'impression d'\u00eatre une monnaie des changes aujourd'hui oui, on est une monnaie d'\u00e9change, alors l'\u00e9conomie pousse pour le libre- \u00e9change, au d\u00e9triment de l'agriculture, moi je dirais que c'est clair, on reconna\u00eet qu'on gagne un franc sur 2 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res, par rapport \u00e0 nos \u00e9changes commerciaux, on n'a jamais remis en question ces accords de libre- \u00e9change pour autant qu'on tienne compte des int\u00e9r\u00eats agricoles mais dans le contexte agricole en est importateur Net, tandis que dans les autres domaines \u00e9conomique on est exportateur Net, donc il faut tenir compte de l'ensemble des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomie dont les int\u00e9r\u00eats aussi agricoles dans ces accords Libre-\u00e9change comme ils l'ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:13 > 0:42:27) [92%] : \r\nPrenons le PIB l'agriculture p\u00e8se, j'ai regard\u00e9 \u00e7a hier, 30 fois moins que l'industrie manufacturi\u00e8re qui exportent ce qu'il y a pas l\u00e0 quand m\u00eame un certain effort \u00e0 faire pour pour pour pousser vers un peu plus d'exportations et donc vous aussi faire des concessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:27 > 0:43:32) [91%] : \r\nNon, mais bon, on a toujours eu, maintenant je crois que il faut regarder la croissance \u00e9conomique actuellement \u00e7a se porte, heureusement mieux que il y a quelques mois en arri\u00e8re avec le le franc fort, donc on a maintenant une \u00e0 nouveau une croissance \u00e9conomique, ce qui est \u00e0 saluer tout \u00e0 fait et que dans le contexte au niveau de, du poids du PIB, je crois qu'il faut prendre dans un ensemble parce que la culture, elle fournit pas seulement des biens alimentaires, mais elle va \u00e9galement entretenir le paysage, il y aura aussi qui aura un impact sur l'activit\u00e9 touristique \u00e9galement de ce de ce pays, donc ceci a aussi une valeur puisque, on l'estime par exemple au niveau de l'entretien de ses paysages au niveau du tourisme g\u00e9n\u00e9rant plusieurs milliards de francs donc prenons l'ensemble, je crois que ce qui est important, c'est de garder une agriculture de proximit\u00e9 forte qui dit garder une agriculture de proximit\u00e9 forte dit non seulement avoir des fournitures de besoin de denr\u00e9es alimentaires qui r\u00e9pond aux attentats exigences des consommateurs mais dit \u00e9galement que, on maintient une qualit\u00e9 autour de nous une qualit\u00e9 du paysage qui nous est, \u00e0 mon la vie ch\u00e8re \u00e0 nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:32 > 0:43:53) [92%] : \r\nLes qualit\u00e9s des produits aussi aussi au fait, aujourd'hui, on a l'impression qu'on vous demande de, de, de vous ouvrir d'abaisser les prix mais de produire aussi mieux de produire sans pesticides, par exemple, il y a 2 initiatives populaires qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, on peut aussi penser au au mouvement antisp\u00e9ciste peut-\u00eatre l'impression que les paysans suisses aujourd'hui doivent changer d'\u00e9poque, vous ressentez \u00e7a alors, on a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:53 > 0:44:56) [92%] : \r\nEt l\u00e0 je tire un grand coup de chapeau \u00e0 tous les exploitants agricoles qui tous les 4 ans, on a une nouvelle r\u00e9forme, la derni\u00e8re en date, \u00e7a fait 8 ans qu'il y a plus beaucoup de changements, disons, ouais, non mais alors la, la, la politique agricole dans laquelle nous sommes mal actuellement, elle a fait pratiquement \u00e0 180 degr\u00e9s dans les formes de soutien au niveau de des diff\u00e9rentes par exemple contributions \u00e0 la biodiversit\u00e9 au paysage, etc, et l'entretien du paysage et l\u00e0, les exploitants ont fait ce virage tr\u00e8s rapidement, je crois qu'il faut, c'est dire que la culture c'est c'est c'est c'est elle est pas fig\u00e9e, elle \u00e9volue, elle \u00e9volue avec son temps, elle \u00e9volue avec innovation va continuer d'innover dans ce contexte-l\u00e0, on doit miser puisque l'on est un pays quand m\u00eame de petite taille, au vu de notre, je dirais, topographie, il y a des exploitations de 20 hectares, on va pas concurrencer le du Br\u00e9sil, mais pour dire, par rapport \u00e0 cela, donc on doit miser sur la qualit\u00e9, la haute valeur ajout\u00e9e pour autant aussi je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser qu'il y ait une r\u00e9partition \u00e9quitable de cette valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:56 > 0:45:08) [86%] : \r\nJe le fait est que, si vous refusez de faire \u00e9voluer ces conditions cadres, c'est ce que vous allez probablement tent\u00e9 de faire lundi au au Parlement et vous vous le lobby agricole est tr\u00e8s puissant, donc s'il refuse les involution rien ne bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:08 > 0:45:45) [87%] : \r\nNon, alors j'aimerais bien pr\u00e9cis\u00e9 lundi, ce n'est pas la question de bloquer des \u00e9volutions de conditions cadres lundi, c'est la question de renvoyer le rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il puisse tenir compte et d\u00e9j\u00e0 un, premi\u00e8rement, la composante internationale de la composant national comme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on pourra avancer dans les n\u00e9gociations du Mercantour mais tout en tenant compte des int\u00e9r\u00eats agricoles et on pourra prendre en consid\u00e9ration aussi ce nouvel article CIV \u00e0 cela, s'\u00e9l\u00e9mentaires et sur la base de la paix, \u00e0 14 17 tirer un bilan et pr\u00e9parer la future politique agricole en tout cas la bataille sera rude merci Jacques Bourgeois, pas de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:48 > 0:46:15) [93%] : \r\nLa Matinale Jacques Bourgeois, restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, on aura la vue, revue de presse mais l\u00e0, pour l'heure, on va partir pour l'Allemagne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment pour la ville de Hambourg pour lutter contre la pollution automobile, les v\u00e9hicules qui roulent au di\u00e9sel anciens sont interdits \u00e0 la circulation sur 2 axes de la ville, c'est une premi\u00e8re en Allemagne mais l'exemple sera sans doute suivi par de nombreuses villes du pays, Blandine Milsan, \u00e9tait hier \u00e0 Hambourg pour le 1er jour de cette mesure qui n'a pas convaincu tout le monde, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:17 > 0:46:37) [89%] : \r\nLa Max Brower aller \u00e0 Hambourg, voit passer 25000 v\u00e9hicules par jour, dont un bon tiers de camions depuis hier, elle est donc interdite aux v\u00e9hicules di\u00e9sel ant\u00e9rieur \u00e0 la norme Euro 6 au num\u00e9ro 36 de cette ann\u00e9e Rachid Shattered tient un magasin de v\u00e9los il r\u00e9pare une roue sur le pas de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:39 > 0:46:55) [90%] : \r\nStation j'ai l'impression que c'est devenu un peu plus calme, je me trompe peut-\u00eatre, mais j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a moins de voitures, mais cette interdiction qu'est ce que \u00e7a apporte, si si c'est plus calme, mais que de rue, derri\u00e8re il y a plus de circulation, le climat, on en a cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:55 > 0:46:56) [71%] : \r\nEt moi, \u00e7a nous hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:58 > 0:48:01) [90%] : \r\nC'est aussi ce que pensent ces riverains qui sont venus protester eux hier matin devant la mairie du quartier Hambourg- Altona pour exiger un air propre pour tout le monde, Renate explique en 2 mots vieux vont mieux qu'ils habitent ici Vieira li\u00e9s tous les jours, la pollution, ils la voient sur leurs fen\u00eatre Halphen sans est n\u00e9 dans la maison, on ne on ne sera longue et la respire dans leurs poumons ces riverains sont venus perturber, en tous sens, la conf\u00e9rence de presse du ministre de l'environnement de Hambourg hier matin pour d\u00e9noncer, selon eux, des mesures cosm\u00e9tiques le ministre Jens a r\u00e9pliqu\u00e9 aux critiques, non, a-t-il dit, le probl\u00e8me de la pollution n'est pas d\u00e9plac\u00e9 2 rues plus loin, car ce qui est dangereux pour la sant\u00e9, ce sont les concentrations de gaz polluants, d'o\u00f9 ces interdictions de circuler sur les axes fr\u00e9quent\u00e9s, oui, a-t-il par ailleurs assur\u00e9 Hambourg a pris d'autres mesures pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air en d\u00e9veloppant les transports en commun par exemple l'ou en am\u00e9nageant 50 kilom\u00e8tres de pistes cyclables par an Jens Kerstin reconna\u00eet cependant que sa mesure a aussi valeur de symboles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:01 > 0:48:22) [88%] : \r\nBien, avait \u00e7a, ces mesures constituent un signal politique Pierre-Luc sommes les premiers \u00e0 les mettre en oeuvre, je suis s\u00fbr que d'autres vont suivre car elles n'ont pas le choix, et celui qui ne voudrait pas de ces interdictions par exemple le ministre f\u00e9d\u00e9ral des Transports, feraient bien de placer l'industrie automobile face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, car sans la fraude des constructeurs et la passivit\u00e9 du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, on n'aurait pas \u00e0 prendre ces mesures annexes au 19 normaux quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:22 > 0:48:42) [92%] : \r\nDe fait, apr\u00e8s Hambourg, D\u00fcsseldorf, Stuttgart, Cologne ou M\u00fcnich pourraient elles aussi bient\u00f4t interdire les di\u00e9sel anciens sur certains de leurs actes, plus de 70 villes sont concern\u00e9es en Allemagne et c'est pourquoi ils viennent s'ils Goldberg, expert des transports au sein de l'organisation \u00e9cologique Blount se r\u00e9jouit d'un petit pas qui pourrait se transformer en grand bon Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:42 > 0:49:02) [92%] : \r\nFace aux n\u00e9gligences massives de l'industrie automobile, mais aussi du gouvernement, personne ne fait rien, au moins en Bourse quelque chose et nous nous r\u00e9jouissons de cette politique, symbolique, car c'est un doigt point\u00e9 vers Berlin et, en particulier en direction du ministre des Transports, Andreas Shire qui refuse d'envisager d'instaurer des plaquettes bleu dans les villes du Walmart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:04 > 0:49:20) [90%] : \r\nBeaucoup de communes r\u00e9clament en effet l'instauration de plaquettes bleu ces pastilles qui permettrait d'identifier les v\u00e9hicules propres et donc de mieux organiser la circulation des autres, mais cette d\u00e9cision rel\u00e8ve du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui veille, lui, sur les 800000 emplois que repr\u00e9sente l'industrie automobile en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:22 > 0:49:31) [95%] : \r\nBlandine Milcent \u00e0 Hambourg, il est 7 heures 48 L'heure de la revue de presse : Val\u00e9rie Drou, le pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse veut une retraite \u00e0 66 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:31 > 0:50:09) [91%] : \r\n66 ans pour les hommes, 65 pour les femmes, Valentin Fox dit ne vouloir accepter le marchandage, comme il dit, pr\u00e9vu autour de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et de l'AVS que si le Parlement augmente simultan\u00e9ment l'\u00e2ge de la retraite des 2 sexes dans dans chaque quand il s'exprime dans une grande interview au Tages-Anzeiger \u00e0 lire aussi dans le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung, il dit que, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il trouve ce marchandage entre imposition des entreprises et AVS dangereux, ils mettent en danger tout le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance vieillesse enfin concernant son exigence d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il ne se prononce pas sur un \u00e9ventuel lancement de r\u00e9f\u00e9rendum si l'\u00e2ge de la retraite ne faisait pas partie de la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:09 > 0:50:17) [96%] : \r\nEt puis politique encore, le Parlement devrait pouvoir opposer son v\u00e9to aux ordonnances du gouvernement, c'est ce qu'estime la commission des institutions politiques du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:17 > 0:50:57) [89%] : \r\nC'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la co\u00fbte le courrier Le Quotidien Jurassien les ordonnances, ce sont ces textes qui pr\u00e9cise le d\u00e9tail d'application d'une loi par exemple des crit\u00e8res techniques ou des crit\u00e8res chiffr\u00e9s dans l'ordre de pr\u00e9s\u00e9ance, ils sont au niveau en dessous des lois, le peuple ne votent donc pas, comme c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui les \u00e9dictent, on lui reproche parfois d'y glisser des \u00e9l\u00e9ments qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer dans une loi le v\u00e9to parlementaire voulue par la majorit\u00e9 de droite de la commission \u00e9viterait ces cas de figure, et toute une s\u00e9rie de garde- fous serait pr\u00e9vu pour \u00e9viter des blocages syst\u00e9matiques, la gauche estime elle qu'avec ce droit de v\u00e9to, la s\u00e9paration des pouvoirs, serait mise \u00e0 mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:57 > 0:51:02) [91%] : \r\nJacques Bourgeois vraiment vous \u00eates vous sentez flou\u00e9s par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 droite au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:02 > 0:51:28) [87%] : \r\nOui, je dois dire qu'en se sont parfois floues, un pas toujours flou\u00e9s mais parfois flou\u00e9s simplement ici un exemple pour illustrer mes propos, nous avons d\u00e9battu de la Loire, de la revitalisation des cours d'eau, o\u00f9 on avait mis noir sur blanc, comme quoi lorsque l'on avait suspendu pour la culture, c'est 20000 hectares qui sont touch\u00e9s et que si on touchait des surfaces d'assolement, il fallait les compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:28 > 0:51:55) [85%] : \r\nEt la demie assez ainsi, on n'en fait qu'\u00e0 sa t\u00eate Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait \u00e9galement 9 pas fait part de cette volont\u00e9 au niveau du Parlement et dans l'ordonnance n'a pas mis ce point je dirais pas pris en consid\u00e9ration cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 et pour moi, donc lorsqu'on est face \u00e0 alors on pourra pas mais toutes les ordonnances, parce que je pense qu'on veut pas si\u00e9ger tous les toute blanche, vous auriez \u00e7a sur enfin bon jusqu'\u00e0 22 heures je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:55 > 0:52:11) [88%] : \r\nC'est pas possible, il faut d\u00e9finir les conditions cadres sur quel type d'ordonnance ou dans quel cas, ceci pour avoir un droit de v\u00e9to du du du Parlement lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respectent pas la d\u00e9cision du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:11 > 0:52:13) [90%] : \r\nOn va parler maintenant th\u00e9ories du complot va la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:13 > 0:52:45) [92%] : \r\nLes attaques contre le World Trade Center \u00e9tait un plan du gouvernement am\u00e9ricain, l'atterrissage sur la Lune, a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Hollywood et Elvis Presley est toujours vivant, voil\u00e0 pour les plus c\u00e9l\u00e8bres, alors dans l'rue avoir Zeitung ce matin passionnante interview du professeur d'\u00e9tudes am\u00e9ricaines \u00e0 d'ici \u00e0 l'universit\u00e9 allemande de T\u00fcbingen, un professeur qui examine ces th\u00e9ories du complot, \u00e9tudiant notamment la mani\u00e8re dont elles surgissent, c'est pourquoi elles ont tant de succ\u00e8s, l'essence m\u00eame de ces th\u00e9ories, c'est que des m\u00e9chants tire les ficelles et que les choses ne se passent pas comme on nous le raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:45 > 0:52:49) [92%] : \r\nSouvent on dit-il aussi, d'ailleurs, le fait qu'il n'y ait pas de preuve d'une conspiration devient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:49 > 0:53:24) [92%] : \r\nUne preuve et parce que justement les m\u00e9chant ont tr\u00e8s bien couvert leurs traces et si ces th\u00e9ories sont si attrayante, c'est parce qu'elles r\u00e9pondent \u00e0 un besoin de notre cerveau la causalit\u00e9 les th\u00e9ories du complot permettent de d\u00e9signer un bouc \u00e9missaire, c'est plus simple que d'accepter la complexit\u00e9 de notre monde et ses cons\u00e9quences, alors il y a eu bien s\u00fbr des complots dans l'histoire plein et depuis longtemps, l'assassinat de Jules C\u00e9sar, par exemple en 44 avant J\u00e9sus-Christ, on \u00e9tait en m\u00eal\u00e9e, v\u00e9ritable conspiration sont de bien plus petite dimension que celles qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s et elles ont g\u00e9n\u00e9ralement des objectifs \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:24 > 0:53:45) [84%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a, il y a des th\u00e9ories sont un petit peu expliquer : il para\u00eet qu'un Fran\u00e7ais sur 10 Paprec CV pr\u00eat \u00e0 ne pas exclure que la Terre soit plate, \u00e7a c'est quand m\u00eame difficile, reprend mais par compter aussi des, des, des \u00e9v\u00e9nements qui ou des situations qui alimentent presque naturellement les th\u00e9ories, par exemple, la concentration des richesses dans la finance, elle est, elle est, elle est vraiment elle est chiffr\u00e9e, etc et du coup ben \u00e7a \u00e7a aide \u00e9videmment aliment\u00e9 beaucoup de th\u00e9orie du complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:45 > 0:54:10) [89%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui est frappant aussi c'est de voir les r\u00e9actions qu'il a eu autour de ce sauvetage \u00e0 Paris d'un enfant de 4 ans par un par un sans- papiers malien, je pense que vous avez tous vu la la vid\u00e9o ben on a pu lire \u00e0 peu pr\u00e8s tout et n'importe quoi \u00e0 propos de cette vid\u00e9o que c'\u00e9tait un coup mont\u00e9 que l'enfant ne pouvait pas s'\u00eatre suspendu comme \u00e7a pendant plusieurs secondes, plusieurs minutes m\u00eame au balcon et voil\u00e0 pouvait faire tout pouvait montrer la vid\u00e9o se enfin, une nouvelle vid\u00e9o souffrent qui monte la sc\u00e8ne sous un autre angle, bah \u00e7a mettra jamais fin aux th\u00e9ories du complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:11 > 0:54:15) [84%] : \r\nLes cantines suisse serait-elle trop carnivore, c'est ce qu'estiment en tout cas, Greenpeace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:15 > 0:55:06) [92%] : \r\nL'organisation de d\u00e9fense de l'environnement a \u00e9pluch\u00e9 les menus des collectivit\u00e9s publiques de 10 grandes villes suisses, lit-on dans le temps, r\u00e9sultat, la viande et les produits laitiers sont encore trop pr\u00e9sent les villes suisses quand il s'agit d'empreinte \u00e9cologique n\u00e9glige l'alimentation car moins de viande, c'est aussi bon pour le climat, Greenpeace rappelle les produits d'origine animale sont responsables d'environ 60 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9s \u00e0 l'alimentation et comme ces collectivit\u00e9s publiques Servent 280 millions de repas par ann\u00e9e le potentiel d'impact est consid\u00e9rable, mais l'introduction de journ\u00e9e sans viande, par exemple, comme \u00e0 Lausanne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait a suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats politiques on craignait une moralisation de la nourriture ou un message dogmatique, Berne et la meilleure \u00e9l\u00e8ve, selon Greenpeace, avec de la viande ou du poisson seulement une \u00e0 2 fois par semaine dans les accueils extrascolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:06 > 0:55:15) [96%] : \r\nJacques Bourgeois c'est vrai que le rapport \u00e0 la viande a consid\u00e9rablement chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es est-ce que l\u00e0 au niveau de la production, les agriculteurs doivent pas davantage montrer patte blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:15 > 0:56:01) [89%] : \r\n\u00e9coutez la production de viande dans ce dans ce pays, et d\u00e9j\u00e0 un, premi\u00e8rement, on a un pays herbager donc qu'est ce que vous voulez faire d'autre que de la production de viande aussi par rapport au niveau de nos alpages ou m\u00eame en pleine et que dans ce contexte-l\u00e0, moi ce que j'aimerais, c'est que l'on respecte le choix des uns et des autres, c'est-\u00e0-dire que, dans ce contexte-l\u00e0, dans les cantines aussi bien fait, faisait des, des, des, des menus, des menus v\u00e9g\u00e9tariens j'ai rien contre, mais \u00e9galement des menus avec de la viande, c'est c'est pas en interdisant de ma\u00eetre de, de, de la viande, l\u00e0 vous allez biais\u00e9 en somme, le choix des uns et des autres, et moi je dois dire qu'on doit garder cette libert\u00e9 de choix de manger autre pas manger de la viande, \u00e7a c'est c'est chacun qui se positionne par rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:01 > 0:56:05) [87%] : \r\nEt on termine avec Z\u00fcrich, qui est menac\u00e9 de devenir une cit\u00e9 dortoir, c'est dans la NZZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:05 > 0:56:36) [91%] : \r\nLa vie nocturne Z\u00fcrich est menac\u00e9e, c'est Marcel Burik, le vice- pr\u00e9sident de l'association pr\u00f4ne Hart leben Z\u00fcrich qui le dit, il r\u00e9agit \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui se range du c\u00f4t\u00e9 des habitants de la Langstrasse, la fameuse langue au lieu de la vie nocturne d\u00e9brid\u00e9e z\u00fcrichoises des habitants qui veulent moins de bruit et davantage de sommeil ce verdict montre que la Langstrasse et le besoin de repos est plus important que la vie nocturne cet extr\u00eamement probl\u00e9matique, dit-il, le risque est aussi \u00e9conomique : cette d\u00e9cision judiciaire risque de faire du mal \u00e0 une branche importante de l'\u00e9conomie z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:36 > 0:56:46) [91%] : \r\nC'est la presse avec Val\u00e9rie Drouot 7 heures 55 le vendredi, on vous retrouve J\u00e9r\u00f4me Jandun pour mieux vaut en rire et vous revenez sur la mobilisation passionn\u00e9 contre le deal de rue \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:46 > 0:56:56) [94%] : \r\nLes habitants du centre- ville, regrette le bon vieux temps, quand les dealers avaient encore la d\u00e9cence d'op\u00e9rer dans l'ombre, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'homme et l'animal se jettent sauvagement l'un sur l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:56 > 0:56:57) [70%] : \r\nVous march\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:58 > 0:57:06) [95%] : \r\n\u00e0 7 heures et en ce lieu, c'est que vous d\u00e9sirez quelque chose que vous n'avez pas et cette chose, moi je peux vous la fournir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:06 > 0:57:22) [91%] : \r\nDans la solitude des champs de coton, pi\u00e8ce de Bernard-Marie Kolt\u00e8s, qui en 1985 n'imaginait sans doute pas \u00e0 quel point les dealers allait s'approprier les stats puis l'espace public, n'h\u00e9sitons plus \u00e0 aller ouvertement \u00e0 la rencontre de clients potentiels comme Gad Elmaleh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:22 > 0:57:29) [92%] : \r\nJe sortais d'chez moi c'est vrai \u00e7a, je veux m'en souvenir et il y a un mec un dealer de drogue qui m'interpelle et il m'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:35 > 0:57:42) [86%] : \r\nJe dis non, non, non, non, la vache qui rit au bas de la d\u00e9stabiliser, vous savez quoi faire les jeunes, on vous propose de la drogue maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:42 > 0:57:48) [85%] : \r\nGad Elmaleh qui parle des jeunes, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 cette semaine, J\u00e9r\u00f4me, des dealers, post\u00e9s devant les \u00e9coles pour d\u00e9busquer de nouveaux clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:48 > 0:58:00) [92%] : \r\nUne pratique relativement nouvelle en Suisse romande, beaucoup moins dans les cit\u00e9s fran\u00e7aises, l'humoriste franco- marocain Mustapha El Atrassi la lui- m\u00eame exp\u00e9riment\u00e9, c'\u00e9tait pr\u00e8s de Bourges dans une petite ville ouvri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:00 > 0:58:30) [83%] : \r\nVoil\u00e0 pas, j'ai vu de la drogue dans ma vie, j'avais 8 ans en fait dans mon quartier, il y a une \u00e9poque o\u00f9 quand les dealers, \u00e7a devenait un peu chaud pour eux il mettaient touch\u00e9 dans le cartable de leur petit fr\u00e8re d'accord, vous avez l'air choqu\u00e9 mais c'est brillant lors de leur faute, j'ai eu la droite, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, c'\u00e9tait en CE2 et j'ai mon meilleur po\u00e8te, il est venu, il m'a dit : je suis contre un truc dans le cartable tout je regarde de kilos quitte 2 kilos, je ne sais pas si tu quant \u00e0 quel point une caillera quand, \u00e0 8 ans de qui l'Occident ton 5 tu restes un enfant, donc il y a un m\u00e9lange un peu bizarre, il faut nous Ariane peut-\u00eatre je vais vont le pour m'acheter des g\u00e2teaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:33 > 0:58:40) [91%] : \r\nAlors, \u00e9radiquer le trafic de drogue, tout le monde le dit, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, certaines collectivit\u00e9s publiques tentent du coup d'\u00e9loigner de l'\u00e9loigner des quartiers sensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:40 > 0:58:50) [90%] : \r\nVous trouverez un bel objet d'\u00e9tude dans The Wire formidable fresque sociale sur la ville de Baltimore, ou le major Colwyn tr\u00e8s secr\u00e8tement une zone franche pour circonscrire le trafic de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:50 > 0:58:55) [94%] : \r\n\u00e0 partir d'aujourd'hui, on peut vendre de la drogue \u00e0 Baltimore Ouest mais seulement l\u00e0 o\u00f9 on l'autorise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:56 > 0:59:20) [89%] : \r\nSi vous restez au coin de cette rue vous embarque si vous allez vous installer dans la zone libre devant les maisons vides de Vinzenz Street, vous pouvez faire tout ce que vous voulez, c'est ici l'endroit oui c'est ici installe-toi ou tu veux l\u00e0 o\u00f9 on a mis des drapeaux blancs, bon ben, moi je vais y aller l'arriv\u00e9e se pr\u00e9pare \u00e0 y a personne pour acheter, pourquoi vous faites tout \u00e7a je veux sauver ce qui peut encore \u00eatre sauv\u00e9 dans mon District.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:20 > 0:59:34) [92%] : \r\nCette exp\u00e9rience de l'\u00e9galisation fera chuter la criminalit\u00e9 mais elle fera pol\u00e9mique une fois d\u00e9couverte et ne survivra pas \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, le trafic de drogue, a encore de beaux jours devant lui, alors autant \u00e9cout\u00e9 Coluche m\u00e9diter sur son parcours de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:59:34 > 1:00:02) [91%] : \r\nJ'ai go\u00fbt\u00e9 exactement \u00e0 tout ce qui existe, j'ai \u00e9t\u00e9 alcoolique \u00e0 peu pr\u00e8s 15 ans apr\u00e8s \u00e7a j'ai go\u00fbt\u00e9 aux drogues, tout \u00e7a, c'est vrai que c'est plus facile d'en prendre que de s'arr\u00eater, il faut encore contre la drogue, c'est assez facile de lutter, puisque quand m\u00eame c'est interdit, tandis qu'un mec qui est bourr\u00e9 dans un bistrot, pratiquement, on n'a pas le droit de le virer quoi, il est venu pour \u00e7a et le bistrot est l\u00e0 pour \u00e7a aussi le cas pour ce qui est de la question, je suis bien plus content d'en \u00eatre sorti que \u00eatre entr\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:03 > 1:00:10) [91%] : \r\nColuche 85 dans le jeu de la v\u00e9rit\u00e9, de Patrick Sabatier, difficile de trouver meilleur ambassadeur et meilleur message en terme de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:10 > 1:00:19) [94%] : \r\nMieux vaut en rire, la chronique de J\u00e9r\u00f4me Jean nin merci J\u00e9r\u00f4me merci \u00e0 vous Jacques Bourgeois, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, conseiller national PLR fribourgeois, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:00:20 > 1:00:21) [71%] : \r\nMerci s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:23 > 1:00:29) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:33 > 1:00:43) [84%] : \r\nAu info trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:43 > 1:00:54) [92%] : \r\nLa circulation est fortement ralentie sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Coppet et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et sur la bretelle autorouti\u00e8re de Gen\u00e8ve sud entre l'\u00e9changeur de Perly \u00e0 la Praille en direction du centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:54 > 1:00:59) [94%] : \r\nIl info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:01 > 1:01:22) [91%] : \r\nUne journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9, avec des averses possibles parfois orageuses en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e le temps redeviendra sec ce soir, il fait 13 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin 23 \u00e0 25 cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame type de temps ce week- end, la m\u00e9t\u00e9o avec Der cr\u00e9ateur d'int\u00e9rieur et passion Cuisine qui vous accueillent dans leur Showroom \u00e0 Lutry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:23 > 1:01:27) [92%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara Romaine dans tout un monde vous partez sur la fronti\u00e8re entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:01:27 > 1:02:02) [89%] : \r\nOui et notre correspondant en Chine, Michael Pecker dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re, on souffre beaucoup des sanctions \u00e9conomiques, donc on a beaucoup d'espoir avec la d\u00e9tente diplomatique qui semble s'amorcer, au fond, enverra ce fameux sommet du 12 juin qui pour l'instant, tient toujours et puis nous recevrons aussi une quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 la 5\u00e8me femme la plus puissante du monde, en tout cas, selon le magazine Forbes cette Gilles Abraham qui \u00e9tait directrice du New York Times le prestigieux journal pendant 3 ans et elle nous parle justement de femmes et de pouvoir, h\u00e9 bien on se r\u00e9jouit tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:05 > 1:02:33) [94%] : \r\nFoued Boukari, le gouvernement espagnol de Mariano aura il vit ses derni\u00e8res heures, une majorit\u00e9 semble s'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9e au parlement pour voter aujourd'hui la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par les socialistes, la fin de la crise politique en Italie, le pays s'est dot\u00e9 hier soir d'un gouvernement populiste avec et de Giuseppe Conte \u00e0 sa t\u00eate le nouveau cabinet sera investi \u00e0 16 heures aujourd'hui et puis Fribourg devient la premi\u00e8re capitale romande \u00e0 offrir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve un abonnement g\u00e9n\u00e9ral gratuits pour les transports publics, une mesure qui entrera en vigueur d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:02:36 > 1:03:08) [91%] : \r\nUne page de l'histoire politique espagnol pourrait se tourner aujourd'hui au pouvoir depuis 6 ans le 1er ministre Marionnaud Royce 63 ans devrait \u00eatre renvers\u00e9 d'ici quelques heures, la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e il y a une semaine au Parlement par le parti socialiste devrait recueillir la majorit\u00e9 absolue Podemos, les nationalistes basques et les ind\u00e9pendantistes catalans vont soutenir le texte, le dirigeant lib\u00e9ral conservateur devrait donc c\u00e9der la place d\u00e8s aujourd'hui au socialiste Pedro Sanchez Val\u00e9rie Daumont, bonjour, vous \u00eates en Direct de Madrid, le d\u00e9part de Mario ressemble donc quasiment assur\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:03:08 > 1:03:48) [94%] : \r\nOui, sauf surprise de derni\u00e8re minute, c'est la fin du gouvernement conservateur de Mariano raccrocher le contraste est saisissant entre les images du Parlement espagnol hier et celle d'il y a une dizaine de jours, le Parti populaire venait de r\u00e9ussir \u00e0 approuver le budget 2018 gr\u00e2ce aux nationalistes basques, mais en une semaine, tout a bascul\u00e9 le jugement d'une affaire de corruption touchant le Parti populaire au pouvoir a litt\u00e9ralement balay\u00e9 Marianne aura raccroche le Parti socialiste a saisi l'occasion pour d\u00e9poser sa motion de censure, le candidat socialiste a m\u00eame tendu la perche \u00e0 Mariano Rajoy hier au Parlement pour lui permettre d'\u00e9viter cette motion de censure en d\u00e9missionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:03:48 > 1:03:54) [61%] : \r\nEt \u00e7a dispose-t-on des \u00e9viter \u00e0 qui a des mythes, ing\u00e9nieur rogne \u00e9tonnant terminal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:03:55 > 1:04:05) [91%] : \r\nAlors, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner, l\u00e0 maintenant d\u00e9missionner Monsieur Rajoy et tout sera termin\u00e9, voici en substance le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois lors de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:05 > 1:04:09) [99%] : \r\nEt cette possibilit\u00e9 de d\u00e9missionner et d'\u00e9viter la motion de censure n'est plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:04:10 > 1:04:50) [95%] : \r\nNon, les rumeurs allaient bon train hier mais finalement Mariano Rajoy ne d\u00e9missionnera pas, il aura le triste honneur d'\u00eatre la premi\u00e8re victime d'une motion de censure en Espagne, il y en a eu 3 par le pass\u00e9, et aucune n'avait fonctionn\u00e9 pour autant le futur gouvernement du socialiste Pedro Sanchez sera tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer, car si le pr\u00e9sident du gouvernement va changer la composition du Parlement restera la m\u00eame, les socialistes n'ont que 84 d\u00e9put\u00e9s sur 350 avec qui le socialiste va-t-il tiss\u00e9 une majorit\u00e9 pour faire approuver ses lois, c'est toute la difficult\u00e9 de cette nouvelle l\u00e9gislature, tout d\u00e9pendra de son habilet\u00e9 et de la volont\u00e9 des autres partis, la l\u00e9gislature risquent d'\u00eatre instables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:50 > 1:05:13) [92%] : \r\nMerci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid et en tout cas pour l'instant, les Italiens, eux, ne retourneront pas aux urnes pr\u00e8s de 3 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella a valid\u00e9 hier soir la nouvelle liste des ministres propos\u00e9s par le juriste Giuseppe Conte \u00c9ric Joseph, le chef de l'\u00c9tat donne donc son feu Vert au gouvernement populiste et anti- syst\u00e8me, soutenu par la Ligue d'extr\u00eame droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:05:13 > 1:06:02) [92%] : \r\nLa situation politique s'est d\u00e9bloqu\u00e9e apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'\u00e9conomiste anti- Euro Paolo Savona du poste de ministre des Finances, le pr\u00e9sident Mattarella avait fait comprendre dimanche qu'il n'accepterait jamais de nommer ce professeur \u00e0 la t\u00eate d'un portefeuille aussi expos\u00e9es notamment car la d\u00e9signation de cet auteur d'un guide pratique pour sortir de l'Euro risquait de miner la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Italie sur les march\u00e9s financiers alors Luigi di Maio, pour les 5 \u00e9toiles puis Matteo Salvini, le secr\u00e9taire de la Ligue ont finalement accept\u00e9 un compromis Paolo Savona a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au minist\u00e8re des Affaires europ\u00e9ennes, plusieurs nominations comme celle du pro- europ\u00e9en Enso moi V\u00e9ro Milanesi aux Affaires \u00e9trang\u00e8res devrait aussi rassurer l'\u00e9tranger reste que le programme du nouveau gouvernement, marque une rupture dans la politique italienne par son caract\u00e8re r\u00e9solument anti- aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806686436", "summary": "Duplex Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans.", "id": "1686125", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUIGON, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743037", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039593", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1655400", "internalArchiveId": "AA1801655701", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 9 - 16h09", "publicationDate": "2018-05-31T11:02:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9588112", "imageURL": "http://www.rts.ch/9588103.image", "alternativeTitle": ["#Seniors - Episode 9 - 16h09", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Ecart g\u00e9n\u00e9rationnel, un youtubeur rend visite aux seniors.", "16h09 - #9"], "variantIds": ["ece-9588112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-05T00:51:43Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:37Z", "program": {"href": "/programs/4848", "id": "4848", "name": "#Seniors"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Kominek, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "NOUVEAU, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Szczepanski, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Schmidhalter, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "De Rawsky, Syla", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Winiger, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Gos, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Brawand, Merc\u00e9d\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Roh, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Suhner, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Chambaz, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728645", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036587", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C4879855-5F81-4E5D-9503-1330BAB739E3", "internalArchiveId": "C4879855-5F81-4E5D-9503-1330BAB739E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Brandebourgeois revisit\u00e9s", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Compositrice et violoniste, Helena Winkelman n'a de cesse de se confronter avec la tradition. Pour le Bachfest de Schaffhouse, elle interpr\u00e8te avec son ensemble Camerata variabile un choix de concertos de Bach, et des pi\u00e8ces de sa propre composition, ancr\u00e9es dans sa profonde connaissance de l'\u00e9criture et des instruments baroques. Au fil du concert, Pavillon Suisse la rencontre, avec ses musiciens.", "durationSec": 8999, "genres": ["Interview", "Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423799.image", "thematicThemes": ["musique contemporaine"], "alternativeTitle": ["Pavillon suisse du 31.05.2018", "Les Brandebourgeois revisit\u00e9s / PVS_2018-05-31T20:00:00_pavillon-suisse", "Pavillon suisse du 31.05.2018", "Les Brandebourgeois revisit\u00e9s / PVS_2018-05-31T20:00:00_pavillon-suisse"], "alternativeSummary": ["Compositrice et violoniste, Helena Winkelman n'a de cesse de se confronter avec la tradition. Pour le Bachfest de Schaffhouse, elle interpr\u00e8te avec son ensemble Camerata variabile un choix de concertos de Bach, et des pi\u00e8ces de sa propre composition, ancr\u00e9es dans sa profonde connaissance de l'\u00e9criture et des instruments baroques. Au fil du concert, Pavillon Suisse la rencontre, avec ses musiciens.", "Compositrice et violoniste, Helena Winkelman n'a de cesse de se confronter avec la tradition. Pour le Bachfest de Schaffhouse, elle interpr\u00e8te avec son ensemble Camerata variabile un choix de concertos de Bach, et des pi\u00e8ces de sa propre composition, ancr\u00e9es dans sa profonde connaissance de l'\u00e9criture et des instruments baroques. Au fil du concert, Pavillon Suisse la rencontre, avec ses musiciens."], "variantIds": ["ece-9576121", "ece-9576120"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-05T07:47:36Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nEt en Suisse, Francesco bien mont\u00e9 un gentil, je serais comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [66%] :\r\nSon pavillon suisse Manutan Onsernone biais\u00e9, une soir\u00e9e peut-\u00eatre sous- caste par test Schaffhouse, on ne s'\u00e9quiper une Patricia Moreno tape CIF SRF soit et toi touche ce concert de Lightning on froid et Miss nat\u00fcrlich il est mort, coll\u00e8gues anderen de Staline se fait Christine Francesco Di amende Micha une personne puis Dave Arianespace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [86%] :\r\nBonjour Patricia, bonjour \u00e0 tous et c'est vraiment un plaisir d'\u00eatre ici dans cet endroit absolument magnifique, on \u00e0 l'ouest de Schaffhouse ville Schengen, \u00e7a s'appelle une petite \u00e9glise de montagne tout sent bon le Vincent bon la for\u00eat sans bon les l'herbe bon l'\u00e9glise sent bon, \u00e7a sent le poids des tribunes sont en bois, la couverture en bois, c'est une ambiance printani\u00e8re est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [67%] :\r\nFrancesco vis \u00e0 Mount je d'armes Tchoungui a fond\u00e9 un d\u00e9bat, on ne se fait, Heinz unique alors \u00e7a iPhone Chartrand m\u00eame laiss\u00e9 une vie, une dizaine d'une d'un parc qui r\u00e9ussit et ce casse, ou de soft \u00e0 Los Nahr Trichet une grue narrow Olivier Bouzy \u00e0M. Franz Steam explique Satie affirme que l'\u00eatre car visite il r\u00e9glait honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [66%] :\r\nBonne Jorn gratte Sadane invite aussi \u00e0 moins non notre sainte aspect Czernin Costa Colin Costa Chiesa des villes fine vite nos Schaffhouse comme d\u00e9j\u00e0 la dette au Francesco tout \u00e0 Eaubonne profond moi finaux et Della Chiesa acquiescent oui parce qu'on \u00e9tait r\u00e9mois d\u00e8s son au Splendid au programme \u00e0 molto pas tr\u00e8s concert\u00e9 plein Burguet, c'est qu'on un que vous comme moderne, Chostakovitch et on a pris mais \u00e9coutez, on a dit Helena Winckelmann, qu'elle soit la de violine et quid \u00e0 quoi Stop ensemble \u00e0 la Camerata variable et le jazz, la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [67%] :\r\nQui n'en a une, concertos fiche Brandenburg oui visite naine qui avait amen\u00e9 retrouve enfin une Green Was k\u00f6nnen audace termine en saisira je m'acheter leur \u00e0 une L\u00e9a Gasp\u00e9 une slam p\u00e2teuse toute une organisation, il a \u00e9t\u00e9 chef Furnes tous parfait, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9, une autre est pour partie musique par cette affaire de parce que peut-\u00eatre Havas touche en hausse, or non foule non avec Von Karman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [65%] :\r\nD'Izmir garde faisant c'\u00e9tait aussi acheter des motos parfum 22 ce qui est \u00e0 la Nasa atomes musical et se transforme, Matteo n'im Veyrac par CBS, c'est fort de l'\u00c9tat qui est peut-\u00eatre \u00e0 ce qui est du spirituel comprenant d'Infogrames que l'augmentation de ce cas restent sto\u00efques parce Muziq ao\u00fbt intitul\u00e9 une tourisme programme graal mettez les narines que le marketing des Frac est un de ceux qui auraient \u00e9t\u00e9 comprenez ce que disent m\u00eame musical et je ne fort peu de partir \u00e0 par Indira peut donc Afar Fethi il par grosse a Light qui puisse face Marne qui comprenait ce n'\u00e9tait, me fort avec son par S\u00e9r\u00e9na Horner Schaffrath \u00e7a, comprenez cette influence t\u00e9l\u00e9film il y aura l\u00e9gale et on ne se fait fait 134. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [87%] :\r\nYann a pas qui nous explique comment le th\u00e8me de cette ann\u00e9e de ce festival, Barack Schaffhouse et centr\u00e9e sur la m\u00e9tamorphose de bar \u00e0 l'int\u00e9rieur de son oeuvre par les interventions des compositeurs contemporains et aussi de m\u00e9tamorphose spirituel \u00e0 travers l'exp\u00e9rience qu'on peut faire aujourd'hui de la musique de bar \u00e0 propos de m\u00e9tamorphose et d'histoire, Jens Lampater je voudrais vous demander, \u00e0 l'origine de ce festival 1946 l'Europe sort de la guerre, Matisse de terribles autour de la culture allemande, il y a vraiment un propos politico- spirituel dont de r\u00e9unir des personnes de toute l'Europe autour d'un monument de la culture allemande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une grande geste pacifique en ce moment en 1946 quand on a qu'on a fond\u00e9 le 1er Festival international sur ce sujet de la musique de bar et l'id\u00e9e \u00e9tait bas\u00e9 sur la sur la rame, soeur La Messe en si mineur oui que \u00e0 la fin de la rame, OMS, on a de grands Dona Norris sprats la grande message de la paix, et \u00e7a c'\u00e9tait le motif et aujourd'hui c'est le mythe de notre festival un festival qui est adress\u00e9 \u00e0 le public int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette musique et cette qualit\u00e9 spirituelle de cette musique, hein, tout le monde, sp\u00e9cialement naturellement en Suisse, en Allemagne, en Italie, en France et les visiteurs viennent de ces r\u00e9gions et de ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [63%] :\r\nAlors \u00e0 pas qui est Viennet a r\u00e9vis\u00e9 Tinto dans le m\u00e9lanome tiennent au courant, c'est comme la carri\u00e8re si on avait laiss\u00e9 Timan et pas qu'il y a un mais \u00e0 Schaffhouse raconte \u00e0 Jens Lampater Costa nullement top, bref faire Del te transforme un taux bas comme Birmingham Tobback il m\u00e9tamorphos\u00e9 et alors \u00e0 costaud avaient une \u00e2me et une tourn\u00e9e actuelle Navas prime m\u00eame avec ce poste qu'au match ici \u00e0 Vichy \u00e0 du comme essayer concr\u00e8te et un taux comme natalit\u00e9 a dit prennent d'\u00e9l\u00e8ves Helena Winckelmann compositrice chef violoniste Schaffhouse p\u00e8re compl\u00e8te un rep\u00e8re, une somme \u00e0 un pillard et le rite zone sous il y aura une S\u00e9bastien Baert piste assis sur le stand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [67%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une sonne, nous n'y a pas une moto, enfin 22 trains noter l'Clara parce qu'on se mette \u00e7a, une assez je ne comprenais sinon \u00e7a dans dans un accident d'avoir Helena le marin de langues et vous ne changera programme comme espionne pas, elles, il y a mais dire Camerata variable, ma vie, donc peu paresseux va se que pas les concerts programm\u00e9s Marne Khan envie qu'elle transcende ses voeux Christine pomme je parle cr\u00e2ne fondre baroques, classiques p samedi non \u00eatre s'arr\u00eate au non, c'est un drame vizir \u00e0 faire : que fera acte si Entre- sillonnent musical, on ne s'y est, \u00e7a me sont pas sorti prend donc je ne crois certes et comme on a tant que \u00e7a, tout ce qui peut-\u00eatre Time truc comprendre que ce ne comme c'est attiser le que c'\u00e9tait dispara\u00eetre that c'\u00e9tait beau parc notre soir\u00e9e \u00e0 prendre compagnie atteinte, on ne passe pas, ou des races que que disait Luc en incompl\u00e8te sa de ce qu'on peut dire n'Fetizon sur la contrainte Odense Quintard fondatrice de ce programme fait que as exact elle co\u00fbte magnifique m\u00e9prendre Burgsm\u00fbller elle d\u00e9plore que l'ultra aurait Anne-Marie normal non respect acc\u00e8s aux plaques l'Unostra et c'est un r\u00e2teau Tintin Chostakovitch m\u00eame zoo, \u00e7a me va, l'arm\u00e9e, c'est \u00e0 sa gaine 5 dates sous orale SmithKline perles 21 musique fait a English m\u00e9tier ensemble or Gulnara actuellement semble ma\u00eetris\u00e9 \u00e0 abattre son de ce Castera des exemples tr\u00e8s beaux \u00e9clairages c'est pas un travail th\u00e9rapeutique des 10 tonnes alors que va \u00eatre atteinte receleur ben je parle de ce programme Einstein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [64%] :\r\nUne dame PCA printemps dit ils s'abritent Nguema c'\u00e9tait Camerata variable et on ne sait Helena Winckelmann de scan sur fond de violine en cela toute Brandenburg oui visite tutsi, tu as ce cancer Gates qui non que chaque s'abatM. alors original Kling de Wimpy une pioche ta r\u00e8gle Gates d'armes \u00e0 une Miss m\u00e9t\u00e9o, bon je me concerne nous fille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [64%] :\r\nOlivier pour la forte Thad\u00e9e Concerto comme \u00c9lodie fait ladite chez tout original \u00e9tait il Sebastian Concerto va je tournais intervient mon honneur violine Open, je suis pas les doux Flawety avec quoi, oui, il restera des Liars qui conna\u00eet, il passe au continent la structure la Classica comme on allait que l'on entend et donc pas Presto \u00e0 Kyoto la costaud par un d\u00e9bours qui est in qui solde mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [89%] :\r\nDans cette version du 4\u00e8me des concertos prendre bourgeois donc, vous avez dit avec raison Olivier Bouzy \u00e0 qui qu'il fait partie de cet ensemble qui r\u00e9capitule en quelque sorte l'art du concerto en son temps et dans celui -ci, en particulier, on peut aussi mentionner quand m\u00eame la partie tr\u00e8s virtuose du violon qui sera tenu par Helena Winckelmann 1er violon pr\u00e9cis\u00e9ment et directeur de cet ensemble il compositrice comme on entendra plus loin dans ce programme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:18) [66%] :\r\nOn ne sait, Saint-Ex para\u00eetre c'\u00e9tait Camerata variable et mettent Frauen ont une cit\u00e9 carr\u00e9 elle m'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:03) [88%] :\r\nJean-S\u00e9bastien barre avait 2 ans, il avait 2 ans quand a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 le violon que tient ici Helena Winckelmann fabriqu\u00e9 en 1687 et duquel elle a dirig\u00e9 son ensemble Camerata variable dans le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:16) [86%] :\r\n4\u00e8me du concertos brandebourgeois ici, dans les environs de Schaffhouse ville single. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:21) [67%] :\r\nHelena Winckelmann conna\u00eet soit violine on et dou\u00e9 TD l'\u00e9t\u00e9 presque un complot, il est trop une vie, c'est qui est la Northern voire l'audit solistes, un costaud Concerto Brandebourg Casey num\u00e9ro quattro Dalla Chiesa Di ville Schengen Feist Chaffard Hossein. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:39) [64%] :M. Kron n\u00e9e \u00e0 cramant Desmarest phrase carnet comme avarie then in Gates voil\u00e0 n'est Pavillon suisse pas tout \u00e0 m\u00eame comme police Nice ne comme T\u00e9a risque appartenait Ravard Pullman Snick d'une femme, ou tu ne pas Dimitri Chostakovitch raciste, \u00e7a \u00e7a ne Slim se mettait musique par sa nana que cette c'est un tort fougue je rime avec est mort, c'est pareil, je dis que je travaille peut-\u00eatre TVA il y a certains bien bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:04) [89%] :\r\nOui, Chostakovitch grande admirateurs de bar, vous le disiez \u00e7a c'est des pi\u00e8ces de jeunesse qu'on va entendre \u00e0 des pi\u00e8ces \u00e9crites, pense -t-on, m\u00eame encore pendant ses \u00e9tudes 1925 n'est pas couch\u00e9 Stakhovsky assez fou, et assez anarchiste, mais ici on sent quand m\u00eame la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette histoire musicale qu'il \u00e9tudie avec passion Olivier Bost. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:20) [66%] :\r\nFrancesco par l\u00e0, dit Annie liait \u00e0 Douai ann\u00e9es avait de stocks ostr\u00e9icole violine d\u00e8s Helena Winckelmann Nimeno du ch\u00e2teau et \u00e0 Chostakovitch, m\u00eame dans ce qu'il y avait quoi Style ouais ou nomade \u00e0 bac sont partout en le p\u00e9ril ou Audio en costaud Adagio une R\u00e9my nous aurait et puis quoi, le pendant pour pour cause de repos ou lorsqu'elle ressort un que c'est probablement et Chostakovitch ainsi sa Pierre Mocky Areva d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9paratoire Wevelgem tient tout ce qu'il \u00e9value la fougue et donc et Mios Rabat de vous des Perilhou ou du FO Capa et le nom de Christophe Auguin et il ne veut \u00eatre chef de la fougue arrivera Qwest au Scherzo IVG forc\u00e9 portrait je croisais Prokofiev, que l'on a, il y aura une Sebastian bah. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:02) [73%] :\r\nEntre symphonique, classique, une clart\u00e9 m\u00eame 91 Anne cha\u00eenes IT Kinshasa une ce programme s'il ne s'\u00e9crire dans sa caste Amar, psychiatre, celui d'appara\u00eetre espace y \u00eatre \u00eatre face va \u00e7a n'a rien, or \u00e0 Helena Winckelmann of Craft Anne r\u00e9f\u00e9rence face \u00e0 \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 la Adem Horter implique en tout cas ce nom et Nice en sport, on ne se \u00e0 Christ et Sprite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:23) [70%] :\r\nFi pr\u00e8s l'outil hommes on ne Skertzo fin octobre cette von p\u00e9n\u00e9trer Chostakovitch. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:45) [74%] :\r\nHomme de radio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:12) [61%] :\r\nClaude Satinet je une fan, je ne compte faire code certes mais resterait n'Helena vingt Lehman est -ce \u00e0 Nazareth then neige qui Kerris nous aura extorquent le classique et de son mal Kurtz narines on ne verse malgr\u00e9 l'avis d'\u00eatre sous- pay\u00e9s, disent \u00e0 je pourrais Gaza m\u00eame site c'est crade non et alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:29) [90%] :\r\nBon, \u00e7a va assez bien avec la musique de Chostakovitch sa petite \u00e9pisodes non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:32) [92%] :\r\nUn peu \u00e0 peu de rupture dans la tradition, \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:35) [69%] :\r\nEt en ligne tr\u00e8s vive, c'\u00e9tait dans la m\u00e9thode, elle au pavillon suisse dans la barque Feist des Schaffhouse une transfert ta la campagne de ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:44) [90%] :\r\nTandis que Helena Winckelmann tr\u00e8s affair\u00e9 sur son magnifique violon italien du XVIIe si\u00e8cle auquel il lui faut r\u00e9arranger une corde pour terminer la partition de l'Octuor de Chostakovitch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:57) [56%] :\r\nOn ne fait Evensen OPCI Dieu me fait l'une femme normale Spiegel ne l\u00e0- dessus menace maintenant de Rennes Hamzah Audin qui arrive tout ce quartier il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:05) [72%] :\r\nProbablement au Scherzo danse la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:07) [94%] :\r\nElle revient donc Chostakovitch. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:04) [72%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:53) [67%] :\r\nTout est fait ses pairs Audard qui perdant pur Quartet Audard qui op\u00e9ra ou du Che des Dmitri Chostakovitch pr\u00e9lude You et de Skertzo comme Helena Winckelmann qui quid \u00e0 la Camerata variable un correspondant trop Pavillon suisse, pas d'une Giovanni Lady on a Chostakovitch dites Rothen et qui \u00e9tait une as dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:13) [58%] :\r\nConnu garer la tradition n'a -t-elle pas \u00e7a Joe bah il language pas laisser et Elf, une somme \u00e0 Punto dou\u00e9 \u00e9poque \u00e0 confronter quoi quai \u00e0 la Proxima op\u00e9rator mundo I concert\u00e9e des banques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:28) [85%] :\r\nOui, parce que l\u00e0 on avait effectivement un Chostakovitch galopant qui inventent d\u00e9j\u00e0 des cellules rythmiques ou utilisent des cellules rythmiques qui sont tr\u00e8s importantes dans la suite, on pensait au concertos pour violoncelle et si on avait entendu comment le le cheval en plein galop avait perdu un de ses faire fallu pr\u00e9f\u00e9rez le sabot du cheval pour pour poursuivre et poursuivre vers le 3\u00e8me, des concertos brandebourgeois les brandebourgeois constitue le coeur de ce concert \u00e0 l'international de ce bar Feist, ils sont comment\u00e9es entour\u00e9 compl\u00e9ter parfois d'autres musiques Patricia Moreno. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:59) [62%] :\r\nHier, mais je me est malheur TMB Anne Blick n'a retransmis devant Hoffenheim dans ma course un acteur in verse Man \u00e9tait un maintien d'Ahmed civisme divine s'visait SmithKline me les films \u00e0 la veine devait se Christophe Nick, je l'p\u00e9nis que vaccin Ava Francisco via von esp\u00e8ce de on Olivier Bouzy aphone, elle \u00e9tait dou\u00e9e, dit monsieur Historia Cancellara une semaine \u00e0 Bagdad le clich\u00e9 \u00e0 Var\u00e8se rate 10 \u00e0 Pau ann\u00e9e tu qu'ils essayaient de etc n'est Iten Diarra Gasquet fois est MSN programme prompte Olivier loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:30) [67%] :\r\nHelena Winckelmann Benvenuta gratifi\u00e9 d'ISL non il Jorn alors \u00e0 la demande, plus c'est quoi les stats au Los Punto per qu'on pourrait ou non, nous en avons mais taux normaux humaine toll\u00e9 \u00e0 l'interne du costaud Concerto Brandebourg, qu'est ce qu'elle a pratiqu\u00e9 \u00e0 maintes solo. La Picolla \u00e7a cogne Douai accorde l'\u00c9tat devait nous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:53) [63%] :\r\nIls savent discount, on cherche en Inde par mois que je puisse nous mutisme para\u00eetre n'accorde nat\u00fcrlich on d\u00e9charge Imad \u00e0 cette force Filth au moi, je ne sais ses autres Hassan compte improvisation ne tarte fine not assez chers petits Bachelor si\u00e8ges n'au fond que Woerth mette \u00e0 Bordeaux ou d'\u00eatre symboliste une qu'on se pose aussi, on de Martin, on est enfin il m'avec lui et c'est que Townsend balance on et six Orso sol ces 50 grosso Man Wurtz hier \u00e0 ce dis amour c'est qu'il ne donne pas une exception Archon ont des chartes Warum, mais quand m\u00eame de la mousson, en m\u00eame temps elle Shrine de meilleur est quand m\u00eame pas rejeter les SmithKline Sven gendarmes vous envoyez le mot qu'Allemagne ce vote compte, on ne pour moi un puisse aller serait Awards ce je ne excelle dans ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:37) [61%] :\r\nAlors on c'est-\u00e0-dire 10 \u00e9quilibr\u00e9 frais et dou\u00e9 mauvais sur nos compl\u00e9t\u00e9 dans nouveau ch\u00e2teau Straumann que l'int\u00e9rim va \u00eatre cher oui kolkhoze \u00e0 l'oralit\u00e9 a dit Helena Winckelmann accolades et d'arr\u00eat votre Chocosuisse remettez un et non mauvais toll\u00e9 into un peu loin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:53) [85%] :\r\nVous n'\u00eates pas venu \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il a Jermaine je proc\u00e8s bonjour bonjour et merci beaucoup de nous avoir rejoint dans le camion Studio qui est tr\u00e8s petit, on est tr\u00e8s serr\u00e9, tous ensemble, on a une ambiance de petits tubes, de petits chalets, on aurait envie de voir la fondue sur la table en bois, proc\u00e8s et vous, comment avez -vous r\u00e9agi en d\u00e9couvrant, en d\u00e9couvrant ce nouveau 2\u00e8me mouvement de 3\u00e8me de 3\u00e8me brandebourgeois vu vous qui certainement entendu clavi\u00e9riste avaient d\u00e9j\u00e0 maintes fois improvis\u00e9 ce ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:20) [88%] :\r\nCertainement, moi je trouvais beaucoup des id\u00e9es musicales absolument fascinante, et \u00e7a m'beaucoup plus d\u00e9li\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aussi avec toute l'\u00e9quipe et je crois que \u00e7a en riche toute la pi\u00e8ce \u00e9norm\u00e9ment comment est -ce que vous d\u00e9criviez ces id\u00e9es musicales principal, je crois que Helena a essay\u00e9 de travailler avec des motifs purement typique pour pouvoir mais elle a aussi essay\u00e9 de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re vraiment nouvelle, une atmosph\u00e8re de d\u00e9couverte, une atmosph\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnelle qui qui nous a touch\u00e9 tout le monde, et c'\u00e9tait une grande joie de de r\u00e9aliser cela avec toute l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:57) [68%] :\r\nGermain je crois c'\u00e9tait \u00e7a ACTA \u00e7a s'\u00e9nerve un climat \u00e0 Nanjing va Odette associ\u00e9 \u00eatre longue, c'est-\u00e0-dire qu'il y aurait une dizaine par Anne-Sophie un Helena Winckelmann c'est \u00e0 Mfoa exact asile ce que fut lac Naisseline para\u00eetre face au del\u00e0 de ce ce n'est qu'une balance -t-il traiter bon que ce cancer il tr\u00e8s sympa il disait Nathalie os humains de musique \u00e0 une musique Christine l'aveu d'une vache \u00e0 lib\u00e9rer m\u00eame clivage Prassinot t\u00e2che sortie \u00e7a \u00e0 une note une plate parce \u00e0 une farce explicite ils serait accord\u00e9 Daratt parce Brazeau que quand elle partirait, il a une br\u00e8che ne pourrait qu'on dit qu'nous l'a Aoust Fritz pro sauf fait accompagne grosse Duran se passionne mais c'est une des flux devez mais motivation Hamsik ce Tarn et j'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:39) [63%] :\r\nDunkerque, une wirklich, une grande certes s'Vietcong pour Nice tandis Christine G\u00e9rard Klein on distinguait d'instinct Mons du mus\u00e9e corps Freier Hung, je m'\u00e9tais morte Real \u00e7a Sung que je puis une c'est un petit film fera attenant la obtient propose il atteint cette somme Sheva Sherman fantastique comme jamais notre G\u00e9rard, \u00e7a ne fait Adnan puisse que qui savent taper Marthe il faudra tout Inman pour la toundra et Nasser attendent Fischnaller cadence Kline quant \u00e0 une histoire que je pile dans un espoir coordonne par exemple \u00e0 ce carnet se regarnissent rancune, on ne m'a plus boost\u00e9 Scravos une trompette s'San Chirico que VSD rapporte que je dois ce Syrte on aime ces naissances wirklich m'Style et je t'aime aussi le aura de KBC Frei or Frei touche mais il ne fera une rumeur Stooges, PLN, tenez, puis lundi se niche frime astuce travaille en Bosnie que Martin vers on ne doit instruire temps 0 corniche distingu\u00e9, ils sont que Stein escroc peut pas mais quand on h\u00e9site. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:34) [67%] :\r\nHelena Winckelmann catch Ilitch et son Nos t\u00e9l\u00e9 chez et non Musicor et donc une s\u00fbrement compte ch\u00e8ques \u00e0 la base et elles sont partout au Cola della Liberta Helena Che une Passat oui nous et si par une des voies non plus libertin et dit l'avoir, a reconnu le mat\u00e9riel \u00e0 la Casta, avoir ce qu'il est un homme plein Devanneaux totaux \u00e0 la lettre, Helena s'est pas les un quinquennat libertad construire on en sorte \u00e0 D Point etc, il passe \u00e0 temps, il pr\u00e9sentait une th\u00e9orie photo nous sommes Matra il Vecchio nous en vaut commet raconte Qwest ambivalente il Vecchio dit : nous avons une quoi stockage et il a achet\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:11) [68%] :\r\nDans ce fort Tommy Schmid par mal se j'wirklich comme ces touristes de gaz etc mais mais c'est avoir, je pars \u00e0 une cha\u00eene \u00e0 une juste une des figures historiques et 1000 mais indemne, si ce m'cela se danse on Dietz mutisme of Tokyo Semafo source Johnson n'on ne j'avoue que Merck s'est assouvir clusters inesp\u00e9r\u00e9 un destin Cornu ce fait avec torture on ne sont pas je fais 10 Argentina oeil Allen sympa je peux et \u00e7a, \u00e7a se place les flageolets, qui \u00e9tait d'accord avec elle, on ne laisse qu'on a une motif talonne crois\u00e9 une Debrard jeune papa, papa, papa, tente \u00e0 \u00e9t\u00e9 va encha\u00eener pour vizir dans mousser Kemar Davoust extasi\u00e9 ne fera rien n'aimait Sylviane RMI naissance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:54) [59%] :\r\nNous ne sommes alli\u00e9s pour une TV Ngono dans la cit\u00e9, sa mosa\u00efque antique \u00e0 \u00e9prouv\u00e9 Pasteur prennent et au coup par c'est comme elle d'\u00eatre Helena Winckelmann, enfin, temp\u00e8re la prime Orange on boss\u00e9 Kadir Sebastian Bach Prima c'est bravant pas, il n'avait une arabe \u00e9l\u00e9ments IVG qui s'annonce pour que sur nos professionnels lingua John elle soit language mots et Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:14) [91%] :\r\nEt votre Jermaine ce proc\u00e8s avant de jouer, que ce soit le 3\u00e8me brandebourgeois dans cette version, o\u00f9 que ce soit comme plus loin dans ce concert, le 5\u00e8me parce que vous savez exactement ce que vous allez jouer mais ce qui, encore une part d'improvisation ouverte au moment vous vous asseyez sur le sur le tabouret de votre clavecin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:31) [84%] :\r\nAlors il y a toujours des \u00e9l\u00e9ments d'improvisation bien s\u00fbr des des petits ornements parfois des changements dans la ligne de basse parce que \u00e7a me fait beaucoup de joie, mais aussi dans les, dans les petites figures qu'il y a dans la musique, on voit o\u00f9 \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, donc on peut aussi faire des petites comment on dit si c'est as rat\u00e9 de petites citation incitation d'autres pi\u00e8ces que je connais ce quelque chose \u00e7a avec un sourire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:00) [72%] :\r\nEt \u00e0 Internet, savoir cela Silva-Philippe Dave arrive \u00e0 ce que la Chair je pense ne leur Ken Scott fut l'acte a baiss\u00e9 de 110 traitement Brandenburg compte faire tandem dites faritra il y a une grosse r\u00f4le Spiegelman muette, mieux que les Chavaillaz arabe dit non une mousseline que tarte, on ne sait pas s'il ne se pas, si je puis un Grundy Theyskens \u00e7a all\u00e9gorie b\u00eatement tr\u00e8s gaffe 19 Christiane Lutry asynchrone des attendent hors terrain,M. corps Europe 1 19 Stuck. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:27) [59%] :\r\n\u00e0 se tasse voil\u00e0 si Hugues Hobart alors de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:34) [62%] :\r\nApr\u00e8s j'mis je parraine \u00e2me Coop Pugh, Antoine Laura non parce qu'il y a les temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:42) [72%] :\r\nUne piscine et puis parce que en Open nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:48) [88%] :\r\nMoi ce qui refuse d'\u00eatre le coq dans le panier, pour reprendre l'expression allemande de Patricia Moreno \u00e9coutez, merci beaucoup pour cette visite Helena Helena Wiegmann on vous retrouvera plus avant dans l'\u00e9mission encore pour nous parler de de votre cr\u00e9ation qui qui est encore \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:03) [64%] :\r\nOn ne fait repas et d'une caisse de Yeats c'est n'serait Capecchi qui Independent qui un est une ville c'est une ne r\u00e8gne pas la de secours ce vont rentrer de soutien va se payer d'Stuerm vers parce Brandenburg la s'Netto qui vit aspect en quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:20) [80%] :\r\nLe 2\u00e8me mouvement si bref augmenter par les soins de Helena Winckelmann avec cette Camerata variable est ici pour Pavillon suisse \u00e0 l'\u00e9ther nationaliste basque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:29) [74%] :\r\nEt donc il Concerto num\u00e9ro tr\u00e8s con tr\u00e8s violines et tr\u00e8s violet tr\u00e8s violente, Shell et le ce continent la sorte AD Concerto carrosse vers plus \u00e0 la fa\u00e7on de il y aura une Sebastian pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:01:33) [71%] :\r\nAvez un une chose frileuse pour pas et Jorane Sebastian partout \u00e9treinte et une dizaine d'\u00eatre Fatia appara\u00eetre malgr\u00e9 une bon je ne grande bon, vous \u00eates sur Gluck, elles travaillent toutes 2 soir\u00e9es d'organiser la Sarthe Antoine pas analyse il Helena Winckelmann de si on laisse Find that TNT acn\u00e9 attaque 5 c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:52) [89%] :\r\nOui le prendre brevet num\u00e9ro 3 de Jean-S\u00e9bastien Bach, avec cette cet ajout en quelque sorte cette, cette mani\u00e8re de compl\u00e9ter le 2\u00e8me mouvement \u00e9crit de mani\u00e8re si br\u00e8ve si si allusive presque par le ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:02:05) [86%] :\r\nEt nous revoici en compagnie dans le camion Studio de la radio avec Priska comme l'oreille fl\u00fbtiste qui va \u00eatre aux affaires \u00e0 la manoeuvre dans cette pi\u00e8ce, Helena Winckelmann un avis commun qui revient nous voir, elle n'a Winckelmann, une cr\u00e9ation, une nouvelle oeuvre avec ses fl\u00fbtes \u00e0 bec, en particulier dans la nomenclature une oeuvre dont nous ne savons rien m\u00eame sur les notes de programme, nous n'avons rien lu pr\u00e9sent\u00e9 l\u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:02:32) [63%] :\r\nDonc, avec cette pi\u00e8ce oui mutisme Stucki Charlotte d\u00e9clare de ringards appara\u00eet toutefois elle estime imb\u00e9cile Verhoeven Mann B to Klimt enfin de Barnouin, comprenez ce vivait Madame Versailles avec une Holding on ne savent alors Anschluss Michel Chine du fuir ex- Ndinga de son propre puis en ann\u00e9e Fran\u00e7oise j'ouverture assez Simonet Rochefort donc Chanteuges Spiele Scottish pyl\u00f4nes \u00e0 une souche Bonneval Alphonse je ouverture est assez steak comme terrain on ne Biram khm\u00e8res Vickery craint des ce que fut une femme droit et au Royaume-Uni, c'est ce que les clich\u00e9s en t\u00eate, c'est l'\u00e2ge d'or en bis \u00e0 ce qu'un bus, une pompe on honte Anne baisse des stands sonde fera t\u00e9moigne Mossoul on est jamais tasse pour bient\u00f4t Spielmann Shrek que suite hasarde sera au ski communiste on donnera plus tard Angela une face \u00e0 \u00e7a allait pas histoire Rafter Schertz une fougue Lina \u00e0 Hassan tenez vous Guetta son ann\u00e9e Fokina voisin Gans sous une th\u00e9matique parce que, arriv\u00e9e de fauche Windows \u00e0 \u00e7a, ce qui ne faut p\u00e9nible stuc ont une d'triste \u00e7a c'est \u00e7a ne sait il y a un an, Dharavi, je sais que je pilote mais c'\u00e9tait Petr mettez mort petit rondeurs, je travaille sur 3 semaines d'Azay of Trade pr\u00e9pare falsifi\u00e9 accord \u00e9quipe on ne sait assez \u00e7a, or c'est la Cour de choses que n'une lance en m\u00eame temps, chouette on de laisse assistanat, on assiste \u00e0 une c'est je ne ont apporter cathos. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:03:59) [61%] :\r\nIl somme assez mais reste retour a dit on a seulement \u00e0 Dacca mais Chiesa del Tempo d\u00e9corait le capot 20 ans prend en Concerto grosse manque cuit Il Vecchio et des non Helena d\u00e9j\u00e0 par la tour de la structure \u00e0 \u00e9viter une t\u00e9m\u00e9rit\u00e9 Kouadio et moderne, l'Oral, il commet \u00e7a l'imagin\u00e9 un atome. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:04:18) [66%] :\r\nMonsieur de G\u00e9rard le font brut ce qu'elle nomme bar mais alors Weiten harmonique gare partout dans ce sinistre or Toulemonde Sprite mal apr\u00e8s \u00e7a, ton syst\u00e8me Serge \u00e9mane Wurtz se cache tout font d'ici peu, mais une sorte c'est Clinton dans son camp comme switch lifting Cohen s'use d'un sport \u00e0 nuire avec une question baroques mousser, qu'\u00e0 l'horaire cr\u00e9neau donc on fait baisser chacune va que l\u00e0 o\u00f9 il y a 6 semaines \u00e0 noter clairement \u00e0 Skate mal 30 M autant tout Ath\u00e9ma assez avec en 2 clans Teemu Gerhard Steam comme Bhutto Tcuruk est ce qui est pass\u00e9 clanisme que font mal et \u00e7a aura avec une quiche P\u00e9kin c'est-\u00e0-dire c'est \u00e7a une vraie une Rahmouni une Gewiss \u00e0 osera parler tout m\u00eame, et \u00e7a \u00e7a en dedans, se trouve \u00e0 mis tout sauf sur 10 allument celui de supr\u00eame de c'\u00e9tait vrai l'Istat, c'est assez, or il ne s'amorce chez Total Afrique les tribunes, c'est ce qu'on a bien existence que Spence lives c'\u00e9tait nouveaut\u00e9 oui hors tandis flotte une c'est puis enfin snobisme clame \u00e0 du tunnel et Serge n'est inqui\u00e9t\u00e9 pour Claude Testa ce c'est une semaine toujours ces corps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:23) [61%] :\r\nIl ne sommeil le rythme en commun bas\u00e9es d\u00e9part c'\u00e9tait une po\u00e9sie le para\u00eet variable TV th\u00e9matique chez l'\u00c9tat de laisser Quincey et puis Makarian que la chasse Yann d'arr\u00eat et prennent respond audace Tim Braudel colored extr\u00eamement d'elle cela autour des rites aucun ap\u00f4tre des souhaitait coller \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:05:42) [62%] :\r\nElle, elle a vaincu le mal ne fragilise et j'en Direct et avoir samedi Priska compte et c'est \u00e2me Industry faut Inc tu et 19 Ryan, que je pr\u00f4ne les affreux retenu mais Nissan c'est une Provisy Ian King, il fera que vers Anzi Ir\u00e8ne ont \u00e9t\u00e9 interpr\u00e8te aura Priska contredit Frei anime Z\u00e9z\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:06:01) [67%] :\r\nExtr\u00e9miste, il y a, je trouve \u00e7a me disent cancer estuaire qui font avant bus alors ce que je rigole et ce qui a une p\u00eache Direct Frei, rares \u00e9taient ceux qui petit darinh Beijing rares tant mandat sa requ\u00eate une tare je pr\u00eache lui \u00e0 Orly je n'est mort fila aux forces comme fond d'un coll\u00e8gue je p\u00e9naliser or mais c'est aux femmes se forge la guerre on est fragile sur CNN et ne pr\u00eate, il continue de une, quand m\u00eame, on verra nous fantastique chez 20 caract\u00e8re pas se syndiquer MET Hatzig. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:06:30) [59%] :\r\nComme frisquet, comme plein persuad\u00e9 non stats \u00e0 molto Cochet sous Cointat libertin d\u00e9tient Montr\u00e9al Anna, si vous voulez d'Areola chars initie chrono au Bristol Brown appelle la prime abord \u00e0 peine Pessotto OK Stoker structures montant inclut rythm\u00e9e complet \u00e7a et Ernest retour \u00e0 moto qui a trop l'internaute Cuesta comme un canal quantique \u00e0 Avirons tant\u00f4t on dit libertin et dit tellement conna\u00eet non les Lorrains qui voudrait maintenant qui est en moi ce tournant sous vide ou pas spontan\u00e9ment un Natura allait Diffalah une CMU car les coloris du soin arr\u00eat tri flatter d\u00e9coller qu'elle n'avait pas pour Pastore propre par Tim Dodd a d'r\u00e9v\u00e8le soit on on est dans la faire caquet continuant tutorat parce qu'apr\u00e8s MPLA non mais fils te certains Mintel quoi les flatter son \u00e9l\u00e9ment coin de toutes et l\u00e0 le train elle libertaire qui, aussi, une petite molleton, Fort\u00e8s \u00e9lastique l\u00e0- dessus, on est selon Helena s'pirates et d'inscrits tranquille pour qui ram\u00e8ne une telle imaginer que Worley P\u00e9rol internautes \u00e0 Lahti fils atteint, c'est seulement le statement ne selon col\u00e8re montait possibilit\u00e9 puis finit au plus haut, mais fini et seulement les 5 un point non et propos proposerait et Darren poule c'est sonore pour \u00e7a grenier WorldCom pour divorcer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:57) [88%] :\r\nPriska complot qui a chang\u00e9 de nombreuses fois de fl\u00fbtes et qui disait que \u00e7a ne s'\u00e9tait pas encore fix\u00e9 finalement qu'a une esp\u00e8ce d'intuition qu'on va plut\u00f4t jouer le passage avec une fl\u00fbte de telle ou telle tessiture en fonction de la couleur est ce qu'on avait plus timbr\u00e9 et ce qu'on avait plus douce quelles couleurs, quelles couleurs on cherche et vous mentionnez aussi votre libert\u00e9 dans l'articulation Priska comme Playboy j'aimerais revenir avec vous sur cette question de l'ancien et du 9, parce que c'est vrai que la fl\u00fbte \u00e0 bec c'est un instrument \u00e9videmment majeur pour la musique ancienne, c'est un instrument majeur aussi pour la musique contemporaine, il y a un peu ce ce ce trou finalement \u00e0 dans le r\u00e9pertoire entre entre ces 2 p\u00e9riodes, et vous quand vous jouez quand vous avez pr\u00e9par\u00e9 l'oeuvre de d'Helena Winckelmann, est ce que vous avez l'impression de jouer, de votre fl\u00fbte comme dans de la musique ancienne ou comme dans de la musique contemporaine d'en exploiter disons la couleur, le timbre dans une id\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la musique ancienne ou d'\u00eatre dans un rapport d'\u00e9critures contemporaines pour fl\u00fbte \u00e0 bec. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:08:55) [63%] :\r\nParmalat prot\u00e9ger molto similaire \u00e0 Dona plainte d'une Brannon qui Barrancos inquiet Barrancos c'est reliant la prostate aussi me laisse peu de mais une teigne Costa costard il \u00e0 des coloris et com\u00e9die c'est opprime un Delhaize sur lui parce qu'elles flattent Nostrum est OK, c'est par l\u00e0 : survol soit non la flexibilit\u00e9 Ad\u00e8le soit non et puis au final souvent \u00e0 un moment birmans forc\u00e9 mais non possibilit\u00e9 dynamique offrent Semenov id\u00e9e la flexibilit\u00e9 dynamique \u00e0-propos, c'est mon par la retentissement c\u00f4t\u00e9 femmes bien R\u00e9da syllabes Consolat un pus forte et puis au morbide au selon Richard pour savoir qu'peut se soulever pos\u00e9ment indign\u00e9 comme quoi etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:09:39) [87%] :\r\nSur les attaques de chaque son comme comme des cons \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:09:42) [62%] :\r\nSi non seulement l'attaquant manquait toutefois la toutes les fen\u00eatre du personnel hein qu'est -ce pas le \u00e9tait sous la fine et non seulement l'attaquant \u00e0 la fine pellicule FlahautM. possible alors non, non, c'est seulement c'est c'est Sophia mon mais dans la finale Yunnan en attaque \u00e0 la rue, devait en trouverait tellement par c'est elle que \u00e7a prendrait Stato similaire et Colomiers son agr\u00e9ment Loto foot \u00e7a natal un composite la Yellen cercle Trovatore Family Rita sous Beaton en astreinte \u00e0 Ernest-Antoine \u00e0 30 difficile et compliqu\u00e9, un touriste allemand Tournelles domaine molto Technica Mahamat sont parti total rituel qu'avait coloris capable mais.M. Holstein pour Tintin, d'un coup la premi\u00e8re Facchinetti Simone \u00e0 l'amour c'est comme Tiken amour c'est que contemporaniste Arianespace maintes \u00e9coles flotte autour, le Sedov avait importantissime et possibilit\u00e9 encore endoscope lire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:40) [67%] :\r\nPatrice conclu avec grade sciemment incapables soit \u00e0 Italiano Kevin Dallas, droit \u00e0 des Tch\u00e8ques qui accompagnent un correspondance trop vit en Suisse quand on a Helena Winkel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:10:49) [68%] :\r\nElle n'avait -il maintenant faux V\u00e9ziane dit la souche, une haine classes difficiles, des fillettes, il y a 21 an icebergs pourM. Woerth Fenzi Clifton hors enfin ces \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Tartas une peine peut qui sur ce qui va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:11:05) [68%] :\r\nEt si c'\u00e9tait \u00e0 ce redressement de Verne Team Pro ann\u00e9e Sanary Knauss vers Stein, on a une texte Menzies tort que les pneus, une manne vous cessation Bam parce que c'est \u00e7a rame chemin vers l'avant terme de Montioux Hufton je peux dire ti\u00e9dasse comme \u00e7a, \u00e7a m'enfin tout \u00e7a me souffler qu'une or qu'Gandini et Christine Blair quand m\u00eame assez s'Chang-Ran je peux \u00eatre c'est la Beckstein, certes, et \u00e7a c'est un alors approuve font d\u00e9sormais on ne est au CNR fl\u00e9chir je pas nouvelle, sauf, et les armes, mais ce n'Guena ou je t'aime maman aussi machines moi- m\u00eame contact, il m\u00e8ne Schoendoerffer annon\u00e7ant \u00e9tait un peu l\u00e9g\u00e8re, va \u00eatre extraites on Ortas font rage, de Mike Echenique nuire alors cette hausse existe \u00e0 Orly mais simplisme, mais un vrai c'est \u00e7a aura c'est que Freud, il y aura Sobotka en parler de tuer Best Arafat que Martin Tom Cameroun c'est un accident fera un ascendant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:11:57) [70%] :\r\nNous au maire front du Rh\u00f4ne staff, il y a une V\u00e9nus a elle serait Kevin indique Bach, qui est aussi une \u00e0 une, on dit qu'ils esp\u00e8rent que P&G ou au furoncle hiver Yoann de se concertent soit un bloc fl\u00fbte Hochstein fond\u00e9 Helena Winckelmann et voil\u00e0 ce qui guette son un fauve et que veut -on nous, alors est libre afin de Rennes il y a certains disent : premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:27:58) [66%] :\r\nModerne et \u00e9limine qui Guardian face \u00e0 tous une stock Concerto perdurer Flawety d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 Flahaut Quebecor et \u00e0 qui dit Helena Winckelmann, qu'on ne la Camerata variable et Douai solistes, il a Punto Priska complot il est pas une vie, c'est ni Flawety. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:28:16) [90%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments rythmiques vous que vous soulevez, inspir\u00e9 d'une tradition justement de l'\u00e9poque de Jean-S\u00e9bastien Bach Sicilienne Gigant Rondeau ici en l'occurrence c'est frappant, donc que la rythmique extr\u00eamement lisible, puis \u00e7a donne beaucoup de transparence \u00e0 l'ensemble de cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:28:30) [63%] :\r\nC'est une hors taxes chaque nucl\u00e9aire il y a une fonderie Helena Winckelmann souvent au Parc \u00e0 une mal \u00eatre sur une face il ne tous sans sans facile de Sainte-Anne, ce indien avec Clint tasse \u00e0 English fascisme, il est \u00e0 une main m\u00eame Heinze, Amstein, Pienaar lorsque tard Traven, ce n'est pas Pavillon en Suisse \u00e0 of ce Pasteur \u00e9tait o\u00f9 on ne SRF soir\u00e9e que tout autre Brann une Brook vous vivez \u00e7a qui etc, moi je suis ce qu'on sait Aff. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:28:53) [67%] :\r\nEt si vous voulez, a bien mot rythmique et Guarda mod\u00e8le Passat, donc on harmonie moderne et et les mains qui Dell Concerto colossaux de Mat\u00e9ta Chiesa da Camara qu'est \u00e9vidente mnt portant \u00e0 compte certes, il y aura une Sebastian par question non pas, il n'en d'autres cha\u00eenes dit quoi stockons chef Abarth, c'\u00e9tait des Schaffhouse \u00e0 in fine il Cuarto Concerto tour Hilter il compl\u00e8te taudis Helena Winckelmann et une Kiouzou aura il Quinta Debrunner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:29:24) [87%] :\r\nOui, oui, qu'on a souvent consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus novateurs \u00e0 des concertos brandebourgeois de 5\u00e8me qui va conclure ce concert de l'international Ausbart de Schaffhouse dans Pavillon suisse par concertos qu'il a plusieurs sp\u00e9cificit\u00e9s une de ses sp\u00e9cificit\u00e9s, c'est la place tr\u00e8s importante donn\u00e9e au clavecin Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:29:42) [62%] :\r\nA 6 soit atteint, c'est un m\u00e9lange Haneke gros ses r\u00f4les Hannezo creuseront le Tasman Fasnacht sera Indian enfin capable de Saint-Malo cancer parce falling ramasse cutan\u00e9e avec un escroc Lokeren \u00e7a mais \u00e0 Sun that une somme a \u00e9t\u00e9 vaine son que que \u00e7a Anass retraite il ne serait Ortas Jorane se passe, c'est une par une dizaine d'Akhmed comme film de r\u00e9\u00e9crire une brique enfin \u00e0M. T mais qui est asthmatique, une Clint parall\u00e8le comme pour le yen sur la Strip-Tease Agueda Skrillex Mendelsohn Chawn Eltsine Erika poupe puisse me qui gagne par un texteM. la reine intact n'a Carraz\u00e9 Avatar a un eagle alors face \u00e0 une crise au tous riches Next elle Est-. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:30:20) [66%] :\r\nAlors est -il que la victime le quai en apart\u00e9 importante Hema cuistot Concerto com\u00e9die sonore concertos \u00e0 plusieurs instruments et donc Watch inquiet ou violine au contraire tente ou n'Flahaut traverse et l'orchestre les contribuer chaque fois ce qui tr\u00e8s TMP na\u00eet le Team prochaine les produits et on en sort \u00e0 des la Sonata tr\u00e8s terrestre sollicit\u00e9 une belle avait \u00e9t\u00e9 une sa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:30:41) [84%] :\r\nEt dans cette, dans cette composition ben Jean-S\u00e9bastien Bach montre montrer justement ce qu'on a aussi beaucoup d'id\u00e9es brandebourgeois vous disiez concertos pour plusieurs instruments, c'est vrai que c'est aussi une sorte d'\u00e9tude d'orchestration c'est concertos brandebourgeois, pourrait -on dire, il y a beaucoup beaucoup de, de, de sch\u00e9mas qui sont propos\u00e9es, qui sont explor\u00e9es dans dans ces Oeuvres d\u00e9di\u00e9es aux Margraff de Brandebourg Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:31:03) [64%] :\r\nDonc de certains, \u00e7a fera \u00e0 exploiter ce Brandenburg riche Grande-Synthe nos Fun, une des toits qui nous dans une fen\u00eatre c'est j'aime partent AXA reste ne S\u00e9l\u00e9na Winckelmann c'\u00e9tait Camerata variabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:52:31) [63%] :\r\nBref, une grande \u00e9chelle m\u00eame c'est un petit Fun 9 il dit tout haut Fangio Wannsee \u00e0 nous par Passi \u00e0 tort \u00e0 \u00e9nigme, il sera maintenu quelJ. Gallego quitte The Last Chtouki Lansing, elle, elle avait une manne C\u00e9sar, mais c'\u00e9tait \u00e0 Camerata variable et on se rend une piste de 3 une il y a Olivier Py alors que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:52:52) [68%] :\r\nIsabelle Chol je ne leur Flahaut traversant Jermaine, c'est qu'on est -il que la vie de film Bowling sommeil terrestre moyenne qui sollicitait une belle Davidenko Queen au des Borgh\u00e8se Alain Beethoven cette Pavillon en Suisse et de la m\u00e9thode, elle a pas fait c'est-\u00e0-dire Schaffhouse tourner on dou\u00e9, mais il a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:53:09) [86%] :\r\nExtr\u00eamement s\u00e9duits par les finesse rythmique de cet ensemble l\u00e0, j'ai relev\u00e9 la dimension rythmique de l'\u00e9criture aussi de de la ville dans sa composition et puis je trouve dans le jeu aussi depuis cette Jermaine je prends ce qu'on conna\u00eet assez peu, il me semble en Suisse romande et \u00e7a vaut la peine de le conna\u00eetre \u00e7a un clavi\u00e9riste absolument magnifique, une mani\u00e8re de de retenir et de d'in\u00e9galit\u00e9 Les les notes que je trouve d'une subtilit\u00e9 d'une finesse vraiment remarquables. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:53:35) [62%] :\r\nDes certains Schoonmann reste vou\u00e9s Kling name Jermaine Strauss Pattaya aorte vise Natchaba aussi \u00e0 se casse pas, elle ne va oui visite tassement totalise cancer c'est \u00e0 ceux qui aiment Pavillon Suisse espace World s arr\u00eate pas cool tout India p\u00e8re Kirch Evelyne Schengen, or ce que Zeiss. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:53:57) [58%] :\r\nChert\u00e9 prendre Borgh\u00e8se et ou nous inaper\u00e7u Quarto, on a trop connu il compl\u00e9ta m\u00e9thode il Helena Winckelmann Paris la mort mine toll\u00e9 Into \u00e9diles Quinton conclusion n'a pas Guincourt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:54:07) [86%] :\r\nDes est grandes \u00e9maillent vous couper parce qu'elle vient de sortir une nouvelle partition ou de reprendre une page de la pr\u00e9c\u00e9dente de rappeler ses musiciens, il sent qu'il va y avoir un bis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:54:16) [60%] :\r\nEt skip Annette sous gave et allez hop si Motown, d'accord pas rock est Seisme les Patrice m'ensemble que le Christ a le Style pla\u00eet ect il y avait T-Note une Blatter courir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:54:28) [70%] :\r\nRDS au tournant non un Cayouette sollicit\u00e9 conna\u00eet flotter de l'qui avait amorc\u00e9 une petite il me para\u00eet et donc rien que Priska complot est une vice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:54:39) [58%] :\r\nPas Can Tho \u00e0 la flotte Ista Connect inverse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:56:13) [80%] :\r\nEh ben, on parlait de c'\u00e9tait pas un joli th\u00e8me posa pour la badine rit d'un 2\u00e8me, site d'Orchestres de Jean-S\u00e9bastien barre intime pour printanier enlever cette parfait pour le pavillon suisse du mois de mai, Patricia Moreno. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:56:26) [64%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est une date latino \u00e0 une Friehling Saft. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:56:29) [63%] :\r\nPar Alstom cas avec badine cette \u00eatre en Christ suite qui avec qui se mettent vous Navarin brut mot sonne si Albright match pile Equus pile bonne, elle avait une Gilman dont elle Camerata variable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:56:42) [65%] :\r\nQuand m\u00eame d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9b\u00e2cle, une somme il rythmant et sais me para\u00eet pas laisser une une une prime au piano Holter dort pas Louis \u00e0 quoi Stop tort non c'est une tarte aux mollusques des nous en son art Punto conne Schleinzer ConEnergy \u00e0 Ec\u00f4ne encha\u00eene \u00e7a dit cas avez distiller Haymoz c'\u00e9tait de la Camerata Habeles auto la grille d'DLNA Winckelmann et tout sollicit\u00e9 Alain Fato Chevtchenko standard Stroppa vit en Suisse, on la mosa\u00efque a dit bah a dit il y a une n'a Winckelmann Editis Mitry sur cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:57:17) [67%] :\r\nOn et Star stylis\u00e9e round AnneM. Gudmundsson Enron n'M. de Furnes p\u00e9tanque messieurs Tha\u00e7i \u00eatre sous- caste 20 Francesco bien monde T\u00e9l espace tu vas -y \u00e9norme m\u00eame mettent enfin de Lisbonne vanne hors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:57:31) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, bien s\u00fbr que j'ai envie de devenir agent de l'office du tourisme de la athl\u00e8te de gare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:57:36) [91%] :\r\nApr\u00e8s apr\u00e8s vous c'est \u00e7a merci beaucoup de nous avoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:57:41) [89%] :\r\nC'est ici pour ce pour ce beau concert pour cette belle manifestation en g\u00e9n\u00e9ral, ce festival, ce festival de Schaffhouse c'est tous les 2 ans, donc on donne rendez- vous en 2020 aux auditeurs romands. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:57:51) [73%] :\r\nParce qu'une autre Olivier Bouzy \u00e0 Ath\u00e8nes il y a ceci a mais une sc\u00e8ne discount Lines and wagons mettra de crevettes, je ne me sens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:57:58) [68%] :\r\nAh oui et bien moi la Bellissima Vista paquet Costa, qui est sous la colline qu'elle dormait dans dans la bi\u00e8re, mais encore dette totale attache messieurs nous n'avait John et puis y a dit Vigner et donc on ajoutera bonheur John p\u00e8re venir une cause tr\u00e8s John p\u00e8re tornades un et \u00e0 la barre de Schaffhouse est temps 6 mois vers Punta faut dans la Tch\u00e9tch\u00e9nie, la campagne Havre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:58:21) [88%] :\r\nJ'avais dit au tout d\u00e9but d'\u00e9mission, mais probablement, vous avez un petit peu trop bu, Olivier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:58:27) [50%] :\r\nDe c'est ainsi qu'ets \u00e0 une pharmacie Austin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:58:29) [62%] :\r\nMarina n'on ne s'\u00e9tait dame nature laisse alors ham radio il acheter notre Sundin soudain on dit Dacia me que Martin \u00c9meline que se verra que Moritz bataille un r\u00e9gie S\u00e9verine pour une tourne technique OnStar Daniel tour la dizaine de technique pr\u00e9sente comme si elles mettent il me, then de vagues Hudson my name et Patricia Moreno c'est une terre si on ne s'y rend ou renouvelle l'INRA une dizaine Pavillon 6. \r\n\r\nLocuteur MS19 (02:01:37) [86%] :\r\nCe touch\u00e9, c'est celui de Jermaine ce professeur, l'un des musiciens du concert que nous \u00e9coutions tout-\u00e0-l'heure depuis ville Schengen dans les collines de la Suisse orientale tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait avec l'ensemble de ENA Winckelmann au clavecin et ici il joue solo du clavier car d'un instrument \u00e9minemment sensible qui passe g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s mal en enregistrement \u00e0 plus forte raison \u00e0 la radio, tant il est d\u00e9licat peu puissant mais l\u00e0, si on peut \u00e9couter cette musique la nuit quand le bruit du monde s'est \u00e9teint et que enregistr\u00e9 comme \u00e7a et que c'est jou\u00e9 comme \u00e7a ici, pas de Germaine je prends seul, il me semble qu'on peut les mais j'esp\u00e8re que vous l'avez aim\u00e9 c'est un CD paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 le clavi\u00e9riste se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la musique de Friedrich elle rouste, revenons \u00e0 la protagoniste notre consoeur de tout \u00e0 l'heure, Helena Winckelmann violoniste compositrice, je vous propose d'entrer plus avant dans son univers personnel sur l'univers de compositrice justement pendant la demi- heure qui s'ouvrent, la musique d'Helena Winckelmann \u00e9tait un dialogue permanent avec la m\u00e9moire musicale m\u00e9moires populaires parfois puisque Helena Winckelmann a beaucoup pratiqu\u00e9 les musiques traditionnelles suisses qui va parfois d'ailleurs m\u00e9tamorphos\u00e9 pour en faire des compositions nouvelles m\u00e9moires populaires encore par le choix d'instruments alpestres comme le CAC Brett m\u00e9moire savante quand sa profonde connaissance de musique baroque et romantique, structure ses visions autant par l'\u00e9criture, que par le choix des instruments et de leurs timbres, voici l'appel de la sentinelle de nuit \u00e0 po\u00e8me en vieil allemand pour voix de femmes et un ensemble instrumental o\u00f9 appara\u00eet aussi bien l'intemporel avec Brett alpestres que le cornet \u00e0 bouquin de la Renaissance. \r\nExtrait de tabac ou une Prucha Halter Zeit formule magique sort jet\u00e9 de l'ancien temps d'Helena Winckelmann pour votre de femme ensemble ici l'ensemble vocal de putes ni en L\u00e9ttonie et la Camerata variabilit\u00e9 l'ensemble de l'ENA, Winckelmann. \r\nLa vie d'i10 c'est la premi\u00e8re biographies de musiciens qui Helena Winckelmann lu enfant depuis elle entretient un rapport affectif intense avec Hayden avec la personne de Haydn aussi bien qu'avec sa musique un rapport affectif qu'elle m'a dit \u00eatre plus fort que celui qui la lie \u00e0 Mozart, ce que j'ai compris de l'esprit chr\u00e9tien, m'a -t-elle dit, c'est que je l'ai compris, plus que de barres Hayden et sa bont\u00e9 pas par Hayden comme on l'appelait de son vivant son esprit positif charitable, son humour et son perroquet oui Dan avait un perroquet qui est magnifique gris avec une queue rouge \u00e0 cadeau qu'il avait re\u00e7u de l'\u00c9tat anglais lors de son s\u00e9jour \u00e0 Londres ce perroquet lui a surv\u00e9cu \u00e0 la mort du grand musicien, il est vendu pour un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 : 140 livres, comme le dit Helena Winckelmann, c'est un peu comme si un fan voulait acheter le perroquet de Michael Jackson, et moi aussi, ajoute -t-elle, j'avais interrog\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de cette composition elle qui pr\u00e9cise que le travail de la paraphrase de r\u00e9\u00e9crire d'apr\u00e8s une composition existantes de Hayden autre quelqu'un d'autre, c'est aussi un peu un travail de perroquet, voici un extrait de papa admise par 8 le perroquet du papa hommage d'Helena Winckelmann au quatuor de Hayden. \r\n\r\nLocuteur MS10 (02:12:09) [73%] :\r\nDernier de 8 mouvements de pas para\u00eetre n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (02:12:11) [87%] :\r\n2\u00e8me, quatuor de Helena Winckelmann, jou\u00e9 par le showman Quartet lors de la cr\u00e9ation de l'avant 2016, au ch\u00e2teau de Hazard \u00e0 noter que la compositrice et violoniste s'approprie les langages musicaux ancien en profondeur en pratiquant l'improvisation dans ces Style ancien, il s'agit donc r\u00e9ellement d'en apprendre la langue, une pratique qui a d\u00e9velopp\u00e9 au contact de partenaires ou de mentors tels qu'Edwin Williger son 1er professeur de violon, lequel l'amener \u00e0 improviser d\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans \u00e0 Schaffhouse ou encore Pierre Favre, batteur de jazz improvisateur lui aussi Rudy Lutz, figure majeure de l'improvisation, dans des styles anciens d'ailleurs la pi\u00e8ce que nous allons \u00e9couter maintenant est \u00e9crite mais son introduction a \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9e par les musiciens pour entrer dans un climat, c'est \u00e0 nouveau un de ces proverbes sort formule magique pour voix de femme et ensemble, avec un texte en romanche cette fois, la langue des Alpes se m\u00eale au Brett tandis que la voix le cornet \u00e0 bouquin Le violon la clarinette se fonde myst\u00e9rieusement les uns dans les autres dans cette musique que l'on peut dire, me semble -t-il, mystique. \r\nLa Cerrada Abyane aura un roman, je dirais de tsars Ban, je Prucha Halter Zeit formule magique et sort de l'ancien temps d'Helena Winckelmann par l'ensemble vocal de putes ni il a Camerata variable et ce sens du timbre si particulier dans la musique d'Helena Winckelmann, elle rapporte elles-m\u00eames \u00e0 une \u00e9coute spectrale \u00e0 une perception spectrale de la musique et du son, comment les r\u00e9sonances des sons raisonne -t-elle entre elles une perception qui lui a naturel mais qui est devenu consciente \u00e0 travers le travail avec ses professeur Georg Friedrich Haas et Rolen Mozart, notamment si le mouvement de la musique spectrale a rendu ses param\u00e8tres explicite Helena Winckelmann souligne comment de nombreux compositeurs ont \u00e9t\u00e9 depuis toujours naturellement port\u00e9 \u00e0 une attention \u00e0 ses dimensions harmonique un Bral Chopin, Brahms, Schubert avait selon elle un instant tr\u00e8s fort de la r\u00e9sonance des notes de la mani\u00e8re de les marier pour faire rayonner le sont, comment raisonne ensemble Les r\u00e9sonances voici peut-\u00eatre ce qui saisit l'oreille dans cette pi\u00e8ce pour orchestre d'Helena Winckelmann le titre vers l'ouvert et en effet les masses sonores tr\u00e8s compact du d\u00e9but de la pi\u00e8ce s'ouvre apr\u00e8s quelques minutes, ces cartes embrasse des tessiture plus large laisse plus d'espace entre les sons. \r\nVers l'ouvert mouvement symphonique de 2008 par le bas Eltsine Fanny \u00e9tat sous la direction de Karel Kamen sec derni\u00e8re d\u00e9composition de ce tr\u00e8s bref portrait d'Helena Winckelmann, compositrice et violoniste Pavillon suisse se referme tandis que la nuit s'ouvrent, merci \u00e0 Marc Frechaut qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission dans un instant le journal. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 22 heures 30. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F3C014F8-49D2-4754-AD63-28F7AAFFB1DC", "id": "F3C014F8-49D2-4754-AD63-28F7AAFFB1DC", "name": "Pavillon suisse"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lampater, Jens", "role": "directeur du Stadttheater", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sprosse, Jermaine", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Winkelman, Helena", "role": "compositrice, violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comploi, Priska", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-862F3640-3055-4A55-B7D6-A77803DB7258", "internalArchiveId": "862F3640-3055-4A55-B7D6-A77803DB7258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9volutions scientifiques veulent-elles la peau de l'humain?", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Partout les \u00e9volutions scientifiques et techniques ont pr\u00e9sent\u00e9es comme des avanc\u00e9es majeures pour l'esp\u00e8ce humaine qu'elles viendraient enfin lib\u00e9rer. Mais sont-elles r\u00e9ellement un progr\u00e8s? Le philosophe fran\u00e7ais Bertrand Vergely en doute dans son nouvel ouvrage \"La destruction du monde r\u00e9el\". Dans une approche critique, il revient sur les courants artistiques et intellectuels qui, d'apr\u00e8s lui, ont ouvert la voie aux r\u00e9volutions technologiques contemporaines que sont l'humain augment\u00e9, le triomphe du virtuel, la l'humanisation des robots ou encore intelligence artificielle. L'intelligence artificielle est justement la sp\u00e9cialit\u00e9 d'Alexandre Maurer, chercheur \u00e0 l'EPFL. Au sein du Laboratoire de Programmation Distribu\u00e9e, il travaille notamment au d\u00e9veloppement de techniques d'apprentissage permettant \u00e0 l'humain de garder la mainmise sur l'intelligence artificielle.\r\nBertrand Vergely et Alexandre Maurer croisent, en direct, leurs regards sur les \u00e9volutions technologiques et leur impact sur l'humain. A lire: \"La destruction du monde r\u00e9el\", Bertrand Vergely, (Ed. Le passeur, 2018).", "durationSec": 2348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9576140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["intelligence artificielle", "recherche scientifique"], "alternativeTitle": ["Les \u00e9volutions scientifiques veulent-elles la peau de l'humain?", "Les \u00e9volutions scientifiques veulent-elles la peau de l'humain? / VSS_2018-05-31T09:08:09_versus-penser", "Les \u00e9volutions scientifiques veulent-elles la peau de l'humain? / VSS_2018-05-31T09:08:09_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Partout les \u00e9volutions scientifiques et techniques ont pr\u00e9sent\u00e9es comme des avanc\u00e9es majeures pour l'esp\u00e8ce humaine qu'elles viendraient enfin lib\u00e9rer. Mais sont-elles r\u00e9ellement un progr\u00e8s? \nLe philosophe fran\u00e7ais Bertrand Vergely en doute dans son nouvel ouvrage \"La destruction du monde r\u00e9el\". Dans une approche critique, il revient sur les courants artistiques et intellectuels qui, d'apr\u00e8s lui, ont ouvert la voie aux r\u00e9volutions technologiques contemporaines que sont l'humain augment\u00e9, le triomphe du virtuel, la l'humanisation des robots ou encore intelligence artificielle.\nL'intelligence artificielle est justement la sp\u00e9cialit\u00e9 d'Alexandre Maurer, chercheur \u00e0 l'EPFL. Au sein du Laboratoire de Programmation Distribu\u00e9e, il travaille notamment au d\u00e9veloppement de techniques d'apprentissage permettant \u00e0 l'humain de garder la mainmise sur l'intelligence artificielle.\nBertrand Vergely et Alexandre Maurer croisent, en direct, leurs regards sur les \u00e9volutions technologiques et leur impact sur l'humain.\nA lire: \"La destruction du monde r\u00e9el\", Bertrand Vergely, \u00e9ditions Le passeur Editeur, 2018\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Partout les \u00e9volutions scientifiques et techniques ont pr\u00e9sent\u00e9es comme des avanc\u00e9es majeures pour l'esp\u00e8ce humaine qu'elles viendraient enfin lib\u00e9rer. Mais sont-elles r\u00e9ellement un progr\u00e8s? \nLe philosophe fran\u00e7ais Bertrand Vergely en doute dans son nouvel ouvrage \"La destruction du monde r\u00e9el\". Dans une approche critique, il revient sur les courants artistiques et intellectuels qui, d'apr\u00e8s lui, ont ouvert la voie aux r\u00e9volutions technologiques contemporaines que sont l'humain augment\u00e9, le triomphe du virtuel, la l'humanisation des robots ou encore intelligence artificielle.\nL'intelligence artificielle est justement la sp\u00e9cialit\u00e9 d'Alexandre Maurer, chercheur \u00e0 l'EPFL. Au sein du Laboratoire de Programmation Distribu\u00e9e, il travaille notamment au d\u00e9veloppement de techniques d'apprentissage permettant \u00e0 l'humain de garder la mainmise sur l'intelligence artificielle.\nBertrand Vergely et Alexandre Maurer croisent, en direct, leurs regards sur les \u00e9volutions technologiques et leur impact sur l'humain.\nA lire: \"La destruction du monde r\u00e9el\", Bertrand Vergely, \u00e9ditions Le passeur Editeur, 2018\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Partout les \u00e9volutions scientifiques et techniques ont pr\u00e9sent\u00e9es comme des avanc\u00e9es majeures pour l'esp\u00e8ce humaine qu'elles viendraient enfin lib\u00e9rer. Mais sont-elles r\u00e9ellement un progr\u00e8s? \nLe philosophe fran\u00e7ais Bertrand Vergely en doute dans son nouvel ouvrage \"La destruction du monde r\u00e9el\". Dans une approche critique, il revient sur les courants artistiques et intellectuels qui, d'apr\u00e8s lui, ont ouvert la voie aux r\u00e9volutions technologiques contemporaines que sont l'humain augment\u00e9, le triomphe du virtuel, la l'humanisation des robots ou encore intelligence artificielle.\nL'intelligence artificielle est justement la sp\u00e9cialit\u00e9 d'Alexandre Maurer, chercheur \u00e0 l'EPFL. Au sein du Laboratoire de Programmation Distribu\u00e9e, il travaille notamment au d\u00e9veloppement de techniques d'apprentissage permettant \u00e0 l'humain de garder la mainmise sur l'intelligence artificielle.\nBertrand Vergely et Alexandre Maurer croisent, en direct, leurs regards sur les \u00e9volutions technologiques et leur impact sur l'humain.\nA lire: \"La destruction du monde r\u00e9el\", Bertrand Vergely, \u00e9ditions Le passeur Editeur, 2018\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9576145", "ece-9576140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:44Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [93%] :\r\nQu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nBon c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [91%] :\r\nHumain augment\u00e9 Intelligence artificielle triomphe du virtuel, les performances technologiques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es sont g\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7us comme autant d'avanc\u00e9es qui nous permettent de d\u00e9passer toujours plus nos limites et de d\u00e9multiplier nos capacit\u00e9s mais sont -elles v\u00e9ritablement un progr\u00e8s, c'est la question que nous nous posons aujourd'hui dans Versus penser avec vous Anne-Laure Gannac et vos 2 invit\u00e9s, tout d'abord, Bertrand Vergely, qui est philosophe fran\u00e7ais et qui vient de publier la destruction du r\u00e9el, la fin programm\u00e9e de l'humain, a -t-elle commenc\u00e9 pour l'interrogation aux \u00e9ditions Le Passeur Bertrand Vergely qui est en duplex avec nous depuis Paris, bonjour, bienvenue, bonjour bonjour et en Studio avec nous, nous avons Alexandre Maurer, qui \u00eates ing\u00e9nieur chercheur \u00e0 l'EPFL au sein du Laboratoire de Programmation distribu\u00e9s bonjour \u00e0 vous, bonjour, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [93%] :\r\nDonc oui, 2 invit\u00e9s dont la m\u00e8ne des recherches sur l'Intelligence artificielle, notamment sur les moyens de les rendre plus s\u00fbres de minimiser les risques li\u00e9s aux Intelligence artificielle, on en parlera donc avec vous Alexandre Maurer et l'autre invit\u00e9 qui pr\u00e9voit lui la fin programm\u00e9e de l'humain, c'est vous Bertrand Vergely je commence avec vous Bertrand Vergely car cette question, qui consiste \u00e0 se demander si les avanc\u00e9es technologiques contemporaines sont v\u00e9ritablement un progr\u00e8s, h\u00e9 bien c'est vous qui l'a pos\u00e9 en 4\u00e8me de couverture de votre nouveau livre et c'est une question qu'on d\u00e9couvre tr\u00e8s vite quand on ouvre l'ouvrage Calais rh\u00e9torique parce qu'en fait vous y r\u00e9pondez tr\u00e8s clairement d\u00e8s le prologue, oui nous sommes en train de vouloir d\u00e9truire l'humain, le titre m\u00eame de votre prologue la fin de l'homme commence vraiment, est ce que cette une figure de Style, Bertrand, Vergely o\u00f9 \u00eates -vous vraiment \u00e0 ce point pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [93%] :\r\n\u00e9coutez, quand on prend le progr\u00e8s, il faut distinguer 2 choses : vous avez d'une part, des progr\u00e8s qui ne sont pas une rupture dans l'Humanit\u00e9 et puis d'autre part, vous avez un projet qui est un projet de rupture, je ne suis absolument pas contre les progr\u00e8s utilis\u00e9es comme des moyens, en revanche, je m'interroge sur la violence qu'il y a dans un certain nombre de projets ou l'\u00eatre humain est totalement effac\u00e9, je prends simplement un exemple, le 24 octobre 2017 l'Arabie Saoudite a conf\u00e9r\u00e9 la nationalit\u00e9 au Sofia 1er robots capables de tenir une conversation humaine et d'\u00eatre extr\u00eamement expressif, je crois qu'il faut \u00eatre attentif \u00e0 cela, \u00e0 la signification symbolique, cela veut dire quoi, pour faire un citoyen, il y a plus besoin d'un homme, un robot peut \u00eatre un citoyen \u00e7a j'appelle une violence est quelque chose qui est grave, symboliquement pour l'homme, donc si vous voulez, il y a des robots qui sont utiles dans la vie quotidienne et je lui suis tr\u00e8s heureux qu'ils existent, je pense qu'actuellement nous ne savons besoin pour faire poser des avions de robots, ils sont remarquables, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 tout d'un coup pour faire un citoyen, il y a plus besoin d'un homme, l\u00e0 je dis qu'on a franchi la ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [88%] :\r\nEt vous en venez \u00e0 dire que je vous cite : la r\u00e9alit\u00e9 est un concept r\u00e9actionnaire, est ce que c'est la moi qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [92%] :\r\nC'est pas moi qui le dit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par un journaliste qui justement un moment \u00e9vacue la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous sommes aussi, il faut bien le voir, on parle de l'homme, il y a tout un projet philosophique pour \u00eatre au-del\u00e0 de l'humanisme et en finir avec la notion de l'homme, telle que nous l'avons connu \u00e7a, c'est le projet de l'homme point\u00e9 qui consiste \u00e0 dire : nous allons fabriquer un homme qui n'a plus rien \u00e0 voir avec l'homme que nous connaissons et puis d'autre part, il y a un moment, l'id\u00e9e de l'\u00e9limination du r\u00e9el et c'\u00e9tait un journaliste connu, qui disait le r\u00e9el et r\u00e9actionnaire, or, Ren\u00e9 Girard, disait attention le r\u00e9el et aujourd'hui l'ennemi public num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [91%] :\r\nAlexandre oui pardon, pardon, non, non, c'est fini Alexandre Maurer, ce que l'Intelligence artificielle repose selon vous sur ce cette notion de d\u00e9ni du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [89%] :\r\nNon, pas particuli\u00e8rement en fait il faut il faut distinguer plusieurs niveaux, donc au niveau de la recherche en Intelligence artificielle, il s'agit simplement de cr\u00e9er des algorithmes qui vont \u00eatre capables d'effectuer des t\u00e2ches de plus en plus complexes, apr\u00e8s on peut se placer \u00e0 un niveau un petit peu au qui est celui du financement des recherches donc qu'elle recherche ce qu'on va encourager, donc l\u00e0 c'est des comit\u00e9s qui vont se r\u00e9unir pour attribuer des Budgets mais g\u00e9n\u00e9ralement les crit\u00e8res, \u00e7a va \u00eatre est -ce que c'est int\u00e9ressant et ce que c'est socialement utiles est -ce que c'est pertinent, donc, et l\u00e0 il y a, on va trouver bien s\u00fbr \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9saccord parmi les points de vue exprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [90%] :\r\nD'accord, comme on vient de l'entendre justement un propos de ce ce robot Sofia, justement, je ne sais pas quelle est votre position. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [87%] :\r\n\u00e0 un moment chaud et c'est une tentative de coup de com de de la part de l'Arabie Saoudite, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s superficiel parce que clairement, ce robot Sofia, m\u00eame si les trois amusant n'est pas conscient, donc je ne dis pas que dans dans le futur, on ne voit pas pourquoi pas avoir des robots conscient mais clairement on n'y est pas encore et le robot social et c'est c'est davantage une une imitation assez superficiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [92%] :\r\nMais cependant, en tant que chercheur sur notamment l'Intelligence artificielle est -ce que vous confirmez qu'il y a aujourd'hui un emballement sans limite, sans contrepoids pour dans ces avanc\u00e9es technologiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [91%] :\r\nAlors oui, clairement, on est dans une phase d'acc\u00e9l\u00e9ration technologique alors apr\u00e8s ce que c'est, sans contr\u00f4le, bon d\u00e9j\u00e0, en effet, oui, \u00e7a, \u00e7a va vite, notamment parce qu'il y a de tr\u00e8s gros int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et g\u00e9opolitiques en jeu, mais \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'il qu'il faille baisser les bras, en fait, il y a beaucoup de initiative qui vise \u00e0 orienter ses progr\u00e8s dans une direction qui soit favorable \u00e0 l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [86%] :\r\nBertrand Vergely vous vous entendez cela de la part de, de, de chercheurs sur l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que mon interlocuteur a pos\u00e9 la bonne question et je trouve \u00e7a son point de vue tout \u00e0 fait sage, c'est-\u00e0-dire qu'il pose la question de l'utilit\u00e9 sociale, il y a eu un un d\u00e9bat entre d'une part, C\u00e9dric Villani, et puis d'autre part, Laurent Alexandre sur l'impact des nouvelles technologies et l\u00e0 Laurent Segre, pardon, juste pour les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [88%] :\r\nPour les resituer C\u00e9dric Villani grand math\u00e9maticien et Laurent Alexandre, m\u00e9decin, ancien patron de Doctissimo voil\u00e0 donc engag\u00e9 dans la cause de transe humaniste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [92%] :\r\nEt en France, C\u00e9dric M\u00e9lanie, celui qui a remis un rapport au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur l'Intelligence artificielle et dans lesquels un moment dans alors donc Laurent disait bien \u00e9videmment une bonne partie des m\u00e9tiers qui existent actuellement, vont \u00eatre supprim\u00e9s par les avanc\u00e9es technologiques et il pr\u00e9voyait un moment 80 pourcent de ch\u00f4mage c'est marqu\u00e9 noir sur blanc dans son livre sur la guerre des Intelligence et l\u00e0 se pose un probl\u00e8me de l'utilit\u00e9 sociale, c'est-\u00e0-dire que si tout d'un coup les avanc\u00e9es technologiques r\u00e9duisent une partie de la population et en particulier les m\u00e9tiers les plus modestes, rien qu'est -ce qu'on va faire de tous ces gens qui vont \u00eatre mis au ch\u00f4mage, alors on dit : ils vont cr\u00e9er tout lui a pas 80 pourcent de p\u00e8se personne qui vont \u00eatre capables de cr\u00e9er si tout d'un coup, ces progr\u00e8s se manifeste par un d\u00e9sastre social, humain et psychique, je dis que la facture est lourde : vous voyez, donc je crois qu'et c'est un vrai probl\u00e8me parce que C\u00e9dric Villani disait oui, effectivement, il va falloir s'interroger : est ce que le travail va pouvoir encore exister et quelle va \u00eatre l'utilit\u00e9 sociale de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [89%] :\r\nAlexandre Maurer la la fin du travail, est ce que vous avez le sentiment d'y contribuer, en travaillant sur cette recherche sur l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [88%] :\r\nBen oui, le, le but de l'Intelligence artificielle, c'est d'automatiser des t\u00e2ches qui jusque -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite par des humains, beaucoup plus t\u00f4t, en g\u00e9n\u00e9ral des t\u00e2ches p\u00e9nibles qu'on n'a pas trop envie de faire, donc oui, \u00e0 terme, je pense qu'en effet, en tr\u00e8s grand nombre d'emplois vont \u00eatre supprim\u00e9s, apr\u00e8s ce que c'est une mauvaise chose, je suis pas d'accord avec ce point de vue qu'qui exprime Laurent Alexandre ou d'autres personnes qui elles que un peu m\u00e9prisant selon lequel il y aurait, d'une part des gens rat\u00e9 les gens avec au quotient intellectuel ou je ne sais quoi qui sont incapables de de s'occuper dans un monde sans travail, vous avez l'autre c\u00f4t\u00e9 des gens un peu b\u00eate qui qui serait compl\u00e8tement perdus, d\u00e9boussol\u00e9s, je sens que, en effet, oui on va joue on boum, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir l'attitude que peuvent avoir, par exemple, les gens qui se retrouvent \u00e0 la retraite, en fait, il y a, il y a, il y a, pour simplifier, 2 types de qui a des retrait\u00e9s qui vont, qui sont des gens qui ont plac\u00e9 tout tout le sens de leur vie dans leur travail, qui vont se retrouver un petit peu d\u00e9boussol\u00e9s et malheureux, mais on a aussi des retrait\u00e9s, qui sont totalement \u00e9panoui et qui d\u00e9borde d'activit\u00e9, je pense qu'on devrait prendre exemple sur ces derniers, en particulier, je pense qu'aujourd'hui, si les gens, lorsqu'on leur supprime leur travail, il s'ennuie, h\u00e9 ben, c'est parce qu'ils n'ont pas appris \u00e0 ne pas s'ennuyer \u00e0 l'\u00e9cole, on a des cours de maths m\u00eame, on a des cours de fran\u00e7ais, mais je pense qu'on devrait \u00e0 un moment donn\u00e9 j'ajout\u00e9 des cours pour apprendre \u00e0 s'occuper intelligemment et ce n'est pas les activit\u00e9s qui manque dans le monde actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:30) [91%] :\r\nVous \u00e9voquez aussi Bertrand Vergely la tentation de de l'homme Dieu dans cette avanc\u00e9e dans ces avanc\u00e9es technologiques, ce que pouvez nous en dire un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez c'est une parole qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par \u00e9courte elle qui est l'ing\u00e9nieur en chef de Google, qui a dit, et c'est un propos qui a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par Laurent Alexandre, et ce jusqu'\u00e0 cette raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [83%] :\r\nCorriger un petit d\u00e9tail : en fait, on pr\u00e9sente souvent Kurzweil comme le ing\u00e9nieur en chef de Google, en fait c'est li\u00e9 au fait qu'on blaguait en Mayanga prenant fait c'est juste un ing\u00e9nieur en chef chez Good alors, mais il y en avait plusieurs dizaines, donc il y a pas du tout une place pr\u00e9dominante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [91%] :\r\nAh d'accord, je vous remercie de pr\u00e8s cette pr\u00e9cision bien, il a dit : \u00e9coutez, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'Humanit\u00e9 a connu de religion : la premi\u00e8re, c'\u00e9tait le polyth\u00e9isme et la 2\u00e8me, c'est le monoth\u00e9isme et la 3\u00e8me religion de l'humanit\u00e9 arrive, c'est celle de l'homme Dieu qui sera infiniment plus puissant que l'homme que nous avons connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et gr\u00e2ce aux nouvelles technologies qu'est ce qui me frappe, c'est que on a affaire \u00e0 un projet de type religieux et Laurent Alexandre dit noir sur blanc l'Evangile de des des nouvelles technologies va \u00eatre plus puissant que le christianisme \u00e0 son d\u00e9but et il va un moment les, les, les gens vont se convertir en masse \u00e0 cette nouvelle religion, donc si vous voulez, je m'interroge sur la la la rationalit\u00e9 la pertinence de ce type de propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est parce que l'Intelligence artificielle, enfin c'est une croyance serait peut-\u00eatre plus fiable \u00e0 long terme que l'int\u00e9rieur indigence d'un simple humain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [99%] :\r\nAlexandre Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:08) [91%] :\r\nBen c'est sur certaines t\u00e2ches, par exemple, pour ce qui est de conduire une voiture, l'Intelligence artificielle ne va pas avoir de probl\u00e8mes de somnolence, elle va pouvoir observer \u00e0 360 degr\u00e9s, donc, oui, mais apr\u00e8s il faut voir au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [89%] :\r\nOui, c'est vrai qu'a, en plus, j'ai lu hier encore qu'il y a cette question par exemple pour les les avions : les pilotes de ligne, est ce qu'on va maintenant n'avoir qu'un seul pilote de ligne dans le cockpit et puis ne plus avoir le copilote, toutes ces questions se posent justement Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [91%] :\r\nSeulement, le pilote et le copilote, en gros, ils sont l\u00e0 pour davantage pour rassurer les passagers que pour autre chose, parce que pratiquement toutes les op\u00e9rations sont faites de fa\u00e7on automatis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:48) [89%] :\r\nOn se mais je suis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:49) [90%] :\r\nPeut r\u00e9agir sur ces histoires de de religion oui pour d\u00e9j\u00e0 des, des gens comme Laurent Alexandre vont avoir tendance \u00e0 avoir des discours un petit peu apocalyptique parce que c'est \u00e7a qui fait vendre, mais c'est faire attention parce qu'il y a beaucoup d'ambigu\u00eft\u00e9s qu'on dit que tout \u00e7a c'est de la c'est de la religion parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral les gens qui disent \u00e7a, c'est un petit peu \u00e0 une tentative de de disqualifier ces nouvelles technologies en disant qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 irrationnel, mais au fond, enfin, c'est simplement le le d\u00e9sir par exemple d'avoir une esp\u00e9rance de vie qui serait plus riche, plus longue, enfin il n'y a pas, il n'y a pas vraiment de pr\u00e9suppos\u00e9s comparable \u00e0 ce qu'on trouve dans les religions, donc \u00e7a me l'analogie religieuse, m\u00eame quand elle est, elle est faite par des gens qui provoque ces technologies ne ne me semble pas tr\u00e8s heureuse quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [89%] :\r\nDonc on on se demande aujourd'hui un an versus si l'humain et ses technologies, veulent la fin du r\u00e9el, en r\u00e9alit\u00e9, vous n'\u00eates pas le seul, ni le 1er Bertrand Vergely \u00e0 vous en inqui\u00e9ter voici par exemple ce qu'on dit un c\u00e9l\u00e8bre astrophysicien disparu il y a peu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:56) [65%] :\r\nEt apr\u00e8s on met des forums \u00e7a faire James oui alors leur \u00e7a trouve les rues de voir arriver une autre d\u00e9bat main Dachau coach maori, elles doivent massivement Manuel j'Walsh Hillman je devais avoir peur fait Chawn ah James doigt\u00e9 qu'enfant, Nelson, on ne les d\u00e9tails, a offert nageur et depuis 5 6 mois oui mais de pas Bachelot par ailleurs Watch ce que Westerlo cha\u00eenes du camping et on ne doit \u00eatre prise au trac\u00e9 de d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:30) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0 donc l'astrophysicien Stephen Hawking dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la BBC en 2014, lui et d'autres grands noms de la technologie Bill Gates homme masque bosniaques y compris des ministres Hassabis le fondateur de Deepmind, hein, qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'Intelligence artificielle ont sign\u00e9 un appel pour interdire notamment des des robots autonomes tueur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [78%] :\r\nCela et pas il parle donc qu'\u00e0 long terme, en fait, les humains serait d\u00e9pass\u00e9e, en fait, voil\u00e0 alors par l'usage de l'Intelligence artificielle, puisqu'il parlait quand m\u00eame en anglais je donn\u00e9 raison et certains contenus de ce est ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [87%] :\r\nIls disaient donc les, les, les, les, les avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utiles ces avances jusqu'ici jusqu'ici mais que il risque d'y avoir un pourrait d\u00e9passer 500 parce qu'une autonomie prise par ses Intelligence artificielle, \u00e7a serait int\u00e9ressant de vous entend d\u00e9j\u00e0 Alexandre Maurer sur cette question- l\u00e0 est -ce que on court r\u00e9ellement ce ce risque d'une autonomisation et d'une prise de pouvoir des anti- je re\u00e7ois cette sur sur les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:28) [90%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 pour pr\u00e9ciser un petit peu l'id\u00e9e de Stephen Hawking mais qui est aussi celle de plusieurs personnalit\u00e9s, comme l'\u00eelot Nemescu, Nicklaus Rome ben \u00e7a, c'est un petit peu l'id\u00e9e que si l'Intelligence artificielle, atteint un niveau humain en particulier si elle atteint le niveau d'Intelligence, mettons dans chercheur en Intelligence artificielle, h\u00e9 bien en th\u00e9orie du moins, elles pourront pour imaginer que ces Intelligence artificielle vont vont cr\u00e9er une seule une g\u00e9n\u00e9ration suivante qui est encore plus intelligente et ainsi de suite, sauf que, comme ce serait purement num\u00e9riques \u00e7a pourra aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite et l\u00e0 on aura une sorte d'emballement, avec un risque de perte de contr\u00f4le, alors apr\u00e8s, bien s\u00fbr, on ne peut pas faire de pr\u00e9dictions exactes, mais je pense que m\u00eame s'il y a seulement un risque de 1 pourcent que ce sc\u00e9nario se produise, c'est c'est tout \u00e0 fait important de, de prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [89%] :\r\nEt donc c'est le travail que vous faites vous- m\u00eame au sein de l'EPFL, vous travaillez \u00e0 la s\u00e9curisation disons de de ses Intelligence artificielle, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [91%] :\r\nBen oui, par exemple, sur ce probl\u00e8me de d'emballement de l'Intelligence artificielle je je vais avec des coll\u00e8gues poursuivi les travaux de Google DeepMind et du futur of Humanity Institute, donc sur le concept d'int\u00e9r\u00eat petit militer, c'est-\u00e0-dire que quand on interrompt une Intelligence artificielle, m\u00eame de fa\u00e7on tr\u00e8s b\u00eate en coupant le courant \u00e7a bien son processus d'apprentissage d'une mani\u00e8re assez subtile et si on le fait de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e au bout d'un moment, \u00e7a peut avoir, \u00e7a peut donner lieu \u00e0 des comportements impr\u00e9visibles et donc laisser ces travaux consistait \u00e0 se demander comment est -ce qu'on peut faire en sorte de rendre une Intelligence artificielle interruption sans que \u00e7a ne pi\u00e8ces son son comportement de fa\u00e7on impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:04) [93%] :\r\nCe qui revient au fond \u00e0 redonner la main mise \u00e0 l'humain sur l'Intelligence artificielle, a assur\u00e9 \u00e0 garantir cette mainmise de de l'humain sur l'Intelligence artificielle, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:13) [87%] :\r\nAlors bien s\u00fbr la sc\u00e8ne, \u00e7a, c'est juste une toute petite contribution parmi d'autres, c'est c'est tout un domaine qui est en train d'\u00e9merger qu'on qui s'appelle EAI Safety \u00e7a me \u00e7a c'est un peu dur \u00e0 traduire en fran\u00e7ais aussi, on pourrait dire que c'est la la s\u00fbret\u00e9 de l'Intelligence artificielle, parce que jusque -l\u00e0, les recherches ont Intelligence artificielle bon au d\u00e9but \u00e7a marchait pas tr\u00e8s bien, donc on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de faire des algorithmes qui marchent, qui sont efficaces, mais maintenant que \u00e7a marche tr\u00e8s bien et que des milliards sont d\u00e9j\u00e0 inject\u00e9s pour rendre tous ses algorithmes plus efficace, on peut aussi se demander est -ce que ne devrait pas aussi faire des recherches pour les rendre plus s\u00fbres pour \u00eatre s\u00fbr de regarder le contr\u00f4le la pour d'autres applications, comme par exemple corriger d'\u00e9ventuels bien raciste ou sexiste qui pourrait avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:54) [93%] :\r\nDonc Bertrand Vergely est ce que cela vous rassure de savoir qu'il y a des gens comme Alexandre Maurer, qui travaille quand m\u00eame \u00e0 garantir la la la S\u00fbret\u00e9 disons de en tout cas le l'autorit\u00e9 de l'humain sur l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:07) [92%] :\r\nEh bien je suis malheureusement oblig\u00e9 de dire non, pourquoi, parce que je crois qu'on est dans logique est une logique de pouvoir vous avez le pouvoir de l'Intelligence et actuellement, il faut bien dire l'et et le cerveau, la l'Intelligence artificielle est plus intelligente que l'homme est actuellement, il va y avoir de plus en plus une domination de l'humanit\u00e9 par l'Intelligence artificielle, je n'en veux qu'un exemple, actuellement, la m\u00e9decine et les avocats r\u00e9fl\u00e9chissent sur le fait de remplacer les processus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:39) [90%] :\r\nDe d\u00e9cisions par et d'analyse cette d\u00e9cision par des ordinateurs, autrement dit, nous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un moment dirig\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9e par des alli\u00e9s nette et qu'est -ce qu'on donne comme solution au pour qu'on pour les ordinateurs qui nous contr\u00f4lent d'autres ordinateurs qui vont contr\u00f4ler les ordinateurs qui nous contr\u00f4lent, c'est-\u00e0-dire j'ai l'impression qu'on est dans un emballement de contr\u00f4le et de pouvoir, on essaye de corriger le pouvoir pour le pouvoir, il y a une chose que j'aimerais aussi \u00e0 produire, on parle d'Intelligence artificielle, je pense que c'est pas simplement par des pouvoirs de contr\u00f4le mais c'est par l'Intelligence r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire que si on veut \u00e0 un moment, faire face \u00e0 l'Intelligence artificielle, il va falloir expliquer aux \u00eatre s'humains que l'Intelligence r\u00e9elle existe et si nous pouvons, l\u00e0 je pense qu'on aura quelque chose qui pourra contrebalancer l'Intelligence artificielle, mais autrement, qu'est ce que nous avons, nous aurons des consommateurs passifs qui attendront tout de l'ordinateur, premi\u00e8rement que l'ordinateur les aides, les l'Intelligence artificielle, aides et deuxi\u00e8mement qui estD. D une Intelligence artificielle qui surveille l'Intelligence artificielle, donc si vous voulez, on s'en sort pas dans cette affaire, et c'est la raison pour laquelle je me dis, m\u00eame si je suis bien \u00e9videmment admiratif et je suis s\u00fbr que on va trouver des choses tr\u00e8s efficace : attention au processus de r\u00e9flexion qui ferait croire que on corrige le pouvoir par le pouvoir, vous savez, Sartre disait : la violence est regrettable mais malheureusement, c'est le seul moyen de faire \u00e9chec \u00e0 la violence, donc on n'en sort pas le pouvoir, peut-\u00eatre regrettable, mais attention, on va faire un super pouvoir capable de contr\u00f4ler ce pouvoir, moi je dis : renfor\u00e7ons l'Intelligence r\u00e9elle des hommes, c'est-\u00e0-dire leur capacit\u00e9 intuitive, d'aller \u00e0 l'int\u00e9rieur, trop de m\u00eame trouv\u00e9 les ressources et le potentiel tout \u00e0 fait extraordinaire qui se trouve en eux, car ce qu'on est en train d'oublier, c'est que l'homme s'extasie devant la machine qu'il a lui- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 est compl\u00e8tement oubli\u00e9 2 aussi s'\u00e9tonner des ressources qui poss\u00e8de \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [91%] :\r\nOn a l'impression qu'il a surtout mais tout un des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques derri\u00e8re finalement fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:45) [88%] :\r\nTous, \u00e9norme, \u00e9norme probl\u00e8me : comment va -t-on faire c'est pour arr\u00eater les puissances financi\u00e8res qui ont toutes int\u00e9r\u00eat pour des raisons de gains \u00e0 supprimer un certain nombre de t\u00e2ches et \u00e0 les remplacer incessamment par des machines intelligentes qui feront, je n'en doute pas beaucoup mieux le travail que parfois les \u00eatre s'humains, vous avez tout \u00e0 fait raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [93%] :\r\nAlexandre Maurer, vous avez le sentiment qu'on est dans une surench\u00e8re de pouvoir de sur pouvoir comme le disait \u00e0 l'instant Bertrand Vergely. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:10) [89%] :\r\nAlors vous pour faire une petite pr\u00e9cision sur ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, bien s\u00fbr, je ne pr\u00e9tends pas que ces techniques sont suffisantes et qu'on on peut se dire c'est bon, on a des des algorithmes qui contr\u00f4le les algorithmes et tout va bien, enfin je sais, c'est assez d'accord avec ce que dit Bertrand Vergely sur le fait que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous devrions \u00eatre beaucoup moins passifs face aux technologies, si froid un exemple tr\u00e8s simple, internet, internet, \u00e7a peut \u00eatre le meilleur ou le pire outils du monde dans dans Si on essaye, si je pense \u00e0 Internet on peut perdent des journ\u00e9es en activit\u00e9 futile par an si on est un minimum, actif, on peut s'en servir pour apprendre plein de choses, donc oui, je pense qu'il devrait \u00eatre y avoir une \u00e9ducation et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole pour apprendre au aux enfants et m\u00eame aux adultes \u00e0 \u00e0 \u00eatre non pas passif mais actif et proactif face \u00e0 ces technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [88%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9pendants, par rapport \u00e0 internet, si moi je fais une recherche sur internet se il y aura un moteur de recherche qui va afficher des r\u00e9sultats et moi je ne suis pas conscient du processus dans lesquelles ces r\u00e9sultats arrivent, on est d\u00e9j\u00e0 un peu d\u00e9pendant non de de Sart parce qu'on est, on n'est pas suffisamment sp\u00e9cialiste pour pouvoir avoir un oeil critique l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:17) [88%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait mais bon ce sent forc\u00e9ment \u00eatre sp\u00e9cialiste, par exemple, vous, vous trouverez des vid\u00e9os de vulgarisation, dont une qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par pendant 4 ans de laboratoire qui explique de mani\u00e8re simplifi\u00e9e, comment fonctionne l'algorithme de Google oui on peut, bien s\u00fbr, on ne peut pas tout comprendre, mais on peut d\u00e9j\u00e0 se faire une id\u00e9e de comment \u00e7a marche et surtout essayer d'\u00e9viter les les plus gros \u00e9cueils ne m'en seront aujourd'hui on commence \u00e0 savoir qu'il ne faut pas croire tout ce qu'il a \u00e9crit sur Internet par exemple, le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:45) [87%] :\r\nDonc conna\u00eetre le r\u00e9p\u00e9ter et le r\u00e9p\u00e9ter aux insurg\u00e9s cendres conna\u00eetre, comprendre pour d\u00e9diaboliser tout cela, l'Intelligence artificielle, vous savez qu'elle fait aussi de la musique ah bon Julian Sykes, oui, oui, une preuve r\u00e9cente, c'est la sortie il y a quelques semaines sur la plateforme Spotify de l'album est le World le fruit de la collaboration entre des artistes fait de Chair et d'os et des quand m\u00eame, quand m\u00eame, oui, me rassure m\u00eame un peu de collaboration, le projet a \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9e par le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Carr\u00e9 et il est notamment \u00e0 l'origine d'un morceau r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de voix de crooner mixer et cela donne Ballad of The Shadow cette balade de l'ombre en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [76%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a inclut au cadran Godard \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:58) [73%] :\r\nQue Ballad of The Shadow au bon temps jugerait hein, \u00e0 ce que l'Intelligence artificielle Fremm fait mieux que l'ex- humain, \u00e7a reste tr\u00e8s dense et tr\u00e8s discutable tr\u00e8s discutables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:07) [86%] :\r\nC'est l'une des premi\u00e8res qui avaient \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s diffus\u00e9 tr\u00e8s largement, ben je, je pense qu'on a fait un petit peu l'et l\u00e0 c'est grave, un petit peu d\u00e9rangeants, comme \u00e7a tout avant la fin qu'on fait, vous n'avez pas mis la femme \u00e0 la France la musique par un petit peu, on a l'impression que c'est bon les les machines prennent le contr\u00f4le, on est encore bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:23) [72%] :\r\nDans Terminator Red. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [91%] :\r\nComme Bertrand Vergely, auteur de la destruction du r\u00e9el, la fin programm\u00e9e de l'humain, a -t-elle commenc\u00e9, vous \u00e9crivez, ayons le sens de ce qui est important, c'est la nature qui est r\u00e9elle, c'est elle qui doit nous int\u00e9resser, mais est -ce que \u00e7a n'est pas vouloir freiner le mouvement de la la culture justement que d'emp\u00eacher l'homme d'inventer et de virtualis\u00e9, en l'occurrence \u00e0 ce que \u00e7a n'est pas un mouvement finalement in\u00e9vitables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:52) [92%] :\r\nAlors je tiens \u00e0 vous dire qu'il en va de l'\u00eatre humain comme il en va de la voiture, il y a toujours un acc\u00e9l\u00e9rateur et en frein si vous avez un acc\u00e9l\u00e9rateur sans frein \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez plus une voiture, vous avez un cercueil roulant, donc je crois qu'\u00e0 un moment de temps, \u00e7a il faut faire, il faut \u00e0 un moment retard\u00e9 pour poser la v\u00e9ritable question du progr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire les gens disent : on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s, faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:20) [91%] :\r\nPremi\u00e8rement, on progresse, deuxi\u00e8mement, on s'arr\u00eate, on r\u00e9fl\u00e9chit sur le progr\u00e8s et on se demande toujours ce que ce que l'on est en train de faire qui le fait et pourquoi, quel est le probl\u00e8me du virtuel, le probl\u00e8me du virtuel, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 compris \u00e0 la par le trompe l'oeil, o\u00f9 tout d'un coup vous avez sur le virtuel, quelque chose qui est mieux que le r\u00e9el et qui cr\u00e9e un effet de fascination et donc qu'est ce qui est int\u00e9ressant dans une culture, c'est \u00e0 la fois les cr\u00e9ations de diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s picturaux, mais d'autre part les caract\u00e9rise le, le fait de dire qu'est ce qu'on est en train de faire est ce que, \u00e0 un moment enfin se d\u00e9barrasser du r\u00e9el parce qu'on va aller dans un monde purement ludique, voil\u00e0, dans lequel le virtuel sera mieux que le Real et je crois que c'est \u00e7a ou si vous voulez, donc le probl\u00e8me c'est pas de le probl\u00e8me, c'est de penser ce que l'on fait, et de penser les inventions donc d'inventer, bien s\u00fbr, mais \u00e0 un moment de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on fait, pourquoi on le fait, comment on va le faire et comment va le diffuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:19) [84%] :\r\nMais ce que vous craignez en fait qu'on soit inf\u00e9od\u00e9 au au virtuel ou ludique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:24) [92%] :\r\nMais nous, je le crains pas, je le constate, on est dans une toute une partie depuis la renaissance, toute une partie de notre monde vit dans un monde fictif et pr\u00e9f\u00e8rent vivre dans ce monde fictif que dans le monde r\u00e9el et je crois que c'est quelque chose qui finit par d\u00e9truire la fiction m\u00eame la fiction, \u00e7a fait partie de notre monde, le virtuel fait partie de notre monde, depuis longtemps, l'important c'est de le mettre \u00e0 la place, le gros probl\u00e8me auquel on a \u00e0 faire, c'est qu'il y a actuellement des gens qui sont fascin\u00e9s par leurs performances et qui tout d'un coup, d\u00e9cide d'\u00e9liminer le r\u00e9el pour qu'il n'y ait plus que le virtuel qui triomphe, reprenez donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:01) [82%] :\r\nAlexandre voil\u00e0 je vous vois ticket est ce que vous avez une mais vous ne partagez pas cette cette vision -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:06) [92%] :\r\nAlors si vous pouvez pr\u00e9ciser quelle personne pr\u00e9tendre ouvertement vouloir d\u00e9truire le le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:14) [92%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, h\u00e9 bien, quand j'ai affaire, un journaliste qui explique que le r\u00e9el et r\u00e9actionnaire, nous avons affaire, quelqu'un qui veut d\u00e9truire le r\u00e9el, deuxi\u00e8mement nous apercevons qu'il y a des projets m\u00e9taphysique mais aussi sociaux pour d\u00e9barrasser le monde de la v\u00e9rit\u00e9, en consid\u00e9rant que la v\u00e9rit\u00e9 quelque chose qu'on impose aux \u00eatre s'humains et il faudrait un moment qu'on ne vivent plus dans la v\u00e9rit\u00e9, c'est l\u00e0 le triomphe du virtuel, oui, quelle est la caract\u00e9ristique de la v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous vivez dans un monde qui correspond \u00e0 quelque chose ou alors vous vivez dans un monde o\u00f9 l'homme est autour r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s et un certain moment, c'est lui qui d\u00e9cr\u00e8te ce qu'est la r\u00e9alit\u00e9, et l\u00e0 c'est un danger alors \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 en philosophie, mais \u00e7a peut avoir aussi des prolongements technologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:54) [91%] :\r\nOui, parce que Bertrand Vergely on n'a pas pr\u00e9cis\u00e9, vous ne parlez pas que d'Intelligence artificielle dans votre livre, il y a trois Krog mouvement par lesquels vous dites que nous sommes en train de, de vouloir nier le r\u00e9el, c'est d'abord l'effacement de l'origine ou comment nous perdons le sens de la famille de la filiation, il y a ce 3\u00e8me mouvement l'effacement du vrai hein, donc du succ\u00e8s du droit actuel jusqu'\u00e0 la Poste v\u00e9rit\u00e9 exact en passant par l'\u00c9loge du mensonge et du simulacre et puis entre les 2, l'effacement de l'humain, sur lequel nous nous penchons tout particuli\u00e8rement aujourd'hui dans dans cette \u00e9mission avec cette volont\u00e9 de d'effacer d'effacer l'humain Alexandre Maurer, je voulais vous entend tout de m\u00eame sur ce qu'a dit juste avant : Bertrand Vergely cette id\u00e9e que finalement nous ne pense serions pas assez, ce qui est en train de se passer est ce que vous, vous avez le sentiment au sein de l'EPFL notamment de votre r\u00f4le \u00e0 bord du laboratoire auquel vous contribuez, qu'il n'y a pas assez ces moments de de r\u00e9flexion, de penser, \u00e9thiques, philosophiques sur ce que vous \u00eates en train de de faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:47) [88%] :\r\nEn fait, il y a, il y a 2 niveaux Hassan II d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, le chercheur, il veut \u00eatre pay\u00e9, donc il veut, il veut manger, il veut payer son loyer, donc du coup il doit publier et pour publier, il faut faire des r\u00e9sultats qui vont \u00eatre jug\u00e9s disons int\u00e9ressants par la communaut\u00e9 donc int\u00e9ressant socialement utiles, surprenant, \u00e7a c'est le 1er aspect apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:08) [87%] :\r\nIl une spectaculaire rentable, il faut \u00eatre efficace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:12) [89%] :\r\nBen oui, et puis avoir une pression qui peut \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 celle qui a entre les entreprises, parce que le l'EPFL ne veut pas se laisser d\u00e9passer par le MIT et vice- versa, donc, mais apr\u00e8s la machine \u00e0 caf\u00e9, on a \u00e9norm\u00e9ment de discussions \u00e9thiques m\u00eame quotidiennement sur est -ce implications \u00e0 long terme de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:29) [87%] :\r\nQue ce qu'on appelle des caf\u00e9s philo, voyez -vous exactement oui, donc vous pouvez discuter en fait de, de, de ces questions de ses probl\u00e8mes que \u00e7a soul\u00e8ve tous les jours, tous les jours, ouais, quand vous avez des points de vue contrast\u00e9s ou en tant que chercheur, vous voulez comment promouvoir l'Intelligence artificielle au au maximum et vous y croyait dur comme fer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:49) [88%] :\r\nBah je j'ai envie de dire l\u00e0 pas besoin des chercheurs pour \u00eatre promu : elle se promenait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien le m\u00eame apr\u00e8s ce qui est int\u00e9ressant, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir aux implications \u00e0 long terme, donc, par exemple, on a parl\u00e9 un petit peu sur sur le monde du travail et je ne sais sur ces histoires de risque de perte de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:08) [91%] :\r\nDonc il y a, mais ce qu'il y a suffisamment selon vous de de sensibilisation aux questions d'\u00e9thique est -ce que un Bertrand Vergely par exemple, serait bien fini pour d\u00e9battre avec des chercheurs au sein de votre laboratoire, est ce que vous sentez qu'il y a une place faite \u00e0 la philosophie elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:25) [86%] :\r\nAh, et tout \u00e0 fait je je ne pense pas du tout que la philosophie soit un domaine d\u00e9pass\u00e9 au contraire ou les philosophes doivent doivent investir ces nouveaux domaines un petit peu futuristes, on va dire que, comme l'a fait par exemple le philosophe d'Oxford Nick Bost Romain qui a, qui a \u00e9crit un livre tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e sur les implications possibles de l'Intelligence artificielle artificielle notamment et les risques de perte de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:52) [92%] :\r\nBertrand Vergely j'ai aussi j'ai omis de pr\u00e9ciser un un titre qui revient Alexandre Maurer et qui va sans doute vous faire r\u00e9agir, Alexandre Maurer est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Association fran\u00e7aise de transhumanisme, donc vous voyez, vous savez un un interlocuteur de choix sur sur cette question- l\u00e0 puisque, pour vous aussi, vous l'expliquez dans votre livre, hein, la destruction du r\u00e9el passe par cette volont\u00e9 de d\u00e9passer les limites de l'humain, comme le souhaite le transhumanisme, avez -vous une question peut-\u00eatre \u00e0 poser Alexandre Maurer sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:24) [89%] :\r\nAlors, je voudrais juste pr\u00e9ciser une chose avant sur la dire instructions du r\u00e9el, c'est un vieux fantasme de la culture, oui, c'est une question qui se pose d\u00e9j\u00e0 chez Descartes : Descartes pose d\u00e9j\u00e0 la question au fond est -ce que la matin\u00e9e la mal le la nature n'est pas une grande machine et au XVIIIe si\u00e8cle, vous avez un penseur la Mitry qui \u00e9crit un petit ouvrage qui s'appelle l'homme- machine et qui dit : \u00e9coutez, l'homme n'existent pas, tout est une machine, et cette id\u00e9e reprise \u00e0 un moment au XVIIIe si\u00e8cle au XXe si\u00e8cle par Deleuze dans lequel il voit un monde qui est un monde uniquement de connexions de flux de combinatoire et de machines g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e non la question que je voudrais savoir c'est actuellement il y a un d\u00e9bat \u00e0 l'int\u00e9rieur du trance humanisme et je voudrais avoir l'avis de monsieur Maurer l\u00e0- dessus, je voudrais savoir o\u00f9 on en est \u00e0 propos du transhumanisme parce que moi quand j'ai lu la d\u00e9finition du toit du transhumanisme et elle \u00e9tait donn\u00e9e par Jean-Paul Bacquet, a, dans un ouvrage qui s'appelle pour un mat\u00e9rialisme fort et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de cr\u00e9er un homme radicalement nouveau, c'est-\u00e0-dire il appelait le transhumanisme le post- humanisme et puis actuellement, on a l'impression que \u00e7a inqui\u00e8te tellement le public y un mouvement de r\u00e9trop\u00e9dalage et on entend des penseurs comme Luc Ferry, dire je suis transe humaniste mais pas du tout post- humanisme parce que le transhumanisme, c'est simplement l'utilisation des nouvelles technologies pour am\u00e9liorer le bien- \u00eatre de l'homme, donc je demanderais \u00e0 Monsieur Maurer qu'est -ce que le transhumanisme, ce que le transhumanisme est un post- humanisme ou c'est pas un post- humanisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:02) [90%] :\r\nAlors, on entend beaucoup de d\u00e9finitions diff\u00e9rentes et parfois contradictoires du transit humaniste que moi j'ai propos\u00e9 la mienne qui vaut ce qu'elle vaut mais qui a le m\u00e9rite de d'\u00eatre simple, c'est un mouvement de pens\u00e9e qui consid\u00e8re qu'il peut \u00eatre souhaitable, sous certaines conditions, d'augmenter l'humain par la technologie, donc, par exemple, vivent plus longtemps en bonne sant\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre aussi de ces augmentations cognitive de cr\u00e9ativit\u00e9 mon simplement un seul de ses aspects et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:30) [93%] :\r\nOn a de la peine \u00e0 se faire une id\u00e9e vraiment de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, enfin pour moi simple quidam qu'est ce que ce que par exemple augmenter des capacit\u00e9s comme lesquelles par exemple hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:38) [92%] :\r\nPar exemple, notre cr\u00e9ativit\u00e9, ce qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s utile pour un chercheur scientifique du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:45) [88%] :\r\nEt et donc votre, vous pensez que le transfert humanisme, on en est o\u00f9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:51) [95%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:52) [81%] :\r\nPost- humanisme Post ou pas, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:56) [89%] :\r\nNon, en fait, j'ai l'impression que cette nuance entre transhumanisme et post- humanisme en tout cas je, je la vois surtout faite par des gens qui sont critiques du transhumanisme, qui estime qu'il va y avoir une une coupure nette \u00e0 un moment donn\u00e9, alors que les les gens qui se r\u00e9clament du trop d'humanisme voit plut\u00f4t \u00e7a comme une esp\u00e8ce de de continuit\u00e9 et on c'est c'est on peut pas dire \u00e0 un moment, clair, mais en ce qui me semble important de pr\u00e9ciser, c'est sur cette question de est -ce qu'on reste humain est ce qu'on allait toujours humain, en fait, je trouve qu'il y a beaucoup de confusion qui est li\u00e9 au fait que le mot humain peut avoir 2 interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes oui les premi\u00e8res c'est une interpr\u00e9tation Bao au pied de la lettre, donc je sais pas avoir 2 bras, 2 jambes mourir \u00e0 80 100 dans ce sens -l\u00e0, bon oui, peut-\u00eatre que le transhumanisme va nous rendre moins humain selon cette d\u00e9finition, mais la d\u00e9finition qui est important, c'est plut\u00f4t la d\u00e9finition philosophique, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de de conscience d'empathie, d'abord une exp\u00e9rience subjective de la vie d'avoir des \u00e9motions complexes et \u00e7a je, je, je pense que le enfin le transit humaniste, en tout cas, VISA, non seulement \u00e0 le pr\u00e9server, mais en plus \u00e0 le d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:00) [91%] :\r\n\u00e0 faire perdurer, mais y a tout est quand m\u00eame oui Bertrand Vergely simplement la question que je voudrais poser, j'ai entendu parler de l'hybridation entre l'homme et la machine, et quand je parle d'\u00e9motions complexes, va -t-on cr\u00e9er un homme avec des sons mais des des sentiments complexes gr\u00e2ce \u00e0 des machines qui n'ont aucun sentiment c'est-\u00e0-dire c'est est -ce que c'est pas un peu contradictoire de dire nous allons augmenter l'homme augment\u00e9 sa sensibilit\u00e9 mais on va le faire par une hybridation avec la machine, or il s'av\u00e8re que la machine est d\u00e9pourvu de sentiments et comment est -ce qu'on peut avec quelque chose qui est d\u00e9pourvu de sentiments fabriquer du sentiment voil\u00e0 c'est la question que je me pose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:37) [89%] :\r\nParce que, tout d'abord, il y a, il y a 2 versants du transhumanisme qui sont plus ou moins compl\u00e9mentaires, on peut tr\u00e8s bien imaginer trois humanisme qui soit purement biologiques par exemple pour ce qui est de vivre plus longtemps ou de modifier nos capacit\u00e9s c\u00e9r\u00e9brales donc dans ce cas -l\u00e0, on ne changerait pas de de support fondamentalement apr\u00e8s il peut y avoir un autre en humanisme qui va en effet reposait sur des hybridations avec la machine, mais j'ai envie de dire, c'est si, au final, nous sommes des atomes, au final, nous sommes des cellules et des des neurones et pourtant nous existons, pourtant nous sommes nous sommes r\u00e9el, donc c'est au final est -ce que le le support biologique ou ou informatique est vraiment important est ce que notre conscience, c'est en tout cas le point de vue de la plupart des neuro- scientifiques n'est pas une propri\u00e9t\u00e9 \u00e9mergente de la mati\u00e8re et des cellules. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:22) [87%] :\r\nEt puis est -ce qu'avec nous Peacemaker avec nous, a -t-elle avec nous ne sommes pas des gens un peu hybride, hein, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:29) [90%] :\r\nBen c'est pour \u00e7a que pour moi la la limite est floue et on ne peut pas dire \u00e0 quel moment \u00e7a commence vraiment, si par exemple, la plupart des gens se balade tout le temps avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable, donc ils sont \u00e0 tout moment capable de contacter n'importe quelle autre personne dans le monde sur un t\u00e9l\u00e9phone portable, apr\u00e8s on peut certains vont dire que si mais c'\u00e9tait ce t\u00e9l\u00e9phone portable dans le cr\u00e2ne, bah \u00e7a sera du transhumanisme, mais au final, en terme de fonctionnalit\u00e9s, \u00e7a reste la m\u00eame chose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:52) [86%] :\r\nQue faire si beaucoup alors dites -moi, Bertrand Vergely, vous avez une ultime question \u00e0 poser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:58) [90%] :\r\nOui, non, la, la, la question que je me pose, c'est que quand m\u00eame, je me demande aujourd'hui si on ne rentre pas dans une zone dangereuse en voulant hein rentrais dans la pens\u00e9e humaine dans la conscience humaine dans le noyau vital de l'\u00eatre humain, je me demande si la il c'est pas l\u00e0 que commence la zone de danger, c'est-\u00e0-dire le tour de la question le transhumanisme tant que \u00e7a met des outils \u00e0 l'ext\u00e9rieur de notre corps, \u00e7a va, mais qu'est -ce que qu'est ce que c'est que cette id\u00e9e, on attend, on va un peu plus loin, on va, on s'immisce vous comprenez l'impression qu'aussi mis \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00eatre humain pour dire : on va augmenter, oui, mais derri\u00e8re c'est tout d'un coup un pouvoir \u00e9norme, qui prend possession de l'homme sur sa propre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:43) [86%] :\r\nOui, parce qu'on se demande s'il y a pas une machine qui va penser \u00e0 notre place, finalement c'est vrai que c'est un peu et Alexandre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:49) [89%] :\r\nAlcan oui c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:51) [85%] :\r\n\u00e7a Maurer, vous vous \u00eates plut\u00f4t rassurant sur cette question- l\u00e0, vous ne semblez pas tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:55) [91%] :\r\nOu, au contraire, je trouve que par exemple tous d\u00e8s qu'il va y avoir de l'hybridation qui va notamment toucher \u00e0 notre cerveau, ce ne sont pas du tout des sujets \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et on va pas du tout dire il faut foncer, il faut y aller \u00e0 200 pourcent au contact, ce sont des aspects qu'il comporte \u00e9norm\u00e9ment de risques comme Intelligence artificielle et qui vont demander \u00e9norm\u00e9ment de de r\u00e9flexion en amont apr\u00e8s est -ce que pour autant il faut s'interdire \u00e0 tout jamais d'explorer ces voix, je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:22) [91%] :\r\n\u00e7a c'est une autre question, merci beaucoup, Alexandre Maurer donc, chercheur \u00e0 l'EPFL au sein du Laboratoire de Programmation ou vous vous efforcez justement de s\u00e9curiser de garder notre mainmise sur sur ces Intelligence artificielle et merci beaucoup, Bertrand Vergely, hein, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous depuis Paris, vous \u00eates l'auteur de la destruction du r\u00e9el aux \u00e9ditions Le passeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:45) [91%] :\r\nLa destruction du r\u00e9el, on voit que \u00e7a pose beaucoup de questions, je crois qu'on pourra relancer le d\u00e9bat, d'ici 6 mois, un an, au fil des avanc\u00e9es technologiques un voil\u00e0, c'est vraiment un vaste d\u00e9bat tr\u00e8s sensible et on voit que c'est \u00e0 nous-m\u00eames, \u00e0 chacun de rester tr\u00e8s critique merci beaucoup Anne-Laure Gannac pour cette proposition, je vous souhaite \u00e0 tous les 3, de passer une excellente journ\u00e9e on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T07:56:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer, Alexandre", "role": "chercheur \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vergely, Bertrand", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E5B6F70-B5AD-4B52-B967-EAEAF919513B", "internalArchiveId": "8E5B6F70-B5AD-4B52-B967-EAEAF919513B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ode \u00e0 la fatigue", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "La fatigue peut faire de notre quotidien un enfer et nous emp\u00eacher de devenir ce que nous voudrions \u00eatre. Mais nous pouvons continuer d'\u00eatre heureux malgr\u00e9 la fatigue. Pour notre invit\u00e9, ce n'est pas en luttant contre elle, mais en composant avec elle qu'il est possible de nous en faire une amie. Nous recevons le philosophe Eric Fiat, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Est Marne-la-Vall\u00e9e et auteur de l'ouvrage \"Ode \u00e0 la fatigue\" aux \u00e9ditions de l'Observatoire\r\n\r\n* * La fatigue peut faire de notre quotidien un enfer et nous emp\u00eacher de devenir ce que nous voudrions \u00eatre. Mais nous pouvons continuer d'\u00eatre heureux malgr\u00e9 la fatigue. Pour notre invit\u00e9, ce n'est pas en luttant contre elle, mais en composant avec elle qu'il est possible de nous en faire une amie. Nous recevons le philosophe Eric Fiat, Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris-Est Marne-la-Vall\u00e9e et auteur de l'ouvrage \"Ode \u00e0 la fatigue\" aux \u00e9ditions de l'Observatoire", "durationSec": 1566, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9574479", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 31.05.2018", "Ode \u00e0 la fatigue / TRI_2018-05-31T11:04:15_tribu", "Tribu du 31.05.2018", "Ode \u00e0 la fatigue / TRI_2018-05-31T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La fatigue peut faire de notre quotidien un enfer et nous emp\u00eacher de devenir ce que nous voudrions \u00eatre. Mais nous pouvons continuer d\u02b9\u00eatre heureux malgr\u00e9 la fatigue. Pour notre invit\u00e9, ce n\u02b9est pas en luttant contre elle, mais en composant avec elle qu\u02b9il est possible de nous en faire une amie. Nous recevons le philosophe Eric Fiat, Professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Paris-Est Marne-la-Vall\u00e9e et auteur de l\u02b9ouvrage \"Ode \u00e0 la fatigue\" aux \u00e9ditions de l\u02b9Observatoire", "La fatigue peut faire de notre quotidien un enfer et nous emp\u00eacher de devenir ce que nous voudrions \u00eatre. Mais nous pouvons continuer d\u02b9\u00eatre heureux malgr\u00e9 la fatigue. Pour notre invit\u00e9, ce n\u02b9est pas en luttant contre elle, mais en composant avec elle qu\u02b9il est possible de nous en faire une amie. Nous recevons le philosophe Eric Fiat, Professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Paris-Est Marne-la-Vall\u00e9e et auteur de l\u02b9ouvrage \"Ode \u00e0 la fatigue\" aux \u00e9ditions de l\u02b9Observatoire"], "variantIds": ["ece-9574480", "ece-9574479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:25Z", "speechToTexts": ["07.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu une mauvaise nuit, beaucoup de travail des enfants qui vous r\u00e9veille ou des soucis qui vous tracasse \u00e7a va toi \u00e7a va me je suis fatigu\u00e9, entend-on souvent, la fatigue est une composante importante de nos vies, mais pourquoi tant de fatigue est -ce que la fatigue et la face sombre d'une vie bien remplie et la fatigue est -elle seulement n\u00e9gatives ou peut -elle parfois aussi avoir des aspects positifs et bien on va parler de tout \u00e7a avec vous \u00c9ric Fiat bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de philosophie et d'\u00e9thique m\u00e9dicale \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Est Marne vise aussi l'auteur de ce livre, une ode \u00e0 la fatigue, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, vous avez ce constat aussi on vit une \u00e9poque fatigante Eric Fiat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [90%] :\r\nOh oui, il me semble tout d'abord, parce que c'est une \u00e9poque qui cultive cet id\u00e9al qu'est la performance et que parfois nous nous et puis on a essay\u00e9 d'\u00eatre plus performant que nous ne sommes naturellement, c'est aussi une \u00e9poque o\u00f9 les hommes sont somm\u00e9s de s'adapter de mani\u00e8re permanente, un monde qui change tout le temps et s'adapter de mani\u00e8re permanente, un monde un permanent, c'est tr\u00e8s fatigant, l'image qui me vient, vous savez, c'est celle d'un cam\u00e9l\u00e9on, mis sur un kal\u00e9idoscope savez on dit qu'un cam\u00e9l\u00e9on, mis sur un patchwork devient fou, alors imaginez ce que serait la vie d'un cam\u00e9l\u00e9on qui serait mise sur un kal\u00e9idoscope, c'est peut-\u00eatre \u00e7a un peu nos vies, ce que le monde change tout le temps et donc on devient sinon fou, en tout cas tr\u00e8s fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nEt de votre lire il y a ce mot fatigue cette de la fatigue, vous parlez de quel fatigue parce que c'est vrai qu'il y a plusieurs fatigue la fatigue physique, la fatigue mentale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [86%] :\r\nEn effet, vous avez raison mais j'essaie de parler de toutes les fatigue, j'essaie d'honorer toutes les fatigue et alors je me suis souvenu que le lot c'\u00e9tait ou l'autre je sais jamais comment, comme on dit, \u00e7a c'est le lot de ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [81%] :\r\nLes diff\u00e9rences entre la Suisse romande et la France, par exemple, les m\u00eames hante les contours, 4 mois de la mer de prononcer oh, c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [86%] :\r\nAlors on va faire toute une \u00e9tude sur le sujet, on va dire d'aller h\u00e9 bien monsieur remarquer que ce genre litt\u00e9raire latin qui \u00e9tait l'Aude \u00e9tait un agent litt\u00e9raire qui devait comporter 3 parties la strophe l'anti- strophes et les pots d'et alors pr\u00e9cis\u00e9ment dans la strophe, je parle des bonnes fatigue dans l'anti- strophes des mauvaises fatigue et dans les pots d'des fatigue qui ne sont ni bonnes, ni mauvaises pour essayer de voir ce que l'on peut en faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [95%] :\r\nAlors commen\u00e7ons peut-\u00eatre pas la bonne fatigue c'est quoi pour vous une bonne fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [90%] :\r\nAlors c'est la fatigue du sportif vainqueur, c'est la f\u00eate typique des amoureux qui sont aim\u00e9s toute la nuit, c'est la fatigue de celui qui a l'impression du travail bien fait ou du devoir accompli voil\u00e0 \u00e9videmment 3 personnages fatigu\u00e9s car ils ont donn\u00e9 beaucoup de force, qui dans le jeu qui dans l'amour, qui dans le travail, mais le fait d'avoir gagn\u00e9 et le fait d'avoir aim\u00e9 le fait d'avoir travaill\u00e9 comme on le voulait, h\u00e9 bien, \u00e7a vous donne le sentiment d'un accomplissement cette bonne fatigue c'est la fatigue qui va conduire assez naturellement \u00e0 ce que nous dormions du sommeil du juste j'aime beaucoup cette expression est justement celui qui dort du sommeil du juste n'a pas besoin de dormir longtemps pour retrouver les forces qui l'avait perdue dans le jeu dans le travail ou dans l'amour, c'est un travail r\u00e9parateur, c'est un re\u00e7u un repos r\u00e9parateur et cette bonne fatigue en effet souvent elle s'accompagne d'un sentiment de joie et la joie et dilate attristant, alors que l'angoisse r\u00e9tracte attriste quand vous \u00eates angoiss\u00e9e, vous \u00eates froiss\u00e9, vous \u00eates je dirais centrip\u00e8te tourn\u00e9s vers vous- m\u00eame quand vous \u00eates joyeux, vous \u00eates ouvert vous \u00eates centrifuge c'est une \u00e9trange appellation Sayed des hommes centrip\u00e8te et des hommes centrifuge mais en effet quand on est joyeux quelque chose dilatant nous les forces qui nous reste, La Fontaine et le grand po\u00e8te de la joie, il le dit \u00e0 ces mots, Le Corbeau, ne se sent pas de joie, il ouvre un large bec ben quand on est tr\u00e8s joyeux, m\u00eame si on est tr\u00e8s fatigu\u00e9, on conna\u00eet en effet une bonne fatigue qui trouvera dans le repos un souverain rem\u00e8de, c'est cela la bonne f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [87%] :\r\nSi la bonne fatigue c'est la fatigue, o\u00f9 on trouve un sens \u00e0 cette fatigue aussi c'est normal, j'ai pris la chose moi- m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de faire quelque chose et je trouve un sens assez \u00e0 cette fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est, c'est la fatigue choisi en effet on peut distinguer un, de m\u00eame qu'il faut distinguer entre la solitude choisie et la solitude subie, la solitude subie et est toujours quelque chose de douloureux la solitude choisie peut-\u00eatre quelque chose de tr\u00e8s heureuse de m\u00eame il me semble qu'il faut distinguer entre une fatigue subit une fatigue choisis et on a heureusement encore le pouvoir de choisir nos fatigue si on d\u00e9cide de courir de march\u00e9 de faire longtemps du v\u00e9lo ou de faire mon temps de de lire un livre, alors qu'on est fatigu\u00e9 mais mais tellement il est passionnant, ben on \u00e9teint toujours pas la fatigue choisi est en effet tr\u00e8s souvent une bonne fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [87%] :\r\nCette fatigue Eric Fiat et ce qu'elle peut pas \u00eatre choisi comme forme d'anesth\u00e9sie, on a parl\u00e9 d'un monde compliqu\u00e9 qui bouge beaucoup, on peut aussi vouloir se fatiguer par la lecture par le la course \u00e0 pied pour un peut s'anesth\u00e9sier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [90%] :\r\nAh oui, il y a ce risque mais que je vois peut-\u00eatre s'chez ceux de mes amis chez qui la course la lecture deviennent des formes d'addiction, si vous voulez mais moi il me semble que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre choisi au d\u00e9but mais \u00e7a cesse de l'\u00eatre, \u00e0 la fin, c'est \u00e7a la d\u00e9finition de l'addiction alors que, \u00e0 mon avis la bonne fatigue choisi que l'on trouve dans la course dans la nage dans le v\u00e9lo dans la musique dans la lecture, h\u00e9 bien, bien loin d'anesth\u00e9sier esth\u00e9tisme au sens o\u00f9 \u00e7a r\u00e9veille nos sensations, lisez les livres de David Lebreton qui fait l'\u00e9loge de la marche, h\u00e9 bien, il explique que quand ils marchent, il s'ouvre au monde et a \u00e9t\u00e9 si \u00e7a veut dire sensation grec, c'est-\u00e0-dire que, il \u00e9coute les bruits de la fin du vent dans la for\u00eat, il \u00e9coute les oiseaux, il regarde comme jamais il hume comme jamais, les odeurs, il devient l'oc\u00e9anographe des flaques, il devient le g\u00e9ographe des brindilles et par cons\u00e9quent pour moi si la marche anesth\u00e9sie alors elle cesse d'\u00eatre choisi, non je crois pas du tout que oui, en effet, vous avez tout \u00e0 fait raison beaucoup de nos contemporains fuit peut-\u00eatre la mauvaise fatigue dans Des activit\u00e9s peut-\u00eatre anesth\u00e9siante ce pas ce que je propose, c'est tout ce que je peux enfin chacun fait ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [89%] :\r\nOui, \u00c9ric, on a parl\u00e9 des mauvais, des bonnes pratiques, pardon, pardon, des mauvaises fatigue c'est quoi c'est fatigue qu'on nous inflige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, alors c'est la fatigue pour \u00eatre un peu sym\u00e9trique du sportif vaincu de l'amant qui n'est pas victorieux de celui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [85%] :\r\nQui est une victoire en \u00e7a serait des amants, c'est \u00e7a, vous dites un amour vainqueur et victorieux, \u00e7a m'intrigue, c'est un combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [91%] :\r\n\u00e7a, grande, grande question et je pense que quand on est vraiment amoureuse, h\u00e9 bien on recherche tout autre chose dans l'alc\u00f4ve que cette victoire, peut-\u00eatre un peu m\u00e9prisante dont elle existe, mais le sentiment de victoire qu'\u00e0 l'homme qui est bien arriv\u00e9 et ma fois bon c'est assez m\u00e9prisable, mais \u00e7a existe, tout n'est pas noble en l'homme, mais je pense que quand on s'aime vraiment on cherche dans l'alc\u00f4ve, beaucoup plus qu'une victoire, mais en effet, on cherche \u00e0 conna\u00eetre l'autre, hein, on ne peut pas conna\u00eetre bien l'\u00e2me de l'autre si on ne conna\u00eet pas son corps et d\u00e9couvrir tous les points de l'autre qui disent oui, qui disent non ne faut pas que vous m'embarquer trop sujet l\u00e0 parce que moi je dis une rentr\u00e9e lyrique comme mais en revanche, l'amant qui n'est pas victorieux ce voil\u00e0 l'impuissance, l'impuissance est une guise de la mauvaise fatigue si vous voulez, hein, et donc, en effet, le sportif qui est vaincu l'amant qui n'est pas victorieux au sens o\u00f9 il n'y arrive pas, celui qui n'aime pas son travail, celui qui a l'impression du travail inachev\u00e9, eux, connaissent une mauvaise fatigue la mauvaise fatigue h\u00e9 bien ne trouvera pas son compte mais dans le repos car ces 3 personnages vont dormir, de ce que j'appelle le sommeil de l'injuste et le sommet de l'injustice, un sommet qui n'est pas r\u00e9parateur, c'est un sommeil travers\u00e9 de moments d'insomnie, o\u00f9 l'on vit ce que Baudelaire appelle c'est vague de terreur qui compriment le coeur comme un papier qu'on froisse et je crois que beaucoup de nos contemporains, parce que le monde du travail est devenue tr\u00e8s \u00e9reintant, beaucoup de nos contemporains en effet connaissent plut\u00f4t cette mauvaise fatigue, \u00e7a doit pas nous conduire \u00e0 \u00eatre nostalgique, je sais pas si vous vous souvenez de la chanson de Brassens, quand il parle de pauvre Martin, pauvre mis\u00e8re parce qu'avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [73%] :\r\nQuelle belle Charlize voil\u00e0 le dans le cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, avec une b\u00eache \u00e0 l'\u00e9paule, avec \u00e0 la l\u00e8vre, avec au coeur un grand courage, il s'en aller trimer Rochant Pauvre Martin, pauvre mis\u00e8re creusent la terre creuse le temps, je cite de m\u00e9moire, \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s jeu et en effet, nos a\u00efeux \u00e9taient \u00e9taient souvent \u00e9puis\u00e9 \u00e0 la fin de nos a\u00efeux paysans \u00e9puis\u00e9 \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ils \u00e9taient prostr\u00e9s prostr\u00e9, \u00e7a vient de prosterner mais il se prosterner pas volontairement dans la divinit\u00e9 ils \u00e9taient accabl\u00e9s vo\u00fbt\u00e9 et il disait -il il se r\u00e9duisait finalement \u00e0 la terre qu'il travaillait c'est rare aujourd'hui, c'est dans nos pays, en tout cas assez rare ce genre de fatigue l\u00e0 mais il y a ce genre de mauvaise fatigue la maison peut-\u00eatre remplacer de mauvaise fatigue plut\u00f4t que moral que physique dont le Burn Out dont le Burn Out et la forme extr\u00eame si extr\u00eame, si vous voulez, mais bien avant que le Burn Out ne surgisse bien souvent au travail, h\u00e9 bien on conna\u00eet malheureusement plus souvent mauvaise statique de bonne fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [88%] :\r\nOn parlait de ce monde qui bouge vite qui auquel il faut s'adapter continuellement, \u00e7a peut \u00eatre aussi source de de mauvaise fatigue avec cette cette impression de ne jamais lire assez de ne jamais en faire assez de en gros de N'Djamena, l'eau \u00e0 la hauteur de ce monde qui existait mode chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on n'est plus vraiment d'une sans une soci\u00e9t\u00e9 du devoir m\u00eame plus vraiment, je dirais, dans une soci\u00e9t\u00e9 du d\u00e9sir, mais peut-\u00eatre dans une soci\u00e9t\u00e9 de la performance et alors, dans cette soci\u00e9t\u00e9 de la performance, en effet, on s'\u00e9puise \u00e0 \u00eatre comme on voudrait \u00eatre, je crois que Tocqueville observ\u00e9e dans de la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique et l'auteur, qui peut-\u00eatre a pr\u00e9vu ce monde- l\u00e0, puisqu'il \u00e9crit un passage il d\u00e9crit, pardon, le passage de l'ancien r\u00e9gime au nouveau r\u00e9gime, et donc de la monarchie \u00e0 la d\u00e9mocratie et il a un regard ambivalent sur ce passage -l\u00e0, mais \u00e0 un moment, il dit \u00e0 propos de la d\u00e9mocratie, la chose suivante : ils ont aboli les privil\u00e8ges de quelques-uns, ils vont rencontrer la concurrence de tous, h\u00e9 bien c'est un peu ce que nous vivons dans notre monde, c'est-\u00e0-dire que nous sommes toujours mis en concurrence, il fut une \u00e9poque, par exemple, ou quand on vieillit, c'est, h\u00e9 bien, bon voil\u00e0, on n'avait plus \u00e0 s\u00e9duire, il fut une \u00e9poque o\u00f9 on a arr\u00eat\u00e9 de faire la moue quand on avait atteint un certain \u00e2ge maintenant h\u00e9 bien lisez toutes les revues f\u00e9minines, bon apparemment il faut absolument rester jeune jusqu'au bout, je crois que cette injonction \u00e0 Hannut \u00e0 ne jamais vieillir et quelque chose qui, qui qui est source, souvent de mauvaise fatigue parce qu'on vieillit, on limite de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [82%] :\r\nOn a fait une \u00e9mission moi je mise sur la r\u00e9compense annuelle et avec le vieillissement, c'est vrai, c'est une heure, on fait des missions sur la tyrannie du bien vieillir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait lundi, effectivement c'\u00e9tait, c'est assez int\u00e9ressant, est ce que \u00c9ric Reid, vous \u00eates philosophe, est ce que pour \u00e7a, objet si savez vous essayez, c'est un stade la d'une vie ce vous dites pour progresser, vous dites sur Tocqueville est ce que dans le fond et un peu ce que dit peut-\u00eatre un Houellebecq avec l'extension du domaine de la lutte est -ce que la libert\u00e9, les libert\u00e9s sont source de fatigue aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [92%] :\r\nOui, il y avait un tr\u00e8s beau livre paru, je crois, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 de Chantal Thomas, qui s'appelait comment supporter sa libert\u00e9 et en effet, alors je crois que l\u00e0 encore qu'il faut se m\u00e9fier du geste nostalgique, c'est-\u00e0-dire que, de m\u00eame qu'il ne faut pas regretter l'\u00e9poque de pauvre Martin, pauvre mis\u00e8re de m\u00eame, il ne faut pas regretter l'\u00e9poque o\u00f9 les hommes \u00e9taient moins qui ne le sont aujourd'hui, envoyez le le geste nostalgique est toujours pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un geste d'id\u00e9alisation du pass\u00e9, on dit \u00e0 quel point le pass\u00e9 \u00e9tait merveilleux pour mieux contempler le pr\u00e9sent, j'essaie de r\u00e9sister aux tentations au charme de la nostalgie, ce qui veut dire, je trouve quand m\u00eame un peu le charme \u00e0 la nostalgie mais Chantal Thomas dit tr\u00e8s bien dans ce livre, que \u00e7a peut \u00eatre un fardeau que d'\u00eatre libre, j'en prends un exemple : le il fut une \u00e9poque o\u00f9 les hommes n'avaient pas \u00e0 se demander quel m\u00e9tier il ferait puisque tr\u00e8s coutumi\u00e8rement il faisait le m\u00eame m\u00e9tier que leurs parents, alors \u00e9videmment, on n'avait pas vraiment le choix, mais au moins on \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 on \u00e9chappait si vous voulez \u00e0 cette \u00e0 cette peine tr\u00e8s \u00e9reintante de devoir inventer les chemins de sa vie et au nombre des fatigue engendr\u00e9e par la libert\u00e9 qu'il reste \u00e9videmment une tr\u00e8s belle chose c'est que celui qui n'en fait pas bon usage de cette libert\u00e9, h\u00e9 bien va ensuite avoir l'impression que sa vie est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [92%] :\r\nNous parlons de la fatigue avec vous ce matin avec Fiat, allez, on fait une petite pause musicale et on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:42) [88%] :\r\nPr\u00e9vue jusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la premi\u00e8re. \r\nEnfin finir avec la ronde des guichets le dit \u00e9lectron farniente et cocotiers pour moi \u00e7a veut dire, enfin, faire exploser la v\u00e9rit\u00e9 dire vraiment ce que la sieste est ce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 dit Rapha\u00ebl, parce qu'il est l\u00e0, c'est c'est trucs pour pas toujours \u00e9t\u00e9. \r\nJe fais la sieste repasser tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0, pour le travail, les Serbes, les meilleurs, je fais la sieste repasser tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0 que le secret de tous les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [75%] :\r\nElle la cessent de repasser totale, le travail et elle fait la sieste repasser tout-\u00e0-l'les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:31) [80%] :\r\nDans la sieste, ce n'est pas une affaire de feignant, mais bien plut\u00f4t au contraire un vrai travail de titan, c'est un monde un forcen\u00e9 d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 laquelle les id\u00e9es g\u00e9niales ont toujours \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s Archim\u00e8de dans 120 avait piqu\u00e9 un petit somme pareil montant cela reprend forme ta dans son jardin, Napol\u00e9on et qu'on se fait ces fameux plan de bataille et c'est l\u00e0 que Stein si la trouvaille de la relativit\u00e9, la compagnie la trouvaille relativit\u00e9, je fais la sieste, repas, c'est tout \u00e0 leur l\u00e0 pour le travail, les les meilleurs, je fais la sieste, repas, c'est tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0 que le secret les ennuis peur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:11) [79%] :\r\nElle fait la sieste repasser totale et mais elle fait la sieste repasser banques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:45) [69%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:47) [84%] :\r\nJe fais la sieste, repas, c'est tout \u00e0 l'heure, c'est la pour le travail, par les meilleurs, je fais la sieste repasser tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0 que le secret de tous les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:59) [81%] :\r\nElle fait Patrick totale pour le travail, mais elle fait la sieste de de les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:13) [88%] :\r\nJe fais la sieste c'\u00e9tait Bombe de balle, on vous retrouve \u00e0 \u00e9crire, vous \u00eates un adepte de la sieste, c'est l\u00e0 que vous concevez les id\u00e9es pour vos vos prochains livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [86%] :\r\nEt non, et heureusement, non, mais j'\u00e9tais Sami qui ont besoin d'comme \u00e7a des micro- sieste ou il reconstitue ce que j'appellerais la la nappe phr\u00e9atique de soi, on a absolument besoin de moments de ce genre, moi je trouve cela dans la promenade, je trouve \u00e7a dans dans dans la musique aussi, c'est pas la sieste, mais cela me reconstitue comme peut-\u00eatre fait la sieste, on a besoin en effet de moments o\u00f9 on reconstitue la nappe phr\u00e9atique de soi dont tarissement rendrait impossible la vie \u00e9veill\u00e9e, si vous voulez, mais c'est un tr\u00e8s beau et le et tr\u00e8s bel, \u00e9loge de la bien venons d'entendre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [91%] :\r\nOn parle avec vous de, de, de la fatigue, on a parl\u00e9 de la mauvaise et de la bonne fatigue hip c'est quoi pour vous, les effets positifs de la fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:07) [89%] :\r\nMais je crois que si plut\u00f4t que de lutter contre elle n'\u00e9coute ce qu'elle a \u00e0 nous apprendre et la m\u00e9taphore, l\u00e0 encore, emprunt\u00e9e \u00e0 la fontaine est la suivante : si, face \u00e0 la fatigue, on s'on est plut\u00f4t que Chen, vous savez le roseau plie mais ne rompt pas, plut\u00f4t que de lutter contre la fatigue, fa\u00e7on elle aura le dernier mot, c'est comme la vieillesse h\u00e9 bien acceptons qu'elle nous fasse oublier, si on accepte qu'elle nous fasse plier si on \u00e9coute, autrement dit les le\u00e7ons qu'elle a \u00e0 nous donner, je crois que la ces effets positifs de nous apprendre l'humilit\u00e9, le courage, la r\u00eaverie et puis la lenteur une fatigue assumer c'est une fatigue qui permet de mieux regarder le monde, \u00e7a ouvre un moment de calme, de silence qui lib\u00e8re la vider des inqui\u00e9tudes des soucis des pr\u00e9occupations souvent on l'a, on la stature, je pense que la grande fatigue oblige aussi silence au calme \u00e0 la r\u00eaverie au shabbat, comme on disait dans les religions, on a tous besoin tant nos semaines un moment de de shabbat, alors c'est pas le m\u00eame pour juifs, chr\u00e9tiens, musulmans, mais peut-\u00eatre dans chaque journ\u00e9e on a peut-\u00eatre besoin d'un moment de ce de ce genre -l\u00e0, et ce, ce genre de moment l\u00e0 on l'a si au lieu de lutter contre la fatigue, h\u00e9 bien on accepte les m\u00e9tamorphoses qu'elle a fait en nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:23) [80%] :\r\nVous dites Eric que de ne donne l'humilit\u00e9, notamment la la fatigue commence \u00e0 l'humilit\u00e9, en quoi \u00e7a nous rend plus humble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:30) [89%] :\r\nMais \u00e7a nous apprend que nous ne sommes pas des dieux, des enjeux des h\u00e9ros des machines des \u00eatre appartenant \u00e0 ce petit peuple de f\u00e9erie, vous savez o\u00f9 il y avait les lutins des Elfes les ondines des \u00eatre \u00e0 l'inlassable \u00e0 l'infatigable capacit\u00e9 m\u00e9tamorphose physique il changeait de forme comme il le voulait, alors voil\u00e0, des aides qui sont infatigables, les enjeux, para\u00eet -il, se d\u00e9placent \u00e0 la vitesse de la pens\u00e9e, donc \u00e7a veut dire tr\u00e8s vite, \u00e7a veut dire, \u00e7a d\u00e9pend des gens, mais les m\u00eames le besogneux de la comprenette h\u00e9 bien pense vite si vous voulez, h\u00e9 bien, la fatigue, nous apprend que nous ne sommes rien de tout cela, nous ne sommes pas des machines, des anges des dieux, des ailes des lutins et par cons\u00e9quent nous apprend une certaine humilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que elle nous apprend assumer sa fatigue, c'est assumer sa finitude et assumer sa finitude, c'est assumer sa condition humaine et je crois qu'on vit mieux en assumant la condition humaine plut\u00f4t qu'en essayant toujours de la de la de la d\u00e9passer leur attention l'humilit\u00e9, c'est le fait de s'estimer \u00e0 sa juste mesure c'est, c'est \u00e9videmment le contraire de la vanit\u00e9, mais c'est aussi le contraire de la m\u00e9sestime de soi, hein, c'est pas l'humilit\u00e9 n'est pas l'humiliation, h\u00e9 bien quand je suis fatigu\u00e9e que je peux plus marcher plus courir, h\u00e9 bien oui, la fatigue m'apprend que je ne suis qu'un homme humilit\u00e9 homme c'est la m\u00eame origine \u00e9tymologique, hein, vous savez c'est humus qu'donn\u00e9 humilit\u00e9 mais aussi homme h\u00e9 bien voil\u00e0 ce que une fatigue assumer nous apprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:57) [89%] :\r\nIl y a dans les effets de la fatigue et il y a des effets assez particulier, il y a, il peut y avoir un effet irritant, c'est que quand on est fatigu\u00e9, tous ceux qui ont eu des enfants le savent, on est homme et m\u00eame au travers des plus irrit\u00e9s lorsqu'on est fatigu\u00e9, plus ses proches, mais parfois aussi la fatigue avait fait un peu anxiolytiques, on est plus calme, on sait pas pourquoi tout d'un coup, on est tr\u00e8s fatigue au dire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe aujourd'hui et non c'est le contraire qui se passe, on on est zen, les cris des enfants ou de nos coll\u00e8gues nous atteignent pas comment \u00e7a s'explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [88%] :\r\nC'est, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous pour dire que, qu'elle peut avoir ces 2 effets apparemment contradictoires, alors le 1er bien connus, hein, nos enfants ou petits-enfants, h\u00e9 bien sont insupportables quand ils n'ont pas assez, assez dormi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:43) [68%] :\r\nEt nous aussi on est, on se fait ph\u00e9nom\u00e8ne on supporte moins sur des absurde a assez dormi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, et ce, et alors ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 continue de fomenter en nous, alors nous sommes adultes, nous avons atteint l'\u00e2ge de raison donc nous essayons de ne pas \u00eatre insupportable quand nous n'avons pas assez dormi, du moins avec nos coll\u00e8gues avec nos proches la nous faisons parfois moins d'efforts et c'est bien triste, Sacha Guitry, les plus disait : les plus belles un commen\u00e7ant le champagne se termine dans la tisane mais il arrive parfois qu'apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de mariage, h\u00e9 bien, un homme ne fassent plus d'efforts pour \u00eatre agr\u00e9able quand il est fatigu\u00e9 alors puisqu'on a atteint l'\u00e2ge de raison, on essaie de ne pas \u00eatre insupportable quand on n'a pas assez dormi mais bien souvent, oui, c'est difficile d'\u00eatre quelqu'un de bien, quand on est \u00e9puis\u00e9, essayer de pratiquer par exemple les vertus d'Aristote, le courage, la patience, l'altruisme, quand vous \u00eates \u00e9puis\u00e9 de fatigue, un homme \u00e9puis\u00e9 de fatigue et spontan\u00e9ment \u00e9go\u00efste, c'est-\u00e0-dire qu'il essaie de se porter lui- m\u00eame, alors s'il faut en plus porter les autres il est spontan\u00e9ment un patient voyez et peut-\u00eatre un peu l\u00e2che donc en effet la ce premier effet mais \u00e9trangement, h\u00e9 bien, de m\u00eame que, au coeur du cyclone, il y a un \u00e9trange point de de calme, je dirais, l\u00e0 encore, qu'une l\u00e0 que la fatigue nous rend d\u00e9sagr\u00e9able, tant qu'on lutte contre elle, contre elle, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 aller, on accepte la m\u00e9tamorphose qu'elle fait en nous, oui, \u00e7a peut nous amener \u00e0 un \u00e9trange point de calme et de et peut-\u00eatre de de bont\u00e9, peut-\u00eatre aussi \u00e0 la r\u00eaverie, hein, ce qui qui est qui permet un rapport plus beau, plus juste, plus doux \u00e0 soi -m\u00eame aux autres et au monde, la r\u00eaverie, c'est une attention, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par un abandon, c'est une vigilance inaugur\u00e9 par un laisser- aller, c'est c'est une caresse, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par un l\u00e2cher prise et et quand on est un peu r\u00eaveur, comme \u00e7a, voil\u00e0 bien on devient peut-\u00eatre en effet \u00e9trangement lucide patients agr\u00e9able aux autres L \u00e0, ces 2 effets pourquoi et on ne sait jamais quand \u00e7a va \u00eatre le 1er quand \u00e7a va \u00eatre le second, c'est ce que vous disiez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:42) [86%] :\r\nOui c'est \u00e7a et fait il faut des fois il faut se m\u00e9fier \u00c9ric Fiat est ce que vous faites une ode \u00e0 la fatigue en voilier, il y a du positif, c'est notamment cette question de la r\u00eaverie de se l\u00e2cher prise, parfois, est ce que la fatigue a mauvaise presse aussi au g\u00e9n\u00e9ral parce qu'elle nous emp\u00eache d'\u00eatre performant, donc de produire ou de consommer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:01) [92%] :\r\nMais oui, bien s\u00fbr, de m\u00eame que d'eux- m\u00eames, toujours la m\u00eame analogie, de m\u00eame que vous voyez c'dans les kiosques sur les premi\u00e8res de couverture de bien des magazines et bien les moyens de lutter contre l'\u00e2ge de lutter contre la la la fatigue, h\u00e9 bien il semble en effet que, on consid\u00e8re que dans une soci\u00e9t\u00e9 de performance, h\u00e9 bien elle est souvent ce qui nous emp\u00eache d'\u00eatre d'\u00eatre performant et en effet, dans mon livre, on trouvera pas des moyens de, de, de, de rem\u00e9dier \u00e0 la fatigue, jug\u00e9 comme quelque chose de forc\u00e9ment mauvais, alors je ne veux pas non pas que le magn\u00e9sium que la caf\u00e9ine que la vitamine C la gel\u00e9e royale, l'Ang\u00e9lique les amph\u00e9tamines, tout \u00e7a, je dis pas que ce soit inutile mais je dirais que le magn\u00e9sium ne gu\u00e9rira pas un homme de sa fatigue d'\u00eatre soi quand on est fatigu\u00e9 d'\u00eatre ce qu'on aime le magn\u00e9sium n'y changera rien, la vitamine ne le soulagera pas de sa lassitude d'\u00eatre la caf\u00e9ine ne rendra pas moins vif, le sentiment que, que l'existence est peut-\u00eatre plus un fardeau qu'un qu'un cadeau, donc je ne propose \u00e9videmment pas dans cette ode \u00e0 la fatigue des des des rem\u00e8des \u00e0 la fatigue, m\u00eame si je m'indigne des mauvaises fatigue que notre monde fait faite aux hommes mais la facile d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:22) [89%] :\r\nSoit une somme, c'est aussi un livre de David Lebreton non c'est d'Alain Ehrenberg Alain Daoust Alain Ir\u00e8ne, bien qu'on a aussi re\u00e7u Boeing cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:30) [90%] :\r\nMais cela prend il apprend plut\u00f4t pneus sociologiquement et psychologiquement moi un peu plus philosophiquement m\u00e9taphysique physiquement, si vous voulez, mais c'est vrai que la fatigue d'\u00eatre soi, Gainsbourg a fait chanter, Jane Birkin, quelque chose de tr\u00e8s beaux et tr\u00e8s \u00e9mouvant avec cette difficult\u00e9 d'\u00eatre, il aurait mieux valu peut-\u00eatre ne jamais na\u00eetre il nous arrive malheureusement de trouver parfois que l'existence et plus un fardeau qu'un qu'un cadeau, alors c'est vrai que ce qui nous singularise nous autres hommes dans la nature, c'est qu'on est les seuls \u00e0 savoir qu'on aurait pu ne pas \u00eatre et qu'on ne sera plus alors j'esp\u00e8re qu'on le vit comme un cadeau, j'aurais pu ne pas \u00eatre je suis mais quelle chance je ne serai plus mais je suis encore quelle chance malheureusement parfois existence c'est plut\u00f4t v\u00e9cue comme un comme un fardeau, comme un cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:13) [89%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9ric fait \u00e9t\u00e9 nous voir ce matin s'appelle vous \u00eates professeur de philosophie et merci Eve m\u00e9dicale \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Est Marne et l\u00e0 \u00e7a va aussi le titre de votre livre, ode \u00e0 la fatigue c'est paru \u00e0 l'\u00e9dition de l'Observatoire bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci infiniment, merci \u00e0 Matthias Brinkmann et Aleksandr \u00e0 la technique, demain, nous ferons une ethnologie du luxe, mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place Audi que 2 et Laurence Bisang je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e info trafic RTS dans le canton de Vaud la route qui relie s'unir \u00e0 Villars, le terroir est \u00e0 nouveau ouverte une annonce concernant le trafic ferroviaire, les trains circulent sans restriction garde Allamand sur la ligne Lausanne- Gen\u00e8ve, enfin, sur l'axe Lucerne qui un bouchon de 3 kilom\u00e8tres et une attente d'une demi- heure, sont annonc\u00e9s \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T09:46:05Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiat, Eric", "role": "philosophe et musicien, Philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B88D7067-0A5F-4FCD-B530-D0A7810CE987", "internalArchiveId": "B88D7067-0A5F-4FCD-B530-D0A7810CE987", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes.", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes.\r\nSarah Oswald.\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:25:28-19:25:51 / * Festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes.\r\nSarah Oswald.\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9574520", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 31.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-31T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 31.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-31T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes.\nSarah Oswald.\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "Festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes.\nSarah Oswald.\nChronique de Jean-Marc Baehler."], "variantIds": ["ece-9574521", "ece-9574520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:25Z", "webPublicationDate": "2018-05-31T18:18:36Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74E7CD77-DC19-44EB-8F6F-29ED2016A099", "internalArchiveId": "74E7CD77-DC19-44EB-8F6F-29ED2016A099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne (FUTUR ANTERIEUR 31.05 ESPACE PERIURBAIN EP4)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6h24 \r\nFutur ant\u00e9rieur ....qui prend cette semaine ses quartuers\r\nen zone p\u00e9riurbaine. \r\nCe matin cap JEAN DE PREUX... sur Villars-sur-Gl\u00e2ne, aux portes de Fribourg...\r\nVillars-sur-Gl\u00e2ne, 12'000 habitants, partie int\u00e9grante de l'agglom\u00e9ration du Grand Fribourg. Sur ses 568 hectares plus de la moiti\u00e9 sont occup\u00e9s par des infrastructures certes mais surtout de l'habitat.. villas en t\u00eate. Bruno Marmier, \u00e9lu Vert de l'Ex\u00e9cutif de Villars-sur-Gl\u00e2ne ne nous contredira pas, on est en zone p\u00e9riurbaine.\r\n  18\" ((\"plusieurs parcs\"))\r\nMais comme la loi d'am\u00e9nagement du territoire ne permet pas de nouvelles extensions des zones de maisons individuelles, et que le r\u00eave de la villa demeure malgr\u00e9 tout, Villars-sur-Gl\u00e2ne a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 ses indices de construction. Et en parall\u00e8le, ses autorit\u00e9s se sont lanc\u00e9es dans un programme de promotion de la densit\u00e9.\r\n  26\"  ((\"si possible\"))\r\n***Et cette d\u00e9marche incitative a-t-elle eu, Jean, un premier \u00e9cho ?\r\nPlus qu'un \u00e9cho... sur le pas de porte d'une b\u00e2tisse de Villars-sur-Gl\u00e2ne, nous avons rencontr\u00e9 ce propri\u00e9taire d\u00e9termin\u00e9.\r\n  17\" ((\"deux appartements\"))\r\nUne transformation qui doit beaucoup \u00e0 la d\u00e9marche incitative d\u00e9velopp\u00e9e par la commune..\r\n  30\" ((\"aider financi\u00e8rement\"))\r\n***Mais on imagine Jean que pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, il a fallu pas mal d'\u00e9nergie..\r\nDeux conf\u00e9rences publiques, - les tables rondes restreintes imagin\u00e9es dans la foul\u00e9e ont d\u00fb \u00eatre \u00e9cart\u00e9es car les propri\u00e9taires les ont trouv\u00e9 trop personnelles pour les partager avec des voisins. Au final 15 propri\u00e9taires ont particip\u00e9 aux ateliers individuels qui ont suivi. 10 mois apr\u00e8s leur participation, 7 ont des projets concrets.. Mais pour Bruno Marmier, pas question de pousser \u00e0 la roue..\r\n  15\" ((\"faire du chiffre\"))\r\nEt puis cette d\u00e9marche participative a une autre vertu..\r\n  17\" ((\"\u00eatre judicieux\"))\r\nIl n'emp\u00eache, \u00e0 l'issue de ce processus, les perspectives de densification de Villars-sur-Gl\u00e2ne, la p\u00e9riurbaine, sont bien r\u00e9elles..\r\n  18\"  ((\"et les droits \u00e0 b\u00e2tir\"))\r\nReste un autre grand d\u00e9fi pour les zones p\u00e9riurbaines, la transition \u00e9nerg\u00e9tique.. on voit \u00e7a demain..\r\nA demain !\r\nXP : la densification, l'habitat.... j'imagine... que \u00e7a vous parle aussi... en tant que designer... \r\nXAVIER PERRENOUD\r\ndesigner horlogher a la CHAUX DE FONDS\r\nmerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592583", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne", "Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne / LMA_2018-05-31T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Densification douce et choisie \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne / LMA_2018-05-31T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9592593", "ece-9592583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T03:14:03Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 23 futur ant\u00e9rieur, on prend cette semaine, vous le savez, nos quartiers en zone p\u00e9ri- urbaine et ce matin Jean de Preux, cap sur Villars-sur-Gl\u00e2ne, on est aux portes de Fribourg Villars-sur-Gl\u00e2ne 12000 habitants, partie int\u00e9grante de l'agglom\u00e9ration du Grand Fribourg sur ses 568 hectares, plus de la moiti\u00e9 sont occup\u00e9s par des infrastructures, certes, mais surtout de l'habitat villas en t\u00eate, Bruno Marmier, \u00e9lu Vert de l'ex\u00e9cutif de Villars-sur-Gl\u00e2ne ne nous contredira pas, on est en zone p\u00e9ri- urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui alors espaces p\u00e9riurbains avec de grandes zones de villas individuelles de faible densit\u00e9, qui ont combl\u00e9 finalement les terrains qui s\u00e9parait la ville de Fribourg du village historique de Villars-sur-Gl\u00e2ne, commune qui a r\u00e9ussi \u00e0 garder quand m\u00eame des espaces verts important que plusieurs for\u00eats plusieurs parcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [96%] :\r\nMais, comme la loi d'am\u00e9nagement du territoire ne permet pas de nouvelles extensions des zones de maisons individuelles et que le r\u00eave de la villa demeure malgr\u00e9 tout, Villars-sur-Gl\u00e2ne a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 ses indices de construction et en parall\u00e8le ses autorit\u00e9s se sont lanc\u00e9es dans un programme de promotion de la densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nUne des solutions que la commune a retenu c'\u00e9tait d'inciter, en tout cas de de communiquer, de sensibiliser au potentiel d'utilisation des maisons individuelles existantes, et notamment de transformer des villas existantes en peut-\u00eatre un syst\u00e8me plus modulaire avec 2 appartements, dont la taille peut aussi varier suivant les besoins familiaux et en profitant aussi de la de la qualit\u00e9 quand m\u00eame de cet habitat villas et des maisons dans jardins avec vue sur les Pr\u00e9alpes, il Mol\u00e9son si possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [94%] :\r\nEt cette d\u00e9marche incitative Jean, elle a eu un premier \u00e9cho plus qu'un \u00e9cho sur le pas de porte d'une b\u00e2tisse de Villars-sur-Gl\u00e2ne nous avons rencontr\u00e9 ce propri\u00e9taire d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nOui, alors je m'appelle Jean-Bernard Vincler je suis le propri\u00e9taire de cette maison, cette maison, elle \u00e9tait ancienne, il fallait faire quelque chose, ma belle-m\u00e8re \u00e9tait toute seule l\u00e0- dedans, dans un appartement de 8 ou 9 pi\u00e8ces, c'\u00e9tait beaucoup trop lourd pour elle, on a d\u00e9cid\u00e9 avec ma femme, comme on a ici \u00e0 Fribourg reprend cette maison et d'en faire 2 appartements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [99%] :\r\nUne transformation qui doit beaucoup \u00e0 la d\u00e9marche incitative d\u00e9velopp\u00e9e par la commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nLe projet M\u00e9tamorphose a \u00e9t\u00e9 un vecteur pour le d\u00e9part de notre projet, on a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la commune et ancien int\u00e9ress\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par la commune, qui \u00e9tait tr\u00e8s bien fait, et puis on a une urbaniste qui est venue, qui a fait un avant- projet qui \u00e9tait assez bien ficel\u00e9 et puis l\u00e0- dessus, on a r\u00e9fl\u00e9chi, on a discut\u00e9 et puis bon, il faut, il faut encore pas discuter avec les banques, il faut discuter avec les partenaires de la famille et ici, on a pu construire un appartement sur un \u00e9tage et l'\u00e9tage sup\u00e9rieur sera un appartement qui sera lou\u00e9 qui va nous aider financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [95%] :\r\nOn pense j'imagine Jean que pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, il a fallu pas mal d'\u00e9nergie de conf\u00e9rences publiques les tables rondes restreintes imagin\u00e9es dans la foul\u00e9e, ont d\u00fb \u00eatre \u00e9cart\u00e9es car les propri\u00e9taires les ont trouv\u00e9 trop personnelles pour les partager avec des voisins au final 15 propri\u00e9taires ont particip\u00e9 aux ateliers individuels qui ont suivi 10 mois apr\u00e8s leur participation 7 ont des projets concrets mais pour Bruno Marmier, pas question de pousser \u00e0 la roue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [91%] :\r\nOui, il y a pas de volont\u00e9 politique de dire aux propri\u00e9taires, vous devez faire le pas, maintenant, tout de suite l'am\u00e9nagement du territoire, c'est de longue haleine, les d\u00e9cisions qui sont prises aujourd'hui, on a un impact sur les 15 prochaines ann\u00e9es, quand on a lanc\u00e9 ce projet M\u00e9tamorphose vous avez pas une volont\u00e9 de faire du chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [94%] :\r\nEt puis cette d\u00e9marche participative \u00e0 une autre vertu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat aussi pour la commune d'avoir une une d\u00e9marche un peu de communication, c'est que \u00e7a nous a permis d'avoir des retours sur ce que les gens souhaitaient pensait comment est -ce qui percevait les choses, donc c'\u00e9tait aussi pour nous une volont\u00e9 de feedback pour affiner notre r\u00e9glementation dans le sens des besoins et tout ce qu'il peut \u00eatre judicieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [98%] :\r\nIl n'emp\u00eache, \u00e0 l'issue de ce processus, les perspectives de densification de Villars-sur-Gl\u00e2ne la p\u00e9riurbaine sont bien r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nSi on fait un calcul th\u00e9orique sur le potentiel de la zone faible densit\u00e9 \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et que tout le monde utilisait ce qui pourrait construire sur sa parcelle, \u00e7a fera augmenter de 4 5000 habitants de la commune, sur la dur\u00e9e, les gens vont utiliser de plus en plus de l'espace disponible et le droit \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [93%] :\r\nReste un autre grand d\u00e9fi pour les zones p\u00e9riurbaines, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, on voit \u00e7a demain \u00e0 demain Jean de Preux Xavier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B15EEA8-59A3-4BA0-A68B-51A75B064CC6", "internalArchiveId": "7B15EEA8-59A3-4BA0-A68B-51A75B064CC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le \"triangle d'or\" australien rec\u00e8le des tonnes de p\u00e9pites", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lafargue, Caroline\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Le \"triangle d'or\" australien rec\u00e8le des tonnes de p\u00e9pites (MODE AVION 31.05 CHERCHEUR OR AUSTRALIE) ***5HXX\r\nMODE AVION\r\nfait escale en AUSTRALIE...\r\ndans ce qu'on appelle le Triangle d'Or... \r\nla region au nord de Melbourne qui a connu une grande ruee vers l'or au XIXeme siecle... \r\naujourd'hui encore, le bush rec\u00e8le des tonnes de pepites... \r\nprobleme : elles sont plus difficiles a trouver... \r\nles detecteurs de metaux sont de plus en plus performants... mais il manque une chose aux prospecteurs amateurs : les connaissances geologiques... \r\nAndrew Bales est le premier g\u00e9ologue (en Australie du moins, NDLR) a monter une formation sur mesure pour les apprentis chercheurs... \r\nCaroline Lafargue l'a suivi dans le bush, a Dunolly... \r\n(a 170km/ 2h et demie de route au nord de Melbourne, NDLR)... \r\n  2'24 \r\n***XP : chercheur d'or, \u00e7a vous fait r\u00eaver  cette profession ?\r\nvous pourriez tout quitter pour partir dans le bush australien ? \r\nl'or un mat\u00e9riau que l'on retrouve dans les montres que vous dessinez... si bijouterie et accessoires de luxe)...\r\n? \r\n((Dans la foret d'eucalyptus de Dunolly, le sol est plein de tranchees creusees par les premiers mineurs au XIXeme siecle... c'est tout pres d'ici qu'a ete exhumee la plus grosse pepite d'or au monde, en 1869... elle pesait 66 kilos... mais la ruee vers l'or n'est pas terminee, explique le geologue Andrew Bales. :\r\n \u00abLes pionniers n'ont pas trouve toutes les pepites, ils en ont rate beaucoup. Je pense qu'il y a encore au moins 1000 tonnes d'or contenu dans des roches, et 1500 tonnes d'or alluvionnaire. C'est tres attractif. \u00bb \r\nLe nombre de permis de prospecteurs amateur a triple entre 2005 et 2015 dans le Victoria... la prospection se democratise grace a une revolution technologique... Andrew Bales :\r\n\u00ab Avec les detecteurs electroniques, on peut trouver des pepites plus profondes, et plus petites, de la taille d'un grain de ble. \u00bb \r\nSeulement la machine ne fait pas tout, encore faut-il savoir ou chercher... Scott Filtness, l'un des eleves du geologue, a commence a prospecter il y a seulement deux mois... \r\n\u00ab Quand je vais tout seul dans le bush, je ne trouve rien, seulement des balles de fusil ou des clous ! Avec mes amis j'ai trouve des pepites, et ca m'a donne la fievre de l'or. Mais je veux plus de pepites, et des plus grosses ! \u00bb\r\nAvec le geologue Andrew Bales, les apprentis chercheurs s'entrainent a scruter les roches, la terre, et visualiser ce qu'il y a en-dessous, en 3 dimensions... ici dans le Victoria, l'or s'est depose avec du quartz blanc dans des veines formees au gre des cassures de l'ecorce terrestre.. Andrew Bales : \r\n\u00ab Vous voyez ici c'est l'endroit l'ideal : cette pierre contient du quartz, et aussi du fer, car il y a des couches ocres. C'est bon signe, cela veut dire que nous sommes sur un filon d'or. \u00bb \r\nL'enquete geologique et l'emotion de la trouvaille... voil\u00e0 ce qui fait courir le geologue... \r\n\u00ab Quand je deterre de l'or, je suis la premiere personne a tenir dans ma main quelque chose qui a ete forme il y a 480 millions d'annees. Et ca, ca a une valeur inestimable, bien au-dessus du prix de l'or. \u00bb\r\nAndrew Bales a deja decouvert des milliers de pepites... mais il ne songe pas a les vendre... meme si le prix de l'once pourrait passer d'environ 1300 francs suisses a 1900 francs d'ici 5 ans...  ))", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592585", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le \"triangle d'or\" australien rec\u00e8le des tonnes de p\u00e9pites / LMA_2018-05-31T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.05.2018"], "variantIds": ["ece-9592585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T03:13:22Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCar 56 et mode avion notre chronique des petites histoires du monde fait escale en Australie, ce matin dans Le triangle d'or, c'est comme \u00e7a qu'on appelle cette r\u00e9gion au nord de Melbourne, qui a connu une grande ru\u00e9e vers l'or au 19\u00e8me si\u00e8cle et aujourd'hui encore le Bush rec\u00e8le de tonnes de p\u00e9pites alors pour les trouver, on a bien les d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux qui sont de plus en plus performants, mais il manque encore une chose aux prospecteurs amateurs, ce sont les connaissances g\u00e9ologiques pour les aider en Joubert et le 1er, g\u00e9ologue \u00e0 avoir mont\u00e9 une formation sur mesure, Caroline Lafargue l'suivi, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nDans la for\u00eat d'eucalyptus de Dunolly le sol est plein de tranch\u00e9es creus\u00e9es par les premiers mineurs au 19\u00e8me si\u00e8cle et c'est tout pr\u00e8s d'ici qu'a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 la plus grosse p\u00e9pites d'or au monde en 1869 elle pesait 66 kilos mais la ru\u00e9e vers l'or n'est pas termin\u00e9e, explique le g\u00e9ologue and The b\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [80%] :\r\nDes noms est fondent les pionniers n'ont pas trouv\u00e9 toutes les p\u00e9pites, ils ont rat\u00e9 beaucoup il court et ce match \u00e9tonnant mon hein, je pense qu'il y a encore au moins 1000 tonnes d'or contenu dans des roches et 1500 tonnes d'or alluvionnaire c'est tr\u00e8s attractif, puis enfin dans le temps, peu \u00e0 peu commune \u00e0 refaire est venu mal Juan merci mon petit Nadir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [96%] :\r\nLe nombre de permis de prospecteurs amateur a tripl\u00e9 entre 2005 et 2015 dans le Victoria la prospection se d\u00e9mocratise, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9volution technologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [91%] :\r\nMais \u00e0 la SBF, en accord avec les d\u00e9tecteurs \u00e9lectroniques, on peut trouver des p\u00e9pites plus profondes et plus petite de la taille d'un grain de phrase White. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [91%] :\r\nSeulement, la machine ne fait pas tout, encore faut -il savoir ou chercher Scott faire CNES, l'un des \u00e9l\u00e8ves du g\u00e9ologue a commenc\u00e9 \u00e0 prospecter, il y a seulement 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 gare la moyenne quand je vais tout seul dans le Bush, je ne trouve rien, seulement des balles de fusil ou des clous avec mes amis, j'ai trouv\u00e9 des p\u00e9pites et \u00e7a m'a donn\u00e9 la fi\u00e8vre de l'or, mais je veux plus de p\u00e9pites et des plus grosses, \u00e7a n'emp\u00eache Ghana. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [82%] :\r\nAvec le g\u00e9ologue b\u00e9ance les apprentis chercheurs s'entra\u00eenent \u00e0 scruter les roches la terre en 3 dimensions, ici dans le Victoria l'or s'est d\u00e9pos\u00e9 avec du quartz blanc dans des veines form\u00e9s au gr\u00e9 des cassures de l'\u00e9corce terrestre,M. Touvet en s'\u00e9l\u00e8ve, lui, aurait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nVous voyez ici, c'est l'endroit id\u00e9al, cette Pierre contient du quartz et aussi du fer, car il y a des couches ocres, c'est bon signe, cela veut dire que nous sommes sur un filon d'or \u00e7a est c'est Dallas oui que de sang, un corps d'Ozoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [96%] :\r\nL'enqu\u00eate g\u00e9ologique et l'\u00e9motion de la trouvaille, voil\u00e0 ce qui fait courir le g\u00e9ologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [82%] :\r\nJe crois une, et \u00e7a, mais quand je des Terres de l'or, je suis la premi\u00e8re personne a tenir dans ma main, quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 il y a 480 millions d'ann\u00e9es et \u00e7a \u00e7a une valeur inestimable bien au-dessus du prix de leur rang d'appareils Ovcara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [93%] :\r\nNTE b\u00e9ance a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert des milliers de p\u00e9pites d'or, mais il ne songe pas \u00e0 les vendre, m\u00eame si le prix de l'Once pourrait passer d'environ 1300 francs suisses \u00e0 1900 francs d'ici 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [86%] :\r\nMode avion sign\u00e9 Caroline Lafargue Xavier par. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77EA3129-9E36-46B9-B709-6E4A6EDFCABC", "internalArchiveId": "77EA3129-9E36-46B9-B709-6E4A6EDFCABC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Valon Behrami occupe une place importante en \u00e9quipe suisse de football", "publicationDate": "2018-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valone Behrami, footballer suisse\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Valon Behrami occupe une place importante en \u00e9quipe suisse de football (INSTANT SPORT 31.05 VALON BEHRAMI) 6hxxx\r\nL'INSTANT SPORT...\r\nINSTANT FOOT..\r\nA 2 semaines du MONDIAL en RUSSIE\r\nl'\u00e9quipe de Suisse est en stage de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du Monde, \u00e0 Lugano\r\navant un mach amical contre l'ESPAGNE ( \u00e0 Viller\u00e9al dimanche soir )\r\nEt parmi les atouts de la NATI pour  ce MONDIAL...\r\nil y a  Valone Behrami...\r\nA 33 ans,  il disputera sa quatri\u00e8me Coupe du monde en Russie, un record pour la Suisse.. \r\nHerv\u00e9 Borsier...\r\n  1'57\r\n((Valon Behrami est \u00e0 lui tout seul un personnage, sur et hors des terrains. Un mod\u00e8le pour les jeunes, un guerrier sur le terrain, et un grand fr\u00e8re pour les autres membres de l'\u00e9quipe.Un footballeur attachant donnant toujours le maximum de lui-m\u00eame \u00e0 partir du moment o\u00f9 il s'engage. Le petit ami de Lara Gut, \u00e9volue en Italie \u00e0 Udinese.Il n'avait jou\u00e9 qu'une poign\u00e9e de secondes en lors du mondiale 2006 en raison d'une pubalgie, et surtout n'a pas disput\u00e9 la rencontre contre l'Espagne en 2010, apr\u00e8s son expulsion \u00e0 la demi-heure face au Chili en 2010. Valon Behrami  qui reconnait     avoir beaucoup appris de cette erreur, d'avoir grandi \r\nMag: Valon Behrami \r\nHERVE ***Des propos tr\u00e8s forts, pour un joueur qui reconnait aussi souvent souffrir physiquement .\r\nMag:  Valon Behrami \r\nL'\u00e9quipe de Suisse poss\u00e8de en  Valon Behrami un footballeur avec des valeurs , un leader naturel ,un patron, un guide important pour les jeunes dans une comp\u00e9tition aussi importante qu'une Coupe du monde))\r\nXP : on parlait de votre passion pour ls arts martiaux tout a l'heure.\r\nle foot ? le Mondial vous allez suivre ?\r\nderri\u00e8re Behrami et les autres ?", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9592589", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Valon Behrami occupe une place importante en \u00e9quipe suisse de football / LMA_2018-05-31T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 31.05.2018"], "variantIds": ["ece-9592589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-06T03:12:32Z", "speechToTexts": ["06.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nS'ils auront l'instant sport \u00e0 2 semaines du Mondial de Russie, l'\u00e9quipe de Suisse de football est en stage de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde \u00e0 Lugano avant un match amical contre l'Espagne dimanche soir et parmi les atouts de la Nati pour ce Mondial, il y a Valone Behrami \u00e0 33 ans, c'est d\u00e9j\u00e0 sa 4\u00e8me Coupe du monde qu'il va disputer en Russie, un record pour la Suisse Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nValon Behrami est \u00e0 lui tout seul un personnage sur et en dehors des pelouses, un mod\u00e8le pour les jeunes, un guerrier sur le terrain et un grand fr\u00e8re pour les autres membres de l'\u00e9quipe de Suisse un footballeur attachant donnant toujours le maximum de lui- m\u00eame \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils s'engagent le petit ami de Lara Gut \u00e9volue en Italie, ah oui, dit Nese, il n'avait jou\u00e9 qu'une poign\u00e9e de secondes lors du Mondial 2006 en raison d'une pubalgie et surtout n'a pas disput\u00e9 la rencontre face \u00e0 l'Espagne en 2010 apr\u00e8s son expulsion \u00e0 la demi- heure face au Chili, Valone Behrami, qui reconna\u00eet avoir beaucoup appris de cette erreur est d'avoir grandi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [80%] :\r\nDepuis de ne point l\u00e0, j'ai chang\u00e9 beaucoup \u00e7a, \u00e7a m'a aid\u00e9, parce que dans le foot, les erreurs, il y a beaucoup dans la vie des fois tout payer les erreurs mais dans le foot non toujours la chance de montrer que c'\u00e9tait seulement un rendement et comme \u00e7a, elle m'a aid\u00e9, il a ailleurs c'est \u00e7a aujourd'hui, je peux dire qu'est l'erreur de 2010 moi ing\u00e8re le caract\u00e8re avec les journalistes m'a chang\u00e9 le joueur qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [95%] :\r\nDes propos tr\u00e8s forts sinc\u00e8re pour un joueur qui reconnait aussi souvent souffrir physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [82%] :\r\nIl y a des moments qui je souffre physiquement et ce fut beaucoup, j'ai mal, mais je sais qu'il est, qui, je dois aller vers le match et je dois -je de jouer donner tout \u00e0 plat le Mans \u00e7a va bien, le magistrat a m\u00eame \u00e0 celle -l\u00e0, c'est plus la la semaine que ai dans l'entra\u00eenement que je souffre un peu, ouais c'est dommage parce que moi je j'aime trop le foot et j'aime bien le foot, mais des fois, le seul, il est pas l\u00e0 parce que physiquement je je sens mais la mentalit\u00e9 qui Imad ce \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de, de, de tout le temps la de donner tout jusqu'au bout, \u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a jusqu'\u00e0 Damien jour que j'ai jou\u00e9 au foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [96%] :\r\nVous l'avez compris l'\u00e9quipe de Suisse poss\u00e8de en Valon Behrami un footballeur avec des valeurs, un leader naturel, un patron, un guide important pour les jeunes dans une comp\u00e9tition aussi importante qu'une Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nCette Coupe du monde de foot, vous allez la suivre, il agit Pernoud, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais votre truc \u00e0 vous, c'est moi le ballon, c'est plus les arts martiaux en ce \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a fait 35 ans que j'en fait bon c'est je suis pas tellement sportif dans la main, les arts martiaux, c'est pas du tout, on cherche pas tellement la la performance physique on entra\u00eene son corps en fait pour durer, en fait, c'est fait pour pratiquer jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, hein, contrairement \u00e0 ce qu'on voit dans les films faits par Hollywood, donc les arts martiaux, c'est vraiment quelque chose qui est qui est fait pour pratiquer sur du tr\u00e8s long terme, c'est un \u00e9tat d'esprit, c'est le rush de la recherche du d\u00e9tail, enfin voil\u00e0 c'est c'est beaucoup de choses, c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-31T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 19300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ec5Oylbhh0DLK4q4RkuMcAxaG6Xa"}]