[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-35506FC7-00E0-4240-B47B-8E003265F7D1", "internalArchiveId": "35506FC7-00E0-4240-B47B-8E003265F7D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord CDU-SPD veut renforcer la zone euro avec la France, interview de Patrick Artus", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "L'accord entre la CDU et le SPD allemands pr\u00e9voit de \"r\u00e9former\" et \"renforcer\" la zone euro avec la France, afin de rendre l'union mon\u00e9taire plus r\u00e9sistante aux crises. Cette annonce a renforc\u00e9 la confiance des investisseurs dans l'euro. L'interview de Patrick Artus, chef \u00e9conomiste chez Natixis.\r\n\r\n* * L'accord CDU-SPD veut renforcer la zone euro avec la France, interview de Patrick Artus 18h Accord CDU-SPD pour renforcer l'euro avec la France\r\nPatrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis\r\nLigne fixe +33 1 58 55 15 00 (mobile +33 6 26 53 55 36)\r\nL'espoir d'une coalition en Allemagne a dop\u00e9 la monnaie unique aujourd'hui sur les march\u00e9s... Les investisseurs ont sembl\u00e9 saluer l'accord CDU-SPD, un accord qui pr\u00e9voit de \"r\u00e9former\" et \"renforcer\" la zone euro avec la France, afin de rendre l'union mon\u00e9taire plus r\u00e9sistante aux crises.\r\nAlors, est-ce que cet accord marque une \u00e9tape importante dans le renforcement de la zone euro ? On va l'analyser avec vous, Patrick Artus, bonsoir. Vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Natixis.\r\nPremi\u00e8re question, tr\u00e8s simple: pourquoi la zone euro a-t-elle besoin de r\u00e9formes ?\r\n((Si vous avez la m\u00eame monnaie, vous devez avoir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions. Pour \u00e9viter des grandes tensions politiques et sociales, il faut que les r\u00e9gions les plus riches soutiennent les r\u00e9gions les plus pauvres. En Suisse, il y a la p\u00e9r\u00e9quation entre cantons. En Europe, la p\u00e9r\u00e9quation est rejet\u00e9e: les Allemands ne paieront pas d'imp\u00f4ts qui paieraient les transferts sociaux en Italie. Donc l'Europe va sans doute adopter la solution qui exige le moins d'int\u00e9gration possible: investissements communs, etc.))\r\n- Emmanuel Macron et Angela Merkel veulent faire converger leurs positions d'ici le mois de mars. On sait qu'ils partent de positions tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es. Est-ce qu'elles se sont rapproch\u00e9es aujourd'hui ?\r\n((On voit mieux ce que les Allemands sont pr\u00eats \u00e0 accepter par rapport aux demandes de Macron, qui sont beaucoup plus larges: budget commun, ministre. L'accord confirme que ce que demande Macron n'est pas acceptable pour l'instant. Mais les Allemands sont pr\u00eats \u00e0 faire des investissements en commun, \u00e0 cr\u00e9er un fonds d'intervention en cas de crise grave sur une dette publique. C'est une assez bonne nouvelle.))\r\n- Emmanuel Macron veut un budget de la zone euro. Les conservateurs et les sociaux-d\u00e9mocrates allemands semblent faire un pas dans cette direction, en parlant d'un \u00abbudget d'investissement\u00bb commun. Comment comprenez-vous cette proposition ?\r\n((Les Allemands ne veulent pas d'un budget de la zone euro, avec des ressources d\u00e9di\u00e9es et la possibilit\u00e9 de s'endetter. Mais ils sont pr\u00eats pour une \u00e9tape interm\u00e9diaire, faire des investissements en commun. Cela dit, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle de l'UE: c'est le plan Juncker. Donc les Allemands devront pr\u00e9ciser ce qu'ils entendent par l\u00e0.))\r\n- Fondamentalement, on a l'impression que la ligne de d\u00e9marcation entre Fran\u00e7ais et Allemands n'a pas beaucoup boug\u00e9 : les Fran\u00e7ais veulent partager les risques alors que les Allemands veulent les diminuer. On en est toujours l\u00e0 ?\r\n((Ce qui n'arrivera jamais, c'est la mise en commun des vieilles dettes: les dettes publiques existantes resteront les dettes publiques des pays, autrement dit, il n'y aura pas de mutualisation des risques souverains. Mais quand vous cr\u00e9ez un Fonds mon\u00e9taire europ\u00e9en, implicitement, vous faites l'hypoth\u00e8se qu'un pays peut \u00eatre en difficult\u00e9 avec sa dette. Donc il n'y a pas de mutualisation, chaque pays est responsable de sa situation budg\u00e9taire, mais il y a un processus de soutien, comme le fait le FMI \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.))\r\n- Emmanuel Macron et Angela Merkel devront surmonter leurs divergences ces prochains mois... Est-ce que la convergence se fera plus pr\u00e8s de la position fran\u00e7aise que de la doctrine allemande ?\r\n((Oui, Martin Schulz d\u00e9fend une ligne tr\u00e8s proche de celle de Macron. Ce qui se passe en Allemagne, c'est le meilleur sc\u00e9nario pour Macron.))\r\nMerci Patrick Artus... Je rappelle que vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Natixis... Bonne soir\u00e9e.", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221708", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'accord CDU-SPD veut renforcer la zone euro avec la France, interview de Patrick Artus / FOR_2018-01-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019accord entre la CDU et le SPD allemands pr\u00e9voit de \"r\u00e9former\" et \"renforcer\" la zone euro avec la France, afin de rendre l\u2019union mon\u00e9taire plus r\u00e9sistante aux crises. Cette annonce a renforc\u00e9 la confiance des investisseurs dans l'euro. L'interview de Patrick Artus, chef \u00e9conomiste chez Natixis."], "variantIds": ["ece-9221708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:41Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci et puis l'espoir coalition en Allemagne a dop\u00e9 la monnaie unique europ\u00e9enne aujourd'hui sur les march\u00e9s, les investisseurs ont sembl\u00e9 saluer l'accord CDO et SPD un accord qui pr\u00e9voit de r\u00e9former et renforcer la zone Euro avec la France afin de rendre l'union mon\u00e9taire plus r\u00e9sistante aux crises, alors est-ce que cet accord marque une \u00e9tape importante dans le renforcement de la zone Euro, on va, on va voir avec vous Patrick Artus bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Natixis, c'est leur premi\u00e8re question tr\u00e8s simple : pourquoi la zone Euro a -t-elle besoin de r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [90%] :\r\nLe point d\u00e9part est simple : dans toutes les union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, la Suisse, il y a des r\u00e9gions pauvres et des r\u00e9gions plus riches et ces unions ne tiennent dans le temps ne r\u00e9siste que si il y a des politiques de redistribution, c'est-\u00e0-dire s'il y a de la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions, qui fait que les r\u00e9gions riches soutiennent les r\u00e9gions pauvres, il faut cr\u00e9er, cr\u00e9er de la coh\u00e9rence \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces r\u00e9gions et donc dans la zone Euro, vous avez en Suisse, hein, je veux dire, hein, il faut qu'il y avait un m\u00e9canisme qui \u00e9vite qu'il y a une trop grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de revenus pouvait pas imaginer une union mon\u00e9taire et \u00e9conomique avec, dans le long terme des endroits qui deviennent tr\u00e8s pauvres et des endroits qui viennent tr\u00e8s riches donc donc le point d\u00e9part et qui fait l'objet d'un grand consensus, c'est qu'\u00e0 tr\u00e8s long terme, il faudra qu'il ait quelque chose qui ressemble \u00e0 ce m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 qu'on a ce qu'on appelle le f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [90%] :\r\nAlors, Emmanuel Macron et Angela Merkel veulent faire converger leur position d'ici le mois de mars, on sait qu'ils partent de positions relativement \u00e9loign\u00e9 tout de m\u00eame est -ce qu'elles se sont rapproch\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [92%] :\r\nOui alors \u00e9videmment Laurent il y aura probablement cependant fait certain mais une coalition entre le SPD et la CDU en Allemagne et vous venez d'en parler et qui va introduire dans son programme des nouveaut\u00e9 institutionnelle concernant la zone Euro, alors on peut imaginer diff\u00e9rents degr\u00e9s Macron \u00e9tait all\u00e9 tr\u00e8s loin Macron disait et a dit pendant la campagne, a redit depuis qu'il est pr\u00e9sident, il faut en Europe, partager les risques et donc les r\u00e9gions qui vont mal, soit soutenue par les r\u00e9gions qui vont mieux et la fa\u00e7on la plus sainte de partager les risques, c'est qu'il y a un budget commun de la zone Euro, avec donc un minist\u00e8re des Finances de la zone Euro, comme on a par exemple aux \u00c9tats-Unis il y a, il y a un grand budget f\u00e9d\u00e9ral et donc, si une des r\u00e9gions des \u00c9tats-Unis va mal ce grand budget f\u00e9d\u00e9ral va transf\u00e9rer des revenus vers cette r\u00e9gion qui va mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nQue les Allemands sont pas sont pas tr\u00e8s favorable \u00e0 la mutualisation des des risques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [90%] :\r\nAlors ceci \u00e9tant, l'objectif de long terme et je crois que le pr\u00e9sident Macron va comprendre que ceci n'est pas possible politiquement aujourd'hui en Allemagne, le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, et qui a, qui aurait, qui est pas de grande coalition avec la CDU, c'est sous gouverne seul avec la avec l\u00e0 une vision qui aurait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement n\u00e9gative, elle est extr\u00eamement d\u00e9favorable \u00e0 quoi que ce soit qui ressemble \u00e0 du f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [93%] :\r\nCela dit, conservateurs et les sociaux- d\u00e9mocrates allemands semblent faire un pas dans ce dans cette direction, m\u00eame en parlant d'un budget d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0, donc on est dans voil\u00e0, je crois qu'il faut dire que le l'objectif aujourd'hui c'est d'aller le plus loin possible vers cet optimum assez id\u00e9al qui serait qu'il y avait une \u00e9lue budget commun une solidarit\u00e9 des transferts de revenus que ceci est strictement impossible politiquement, aujourd'hui on peut pas aujourd'hui, il y a pas d'acceptation par beaucoup de pays, on parle de l'Allemagne, et on pourrait parler des Pays-Bas, de l'Autriche, de la Finlande, c'est rare, hein, il y a pas d'acceptation par beaucoup de pays de cette solution, donc de Dodo m\u00e9canismes de type f\u00e9d\u00e9ral, donc il y aura pas de grand budget f\u00e9d\u00e9ral et donc ce que les Fran\u00e7ais, les Allemands vont maintenant rechercher c'est d'aller dans cette direction aussi loin que ce qui est politiquement acceptable aujourd'hui en Europe et ce qui est politiquement acceptable, on le voit, ce n'est pas de cr\u00e9er un budget financ\u00e9 par des imp\u00f4ts d\u00e9di\u00e9 mais c'est de faire ensemble un certain nombre de choses intelligentes qui \u00e9taient faites de fa\u00e7on dispers\u00e9e par les pays jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on peut penser, par exemple, il y a un vrai d\u00e9bat, vous le savez, sur le militaire, l'Europe pourrait quand m\u00eame avoir une politique militaire conduisant \u00e0 des investissements communs dans un certain nombre d'\u00e9quipements militaires, il y a la s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr hein et les, les, tout ce qui se passe aux fronti\u00e8res de l'Europe avec les avec les r\u00e9fugi\u00e9s, il y a probablement des tonnes de choses \u00e0 faire dans l'\u00e9ducation, dans l'\u00e9nergie, on n'a pas, on n'a pas de r\u00e9seaux \u00e9nerg\u00e9tiques europ\u00e9ens et donc une d\u00e9perdition ici et donc ceci est tout \u00e0 fait acceptable, on a l'exp\u00e9rience du plan Junker, hein, vous savez qui sont ces investissements qui sont faits en Europe par la Banque europ\u00e9enne d'investissement, il y a eu aucune protestation en Allemagne contre le plan Junker, pourtant ce sont des investissements faits en Europe avec des financements paneurop\u00e9en, simplement parce que la gouvernance est bonne et qu'on voit que ce sont des investissements utiles pour l'avenir, donc je crois aujourd'hui le plus loin o\u00f9 on peut aller en Europe, c'est certainement pas un budget f\u00e9d\u00e9ral c'est c'est certainement pas la mutualisation des risques associ\u00e9s est rejet\u00e9e par beaucoup d'opinions mais c'est certainement des faire ensemble des investissements dont tout le monde convient qui sont intelligents, c'est sans doute le plus loin que Macron pour l'Allemagne apr\u00e8s, apr\u00e8s cette coalition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [92%] :\r\nMerci beaucoup Patrick RTS vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T17:19:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Artus, Patrick", "role": "Chef \u00e9conomiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-910AA337-15D1-400B-921A-EDEDE987A3BB", "internalArchiveId": "910AA337-15D1-400B-921A-EDEDE987A3BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cantons romands insatisfaits du plan f\u00e9d\u00e9ral sur le rail, interview de Nuria Gorrite", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Les directeurs cantonaux des transports romands d\u00e9noncent une r\u00e9partition in\u00e9gale des ressources en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement ferroviaire et ont fait valoir leurs revendications ce vendredi \u00e0 Berne. L'interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement des infrastructures.\r\n\r\n* * Les cantons romands insatisfaits du plan f\u00e9d\u00e9ral sur le rail, interview de Nuria Gorrite 18h Investissement ferroviaire : les cantons romands m\u00e9contents\r\nInvit\u00e9e: Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste vaudoise, cheffe du d\u00e9partement des infrastructures. DIR ST SALLAZ\r\nLa Suisse romande est-elle condamn\u00e9e \u00e0 rester le parent pauvre du rail ?...\r\nLes directeurs des transports des 7 cantons romands le craignent.\r\nIls ont fait valoir leurs revendications cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit une enveloppe totale de 11 milliards et demi de francs dans le cadre de l'am\u00e9nagement des infrastructures ferroviaires \u00e0 l'horizon 2**...\r\nLa Suisse romande aimerait y ajouter 1 milliard et demi pour des projets qu'elle juge prioritaires comme le L\u00f6tschberg ou la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et la Chaux de Fonds.\r\n***\r\nNuria Gorrit\u00e9, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste vaudoise, cheffe du d\u00e9partement des infrastructures.\r\n- La Suisse romande a \u00e9t\u00e9 trop longtemps oubli\u00e9e en mati\u00e8re d'investissements ferroviaires... Il ne s'agit donc m\u00eame pas de d\u00e9velopper de grands projets ou de grandes visions, mais simplement de rattraper un retard... C'\u00e9tait le discours cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne de la Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale dans laquelle vous si\u00e9gez... Vision alarmiste, non ?\r\n- Si c'est la version de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui est adopt\u00e9e... la Suisse romande aura-t-elle un probl\u00e8me... vu aussi l'augmentation pr\u00e9vue de la population ?\r\n- La population augmente autour de l'arc l\u00e9manique... dans le canton de Fribourg aussi... Mais elle augmente aussi \u00e0 Zurich ou \u00e0 B\u00e2le parall\u00e8lement... Impossible de rivaliser ?\r\n- Mais n'est-ce pas aussi aux cantons de prendre les devants... Comme l'a fait Zurich... En faisant voter sa population et en d\u00e9bloquant des pr\u00e9-financements pour des grands projets?\r\n- Un mot sur la mobilit\u00e9 de demain... Votre vision? L'avenir est-il vraiment dans le rail? Malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules et des bus autonomes? Comment ira-t-on de Lausanne \u00e0 Gen\u00e8ve en 2050? (Peut-\u00eatre en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique?)\r\n______________________________\r\n------------ PAPIER 17H\r\nIntro:\r\nLa Suisse Romande ne veut pas rester le parent pauvre du rail. Les directeurs des transports des 7 cantons romands ont fait valoir leurs revendications aujourd'hui \u00e0 Berne, \u00e0 l'issue de la consultation sur l'am\u00e9nagement des infrastructures ferroviaires \u00e0 l'horizon 2**. Et ils demandent une r\u00e9partition \u00e9quitable des investissements. Rouven Gueissaz.\r\n((Texte:\r\nL'id\u00e9e n'est pas d'avoir les yeux plus gros que le ventre, mais de rattrapper un retard accumul\u00e9 pendant plusieurs d\u00e9cennies. La Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale salue les objectifs de cadences \u00e0 la demi-heure sur les grandes lignes et au quart d'heure dans les agglom\u00e9rations, mais elle souhaite en m\u00eame temps la r\u00e9alisation de projets jug\u00e9s priorit\u00e9aires.\r\nL'am\u00e9nagement du deuxi\u00e8me tube au L\u00f6tschberg, la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds ou le renforcement de la voie entre Lausanne et Gen\u00e8ve... Au total, 9 projets qui seraient gel\u00e9s pour plusieurs d\u00e9cennies s'ils ne figurent pas dans l'enveloppe financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D'o\u00f9 cette revendication: l'enveloppe doit passer de 11 milliards et demi de francs \u00e0 12 ou 13 milliards.\r\nActuellement, seuls 21% de ces 11 milliards reviendraient \u00e0 la Suisse romande. Or, la Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale rappelle que son territoire repr\u00e9sente 40% des habitants, des emplois, et de la superficie g\u00e9ographique... Le temps presse, pour les directeurs romands des transports, vu l'augmentation de la population pronostiqu\u00e9e ces prochaines ann\u00e9es.))\r\n------------- DEPECHE\r\nRemplace\r\nNote: D\u00e9p\u00eache compl\u00e9t\u00e9e. Titre online et photo chang\u00e9s.\r\nBerne (ats) La Suisse romande n'est pas suffisamment prise en compte et le doublement du tunnel du L\u00f6tschberg doit \u00eatre inclus dans le paquet. Telles sont les principales r\u00e9actions aux plans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut investir 11,5 milliards de francs dans l'infrastructure ferroviaire \u00e0 l'horizon 2035, principalement dans la r\u00e9gion zurichoise et l'Arc l\u00e9manique. Il a aussi mis sur la table une version moins ambitieuse (7 milliards), qui n'a pas sa pr\u00e9f\u00e9rence ni celle des acteurs consult\u00e9s.\r\nPlusieurs d'entre eux estiment que la variante la plus on\u00e9reuse est un minimum. Pour la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des transports publics (CTP), le grand paquet est \"absolument n\u00e9cessaire\".\r\nL'organisation de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des usagers Pro Rail et la Conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale (CTSO) sugg\u00e8rent m\u00eame d'augmenter l'enveloppe \u00e0 13 milliards. Pour la CTSO, \"tous\" les projets-cl\u00e9s de la Suisse occidentale pourraient ainsi \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au paquet.\r\nSuisse romande m\u00e9contente\r\nElle estime en effet que la r\u00e9partition des investissements entre les r\u00e9gions n'est pas \u00e9quitable. Alors que la Suisse occidentale repr\u00e9sente 40% des habitants, des emplois, de la superficie g\u00e9ographique et du r\u00e9seau ferr\u00e9, seuls 21% des 11,5 milliards pr\u00e9vus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui sont consacr\u00e9s.\r\n\"Ce n'est pas acceptable\", \u00e9crivent la CTSO et Ouestrail. Toutes deux rappellent que la Suisse occidentale est toujours en cours de rattrapage de son retard dans le d\u00e9veloppement de l'offre et des infrastructures ferroviaires. Pro Rail d\u00e9nonce pour sa part une focalisation trop importante sur l'agglom\u00e9ration zurichoise et l'Arc l\u00e9manique.\r\nLarge soutien pour le L\u00f6tschberg\r\nLe renoncement au doublement de la voie du tunnel du L\u00f6tschberg fait l'objet de vives critiques. De nombreux acteurs, dont l'entreprise de transports BLS, l'Union des transports publics (UTP), Pro Rail, ainsi que les principaux cantons concern\u00e9s, l'UDC, le PDC, le PS, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux exigent que ce projet soit inclus dans le paquet de mesures.\r\nL'am\u00e9nagement d'une seconde voie porte essentiellement sur la mise en place de l'\u00e9quipement ferroviaire dans le tron\u00e7on de tunnel d\u00e9j\u00e0 excav\u00e9. Un avant-projet existe et les travaux pourraient d\u00e9buter en 2020, explique le Comit\u00e9 du L\u00f6tschberg. Pour lui, \"un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire est insens\u00e9\".\r\nEn tant qu'alternative au Gothard, le tunnel du L\u00f6tschberg est important pour la redondance du r\u00e9seau; \u00e9l\u00e9ment indispensable pour \u00e9viter la paralysie en cas d'incident comme l'a rappel\u00e9 l'interruption l'an pass\u00e9 durant plusieurs semaines de la ligne ferroviaire entre B\u00e2le et Karlsruhe (D).\r\nCet argument a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 par plusieurs acteurs, dont le comit\u00e9 du L\u00f6tschberg, l'UDC, le PS et les Verts. Ces derniers et le PS rel\u00e8vent \u00e9galement que l'am\u00e9nagement du tunnel du L\u00f6tschberg, et l'augmentation de capacit\u00e9s qui en r\u00e9sultera, est indispensable pour respecter l'objectif de limiter \u00e0 650'000 le nombre de camions qui traversent les Alpes chaque ann\u00e9e.\r\nCo\u00fbts d'entretien\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF soutiennent la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repousser l'am\u00e9nagement du L\u00f6tschberg. Ils estiment que la rentabilit\u00e9 du projet doit encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e afin que les transports publics restent accessibles.\r\nLes CFF ont \u00e0 l'esprit les frais d'entretien qu'entra\u00eeneraient un tel projet: quatre millions par ann\u00e9e pour un investissement de 100 millions de francs. La question des frais d'entretien pr\u00e9occupe \u00e9galement les Vert'lib\u00e9raux et le PLR.\r\nPour ce dernier, il est primordial qu'ils soient pris en compte dans le paquet de mesures. Les Vert'lib\u00e9raux estiment que de nouvelles infrastructures ne doivent \u00eatre construites que lorsqu'elles b\u00e9n\u00e9ficient au plus grand nombre et qu'il n'existe pas de solution num\u00e9rique ou meilleure march\u00e9.\r\nIncompatible avec la mobilit\u00e9 du futur\r\nA contre-courant de tous, l'UDC rejette en bloc les deux variantes propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Selon elle, il convient surtout d'investir progressivement dans les lignes longues distances, rentables. La majeure partie de l'infrastructure ferroviaire co\u00fbte cher aux CFF et par cons\u00e9quent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e9crit-elle.\r\nPour l'UDC, la mobilit\u00e9, en particulier r\u00e9gionale et urbaine, se d\u00e9veloppe dans une autre direction: voitures et bus autonomes, autopartage etc. Ces \u00e9volutions n\u00e9cessitent plus de routes et de places de parc et non pas davantage de rails, souligne le parti.\r\nPour leur part, le PS et le PDC demandent que les hausses de tarifs soient \u00e9vit\u00e9es autant que possible afin de maintenir l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire. L'Association des communes suisses, Pro Rail, les Verts et le PS saluent la d\u00e9cision de donner la priorit\u00e9 aux gains de capacit\u00e9s plut\u00f4t que de temps. Pour le PLR, cela ne doit toutefois pas occulter le besoin de mieux r\u00e9partir la demande.\r\n(SDA-ATS\\/dv/rz/vey/ch) - brf028\r\n12.01.**", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cantons romands insatisfaits du plan f\u00e9d\u00e9ral sur le rail, interview de Nuria Gorrite / FOR_2018-01-12T18:12:00_developpement-7", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les directeurs cantonaux des transports romands d\u00e9noncent une r\u00e9partition in\u00e9gale des ressources en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement ferroviaire et ont fait valoir leurs revendications ce vendredi \u00e0 Berne. L'interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du D\u00e9partement des infrastructures."], "variantIds": ["ece-9221717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:41Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse romande est -elle condamn\u00e9e \u00e0 rester le parent pauvre du rail, les directeurs des transports des 7 cantons romands le craignent, ils ont fait valoir leurs revendications cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit une enveloppe totale de 11 milliards et demi de francs dans le cadre de l'am\u00e9nagement des infrastructures ferroviaires \u00e0 l'horizon 2030 2035 la Suisse romande aimerait ajouter un milliard et demi pour des projets qu'il juge prioritaires comme le L\u00f6tschberg ou la ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds Nuria Gorrite bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise, cheffe du D\u00e9partement des infrastructures, la Suisse romande a \u00e9t\u00e9 trop longtemps oubli\u00e9 hein en mati\u00e8re d'investissements ferroviaires, il ne s'agit donc m\u00eame pas de d\u00e9velopper de grands projets ou de vision, mais simplement de rattraper un retard en tout cas, c'\u00e9tait le discours cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, la conf\u00e9rence des transports de Suisse occidentale dans laquelle vous si\u00e9gez est -ce que c'est pas une vision un peu alarmiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nNon, je crois que c'est tout simplement le moment de de faire valoir notre nouveau une revendication, la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait voter le le projet de de fonds ferroviaire le projet FAIF \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9, rappelons -le, par la population helv\u00e9tique et notamment de mani\u00e8re tr\u00e8s en plus dans la Suisse occidentale pour pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9gag\u00e9e d\u00e8s m\u00e9canisme de financement pour investir durablement dans l'adaptation de notre r\u00e9seau ferroviaire aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle met en consultation un paquet d'investissements pour les 10 prochaines ann\u00e9es un \u00e0 partir de 2025, c'est donc on est en train d'investir \u00e0 horizon 2035, je crois que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le moment de dire nous n'attendrons pas 2040 pour adapter notre r\u00e9seau ferroviaire dans la Suisse occidentale qui, rappelons -le, p\u00e8sent 40 pourcent du territoire 40 pourcent de l'\u00e9conomie et de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nLa population augmente autour de l'arc l\u00e9manique certes dans le canton de Fribourg aussi mais elle augmente aussi \u00e0 Zurich ou \u00e0 B\u00e2le parall\u00e8lement Impossible de rivaliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nNous ne sommes pas du tout inscrit dans une rivalit\u00e9 notre prise de position, elle s'articule autour du fait que si la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est dot\u00e9 des moyens et des moyens puissants d'investir en mati\u00e8re de rails puisque, rappelons -le, lorsque le peuple a vot\u00e9, il \u00e9tait question de projets qui se d\u00e9cliner sur un horizon temporel de 5 ans, pour lequel il y avait en moyenne 7 milliards de francs par p\u00e9riode, aujourd'hui on parle d'une p\u00e9riode de 10 ans, sur laquelle on nous propose d'investir 11 milliards et demi donc dr\u00f4le, on est d\u00e9j\u00e0 en de\u00e7\u00e0 de ce que nous attendions, qui plus est dans ce paquet mis en consultation, on remarque que seuls 21 pourcent de ses investissements \u00e9choit en Suisse occidentale donc notre revendication, elle est simplement de dire aujourd'hui la coh\u00e9sion nationale, elle passe aussi par une \u00e9galit\u00e9 de traitement des territoires et des gens qui les font vivre et notre territoire la Suisse occidentale qui contribue \u00e0 l'\u00e9conomie globale du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [93%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas aux cantons finalement de prendre les devants, hein, comme l'a fait par exemple Zurich en faisant voter sa population et en d\u00e9bloquant des pr\u00e9- financements pour des grands projets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [92%] :\r\n\u00e7a n'est pas exclu et d'ailleurs nous l'avons fait dans le canton de Vaud notamment pour la ligne de la Broye, je m'en f\u00e9licite, il se trouve que, pr\u00e9cis\u00e9ment, le projet FAIF a modifi\u00e9 la donne, aujourd'hui, les cantons participer participons \u00e0 hauteur de 500 millions de francs par ann\u00e9e \u00e0 un fonds f\u00e9d\u00e9ral ce fonds f\u00e9d\u00e9ral, il doit servir \u00e0 d\u00e9terminer quelles sont les infrastructures n\u00e9cessaires pour adapter les offres ferroviaires, aujourd'hui nous sommes dans notre r\u00f4le de dire le projet qui est mis en consultation, nous satisfait globalement, mais pour nous, il manque une adaptation sur Sartre en tron\u00e7ons, vous les avez, il s'agit notamment finalement de venir se mettre \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres agglom\u00e9rations qui comptent dans le pays et de consid\u00e9rer que finalement une cadence Stomy horaires entre les grandes villes du du pays et \u00e0 l'int\u00e9rieur des agglom\u00e9rations une cadence au quart d'heure comme le connaissent d'autres r\u00e9gions nous semble \u00e9quitable mais est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [95%] :\r\nOn parle de l'horizon 2035 on a on 2018 quelle est finalement votre vision de l'avenir est -ce que l'avenir est vraiment dans le rail malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules et des bus autonomes, comment voyez -vous l'avenir des transports. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\nNous \u00e9tions pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui en conf\u00e9rence suisse des transports \u00e0 Berne avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments bien entendu que les \u00e9volutions, l'innovation, la technologie va vraisemblablement apporter des bouts de solution le t\u00e9l\u00e9travail le covoiturage, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui vont influencer vraisemblablement travaille aussi sur le l'horaire de pointe n\u00e9anmoins nous sommes et vous l'avez rappel\u00e9 dans des besoins de rattrapage aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, nous sommes d\u00e9j\u00e0 dans un sous- investissement, il suffit de se d\u00e9placer les matins aux heures de pointe son enqu\u00eate gare sur nos autoroutes, c'est exactement la m\u00eame probl\u00e9matique, alors si on envisage que notre population, elle va continuer de cro\u00eetre, que nous, postulant que nous allons conna\u00eetre tout de m\u00eame une dynamique \u00e9conomique qui ne va pas c'est souffler, alors il est l\u00e9gitime que quand on envisage tr\u00e8s s\u00e9rieusement de voir quelles sont les options qui se posent \u00e0 nous pour, en l'occurrence les 15 prochaines ann\u00e9es puisque nous sommes en 2018, h\u00e9 bien il est l\u00e9gitime de dire que nous avons besoin d'adaptation infrastructurel au m\u00eame titre que le reste des grandes m\u00e9tropoles du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [86%] :\r\nMerci beaucoup, non merci, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e excellente fin merci Facebook. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "CE PS VD, Dpt des infrascrutures et des RH ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F013C7DD-EA6B-46CC-BA1B-EEDA60FD159E", "internalArchiveId": "F013C7DD-EA6B-46CC-BA1B-EEDA60FD159E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump d\u00e9clenche une pol\u00e9mique lors de d\u00e9bats sur l'immigration au Congr\u00e8s", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9put\u00e9s du Congr\u00e8s am\u00e9ricain tentent de n\u00e9gocier un projet de loi pour r\u00e9gulariser le statut des \"Dreamers\", ces jeunes immigr\u00e9s arriv\u00e9s enfants aux Etats-Unis. Les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es par Donald Trump, qui a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle pol\u00e9mique en tenant des propos offensants.\r\n\r\n* * Donald Trump d\u00e9clenche une pol\u00e9mique lors de d\u00e9bats sur l'immigration au Congr\u00e8s 18h Etats-Unis : accord sur une loi visant \u00e0 prot\u00e9ger les jeunes migrants\r\nCap sur les Etats-Unis... L'immigration, au coeur des discussions au Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\nD\u00e9mocrates et R\u00e9publicains tentent notamment de n\u00e9gocier un projet de loi qui doit r\u00e9gulariser le statut des \u00ab Dreamers \u00bb, ces jeunes immigr\u00e9s arriv\u00e9s enfants aux Etats-Unis et qui b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un programme de protection sous l'administration Obama. \r\nDes n\u00e9gociations perturb\u00e9es par Donald Trump, qui a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle pol\u00e9mique... Il aurait qualifi\u00e9 Ha\u00efti et les pays africains de \"shit-hole\".  en fran\u00e7ais \"pays de merde\"... Rapha\u00ebl Grand...\r\nC'est la traduction  litt\u00e9rale . shithole countries.. Le pr\u00e9sident  voulait n\u00e9gocier une solution bi-partisane sur l'immigration. Et voil\u00e0 qu'il perturbe les fragiles discussions au S\u00e9nat.. Aujourd'hui, les commentaires dans la presse am\u00e9ricaine se d\u00e9cha\u00eenent. Le Pr\u00e9sident est qualifi\u00e9 de raciste. Les r\u00e9actions sont aussi nombreuses \u00e0 l'international.. L'Union africaine condamne ces propos , le gouvernement ha\u00eftien \" se dit profond\u00e9ment indign\u00e9, choqu\u00e9\". Le Botswanan a convoqu\u00e9 l'ambassadeur am\u00e9ricains pour lui faire part \"de son m\u00e9contentement\".. C'est un d\u00e9sastre pr\u00e9sidentiel dans des n\u00e9gociations qui divisent en profondeur d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains.\r\n- Mais ce matin, Donald Trump a laiss\u00e9 entendre qu'il n'avait pas utilis\u00e9 cette expression de \u00ab shithole \u00bb. \r\nC'est vrai.. mais les versions se contredisent d\u00e9j\u00e0 entre les gens pr\u00e9sents lors de la r\u00e9union et le pr\u00e9sident.\r\nAu final, le mal est fait. Trump  a d\u00e9montr\u00e9 une capacit\u00e9 certaine \u00e0 perturber les discussions sur l'immigraiton, qui sont actuellement au coeur de l'agenda politique aux etts-Unis... Ces discussions sur l'immigration concernent notamment 700 milles jeuns sans papiers.Les Dreamers.  Alors Les R\u00e9publicains veulent n\u00e9gocier un solution avec les D\u00e9mocrates qui inclus une protection pour les Dreamers ET des mesures s\u00e9curitaires.. On entend \u00e0 nouveau parler du Mur.. L'une des promesses de campagne de Trump. peut -\u00eatre m\u00eame l'une des plus importantes promesse pour la base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident. \r\nLes discussions se poursuivent entre le Bureau oval et le S\u00e9nat.  On a m\u00eame pu voir cette semaine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricinae des sc\u00e8nes extraordinaire de n\u00e9gociations. Des \u00e9lus d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s qui tentent de retourner le pr\u00e9sident. Un pr\u00e9sident qui ne voit pas forc\u00e9ment le pi\u00e8ge.  Kevin McCarthy, le leaders R\u00e9publicains  a d\u00fb voler \u00e0 son secours en s'interposant.\r\nLes discussions sont techniques, \u00e9minemment politique.. etconcernent.. des milliers de personnes aux Etats-Unis. \r\n- Et le temps presse. Le programme qui prot\u00e8ge les Dreamers expire en mars.  \r\nEt le drame aujourd'hui ,c'est que tout le monde se concentre sur quel terme exact Trump a utilis\u00e9. Le pr\u00e9sident d\u00e9ment par un tweet . Ce matinle s\u00e9nateur d\u00e9morate de l'Illinions Dick Durbin qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9union \u00e0 LA Maison Blanche affirme le contraire.. \r\nLE pr\u00e9sident a utilis\u00e9 des mots crus et vulgaires.. notamment le fameux shithole .. assure-t-il.  Des termes, poursuit le s\u00e9nateur, qu'il n'aurait jamais imagin\u00e9 entendre prononc\u00e9 un jour par  un Pr\u00e9sident,  dans le Bureau oval.\r\nBlabla \u00e0 compl\u00e8ter\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand, en direct de Washington.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221715", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump d\u00e9clenche une pol\u00e9mique lors de d\u00e9bats sur l'immigration au Congr\u00e8s  / FOR_2018-01-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s du Congr\u00e8s am\u00e9ricain tentent de n\u00e9gocier un projet de loi pour r\u00e9gulariser le statut des \"Dreamers\", ces jeunes immigr\u00e9s arriv\u00e9s enfants aux Etats-Unis. Les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es par Donald Trump, qui a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle pol\u00e9mique en tenant des propos offensants."], "variantIds": ["ece-9221715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:42Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur les \u00c9tats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent avec l'immigration qui est au coeur des discussions Congr\u00e8s am\u00e9ricain, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains tentent notamment de n\u00e9gocier un projet de loi qui doit r\u00e9gulariser le statut de ce qu'on appelle l'EDGE Wim ces jeunes immigr\u00e9s arriv\u00e9s enfants aux \u00c9tats-Unis et qui b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un programme de protection sous l'administration Obama des n\u00e9gociations perturb\u00e9es par Donald Trump, qui a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle pol\u00e9mique Il aurait qualifi\u00e9 Ha\u00efti et les pays africains de shit aucun crise en fran\u00e7ais, pays de merde Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nC'est \u00e7a Mehmet c'est la traduction litt\u00e9rale le pr\u00e9sident voulait n\u00e9gocier une solution bipartisane sur l'immigration, et voil\u00e0 qu'il perturbe les les fragiles discussions au S\u00e9nat aujourd'hui les les commentaires dans la presse am\u00e9ricaine se d\u00e9cha\u00eenent : le pr\u00e9sident est qualifi\u00e9 de raciste, il y a aussi l'ONU, l'Union africaine, qui condamne ces propos, le gouvernement ha\u00eftien se dit profond\u00e9ment indign\u00e9, choqu\u00e9, le Botswana a convaincu qu'a convoqu\u00e9 l'ambassadeur am\u00e9ricain pour lui faire part de de son m\u00e9contentement, c'est un d\u00e9sastre pr\u00e9sidentiel dans des n\u00e9gociations qui divisent en profondeur d\u00e9mocrates et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [85%] :\r\nMais ce matin, Donald tant qu'il n'avait pas utilis\u00e9 c'est expression de de Chicago. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nMais c'est vrai, mais les versions se se contredisent d\u00e9j\u00e0 entre les gens pr\u00e9sents lors de la r\u00e9union, et le pr\u00e9sident, au final, le mal est fait un Trump perturbe les les discussions sur l'immigration qui sont actuellement au coeur de l'agenda politique aux \u00c9tats-Unis, ces discussions sur sur l'immigration concernent notamment 700000 jeunes sans- papiers les les r\u00eaveurs, les Dreamers les r\u00e9publicains veulent n\u00e9gocier une solution avec les les d\u00e9mocrates qui inclus une protection pour ces Dreamers et et des mesures s\u00e9curitaires, on entend \u00e0 nouveau parler du mur, l'une des des promesses de campagne de Trump, peut-\u00eatre m\u00eame l'une des plus importantes promesse pour la base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident alors les discussions se poursuivent entre le Bureau ovale et le S\u00e9nat, il est aussi question de limiter le syst\u00e8me de loterie, un pour les Green Card am\u00e9ricaine, enfin, on a pu voir cette semaine en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine des sc\u00e8nes extraordinaire de n\u00e9gociations une \u00e9lue d\u00e9mocrate du Congr\u00e8s qui tentent de retourner le pr\u00e9sident, un pr\u00e9sident qui ne voit pas forc\u00e9ment le pi\u00e8ge Kevin McCarthy, le leader r\u00e9publicain a d\u00fb a d\u00fb voler \u00e0 son secours pour pour s'interposer, les discussions sont techniques \u00e9minemment politique et concerne donc des des milliers de personnes aux \u00c9tats-Unis et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nTemps presse Saint-Rapha\u00ebl, le programme qui prot\u00e8ge les Dreamers expire en mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [91%] :\r\nEt c'est le drame aujourd'hui, c'est que tout le monde se concentre sur le terme exact utilis\u00e9 par train pour qualifier les pays africains, le pr\u00e9sident a donc un d\u00e9menti par un tweet mais ce matin, le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate de l'Illinois Dick de Robin, qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9union \u00e0 la Maison Blanche, affirme le contraire, selon lui, le pr\u00e9sident a bien utilis\u00e9 des mots crus et vulgaires, notamment le le fameux shithole, r\u00f4le des termes poursuit poursuit s\u00e9nateur qui n'aurait jamais imagin\u00e9 entendre une fois prononc\u00e9 par un pr\u00e9sident dans le bureau ovale, voil\u00e0 o\u00f9 on en est, Mehmet pendant ce temps, les discussions sur l'immigration s'enlise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [95%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand, vous \u00e9tiez en Direct de Washington et puis enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCA28BB1-0122-4E34-9949-E9A95B6FD68E", "internalArchiveId": "FCA28BB1-0122-4E34-9949-E9A95B6FD68E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Facebook privil\u00e9gie les publications des proches sur le fil d'actualit\u00e9, interview d'Olivier Good", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Good, analyste-g\u00e9rant chez Atonr\u00e2, sp\u00e9cialiste tech\r\nLe r\u00e9seau social Facebook annonce qu'il va davantage mettre en avant les contenus des amis au d\u00e9triment des publications publiques. Il s'agit du plus important changement d'algorithme depuis plusieurs ann\u00e9es. L'interview d'Olivier Good, analyste-g\u00e9rant chez AtonR\u00e2 et sp\u00e9cialiste des technologies.\r\n\r\n* * Facebook privil\u00e9gie les publications des proches sur le fil d'actualit\u00e9, interview d'Olivier Good 18h  Facebook met les contributions des entreprises et des m\u00e9dias en arri\u00e8re-plan\r\nFacebook annonce qu'il va davantage mettre en avant les contenus des amis... au d\u00e9triment des publications des entreprises et des m\u00e9dias...\r\nLe r\u00e9seau social met actuellement largement en avant les vid\u00e9os publi\u00e9es par des \u00e9diteurs...\r\nCe retour aux sources vise notamment \u00e0 reconqu\u00e9rir des utilisateurs qui ont fini par d\u00e9serter le fil au profit d'autres plateformes...\r\nMais cette strat\u00e9gie pourrait co\u00fbter de l'argent \u00e0 Facebook, selon les propres termes de son fondateur... et elle inqui\u00e8te \u00e9galement les \u00e9diteurs qui risquent de perdre une vitrine...\r\nOlivier Good est analyste-g\u00e9rant chez Atonr\u00e2, sp\u00e9cialiste tech... Je lui ai d'abord demand\u00e9 si ce revirement de Facebook risquait de co\u00fbter cher au groupe ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Olivier Good, analyste-g\u00e9rant chez Atonr\u00e2, sp\u00e9cialiste tech.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221721", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Facebook privil\u00e9gie les publications des proches sur le fil d'actualit\u00e9, interview d'Olivier Good / FOR_2018-01-12T18:14:00_developpement-8", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9seau social Facebook annonce qu'il va davantage mettre en avant les contenus des amis au d\u00e9triment des publications publiques. Il s'agit du plus important changement d'algorithme depuis plusieurs ann\u00e9es. L'interview d'Olivier Good, analyste-g\u00e9rant chez AtonR\u00e2 et sp\u00e9cialiste des technologies."], "variantIds": ["ece-9221721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:42Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFacebook annonce qu'il va davantage mettre en avant les contenus des amis au d\u00e9triment des publications des entreprises, des m\u00e9dias, le r\u00e9seau social met actuellement largement en avant les vid\u00e9os publi\u00e9es par des \u00e9diteurs, ce retour aux sources, vise notamment \u00e0 reconqu\u00e9rir des utilisateurs qui ont fini par d\u00e9serter le fil au profit d'autres plateformes mais cette strat\u00e9gie pourrait co\u00fbter de l'argent \u00e0 Facebook, selon les propres termes de son fondateur et l'inqui\u00e8te \u00e9galement les \u00e9diteurs qui risquent de perdre une vitrine Olivier Good, analyste g\u00e9rant chez Atonr\u00e2 sp\u00e9cialiste tech je lui ai d'abord demand\u00e9 si ce revirement de Facebook risquait de co\u00fbter cher au groupe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [85%] :\r\nAlors je pense pas que \u00e7a va co\u00fbter cher, je pense que, effectivement, ou un ralentissement \u00e0 court terme, mais je crois que la strat\u00e9gie clairement plut\u00f4t \u00e0 long terme, elle est vraiment ax\u00e9 sur l'interactivit\u00e9 de la plateforme, je crois que le le PDG Mark ce quart d'heure, il a clairement dit, en l'occurrence, hier soir, il veut vraiment que ce sont nombreux, deviennent interactive et que ce soit vraiment un r\u00e9seau social et non, tout simplement, ainsi que d'affichage de Houston qui g\u00e9n\u00e9ralement on n'int\u00e9resse pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [89%] :\r\nOui, mais justement pourquoi cherche -t-il \u00e0 r\u00e9activer cette interaction pourquoi Facebook laquelle perdu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [85%] :\r\nJe suppose qu'elle a perdue parce que justement, tout le monde s'est retrouv\u00e9 noy\u00e9 dans des lieux o\u00f9 ce qui \u00e9tait pas sp\u00e9cialement int\u00e9ressante et je je pense qu'il faut effectivement restaur\u00e9 l'interactivit\u00e9 et donc \u00e0 long terme, rendra sa plateforme vraiment indispensable pour la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\nFacebook c'est 2 milliards d'utilisateurs et donc un march\u00e9 potentiel \u00e9norme que vont perdre de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00e9diteurs de contenus, et notamment les m\u00e9dias qui sont, j'imagine, tr\u00e8s inquiets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [86%] :\r\nBon, disons qu'on le voit d\u00e9j\u00e0 au la r\u00e9action Courc\u00e9ens le titre ouvrir 5 pourcent la baisse ouverture donc, effectivement, on estime qu'il y aura une perte de revenus, perte de revenus \u00e9videmment \u00e9galement pour les annonceurs, je pense qu'ils vont perdre en partie pour termes de volume mais ils vont r\u00e9cup\u00e9rer en termes de marge, donc on qualit\u00e9 de publicit\u00e9 et je pense que les annonceurs sont \u00e9galement les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce que l'on souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [93%] :\r\nD'accord, mais en quoi les m\u00e9dias ceux qui produisent de l'information et qui pouvait compter sur Facebook qui vont \u00eatre au second plan, si j'ose dire, en quoi \u00e7a peut \u00eatre un gain pour pour ces \u00e9diteurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [91%] :\r\nJe pense que \u00e7a va forcer justement les \u00e9diteurs \u00e0 sortir des contenus qui sont vraiment pertinent et qui sont vraiment plac\u00e9s au bon moment et au bon endroit et je pense que \u00e7a, il y aura probablement un retour sur investissement qui sera peut-\u00eatre plus important pour ces \u00e9diteurs qui font face, ils annoncent, en l'occurrence qui font cet effort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [87%] :\r\nAlors on sait aujourd'hui, hein, que Google et Facebook g\u00e9n\u00e8re jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 70 pourcent du trafic des m\u00e9dias ce que ce trafic va \u00eatre largement perturb\u00e9 diminuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [87%] :\r\nJe pense qu'il y aurait effectivement une petite diminution \u00e0 court terme, c'est aussi une belle, tr\u00e8s franchement, c'est un grand groupe ont une telle inertie, je suis vraiment pas inquiet pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nDiviser le flux en 2, entre l'intime et les infos payante est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre l'avenir de Facebook est -ce que \u00e7a serait la strat\u00e9gie \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [85%] :\r\nJe suppose que la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9videmment fait son par l'internaute, moi je, je, ce que je constate vraiment ce qu'a vraiment une volont\u00e9 je dirais vraiment l'ont permis d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'interaction sur ce site, mais \u00e7a \u00e7a va clairement augmenter ce qu'on appelle, j'ai malheureusement pas de mots en fran\u00e7ais qui trimestres en fait le fait que les gens soient vraiment accroch\u00e9 \u00e0 la plateforme et ainsi, le r\u00e9seau social plut\u00f4t qu'un long un concurrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nParce qu'on pourrait imaginer que Facebook s'\u00e9tant rendu indispensable aupr\u00e8s des \u00e9diteurs les ayant accroch\u00e9 en quelque sorte disent ben ma foi maintenant si vous voulez continuer \u00e0 \u00eatre bien mis en valeur, il va falloir payer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [90%] :\r\nTiennent clairement le couteau par le manche et pourrait effectivement profiter de soi c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [96%] :\r\nLa question c'est de savoir est -ce que les utilisateurs sont pr\u00eats \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [83%] :\r\nNous statistiques montre fait que que 2 tiers des personnes ont donc aux \u00c9tats-Unis prennent leur information \u00e0 13 heures chez donc ce qui un petit peu \u00e9tonnant je trouve personnellement, mais c'est vrai que toute l'information est quasi tout c'est-\u00e0-dire gratuitement sur le web, donc \u00e7a demande peut-\u00eatre un petit effort de l'agr\u00e9g\u00e9, \u00e9ventuellement de la comprend maintenant je pense qu'il y a peut-\u00eatre une d\u00e9marche un petit peu comment on va dire peut-\u00eatre feignant de tout regarder sur Facebook ou tout simplement faire b\u00eatement confiance \u00e0 son son r\u00e9seau d'amis, pour avoir les les bonnes doses et c'est peut-\u00eatre ce qui arrivera dans le futur si effectivement on met plut\u00f4t le flux g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par d'autres cercles : amis plut\u00f4t que par des annonceurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [91%] :\r\nFacebook engage ce virage 1 pour tenter d'attirer de nouveaux utilisateurs je pense \u00e9videmment aux jeunes qui ne sont plus au rendez- vous, ils vont ailleurs sur d'autres plateformes est -ce que ce n'est pas un coup de poker risqu\u00e9, les habitu\u00e9s risquent de partir et les pertes pourraient \u00eatre totale, les \u00e9diteurs et les publicitaires pourrait finalement aller ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [84%] :\r\nLes meilleurs un peu seul, parce que ce qui est quand m\u00eame un m\u00e9dias comme vous l'avez dit pr\u00e9c\u00e9demment, c'est quand m\u00eame 2 milliards d'abonn\u00e9s actifs mensuellement, je ne connais aucun m\u00e9dia 15 telle audience donc \u00e0 partir de l'amour, m\u00eame si il y a une petite erreur en termes de volume pour les annonceurs, les annonces clairement rester l\u00e0, les utilisateurs de changeront pas sp\u00e9cialement peut-\u00eatre qu'y rajouteront \u00e9ventuellement un autre r\u00e9seau social leur palais mais j'ai vraiment pas une grande crainte pour l'instant pour pour le, pour le groupe et je suis vraiment se faire vraiment devenir mauvais pour eux, je pense qu'ils vont tr\u00e8s vite inverser la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Olivier Good, analyste g\u00e9rant chez Atonr\u00e2 sp\u00e9cialiste tech qui a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFE08CE8-C860-4B89-B550-6D543449C57D", "internalArchiveId": "CFE08CE8-C860-4B89-B550-6D543449C57D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les diplomates suisses sont toujours interdits d'acc\u00e8s \u00e0 la bande de Gaza", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Les diplomates suisses ne sont toujours pas autoris\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la bande de Gaza. La d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise par Isra\u00ebl fin novembre, suite \u00e0 la publication de photographies montrant des diplomates suisses aux c\u00f4t\u00e9s d'un dirigeant du Hamas, consid\u00e9r\u00e9 par Isra\u00ebl comme un groupe terroriste.\r\n\r\n* * Les diplomates suisses sont toujours interdits d'acc\u00e8s \u00e0 la bande de Gaza 18h Diplomates suisses toujours interdits d'acc\u00e8s \u00e0 la Bande de Gaza\r\nLes diplomates suisses ne sont toujours pas autoris\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la bande de Gaza...\r\nCette interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Isra\u00ebl fin novembre est encore en vigueur.\r\nLa d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise suite \u00e0 la publication de plusieurs photographies montrant des diplomates suisses aux c\u00f4t\u00e9s d'un dirigeant du mouvement du Hamas, consid\u00e9r\u00e9 par Isra\u00ebl comme un groupe terroriste.\r\nPietro Bugnon, les autorit\u00e9s suisses esp\u00e9raient un d\u00e9blocage rapide. Cela semble plus compliqu\u00e9...\r\nOui cela fait un mois et demi que les diplomates suisses ne peuvent plus entrer dans la bande de Gaza. L'interdiction d\u00e9cid\u00e9e par Isra\u00ebl n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e. Au lendemain de l'annonce isra\u00e9lienne, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res laissait entendre qu'il ne s'agissait que d'un malentendu. Et que les choses pourraient rentrer rapidement dans l'ordre. Force est de constater que les crispations subsistent aujourd'hui.\r\n- Comment est-ce que le DFAE r\u00e9agit \u00e0 ce blocage persistant ?\r\nUne prise de position officielle plut\u00f4t laconique. Deux phrases. Le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res explique \"\u00eatre en contact avec les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes comp\u00e9tentes\". Il ajoute que \"des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 accomplis\" et que \"les discussions continueront\". On sent bien la volont\u00e9 de ne pas faire trop de bruit autour de cette discorde. La discr\u00e9tion avant tout.\r\n- Pourquoi tant de prudence de la part des autorit\u00e9s suisses ?\r\nBerne veut \u00e0 tout prix \u00e9viter d'envenimer la situation. Si la Suisse en dit trop, Isra\u00ebl pourrait se braquer et stopper toutes les tractations qui doivent permettre aux diplomates suisses de voyager \u00e0 nouveau \u00e0 Gaza. En r\u00e9alit\u00e9, Isra\u00ebl a presque int\u00e9r\u00eat \u00e0 maintenir ce bras de fer avec Berne. Ou en tout cas \u00e0 ne pas rendre publiques d'\u00e9ventuelles concessions qu'il ferait. En interdisant aux diplomates suisses l'acc\u00e8s \u00e0 cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par le Hamas, l'Etat h\u00e9breu envoie un signal \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. Il tient \u00e0 faire savoir que le Hamas, avec qui la Suisse dialoguait jusqu'au mois de novembre, n'est pas un partenaire respectable.\r\nOn le voit, les enjeux autour de cette querelle diplomatique d\u00e9passent la relation bilat\u00e9rale entre la Suisse et Isra\u00ebl. La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e8re donc faire profil bas. Qui plus est, ce n'est pas dans sa nature de s'\u00e9pancher sur les discussions en cours.\r\n- Agir dans l'ombre... c'est justement ce que la Suisse n'a pas fait au mois de novembre. \r\nOui, avec cette photographie o\u00f9 on voit un diplomate suisse aux c\u00f4t\u00e9s d'un repr\u00e9sentant du Hamas. Un clich\u00e9 qui a fortement d\u00e9plu \u00e0 Isra\u00ebl. Le fait que la Suisse soit en contact avec le mouvement islamiste palestinien \u00e9tait connu des services isra\u00e9liens. Ce que l'Etat h\u00e9breu n'a par contre pas du tout appr\u00e9ci\u00e9, c'est le fait que la Suisse s'affiche aux c\u00f4t\u00e9s du Hamas. En clair: que la photo soit rendue publique.\r\nAlors je ne vous cache pas qu'au sein de la diplomatie helv\u00e9tique r\u00e8gne aujourd'hui un certain malaise. Car la Suisse a sa part de responsabilit\u00e9 dans cet imbroglio diplomatique. Les n\u00e9gociateurs du DFAE n'auraient pas d\u00fb accepter d'\u00eatre photographi\u00e9s. Au sein du d\u00e9partement, un responsable parle de \"maladresse\". Cette source souligne toutefois que la r\u00e9action d'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vive, voire exag\u00e9r\u00e9e.\r\n- R\u00e9sultat, on l'a dit, les diplomates suisses n'ont plus acc\u00e8s \u00e0 la bande de Gaza. Quelles cons\u00e9quences ?\r\nLes contacts avec le Hamas sont bien \u00e9videmment rendus plus difficiles. Cela complique le travail entrepris par la Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es en vue d'une r\u00e9conciliation entre ce mouvement islamiste et l'autorit\u00e9 palestinienne. Or ces contacts avec le Hamas sont assez pr\u00e9cieux, puisque la Suisse est un des rares pays \u00e0 entretenir ce type de liens dans la bande de Gaza. Un blocage persistant pourrait, \u00e0 terme, compromettre les efforts entrepris par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la r\u00e9gion.\r\nMerci, Pietro Bugnon.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221709", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les diplomates suisses sont toujours interdits d'acc\u00e8s \u00e0 la bande de Gaza / FOR_2018-01-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les diplomates suisses ne sont toujours pas autoris\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la bande de Gaza. La d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise par Isra\u00ebl fin novembre, suite \u00e0 la publication de photographies montrant des diplomates suisses aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un dirigeant du Hamas, consid\u00e9r\u00e9 par Isra\u00ebl comme un groupe terroriste."], "variantIds": ["ece-9221709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:41Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGrand les diplomates suisses ne sont toujours pas autoris\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la bande de Gaza, cette interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Isra\u00ebl, fin novembre, est encore en vigueur, la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise suite \u00e0 la publication de plusieurs photographies montrant des diplomates suisses aux c\u00f4t\u00e9s d'un dirigeant du mouvement du Hamas, consid\u00e9r\u00e9 par Isra\u00ebl comme un groupe terroriste, Pietro Bugnon, les autorit\u00e9s suisses esp\u00e9raient un d\u00e9blocage rapide, cela semble plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait maintenant un mois et demi que les diplomates suisses ne peuvent plus entrer dans la bande de Gaza, l'interdiction d\u00e9cid\u00e9e par Isra\u00ebl n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e au lendemain de l'annonce isra\u00e9lienne, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, laissait entendre qu'il ne s'agissait que d'un malentendu et que les choses pourraient rentrer rapidement dans l'Ordre, force est de constater que les crispations subsistent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [91%] :\r\nEt comment est -ce que le DFAE r\u00e9agit \u00e0 ce blocage persistant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [96%] :\r\nAvec une prise de position officielle plut\u00f4t laconique 2 phrases, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, explique \u00eatre en contact avec les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes comp\u00e9tentes, il ajoute que des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 accomplis et que les discussions continueront, on sent bien la volont\u00e9 de ne pas faire trop de bruit autour de cette discorde la discr\u00e9tion avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nEt pourquoi tant de tentes je dirais de prudence de discr\u00e9tion de la part des autorit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [96%] :\r\nBerne veut \u00e0 tout prix \u00e9viter d'envenimer la situation, si la Suisse en dit trop Isra\u00ebl pourrait se braquer et stopper toutes les tractations qui doivent permettre aux diplomates suisses de voyager \u00e0 nouveau \u00e0 Gaza, en r\u00e9alit\u00e9, Isra\u00ebl a presque int\u00e9r\u00eat \u00e0 maintenir ce bras de fer avec Berne on tout cas \u00e0 ne pas rendre publiques d'\u00e9ventuelles concessions en interdisant aux diplomates suisses l'acc\u00e8s \u00e0 cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par le Hamas, l'\u00c9tat h\u00e9breu, envoie un signal \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, il tient \u00e0 faire savoir que le Hamas avec qui la Suisse dialoguait jusqu'au mois de novembre que le Hamas n'est pas un partenaire Respectables on le voit, les enjeux autour de cette querelle diplomatique d\u00e9passent la simple relation bilat\u00e9rale entre la Suisse et Isra\u00ebl la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9f\u00e8re donc faire profil bas, ce n'est pas dans sa nature de s'\u00e9pancher sur les discussions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [95%] :\r\nR\u00e9agir dans l'ombre, hein, c'est justement ce que la Suisse n'a pas fait au mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nEh ben oui avec ses photographies o\u00f9 on voit des diplomates suisses aux c\u00f4t\u00e9s de repr\u00e9sentants du Hamas un clich\u00e9 qui a fortement d\u00e9plu, Isra\u00ebl, le fait que la Suisse soit en contact avec le mouvement islamiste palestinien \u00e9tait connu des services isra\u00e9liens, ce que l'\u00c9tat h\u00e9breu n'a par contre pas du tout appr\u00e9ci\u00e9, c'est le fait que la Suisse s'affiche aux c\u00f4t\u00e9s du Hamas, en clair que la photo soit rendue publique, alors je vous cache pas qu'au sein de la diplomatie helv\u00e9tique r\u00e8gne aujourd'hui un certain malaise car la Suisse a sa part de responsabilit\u00e9 dans cette Team reli\u00e9 au diplomatique, les n\u00e9gociateurs du DFAE et n'aurait pas d\u00fb accepter d'\u00eatre photographi\u00e9s au d\u00e9partement un responsable parle de maladresse cette source souligne toutefois que la r\u00e9action d'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vive, voire exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [90%] :\r\nEt r\u00e9sultat, on l'a dit, hein, les diplomates suisses n'ont plus acc\u00e8s \u00e0 la bande de Gaza, avec quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [96%] :\r\nAlors les contacts avec le Hamas sont bien \u00e9videmment rendus plus difficiles, cela complique le travail entrepris par la Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es, en vue d'une r\u00e9conciliation entre ce mouvement islamiste et l'Autorit\u00e9 palestinienne, or ces contacts avec le Hamas sont assez pr\u00e9cieux puisque la Suisse est un des rares pays \u00e0 entretenir ce type de Liens dans la bande de Gaza, un blocage persistant pourrait \u00e0 terme compromettre les efforts entrepris par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans cette r\u00e9gion, je vous remercie, Pietro Bugnon paquet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1373847B-5BA9-45F0-BB02-07FBCFF40E9D", "internalArchiveId": "1373847B-5BA9-45F0-BB02-07FBCFF40E9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Frontaliers Disaster\", le film sur les diff\u00e9rences entre Tessinois et Italiens qui fait un tabac", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Canetta, Maurizio \r\nLa com\u00e9die burlesque \"Frontaliers Disaster\" traite des diff\u00e9rences culturelles entre Tessinois et Italiens. Le film, co-produit par la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse italienne (RSI), fait un tabac au Tessin et sera projet\u00e9 ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve. L'interview de Maurizio Canetta, directeur de la RSI.\r\n\r\n* * \"Frontaliers Disaster\", le film sur les diff\u00e9rences entre Tessinois et Italiens qui fait un tabac 18h \"Frontaliers Disaster\" : le film burlesque qui fait un tabac au Tessin\r\n\"Frontaliers Disaster\"... C'est le titre d'un film burlesque qui traite des diff\u00e9rences culturelles entre Tessinois et Italiens...\r\nLa com\u00e9die fait un tabac au Tessin... Et elle est projet\u00e9e ce soir en avant-premi\u00e8re au cin\u00e9ma Arena de la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 20h30...\r\nLe film est co-produit par la RSI, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse italienne, dont j'ai le plaisir d'accueillir le directeur Maurizio Canetta, bonsoir...\r\n- \"Frontaliers Disaster\" conna\u00eet un v\u00e9ritable succ\u00e8s dans les cin\u00e9mas de Suisse italienne... d\u00e9j\u00e0 plus de 23 000 entr\u00e9es \u00e0 ce jour... Comment l'expliquez-vous ?\r\n- Je vous avoue qu'au d\u00e9but du film, j'ai eu peur d'assister \u00e0 une s\u00e9rie de clich\u00e9s... sur le Suisse vu par l'Italien, et vice-versa... Mais une fois qu'on accepte l'id\u00e9e de la com\u00e9die burlesque, on se laisse embarquer dans l'histoire... avec ses caricatures... ses invraisemblances... et on finit m\u00eame par \u00eatre touch\u00e9 par les deux personnages... qui sont devenus, je crois, de v\u00e9ritables chouchous du public au Tessin ?\r\n- \"Frontaliers Disaster\" est en r\u00e9alit\u00e9 la version long-m\u00e9trage, donc adapt\u00e9e au grand \u00e9cran, d'une s\u00e9rie de sketchs diffus\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es et mettant en sc\u00e8ne les personnages du garde-fronti\u00e8re tessinois Loris J. Bernasconi et du frontalier italien Roberto Bussenghi... deux personnages cr\u00e9\u00e9s et lanc\u00e9s par la RSI... Pourquoi font-ils rire et peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir les Tessinois ?\r\n- Vu de Suisse romande, on a le sentiment qu'une majorit\u00e9 de Tessinois n'appr\u00e9cie gu\u00e8re les frontaliers italiens... On a pu le constater \u00e0 plusieurs occasions... Le fort soutien \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, l'introduction de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne... Or le film v\u00e9hicule un message de paix, de bonne entente, de collaboration entre Suisses et frontaliers italiens... Est-ce que, du coup, il ne s'adresse pas qu'\u00e0 une minorit\u00e9 de Tessinois ?\r\n- Un article paru r\u00e9cemment dans Le Temps soulignait combien la RSI, la Radio Suisse Italienne, est mal aim\u00e9e au Tessin... Sa taille est jug\u00e9e d\u00e9mesur\u00e9e, son information, partiale... Est-ce qu'en co-produisant ce film, vous ne tendez \u00e0 vos d\u00e9tracteurs le b\u00e2ton pour vous faire battre... Et ce, \u00e0 quelques semaines du vote sur l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement public de l'audio-visuel ?\r\n- Quel accueil attendez-vous des publics romands et al\u00e9maniques ?", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Frontaliers Disaster\", le film sur les diff\u00e9rences entre Tessinois et Italiens qui fait un tabac / FOR_2018-01-12T18:18:00_developpement-10", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["La com\u00e9die burlesque \"Frontaliers Disaster\" traite des diff\u00e9rences culturelles entre Tessinois et Italiens. Le film, co-produit par la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse italienne (RSI), fait un tabac au Tessin et sera projet\u00e9 ce vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve. L'interview de Maurizio Canetta, directeur de la RSI."], "variantIds": ["ece-9221718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:40Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFrontaliers Disaster : c'est le titre d'un film burlesque qui traite des diff\u00e9rences culturelles entre Tessinois et Italiens la com\u00e9die fait un tabac au Tessin et les projet\u00e9 ce soir en avant- premi\u00e8re au cin\u00e9ma Arena de la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 20 heures 30 le film est coproduit par la RSI la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse italienne, dont j'ai le plaisir d'accueillir le directeur, Maurizio Canetta, bonsoir, bonsoir alors frontaliers Disaster reconna\u00eet un v\u00e9ritable succ\u00e8s, on l'a dit dans les cin\u00e9mas de Suisse italienne, d\u00e9j\u00e0 plus de 23000 entr\u00e9es 1 \u00e0 ce jour, comment vous excluez vous expliquer ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nBon, c'\u00e9tait une histoire de succ\u00e8s celle des frontaliers, \u00e7a c'est vraiment pas un d\u00e9sastre, on est parti de la radio de collaborateurs de r\u00e9it\u00e9rer ses couleurs 3 au Tessin qui ont b\u00e2ti des gags sur un th\u00e8me qui est tr\u00e8s sensible, tr\u00e8s d\u00e9licat et tr\u00e8s pol\u00e9mique au Tessin, c'est celui des frontaliers 60000 personnes chaque jour entre au Tessin pour travailler, c'est un tiers du march\u00e9 du travail, donc c'est c'est tr\u00e8s sensible et ils ont b\u00e2ti ses sketches qui ont eu lieu, succ\u00e8s les et les gens ont pris \u00e7a comme vraiment masques, j'exag\u00e8re peut-\u00eatre un petit peu la commedia dell'Arte, le douanier qui tracasse le frontaliers, puis on a b\u00e2ti une petite histoire avec des gags TV et on s'est lanc\u00e9 dans un long m\u00e9trage, le succ\u00e8s, c'est le moins, c'est vraiment le fait de partir de l'actualit\u00e9 br\u00fblante permet de la traiter d'une fa\u00e7on burlesque sans devenir taureau grotesque au sens aller surtout dans le conflit dans la vulgarit\u00e9, donc \u00e7a c'est transversal c'est frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nVu de Suisse romande, en tout cas, hein, on a le sentiment qu'une majorit\u00e9 de Tessinois on va dire, n'appr\u00e9cie pas beaucoup les frontaliers italiens, on a pu le constater \u00e0 plusieurs occasions, hein, le fort soutien \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, l'introduction de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Or le film v\u00e9hicule un message, on va dire de paix de de bonne entente de collaboration entre Suisses et frontaliers italiens est-ce que du coup, il ne s'adresse pas qu'une minorit\u00e9 de Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [91%] :\r\nBon, si on voit le succ\u00e8s dans le public, c'est pas le cas, disons que dans ce cas, comme les personnages ne sont pas, disons, la repr\u00e9sentation de la r\u00e9alit\u00e9 selon la reportage, c'est vraiment la com\u00e9die qui devient le c'est, en effet il faut coop\u00e9rer, il y a de l'amiti\u00e9, m\u00eame si les gags sont toujours dans le sens de la dispute \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors un article paru r\u00e9cemment dans le temps, a soulign\u00e9 combien la RSI la Radio Suisse Italienne est mal aim\u00e9e au Tessin, sa taille est jug\u00e9e d\u00e9mesur\u00e9e, son information partiale est qu'en co- produisant ce film vous note tendez pas \u00e0 vos d\u00e9tracteurs le b\u00e2ton pour vous faire battre et ce, \u00e0 quelques semaines du vote sur l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement public de l'audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [84%] :\r\nBon, disons que dire que la RSI est mal aim\u00e9e au pays au Tessin, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, c'est peut-\u00eatre une image qui est pratique de v\u00e9hicul\u00e9e par un certain certaines parties, le succ\u00e8s d'une coproduction comme \u00e7a de film qui d\u00e9montre la co- production entre le priv\u00e9 et le public, les succ\u00e8s qu'on a aussi au niveau d'audience aujourd'hui sont sortie les taux d'audience en Suisse italienne, elles sont tr\u00e8s bonnes, d\u00e9montre que cette RSI mais mal aim\u00e9, n'est pas tellement mal aim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [92%] :\r\nOui, et quel accueil attendez -vous des publics romands et al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nBon, on va sortir la Suisse al\u00e9manique un Suisse romande en France dirait une vingtaine de salles, on est tr\u00e8s curieux, pour voir si vraiment ce discours ce ce sentiment de universalit\u00e9 qu'on ne cherche \u00e0 mettre dans cette com\u00e9die peut passer aussi outre Saint-Gothard surtout, on a cherch\u00e9 avec la le r\u00e9alisateur Alberto m\u00e9lo ni avec les, les, les 2 bouts c'est une qui est Bernasconi, les personnages qui ont \u00e9crit \u00e7a de ne pas se figer sur une localisme dans les gays dans les situations justement pour r\u00e9ussir \u00e0 int\u00e9resser et rendre curieuse la Suisse al\u00e9manique et ces allemande il y a aussi des italophones il y en a beaucoup, j'esp\u00e8re qu'ils vont passer du bouche-\u00e0-oreille, aussi il y a des copains suisses allemand et c'est s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\nMerci en tout cas, Maruti aucun \u00e9tat d'\u00eatre venu quelques instants pour parler donc de ce film qui sera donc par racheter au cin\u00e9ma Arena de la Praille \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s 20 heures 30 ce soir, et son titre frontaliers Disaster merci et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A110750-80F0-4A93-A447-4D4D105E241A", "internalArchiveId": "7A110750-80F0-4A93-A447-4D4D105E241A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord trouv\u00e9 entre la CDU et le SPD en Allemagne, interview de Markus Frenzel", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Frenzel, Markus\r\nLa CDU d'Angela Merkel et le SPD se sont entendus sur un cadre de n\u00e9gociations pour former un gouvernement. En cas de succ\u00e8s, cette tentative devrait permettre d'\u00e9viter de nouvelles \u00e9lections. L'interview de Markus Frenzel, porte-parole du groupe SPD au Parlement r\u00e9gional de Berlin.\r\n\r\n* * Accord trouv\u00e9 entre la CDU et le SPD en Allemagne, interview de Markus Frenzel 18h Allemagne : la base SPD ent\u00e9rinera-t-elle l'accord avec la CDU ?\r\n portable 00 49 ** 68 80\r\nC'est un premier pas qui a \u00e9t\u00e9 franchi en Allemagne vers un gouvernement de coalition...\r\nApr\u00e8s une nuit enti\u00e8re de discussion, les conservateurs de la chanceli\u00e8re Angela Merkel et les sociaux-d\u00e9mocrates du SPD se sont entendus sur un cadre de n\u00e9gociations.\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de la coalition entre la CDU, les Verts et les lib\u00e9raux, cette derni\u00e8re tentative doit permettre d'\u00e9viter de nouvelles \u00e9lections...\r\nMais la \"grande coaltion\" sociaux d\u00e9mocrates - Chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates n'est pas encore ent\u00e9rin\u00e9e...\r\nMarkus Frenzel, bonsoir... Vous \u00eates porte-parole du groupe SPD au Parlement r\u00e9gional de Berlin... \r\n- Que pensez-vous personnellement de cet accord sur le cadre des n\u00e9gociations trouv\u00e9 ce matin ?\r\n(il pense que l'accord cadre trouv\u00e9 cette nuit n'est pas satisfaisant)\r\n- Le texte doit maintenant \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s du SPD... puis l'accord final doit \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 par les militants... Est-ce qu'il a des chances de l'\u00eatre, selon vous ?\r\n(Il n'arrivera pas \u00e0 convaincre la base \u00e0 moins d'un \u00e9norme travail des cadres du parti. Notamment \u00e0 cause de l'absence de taxation pour les grands revenus. Mais par responsabilit\u00e9 pour le pays, il n'y pas le choix. en plus le SPD n'a pas les moyens de se lancer dans une nouvelle campagne \u00e9lectorale.)\r\n- Quels sont les points de compromis qui pourraient d\u00e9plaire \u00e0 la base des sociaux d\u00e9mocrates ?\r\n- Au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives, catastrophiques pour le SPD, le parti avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une cure d'opposition, histoire de se refaire une sant\u00e9... A pr\u00e9sent, il envisage de former une nouvelle grande coalition... Ne faudrait-il pas, par souci de cr\u00e9dibilit\u00e9, convoquer de nouvelles \u00e9lections ?\r\n- Si l'accord passe, et que les sociaux-d\u00e9mocrates gouvernent encore avec la CDU d'Angela Merkel en faisant des concessions, est-ce que cela ne serait pas fatal pour le pays ?\r\n- Le SPD est en position de force puisqu'Angela Merkel n'a plus d'autres partenaires pour esp\u00e9rer former un gouvernement... Est-ce que les n\u00e9gociateurs sociaux-d\u00e9mocrates n'auraient pas d\u00fb aller plus loin, obtenir davantage ?", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221713", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Accord trouv\u00e9 entre la CDU et le SPD en Allemagne, interview de Markus Frenzel / FOR_2018-01-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["La CDU d'Angela Merkel et le SPD se sont entendus sur un cadre de n\u00e9gociations pour former un gouvernement. En cas de succ\u00e8s, cette tentative devrait permettre d'\u00e9viter de nouvelles \u00e9lections. L'interview de Markus Frenzel, porte-parole du groupe SPD au Parlement r\u00e9gional de Berlin."], "variantIds": ["ece-9221713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:41Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un 1er pas qui a \u00e9t\u00e9 franchi en Allemagne vers un gouvernement de coalition apr\u00e8s une nuit enti\u00e8re de discussions, les conservateurs de la chanceli\u00e8re Angela Merkel et les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD se sont entendus sur un cadre de n\u00e9gociations apr\u00e8s l'\u00e9chec de la coalition entre la CDU et les Verts et les lib\u00e9raux, cette derni\u00e8re tentative doit permettre d'\u00e9viter de nouvelles \u00e9lections, mais la grande coalition socio- d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates n'est pas encore ent\u00e9rin\u00e9e Marcos Foncel bonsoir, vous \u00eates porte- parole du groupe SPD au parlement r\u00e9gional de Berlin alors que pensez -vous d'abord personnellement de cet accord sur le cadre des n\u00e9gociations trouv\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [85%] :\r\nJe trouve que, en tout cas on a trouv\u00e9 un r\u00e9sultat, je me suis pas tr\u00e8s enthousiaste comme le plus pas du parti du r\u00e9sultat mais il y a un r\u00e9sultat \u00e9tat d\u00e9j\u00e0 autre-chose que apr\u00e8s les pourparlers avec les lib\u00e9raux et quand, tout \u00e0 fait, on a bien travaill\u00e9, on a beaucoup travaill\u00e9 assez rapidement travaill\u00e9 mais savons pas enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nPourquoi pas, pourquoi vous n'\u00eates enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [88%] :\r\nBen parce qu'il y a quand m\u00eame quelques points forts, les sociaux- d\u00e9mocrates qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, en fait, la r\u00e9forme de la l'assurance maladie, par exemple, l'augmentation du salaire minimum, \u00e7a non plus, et c'\u00e9tait quand m\u00eame des pas mal d\u00e9sespoir qu'on a vu que je fait question pourrait peut-\u00eatre trouver un compromis, mais c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\nD'autant plus que le SPD \u00e9tait en position et tout et les toujours d'ailleurs en position de force \u00e9tant donn\u00e9 qu'Angela Merkel n'a, n'a plus d'autres partenaires pour esp\u00e9rer former un gouvernement est -ce que, selon vous, les n\u00e9gociateurs sociaux- d\u00e9mocrates auraient d\u00fb aller plus loin, a tent\u00e9 d'obtenir davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [85%] :\r\nOn vous l'avait d\u00e9j\u00e0 dit au d\u00e9but que c'\u00e9tait un cadre jusqu'\u00e0 maintenant pour que les n\u00e9gociations eux- m\u00eame en m\u00eame temps, en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 plus que jusqu'\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plus ou moins l'entr\u00e9e dont des n\u00e9gociations pour une vraiment une grande coalition, on a r\u00e9ussi des choses qui non plus on ne pas disons qui est pas exempt : on a, on a r\u00e9ussi, et c'\u00e9tait vraiment il y avait beaucoup, beaucoup de, de, de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [72%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [88%] :\r\nJe voulais vraiment pas par exemple de r\u00e9former l'\u00e9ducation en \u00e9ducation nationale en Allemagne, en fait, on a une stricte s\u00e9paration entre et les questions r\u00e9gionales. \r\nDonc, les lyc\u00e9es et tout \u00e7a est tr\u00e8s peu en fait de pouvoir concernant l'\u00e9ducation au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a, on a, on a plus ou moins, mais j'ai essay\u00e9 de de Levi, cette interdiction est assez tr\u00e8s tr\u00e8s loin d\u00e9j\u00e0, mais c'est juste un seul signal et c'est pour \u00e7a qu'on est tr\u00e8s, tr\u00e8s content avec le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nAlors, ce texte doit maintenant \u00eatre approuv\u00e9 par le Congr\u00e8s du SPD puis l'accord final doit \u00eatre encore ent\u00e9rin\u00e9 par les militants et ce qu'il a des chances de l'\u00eatre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [86%] :\r\nMais il y a des chances, mais il y a beaucoup beaucoup de, disons de de vieilles n\u00e9gatif aussi se Tounel gauche d\u00e9j\u00e0 au Parlement national, il y avait des d\u00e9put\u00e9s qui a, qui ont pas d'un d'un m\u00eame un r\u00e9sultat honteux, donc c'\u00e9tait assez clair, les jeunes socialistes sont compl\u00e9ment contre aussi ici \u00e0 Berlin, on a, on a un grand papier, du papier, qui est compl\u00e8tement contre cette grande coalition parce qu'on a vraiment peur qu'\u00e0 la fin, peut-\u00eatre, il n'y a plus de sociale mocratie fait dans l'Allemagne comme en France et leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [92%] :\r\nEst -ce que \u00e7a d\u00e9pla\u00eet, tant \u00e0 \u00e0 plusieurs membres du du Parti social- d\u00e9mocrate parce qu'il y a aussi l'absence hein de de taxation pour les grands revenus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [85%] :\r\nBen \u00e7a aussi, c'est surtout une question qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour l'aile gauche, mais \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait assez clair que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile avec avec les conservateurs, mais le c\u00f4t\u00e9 \u00e7a on sait aussi que, en fait, \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t de la politique qu'ils ont un peu symbolique le, c'est ce qui \u00e9tait beaucoup plus important, c'\u00e9tait vraiment la r\u00e9forme de de l'assurance maladie, parce que \u00e7a c'est tous les Allemands, qui voit tout le temps, on a une un 1802 du syst\u00e8me d'assurance maladie entre priv\u00e9, c'est peut-\u00eatre 10 pourcent de la population, qui ont beaucoup plus que les avantages qui sont, comment traiter d'une mani\u00e8re luxuriance et le reste c'est tr\u00e8s moyen tr\u00e8s m\u00e9diocre, \u00e7a voulait changer \u00e7a, \u00e7a on n'a pas r\u00e9ussi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [94%] :\r\nAlors, au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives un catastrophique, on peut dire pour le SPD, le parti avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une cure de position, histoire de se refaire une sant\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent, il envisage de former une nouvelle grande coalition ce qu'il ne faudrait pas par souci de cr\u00e9dibilit\u00e9 convoquer, finalement, de nouvelles \u00e9lections plut\u00f4t que de les, de les \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [83%] :\r\nJe crois que, en fait des des \u00e9lections vont changer grand- chose, enfin, et \u00e7a c'est la plupart de du parti doit aussi comme \u00e7a, bien s\u00fbr qu'on doit pas \u00e0 tout prix de nouveaux commencer une nouvelle grande qui au coalition voit le grand danger, mais le c\u00f4t\u00e9 pourquoi les gens doivent la population voter autrement assez clair que, apr\u00e8s les 2 apr\u00e8s quelques mois de quoi palier qui ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 trouver \u00e0 \u00e0 Ceuta la il y avait un baba va pas \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s content avec les conservateurs, ni les sociaux- d\u00e9mocrates et l'autre parce qu'il \u00e9tait dans les pourparlers tant qu'il y a certaines dont aussi peu apr\u00e8s les faits, les populistes de droite qui qui vont plus encore profiter de toute cette situation et \u00e7a c'est bien, c'est aussi \u00e0 \u00e0 moyen qui, disons qui se menacent la rend plut\u00f4t les grands partis plut\u00f4t, disons, rationnelles, essayer vraiment trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Marcos Frentzen, bonne soir\u00e9e, merci et puis les \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C01E1BF7-045A-4DBF-B6EF-199EE202F397", "internalArchiveId": "C01E1BF7-045A-4DBF-B6EF-199EE202F397", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Gruy\u00e8re, construire des cuill\u00e8res en bois d'armaillis, 1963", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208493", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: Gruy\u00e8re, construire des cuill\u00e8res en bois d\u02b9armaillis, 1963 / ALA_2018-01-12T15:04:15_archive-gruyere-construire-des-cuilleres", "A l'abordage du 12.01.2018"], "variantIds": ["ece-9208493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:09Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nC'est moment de notre archive hier nous \u00e9tions avec une archive de 1963 une archive de l'\u00e9mission, carte de visite dans l'\u00e9t\u00e9 dans le village de Gruy\u00e8re, o\u00f9 on entendait des autochtones, dire que la double cr\u00e8me en fait les gars, c'est tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9, h\u00e9 bien aujourd'hui on propose la suite de cette archive on est toujours en 1963 c'est toujours une archive de l'\u00e9mission, carte de visite, et on est toujours dans le village de Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [85%] :\r\nC'est d'ailleurs probablement la cuill\u00e8re en bois qui change tout et g\u00eanant serment et l'un des derniers fabricants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [73%] :\r\nEh bien nous a Gruy\u00e8re en qu'on peut pas comprendre comment est -ce qu'on peut manger de la cr\u00e8me autrement qu'avec la cuill\u00e8re de bois qu'ils armaillis, vous \u00eates un des derniers fabricants de cuill\u00e8res en bois d'armaillis oui \u00e0 peu pr\u00e8s, il y en a un jeune qui se met \u00e0 pr\u00e9sent, a commenc\u00e9 \u00e0 en comment la Fed vous quel est le le la fabrication, le processus qu'est -ce que vous voulez de moi est -ce que vous prenez en train de l'\u00e9rable parce que les rabais d'abord et blanc et puis deuxi\u00e8mement, ici il pas d'odeur, vous aviez pas l'industrie j'ai Dunoyer laisseraient un go\u00fbt dans les les rares dans le fond, chez un bras propre, comme on pourrait dire quoi et puisque les moi je, je vous dirais je vais des fois m\u00eame abattre l'\u00e9rable apr\u00e8s je le gel si moi- m\u00eame \u00e0 la Syrie, apr\u00e8s je le d\u00e9bite plateau tout Vert je d\u00e9bite d\u00e9grossi la cuill\u00e8re et puis j'ai pas ou d'Alta comme on vous dirait : il y a une \u00e0 la la lessive sur les de salaire qui quand ils sont les cartels commence \u00e0 s\u00e9cher les d\u00e9bite, puis on arrive \u00e0 au bois force dans l'est du bois, on arrivera au bout c'est encore long, a comme travail au oui aussi fallait les faire les unes apr\u00e8s les autres, ben on gagne pas \u00e7a co\u00fbte c'est heureusement qu'on les fait en grande s\u00e9rie maintenant, oui, oui, on laisse donc sur les garder comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e j'en est d\u00e9bit\u00e9 verte 1000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nEst- il besoin d'ajouter que les touristes amateurs de cuill\u00e8res sont plus nombreux, maintenant que les armaillis, mais ces derniers avaient et ont encore une pr\u00e9f\u00e9rence marqu\u00e9e pour la cuill\u00e8res qu'tout, m\u00eame le soir ou veiller travail minutieux que d'ailleurs une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [74%] :\r\nD'ailleurs les armaillis avec toujours plus ou moins une chanson sur leur cuill\u00e8res, vous avez par exemple comme la chanson, un couplet de la chanson de Jean de La Boyata qui disait il faille aller mettre en jet- Soguel la peine non achev\u00e9 routier pour l'enqu\u00eate, ce que n'a pas d'aide ou non, c'\u00e9tait plus ou moins co\u00fbteux m2 de de chanter en faisant entrer dans la cuill\u00e8res on ne croyait toujours qu'elle serait mieux r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nUn grand merci \u00e0 Jo\u00ebl Albrecht la zone du service des archives qui chaque jour nous s\u00e9lectionnent ces petites perles du pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T15:35:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22694E3A-F741-4D83-AB3B-67F83602C05B", "internalArchiveId": "22694E3A-F741-4D83-AB3B-67F83602C05B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pauline Express : Pourquoi fait-on go\u00fbter le vin aux hommes et pas aux femmes ? 1/2", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221822", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pauline Express : Pourquoi fait-on go\u00fbter le vin aux hommes et pas aux femmes ? 1/2 / PNY_2018-01-12T09:49:01_pauline-express-pourquoi-fait-on-gouter", "Pony Express du 12.01.2018"], "variantIds": ["ece-9221822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T09:30:30Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [86%] :\r\nOlivier de presse salut Pauline mais lundi de l'ann\u00e9e mais bonne al\u00e9atoire mais oui, je parle de quoi dans ces toutes premi\u00e8res chroniques de 2018 et ben \u00e9coutez, l'Inde, j'esp\u00e8re que t'as pas trop la gueule de bois, avec tous ses repas de f\u00eate parce que je vais parler du vin sous un aspect un peu socio- historiques et surtout \u00e0 sa part d'une exp\u00e9rience v\u00e9cue, d'accord, raconte -nous \u00e7a, ben je sais pas si c'est aussi Ellen, mais moi \u00e0 chaque fois que je vais au resto qui soient cot\u00e9es ou pas d'ailleurs le serveur ou le ce monument propose presque jamais de choisir le vent ni de l'go\u00fbter ensuite et, du coup, j'ai voulu savoir d'o\u00f9 \u00e7a venait, cette tradition, alors j'ai discut\u00e9 tout \u00e7a l'autre jour au bout du fil avec Mathieu, il est historien de la boisson, il est l'auteur de le go\u00fbt de l'ivresse Une histoire de la boisson en France, il m'a racont\u00e9 que ses tares du vin est \u00e0 l'origine, on s'en doute un peu un monde d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [85%] :\r\nIl est \u00e9vident qu'on est dans cette tradition qui sexu\u00e9e qui est genre et en fait, pour plusieurs raisons : tout d'abord parce que la d\u00e9gustation du vin et la connaissance du vin en fait le nous loger s'\u00e9tait par des hommes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par des hommes, officiellement, dans les ann\u00e9es 1950 en France par \u00c9milie p\u00e9naux \u00e0 Bordeaux, s'est encore d\u00e9fendu aujourd'hui par Jacky Rigaux \u00e0 Bourgogne on a que des hommes qui sont \u00e0 l'origine de cette une logique, par ailleurs, parle de gastronomie, donc les lois du ventre et cette gastronomie, elle a \u00e9t\u00e9 aussi cr\u00e9\u00e9 par des hommes, alors tout \u00e7a, \u00e7a renvoie aussi \u00e0 une relation particuli\u00e8re que les hommes entretiennent au vin et qui, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans une situation de patriarcat historiquement et ce patriarcat a \u00e9t\u00e9 int\u00e9rioris\u00e9e par les hommes et par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nCe patriarcat Mathieu Lecoustre la depuis le moyen- \u00e2ge mais il me disait qu'il est sans doute encore et tout \u00e7a, c'est aussi une question de langage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:47) [86%] :\r\nSouvent depuis moyen\u00e2geux la fabuleuse \u00e9tait cens\u00e9 donner un spectacle aux autres c'\u00e9tait pas du tout le cas de l'homme, la consommation de vin par l'homme, elle renvoie la sagesse, ce qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent pour la femme ailleurs \u00e7a fait penser le vocabulaire employ\u00e9 dans une logique aujourd'hui est tr\u00e8s, voire parfois heureux \u00e9rotiques \u00e9crits par des hommes, on parle de Cris, on parle d'Europe on parle de Chair de corps du vin etc bon voyez de souplesse de Carhaix bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [91%] :\r\nMais voil\u00e0, au fil du temps, les femmes sans terrasse de plus en plus souvent, il y en a m\u00eame qui osent le dire tout haut et la 1\u00e8re \u00e0 l'avoir fait, h\u00e9 ben c'est pas n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [83%] :\r\nLa 1\u00e8re femme importante dans le royaume de France, qui s'int\u00e9resse au vin et qui le dit sans aucune honte, c'est madame de Pompadour, que Madame de Pompadour,M. le champagne effervescent et elle explique que le champagne, c'est : seuls 20 d'apr\u00e8s elle, qui peut \u00eatre donner \u00e0 boire aux femmes sans qu'elle s'enlaidit, c'est-\u00e0-dire que, auparavant, on a toute une tradition qui fait des femmes consommatrices des ivrognes S, c'est-\u00e0-dire des alcooliques qui vont \u00eatre moche, \u00eatre des prostitu\u00e9es et alors que l\u00e0 on a la premi\u00e8re femme du royaume de la reine de France voyez est reconnue pour sa beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nMadame de Pompadour, de son vrai nom Jeanne Antoinette Poisson, elle \u00e9tait la favorite du roi de France Louis XV, sa ma\u00eetresse, quoi, on est alors au 18\u00e8me si\u00e8cle, Mathieu le outre me disait qu'il faut ensuite attendre un si\u00e8cle pour que les femmes d\u00e9gustaient se multiplient et ose le dire, il me donnait l'exemple de Colette, cette femme de lettres et romanci\u00e8re, alors elle, elle l'annonce sans d\u00e9tour, elle boit du Bourgogne, elle boit du Bordeaux Mathieu Lecoustre me pr\u00e9ciser que Colette avait \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 par son papa, \u00e7a a peut-\u00eatre jou\u00e9 un r\u00f4le dans son go\u00fbt pour le vin, et surtout dans son audace de le dire et alors aujourd'hui o\u00f9 en est -on, ben \u00e7a avance, mais c'est pas encore tout \u00e0 fait \u00e7a en tout cas les \u00e9tudes de nos logis ou de sommellerie \u00e7a aide parce que les femmes et les hommes sont ensemble sur les bancs d'\u00e9cole, cette confrontation entre les \u00e9tudiants, \u00e7a fait que \u00e7a s'\u00e9galisant peu c'est vrai au niveau professionnel, dans les m\u00e9tiers du vin peut-\u00eatre moins dans la vie priv\u00e9e, Mathieu Lecoultre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [88%] :\r\nDepuis les ann\u00e9es 70 on a de la part des femmes une revendication au droit de boire du vin, revendication de g\u00e9rer son corps \u00e9videmment, mais \u00e9galement de d'avoir le droit de boire du vin et aujourd'hui, figurez -vous que, en France, en tout cas, mais je pense que c'est partout en Europe, ceux qui ach\u00e8tent le vin familiale en grande surface, ce sont des femmes, alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant puisque elles ach\u00e8tent le vin de la famille fin du couple dans les grandes surfaces, mais en revanche elles encore en grande partie int\u00e9rioris\u00e9 le fait que quand \u00e0 son restaurant en public ne doivent pas se montrer comme connaisseuse 2 ans alors qu'en fait, on constate que les femmes connaissent de mieux en mieux vin, notamment parce que, quand elles vont en acheter dans les grandes surfaces en fait et demandent souvent des renseignements sur telle ou telle vin ce que d'ailleurs, n'ose pas trop demander l'homme il a semble -t-il un peu l'impression que son sa masculinit\u00e9 est mise \u00e0 mal par le fait qu'il m\u00e9connaissent un petit peu le vin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [88%] :\r\nEt donc pour en revenir au m\u00e9tier il y a entre 20 et 25 pourcent de de femmes parmi les sommeliers ou sommeli\u00e8re en France et d'ailleurs le sommelier par excellence, celui qui officie \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour la r\u00e9publique de France, h\u00e9 bien c'est une femme Virginie Routis, en poste depuis 10 ans, elle raconte dans la presse qu'un jour un client d'un grand restaurant, lui a lanc\u00e9 la carte des vins \u00e0 la figure, il avait pas envie d'\u00eatre conseill\u00e9 par une femme Virginie Routis a donc pris une belle revanche bah les cons \u00e7a dispara\u00eetra pas en 2018 insens\u00e9 qui aussi moi j'attendais cette chronique pour te soumettre une anecdote qui m'est arriv\u00e9 personnellement on me propose toujours \u00e0 moi la carte des vins, alors je pense que je dois avoir du poil au pas toujours rien ressembler \u00e0 un homme, mais il se trouve qu'un jour on m'a fait go\u00fbter une bouteille de vin et j'ai dit qu'elle \u00e9tait super et en fait, tout le monde autour de la table \u00e0 signaler en fait qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement bouch\u00e9 voil\u00e0 pape, peu importe, Pauline autre trouve la semaine prochaine, aux c\u00f4t\u00e9s de Claire pour un 2\u00e8me volet consacr\u00e9 aux vins, mais cette fois sous un angle un petit peu plus suisse oui c'est \u00e7a belle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T09:00:04Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F25DABA-E593-4F69-A144-4228BD819715", "internalArchiveId": "4F25DABA-E593-4F69-A144-4228BD819715", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 12.01.2018", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Notre invit\u00e9e de la semaine: Dominique Roulin, directrice de l'OrTrA et du Centre le 28\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au \"Basane Caf\u00e9\" - Institut Jaques-Dalcroze, Rue de la Terrassi\u00e8re 44, 1207 Gen\u00e8ve\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:05-12:06:19 / * L'\u00e9mission se d\u00e9roule au \"Basane Caf\u00e9\" \u00e0 l'Institut Jaques-Dalcroze. Dominique Roulin est directrice de l'OrTrA et du Centre le 28. Elle est invit\u00e9 \u00e0 l'occasion de la manifestation \"Info-Truck sant\u00e9 social\" du 8 au 12 janvier 2018.", "durationSec": 3564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208514", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 12.01.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Gen\u00e8ve pour la manifestation \"Info-Truck sant\u00e9 social\" du 8 au 12 janvier 2018 5/5 / DIC_2018-01-12T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 12.01.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-01-12T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Gen\u00e8ve pour la manifestation \"Info-Truck sant\u00e9 social\" du 8 au 12 janvier 2018 5/5 / DIC_2018-01-12T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Notre invit\u00e9e de la semaine: Dominique Roulin, directrice de l\u2019OrTrA et du Centre le 28\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au \"Basane Caf\u00e9\" - Institut Jaques-Dalcroze, Rue de la Terrassi\u00e8re 44, 1207 Gen\u00e8ve", "Notre invit\u00e9e de la semaine: Dominique Roulin, directrice de l\u2019OrTrA et du Centre le 28\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission au \"Basane Caf\u00e9\" - Institut Jaques-Dalcroze, Rue de la Terrassi\u00e8re 44, 1207 Gen\u00e8ve"], "variantIds": ["ece-9208516", "ece-9208514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T15:18:49Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nEt c'est reparti pour la derni\u00e8re s\u00e9rie de cette semaine genevoise au caf\u00e9 basan\u00e9 4 d\u00e9codeurs pour vous chatouiller l'esprit et tenir compagnie jusqu'\u00e0 midi et demi, \u00e0 savoir Didier Sandre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nBonjour Pascal Vincent Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [86%] :\r\nLeur partenaire de jeu d\u00e9fend les m\u00e9tiers de la sant\u00e9 et du social, elle dirige l'OrTrA et le centre 28 qui formaient qui informe Dominique Roulin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [89%] :\r\nAlors on l'a dit, on va le r\u00e9p\u00e9ter, il y a des de la demande du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9tiers de la sant\u00e9 et du social, vous le dites haut et fort aux jeunes notamment mais pas seulement, \u00e9galement \u00e0 des personnes qui souhaitent peut-\u00eatre changer de cap ou qui se trouvent dans des situations o\u00f9 ils ont justement pas travailler, voil\u00e0 ce qu'on peut dire donc aller voir l'OrTrA parce qu'il y a peut-\u00eatre quelque chose pour vous et je vous donne le site 3 W point OrTrA ORT \u00e0 Tiret j'ai point C H ou alors sant\u00e9 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve sant\u00e9 social voil\u00e0 jeunesse sant\u00e9 social en un seul mot point CH aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [90%] :\r\nBon, le 1er je te vendredi n'attend qu'une chose qu'on attrape. \r\nJe comme \u00e7a qu'il s'appelle Dominique Roulin, qu'appelle -t-on le mur des Alpes facile ici, parce qu'\u00e0 l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:27) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s le rideau de fer, la barri\u00e8re de rejeter, voici le mur des Alpes qui est en fait le nom d'un appareil dentaire sur quelqu'un qu'elle et d'en disposer comme la cha\u00eene des \u00e0 l'ouest, je veux dire, c'est-\u00e0-dire que c'est beau et majestueux, mais pas quand on a \u00e7a dans une bouche et et non si on si on ne fait rien, on n'a pas que des bact\u00e9ries qui se d\u00e9veloppent, mais carr\u00e9ment des bouquetins des chamois des gypa\u00e8tes barbus et des hordes de mini- alpinistes qui d\u00e9barque pour l'ascension de la face nord de votre canine c'est pas pratique le nord des Alpes et l'appareil le plus lourd de toute la gamme d'appareils propos\u00e9s par un orthodontiste alors il y a des bagues reli\u00e9es entre elles ont pas par des \u00e9lastiques, mais carr\u00e9ment des cordes, puis des tunnels, des tunnels du Mont- Blanc creus\u00e9 entre les dents pour pouvoir tendre ces fameuses cordes et mettent la pression n\u00e9cessaire mais on met parfois beaucoup de temps pour y acc\u00e9der, avec ses petits doigts assez Tunnel du Mont- Blanc a lanc\u00e9 pas facile facile ni tr\u00e8s joli, c'est pourquoi celui qui accepte qu'on lui pose un mur des Alpes porte une cagoule pour cacher le tout \u00e9viter les quolibets, \u00e7a reste montagnard comme Style mais c'est pas pratique non plus, c'est pour cela aussi qu'en g\u00e9n\u00e9ral, que devant un cas qui n\u00e9cessitent un mur des Alpes, on pr\u00e9f\u00e8re bien souvent arracher toutes les dents et poser des implants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [84%] :\r\nEst 1er mur le 2\u00e8me ici des Alpes avec Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:52) [86%] :\r\nIl y a une Vanek voyez, qui sait, le peintre Jan Vanek, peintres flamands qui, au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle doit aller \u00e0 Rome, il arrive \u00e0 Vevey, il se retrouve face \u00e0 la cha\u00eene des Alpes en Libye : Rome c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est facile, et moi je dois passer \u00e7a il prend un petit graffiti comme \u00e7a un petit croquis, pardon de la cha\u00eene des Alpes et le mur des Alpes c'est depuis l'utilisation par le peintre il Jan Van Eyck en 1420 de l'iconographie de la cha\u00eene des Alpes pour signifier le passage de la mort vers un au-del\u00e0 pourquoi je vous l'explique, on peut voir au Metropolitan mus\u00e9um de New York une petite crucifixion sur fond de la cha\u00eene des Alpes, comme s'il crie cet amour \u00e0 Vevey qu'on voit \u00e0 gauche la dans mort que la droite Grammont au loin Grand-Combin V\u00e9lan au centre Catonn\u00e9 sa figure Trinitaires un des soldats perce le c\u00f4t\u00e9 du Christ ce qui figure la cascade de la piste vache au-dessus de il y a les Alpes ainsi signifie donc le passage vers l'au-del\u00e0 et Rome qu'on ne devine, au loin, qu'on imagine au loin le paradis ou la J\u00e9rusalem qui nous attend, il y a une Vaneck a lui- m\u00eame fait cette exp\u00e9rience du mur des Alpes en franchissant le col du Saint-Bernard en 1420 alors que le tunnel \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9, les travaux de restauration effectivement Duracell entend s\u00e9duire \u00e0 la structure juridique de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation toujours de sans nouvelles d'ailleurs de la soci\u00e9t\u00e9 italienne qui devrait r\u00e9parer ce tunnel ferm\u00e9 depuis, depuis des ann\u00e9es, depuis des ann\u00e9es, c'est \u00e7a le mur des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [91%] :\r\nD'accord, \u00e7a fait 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [71%] :\r\nPlace \u00e0 la proposition de Didier Andr\u00e9 Andr\u00e9 je bougie de au m\u00eame dire vous Andrew. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:27) [90%] :\r\nLandreau le mur des Alpes, le mur des Alpes, c'est un peu la ligne Maginot des Italiens, voyez une fortification construite dans les ann\u00e9es 30 et qui a servi pendant la 2\u00e8me guerre \u00e0 prot\u00e9ger les Italiens de ces salauds de Fran\u00e7ais qui avait l'outrecuidance de r\u00e9sister \u00e0 ce bienfaiteur de l'humanit\u00e9 qui \u00e9tait Adolf \u00e0 ce g\u00e9n\u00e9reux protecteur des faibles italien qui \u00e9tait le regretter Benito, en effet, le mur des Alpes n'a servi qu'en 1940 lors de la bataille des Alpes Italie contre France, une sorte de finale de la Coupe d'Europe ou m\u00eame r\u00eavons un peu de finale de la Coupe du monde avec des tirs de chaque c\u00f4t\u00e9 des supporters surexcit\u00e9s joli Tir de Pierre, un ancien de la ligne Maginot, aussit\u00f4t repris par les millions en d\u00e9fense sur le mur des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:07) [77%] :\r\nLa la la la la la, les documents non qui, mais tout le monde d'accord, 0 pour la France, alors que l'\u00e9quipe adverse accuse le comme vous, qui est que ni le foot, la guerre, pardon je confonds toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\nEt le jeu se cl\u00f4t avec la d\u00e9finition, la proposition de Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:32) [89%] :\r\nOui, c'est un mur qui se le mur des sa m\u00e8re qui se trouvent pas loin du Cervin, on peut s'y rendre \u00e0 pied depuis Zermatt une petite demi- heure de marche qui fait d'ailleurs partie du rituel pour acc\u00e9der au mur des alpins ou les les fid\u00e8les se retire pour prier, quelques instants, c'est un mur qui est pas mal utilis\u00e9 par le PDC valaisan puis quelque temps d\u00e9j\u00e0, mais c'est un lieu interpartis tout le monde peut y aller, on peut y d\u00e9poser des voeux ou des souhaits pour soi ou pour ses proches, une jolie coutume qui consiste \u00e0 \u00e9crire, donc sur un petit bout de papier des intentions de pri\u00e8re ou des noms de personnes \u00e0 qui l'on pense, c'est \u00e7a le mur des Halles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [84%] :\r\nJoli aussi et voil\u00e0, \u00e7a fait 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [92%] :\r\nAppelle quand le meilleur des Alpes Pascal Vincent vous a dit Dominique Roulin, qu'il s'agit d'un appareil dentaire pour tenter de rectifier une dentition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [97%] :\r\nC'est le plus lourd, le plus lourd des appareils dentaires voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [85%] :\r\nDe trains quoi Daniel Rausis \u00e7a nous a parl\u00e9 du peintre Jan Vanek et nous dit que le mur des Alpes, en fait, c'est le passage de l'amorce le passage vers l'au-del\u00e0, Didier Gendreau nous dit que le mur des Alpes, c'est en gros la ligne Maginot des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:33) [93%] :\r\nOui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [88%] :\r\n\u00c9tienne Romanov nous dit que le boeuf se situe pas tr\u00e8s loin du Cervin et c'est un lieu de The au lieu o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [78%] :\r\nVoil\u00e0 comment on va \u00e0 la fontaine du tr\u00e8s vie une pi\u00e8ce l\u00e0, on va faire un voeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [70%] :\r\nLe mur de la compression plut\u00f4t \u00e7a sont plus haut de lamentations que La Fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, mais je pensais il y a une esp\u00e8ce de de rituels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [88%] :\r\nUn lieu de voeux qu'elle devienne un lieu de The deveniez 2 oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [86%] :\r\nQue dit le le le public en d\u00e9lire, il est assez peu ordinaire, il est calme, ne public en d\u00e9lire, moi j'aurais dit Didier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [97%] :\r\nEst une ligne de d\u00e9fense reposant sur les fortifications construites dans les ann\u00e9es 30 par l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [90%] :\r\nAfin de prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res alpine, le concept du mur des Alpes similaire \u00e0 celui de la ligne Maginot en France Maginot oui, en France ou de la ligne Siegfried en n'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [76%] :\r\nVous savez qu'aujourd'hui une bonne partie de cet mur des n'est plus en Italie bien non non ne parti en avance de parti en Yougoslavie dans techniciens oui son horizon perdu un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:44) [74%] :\r\nVous c'est bien et vos point aussi de plus Roulin, le 17\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:10) [65%] :\r\nQue j'ai j'pas. \r\nRubin, qui est tomb\u00e9 vivre car lui est bien. \r\nJean. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [82%] :\r\nUn mot 4 indicateurs les vous Dominique Rollin, \u00e7a donne un moment ludique \u00e9videmment sur la premi\u00e8re, avec cette question : qu'est -ce que le Vinculo vignes Coloma Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:41) [91%] :\r\nLe vaincu, l'homme est un m\u00e9dicament ancestral \u00e0 base d'\u00e9corces d'orange de miel et de temps mac\u00e9rer 7 jours et 7 nuits dans du vin rouge, utilis\u00e9 pour soigner les infections de la gorge pour faire un bon vaincu l'homme id\u00e9al et qu'il puisse mac\u00e9rer en p\u00e9riode de pleine lune prescrit Ambroise Par\u00e9 dans sa pharmacop\u00e9e 2532 on peut aussi utiliser le vaincu l'homme comme ap\u00e9ritif avec des Caouette mais en prenant garde de ne pas d\u00e9passer la dose prescrite de cacahou\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [81%] :\r\nJe ne sais pas si dans la, oui, c'est vrai que \u00e7a ira tr\u00e8s bien, c'est la premi\u00e8re 2\u00e8me Thierry on va dense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [93%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [81%] :\r\nExtr\u00eamement d\u00e9\u00e7u la Vinculo moi je vais \u00e7a comme Speculum un outil m\u00e9dical un peu bizarre leur un truc autour de la fabrication du pinard bah non, pas du tout Vinculo c'est dans les math\u00e9matiques, un m\u00eame dans l'effraction quant \u00e0 pr\u00e9sent 3 quarts, 3 sur 4, h\u00e9 ben le vinaigre ou sel tr\u00e8s tr\u00e8s faire quoi une colombe, c'est un truc dont on parle jamais non, c'est le nom du trait\u00e9 effraction l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [77%] :\r\nLe tr\u00e8s 4 le tr\u00e8s celle de l'homme sur 4 mois terribles, on utilise c'est marrant on a jamais entendu mais n'est pas vaine couloir droit sur 4, on n'a pas besoin nommer \u00e9mission dans la vie comme des fous, on appelle \u00e7a cela quand il est comme \u00e7a, il est comme \u00e7a, se vid\u00e9o l'dans l'ancien, des maisons d'accord tu vois cela on mal vir\u00e9 insertion visant \u00e0 l'ann\u00e9e dans les adresses internet, \u00e7a va \u00eatre g\u00e9nial, non cela Vinculo bonjour arobase \u00e9colo dans la r\u00e9alit\u00e9 le ballon une h\u00e9rit\u00e9 de tout ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:24) [89%] :\r\nOn verra, on vous entend, on vous \u00e9coutera Daniel mais d'abord pour sauver une colonne Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:29) [84%] :\r\nMais c'est exactement la m\u00eame r\u00e9ponse que celle de oui oui, non, non, pas du tout s'est alors lev\u00e9 une colonne qu'est que l'Vinculo, je vous le dire, c'est l\u00e9gal \u00e7a vous d'abord le savoir lever une colombe et le fait de vendre de belles bouteilles de bon vin et alors vendus tr\u00e8s bon march\u00e9, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon march\u00e9 car bouchonn\u00e9, \u00e7a on le sait, c'est dr\u00f4le quand m\u00eame, sinon bouteilles par la suite, on sait que c'est bouchonn\u00e9 c'est utile quand on est un peu oblig\u00e9 de faire un cadeau \u00e0 quelqu'un qu'on aime pas trop, mais qu'on n'a pas sp\u00e9cialement envie sur lui n'est pour lui la personne ne voit, dans un 1er temps que le joli geste un Ch\u00e2teau Lafitte Rothschild Grangier 1945 il s'est pas foutu de moi, alors que si, en fait, les, comment on peut savoir, mais pas si je reproduisD. Oss\u00e9tie disons des cuves de vin bouchonn\u00e9 qui r\u00e9cup\u00e8re la la bouteille quoi, l\u00e0 c'est le geste qui compte meilleur lorsqu'il ouvrira la bouteille quelques, jours, semaines ou mois n'plus tard, la personne qui a re\u00e7u la bouteille constatera avec stupeur que le vent et Bush venait m\u00eame passera certainement pas \u00e0 vous qu'il avait offert et passera pas vous et vous entendra pas responsable, c'est \u00e7a le Vinculo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:37) [72%] :\r\nLa Poste que quoi, il y a pas de la Poste, mais c'est un, et de 3 et alors des cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:48) [94%] :\r\nOn termine avec Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:50) [78%] :\r\nDominique Rollin le, comment s'appelle la robe du Pasteur la toge non \u00e7a s'appelle la robe pastorale la repasse dans les puits, le truc blanc qui pendouille le rabbin cette marche une cravate c'est pas attach\u00e9 c'est cousu maintenant s'attacher attach\u00e9 l'enlever la vie folle mis d'accord g\u00e9n\u00e9ral c'est pas je porte pas de cravate, accord, et ben voil\u00e0 dans une cravate ou dans un Rabat Pasteur il y a 2 parties est en fait le nom il y a une partie o\u00f9 il y a une boue puis une partie, il y avait 2 trucs qui qui pendent alors dans la cravate aussi ce qui passe autour du cou, c'est le Vinculo du latin il y a un et puis ce il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Nord qui pendouille c'est Le Pen douloureux du latin, c'\u00e9tait 2 la part du Nord il y a le peine de l'Lom\u00e9 lev\u00e9e une colonne, c'est les dauphins int\u00e9grera dans 2 parties du nord ou du rabbin du rabbin d'accord j'dit le rabbin, je vis avec un colloque vous vivez avec un pourquoi il a une cravate, non on rabat \u00e0 votre ah bah oui, mais vous avez pu vous vous mettez des fois pour dormir non parce il faut l'avait avant c'est voulez la v\u00e9rit\u00e9 tout \u00e7a et c'est vrai, c'est vous qui l'aviez vos vos votre mari, vous l'avez pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:50) [84%] :\r\nSi mais \u00e7a fait bien, \u00e7a fait des les quelque chose se fasse et impression que c'est un voil\u00e0 l'image alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:58) [72%] :\r\n500 la 600 comme club \u00e7a sent le m\u00eame assourdissant autre si \u00e7a se trouve, mais si tout fout d\u00e9mystifier tout le le rabbin Isnos sous le colosse c'est quand m\u00eame cravate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:07) [76%] :\r\nOui, y en a qu'on Pascal sont toutes diff\u00e9rentes, non, c'est que c'est nous, \u00e7a nous sous le col d'accord monsieur donc en fait c'est une esp\u00e8ce de crainte non sans Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:14) [78%] :\r\nBen oui, bah, bien s\u00fbr, mais il y a, oui, c'est \u00e7a qu'il a, vous faites pas appel\u00e9 Rabat il y avait des dents les banquiers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:22) [83%] :\r\nBon alors, Winckelmann 80 colons pour vous Dominique Rollin Daniel br\u00e9silienne pour lire, pour lui, c'est donc un rigolo le le lien dans la cravate quand elle \u00e0 l'autre et Le Pen de on a compris, Pascal Vincent nous a dit que le vin que a bien, c'\u00e9tait l'art et la mani\u00e8re d'offrir une superbe bouteille pas cher parce qu'elle est bouchonn\u00e9, on le sait, c'est de le vendre son id\u00e9e \u00e9tait l\u00e9gal, vous l'avez dit Thierry nous dit que dans le monde des math\u00e9matiques, le trait quand on a des fractions, 3 sur 4, le trait, \u00e7a s'appelle le rigolo attendront, c'est un m\u00e9dicament le qui \u00e9tait notamment destin\u00e9e aux infection de la gorge, quand on a mal bonjour Monsieur Ambroise Par\u00e9 et Toulouse moi j'aurais trouv\u00e9 ni tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le que seul trait de la fraction parce que c'est tellement nul mais vous se raidit, \u00e7a vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:24) [84%] :\r\nD'un peu de vraiment comme \u00e7a, mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:26) [83%] :\r\nLe Vinculo hommes veille NC elle aime \u00eatre un signe math\u00e9matique repr\u00e9sentant une ligne horizontales plac\u00e9es au-dessus de symbole ou de chiffres par exemple dans le quotient \u00e0 sur X X est surmont\u00e9 d'un Winkelhock parce qu'on a tout, on nous l'a jamais dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:45) [77%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est pas bien dans l'effraction en mettant sur la vie pour savoir les que les dans le il y en a d'autres bien s\u00fbr, mais c'est un tr\u00e8s quoi Laurent c'est vrai, on vous la jalousie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:56) [83%] :\r\n2 sur l'\u00e9chelle maintenant qu'on le sait, qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:59) [80%] :\r\nFinalement, mais il y a des des signes dont on a oubli\u00e9 le nom d'accord avec vous, mais qui nous qui nous ont donn\u00e9 les noms, mais l\u00e0, qui une agence tout quand m\u00eame c'est vrai, mais Madonna avec 2 non, je vous le dites bien ah oui oui oui, \u00e7a, ah ben oui, et c'est les m\u00eames ne sait pas, peut-\u00eatre qu'on va essayer donc un joli 18\u00e8me point merci Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:24) [67%] :\r\nEt \u00e0 mon insu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:26) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter 4 alors \u00e7a c'est un titre semble -t-il d'apr\u00e8s Jean-Baptiste, ce qui a \u00e9t\u00e9 bien connu fa\u00e7on Club s'\u00e9tait -il \u00e9t\u00e9 remix\u00e9 Papon Papon Papous, mais il est d\u00e9j\u00e0 un peu Dubois Boulou Abdou Abdulwahab lui- m\u00eame tout seul, vous propose d'\u00e9couter justement la la l'original de de ce titre Kapsis Nick Waterhouse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [81%] :\r\nEt l\u00e0, on peut \u00eatre non mais vous, \u00e0 l'\u00e9coute et vous allez voir que vous connaissez sans doute Brugada Padoue, tu dois un peu qui, depuis 12 il y a, il y a eu, je sais pas tout \u00e0 fait et sur \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:07) [84%] :\r\nConnecte -toi \u00e0 tourne \u00e0 venir, c'est un slogan du centre 28 qui s'adresse aux adolescentes et adolescents ne cesse de Flyer, fais ton m\u00e9tier ton dipl\u00f4me ton salaire \u00e0 propos de salaire, oui, oui les m\u00e9tiers de la sant\u00e9 et du social, c'est variable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [70%] :\r\nC'est variable, c'est variable d'accorder, \u00e7a oui c'est variable, le social ce gagne, ne pas le social mais si \u00e7a d\u00e9pend ce lieu, nous on va dire et on ne saurait dire y allez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:34) [86%] :\r\nEn gros, les salaires sont surtout li\u00e9es aux dipl\u00f4mes, hein, donc c'est pour \u00e7a qu'on propose aussi que les gens puissent avoir une certification un dipl\u00f4me, m\u00eame un CFC une AFP parce que \u00e7a permet aussi de revendiquer un salaire qui est li\u00e9 au dollar, donc on obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:48) [86%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien alors v\u00eatu de la sant\u00e9, du social, pour les filles, pour les gar\u00e7ons, l\u00e0 il y a pas diff\u00e9rence \u00e9videmment une \u00e9norme diversit\u00e9, on la disait de liste ici sur plusieurs pages impressionnante qui est tout \u00e0 fait impressionnante effectivement \u00e0 la Sardaigne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:59) [80%] :\r\nOr le vingt-septi\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:00) [75%] :\r\nCe c'est pas mais ils essayent de trouver des choses un peu originales journ\u00e9e vu plein ambulanciers Morbihan c'est c'est pas bon, je sais pas, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:07) [75%] :\r\nEh non, c'est celui qui est, qui sort la t\u00eate en faisant bloc, probable celui -l\u00e0, il a pris ombrage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:14) [90%] :\r\nJe crois que c'est un \u00e9ducateur de l'enfance, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair c'est bien connu, sp\u00e9cialiste de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:20) [85%] :\r\nAh c'est bien \u00e7a, non mais et aujourd'hui, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre un tr\u00e8s bon j'esp\u00e8re que c'\u00e9tait de la migraine lors gager parce qu'alors on a des gros, des gros probl\u00e8mes \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:29) [86%] :\r\nMaintenant, attend ce temps que sur des choses qui paraissent tout \u00e0 fait, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:32) [87%] :\r\nIl y a, il y a un mois, certains \u00e7a sera voil\u00e0 pour pour le les \u00e9ternuements non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:35) [82%] :\r\nPS : ASFA sexologue herboriste kin\u00e9siologie Hague. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:39) [77%] :\r\nUne ludoth\u00e8que sexologue Nabour historique et ce qui marqu\u00e9, c'est quand m\u00eame beaucoup, passionn\u00e9ment, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:47) [84%] :\r\nLaborantin enfin un nombre de m\u00e9tiers, c'est quand m\u00eame incroyable, c'est tellement vari\u00e9e que je pense qu'il faut bien voir qu'il y a mati\u00e8re oui c'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a imagine que vous de vous proposer \u00e0 proposer, pardon, d'aller faire des stages d'aller voir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:58) [88%] :\r\nEt puis on a aussi, on explique ce que le m\u00e9tier et en g\u00e9n\u00e9ral, quand on fait avec l'info 3 que quand on fait des les gens viennent se renseigner, on essaie aussi des professionnels viennent raconter leur m\u00e9tier, donc c'est-\u00e0-dire de faire rencontrer des gens qui pratiquent le m\u00e9tier pour l'expliquer, parce que c'est souvent plus clair qu'une fiche technique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:13) [86%] :\r\nDroguiste et puis dealer c'est pareil au bout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:17) [73%] :\r\nEn d'avenir bottier orthop\u00e9die, bah oui \u00e7a j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:21) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 le voir l'autre jour, j'ai d\u00fb mettent des formats m\u00eame Pierre le salut, il a plaid\u00e9 ce que j'ai crois\u00e9, il \u00e9tait meilleur mon orthop\u00e9diste tout court. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:31) [87%] :\r\nVoil\u00e0, faut foutraque voil\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve ou si vous informe, r\u00e9pond \u00e0 vos questions, on va aller voir cette camionnette qui se prom\u00e8nent dans la villa qu'avec des sorties qui sont r\u00e9guli\u00e8res et vous allez voir sur Gen\u00e8ve sant\u00e9 social pour ACH toutes les dates pr\u00e9cises avec les lieux le 16 janvier c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:44) [93%] :\r\nTout soudain un en quelques jours, nous serons dans la rue du Mont- Blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:48) [81%] :\r\nBah voil\u00e0 alors \u00e7a, c'est clair, bon attention Nicollin oui il est temps pour vous de d\u00e9fier les d\u00e9codeurs \u00e0 \u00e0 c'est pas Malinvaud films. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:58) [87%] :\r\nJe pense que vous pourriez le trouvez mon voisin de gauche et m'couteaux une chercher son orthop\u00e9diste vous \u00e9coutez Domenech, alors je vous demande de trouver le nom d'un personnage, c'est une femme, elle a \u00e9t\u00e9 je pense la premi\u00e8re f\u00e9ministe Louise Michel non, elle est un peu plus ancienne Cl\u00e9op\u00e2tre, on me laisse finir dans l'explication, donc elle sait, elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re f\u00e9ministe parce que elle s'est battue avec un homme avec son homme mais ils \u00e9taient tous les 2 parce que l'un et l'autre voulait \u00eatre dessus dans le rapport sexuel dans la Bible, c'est par la guerre en a fini l\u00e0, bon, c'est presque fini apr\u00e8s et donc \u00e0 cause de \u00e7a, un homme a beaucoup souffert et Dieu la plein, l'histoire a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9, c'est le nom de la premi\u00e8re femme date dont l'\u00e9l\u00e9ment. \r\nMais \u00e7a, c'est parce que si on passe, on la conna\u00eet ou pas et c'est : vous nous avez donn\u00e9 trop de temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:58) [63%] :\r\nEt un est alors ce jeudi et sur leur famille, mais j'ai parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:03) [77%] :\r\nAnt\u00e9rieurs, c'\u00e9tait : c'est super, mais c'est pas dans la Bible, non c'est raconter ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:07) [82%] :\r\nDans les apocryphes dans 2 exemples, p\u00eale-m\u00eale, il faut conna\u00eetre l'histoire, donc oui, Dieu cr\u00e9e l'homme et la femme \u00e0 son image, m\u00e2le et femelle, donc semblables et donc, il les a mis l\u00e0, et puis il y a dans \u00e9lite donc sa place dans l'\u00e9lite se disputaient pour savoir qui serait dessus dans l'acte sexuel et \u00e0 d'end\u00e9mie a dit tiens -toi des dessous et tout et puis elle voulait pas et tout et donc, \u00e9videmment, a donc est ce qu'il a fait, il a pleurnicher aupr\u00e8s de Dieu, non c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:33) [79%] :\r\nIl y a un peu d'histoire pour la est all\u00e9 pleurnicher sur 2 et \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:41) [84%] :\r\nLes ententes dialectique n'Vaezi quand m\u00eame, \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte pas grand chose, elle a dit non, il y a aucune raison et puis c'est pas parce qu'il va se plaindre \u00e0 moi, c'est toute une histoire, il y a des textes qui raconte \u00e7a va se me de jalousie ou il y a, et donc finalement \u00e0 dans la c\u00f4te inattendu j'dit c'est pas possible et tout, il est en d\u00e9pression et donc, puisque c'est comme \u00e7a, l'\u00e9lite il a chass\u00e9 et il a chass\u00e9 en lui disant \u00e9coutez nous gonfle, allez hop, et l\u00e0 il a renvoy\u00e9 dans un endroit o\u00f9 elle \u00e9tait et et elle est devenue celle qui ont fait que les femmes apr\u00e8s enfant dans la douleur et au moyen- \u00e2ge les femmes portaient des amulettes pour se prot\u00e9ger de la douleurs de l'enfantement et apr\u00e8s \u00e9videmment Adam c'est retrouver seul comme un idiot et il a dit adieu, je peux pas rester seul et donc bien pour \u00e9viter l'histoire d'une 2\u00e8me \u00e9lite apr\u00e8s un bout de c\u00f4te oui pour faire un r\u00eave et elle est devenue l'autre alors que l'\u00e9lite \u00e9taient l\u00e0 semblables et donc c'est toute la naissance de l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est pas seulement l'histoire oui, remarque, mais la naissance de l'alt\u00e9rit\u00e9 avec Eve, alors que les 8 avec la semblables et en fait les premiers groupes f\u00e9ministes aux \u00c9tats-Unis sont appel\u00e9s les listes en m\u00e9moire de il y a un date. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:48) [79%] :\r\nAlors non pas super malin mais on l'appelle on quand m\u00eame un pleurnichard et d'ailleurs, \u00e9l\u00e8ve qui \u00e9tait tr\u00e8s jalouse le soir en douce, elle compte elle donc de C\u00f4te-d dans \u00e7a, c'est non, non, non, non, c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:01) [75%] :\r\nC'est pas d'enlisement apr\u00e8s la pub nous en tout cas c'est cette femme- l\u00e0 a d\u00e9marr\u00e9 en C\u00f4te, d'une mani\u00e8re assez voil\u00e0 encore ces malades, bon peut-\u00eatre aurait donn\u00e9 je vous ai laiss\u00e9 un point facile ouais la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:19) [65%] :\r\nDonc chaud pour bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:22) [85%] :\r\nG\u00e9rard oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:24) [88%] :\r\nMais on voit bien que d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but je jeudi il y avait 10 histoire stupide entre hommes et femmes franchement a qu'\u00e0 faire, hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:30) [82%] :\r\nLa gauche autour quoi se battent pour \u00eatre de ou de rien, l'important c'est de participer, c'est un petit peu \u00e7a il y a de \u00e7a veut dire quand m\u00eame l'\u00e9lite, je crois qu'un album de Jean-Louis Murat, qui se d\u00e9lite, non mais l'\u00e9lite, c'est vrai, et \u00e9couter et valaisanne pr\u00e9sent\u00e9 il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:47) [82%] :\r\nCandidate au conseil d'\u00e9tat, il y a 12 ans bien, film qui a \u00e9t\u00e9 fait sur elle d'\u00e9lite Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:55) [81%] :\r\nAngers : il est temps d'arr\u00eater, donc vous avez toujours 18 points encore 2, apr\u00e8s les infos, un espace pour les auraient pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s joli les infos que voici que voil\u00e0, h\u00e9 oui, on va voir ce qui se passe, Pascal, calme -toi et on se retrouve au caf\u00e9 voisin \u00e0 Gen\u00e8ve, juste pour vous \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:12) [72%] :\r\nDans l'air se pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:15) [77%] :\r\n\u00e0 l'heure avec Miley et son Blizzard CX l'aspirateur sans sac, Miley pour Ch rtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:26) [93%] :\r\nEnfin, enfin, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, apr\u00e8s de longues et difficiles n\u00e9gociations, les conservateurs d'Angela Merkel et les sociaux- d\u00e9mocrates de Martin Schulz se sont entendus sur un projet de principes de gouvernement en Allemagne, les 3 chefs de partis, CD ou ses souhaits SPD qui ont donc n\u00e9goci\u00e9 viennent de le pr\u00e9senter lors d'une conf\u00e9rence de presse, Blandine Milsan, vous \u00eates en Direct avec nous de de Berlin vous avez -vous des d\u00e9tails sur le contenu de ce projet de programme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:52) [94%] :\r\nOui, pas de hausses d'imp\u00f4ts pour les plus riches, mais des baisses d'imp\u00f4t pour les revenus modestes et interm\u00e9diaires des garanties pour les petites retraites des arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s limit\u00e9e \u00e0 180000 \u00e0 220000 par an et la volont\u00e9 de renforcer, de r\u00e9former la zone Euro avec la France, voil\u00e0 donc quelques unes des mesures envisag\u00e9es en effet dans ce texte de 28 pages que les conservateurs de la CDU et les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD ont p\u00e9niblement n\u00e9goci\u00e9, ils ont mis 5 jours pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat avec une derni\u00e8re ligne droite de 24 heures non- Stop de n\u00e9gociations mais peu avant 9 heures ce matin, donc ils se sont eux enfin entendus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:28) [94%] :\r\nAlors ce qu'il faut pr\u00e9ciser, Blandine, c'est qu'il ne s'agit pas d'un accord sur un gouvernement, mais d'un accord pour lancer des n\u00e9gociations de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:36) [95%] :\r\nOui, la nuance est d'un peu d'importance parce que ce texte, par exemple, doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD qui vont se r\u00e9unir en congr\u00e8s sp\u00e9cial le 21 janvier prochain pour donner ou non leur feu Vert \u00e0 des n\u00e9gociations sur la base de ce texte et s'ils disent oui, alors les v\u00e9ritables n\u00e9gociations pourraient commencer ce qui veut dire que l'Allemagne n'aura de nouveau gouvernement que vers la fin du mois de mars, donc, pour r\u00e9sumer, \u00e7a bouge, 3 mois et demi apr\u00e8s les \u00e9lections, c'est une avanc\u00e9e concr\u00e8te qui est intervenue ce matin, c'est aussi un bon point pour Angela Merkel qu'il se rapproche maintenant d'un 4\u00e8me mandat mais on est encore loin d'un gouvernement de grande coalition en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:12) [89%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin merci, plus 2 40 millions de francs, la France va verser 41 millions et demi de francs pour \u00eatre pr\u00e9cis, \u00e0 la Suisse pour lui rembourser les aides sociales per\u00e7ues par des Fran\u00e7ais qui vivent en Suisse, est un nouvel accord qui remplace celui qui est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, r\u00e9cemment, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite par mois au podium sur la radio al\u00e9manique c'est ce conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois qui a men\u00e9 les n\u00e9gociations avec la France, au nom des cantons suisses alors la Suisse doit \u00e9galement de l'argent \u00e0 la France pour ses ressortissants qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide sociale dans l'Hexagone mais l\u00e0 personne ne s'\u00e9l\u00e8ve qu'\u00e0 3 millions et demi et l'on part maintenant \u00e0 Wengen dans l'Oberland bernois avec Wengen o\u00f9 se dispute aujourd'hui un combin\u00e9 hommes on parle bien s\u00fbr, ce qui a le pain on vous y rejoint en Direct Jo\u00ebl Robert un combin\u00e9 donc avec d'abord la descente ce matin et de tr\u00e8s bonnes chances de look Kearney d'\u00eatre sur le podium. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:02) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, Luca Aerni a fait une bonne descente, ce n'est pas un sp\u00e9cialiste quand m\u00eame de la discipline de vitesse mais le champion du monde en titre de Saint-Maurice Saint-Moritz pardon ne compte que 2 secondes 15 de retard sur Kriechmayr qui a gagn\u00e9 cette descente 2 secondes de retard sur \u00e0 \u00e9chelle Tepa rythme ces hommes- l\u00e0 ne vont pas gagner le salon parce que le salut de la gueule et dur, m\u00eame si la neige aujourd'hui est un peu plus moi que par le pass\u00e9 mais Lucas en tout cas, va partir tr\u00e8s t\u00f4t dans le salon, c'est un Avantage pour lui, franchement aujourd'hui si vous terminez pas sur le podium, \u00e7a serait une d\u00e9ception parce que c'est dans la descente qu'qui devait assurer et il a assur\u00e9 avec les skis de son coll\u00e8gue de marque Patrick K\u00fcng donc \u00e7a aide quand m\u00eame pour tr\u00e8s bonne descente \u00e9galement de Justin Murisier, qui n'a que 2 dixi\u00e8mes de retard par rapport \u00e0 l'Ocar ni lui \u00e9galement, le Valaisan a des chances, parce qu'en slalom, il est pas mal cette saison donc voil\u00e0 les les 2 skieurs suisses sont tr\u00e8s bien plac\u00e9s apr\u00e8s cette descente, on peut l\u00e9gitimement penser qu'un des 2 et peut-\u00eatre les 2, pourquoi pas montera ou monteront sur le podium, tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le slalom. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:58) [93%] :\r\nOui, pourquoi pas Jo\u00ebl merci, on vous retrouve donc bien s\u00fbr dans nos prochains rendez- vous d'information, le slalom, vous l'avez dit de ce combin\u00e9 est pr\u00e9vue \u00e0 14 heures \u00e0 suivre \u00e9galement en image sur RTS de la Gr\u00e8ce, maintenant la Gr\u00e8ce en gr\u00e8ve dans de nombreux services publics, transports, \u00e9coles et h\u00f4pitaux \u00e9galement une gr\u00e8ve pour protester contre une r\u00e9forme de la loi sur le droit de gr\u00e8ve justement sous pression des cr\u00e9anciers du pays, le Parlement s'appr\u00eate \u00e0 adopter une loi qui pr\u00e9voit de restreindre cette possibilit\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs la 50\u00e8me gr\u00e8ve depuis le d\u00e9but de la crise d'Ath\u00e8nes, les pr\u00e9cisions d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:30) [91%] :\r\nCette fois -ci, le gouvernement de la gauche radicale au pouvoir assure que c'est vraiment les toutes derni\u00e8res mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 que la sortie de la crise est assur\u00e9e pour l'\u00e9t\u00e9 prochain mais les Grecs n'y croit pas du tout un r\u00e9cent sondage publi\u00e9 dans le quotidienF. noces faisait \u00e9tat d'un manque total et absolu de confiance des Grecs envers leurs institutions, qu'il s'agisse de la justice des syndicats de la police de la politique ou des journalistes, le taux de d\u00e9fiance va de 68 \u00e0 95 pourcent les plus mobilis\u00e9es pourtant aujourd'hui sont justement les syndicats car le vote du Parlement ce soir pr\u00e9voit que d\u00e9sormais pour faire gr\u00e8ve, il faut un accord de plus de 50 pourcent des membres enregistr\u00e9s au syndicats contre 20 pourcent actuellement, ce qui, selon les responsables syndicaux est impossible \u00e0 obtenir, vu les pressions exerc\u00e9es par exemple Wire sur les salari\u00e9s pour les emp\u00eacher de faire gr\u00e8ve d\u00e9pression qui, \u00e0 titre d'exemple, on fait que plusieurs entreprises ont oblig\u00e9 au No\u00ebl dernier leurs employ\u00e9 \u00e0 rendre leurs primes de fin d'ann\u00e9e pourtant l\u00e9gal, \u00e0 d\u00e9faut de quoi ils \u00e9taient licenci\u00e9s Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo a -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:29) [93%] :\r\nEnfin, cette refonte majeure pour Facebook, c'est sa plus importante r\u00e9volution strat\u00e9gique de toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9sormais, la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e aux contenus partag\u00e9s par la famille et les amis, au d\u00e9triment des marques et des autres pages pour le responsable du fil d'actualit\u00e9 de ce r\u00e9seau social, les gens vont en fait passer moins de temps sur Facebook, mais ajoute -t-il, cela nous convient, cela rendra le temps qu'ils y passent plus pr\u00e9cieux et au bout du compte, ce sera bon pour notre activit\u00e9 et le temps qui vous attend avec des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, un soleil g\u00e9n\u00e9reux en Valais temp\u00e9ratures de 4 \u00e0 7 degr\u00e9s en plaine demain du stratus souvent tenace sur le plateau et du soleil au-dessus et ailleurs, notamment en Valais et sur le Jura dimanche c'est stratus se dissiperont en bonne partie en cours de journ\u00e9e pour laisser place \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 voil\u00e9e parfois par quelques nuages \u00e9lev\u00e9s et lundi sera une journ\u00e9e de transition avant le d\u00e9fil\u00e9 de nouvelles perturbations parfois temp\u00e9tueux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:23) [90%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec 2 filles du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:30) [91%] :\r\nInfo trafic RTS en Valais sur la ligne Vi\u00e8ge Zermatt o\u00f9 les trains circulent \u00e0 nouveau selon l'horaire entre T\u00e4sch et Vi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:46) [87%] :\r\nC'est ici qu'on se retrouve, croisement entre o\u00f9 vous \u00eates madame, monsieur, en nous \u00e9coutant et o\u00f9 nous sommes et c'est la premi\u00e8re \u00e9videmment qui nous lie, mais bon, nous sommes aussi physiquement \u00e0 Gen\u00e8ve au caf\u00e9 basan\u00e9 avec Daniel Rausis, Didier Gendreau Galvin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:02) [75%] :\r\nQu'en effet le vent dans le monde. \r\nDominique Voynet bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:13) [83%] :\r\nTout va tr\u00e8s bien, c'est-\u00e0-dire vraiment ce qui se pr\u00e9sente \u00e0 vous, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Beausobre hier soir du superbe parce que l\u00e0, sur certaines qui est une grande sc\u00e8ne vous courir un peu plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:22) [84%] :\r\nAlors c'est un spectacle plus plateau et grand plusieurs la Rod quand m\u00eame pas mal, hein, mais il faut voir, mais oui, parce que c'est physique, mais c'est un privil\u00e8ge en gagne des m\u00e9dailles d'or, tous les soirs donc c'est c'est c'est c'est c'est plaisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:33) [72%] :\r\nEt agents et voil\u00e0 vous aussi face car encore quelques dates. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:38) [83%] :\r\nOui coup il a priori dire c'est pas trop mais il y a, ensuite, il y en a envie, en f\u00e9vrier, mais et en mars, au Proche-Orient et \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:46) [88%] :\r\n\u00e0 noter Okiri refl\u00e8te je vous laisse en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Dominique Rollin oui vous invite debout devant le public, il faut que je me l\u00e8ve, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:57) [81%] :\r\nDominique Rollin bonjour, bonjour, donc vous avez \u00e9t\u00e9 successives, l\u00e0 vous \u00eates directrice de de comment \u00e7a s'appelle OrTrA, orateur OrTrA OrTrA avais raison OrTrA organisation du travail, en quelque sorte, voil\u00e0 mais vous avez \u00e9t\u00e9 successivement parce on dit Pasteur avec un peu oui, on est pas parce il n'en pas c'est moche, c'est parce que \u00e7a p\u00e8se diam\u00e8tre pastoraux mais il y a pas terribles voil\u00e0 Pasteur donc Pasteur et puis directrice et conseill\u00e8re sociale aussi ah non, moi j'ai vu grossir social dans le CV conseill\u00e8re sociale mais pas souvenir un non mais j'ai mal lu alors c'est pas je pas, nous avons suivi le Crime de jet de leurs besoins en vue pour ces bombes n'a pas fait mieux plac\u00e9 que moi pour encore apparemment, enfin je voulais oui parce que vous avez, vous, \u00e0 vous, vous vous je vous les vous poser quelques questions l\u00e0- dessus, voil\u00e0, on va, on va marquer plut\u00f4t que le concert nom va ma\u00eetre, elle a fait dans le social, il y a violation que c'\u00e9tait un peu les trois m\u00eame m\u00e9tier, enfin on va dire, m\u00eame sur les de la Pasteur directrice il y a des il y a des points, des points communs Pasteur directrice moyen, je sais pas, je vous le demandait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:01) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, directrice de quoi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:03) [78%] :\r\nOui, non c'est pas dans la rue, non non du brouter d\u00e8s le d\u00e9but, l'eau des ann\u00e9es, il aura un grosse mais il y a, je vais rester sur la peinture, qui sont, je sais que vous serez l\u00e0 pour M\u00e9d\u00e9e oui vous d\u00e9non\u00e7ant bonsoir alors Pasteur oui vous poser des questions et re\u00e7oit Multipla CFC Hoyen guin\u00e9enne en les clich\u00e9s moi la QCM Pasteur ces petites \u00e0 un choix, petit B, une r\u00e9v\u00e9lation de tisser un boulot c'est un boulot un boulot comme boulot comme un boulot assez marrant, j'aurais bien aim\u00e9 avoir eu la Normandie non mais qui pas, je ne regarde il y a des fois j'ai pas, j'ai d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 d\u00e9figur\u00e9, il qui vont parler de vocations o\u00f9 il appelle Canal fait un boulot et j'ai le droit de r\u00e9ponse que je citer un peu alors 2\u00e8me question si je m'propos\u00e9 une avant la 2\u00e8me question : alors, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 faire dans le social, moi je vais marre qui construit la vie dans les dangers \u00e0 la coordination \u00e9galement Vainsteins \u00e7a vous avez fait quoi dans le social, enfin je sais pas ce que voulait dire ah d'accord et travailler c'est Emma\u00fcs ah ok alors le social, disons non \u00e7a pourrait dans ce sont bien s\u00fbr voil\u00e0 quand m\u00eame alors vous \u00e9tiez directrice g\u00e9n\u00e9rale a insist\u00e9 pour que je me, directrice de la rectrice oui le monde vient alors donc dans le social, voil\u00e0 pour vous, ces petites \u00e0 un engagement, petit B, une responsabilit\u00e9 petit c'est la merde qu'on disait la merde d'le social non parce qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 moi non mais c'est pas cynique, hein, c'est parce que souvent, on entend les autres disent on n'a jamais les moyens de Jamel non plus tient ses petits a quand m\u00eame c'est pas l\u00e0 un engagement \u00e0 \u00e7a va mal, ben en tout cas, \u00e7a me rassure un peu, donc, puisque, dans le c\u00f4t\u00e9 3\u00e8me vous avez \u00e9t\u00e9 directrice en rigole alors directrice petite hein, c'est une chance, vous voulez toujours pardon petite \u00e0 c'est une chance que Tib\u00e9ri un pouvoir petit c'est un boulot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:58) [79%] :\r\nVous voulez une r\u00e9ponse sinc\u00e8re, de toute fa\u00e7on c'est petits B. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:02) [82%] :\r\nPetit B, un pouvoir, mais c'est bien, \u00e7a fait plaisir, l'affaire est entendue une fois bien heureux celui qui ne se condamne pas en exer\u00e7ant son discernement dans l'espace o\u00f9 on est donc en mettant \u00e0 leur dernier car Dominique Roulin, c'est moi qui, \u00e0 un barde gallois de la vie quoi, un gymnase Tibet une jeune une g\u00eane \u00e0 la d\u00e9charge de 100000 vols dont on ne ma\u00eetrise pas toujours l'op\u00e9ra je peux tisser un berger, un Pasteur qui prend soin du troupeau d'Ath\u00e8nes Gyllenhaal bienvenue jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:48) [84%] :\r\nEh ben face-\u00e0-face qui vous avez tous les 2, c'est parfait, on encha\u00eene avec le jeu suivant : c'est un mot et de d\u00e9finition, \u00e7a va de sketchs, vous allez d\u00e9couvrir Dominique Rollin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:59) [80%] :\r\nAutrefois Capelette on Anne apanage \u00e0 oui on conna\u00eet m\u00eame mais alors 1er sketch, c'est Didier Landreau qui l'a \u00e9crit, il interpr\u00e8te lui- m\u00eame bien entendu avec la complicit\u00e9 de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:13) [81%] :\r\nComment \u00e7a va pas, bonjour monsieur je vais tr\u00e8s bien je vous remercie mais excusez -moi, on se conna\u00eet, \u00e0 Paris, passez -moi ton fils fils g\u00e9nial, je r\u00eavais d'avoir un fils, comment va -t-il : papa, toi, pour moi, \u00e7a a pas d'importance monographies, c'est \u00e7a qui le plus important, ta maman, c'\u00e9tait bient\u00f4t mon fils n'est pas pas, elle est morte, oh mon Dieu, je suis d\u00e9sol\u00e9, je vais essayer de me lib\u00e9rer pour les les obs\u00e8ques mais pas pas nous l'avons enterr\u00e9 Catala, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 14 ans, et 3 jours 14 ans et trois oui, c'est s\u00fbr, ben oui, papa, je m'en souviens comme si c'\u00e9tait hier, c'\u00e9tait hier, non pas pas, c'\u00e9tait il y a 14 ans, et 3 jours ah oui, ce qui me semblait bien qu'hier c'\u00e9tait pas, il a 14 ans, les 3 jours je peux quand m\u00eame pas la t\u00eate, non on va pas tu prends bien tes m\u00e9dicaments, comment non je dis des m\u00e9dicaments que les prend par moins fort, c'est pas seulement, mais \u00e9tait m\u00e9dicament tu tu tu les prends, non je ne prends plus pourquoi, parce qu'ils ont chang\u00e9, avant ils \u00e9taient \u00e0 la framboise, maintenant ils sont alors est une m\u00eame pas l'orange, c'est bien l'orange, mais j'aime pas le changement, enfin, \u00e7a va quand m\u00eame pas pas oui, merci beaucoup, mais qui est, de loin, ton fils papa pour un fils, j'esp\u00e8re que votre maman n'est pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ainsi voil\u00e0 quel malheur, elle a eu un bel apanage apr\u00e8s l'enterrement, qui veut dire oui, c'est ce que j'ai dit non, tu as dit apanage sur la m\u00eame chose, non pas pas l'apanage, le nom du b\u00e9b\u00e9 de l'alpaga de la main, comment va -t-il qui, \u00e0 la main, Serge ben enfin de et confus, tu sais, ton fr\u00e8re qui me parlait juste avant \u00e9taient bien plus clair mais pas pas, je n'ai pas de vrai, c'est moi qui est de parler avant quoi vous ne parliez c'est gentil mais qui peut, je suis ton fils papa, dis moi, vous \u00eates nombreux dans la famille tout seul papa, fils unique c'est difficile parfois, oui, enfin l'essentiel quand on est fils unique c\u00e9dait plusieurs commence \u00e0 ben heureusement que tu as tes 2 fr\u00e8res, moi j'ai 2 fr\u00e8res mais oui, c'est dommage, a battu les a loup\u00e9 de peu, il me parlait juste avant toi non mais c'\u00e9tait moi, ma foi, tout aurait pas du j'aurais pas d\u00fb quoi t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 7 heures sur le trou un bras, je suis pas int\u00e9r\u00eat, pas par c'est gentil d'\u00eatre venu voir mais qui \u00eates -vous, mais je suis 40 interentreprises pas, pas encore, non, toujours le m\u00eame fait sembler bien qui leur semblait aussi je peux quand m\u00eame pas encore la t\u00eate hein et que disent les m\u00e9decins vaccin\u00e9s pas pardon jeudi la grippe, donc c'est pas demain que je vais voir un m\u00e9decin roumain, on est \u00e0 l'h\u00f4pital, l\u00e0 il y a plein de m\u00e9decins aussi le dit oui assez curieux \u00e9tudie comme le chef de gare, le chef de gare, ah oui, il est pass\u00e9 ce matin avec des stagiaires, je vais demander lors du prochain train et alors, alors il m'a dit qu'il \u00e9tait m\u00e9decin mais je vais reconnu ah bon, c'\u00e9tait Napol\u00e9on marrant. \r\nNapol\u00e9on n'\u00e9tait pas m\u00e9decin, tu vois que j'avais raison mais il n'\u00e9tait pas non plus, chef de gare Napol\u00e9on papa qui marque un point, \u00e0 raison, se confond avec Lamartine, c'est je vais il y a un peu avant midi, moi \u00e7a va, toi, oui pourquoi pas cela quand m\u00eame qui para\u00eet un peu perdu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:19) [90%] :\r\nOui, des moments comme \u00e7a, parfois \u00e7a arrive 2\u00e8me sketch pour expliquer l'apanage autrefois donc de celui de Pascal Vincent maintenant qu'il interpr\u00e8te avec Thierry Romain. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:30) [88%] :\r\nIl y a, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a, je veux pas dormir l'co\u00fbte je veux les t\u00eates et. \r\nNon mais \u00e7a va pas bien d'arriver un petit peu l'heure qu'il est all\u00e9 t\u00eatu Tintin chandelles et tu tu 3 couches maintenant qui va r\u00e9veiller tout le ch\u00e2teau ne pas dormir, je fais ce que je veux, parce que je suis le fils cadet du roi oui ce cadet du roi, mais moi, je fais encore que je veux, car je suis carr\u00e9ment le roi alors tu la mets en sourdine, maintenant je te fais cachots argent\u00e9, \u00e0 une condition cocottes je l'\u00e9tais, je nourris ce qui vient, je crois que j'ai fait un enfant, mais c'est pas une heure pour faire venir la nourrice, elle a le droit, sa vie, je d\u00e9tecter la nourrit ou celui -l\u00e0, il y a moi je suis le roi, c'est moi qui d\u00e9cide, non c'est non, alors je dors encore plus fort, je lis ou je l'ITT et totalement irr\u00e9alisable, c'est irr\u00e9alisable, la seule chose que je puisse faire \u00e0 bon \u00e0 la limite, alors qu'il est pour te calmer c'est d'agrandir son apanage, si tu veux, tu veux parler du territoire que toi, regarde papa tu m'accorder vu je suis ton fils cadet exact oui son apanage, pour l'instant je dis attribu\u00e9 le pr\u00e9dit, avec la moiti\u00e9 de la for\u00eat contigu, bon ben si tu la fermes et qui nous laisse penser, je suis pr\u00eat, l\u00e0 maintenant, tout de suite, a tout donn\u00e9, l'autre moiti\u00e9 de la for\u00eat, ce qui ferait toute la for\u00eat avec la clairi\u00e8re toute la for\u00eat en entier la clairi\u00e8re, avec toujours le pr\u00eat des corbeaux, avec toujours le pr\u00eat des corbeaux, OK, mais alors l\u00e0, maintenant, tout de suite dans la for\u00eat, il faut que mettant plus la nourrice non non l\u00e0 tu exag\u00e8res, c'est pas possible, pas possible Rachid d'oublier la nourrir, joli veau ni d\u00e9ni de l'\u00e9t\u00e9, non, non, pas les dans, donc non seulement tu vas aller aucun champion en plus je City continue comme \u00e7a, ben c'\u00e9tait peut-\u00eatre le roi, un p\u00e8re indigne d'une faire avant les biberons, peux pas, j'ai besoin de ma nourrice ou mieux la nuit Wibowo je te rappelle tout de m\u00eame que as fait \u00e9tait 18 ans, il y a 3 jours, et qu'il serait temps de sevrer mon fils, je le r\u00e9p\u00e8te une derni\u00e8re fois faire venir la nourrice l\u00e0 maintenant dans ta chambre est une chose totalement et j'ai bien dit totalement impossibles, mais pourquoi, parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 dans mon lit, allez bonne nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:00) [69%] :\r\nIl semblerait, il y a un rituel qui bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:06) [85%] :\r\nCela ne fait pas tellement difficile hein Dominique Roulin autrefois un apanage dans le sketch je de Didier Gendreau si j'ai bien compris l'apanage c'est le b\u00e9b\u00e9 de l'alpaga. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:18) [99%] :\r\nOui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:20) [82%] :\r\nComme c'est mignon et pour Pascal Vincent l'alpaga c'est non parce que je ne voudrais pas d'effet, le magazine a voil\u00e0, c'est le territoire accord\u00e9e au fils cadet d'un roman absolument et vous Dominique, il y a un pi\u00e8ge, un pi\u00e8ge, la maison et les animaux, c'est donc le se cache l'apanage d'h\u00e9ro\u00efne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:50) [77%] :\r\nSans il y a pas d'\u00e2ge, moi je crois toutefois aurait un et croire oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:54) [86%] :\r\nAutrefois l'apanage \u00e9tait apanage dans l'apanage \u00e9tait le nom qu'on donnait aux territoires d'un roi roi accord\u00e9e \u00e0 son fils cadet et puis depuis, ben \u00e7a s'est un peu transform\u00e9, ce qui est propre \u00e0 quel camp ou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:10) [69%] :\r\nOui, mais en rond et la photo et non aujourd'hui, il y a la monnaie dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:21) [88%] :\r\nCe qui est le propre de quelqu'un de quelque chose, soit en bien soit en main. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:25) [83%] :\r\nAttends, je vais la br\u00e8che de aujourd'hui est vraiment \u00e0 la fin de voir ou de les faire entrer l'apanage de la jeunesse, c'est un petit peu, c'est un cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:32) [90%] :\r\nIl n'y a pas de roi et il n'y a pas de fils cadet et il y a surtout \u00e0 19\u00e8me point pour Dominique Rollin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:45) [70%] :\r\n\u00e0 donner de la voix, la Cog\u00e9ma a march\u00e9 mais oui, ici pas de plastique vendeur et c'est une fille, la peur de qui pas voter oui pas \u00eatre constitu\u00e9 ou c'est notre pain toast\u00e9 dans ce du ce que et il y a oui ou le bonne mais il y avait, oui monsieur, mais il y a demand\u00e9 2 fois de se donner juste dans a juste de le Duster et bon la cause mais \u00e7a marche si cher, mais ai moi aussi. \r\nQui v\u00e9cut d\u00e8s que jospinien pour la d\u00e9put\u00e9s pour moi de droite sur la voie de l'avenir, mais il a appris, il \u00e9tait pour la dentelle jusque l\u00e0 ce qui me reste, mais il y a oui on demandait son il y a l'de l'qui est bien entr\u00e9 \u00e0 hauteur soit juste, juste, et pas \u00e0 juste de ce serait pas dans bon que \u00e7a marche, c'est cher, mais bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:45) [75%] :\r\nAvec la justice et juste et pas tellement le chemin \u00e7a pour l\u00e2cher, j'\u00e9tais fait pour lui. \r\nEt va juste lui le syst\u00e8me est une dans mais bon la une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:54) [88%] :\r\nUne semaine de d\u00e9codeurs se termine toujours Dominique Rollin avec une chanson, je me r\u00e9jouis l\u00e9gislateurs se l\u00e8ve donc pour vous interpr\u00e9tez cela et je peux je \u00e7a cela et \u00e7a va chauffer puisque ils vont se jeter sur Jeunechamp. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:11) [81%] :\r\nPatrick Bruel et casser la voix, voyez -vous, 4 gobelets il y a un an, qui sera bon, \u00e9videmment, enfin qui appartient chance en tout cas c'est s\u00fbr, il est tout content parce que c'est son r\u00e9pertoire : un, le musicien pour vous accompagner Olivier bagarre auto. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:34) [87%] :\r\nC'est ce midi j'ai pas envie chanter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:53:39) [95%] :\r\nOui, ce midi, vous chantez avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:45) [83%] :\r\nC'est ce midi, je prends une tisane citron, il y a l'amis c'est que je me suis cass\u00e9 la voix que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:58) [81%] :\r\nEt si la Gr\u00e8ce et la. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:05) [98%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:11) [64%] :\r\nPeine \u00e0 chaque jour, salon qui n'est pas la L\u00e9gion qui tra\u00eene comme je traite l\u00e0, elle a bien quand j'aurai la. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:25) [70%] :\r\nDonc, tu veux dire que si bien s\u00fbr Thierry non. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:37) [83%] :\r\nJ'ai envie de manger seul dire ind\u00e9pendant du coup j'\u00e9tais de toute fa\u00e7on tout seul, c'est bien fait pour toi, d'autant qu'pourra parce que c'est retour sur d\u00e9bat tu vois je mangerai quand m\u00eame mais \u00e7a serait quand m\u00eame bien que tu viens de questions pour \u00e9claircir d'avoir affirm\u00e9 pour des voies des voies respiratoires, j'ai pas compt\u00e9 certains suppositoires depuis que je me suis. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:27) [96%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:55:33) [86%] :\r\nOui c'est c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:54) [83%] :\r\nPermet de mettre un petit peu de pression Dominique Rollin, ce serait bien d'avoir le 20\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:00) [89%] :\r\nIl y en a qui l'ont eu, il y a certes \u00e7a va mal se finir c'est Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:12) [67%] :\r\nBeau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:14) [83%] :\r\nIl y avait plus de texte mais c'\u00e9tait dit diff\u00e9remment dans son texte de quoi dans dans votre nom au choix : c'\u00e9tait terrible texte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:23) [71%] :\r\nAh bah, je n'ai lu que la ADSL va cette sont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:27) [85%] :\r\nEt ce qui est dr\u00f4le, c'est qu'on se retrouve \u00e0 chanter le refrain en lisant quand m\u00eame les paroles, donc on r\u00e9p\u00e8te casser la voix est tout \u00e0 son sens, mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:34) [80%] :\r\nJulie, je fais \u00e7a vous rassure pas si au dernier moment, il d\u00e9cide de changer de refrain, on doit trouver quoi, c'est \u00e7a mon livre, il y a 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:42) [85%] :\r\nTouriste, tu sais bien 20 points bravo Dominique Rollin en peut dire encore une fois. \r\nD'\u00eatre venu jouer avec nous pendant toute cette semaine \u00e9videmment et je vous souhaite le meilleur des bon vent en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier \u00e0 la t\u00eate de l'OrTrA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:04) [88%] :\r\nDu Centre de comp\u00e9tence et de formation dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9 et du social \u00e0 t\u00eate du 28 aussi, c'est ce sont eux qui fait de la l'info et la promotion pour ces m\u00eames m\u00e9tiers et la liste est extr\u00eamement longue et vari\u00e9e et il y aura presque pour tous les go\u00fbts, on a impression donc \u00e0 y voir sur 3 W point Gen\u00e8ve sant\u00e9 social point C H \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde, \u00e7a s'adresse aux ados aux jeune qui cherche un m\u00e9tier \u00e7a s'adresse \u00e0 monsieur et madame qui veut changer aussi voil\u00e0 n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:28) [72%] :\r\nOn voulait changer Monsieur ou Madame s'ils veulent de m\u00e9decins ne sert de profession, \u00e9videmment, de m\u00e9tier, bonjour, merci beaucoup, belles ann\u00e9es encore Dominique Roulin, pour le dire encore une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:49) [84%] :\r\nPhilippe du caf\u00e9 Pasadena pour l'accueil et pour les choses que nous y avons mang\u00e9 caf\u00e9 si, \u00e0 l'Institut Jaques-Dalcroze et qui est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, qui est g\u00e9r\u00e9, pardon, par les \u00e9pis, les \u00e9tablissements publics pour l'int\u00e9gration, c'est un, une association qui contribue au bien- \u00eatre des personnes qui sont en situation de handicap et ou 2 difficult\u00e9s d'insertion professionnelle et ou social, on dit oui dans les 2 Bella dans sa \u00e7a rien \u00e0 voir, c'est Daniel Rausis Forget prenne en photo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:19) [89%] :\r\nNon, mais on voit \u00e7a pour une 2\u00e8me fois orphelin depuis 25 ans, il faudrait pas que \u00e7a recommence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:26) [85%] :\r\nLes puis c'est une place pour chacun, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire une chacune aussi bien entendu, c'est tout \u00e0 fait clair donc \u00e0 \u00e0 caf\u00e9 Bazan \u00e9lys\u00e9en, mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:45) [81%] :\r\nLes d\u00e9codeurs seront \u00e0 champagne, c'est dans le canton de Vaud \u00e0 Cotonou enfin enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:51) [85%] :\r\nBon, en compagnie de steaks Brabus, hein, on va aller faire quelques vir\u00e9es sur les mers sur les eaux en tout cas c'est s\u00fbr, d'ici l\u00e0, je vous demande d'attraper par o\u00f9 vous voulez le 2\u00e8me week- end de cette nouvelle ann\u00e9e 2018 je ne d'en faire bon usage \u00e0 lundi, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:59:15) [80%] :\r\nL'heure avec Miley et son Blizzard si l'aspirateur sans sac, Miley Point CH premi\u00e8res ann\u00e9es le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T11:47:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulin, Dominique", "role": "Directrice de l'OrTrA et du Centre le 28, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5007AE6B-7A78-42B9-945A-3D4099DE236F", "internalArchiveId": "5007AE6B-7A78-42B9-945A-3D4099DE236F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Heurts nocturnes en Tunisie: un th\u00e9\u00e2tre d'ombres dans la rue", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Heurts nocturnes en Tunisie: un th\u00e9\u00e2tre d'ombres dans la rue (PHOTO 12.01 HEURTS EN TUNISIE) 6hxxx\r\nSi la photo est bonne... \r\nla chronique image qui revient ce matin sur les manifestations de ces derniers jours en Tunisie\r\nManufestations  pour protester contre l'augmentation des prix et les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, qui ont tourn\u00e9 la nuit...  a l'affrontement entre jeunes et policiers.. \r\ndes violences nocturnes... qui sur les photos... prennent des allures de th\u00e9\u00e2tres de rues... \r\nPierre-Etienne Joye\r\n  1'58\r\n*** Photos \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n+ ***EXTRO EVT.:Les militants de la campagne \"Fech Nestannew\" (Qu'est-ce qu'on attend, ndlr), qui r\u00e9clament une r\u00e9vision de la loi de finances 2018, ont appel\u00e9 \u00e0 manifester massivement ce vendredi 12 janvier....\r\n((C'est l'impression laiss\u00e9e par toute une s\u00e9rie de photographie prise par le journaliste-photographe\u00a0 Sefiane Hamdaoui dans la banlieue de Tunis. Comme des clich\u00e9s en noir et blanc, ou en gris sepia d'un autre temps... Sauf que le blanc s'est mu\u00e9 en rouge orange... Un fond de sc\u00e8ne enflamm\u00e9, constant dans la teinte ardente qui permet de voir en ombre chinoises les manifestants gesticuler. Les images ne sont pas fig\u00e9es justement. Le mouvement est directement perceptible. Un sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre de rue. De violences de boulevard... le spectateur, ici le photographe, observe et capte les diff\u00e9rents tableaux du spectacle dramatique. \r\nzip\r\nAu premier plan de l'un de ces clich\u00e9s de la nuit flamboyante, des pav\u00e9s, comme un parterre d\u00e9limitant l'espace sc\u00e9nique. Au centre, au milieu de la rue, un objet renvers\u00e9,\u00a0 barricade de fortune se muant en accessoire du d\u00e9cor. De la fum\u00e9e, comme des fumig\u00e8nes sens\u00e9s exacerber la tension narrative... les images d\u00e9filent comme des diapositives sur un \u00e9cran... Sur quelques-unes, des phares de v\u00e9hicules de police, qui agissent dans l'action comme des projecteurs sur l'acte qui se joue en direct. Et la bande son, elle est en prise directe depuis l'\u00e9v\u00e9nement\u00a0 \r\nson\r\nCette suite de photographie traduit, on le sait bien une r\u00e9alit\u00e9 qui d\u00e9passe l'image th\u00e9\u00e2trale... Ily a eu des vols, des pillages , du vandalisme, des braquages. Les incendies volontaires, les heurts entre manifestants et policiers, ces \u00e9chauffour\u00e9es bien r\u00e9elles ont conduit \u00e0 l'arrestation de centaines de personnes. Une grogne sociale, des troubles, des interpellations qui rappellent les pr\u00e9mices des printemps arabes, la r\u00e9volution tunisienne, celle dite de Jasmin qui a \u00e9clat\u00e9 il y a pratiquement 7 ans jour pour jour. Une tragi-com\u00e9die faite de larmes et d'espoir qui n'a pas attendu les trois-coups pour d\u00e9buter.))\r\nCS: la photo, elle a sa place au MAHF ?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221732", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Heurts nocturnes en Tunisie: un th\u00e9\u00e2tre d'ombres dans la rue", "Si la photo est bonne - Heurts nocturnes en Tunisie: un th\u00e9\u00e2tre d'ombres dans la rue / LMA_2018-01-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Heurts nocturnes en Tunisie: un th\u00e9\u00e2tre d'ombres dans la rue / LMA_2018-01-12T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9221739", "ece-9221732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T04:48:23Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLeurs 12 si la photo est bonne, la chronique image qui revient ce matin sur les manifestations de ces derniers jours en Tunisie et des manifestations pour protester contre l'augmentation des prix contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 prises par le gouvernement, manifestations qui ont tourn\u00e9 \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit \u00e0 l'affrontement entre jeunes et policiers des violences nocturnes qui sur certaines photos, prennent des allures de th\u00e9\u00e2tre de rue, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nC'est l'impression laiss\u00e9e par toute une s\u00e9rie de photographies prises par le journaliste- photographe Sofiane Amdaoui dans la banlieue de Tunis, comme des clich\u00e9s en noir et blanc ou en gris s\u00e9pia de autre temps, sauf qu'ici le blanc c'est plut\u00f4t mu\u00e9 en rouge, orange, un fond de sc\u00e8ne enflamm\u00e9 constant dans la teinte ardente qui permet de voir en ombre chinoise, les manifestants gesticuler les images ne sont donc pas fig\u00e9es, justement, le mouvement est directement perceptible une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre de rue, de violences, de boulevard, le spectateur ici le photographe observe et capte les diff\u00e9rents tableaux du spectacle dramatique au 1er plan de lors de ces clich\u00e9s de la nuit flamboyante des pav\u00e9s comme un parterre d\u00e9limitant l'espace sc\u00e9nique au centre au milieu de la rue, un objet renvers\u00e9 barricades de fortune se mue t'en accessoire du d\u00e9cor de la fum\u00e9e comme des fumig\u00e8nes sens\u00e9s exacerber la tension narrative, les images d\u00e9filent comme des diapositives sur un \u00e9cran sur quelques unes des phares de v\u00e9hicules de police qui agissent dans l'action comme des projecteurs sur l'acte qui se joue en Direct et la bande son, elle est en prise directe depuis l'av\u00e8nement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [86%] :\r\nOui, c'est il y a 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nCette suite de photographie traduit, on le sait bien, une r\u00e9alit\u00e9 qui d\u00e9passe l'image th\u00e9\u00e2trale, il y a eu des vols, des pillages du vandalisme des braquages, les incendies volontaires, les heurts entre manifestants et policiers ces \u00e9chauffour\u00e9es bien r\u00e9elles, ont conduit \u00e0 l'arrestation de centaines de personnes une grogne sociale des troubles, des interpellations qui rappellent les pr\u00e9mices des printemps arabes la r\u00e9volution tunisienne, celle dite de Jasmin qui a \u00e9clat\u00e9 il y a pratiquement 7 ans jour pour jour, une tragi-com\u00e9die faite de larmes et d'espoir qui n'a pas attendu les 3 coups pour d\u00e9buter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nUne photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTT Caroline Schuster est -ce que la la photographie, elle a aussi sa place au mus\u00e9e d'Art et d'histoire de Fribourg oui r\u00e9guli\u00e8rement nous montrant des expositions de photographies, mais pas dans cette Exposition sur les enjeux c'est plut\u00f4t des des sculptures, des peintures alors les Angevins, on en parle justement avec vous dans une petite minute. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0C57063-0328-4ADC-872B-6D40D20293E2", "internalArchiveId": "A0C57063-0328-4ADC-872B-6D40D20293E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Facebook privil\u00e9giera la famille et les amis dans son fil d'actualit\u00e9", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philip Peter, Magali\r\nFacebook a annonc\u00e9 son plus important changement d'algorithme depuis plusieurs ann\u00e9es, favorisant les contenus personnels. Interview de Magali Philip, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux de la RTS.\r\n\r\n* * Facebook privil\u00e9giera la famille et les amis dans son fil d'actualit\u00e9 12h30 FB algorythme\r\nLes amis d'abord, les contenus publics ensuite : Facebook vient d'annoncer son plus important changement d'algorithme depuis plusieurs ann\u00e9es, favorisant les contenus personnels. \r\nUne v\u00e9ritable r\u00e9volution sur le fond et la philosophie du r\u00e9seau social qui compte plus de 2 milliards d'utilisateurs, annonc\u00e9e par son fondateur, Mark Zuckerberg. \r\nObjectif : recentrer le syst\u00e8me, revenir \u00e0 l'id\u00e9e de d\u00e9part qui \u00e9tait d'aider les gens \u00e0 rester connecter entre eux et bien s\u00fbr, lutter contre les fake news. Un virage qui peut \u00eatre dangereux aussi et en cacher d'autres.\r\nBonjour Magali Philip...Vous \u00eates Sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux de la RTS...\r\n***Concr\u00e9tement, qu'est-ce qui va changer \u00e0 l'ouverture d'une page Facebook ?\r\n*** La photo du nouveau chat de ma cousine passera donc avant une information sur les touristes coinc\u00e9s \u00e0 Zermatt, c'est \u00e7a ? \r\n***Est-ce que cela veut dire Magali que les utilisateurs du coup n'auront plus de pages \"m\u00e9dias\" et donc d'informations ?\r\n*** A votre pourquoi Facebook recentre le contenu sur l'intime, est-ce vraiment porteur ? \r\n***Risque de Doublon avec snapshat ou instagram ?\r\n*** Les jeunes ne vont plus sur facebook, et \u00e7a Facebook le sait...  c'est aussi une mani\u00e8re pour eux d'attirer de nouveau, vous pensez que ce sera efficace comme strat\u00e9gie ?\r\n*** Moins relayer les contenus \u00e9ditoriaux c'est aussi dans la continuit\u00e9 de la lutte contre les fakenews, le nouveau combat de Zuckerberg ?\r\n*** Est-ce qu'on peut dire que c'est une catastrophe pour les m\u00e9dias qui vont donc plus ou moins dispara\u00eetre de facebook, ils perdent une vitrine ?\r\n*** Tous les \u00e9diteurs de contenus vont \u00eatre impact\u00e9s, c'est un nouveau coup de h\u00e2che dans l'acc\u00e8s gratuit \u00e0 l'information ?\r\n*** L'information, la publicit\u00e9 est devenue trop invasive mais c'est ce qui rapporte de l'argent...Le fondateur de facebook avoue qu'il va accuser des pertes financi\u00e8res avec ce recentrage, il a de la marge non ?\r\n*** Est-ce qu'il n'y a pas la volont\u00e9 d'ouvrir une page d'information payante de la part de facebook qui semble dire une nouvelle fois qu'il n'est pas un r\u00e9seau con\u00e7u pour l'info. ... Il pourrait ouvrir dans un deuxi\u00e8me temps une page, un flux sp\u00e9cial d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'info ?\r\nMerci Magali Philip vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste r\u00e9seaux sociaux... \r\n38''", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Facebook privil\u00e9giera la famille et les amis dans son fil d'actualit\u00e9 / 12H30_2018-01-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Facebook a annonc\u00e9 son plus important changement d'algorithme depuis plusieurs ann\u00e9es, favorisant les contenus personnels. Interview de Magali Philip, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux de la RTS."], "variantIds": ["ece-9221696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T08:11:58Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes amis d'abord les contenus publics ensuite Facebook vient d'annoncer son plus important changement d'algorithme depuis plusieurs ann\u00e9es, favorisant donc les contenus personnels, c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution sur le fond et la philosophie aussi du r\u00e9seau social, qui compte plus de 2 milliards d'utilisateurs, une annonce faite cette nuit par son fondateur, Mark Zuckerberg objectif recentrer le syst\u00e8me revenir \u00e0 l'id\u00e9e de d\u00e9part qui \u00e9taient D\u00e9d\u00e9 les gens \u00e0 rester connecter entre eux et bien s\u00fbr lutteraient aussi contre l'effet que News un virage qui est peut-\u00eatre dangereux qui peut aussi en cacher un autre, c'est ce qu'on va voir avec vous, Magali Philip bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux de la RTS Magali concr\u00e8tement qu'est -ce qui va changer prochainement, peut-\u00eatre m\u00eame tr\u00e8s rapidement \u00e0 l'ouverture de votre de ma plage Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [91%] :\r\nVous vous souvenez de du Facebook de nos d\u00e9buts oui alors c'\u00e9tait vraiment de retrouver des amis, exactement, c'est exactement ce qui va se passer en verra beaucoup plus des publications de nos amis de nos familles de nos proches qui publieront soit des photos de neige, soit des photos de chatons mignons des vid\u00e9os du petit Kevin qui commence \u00e0 marcher, et beaucoup, beaucoup, beaucoup moins d'articles du temps du monde des vid\u00e9os 19 30 du CICR, vous ce genre de de marque comme Nestl\u00e9 ou des CFF, ce qui va clairement se passer, c'est qu'il va y avoir de flux Yves ailleurs ce flux d'accueil avec toutes les publications de nos amis et puis un autre flux on sait pas encore un peu cach\u00e9 un onglet on sait pas trop \u00e0 quoi c'est peu \u00e0 quoi \u00e7a va ressembler sur lequel vous retrouverez par contre les publications des institutions, des associations et des m\u00e9dias, il faudra y acc\u00e9der vraisemblablement onclick en cliquant, donc ce sera un geste qu'il va falloir faire en plus pour y aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [88%] :\r\nDonc on va voir plus recherch\u00e9 Magali si je vous comprends bien, l'actualit\u00e9 le m\u00e9dia le m\u00e9dia information tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [90%] :\r\nC'est \u00e7a sera \u00e7a sera un endroit o\u00f9 il sera certains disent peut-\u00eatre cach\u00e9 en tout cas, \u00e7a va \u00eatre quelque chose qu'il va falloir apprendre \u00e0 faire et comme les gens ne sont pas n\u00e9cessairement qu'il existe un 2\u00e8me plus, c'est un peu le risque peut-\u00eatre que ces informations -l\u00e0, qui sont plus de type journalistique le contenu que produisent les m\u00e9dias ne seront plus visibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [85%] :\r\nDonc il y a peu, il y aura des gens un peu moins fort est -ce que c'est aussi \u00e7a, Magali Philip qu'on peut peut-\u00eatre d\u00e9plorer dans cette s\u00e9paration, on a l'impression effectivement qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t loisirs et un c\u00f4t\u00e9 informatif hier, esp\u00e8ce de de 2 Facebook en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [88%] :\r\nAlors il ceux qui y avoir effectivement de Facebook, on verra bien \u00e0 quoi \u00e7a va ressembler une fois que ce sera mis en place, on parle de ces prochaines semaines, hein, le risque aussi, c'est qu'aujourd'hui il y a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui s'informent uniquement, il y a Facebook qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plor\u00e9e, mais c'est aussi un plus dans le sens qu'il a quand m\u00eame, on parle beaucoup du fait que News mais il y a quand m\u00eame des informations de qualit\u00e9 dans celle que nous proposons, notamment via la RTS, mais tous les m\u00e9dias qui qui sont et qui font du contenu de qualit\u00e9 sont lus sont regard\u00e9s et le risque, c'est que si cela ne le soit plus le soit moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nIl y a un petit effet pervers en fait finalement dans cette annonce fait marque Zuckerberg cette nuit Magali quelque chose de tr\u00e8s important et, question fondamentale : est-ce que c'est une catastrophe pour les m\u00e9dias et notamment ici, on pense aux \u00e9diteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors, c'est en tout cas un sacr\u00e9 coup, c'est un sacr\u00e9 coup qu'on a vu venir un parce qu'il avait un petit peu des il y avait un petit peu des des des pr\u00e9misses, il y a eu des tests en Slovaquie il y a 2, 3 mois qui qui qui permettaient de sur ce pays les les 2 flux ont \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rencier le contenu, c'est-\u00e0-dire surtout le trafic de ces Nadia a perdu du trafic de mani\u00e8re assez \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement ce qu'on ce qu'on craignait est arriv\u00e9 en Slovaquie, les, les, les m\u00e9dias qui sont pr\u00e9sents sur sur Facebook ont vu tout \u00e0 coup l'une chute de leur audience via Facebook et \u00e7a, c'est ce que craignent beaucoup d'\u00e9diteurs et ce qu'ils craignent aussi, c'est ce qu'on d\u00e9couvre maintenant depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est quoi, on est compl\u00e8tement soumis au aux vell\u00e9it\u00e9s de mars Zuckerberg son entreprise, c'est lui qui d\u00e9cide, c'est lui qui d\u00e9cide comment tout \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [84%] :\r\nPass\u00e9 il d\u00e9cide \u00e7a, cette annonce qu'on vient qu'on vient de mentionner, il prend un risque quand m\u00eame pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [86%] :\r\nIl prend un risque, parce qu'il est un peu incoh\u00e9rent avec ce qu'il a dit un peu Pel\u00e9 ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 savoir qu'il comptait \u00e0 ce que Facebook devient le r\u00e9seau de qualit\u00e9 avec des informations v\u00e9ridiques a pouss\u00e9 l'continue \u00e0 faire des partenariats avec les m\u00e9dias et tout n'est, il va devoir, il veut lutter en parall\u00e8le contre l'effet que News contre les messages haineux, donc il est un petit peu dans, dans quelque chose qui ne sont en train de chercher quelque chose, il va se mettre un petit peu \u00e0 dos une partie des auditeurs, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'ils vont beaucoup moins lui faire confiance, et c'est maintenant \u00e0 ses auditeurs assez m\u00e9dias de trouver d'autres sources plut\u00f4t d'autre part, pas de plateforme de diffusion, c'est quelque chose qu'on sentait dans l'air et l\u00e0 on va dire que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [84%] :\r\nCette affaire, c'est confirm\u00e9, merci beaucoup, Magali Philip d'\u00eatre pass\u00e9 dans notre Studio, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste, r\u00e9seaux sociaux bonheur cerveau une pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C684E1B-A25B-4C79-B5B8-134B27192F8F", "internalArchiveId": "5C684E1B-A25B-4C79-B5B8-134B27192F8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... \r\n*** L'Aargauer zeitung se demande ce matin ce qu'on peut attendre d'une \u00e9ventuelle rencontre entre Donald Trump et Alain Berset...\r\nL'Aargauer zeitung casse un peu l'enthousiasme ambiant... depuis l'annonce de la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, les m\u00e9dias suisses sont \"\u00e9lectris\u00e9s\". Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset va rencontrer Donald Trump, jubilent les commentateurs; tous esp\u00e8rent qu'un peu du glamour de Trump d\u00e9teignent sur eux. \r\nParce que, dans le fond, on ne sait m\u00eame pas s'ils vont vraiment se rencontrer. Et si c'est le cas, de quoi vont-ils parler ? Est-ce que \u00e7a se limitera \u00e0 un \u00e9change de politesses ?\r\nSelon le protocole, l'invit\u00e9 doit rencontrer l'h\u00f4te. Mais, note le journal, Trump \u00e9tant Trump, on peut imaginer qu'il ne suive pas ledit protocole \u00e0 la lettre. \r\nMais m\u00eame une rencontre non-officielle, et un \u00e9change d'amabilit\u00e9 nous serait utile, explique Tim Guldimann, le socialiste zurichois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil National. \r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de la PDC b\u00e2loise Elisabeth Schneider-Schneiter: il y a des dossiers \u00e9conomiques \u00e0 discuter. Et ce serait plut\u00f4t au ministre de l'\u00e9conomique Johann Schneider-Ammann de rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n*** Politique... \u00e0 mi-l\u00e9gislature, l'UDC cartonne, selon un sondage...\r\nDans le Tages Anzeiger et le Bund, mais aussi 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, un sondage qui montre que la foce des partis reste plut\u00f4t stable \u00e0 deux ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nSi ces \u00e9lections devaient avoir lieu ce week-end, l'UDC serait en t\u00eate avec plus de 30%, suivi du Parti socialiste et du PLR. Le PDC, rel\u00e8ve le Tages Anzeiger, devrait affonter de lourdes pertes, les verts lib\u00e9raux progresser. \r\n*** Dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, reportage dans le village fribourgois de Rue. Il s'inqui\u00e8te du retour d'un p\u00e9dophile r\u00e9cidiviste...\r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 1** et 2001. Le 9 novembre dernier, il \u00e9cope de plus de 4 ans de prison, pour avoir abus\u00e9 d'un enfant au B\u00e9nin, et d'un adulte handicap\u00e9 mental  \u00e0 Rue. \r\nMais un mois plus tard, il est de retour dans sa commune: il a fait appel du verdict, et a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en attendant le deuxi\u00e8me jugement. \r\nLa population est en \u00e9moi, d'autant que l'homme habite en face de l'\u00e9cole. Inqui\u00e9tude mais pas de panique non plus. Le village connait l'individu, les habitants sont prudents. Et une maman de confier qu'avec la m\u00e9diatisation de l'affaire - sortie par la Libert\u00e9 fin d\u00e9cembre - l'homme sait qu'il est dans le viseur. \r\n*** Nouvel \u00e9pisode dans l'affaire des milliers d'euros qui avaient bouch\u00e9 des toilettes \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n100 mille euros dans les WC, de la tuyauterie bouch\u00e9e, 3 femmes espagnoles \u00e0 la manoeuvre... une savoureuse  histoire rocambolesque.\r\nAujourd'hui, dans la Tribune de Gen\u00e8ve, un des d\u00e9tenteurs de ces billets s'explique. L'argent jet\u00e9  n'avait rien de criminel, pas d'\u00e9vasion fiscale. Il est d\u00e9tenu en commun par plusieurs membres d'une m\u00eame famille. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans un coffre en Suisse suite \u00e0 des pressions d'une bande de malfrats en Espagne. Pour expliquer le geste des 3 femmes, il n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis. Il pense \u00e0 une mouvement de panique, un acte irrationnel de la part de certains de ses proches. \r\nPeur du fisc ? nouvelles intimidations ?\r\nQuoiqu'il en soit, \u00e9crit le journal avec malice, cet argent n'a pas d'odeur suspecte, du moins du point de vue criminel. \r\n*** Apr\u00e8s l'odeur, le go\u00fbt... on a beaucoup parl\u00e9 d'intelligence artificielle cette semaine, \u00e0 cause notamment de la grand'messe technologique de Las Vegas... dans la NZZ, on d\u00e9couvre les projets d'intelligence artificielle concernant le go\u00fbt...\r\nC'est l'objet du suppl\u00e9ment week-end du journal. \r\nQuel go\u00fbt ont les choses, quand c'est l'ordinateur qui cuisine ? Des programmes recherchent de novueau go\u00fbts, de nouvelles combinaisons.\r\nNotre r\u00e9action aux diff\u00e9rents go\u00fbts ne d\u00e9pend pas que des capteurs dans notre bouche. Mais aussi du contexte. Par exemple, lit-on: le m\u00eame chocolat pourra sembler plus cr\u00e9meux, doux ou moins amer, si on le mange sur fond de musique aux tons lents ou plus \"ronds\". \r\n*** L'odeur, le go\u00fbt, et maintenant la vue, pour terminer cette revue de presse \"sensorielle\"...\r\nL\u00e0 on va parler de plaisir des yeux...\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la Basler zeitung, d'abord. Elle consacre une grande page \u00e0 un livre de photos consacr\u00e9 \u00e0 la ville de Rome. Des photos dont les premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 prises en 1840. C'est une partie de ces clich\u00e9s que reproduit le journal. Le Panth\u00e9on ene 1905, Le Tibre avec le Chateau St-Ange et St-Pierre en arri\u00e8re plan la m\u00eame ann\u00e9e; le colis\u00e9e, seul au milieu de la campagne en 1860, ou le d\u00f4me de St-Pierre \u00e0 P\u00e2ques en 1865, avec une nu\u00e9e de cal\u00e8ches et de chevaux au premier plan. \r\nEt puis dans le Nouvelliste, une initiative originale et par la m\u00eame occasion une excellente id\u00e9e por d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 l'art: La m\u00e9diath\u00e8que Valas propose d\u00e9sormais, lit-on, des oeuvres d'art \u00e0 emprunter. Une \"arthoth\u00e8que\". La dur\u00e9e du pr\u00eat est de 3 mois, renouvelable une fois. Comme pour les livres, l'usager peut emprunter jusqu'\u00e0 20 oeuvres \u00e0 la fois !", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-01-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9221684", "ece-9221658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T10:26:09Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n47 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, rien \u00e0 voir Zeitung se demande ce matin ce que l'on peut attendre d'une \u00e9ventuelle rencontre entre Donald Trump et Alain Berset la gavotte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nDonc il casse un peu l'enthousiasme ambiant, il faut bien le dire, depuis l'annonce de la venue de Donald Trump \u00e0 Davos, les m\u00e9dias suisses sont \u00e9lectris\u00e9s, dit le journal, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset va rencontrer Donald Trump jubilent les commentateurs, tous esp\u00e8rent, un peu de glamour de Trump des teigneux sur une parce que dans le fond, finalement \u00e7a m\u00eame pas s'ils vont vraiment se rencontrer ces 2 et si c'est le cas de quoi vont -ils parler, est-ce que \u00e7a se limitera \u00e0 un \u00e9change de politesses selon protocole en tout cas l'invit\u00e9 doit rencontrer l'autre mais, note le journal, Trump \u00e9tant Trump, on peut imaginer qu'il ne suive pas ledit protocole \u00e0 la lettre, mais m\u00eame une rencontre non- officielle et un \u00e9change d'amabilit\u00e9s nous serait utile, explique Tim Guldimann, le socialiste z\u00fcrichois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de la PDC b\u00e2loise \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter il y a des dossiers \u00e9conomiques \u00e0 discuter et ce serait plut\u00f4t au ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann de rencontrer le pr\u00e9sident amer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [82%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui ce sont 2 jolies voeu pieux mais je crois qu'en effet il faut un petit peu redescendre sur terre, on a vu les difficult\u00e9s qu'il a eu lieu \u00e0 une Schneider- Ammann une derni\u00e8re a rencontr\u00e9 le le secr\u00e9taire au commerce am\u00e9ricain conserveront peu d'chanceux qui passent du temps \u00e0 discuter avec Donald Trump, je me dis que de faux que d\u00e9j\u00e0, faut pas si modeste que \u00e7a oui je pensais moi aussi le dire amour mais pas l'au-del\u00e0, non, il s'vous lancez -vous, vous qui \u00eates un d\u00e9fenseur de de la la\u00efcit\u00e9, c'est vrai qu'un pr\u00e9sident comme Donald Trump, on le voit \u00e0 lui s'appuie beaucoup sur l'aspect religieux de son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [91%] :\r\nOui, c'est les \u00c9tats-Unis, donc c'est c'est un pays la\u00efque, l'ensemble des \u00c9tats am\u00e9ricains o\u00f9 la plupart d'entre eux ont adopt\u00e9 la la\u00efcit\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, ce qu'on ignore g\u00e9n\u00e9ralement maintenant, c'est une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle la religion \u00e0 \u00e0 une une importance sociale beaucoup plus forte que dans un autre livre, la plupart des Am\u00e9ricains d\u00e9clarent appartenir \u00e0 des communaut\u00e9s, au sens religieux du tueur, mais \u00e7a sera une v\u00e9ritable importance sociale pour eux, par ailleurs, ils se sont, ce sont des gens qui sont beaucoup plus sourcilleux que nous sur les libert\u00e9s, c'est une qualit\u00e9 que j'admire beaucoup chez les Am\u00e9ricains, parce que nous nous imitons g\u00e9n\u00e9ral leur d\u00e9fense qui est un peu demain je crois plusieurs qualit\u00e9s on les oublie, alors elles sont grandes, je suis je, il est \u00e9vident que crois ce s'appuie sur la la la Bible Belt du sud sur sur les \u00e9vang\u00e9listes extr\u00e9mistes qui sont une partie de son \u00e9lectorat, \u00e7a c'est quelque chose qu'on retrouve aussi ici en Europe, hein, je veux dire, on a des localit\u00e9s dans lesquelles on a des politiques ici m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appuie sur des lobbies islamistes pour s'assurer des victoires aux \u00e9lections, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que les islamistes fonctionne de cette mani\u00e8re, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 Bradford en Angleterre il y a une trentaine d'ann\u00e9es, donc il y a cette esp\u00e8ce de de dire si vous voulez entre si vous \u00eates sympa avec nous on va voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [89%] :\r\nPour vous, c'est la politique, en continuant \u00e0 parler politique dans cette revue de presse avec ce sondage \u00e0 mi- l\u00e9gislature sondage o\u00f9 l'UDC car. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [94%] :\r\nOui, vous le verrez un peu partout ce sondage dans le Tages-Anzeiger et le Bund, mais aussi 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve, un sondage qui montre que la force des partis reste plut\u00f4t stable, nous dit -on, \u00e0 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales si ces \u00e9lections devaient avoir lieu ce week- end, l'UDC serait en t\u00eate avec plus de 30 pourcent en l\u00e9g\u00e8re augmentation quand m\u00eame suivi du Parti socialiste et du PLR, le PDC rel\u00e8ve le Tages-Anzeiger devrait affronter de lourdes pertes, les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [91%] :\r\nProgresser dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, un reportage dans un village fribourgeois, il s'inqui\u00e8te du retour d'un p\u00e9dophile r\u00e9cidiviste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [94%] :\r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 1971 \u00e0 1988 et 2000 ans, et le 9 novembre dernier il \u00e9cope de plus de 4 ans de prison pour avoir abus\u00e9 d'un enfant au B\u00e9nin et donne adulte handicap\u00e9 mental dans ce m\u00eame village mais un mois plus tard, il est de retour dans sa commune, il a fait appel du verdict, elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en attendant le deuxi\u00e8me jugement, la population est en \u00e9moi, d'autant que l'homme habite en face de l'\u00e9cole du village inqui\u00e9tude mais pas de panique non plus le village conna\u00eet l'individu, les habitants sont prudents et une maman de confier qu'avec la m\u00e9diatisation de l'affaire sortie par la Libert\u00e9 fin d\u00e9cembre, l'homme qu'il est dans le viseur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [97%] :\r\nEt ce nouvel \u00e9pisode dans une affaire qui vous pla\u00eet beaucoup celle des milliers d'euros qui avaient bouch\u00e9 les toilettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les 100000 euros dans les WC a quand m\u00eame de quoi \u00eatre fascin\u00e9, je m'excuse la tuyauterie bouch\u00e9e donc en cons\u00e9quence 3 femmes espagnoles \u00e0 la manoeuvre, une savoureuse histoire rocambolesque aujourd'hui dans la Tribune de Gen\u00e8ve, un des d\u00e9tenteurs de ces billets s'explique l'argent jet\u00e9 n'avait rien de criminel, pas d'\u00e9vasion fiscale, il est d\u00e9tenu en fait en commun par plusieurs membres d'une m\u00eame famille, et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans un coffre en Suisse il y a quelques ann\u00e9es, suite \u00e0 des pressions d'une bande de malfrats en Espagne pour expliquer le geste des 3 femmes, il n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis mais il pense \u00e0 un mouvement de panique un acte irrationnel de la part de certains de ses proches, peur du Fisc ou nouvelles intimidations de si dit allez savoir quoi il on soit, \u00e9crit le journal, avec malice, cet argent n'a pas d'odeur suspecte, du moins du point de vue criminel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'odeur, le go\u00fbt, on ose la transition et on a beaucoup parl\u00e9 d'Intelligence artificielle cette semaine \u00e0 cause notamment de la grand- messe technologique de Las V\u00e9gas s'dans la NZZ ce matin, on d\u00e9couvre les projets d'Intelligence artificielle concernant le go\u00fbt justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nC'est l'objet du suppl\u00e9ment week- end du journal quel go\u00fbt on les choses quand c'est l'ordinateur qui cuisine les tons des programmes recherchent de nouveaux go\u00fbts de nouvelles combinaisons notre r\u00e9action diff\u00e9rents go\u00fbts ne d\u00e9pend pas que des capteurs de notre bouche, dit le journal, mais aussi du contexte, par exemple, le m\u00eame chocolat pourra sembler plus cr\u00e9meux doux au moins amer sur le manche, sur fond de musique ont ont lents ou alors on ton plus ronds, imaginez un peu ce que c'est d'ailleurs le go\u00fbt et maintenant la vie terminer s'est trouv\u00e9e tr\u00e8s sensorielle d\u00e9cid\u00e9ment l\u00e0 on va parler du plaisir des yeux, gr\u00e2ce \u00e0 la base de leur Zeitung d'abord, elle consacre une grande page un livre photos consacr\u00e9 lui \u00e0 la ville de Rome, des photos, dont les premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 prises en 1847 une partie de ces clich\u00e9s que reproduit le journal il y a Panth\u00e9on 1905 Le Tibre avec le ch\u00e2teau Saint-Ange et Saint-Pierre en arri\u00e8re- plan, la m\u00eame ann\u00e9e le colis\u00e9e seul au milieu de la compagne, \u00e7a fait tr\u00e8s dr\u00f4le en 1860 ou alors le d\u00f4me de Saint-Pierre \u00e0 P\u00e2ques en 1865 avec une nu\u00e9e de cal\u00e8ches et de chevaux au 1er plan et puis dans le Nouvelliste une initiative originale et par la m\u00eame occasion une excellente id\u00e9e pour d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 l'art, la m\u00e9diath\u00e8que Valais propose d\u00e9sormais des Oeuvres emprunter une artoth\u00e8que la dur\u00e9e du pr\u00eat de 3 mois renouvelable une fois, et comme pour les livres, l'usager peut on emprunter jusqu'\u00e0 20 \u00e0 la fois grand salon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [93%] :\r\nLe l'enseignant vous que vous \u00e9tiez je crois Monsieur Sheller on ne peut emprunter des livres, on emprunte des Oeuvres d'art, \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [85%] :\r\nOui, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien pendant sa peut-\u00eatre un petit peu plus compliqu\u00e9, bien entendu, parce que je me Brodard c'est, il faut peut-\u00eatre une vie pourront lire certaines c'est plus difficile qu'un livre mais voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE83636-195D-4081-9F5C-A244C0347F1F", "internalArchiveId": "7EE83636-195D-4081-9F5C-A244C0347F1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trente jours sans se plaindre, le d\u00e9fi lanc\u00e9 en Flandre", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s le 15 janvier, la population des Flandres est invit\u00e9e \u00e0 ne pas r\u00e2ler pendant 30 jours. L'action est soutenue par Jo Vandeurzen, ministre flamand de la Sant\u00e9 et du bien-\u00eatre, et vise \u00e0 prendre conscience \u00e0 quel point nous avons tendance \u00e0 souvent nous plaindre.\r\n\r\n* * D\u00e8s le 15 janvier, la population des Flandres est invit\u00e9e \u00e0 ne pas r\u00e2ler pendant 30 jours. L'action est soutenue par Jo Vandeurzen, ministre flamand de la Sant\u00e9 et du bien-\u00eatre, et vise \u00e0 prendre conscience \u00e0 quel point nous avons tendance \u00e0 souvent nous plaindre.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221643", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Trente jours sans se plaindre, le d\u00e9fi lanc\u00e9 en Flandre / TUM_2018-01-12T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s le 15 janvier, la population des Flandres est invit\u00e9e \u00e0 ne pas r\u00e2ler pendant 30 jours. L'action est soutenue par Jo Vandeurzen, ministre flamand de la Sant\u00e9 et du bien-\u00eatre, et vise \u00e0 prendre conscience \u00e0 quel point nous avons tendance \u00e0 souvent nous plaindre."], "variantIds": ["ece-9221643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T06:41:46Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLundi, nous serons le 15 janvier ce sera Blum Andrej Le Jour le plus d\u00e9primant de l'ann\u00e9e, selon une formule \u00e9labor\u00e9e par un psychologue britannique sur la base de tout un tas de facteurs m\u00e9t\u00e9o jours \u00e9coul\u00e9s depuis les f\u00eates distance aux prochaines vacances, prise de poids \u00e0 cause des f\u00eates etc, mais attention : interdiction de se plaindre, en tout cas si vous habitez la Flandre parce que lundi, ce sera aussi le d\u00e9but du mois 100 r\u00e2ler pendant 30 jours, la population est invit\u00e9e \u00e0 s'abstenir de rousp\u00e9ter une action soutenue par le ministre flamand de la Sant\u00e9 et du bien- \u00eatre, mais Katia cher est -ce que r\u00e2ler c'est toujours mauvais pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [90%] :\r\nAllez, il y a tant de choses un derri\u00e8re ce tout petit mot et d\u00e9sinformation paradoxal aussi parce que certains psychologues disent que r\u00e2ler et n\u00e9cessaire pour externaliser les \u00e9motions n\u00e9gatives alors que d'autres psychologues aussi affirme que c'est fondamentalement mauvais pour nous, m\u00eame si un peu de notre frustration ventil\u00e9 et ainsi, je peux dire revient parfois une forme de soulagement non nous assure ses professionnels r\u00e2ler lib\u00e8re le cortisol l'hormone du stress et ne fait donc qu'entretenir un malaise \u00e0 quoi s'ajoute que nos j\u00e9r\u00e9miades, stress, les autres aussi r\u00e2ler \u00e9quivaut donc \u00e0 une forme de pollution sanitaire collective nous r\u00e2lant trop trop souvent, alors pourquoi est -ce qu'on sache Arnaud alors il y a plusieurs raisons, celle du cercle vicieux : tout d'abord r\u00e2ler peut s'installer en r\u00e9flexes plus on r\u00e2le, plus on aura tendance \u00e0 r\u00e2ler tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, c'est tout au moins ce que montre quelques \u00e9tudes ronchonner se plaindre est aussi une forme de conversation facile, on peut se plaindre du temps et \u00e7a cr\u00e9e rapidement une forme de rapprochement par partage de valeurs communes et puis r\u00e2ler \u00e0 plusieurs, a aussi des vertus en termes de renforcement de l'identit\u00e9 sociale le psychologue social Henri DHL a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie selon laquelle les membres d'un groupe cherche \u00e0 cr\u00e9er une identit\u00e9 sociale positif, ils vont donc favoriser leur propre groupe on se consid\u00e9rant comme meilleur que les autres, c'est donc ce nous contre eux qui solidarisent le groupe et ce n'est pas la seule vertu n'en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui appr\u00e9cient une ambiance peut-\u00eatre un poil plus positive, plus l\u00e9g\u00e8re, alors quels sont les autres vertus alors elle concerne plusieurs domaines : social, \u00e9conomique celui des entreprises aussi la journaliste Annie Kahn par exemple est l'auteur d'un ouvrage qui s'intitule les r\u00e2leurs sont les meilleurs, elle s'est pench\u00e9e sur le monde de l'entreprise et conclut qu'il existe des r\u00e2leurs positif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:17) [93%] :\r\nMoi je pense qu'effectivement il y a beaucoup de r\u00e2leurs, tr\u00e8s positif, ce sont des r\u00e2leurs Dobkine r\u00e2le pas syst\u00e9matiquement, mais ce sont souvent des personnes qui sont au contraire tr\u00e8s comp\u00e9tente, tr\u00e8s motiv\u00e9s, tr\u00e8s motiv\u00e9s par leur travail par la r\u00e9ussite de leur entreprise de leur projet et qui souffrent de voir que beaucoup de gens, beaucoup moins clairvoyants que s'opposent \u00e0 leurs id\u00e9es et leur mettent des b\u00e2tons dans les roues pour ne pas remettre en cause le statut quo par immobilisme et aussi par manque de clairvoyance, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [90%] :\r\nMais ces r\u00e2leurs positif \u00e0 ne pas confondre avec les r\u00e2leurs syst\u00e9matique, il ne suffit pas d'r\u00e2ler pour \u00eatre comp\u00e9tent pour autant que ces r\u00e2leurs positif soit peuvent \u00eatre des d\u00e9clencheurs de changement favorable et ce, m\u00eame sc\u00e9nario, on le retrouve aussi Beno\u00eet ailleurs Beno\u00eet Jiri, Docteur en sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Bordeaux s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re dont les entreprises capitalistes sur les r\u00e9clamations des clients pour les transformer en outil de gestion qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, concr\u00e8tement, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire que le grincheux, celui qui se plaint d'un produit par ses r\u00e9clamations devient source d'information, Beno\u00eet de souligner que, paradoxalement, certaines entreprises se fixe aujourd'hui des objectifs annuels de r\u00e9clamations parce que le leur, mettre en \u00e9vidence les dysfonctionnements ont qu'il peut m\u00eame servir de source d'id\u00e9es innovantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [90%] :\r\nMais qui \u00e9tait un client qui se plaint d'un produit, c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [84%] :\r\nC'est juste des distinctions sont affaire d'ailleurs \u00e0 plusieurs niveaux entre le r\u00e2leur syst\u00e9matique et leur alors positif comme le fait amicale entre la r\u00e9clamation bien formul\u00e9e ronchonnent Mandin grincheux, certains vont donc on l'a compris, jusqu'\u00e0 cat\u00e9goriser les r\u00e2leurs \u00e0 dresser un catalogue de grincheux et des effets de leurs complaintes et on peut donc retenir qu'il est possible de bien r\u00e2ler de se plaindre favorablement, mais c'est l\u00e0 un art ou une science que peu d'entre nous, ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [86%] :\r\nBien bien bien merci Kathia cher et on peut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T07:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-0875040F-0E9C-4743-B28C-46FF01982C22", "internalArchiveId": "0875040F-0E9C-4743-B28C-46FF01982C22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chroniqueurs 12.01.2018", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 231, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221799", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882485.image", "alternativeTitle": ["Les chroniqueurs", "Les chroniqueurs / CALM_2018-01-12T16:10:00_les-chroniqueurs-partie1-2", "Les chroniqueurs / CALM_2018-01-12T16:10:00_les-chroniqueurs-partie1-2"], "variantIds": ["ece-9221807", "ece-9221799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T09:30:30Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nOui qui chroniqueurs leur job \u00e9crivons sketches \u00e0 13 heures 16 heures 16 heures 7 alors pourquoi et si il va. \r\nPremi\u00e8re partie chercher une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [64%] :\r\nIls connaissent, je n'ai pas tellement des scrutins, c'est mon anti- vacances beaucoup plus de, j'ai bien mang\u00e9, comme tout le monde, c'est pas toi Wave \u00e0 ce point r\u00e9ponse \u00e7a bien profiter de TVA sont \u00e0 Itamar et par la suite et. \r\nOui c'est bon l\u00e0 et \u00e7a fait du bien, alors qu'est -ce qu'on a, on a, si on n'a jamais oui, non, il faut qu'on \u00e9crit d'autres chroniques, on a une id\u00e9e, je vous \u00e9coute, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [76%] :\r\nOn pourrait, on pourrait parler de la rentr\u00e9e des vacances qui fatigue puisqu'elle ne repose enfin taux en quoi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [85%] :\r\nJe savais plus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [84%] :\r\nJe comprends pas ce qui m'arrive, Docteur, je suis hyper fatigu\u00e9, qu'il aille donc par les hommes actifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [80%] :\r\nBon h\u00e9 ben \u00e9coutez, on va voir \u00e7a, ouvrir la langue de la gauche ne dites rien, comme quand j'appuie l\u00e0, \u00e7a vous fait quoi, \u00e7a fait du bien Docteur et leur aussi Docteur mettez le quotidien, dites -moi, vous travaillez en ce moment, non, je suis en vacances ben voil\u00e0 tout s'explique : tenez, voici un ordre de reprise du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [90%] :\r\nMais enfin Docteur, j'ai encore une semaine de vacances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est beaucoup trop dangereux, donc, et je vous ordonne de vous remettre au travail, illico, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [64%] :\r\nBref, c'est pas dr\u00f4le, Cuba propose autre chose, mais pour voter vers toi \u00e9tait Vert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien juste hyper d\u00e9tendu et du coup je dois tr\u00e8s \u00e7a marche pas, jamais, je crois que je devrais consulter que je sais pas, t'es fatigu\u00e9, non je crois pas alors, y a pas de raison, Cuba et c'\u00e9tait pas fatigu\u00e9 fois t\u00eate prendre le du Che du mal pour rien je comprends rien, tu peux r\u00e9p\u00e9ter non tu me fatigues avec tes questions bon cette chronique, une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [85%] :\r\nDocteur, \u00e7a va pas du tout, j'ai repris le travail, je suis plut\u00f4t fatigu\u00e9 mais je n'ai plus rock et baisse horrible mais n'ont re\u00e7u rien vous mon petit voici un arr\u00eat de travail mais enfin Docteur, je viens de revenir de vacances h\u00e9 bien retourner Easy et ne faites rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [99%] :\r\nC'est le meilleur moyen de trouver des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [77%] :\r\nC'est pas une mauvaise id\u00e9e, arr\u00eatez de chercher et se laisser par une id\u00e9e qui un monstre spirituel qui va inqui\u00e8te nous acquiesce : oui, oui, oui, \u00e7a c'est agr\u00e9able de rien faire, tu fumes c'est pas rien, \u00e9tat d'une gonfle, je veux dire rien faire et attendre sont stress\u00e9s, une id\u00e9e arrive en faudrait quand m\u00eame qu'elle se pointe abandonn\u00e9 cette id\u00e9e parce que sinon on ne sera pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, ma petite, ce qui \u00e9tait \u00e0 terre, parfois, oui, mais c'est bien beau de se la jouer Newedge, mais bon \u00e7a c'est limite aussi pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [84%] :\r\nBonjour, oui, je viens d'\u00eatre prise par une id\u00e9e et j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nLa suite dans la 2\u00e8me partie du chroniqueurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T15:23:00Z", "program": {"href": "/programs/ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "id": "ABE8F0F2-8481-4AD8-A6A4-1795F616BDD0", "name": "Chroniqueurs (Les)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-828018D6-2AE4-4DFD-9273-D8CA41805910", "internalArchiveId": "828018D6-2AE4-4DFD-9273-D8CA41805910", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La position de la Suisse en mati\u00e8re de non-discrimination des enfants handicap\u00e9s", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Hess Klein, cheffe du d\u00e9partement \u00e9galit\u00e9 \u00e0 Inclusion Handicap, la faiti\u00e8re des associations de personnes handicap\u00e9es\r\nL'\u00e9cole inclusive vise \u00e0 int\u00e9grer dans des classes ordinaires des \u00e9l\u00e8ves avec des besoins particuliers. O\u00f9 en est la Suisse sur la non-discrimination des enfants handicap\u00e9s? Interview de Caroline Hess Klein, cheffe du d\u00e9partement \u00e9galit\u00e9 \u00e0 Inclusion Handicap.\r\n\r\n* * La position de la Suisse en mati\u00e8re de non-discrimination des enfants handicap\u00e9s 12h30 15 min Argiroffo\r\nAu menu du 15 minutes cette semaine, L'\u00e9cole inclusive: le fait d'int\u00e9grer dans des classes ordinaires des \u00e9l\u00e8ves avec des besoins particuliers. La Suisse a des dispositions dans sa constitution qu'elle doit respecter. Mais en attendant des enfants handicap\u00e9s prennent le chemin de l'\u00e9cole, des enfants comme Romain dans le canton de Firbourg, que 15 Minutes a suivi cette semaine. L'int\u00e9gration on le sait, demande des moyens et de la coordination.. O\u00f9 en est la Suisse sur la non-discrimination des enfants handicap\u00e9s? R\u00e9ponse de Caroline Hess Klein, cheffe du d\u00e9partement \u00e9galit\u00e9 \u00e0 Inclusion Handicap, la faiti\u00e8re des associations de personnes handicap\u00e9es...\r\n 1'49\"\r\nL'\u00e9cole inclusive, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine, \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et demain \u00e0 12h45 sur notre antenne.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221690", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La position de la Suisse en mati\u00e8re de non-discrimination des enfants handicap\u00e9s / 12H30_2018-01-12T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9cole inclusive vise \u00e0 int\u00e9grer dans des classes ordinaires des \u00e9l\u00e8ves avec des besoins particuliers. O\u00f9 en est la Suisse sur la non-discrimination des enfants handicap\u00e9s? Interview de Caroline Hess Klein, cheffe du d\u00e9partement \u00e9galit\u00e9 \u00e0 Inclusion Handicap."], "variantIds": ["ece-9221690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T23:47:54Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu menu du 15 minutes de cette semaine, l'\u00e9cole inclusive, le fait d'int\u00e9grer dans des classes ordinaires des \u00e9l\u00e8ves avec des besoins particuliers, la Suisse a des dispositions dans sa constitution qu'elle doit respecter mais, en attendant des enfants handicap\u00e9s, prennent le chemin de l'\u00e9cole des enfants comme Romain dans le canton de Fribourg, de 15 minutes 15 minutes a suivi cette semaine l'int\u00e9gration, on le sait, demande des moyens de la coordination alors o\u00f9 on est la Suisse sur la non- discrimination des enfants handicap\u00e9s, voici la r\u00e9ponse de Caroline Hess Klein, chef du d\u00e9partement \u00e9galit\u00e9 \u00e0 inclusion Handicap : la faiti\u00e8re des associations de personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nNotre Constitution f\u00e9d\u00e9rale exige depuis son entr\u00e9e en vigueur depuis l'an 2000 des l\u00e9gislateurs cantonaux qu'il saisisse toutes mesures n\u00e9cessaires pour supprimer les in\u00e9galit\u00e9s auxquelles sont confront\u00e9es les personnes handicap\u00e9es et ce dans tous les domaines de la vie, domaines dans lesquels les cantons sont comp\u00e9tents, donc \u00e7a fait 18 ans que les cantons ont le mandat, notamment dans le domaine de l'\u00e9ducation, d'adapter leur l\u00e9gislation afin qu'il n'y ait plus de discrimination, d'enfants handicap\u00e9s, je pense que la ratification par la Suisse en 2014 de la Convention des Nations Unies relatives aux droits des personnes handicap\u00e9es va un petit peu faire avancer ce processus, nous constatons un peu une prise de conscience au niveau cantonal est -ce qu'\u00e0 votre avis, il y a une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique pour aller dans cette direction, tout \u00e7a, ce ne sont que des beaux mots parce que justement, parce que \u00e7a co\u00fbte cher, parce que c'est compliqu\u00e9, parce que pour plein de raisons diff\u00e9rentes, ce qu'on constate chez inclusion Handicap, c'est que nous avons \u00e9norm\u00e9ment de cas du domaine de la formation, donc \u00e7a manque qu'il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes qu'elle serait trait\u00e9 il y a exactement, exactement, donc \u00e7a \u00e7a me pousserait plut\u00f4t \u00e0 dire que la volont\u00e9 politique fait encore beaucoup, faux toutes les discussions, aussi d'\u00e9conomie de coupes dans les Budgets ne va \u00e9videmment pas aid\u00e9 non plus la la discussion sur les mesures qui doivent \u00eatre prises pour permettre \u00e0 un enfant handicap\u00e9 de visiter une \u00e9cole r\u00e9guli\u00e8re mais en m\u00eame temps je je lis dit avant, je pense que, avec la Convention des Nations Unies relatives aux droits des personnes handicap\u00e9es, on assiste \u00e0 une prise de conscience des cantons et je je peux imaginer que l\u00e0 les choses vont un petit peu s'acc\u00e9l\u00e8re, il y a encore une fois la question de de l'inclusion ne s'arr\u00eate pas au domaine de la scolarit\u00e9 obligatoire et il continue aussi, notamment dans le cas de la de la formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [90%] :\r\nL'\u00e9cole inclusive, c'est le sujet du 15 minutes de cette semaine sa retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et demain c'est \u00e0 12 heures 45 sur notre antenne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60922CBE-946D-428C-8BD4-BD01BE9F81DB", "internalArchiveId": "60922CBE-946D-428C-8BD4-BD01BE9F81DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Caroline Schuster Cordone, directrice adjointe du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Fribourg", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schuster Cordone,, Caroline ;L\u00e9a, Polfer\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Caroline Schuster Cordone, directrice adjointe du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Fribourg (INVITEE 12.01 6H15 CAROLINE SCHUSTER)   ***6h15 \r\nOn va entrer dans l'univers fascinant des anges...\r\navec notre invit\u00e9e... \r\nCaroline Schuster \r\ndirectrice adjointe du MUSEE D'ART ET D'HISTOIRE DE FRIBOURG\r\nmus\u00e9e qui pr\u00e9sente en ce moment cette expo  baptis\u00e9e LE MONDE DES ANGES...(,en partenariat avec le MUSEE BIBLE et  ORIENT)\r\n- pourquoi cette envie se pencher sur les anges ?\r\n- expo qui casse un clich\u00e9... non les anges n'ont pas tojours une des ailes ... \r\n\u00abDans la Bible, les anges sont des hommes\r\nd'apparence tout \u00e0 fait normale, des envoy\u00e9s divins qui doivent\r\nemprunter un escalier ou une \u00e9chelle pour descendre du ciel.\r\nPourtant, ils sont r\u00e9guli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9s dans l'iconographie\r\nchr\u00e9tienne affubl\u00e9s d'attributs f\u00e9minins et d'ailes\u00bb, explique\r\nOthmar Keel, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg et\r\nfondateur du Mus\u00e9e Bible + Orient. \u00abIl y en a m\u00eame qui, ail\u00e9s,\r\ns'agrippent \u00e0 des \u00e9chelles, ce qui n'a rien de logique.\u00bb Comme\r\nces deux emplum\u00e9s qui, dans cette peinture sous verre du\r\nXVIIIe si\u00e8cle, utilisent l'\u00e9chelle du songe de Jacob.\r\n- des anges aux multiples visages...  donc il y a la figure religieuse de l'ange... le messager dans l' art ch\u00e9rtien... mais il y a des repr\u00e9sentations plus anciennes...\r\nde curieuses c\u00e9ratures hybdrides dans l'Egypte antique...des serpents \u00e0 six ailes...appel\u00e9s les s\u00e9raphins...\r\nsorte de garde du corps dissuasifs...\r\n(((expo qui remonte aux origines... si on met des angelots, sur les tombes... pratique ancienne... des sarcophages eygptiens...)))\r\n- l'ange c'est aussi  une figure pleine de symbole...\r\n la Victoire... c'est la d\u00e9esse ... grecque  ail\u00e9e Nik\u00e9\r\nla Protection, c'est l'ange gardien...\r\n..l'amour aussi...le d\u00e9sir avec... Eros \r\nsymbole que reprend une  pub de d'une celebre marque de lingerie ...\r\npourquoi autant d'interpr\u00e9tations ? de symboliques ?\r\n- comment on explique cette fascination de la figure de l'ange CHEZ LES ARTISTES  ? qu'est-ce qui les inspire autant ?\r\nd\u00e8s l' antiquit\u00e9 ?  renaissance, art moderne ? (Paul Klee)\r\n- l'ange figure aussi importantze pur NIKI DE SAINT PHALLE... \r\n- l'ange encore pr\u00e9sent dans l'art contemporain ? \r\n-  l'expo l\u00e8ve le voile aussi sur le du sexe des anges....\r\na la fois masculin et f\u00e9minin.... \r\non est pass\u00e9 du masculin au f\u00e9minin... \r\n(((\r\n- les anges partout en ville de Fribourg...autre expo, \u00e0 l'espace JEAN TINGUELY... MON ANGE GARDIEN EST UN OISEAU... \"Le Bien et le Mal dans l'oeuvre de Niki de Saint Phalle\"... l'ange  toujours associ\u00e9 au Bien ?\r\nl'ange toujours \"ang\u00e9lique\" ou \"mal\u00e9fique\" ? )))\r\nLE MONDE DES ANGES\r\nexpo a voir au MUSEE D ART ET D'HISTOIRE DE FRIBOUR\r\nJUSQU'AU 25 FEVRIER\r\n((( dans ce monde des anges... plusieurs pays... plusieurs contr\u00e9es... avec des anges bien diff\u00e9rents... des anges \"aux multiples visages\" (de l'art chr\u00e9tien... jusqu'\u00e0 la publicit\u00e9 c\u00e9l\u00e9bre marque de lingerie f\u00e9minine)...\r\nquels anges peut-on voir ?\r\nCeux-ci racontent l'\u00e9tonnante filiation\r\nentre la d\u00e9esse ail\u00e9e Nike - ou Victoria -, qui symbolise la\r\nvictoire, et ces anges \u00e0 la ronde poitrine et aux plumes bien\r\nrang\u00e9es, veillant sur les enfants des lithographies du XXe si\u00e8cle\r\nou, ose Othmar Keel, sur les collections de la marque de lingerie\r\nVictoria's Secret. Les objets expos\u00e9s disent \u00e9galement tout ce qui\r\nlie Eros - ou Amor - et l'ange enfantin inspirant la po\u00e9tesse\r\nSappho dans une gravure sur cuivre de Louis Michel Halbou au\r\nXVIIIe si\u00e8cle, ou d\u00e9corant nos maisons \u00e0 la veille de No\u00ebl.\r\n))", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221733", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Caroline Schuster Cordone, directrice adjointe du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Fribourg  / LMA_2018-01-12T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.01.2018"], "variantIds": ["ece-9221733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-22T23:29:48Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\n5 heures-6 la vit\u00e9 et \u00e0 6 heures et quart, on va rester un peu en altitude, nous aussi on va entrer dans l'univers fascinant des anges avec notre invit\u00e9, Caroline Schuster, directrice adjointe du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg, amus\u00e9, qui pr\u00e9sentent donc en ce moment, cette Exposition baptis\u00e9e Le monde des anges en partenariat avec le Mus\u00e9e Bible et Orient, pourquoi cette envie de se pencher sur les anges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nEn fait, notre but est de proposer une g\u00e9n\u00e9alogie des anges aux visiteurs de nous interroger d'o\u00f9 viennent les anges comment \u00e0 leur apparence et ceux qui sont plut\u00f4t f\u00e9minin, plut\u00f4t masculin, ce qu'ils ont toujours eu des ailes et donc nous interrogeons ces sources qui remonte au Proche-Orient ancien \u00e0 l'\u00c9gypte antique et qui se d\u00e9clinent ensuite dans diff\u00e9rentes fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [94%] :\r\nAlors vous les interrogez vous donner des r\u00e9ponses si vous cassez pas mal de de clich\u00e9s et de st\u00e9r\u00e9otypes au passage le 1er non les anges n'ont pas toujours eu des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [86%] :\r\nAlors non, dans la Bible, les anges, ce sont des des hommes qui n'ont pas d'elle, donc, que l'on ne reconna\u00eet pas a priori \u00e0 une partie de listes des histoires qui sont racont\u00e9s c'est justement comment l'ange va se r\u00e9v\u00e9ler anges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors des anges aux multiples visages, il y a bien s\u00fbr la figure religieuse de l'ange, le messager dans l'art chr\u00e9tien des repr\u00e9sentations aussi plus anciennes, on trouve de curieuses cr\u00e9atures hybrides dans l'\u00c9gypte antique des serpents \u00e0 six ailes, on les appelle les S\u00e9raphin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0, les visiteurs sont toujours \u00e9tonn\u00e9s parce qu'on a l'impression de conna\u00eetre les ch\u00e9rubins et S\u00e9raphin on a, on les assimile \u00e0 des engins peu sympathique, mais en fait, ils ont des des origines beaucoup plus myst\u00e9rieuses, ce sont des \u00eatres les ch\u00e9rubins, ce sont des \u00eatre hybride qui m\u00e9lange des caract\u00e9ristiques de l'homme du Lion doit de l'oiseau et du taureau et qui ont comme fonction de garder le jardin d'Eden et de de garder le tronc de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nAh, et le sort de 2 gardes du corps un peu dissuasif l'ange, c'est aussi une figure pleine de symbole : la victoire, c'est la d\u00e9esse grecque ail\u00e9e niquer la protection c'est l'ange gardien, l'amour, le d\u00e9sir aussi avec \u00c9ros sans symbole on retrouve m\u00eame dans une affiche de pub qui est expos\u00e9 au mus\u00e9e d'Art et d'histoire de Fribourg une d'une c\u00e9l\u00e8bre marque de lingerie pourquoi autant d'interpr\u00e9tations de symboliques autour de l'engin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [87%] :\r\nDonc ces influences quelques romaine, sont une partie importante de l'Exposition, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'enjeu reste myst\u00e9rieux, il reste il ou elle, on ne sait pas comment le qualifier et mais il y a des fonctions essentielles et c'est pour \u00e7a qu'il est tellement symbolique, il accompagne les morts, il prot\u00e8ge les vivants, ils d\u00e9fendent bien contre le mal, donc ces ces diff\u00e9rentes fonctions aussi qui est qui et renforce sa symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [86%] :\r\nIl l'ange qui reste, il est, elle vous lever un peu le voile sur le le myst\u00e8re du sexe des anges avec des repr\u00e9sentations donc masculine et f\u00e9minine de l'ange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [90%] :\r\nOui, et notamment dans le dans l'Exposition, qui se poursuit \u00e0 l'espace Jean Tinguely, Niki de Saint-Phalle, avec les nanas de Niki de Saint-Phalle, qui du coup l\u00e8ve enti\u00e8rement le voile sur le sexe des anges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [89%] :\r\nAlors, Niki de Saint-Phalle, une des artistes, de nombreux artistes qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la figure de l'ange pourquoi autant d'artistes sont inspir\u00e9s, fascin\u00e9 par l'ange depuis depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [93%] :\r\nJe pense que c'est parce que l'enjeu c'est un interm\u00e9diaire, une figure positive entre Dieu et les hommes, et qu'il permet de repr\u00e9senter l'action divine et une mani\u00e8re peut-\u00eatre plus plus facile d'humaniser presque le le le divin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [87%] :\r\nEt ce qu'il y a encore pr\u00e9sent aujourd'hui dans l'art contemporain les les jeunes artistes en 2018 \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 l'ange d\u00e9tourne l'image de l'ange qu'est -ce que qu'est -ce qui nous raconte autour de l'ange aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [89%] :\r\nJe pense qu'il est toujours ponctuellement pr\u00e9sent, alors c'est peut-\u00eatre plus des illustrations de, de, de textes bibliques, mais il y a des traces de l'orange il y a par exemple l'\u00e9l\u00e9ment de l'aile qui revient tr\u00e8s souvent, donc il y a, c'\u00e9tait les moments d'interm\u00e9diaire entre le monde c\u00e9leste le monde terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [91%] :\r\nAlors les anges qui sont \u00e0 voir donc au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg, vous en parliez aussi \u00e0 l'espace Jean Tinguely, mon ange gardien est un oiseau, c'est vraiment le le travail caf\u00e9 Niki de Saint Phalle le autour de la figure de l'ange figure Ang\u00e9lique mal\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [90%] :\r\nOui, pour elle, c'\u00e9tait un aliment essentiel dont elle a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 cette figure de l'ange, \u00e0 la fois des des anges, par exemple, ange de protecteur de la gare de Z\u00fcrich, c'est celui qui est le plus connu, mais il y a aussi l'ange de la temp\u00e9rance aussi ce ce ce motif du combat entre le bien et le mal, qui est une constante dans l'art de Niki de Saint Phalle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [84%] :\r\nEt c'est avoir jusqu'\u00e0 demain \u00e0 l'Espace Inglis jusqu'\u00e0 demain finissage c'est jusqu'\u00e0 dimanche, pour le reste, l'Exposition Le monde des anges au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg, c'est jusqu'au 25 f\u00e9vrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T06:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B922967A-9C05-453A-A034-57BC63E2F395", "internalArchiveId": "B922967A-9C05-453A-A034-57BC63E2F395", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Anne Baecher pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nUn journal de br\u00e8ves consacr\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re de r\u00e9duire les blessures au foot chez les enfants, d'une \u00e9toile contre le sida et de b\u00e9b\u00e9s galaxies.", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208520", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'actu des sciences et de la sant\u00e9 / CQFD_2018-01-12T10:04:00_sequence-1", "CQFD du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Baecher pr\u00e9sente les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\nUn journal de br\u00e8ves consacr\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re de r\u00e9duire les blessures au foot chez les enfants, d\u2019une \u00e9toile contre le sida et de b\u00e9b\u00e9s galaxies."], "variantIds": ["ece-9208520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-22T18:23:43Z", "speechToTexts": ["22.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nQuelques nouvelles du franc scientifique donc avec vous Anne Baecher avec des b\u00e9b\u00e9s galaxies pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nEh oui, des b\u00e9b\u00e9s galaxies qui viennent \u00e0 peine de na\u00eetre, c'est une \u00e9quipe internationale d'astronomes, avec la participation d'une \u00e9quipe genevoise qui a observ\u00e9 des mouvements des premi\u00e8res galaxies de l'univers, les b\u00e9b\u00e9s galaxies dont je vous parle bien, sont n\u00e9s il y a 13 milliards d'ann\u00e9es, juste apr\u00e8s le Big Bang, ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez, juste apr\u00e8s la naissance de l'univers, naissance de l'univers que les scientifiques cherchent \u00e9videmment, on les comprend, \u00e0 \u00e9tudier surtout le 1er milliard d'ann\u00e9es, qui est aussi fascinant qu'inconnu, h\u00e9 bien, pour le coup, ils sont assez surpris, il s'attendait \u00e0 ce qu'elle se comporte de mani\u00e8re assez on va dire 12 ou anarchique et tourbillonnante ces b\u00e9b\u00e9s galaxies vu le chaos qui devait r\u00e9gner \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien pas du tout, elles ont l'air mais toute sage comme leurs a\u00een\u00e9s, et c'est une surprise, d\u00e9clare Pascal, je suis professeur associ\u00e9 au d\u00e9partement d'astronomie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur de cette \u00e9tude parue dans le nature nous nous attendions \u00e0 ce que ces premi\u00e8res galaxies soit tr\u00e8s turbulente, en raison de fusions fr\u00e9quentes duK.O. provoqu\u00e9e par l'explosion de nombreuses supernova c'\u00e9tait poc. Or il se trouve que ces galaxies \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 relativement ordonn\u00e9e, bien qu'elle soit apparue si t\u00f4t dans l'histoire de l'univers, fin de citation et ceci tout ou ces ces b\u00e9b\u00e9s galaxies bon alors c'est pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elle se situe \u00e0 13 milliards d'ann\u00e9es- lumi\u00e8re d'ici, il faut donc des engins assez sophistiqu\u00e9s pour les observer, je sens que vous allez nous parler du Chili, h\u00e9 oui, les astronomes ont donc utilis\u00e9 les 66 antennes d'Alma c'est radiot\u00e9lescope situ\u00e9 \u00e0 5000 m\u00e8tres d'altitude dans les Andes chiliennes pour observer, en l'occurrence 2 petites galaxies n'seulement 800 millions d'ann\u00e9es apr\u00e8s le Big Bang, soit il y a pr\u00e8s de 13 milliards d'ann\u00e9es une, vous en conviendrez, une broutille de l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [93%] :\r\nSi vous \u00eates parent d'un petit footballeur d'une petite footballeur en herbe, cette nouvelle va vous int\u00e9resser un \u00e9chauffement de 20 minutes consistant \u00e0 cet exercice est \u00e0 m\u00eame de r\u00e9duire de moiti\u00e9 les blessures chez les enfants, footballeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [90%] :\r\nEh oui, et la baisse est m\u00eame de 3 quarts pour les blessures graves, selon une \u00e9tude internationale avec participation b\u00e2loise, pas moins de 243 \u00e9quipes, pour un total de 3895 joueurs \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 13 ans ont pris part \u00e0 cette recherche r\u00e9alis\u00e9e en Suisse, en Allemagne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et au Pays-Bas, avec un programme d'\u00e9chauffement d\u00e9velopp\u00e9e par des experts appel\u00e9s 11 plus qu'Izzo, il avait donc ce qui est le type de blessure chez les enfants, footballeur n'est pas le m\u00eame que celui des jeunes ou des adultes, c'est ce qu'a indiqu\u00e9 hier l'Universit\u00e9 de B\u00e2le puisqu'ils subissent plus fr\u00e9quemment des fractur\u00e9e l\u00e9sions des extr\u00e9mit\u00e9s sup\u00e9rieures alors l'\u00e9quipe d'Olivier faut d\u00e9roulant resserre effectuer une analyse de la litt\u00e9rature disponible sur le sujet qui a servi donc de Bazin avouerez ce programme d'\u00e9chauffement, les experts ont donc suivi des \u00e9quipes qui mettait en oeuvre ce programme sp\u00e9cial tandis que d'autres, h\u00e9 bien continuer \u00e0 s'\u00e9chauffer \u00e0 leur mani\u00e8re, faisant office de groupe contr\u00f4le r\u00e9sultat alors en une saison, le taux des blessures chez ceux qui ont suivi le programme d'\u00e9chauffement sp\u00e9cial a baiss\u00e9 de 48 pourcent, c'est pas mal pour les blessures graves la r\u00e9duction \u00e9tait m\u00eame de 74 pourcent et pour celles des membres inf\u00e9rieurs, la baisse est de 55 pourcent c'est pas mal \u00e7a marche comment alors le programme est ex\u00e9cuter une \u00e0 2 fois par semaine pour b\u00e9n\u00e9ficier des effets \u00e0 long terme, les 6 premiers exercices renforce la mobilit\u00e9, la stabilit\u00e9 des jambes et Dutronc et le 7\u00e8me entra\u00eene une technique de chute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [93%] :\r\nOn va quitter les les petites Stars du foot pour parler d'une autre \u00e9toile, on parle d'une \u00e9toile comestibles cette fois une \u00e9toile pour lutter contre le SIDA, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors maintenant que vous \u00eates s\u00e9ropositif, que vous preniez vos m\u00e9dicaments tous les jours de toute l'ann\u00e9e, de toute votre vie, comme vous le prescris habituellement votre m\u00e9decin alors l'id\u00e9e c'est que on allait devoir avaler cette \u00e9toile m\u00e9dicaments qu'une seule fois par semaine pour qu'elle distille petit \u00e0 petit les m\u00e9dicaments antir\u00e9troviraux dont vous avez besoin tout tout au long de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nUne seule fois par semaine, c'est bien, et surtout, je pense aux t\u00eates en l'air. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [89%] :\r\nAbsolument et donc cette id\u00e9e semble \u00eatre une bonne piste parce que figurez -vous justement le bon le gros probl\u00e8me, c'est que justement les gens ne prennent pas toujours leurs m\u00e9dicaments scrupuleusement on le sel adh\u00e9sion au traitement, c'est compliqu\u00e9, c'est en on est pas au super top, les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que dans les essais cliniques sur le VIH, seuls quelque 30 pourcent des patients respectent leurs prescriptions, a soulign\u00e9 l'h\u00f4pital Brigham de Boston, aux \u00c9tats-Unis, dans un communiqu\u00e9, or un patient non rigoureuse dans le dans le suivi d'un traitement antir\u00e9troviral risque de laisser le virus reconstitu\u00e9 en lui le virus va devenir plus vigoureux et r\u00e9sistants aux traitement avec, pour cons\u00e9quence, entre autres pour la personne de redevenir contagieuse, sexuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [84%] :\r\nEt alors elles fonctionnent comment cette \u00e9toile distributrices de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [90%] :\r\nAlors d'abord il faut il faut dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e que sur des porcs, hein, puisqu'il y a organiquement assez proche de nous, alors tout d'abord, h\u00e9 bien \u00e7a se pr\u00e9sente sous la forme d'une capsule, ce qui est plus facile, vous en conviendrez qu'une \u00e9toile alors une fois cette capsule avaler l'enveloppe de cette capsule h\u00e9 bien se dissout dans l'estomac et l\u00e0 hop c'est la petite \u00e9toile qui est pli\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur qui d\u00e9ploie ses 6 branches et c'est dans ses 6 branches que se cachent les m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [87%] :\r\nMais ne passe pas plus loin, j'arrive \u00e0 pas dans l'intestin c'est d\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [91%] :\r\nBen non justement, alors c'est \u00e7a l'id\u00e9e g\u00e9niale, c'est qu'elle est trop grosse, puisqu'elle fait quand m\u00eame 1 4 centim\u00e8tres elle est pr\u00e9cis\u00e9ment con\u00e7u pour rester dans l'estomac, le temps qu'il faut, sans perturber la digestion et, une fois son travail termin\u00e9, vous allez nous dire : h\u00e9 bien, l'\u00e9toile va se briser en petits morceaux et \u00e0 l'avenir son parcours avec le reste et elle va finir l\u00e0 o\u00f9 l'empereur se rend tous alors sur des porcs qui ont un appareil digestif semblable au n\u00f4tre, ces syst\u00e8mes de dosage administration lentes sont aussi, voire plus efficace m\u00eame que les doses quotidiennes actuelles pour le traitement du VIH Ceska, l'un des auteurs de l'\u00e9tude Giovanni traverse de la facult\u00e9 de de m\u00e9decine de Harvard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [99%] :\r\n\u00e7a semble \u00eatre une une super bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [90%] :\r\nOui, alors dans ce type de d\u00e9veloppement, on lance toujours \u00e9videmment c'est qu'\u00e0 chaque fois, c'est le coup, on lance des plans sur la com\u00e8te, comme on dit, avec des chiffres, prospectif dans ce cas, les chercheurs pensent pouvoir \u00e9viter 200000 \u00e0 800000 infections sur 20 ans ce ce qui est pas mal, \u00e7a donne envie, actuellement, il faut quand m\u00eame le rappeler, selon ONU-Sida, plus de 20 millions de personnes sont trait\u00e9s avec des antir\u00e9troviraux et si cette nouvelle vous int\u00e9resse l'\u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Nature communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [89%] :\r\nUne \u00e9toile contre le SIDA, un programme d'\u00e9chauffement pour r\u00e9duire les blessures au foot chez les enfants et des b\u00e9b\u00e9s galaxies est peu apr\u00e8s le Big Bang, c'\u00e9tait la s\u00e9lection des derni\u00e8res nouvelles scientifiques et m\u00e9dicales de CQFD, pr\u00e9par\u00e9 par Anne Baecher, ou c'est un bon week- end et lundi dans l'\u00e9mission, alors profitez bien et on se retrouve lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T16:44:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29B4B605-02C8-4EC4-B2E1-94842C7F003C", "internalArchiveId": "29B4B605-02C8-4EC4-B2E1-94842C7F003C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'impasse autour de la lutte contre la maladie d'Alzheimer", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine un \u00e9ni\u00e8me essai clinique contre la maladie d'Alzheimer a \u00e9chou\u00e9 et le g\u00e9ant de la pharma Pfizer a annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 la recherche dans ce domaine faute de r\u00e9sultats. Ces \u00e9checs chroniques s\u00e8ment le doute autour d'une maladie controvers\u00e9e.\r\n\r\n* * L'impasse autour de la lutte contre la maladie d'Alzheimer   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h42 sur la Premi\u00e8re... \r\nCette question maintenant..... Et si on faisait fausse route contre la maladie d'Alzheimer? \r\nCette semaine, un \u00e9ni\u00e8me essai clinique a \u00e9chou\u00e9.. \r\nLe g\u00e9ant de la pharma Pfa\u00efzer a annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 la recherche dans ce domaine, faute de r\u00e9sultats. \r\nLuCIa Sillig, Bonjour.\r\nBonjour Romaine.\r\n***Ces revers chroniques s\u00e8ment le doute autour d'une maladie parfois controvers\u00e9e.\r\nPourquoi est-ce  d'Alzheimer est controvers\u00e9e?\r\nPour certaines personnes, la maladie d'Alzheimer - caract\u00e9ris\u00e9e notamment par ces fameuses plaques s\u00e9niles, ces aggr\u00e9gation dans le cerveau - n'est pas une maladie en soi. Pour eux, c'est une manifestation parmi d'autres du vieillissement probl\u00e9matique du cerveau. \r\nC'est le cas de Martial Van der Linden, professeur de psyco et de neuropathologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, que l'\u00e9chec de l'essai clinique et l'abandon de Pfizer n'\u00e9tonnent d'ailleurs pas du tout.\r\n  42''\r\nPour lui, il faudrait avoir une approche plus globale, pour contrer les m\u00e9canismes multiples qui interviennent tout au long de la vie d'une personne, plut\u00f4t que de se focaliser sur certains aspects, comme les plaques s\u00e9niles.\r\n***Mais alors, est-ce qu'on s'est tromp\u00e9 de cible?\r\nC'est difficile \u00e0 dire, certains estiment que ces plaques ou les enchev\u00eatrement neuronaux - autre signe distinctif d'Alzheimer - ne sont pas les causes de la maladie, mais plut\u00f4t une cicatrice. Reste que ces cicatrices sont quand m\u00eame probl\u00e9matiques pour le cerveau.\r\nEt pour Jean-Fran\u00e7ois D\u00e9monet, directeur du Centre Leenhards de la m\u00e9moire du CHUV, \u00e7a n'est pas parce que la recherche est en \u00e9chec qu'il faut jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain.\r\n  43''\r\nLui aussi souligne la complexit\u00e9 de la maladie, et la multiplicit\u00e9 des facteurs, mais il garde bon espoir que la recherche finisse par aboutir \u00e0 un traitement.\r\n***Et en attendant?\r\nEt bien, il faudra se contenter des m\u00e9dicaments actuels qui ne font qu'att\u00e9nuer les sympt\u00f4mes. \r\nMais il y a un autre point sur lequel les deux hommes se rejoignent: c'est qu'il faut insister sur la pr\u00e9vention, sur tous les fronts identifi\u00e9s. \r\nEt l\u00e0, la palette est large: hypertension, diab\u00e8te, d\u00e9pression... Les recommandations vont de l'activit\u00e9 physique \u00e0 l'alimentation, en passant par le fait d'\u00eatre bien entour\u00e9 ou de continuer \u00e0 apprendre des choses tout au long de sa vie.\r\nLuCIa Sillig!", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221661", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'impasse autour de la lutte contre la maladie d'Alzheimer / LME_2018-01-12T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Cette semaine un \u00e9ni\u00e8me essai clinique contre la maladie d'Alzheimer a \u00e9chou\u00e9 et le g\u00e9ant de la pharma Pfizer a annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 la recherche dans ce domaine faute de r\u00e9sultats. Ces \u00e9checs chroniques s\u00e8ment le doute autour d'une maladie controvers\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9221661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T10:35:38Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn 3 on va passer \u00e0 cette question : et si on faisait fausse route dans la lutte contre la maladie d'Alzheimer, cette semaine, un \u00e9ni\u00e8me essai clinique a \u00e9chou\u00e9, le g\u00e9ant de la Pharma, Pfizer a m\u00eame annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 la recherche dans ce domaine, faute de r\u00e9sultats, Lucia Sillig Bonjour bonjour Romaine revers sont chroniques, il s\u00e8me le doute autour de cette maladie qui touche quand m\u00eame des millions de personnes dans le monde, pourquoi est -ce que Alzheimer est une maladie si controvers\u00e9 Lucia parce que pour certaines personnes, la maladie d'Alzheimer, caract\u00e9ris\u00e9e notamment par ces fameux accords plaques s\u00e9niles ces agr\u00e9gation dans le cerveau n'est pas une maladie en soi, pour eux, c'est une manifestation parmi d'autres d'un vieillissement probl\u00e9matique du cerveau, c'est le cas de Martial van der Linden, professeur de psycho- et neuro- pathologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve que l'\u00e9chec de l'essai clinique et l'abandon de Cernay tonnes d'ailleurs pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [91%] :\r\nIl faut savoir que depuis 15 ans, il y a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 400 essais cliniques sur la pr\u00e9tendue maladie d'Alzheimer et toutes ces essais ont \u00e9chou\u00e9, donc c'est un plus, donc \u00e7a ne m'\u00e9tonne nullement, parce que je pense que le probl\u00e8me de fond, c'est que ces essais cliniques qui se base sur une approche que j'appellerais r\u00e9ductionniste, r\u00e9ductrice de cette maladie, c'est-\u00e0-dire croire que il y a une cause pr\u00e9cise sp\u00e9cifique et que on trouvera le m\u00e9dicament ou le vaccin qui gu\u00e9rirait ou je pense que c'est totalement illusoire au vu de la complexit\u00e9 de l'\u00c9tat a appel\u00e9 maladie d'Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [96%] :\r\nPour lui, il faudrait avoir une approche plus globale pour contrer les m\u00e9canismes multiples qui interviennent tout au long de la vie d'une personne plut\u00f4t que de se focaliser sur certains aspects comme les plaques s\u00e9niles est -ce que \u00e7a veut dire qu'on s'est tromp\u00e9 de cible dans cette lutte, h\u00e9 ben c'est difficile \u00e0 dire, certains estiment que ces plaques ou les enchev\u00eatrement neuronaux autre signe distinctif d'Alzheimer ne sont pas les causes de la maladie, mais plut\u00f4t une cicatrice reste que ces cicatrices sont quand m\u00eame probl\u00e9matiques pour le cerveau et pour Jean-Fran\u00e7ois des monnaies, directeur du Centre Linhart s'de la m\u00e9moire du CHUV ce n'est pas parce que la recherche est en \u00e9chec, il faut jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [89%] :\r\nLa grande majorit\u00e9 des effets tous n\u00e9gatifs, ont \u00e9t\u00e9 faits avec des crit\u00e8res d'inclusion qui correspondaient \u00e0 des patients bien trop avanc\u00e9s dans leur maladie, un petit peu comme si on voulait essayer nouvelle nouvelles anticorps monoclonal chez les gens qui sont en \u00e9tat de maladies canc\u00e9reuses multi- m\u00e9tastas\u00e9 et d\u00e9pass\u00e9, c'est pas tr\u00e8s souvent efficace, et l\u00e0 c'est un peu la m\u00eame chose, une maladie qui sont trop avanc\u00e9 et donc tant qu'on n'aura pas la bonne attitude qui consiste \u00e0 d\u00e9tecter les choses extr\u00eamement pr\u00e9cocement et comprendre qu'il faut faire ses essais, certes tr\u00e8s co\u00fbteux chez des personnes qui sont au tout d\u00e9but des dommages dans le cerveau, h\u00e9 bien fera aucun progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [93%] :\r\nLui aussi, souligne la complexit\u00e9 de la maladie et la multiplicit\u00e9 des facteurs mais il garde bon espoir que la recherche finisse par aboutir \u00e0 un traitement, et en attendant, on fait quoi, h\u00e9 ben, il faut se contenter des m\u00e9dicaments actuels qui ne font qu'elles : tenue les sympt\u00f4mes, mais il y a un autre point sur lequel les 2 hommes se rejoignent, c'est qu'il faut insister sur la pr\u00e9vention, sur tous les fronts identifi\u00e9s et l\u00e0, la palette est large, hypertension, diab\u00e8te d\u00e9pression Les recommandations vont de l'activit\u00e9 physique \u00e0 l'alimentation en passant par le fait d'\u00eatre bien entour\u00e9, ou de continuer \u00e0 prendre des choses tout au long de sa vie, comprendre l'article cher merci beaucoup l'impasse autour de la lutte contre Alzheimer Lucia Sillig. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T07:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2434E8C-2BB8-44B0-8111-8127F7AF2095", "internalArchiveId": "F2434E8C-2BB8-44B0-8111-8127F7AF2095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une arrestation en Tch\u00e9tch\u00e9nie qui d\u00e9range", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Dans la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, un d\u00e9fenseur des droits de l'homme risque plusieurs ann\u00e9es de prison parce que la police pr\u00e9tend avoir trouv\u00e9 dans sa voiture un sachet contenant du cannabis. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont persuad\u00e9s qu'il s'agit d'un coup mont\u00e9.\r\n\r\n* * Dans la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, un d\u00e9fenseur des droits de l'homme risque plusieurs ann\u00e9es de prison parce que la police pr\u00e9tend avoir trouv\u00e9 dans sa voiture un sachet contenant du cannabis. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont persuad\u00e9s qu'il s'agit d'un coup mont\u00e9.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221639", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une arrestation en Tch\u00e9tch\u00e9nie qui d\u00e9range / TUM_2018-01-12T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Dans la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, un d\u00e9fenseur des droits de l\u2019homme risque plusieurs ann\u00e9es de prison parce que la police pr\u00e9tend avoir trouv\u00e9 dans sa voiture un sachet contenant du cannabis. Les d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme sont persuad\u00e9s qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un coup mont\u00e9."], "variantIds": ["ece-9221639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T05:19:31Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nDans la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, un d\u00e9fenseur des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il risque plusieurs ann\u00e9es de prison parce que la police pr\u00e9tend avoir trouv\u00e9 dans sa voiture, un sachet contenant du cannabis, mais les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont persuad\u00e9s qu'il s'agit d'un coup mont\u00e9, Washington et Bruxelles ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, exprimant leur Vivien qui inqui\u00e9tude Isabelle, vous \u00eates en Direct de Moscou Oyu petit IFC, c'est le nom de cet activiste, il dirige l'antenne locale d'une c\u00e9l\u00e8bre ONG l'ONG russe M\u00e9morial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui, qui, qui a 60 ans s'est fait arr\u00eater par la police mardi matin alors qu'il se rendait au travail, les agents ils avoir trouv\u00e9 un sachet avec du cannabis sous le si\u00e8ge de sa voiture qui qui a cat\u00e9goriquement, mais l'enqu\u00eate avance de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide, comme si elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 l'avance, notre seule ONG M\u00e9morial, qui ajoute qu'au lendemain de l'arrestation de la famille de l'accus\u00e9, a elle aussi re\u00e7u des menaces, la police a fait irruption au domicile de 10 Thief cherchant son fr\u00e8re et son fils, une mani\u00e8re de faire pression sur l'activit\u00e9 de lui dire si tu refuses de d\u00e9clarer coupable, on peut s'en prendre aussi \u00e0 ta famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nC'est pas la premi\u00e8re fois que des voix critiques de Ramzan Kadyrov, le leader tch\u00e9tch\u00e8ne sont arr\u00eat\u00e9s comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nNon, il y a eu des cas similaires en 2014, par exemple, un activiste qui avait os\u00e9 critiquer Kadyrov en public, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 4 ans de prison pour un d\u00e9lit semblable et puis 2 ans plus tard, un journaliste d'un m\u00e9dia ind\u00e9pendant a aussi \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour possession de drogue et lui il purge toujours sa peine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [88%] :\r\nC'est encore possible pour les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, de travailler en Tch\u00e9tch\u00e9nie les conditions extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [91%] :\r\nBilan : d'une part la la population presque plus, on va s'adresser aux d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, de peur des repr\u00e9sailles du pouvoir d\u00e9noncer l'arbitraire des forces de l'or, dont vous \u00eates victime porter plainte chercher la c'est encourir le risque que tout soit encore pire que le pouvoir en prennent ensuite \u00e0 d'autres membres de votre famille et puis les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme doivent aussi constamment veiller \u00e0 leur propre s\u00e9curit\u00e9, les bureaux d'ONG ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s ou attaqu\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Tch\u00e9tch\u00e9nie, enfin si les activistes sont inquiets pour titiller, c'est qu'ils ont tous en t\u00eate ce qu'il s'est pass\u00e9 avec sa coll\u00e8gue, qui occupait le m\u00eame poste jusqu'en 2009, au sein de M\u00e9morial en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Natalia Estemirova, vous vous en souvenez s\u00fbrement, elle avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte assassin\u00e9e dans une for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [92%] :\r\nCes derniers temps le leader tch\u00e9tch\u00e8ne est sous le feu des critiques avec les cas des pers\u00e9cutions d'homosexuel est ce qu'il faut voir cette arrestation mardi comme des repr\u00e9sailles du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre, en tout cas la r\u00e9ponse am\u00e9ricaine parce que Washington a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de sanctionner Ramzan Kadyrov pour graves violations des droits de l'homme, donc c'est peut-\u00eatre en repr\u00e9sailles \u00e0 cette mesure, estime l'ONG M\u00e9morial et puis Didier enqu\u00eater aussi sur une affaire sensible, le cas de 27 personnes sommairement ex\u00e9cut\u00e9s en une seule nuit au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal russe ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta et qualifi\u00e9 de mensonge par les autorit\u00e9s tch\u00e9tch\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [89%] :\r\nIsabelle Corona en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T07:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-5B72A8AE-D4EE-402B-BD73-819D666FDA73", "internalArchiveId": "5B72A8AE-D4EE-402B-BD73-819D666FDA73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les boues torrentielles surviennent l\u00e0 o\u00f9 la v\u00e9g\u00e9tation protectrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Les glissements de terrain meurtriers en Californie et l'\u00e9boulement d'Eyholz en Valais ont un point commun d'importance: dans les deux cas, les boues torrentielles ont envahi des for\u00eats ravag\u00e9es par des incendies.\r\n\r\n* * Les boues torrentielles surviennent l\u00e0 o\u00f9 la v\u00e9g\u00e9tation protectrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite 12h30 Boue d\u00e9g\u00e2ts\r\n17 morts et des dizaines de disparus, c'est le bilan encore provisoire des coul\u00e9es de boue, qui ont touch\u00e9 ces derniers jours la Californie.\r\nEt on va s'interroger sur le point commun entre ces glissements de terrain meurtriers en Californie et l'\u00e9boulement d'A\u00efe-holz en Valais? Simon Corthay: dans les deux cas, les boues torrentielles ont envahi des for\u00eats ravag\u00e9es par des incendies...\r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 la catastrophe - 17 morts - a surtout frapp\u00e9 une zone o\u00f9 les arbres avaient flamb\u00e9 l'an dernier. Au-dessus d' Eyholz, o\u00f9 une vingtaine de personnes ont d\u00fb \u00eatre momentan\u00e9ment \u00e9vacu\u00e9es au d\u00e9but de la semaine, la for\u00eat protectrice avait br\u00fbl\u00e9 en 2011... \r\nDonc des terrains sans v\u00e9g\u00e9tation ou avec quelques pousses...\r\nDes troncs calcin\u00e9s en Californie et en Valais, une pente qui porte encore les marques de l'incendie...  En revanche, une for\u00eat dont les arbres sont toujours debout ne r\u00e9agit pas de la m\u00eame mani\u00e8re en cas de pr\u00e9cipitations. Le chef de la section des dangers naturels du canton du Valais Rapha\u00ebl Mayoraz.\r\n  DIGAS\r\nOn a bien compris qu'en attendant que les arbres repoussent, Simon, les risques et les d\u00e9g\u00e2ts seront grands... \r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e, lorsque la for\u00eat-parapluie a disparu, de donner un coup de pouce \u00e0 la nature. Ainsi, dans les ravins au-dessus d'Eyholz, on a plant\u00e9 apr\u00e8s l'incendie des feuillus \u00e0 croissance rapide comme les saules ou les bouleaux. Philippe Adam, ing\u00e9nieur du bureau Biotec \u00e0 Del\u00e9mont, sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce qu'on appelle le g\u00e9nie v\u00e9g\u00e9tal..\r\n DIGAS \r\nLes racines qui ont soif et qui absorbent de l'eau. Les v\u00e9g\u00e9taux, les for\u00eats sont aussi un moyen de r\u00e9duire les risques d'inondations...", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9221695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les boues torrentielles surviennent l\u00e0 o\u00f9 la v\u00e9g\u00e9tation protectrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite / 12H30_2018-01-12T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les glissements de terrain meurtriers en Californie et l'\u00e9boulement d'Eyholz en Valais ont un point commun d'importance: dans les deux cas, les boues torrentielles ont envahi des for\u00eats ravag\u00e9es par des incendies."], "variantIds": ["ece-9221695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T08:17:23Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n17 morts et des dizaines de disparus, c'est le bilan encore provisoire des coul\u00e9es de boue qui ont touch\u00e9 ces derniers jours la Californie on va s'interroger dans ce journal sur le point commun entre ces glissements de terrain meurtriers en Californie et l'\u00e9boulement d'a\u00e9rosols sans Valais Simon Corthay dans les 2 cas, dans les 2 cas, les boues torrentielles ont envahi les for\u00eats ravag\u00e9es par des incendies, oui, le m\u00eame sc\u00e9nario oui \u00e0 Los-Angeles, la catastrophe a surtout frapp\u00e9 des zones o\u00f9 les arbres avaient flamb\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis on Valais au-dessus d'ail volts une vingtaine de personnes momentan\u00e9ment \u00e9vacu\u00e9es au d\u00e9but de la semaine, l'\u00e9boulement s'est produit dans une pente o\u00f9 la for\u00eat protectrice a br\u00fbl\u00e9 en 2000, donc tr\u00e8s clairement Simon des terrains sans v\u00e9g\u00e9tation ou avec quelques pousses peut-\u00eatre oui, des troncs calcin\u00e9s en Californie et en Valais en versant qui porte encore les marques de l'incendie, prenons maintenant il for\u00eats intactes, elle ne r\u00e9agit pas de la m\u00eame mani\u00e8re sous de fortes pr\u00e9cipitations le chef de la section des dangers naturels du canton du Valais, Rapha\u00ebl Mayoral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [88%] :\r\nLorsqu'il pleut, la for\u00eat, elle sert de de parapluie, je dirais m\u00eame d'\u00e9ponges, c'est-\u00e0-dire qu'elle va retenir une partie de la pluie avant qu'elles arrivent au sol on sait tr\u00e8s bien si on se prom\u00e8ne en for\u00eat pendant la pluie ou juste apr\u00e8s son ce coin petit peu les hommes, on se fait doucher c'est toute cette partie de pluie qui est pas imm\u00e9diatement tomb\u00e9 au sol, donc \u00e7a fait que le sol, beaucoup moins vite, et l'effet tampon de la for\u00eat, il est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [92%] :\r\nCe qu'on comprend tr\u00e8s bien Simon c'est qu'en attendant que les arbres repoussent les risques et les d\u00e9g\u00e2ts sont toujours tr\u00e8s grand, oui, d'o\u00f9 l'id\u00e9e lorsque la for\u00eat parapluie \u00e0 br\u00fbler de donner un coup de pouce \u00e0 la nature ainsi dans les ravins les ravins au-dessus d'un Eyholz son a plant\u00e9 apr\u00e8s l'incendie des feuillus \u00e0 croissance rapide comme les saules ou les bouleaux Philippe Adam, ing\u00e9nieur du bureau biotech \u00e0 Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [79%] :\r\nOn a 10 notre ainsi qu'on a un gros, un surplus d'eau dans le sol qui diminue la coh\u00e9sion du des particules du sol donc avec la v\u00e9g\u00e9tation \u00e0 la fois que les racines des genres \u00e0 maintenir une certaine porosit\u00e9 10 ans donc une certaine a\u00e9ration quand m\u00eame du sol, \u00e7a permet de terrain mais aussi en personne et les v\u00e9g\u00e9taux vont aussi absorber pas mal donc avec leur d\u00e9veloppement qui on a une bonne densit\u00e9 des juges quand on va se limiter en fait les essais du glissements \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [94%] :\r\nEn pompant de l'eau, les racines ne font pas que limiter les glissements de terrain, les plantes sont aussi utilis\u00e9s dans les zones expos\u00e9es aux inondations des techniques qui ont un nom de famille, le g\u00e9nie v\u00e9g\u00e9tal, merci pour vos explications, Simon Corthay au menu du. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC688C1F-C71C-4958-B5FC-B824B1C76AEC", "internalArchiveId": "CC688C1F-C71C-4958-B5FC-B824B1C76AEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parole de globe-trotters: Sylvie Cohen & Marc Decrey, Amanda Landon & Robin Kislig", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nChaque semaine \u00c0 l'Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: \r\nSylvie Cohen & Marc Decrey\r\nSylvie Cohen et Marc Decrey sont partis avec leur bateau Chamade depuis le Japon pour remonter la c\u00f4te russe puis partir \u00e0 l'Est le long des \u00eeles Al\u00e9outiennes vers l'Alaska. \r\nNous les entendons nous raconter la derni\u00e8re partie de leur voyage. En Alaska, ils ont fait venir sur le bateau un b\u00e9d\u00e9iste, un \u00e9crivain et une \u00e9crivaine. L'id\u00e9e: confronter ces auteurs \u00e0 la richesse de l'Alaska, titiller leur cr\u00e9ation pour en faire un livre. \r\nSuivez-les sur leur blog: chamade.ch\r\nAu programme: toujours du saumon, de la sensibilit\u00e9 d'artiste et de la m\u00e9t\u00e9o brumeuse\r\nAmanda Landon et Robin Kislig\r\nIls se sont rencontr\u00e9s il y a un an et demi environ et ont d\u00e9couvert avoir un r\u00eave en commun: le tour du monde \u00e0 la voile. Du coup. ils l'ont fait ! Voici ces deux grands sportifs partis autour du monde. Apr\u00e8s une escale dans les l'\u00eeles Canaries, nous les retrouvons au Cap Vert avant leur travers\u00e9e de l'Oc\u00e9an Atlantique. \r\nAu programme: un passager clandestin, le sentiment d'\u00eatre loin de l'Europe et une premi\u00e8re engueulade (sans cons\u00e9quence).\r\nSuivez-les via leur site morganeandthebigblue.weebly.com\r\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Muriel Jost Liechti", "durationSec": 2119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208491", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Parole de globe-trotters: Sylvie Cohen & Marc Decrey, Amanda Landon & Robin Kislig / ALA_2018-01-12T15:04:15_parole-de-globe-trotters-sylvie-cohen-ma", "A l'abordage du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine \u00c0 l\u02b9Abordage suit la trace de voyageurs aux profils vari\u00e9s. Cette semaine: \n\nSylvie Cohen & Marc Decrey\n\nSylvie Cohen et Marc Decrey sont partis avec leur bateau Chamade depuis le Japon pour remonter la c\u00f4te russe puis partir \u00e0 l\u02b9Est le long des \u00eeles Al\u00e9outiennes vers l\u02b9Alaska. \n\nNous les entendons nous raconter la derni\u00e8re partie de leur voyage. En Alaska, ils ont fait venir sur le bateau un b\u00e9d\u00e9iste, un \u00e9crivain et une \u00e9crivaine. L\u02b9id\u00e9e: confronter ces auteurs \u00e0 la richesse de l\u02b9Alaska, titiller leur cr\u00e9ation pour en faire un livre. \n\nSuivez-les sur leur blog: chamade.ch\n\nAu programme: toujours du saumon, de la sensibilit\u00e9 d\u02b9artiste et de la m\u00e9t\u00e9o brumeuse\n\n\nAmanda Landon et Robin Kislig\n\nIls se sont rencontr\u00e9s il y a un an et demi environ et ont d\u00e9couvert avoir un r\u00eave en commun: le tour du monde \u00e0 la voile. Du coup\u2026 ils l\u02b9ont fait ! Voici ces deux grands sportifs partis autour du monde. Apr\u00e8s une escale dans les l\u02b9\u00eeles Canaries, nous les retrouvons au Cap Vert avant leur travers\u00e9e de l\u02b9Oc\u00e9an Atlantique. \n\nAu programme: un passager clandestin, le sentiment d\u02b9\u00eatre loin de l\u02b9Europe et une premi\u00e8re engueulade (sans cons\u00e9quence).\n\nSuivez-les via leur site morgane.ch\n\n\n\nUne s\u00e9quence de Lucas Thorens, avec la collaboration de Nicole Fontannaz & Muriel Jost Liechti"], "variantIds": ["ece-9208491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T04:59:06Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n2 couples de globe-trotters de couples de marins aujourd'hui c'est par hasard, mais c'est, c'est tant mieux, comme \u00e7a, on va commencer par Amanda Landon et Robin Kislig, Amanda et Robin, ce sont de jeunes Suisses sportifs et amoureux de l'eau amanda depuis toujours la bougeotte, c'est une voyageuse confirm\u00e9 Robin lui vient d'une famille de marin, il conna\u00eet bien la voile et les 2 avant de se rencontrer, avaient le m\u00eame r\u00eave : faire le tour du monde en bateau \u00e0 la voile et du coup, quand ils sont tomb\u00e9s l'un sur l'autre, qu'est -ce qu'ils ont fait, h\u00e9 bien ils sont partis pour faire un tour du monde \u00e0 la voile, on les avait laiss\u00e9 la derni\u00e8re fois, aux Canaries, et voici \u00e0 l'\u00e9poque, aux Canaries, leur plan pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [86%] :\r\n5 d\u00e9cembre d\u00e8s qu'il y a une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o en fait sur les Cap Vert cependant on va profiter quand m\u00eame de la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s aride et s\u00e8che, les Canaris pour peut-\u00eatre penser un peu toute notre oui parce que voil\u00e0, on a un bateau en acier et donc \u00e7a demande pas mal de petits coups de pinceaux de temps en temps et comme ici, c'est \u00e7a qu'on va profiter pour essayer de reprendre le poste, rien de grave, hein, c'est juste esth\u00e9tiquement mais vous dans \u00e7a fait mal aux yeux de voir toutes ces petites ruelles qui appara\u00eet, et du coup on pense rester par ici, donc jusqu'au 10 d\u00e9cembre en fait, on doit \u00eatre au Cap Vert au plus tard le 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [83%] :\r\nAlors, je les ai appel\u00e9s lundi lundi pass\u00e9, o\u00f9 sont -ils et ceux qui sont bien arriv\u00e9s au Cap Vert, comment s'est pass\u00e9 leur travers\u00e9e vers le Cap-Vert et puis avant cela surtout ce qu'ils ont eu des petits soucis cotisent \u00e9tait encore aux Canaries, on \u00e9coute Robin et amanda r\u00e9alisation dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [75%] :\r\nAlors oui, quand m\u00eame, on a eu un petit souci, on va dire c'est une une souris qui est mont\u00e9 \u00e0 bord durant une nuit \u00e0 mort r\u00e2ble sur l'\u00eele de 2 fois que m\u00eame fait c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able d'avoir des rongeurs \u00e0 bord quand m\u00eame pas manger tout le bois, les c\u00e2bles \u00e9lectriques et tout \u00e7a, puis l\u00e0, on avait une souris \u00e0 bord, il fallait qu'on sache comment la l'attraper, savoir o\u00f9 elle se cache et puis donc, en fait, la mont\u00e9e en soi, on a entendu des bruits bizarres, comme si quelqu'un nous d\u00e9visser un boulon prenait l'encre ou je ne sais quoi puis on s'est tout de suite dit Bayer arrangera \u00e0 bord, mais le lendemain, partant dit peut-\u00eatre qu'il est parti, et puis c'est visant une grande travers\u00e9e savent d\u00e9cision on naviguait avec la mer quand m\u00eame assez agit\u00e9e, tout d'un coup, parce que de gros compagnons qui bien 20 centim\u00e8tres, c'est retrouver sur lequel j'ai dit Amanda une souris surtout, action qui a mandat\u00e9, l\u00e0 maintenant, je vais jouer une photo, je veux une photo, attends, attends, sc\u00e9nario, un film, je disais, maintenant il faut la mettre \u00e0 l'Ofpra, qui dans les trous et encore tout le ronger et puis finalement, les parties au pied de mal a commence \u00e0 grimper sur le Marc vitesse selon les gr\u00e9vistes, et puis l\u00e0, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e9jecter, elle a fait la morte le tout le long du pont, on allait si association enfin une photo pour une photo, le temps qu'elle arrive, voil\u00e0 sur ses 4 pattes et puis l\u00e0 je vais -je lanc\u00e9 \u00e0 l'eau, bon l\u00e0 j'ai tr\u00e8s bien mais c'est un peu long des c\u00f4tes pour survivre, mais on avait plus de rongeurs \u00e0 Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [81%] :\r\nAmanda Landon Romain que \u00e7a s'est pass\u00e9 comme dans la travers\u00e9e entre les Canaries Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [87%] :\r\nAlors comment d'un r\u00e8gne une Deadline, en fait, on devait les chercher mon fr\u00e8re \u00e0 l'a\u00e9roport de salle, sur l'\u00eele la plus \u00e0 l'Est des \u00eeles du Cap-Vert, on devrait quand m\u00eame partir assez t\u00f4t, donc on est parti le 14 ou le 15 le 14 d\u00e9cembre je crois, histoire d'arriver autour du 20 au Cap-Vert et puis l\u00e0, on avait quand m\u00eame des conditions muscl\u00e9es quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:33) [79%] :\r\nOn se monter \u00e0 35 40 noeuds, on avait vraiment plus beaucoup de vos ras-le-bol \u00e0 quoi 3 ris dans la grande voile et puis en tout petit string dans le Viennois et puis on avan\u00e7ait encore \u00e0 8 avec une mer bien d\u00e9cha\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:49) [80%] :\r\nMessieurs, \u00e7a s'est super bien pass\u00e9, niveau tous niveaux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [87%] :\r\nOui, on a beaucoup dormi les 2 en m\u00eame temps, quoi, et qui d'ailleurs une force fait peur quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:58) [92%] :\r\nOui, parce que bah quand on dort les 2 dans la cabine, on a normalement une alarme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:03) [80%] :\r\nQui, qui ne pr\u00e9vient si un bateau approche \u00e0 plus de 10 milles nautiques autour du bateau, du coup, samedi, \u00e7a ne enfin, on se sent pr\u00eat \u00e0 devoir faire des manoeuvres se change pas ce cap et puis ce jour- l\u00e0, on n'avait pas enclench\u00e9 l'alarme et puis on dormait tranquillement dans la cabine, tout en courbe, on serait bien quand m\u00eame toutes les heures pour faire un petit tour sur le pont pour ben pour faire pour v\u00e9rifier, \u00e0 360 degr\u00e9s s'il y a pas de bateau \u00e0 l'horizon, et puis aussi voir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 voile \u00e7a h\u00e9las certains la cabine inventeur de v\u00e9rifier l\u00e0 j'aper\u00e7ois l'mais un immeuble de 5 \u00e9tages, ce qui nous arrive en fait droit dessus dans le derri\u00e8re, et l\u00e0 je me dis mince peut-\u00eatre que on fait ben oui, on est tellement petit que il ne voit pas, du coup, balancer Jacques vite sur la radio Robin sur le pont, reprend la barre et est en contact pour qui d\u00e9vie son cas et puis en m\u00eame temps pas \u00e0 peine j'avais compris, je l'avais contact\u00e9, je pense qu'il y a, il y a d'une voie romaine, le secteur de l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:08) [80%] :\r\n\u00e0 probl\u00e8me, mais \u00e7a fait dr\u00f4le de voir un gros bateau un gros cargo de 300 m\u00e8tres de long, pas s'il y a pas si point non pas 5 m\u00e8tres mais \u00e0 100 m\u00e8tres du bateau, c'est c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [75%] :\r\nAlors il faut pas oublier non plus ces nouvelles armes pas penser \u00e0 plein de choses quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [76%] :\r\nIl y a beaucoup aux abattoirs voile alors que la mer est mont\u00e9e des Kurdes donc appel \u00e0 des femmes fait la la m\u00e8re a tellement d\u00e9monter que ce que je peux pas rester dans cette qu\u00eate automatique qui qui g\u00e8re le le bateau et puis si tu restes \u00e0 la barre \u00e9tait constamment arros\u00e9s de grosses vagues quoi tous les tutsi \u00e0 2 minutes une vague qui remplit le pont et puis il y a 5 centim\u00e8tres de dos au fond du bateau, coiffant du cockpit, il y a des \u00e9vacuations d'eau bien s\u00fbr, mais tu peux pas vraiment rester d'origine a re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:01) [85%] :\r\nParce que le bateau, il est quand m\u00eame pas les petits, les bas sur l'eau, donc moi que la quantit\u00e9, c'\u00e9tait tellement et il y avait tellement de vent que oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [82%] :\r\nDonc \u00e7a va, mais bon, quand m\u00eame, avec 35 40 noeuds de vent, t'as des frissons si rapidement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [86%] :\r\nMais vous arrivez \u00e0 dormir, donc sur un bateau, il y a beaucoup de vagues, personne n'est \u00e0 la barre au milieu des flots, vous dormez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:23) [85%] :\r\nOn ne dort pas vraiment en fait tu sais c'est plus la somnolence, c'est celle du repos, beaucoup de repos, peut-\u00eatre qu'on va dormir pendant 45 minutes vraiment profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [79%] :\r\nC'\u00e9tait constamment entrain d'\u00e9couter tous les bruits du bateau quoi si tout d'un coup il du sans bateau il va trop vite, que les voiles sont mal r\u00e9gl\u00e9s parce qu'elle elle flotte, tout \u00e9tait en fait toujours on allait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:52) [88%] :\r\nEt juste avant d'arriver donc \u00e0 l'image de on a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne de temp\u00eates de sable parce qu'il faut savoir, c'est qu'en ce moment l'Harmattan CERN aliz\u00e9s qui soufflent du continent africain, donc nos reste et il est tr\u00e8s tr\u00e8s fort en ce moment, et du coup, on avait un brouillard constant rouge donc imaginez enfin on arrive \u00e0 je dirais 20 kilom\u00e8tres m\u00eame pas 10 kilom\u00e8tres de la c\u00f4te et on voit rien et c'est \u00e0 5 km qu'on commence m\u00eame pas 2 kilom\u00e8tres qu'on commence \u00e0 apercevoir un bout de rocher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:28) [79%] :\r\nOn puisse en arriver de nuit quand m\u00eame on arrive au milieu de la nuit, \u00e0 23 heures, on commence \u00e0 deviner la c\u00f4te, c'est toujours un peu risqu\u00e9 quoi surtout dans les endroits o\u00f9 la cartographie est bien fait, mais c'est pas, c'est pas du luxe, non plus, donc fallait et puis on voulait quand m\u00eame arriver, on s'est pas dit on reste encore ralenti l'allure qu'en arrive le lendemain matin, non c'est bien et on va mettre l'encre de nuit, \u00e7a va faire, mais probl\u00e8me, c'est qu'on mouillage avait beaucoup, beaucoup de bateaux, il y avait du courant et puis toujours beaucoup de vent, donc l\u00e0 on s'est un peu pris la t\u00eate parce qu'on essaie de mettre encore une fois \u00e7a pas fonctionn\u00e9, on d\u00e9rape et puis si on \u00e9tait fatigu\u00e9, je crois, c'est beaucoup de quand m\u00eame, mais la 3\u00e8me tentative, on n'a r\u00e9ussi \u00e0 faire plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [85%] :\r\n\u00e0 s'ancrer parfaitement bien et on est rest\u00e9 l\u00e0- bas 4 jours. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:08:14) [83%] :\r\nVous \u00eates un petit peu engueuler entre nous, \u00e7a c'est s\u00fbr, la ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:17) [82%] :\r\nBeaucoup pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:19) [83%] :\r\nMais tout de suite apr\u00e8s, en fait le d\u00e9briefing vieux qui est voil\u00e0 il y avait les nerfs, on s'excuse, pire c'est un grand calme, voil\u00e0 c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est votre arriv\u00e9e au Cap Vert de nuit avec un atterrissage un peu difficile, si je puis dire exactement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [80%] :\r\nUne super rencontrent parce que du coup il y avait Jos\u00e9 un Cap-Verdien qui surveillaient un catamaran donc, lequel \u00e9tait vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous aider, d'ailleurs on a failli lui rentrer dedans et, en fait, il nous a tout de suite, et enfin il \u00e9tait disponible \u00e0 que s'est rendu vraiment disponible \u00e0 nous \u00e0 nous aider \u00e0 s'amarrer et en fait on l'a, on l'a rencontr\u00e9, du coup ben pendant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:56) [83%] :\r\nNotre s\u00e9jour \u00e0 salle sur l'\u00eele de Sal de qui on \u00e9tait un village de la Palmeiras et tous les jours on le croisait, il nous expliquait ce qu'il fallait acheter telle chose qu'est ce qui se passait par l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'il fallait aller par la suite, enfin c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa de pouvoir converser et ce qui est g\u00e9nial au Cap-Vert, c'est que les gens parlent fran\u00e7ais, la plupart des gens pas super bien fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:20) [84%] :\r\nAlors, le Cap-Vert c'est c'est plusieurs \u00eeles, \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest du continent africain, c'est \u00e0 l'ouest de Dakar pour dire les choses simplement, quand elles sont saisies qu'est -ce que vous premi\u00e8res sensations mais vraiment, au niveau des sensations, des les odeurs de la v\u00e9g\u00e9tation de commencer le Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [78%] :\r\nD\u00e9pays\u00e9 quoi, l\u00e0 c'est vraiment qui sont, qui fait partie de l'Europe, quoique c'est vraiment l'Afrique, c'est-\u00e0-dire des odeurs bien diff\u00e9rentes, les gens ils, ils sont aussi hyper souriants mais dense. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:51) [81%] :\r\nLe PIB au bal paysage c'est toujours tr\u00e8s aride, \u00e7a reste un archipel d'\u00eeles volcaniques et puis l\u00e0, on est all\u00e9 visiter \u00eele parce que, en fait, pas toutes les ils sont sont d\u00e9sertique et il existe une ville qui s'appelle sentant Town, qui est la plus \u00e0 l'ouest de l'archipel, donc des disent -ils, et l\u00e0 c'est tr\u00e8s Vert parce que il y a donc un sommet qui a plus de 1500 m\u00e8tres et du coup tout le 900 postes plus les nuages ces stocks par l\u00e0 et du coup \u00e7a fait un r\u00e9servoir, un, puis quand il pleut, il pr\u00e9vient : l\u00e0- bas, et c'est l\u00e0- bas, entre autres, que toute la culture, les l\u00e9gumes, enfin les fruits sont cultiv\u00e9s et sont import\u00e9s sur les et on quoi au c\u00e2ble, moi je les 4 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:41) [69%] :\r\nLa soupe, cela dit, on est pas stress de haricots avec des pois chiches pompiers Na\u00efma s'est senti bouts de viande des fois du poulet voil\u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:52) [76%] :\r\nAlors voil\u00e0, hop l\u00e0 c'est c'est assez et que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:55) [76%] :\r\nIl y a des francs cailloux dedans, c'est vrai, mais les f\u00e9culents j'ai impression alors souvent sert du riz et des patates \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:02) [81%] :\r\nIl nous expliquait que les l\u00e9gumes, c'est pour les touristes en fait une mangent pas de l\u00e9gumes verts, donc tout ce qu'on voit au march\u00e9 quand on va faire nos commissions h\u00e9 ben tout ce qui est l\u00e9gumes verts, c'est pour les touristes et mangent principalement c'est du manioc de la patate anglaise, comme il l'appelle la patate douce et puis d'une \u00e2me, c'est un peu comme la betterave, on ne sera pas trop de assez fade mais mais avec une petite sauce, \u00e7a passe tr\u00e8s bien apr\u00e8s par contre bas beaucoup de poisson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [64%] :\r\nVous avez tous les patates douces sont vraiment excellent tacticien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:34) [83%] :\r\nOui, d'ailleurs on n'a pas \u00e9t\u00e9 pour la travers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [79%] :\r\nVous avez pu faire du sport, vous \u00e9tiez un peu frustr\u00e9 aux Canaries, vous \u00eates tr\u00e8s sportif, les 2 l\u00e0, c'\u00e9tait bien, c'est bon, l\u00e0 on a fait Juan, il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:45) [77%] :\r\nC'est superbe, magnifique et puis l\u00e0, on a fait du ca\u00efd quoi ici, Cap Vert, c'est la salamandre, \u00e7a c'est la petite plage qui est au nord de sa vie une cha\u00eene terre donc o\u00f9 on se trouve actuellement, il y a une en spots de Surf de vagues pour Lucas Heights, c'est incroyable, donc on y va quasiment. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:01) [59%] :\r\n\u00e0 2 jours, pas le dire, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a se cr\u00e9e entre ces situations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:06) [85%] :\r\nL'eau est chaude, la vague depuis les gens sont sympas, il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:09) [86%] :\r\nTout le monde sur le point uniquement hier par exemple, on a fait une fusion de cailloux qui a priori n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pendant 3 heures de temps et on est T4. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [84%] :\r\nDepuis sa mort, et puis nous 2. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:20) [64%] :\r\nComment passer No\u00ebl au Cap-Vert et loin de vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:23) [81%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pass\u00e9 par n'avaient pas le sentiment d'\u00eatre \u00e0 No\u00ebl parce que pour No\u00ebl, c'est la neige, les sapins, c'est la bonne bouffe, enfin bref c'est beaucoup oui c'est c'est sc\u00e9l\u00e9rat La R\u00e9union plut\u00f4t et et l\u00e0 ben comme on \u00e9tait que les 2 on a on a cet objectif de traverser l'Atlantique et sur ce tour du monde, on est dans ce projet et je crois que c'est pas grave si on rate j'imagine qu'on va en rappeler plein du coup avec la famille apr\u00e8s j'esp\u00e8re qu'il y viendront pourquoi chante par l\u00e0, on va parler cette travers\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:02) [76%] :\r\nQuel est fun\u00e9raire vous vivez comment \u00e7a va se passer cette Atlantique un point de l'autre c\u00f4t\u00e9, que vous allez tout droit, c'est comme \u00e7a que je en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:10) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a serait top pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:12) [83%] :\r\nOui alors, ben il y a toujours la reconduite et de la terre qui fait quoi, Jean-Philippe Roy, mais on va essayer de prendre le pouls plus court, quoi, donc on va viser un club de pillage pour s'adapter en fonction de la d\u00e9rive du changement de direction du vent et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [83%] :\r\nOn va faire des carquois au plus court, \u00e7a veut dire que vous allez viser le Br\u00e9sil, la partie le plus \u00e0 l'Est, du Br\u00e9sil, c'est \u00e7a le plus court, le Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:35) [76%] :\r\nNon, on va la grenade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [79%] :\r\nGrenade c'est la ville la plus au sud, des Desanti, c'est-\u00e0-dire des petites quantit\u00e9s au pr\u00e9voyez combien de 2 jours, navigation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:44) [95%] :\r\nAlors, normalement, \u00e7a se passe entre 15 et 24 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [84%] :\r\n\u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 \u00e0 la mais comme cette ann\u00e9e, il y a beaucoup de vent, je pense qu'on va faire \u00e7a en 15 jours, voire peut-\u00eatre non moi pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [87%] :\r\nVous r\u00e9jouissez vous \u00eates anxieux, vous vous demandez ce que vous allez manger et que, comment vous sentez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [74%] :\r\nDonc m\u00eame quelque temps qu'on est ici au Cap-Vert et puis qu'on comprenait pas pr\u00e8s par la la chose, on a Madejak famille chose de plus que ce qu'on devait imp\u00e9rativement faire donc la ran\u00e7on puisque preppy, \u00e7a va rouler quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:15) [89%] :\r\nOuais, mais du coup moi je comme fin c'est pas que je suis anxieuse non mais j'ai un peu comme si j'allais faire une comp\u00e9tition de ski et j'ai cette boule au ventre qui commencent \u00e0 \u00e0 me titiller l'estomac et et d'ailleurs, chaque jour, je me dis bon aujourd'hui ce soir, on fait pas la f\u00eate, on mange sainement on ne boit pas d'alcool, parce que peut-\u00eatre que demain on part et en fait, c'est un peu, c'est un peu comme \u00e7a depuis 3 jours, et du coup, je me dis bon ce soir, on fait tout p\u00e9ter, on va faire la f\u00eate, on va et c'\u00e9tait comme \u00e7a, le lendemain on partira vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:53) [84%] :\r\nMais ce qui est difficile en fait dans cette Transat, les 3 4 premiers jours je dirais parce que donne d\u00e9j\u00e0 le vent et la houle sont pas dans la m\u00eame direction d\u00e9bute et il faut arriver en fait une certaine distance de du Cap-Vert pour \u00eatre dans un aliz\u00e9 propre avec une vague propre, on va dire, c'est-\u00e0-dire une vague dans le m\u00eame sens que le vent plus ou moins r\u00e9guliers avec un vent aussi r\u00e9guliers qui fait que, en fait, apr\u00e8s on est Marylise et enfin on a, on a, on a l'habitude, en fait, mais il faut quand m\u00eame 3 jours d'adaptation ou faut pas commencer \u00e0 faire la caisse droite au milieu du bateau qui allez faire un mot crois\u00e9 pendant la navigation pour statuer sur remake de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [90%] :\r\n\u00e0 Sion Didier Resa un mandat et Robin alors on sait pas vraiment si y sont d\u00e9j\u00e0 partis pour cette travers\u00e9e de l'Atlantique ou pas parce qu'une chose dont on a parl\u00e9 hors micro comme on dit, c'est qu'ils attendent en fait une puce, ils attendent en fait un petit quelque chose qui leur permettra d'avoir le t\u00e9l\u00e9phone satellite et puis \u00e7a devait arriver par une de ces entreprises de livraison priv\u00e9 ultra rapide mais \u00e7a n'arrivait pas, donc ils \u00e9taient au Cap-Vert et chaque jour ils attendaient ce paquet ils attendaient ce paquet pour pouvoir partir, pouvoir donner des nouvelles quand ils seront en route l\u00e0 ils sont s\u00fbrement sur l'eau et puis de toute fa\u00e7on, on vous donnera \u00e9videmment de leur nouvelle oui, place maintenant \u00e0 Sylvie Cohen et Marc de cr\u00e9er alors on un peu triste, on va vous le dire parce que c'est la derni\u00e8re fois qu'on va les entendre pour ce voyage, s'il y en aura d'autres, bien s\u00fbr, et pour cette exp\u00e9dition pour ce voyage, c'est la fin, ils \u00e9taient partis tous les 2 sur leur bateau Chamade du Japon en route en face, si je puis dire vers Vladivostok apr\u00e8s ils avaient remont\u00e9 la Russie par la c\u00f4te Est, ils \u00e9taient arriv\u00e9s au Cameroun, chapka et puis ils \u00e9taient partis \u00e0 l'Est, sur des centaines de kilom\u00e8tres le long d'un chapelet d'\u00eeles volcaniques, les \u00eeles Al\u00e9outiennes, on se rappelle de leur voyage, on se rappelle de la rencontre de Russes chaleureuse de la visite de base militaire abandonn\u00e9e, r\u00e9sidu de la guerre froide, on se souvient du mauvais temps qu'ils ont eu tout du long des baleines par wagons et brouettes et puis on se rappelle d'un sentiment tenace de se sentir tout petit dans cette nature, on les avait laiss\u00e9 la derni\u00e8re fois en Alaska sur sol am\u00e9ricain o\u00f9 il nous avait parl\u00e9 de la folie du saumon une ressource \u00e9conomique \u00e0 toute \u00e9preuve qui permet d'en vivre, \u00e0 condition de se faire aux conditions de travail particuli\u00e8rement dure derni\u00e8re \u00e9pisode donc de leur voyage, mais non des moindres, parce que ils vont y faire quelque chose de sp\u00e9cial, c'est Sylvie Cohen et Marc de craie r\u00e9alisation Didier Rosa. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:44) [62%] :\r\nVoil\u00e0 tout, voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:48) [83%] :\r\nQuasiment le projet d\u00e8s le d\u00e9part de de cette ann\u00e9e, le grand projet qu'on avait mont\u00e9 pour cette saison de navigation 2017 puisque, r\u00e9guli\u00e8rement essaye de mettent sur pied des projets qui d\u00e9passe simplement le voyage dans le budget, c'est enrichir le voyage, c'est pas simplement de, de, de faire en pays vous allez faire \u00e0 selfies sur un joli front la cire vont souvent cette des gens avec nous, souvent des artistes pour faire du bateau, un lieu de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:12) [88%] :\r\nEt pour avoir d'autres gares aussi pass\u00e9 extr\u00eamement voyage avec d'autres personnes, souvent, on a pris des artistes aussi avec nous, soit pour leur mettre un peu le pied \u00e0 l'\u00e9trier et aussi parce que il nous apporte un autre regard, une autre fa\u00e7on de voir les choses que nous, on n'aurait pas aper\u00e7u peut-\u00eatre oui alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:31) [85%] :\r\nSavez embarqu\u00e9 qui et o\u00f9 alors le projet, il est n\u00e9 en 2012 quand on \u00e9tait pour la 1\u00e8re fois en Alaska, on avait \u00e9t\u00e9 vraiment surpris, ce pays est tellement \u00e0 la fois fascinant myst\u00e9rieux rempli de nature sauvage mais aussi rempli de quelques jours parce qu'ils sont pas tr\u00e8s nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:47) [79%] :\r\nCes gens tr\u00e8s excentr\u00e9, \u00e7a c'est vraiment un peu des fous comme \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 hors normes, souvent fort. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:53) [86%] :\r\n\u00e7a c'est des histoires incroyables et r\u00e9guli\u00e8rement il y a 5 ans, Sylvie de Matam disait comme \u00e7a mais c'est incroyable ici et tous les jours d'un d\u00e9but de roman. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:01) [83%] :\r\nEt l'id\u00e9e a tourn\u00e9 dans la t\u00eate et on s'est dit : ben voil\u00e0 puisqu'on retourne en Alaska, il est temps de m\u00e9decins sur pied puisqu'il y a de l'id\u00e9e de roman ben affermir et romancier, c'est un pays id\u00e9al pour attirer sur le bateau des \u00e9crivains et de leur dire simplement : bah voil\u00e0 on vous met \u00e0 disposition le bateau aller visiter l'Alaska, vous allez vous inspirez vous allez baign\u00e9 dans ces tas atmosph\u00e8re incroyable et selon toute vraisemblance, bouquet mais raconter des histoires, h\u00e9 bien vous allez avoir plein d'histoires racont\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:28) [91%] :\r\nEt on a trouv\u00e9 3 \u00e9crivains chacun diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:34) [84%] :\r\nUne \u00e9crivaine fran\u00e7aise une romanci\u00e8re fran\u00e7aise qui a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 5 livres la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:44) [85%] :\r\nOn conna\u00eet bien \u00e0 la radio d'ailleurs puisque c'est Pierre Crevoisier la l'\u00e9crivaine fran\u00e7aise s'appelle Diane Tell, hein, et puis un b\u00e9d\u00e9iste qui \u00e9crit ces nouvelles en dessinant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:57) [84%] :\r\nEt apr\u00e8s la la question beaucoup nous podium c'est comment vous les avez trouv\u00e9s ces \u00e9crivains, on n'a pas d\u00fb aller tr\u00e8s loin, il y a 2 3 plus belles anecdotes mais par exemple Pierre ben voil\u00e0 c'est pas collecter travailler, moi je ne savais pas qu'il \u00e9crivait les romans et un jour, alors qu'on \u00e9tait en train de partir pour ce long voyage en pacifique. \r\nJe travaille le PDF et c'\u00e9tait v\u00e9ritablement le 1er manuscrits ou le et nous, moi et \u00e7a, et puis on avait quand m\u00eame pas mal de choses \u00e0 faire, donc voil\u00e0, comme \u00e7a, moi je m'occupe pas de saccage des la moindre des politesses quand un coll\u00e8gue \u00e9crit quelque chose, c'est de le lire, mais je vais attaquer oui comme \u00e7a et \u00e0 peine commenc\u00e9, d'un seul trait c'est un mirage remarquable mais quoiqu'romancier remarquable romancier donc c'est parti comme \u00e7a, il y a une c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:42) [80%] :\r\nOn peut Diane dans l'a rencontr\u00e9 un mot pythie, c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s de Tahiti, o\u00f9 elle, elle faisait un tour du monde avec son son compagnon et son fils, et puis les rangs. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:55) [80%] :\r\nSerait donner des ateliers d'\u00e9criture, et moi j'ai j'ai eu tr\u00e8s envie de partager \u00e7a, je suis all\u00e9 \u00e0 son atelier d'\u00e9criture, une fois on est rentr\u00e9 vite fait, voil\u00e0, j'ai pos\u00e9 la question si elle voulait venir avec nous, elle a, elle, accept\u00e9 de venir avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:08) [89%] :\r\nEt c'est quelqu'un d'extr\u00eamement solaire, il y a une \u00e9criture tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re et tr\u00e8s musical aussi ce qui s'est vraiment quelqu'un qui a, qui a port\u00e9 beaucoup et qui a port\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:22) [71%] :\r\nQuant au ob\u00e9lisque d'espace il c'est Mathieu, celui qui avait illustr\u00e9, alors elle a fait de l'illustration monsieur Bertome oui Mathieu Bertholet fait l'illustration du fameux de livre qu'on avait \u00e9crit sur le passage, Wes sous il avait jou\u00e9 le r\u00f4le de patron d'exp\u00e9dition durant tout ce passage, mais Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:37) [81%] :\r\nC'est de la BD, et l\u00e0, notamment, il a fait un mort, un livre assez \u00e9tonnant, qui s'appelle l'homme perdu dans le brouillard, c'est une BD avec des nouvelles \u00e9crites par Ramuz remarquables illustrations en noir et blanc avec une puissance tellement proches de ceux qui Ramus cet auteur, un petit peu en r\u00e8gle quoi et l\u00e0 on est vraiment dans le rugueux, quand on pense que on pense Alaska oui et puis fait l'association est assez rapide. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:00) [79%] :\r\nIl fait aussi beaucoup de de croquis de voyages en jet d'on a, on a eu 3 auteurs voyageur quand m\u00eame bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:06) [85%] :\r\nLisez bien pour nous, c'est extraordinaire quand on d'abord de partager \u00e7a avec avec ces gens -l\u00e0 qui est vraiment quand m\u00eame un autre regard, de pouvoir aussi comme \u00e7a de les stimuler, ils ont relev\u00e9 le d\u00e9fi viennent et puis savent tr\u00e8s bien en m\u00eame temps que voil\u00e0 c'est c'est faire autre chose, faire une autre exp\u00e9rience, alors forc\u00e9ment, \u00e7a cr\u00e9e des relations sacr\u00e9, l'amiti\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e des Liens tr\u00e8s proches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [93%] :\r\nDonc, ils \u00e9taient sur Chamade avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:34) [78%] :\r\nVoil\u00e0, ils ont donc embarqu\u00e9, on n'a pas pu les prendre tous \u00e0 la fois parce que voil\u00e0, bateau tous ici, ce qui nous disait on vous allez quand m\u00eame pas les faire dormir au sommet du m\u00e2t, donc on les a pris en 2 groupes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:44) [81%] :\r\nIls sont venus, une quinzaine de jours \u00e0 bord 15 jours c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s court, mais en m\u00eame temps vu la la puissance \u00e9vocatrice de de ce de ce pays, parce que \u00e7a, suivez en tout cas, ils sont revenus avec tellement d'histoires en t\u00eate que le probl\u00e8me a ensuite \u00e9t\u00e9 de s\u00e9lectionner de trier et en gros sur la France du voil\u00e0 15 jours, le risque, la m\u00e9t\u00e9o et autres elle notamment le b\u00e9b\u00e9 Mathieu et Pierre sont arriv\u00e9s dans un an ils ont quasiment par 15 jours je crois qu'il y aura un jour de soleil, il est pas c'est pas grave parce que l'Alaska comme \u00e7a, il y a le brouillard et le myst\u00e8re, alors \u00e9videmment, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s dr\u00f4le tous les jours, alors pour se mettre des histoires et et imaginer des choses un peu myst\u00e9rieux dans la t\u00eate, \u00e0 lui tout ce qu'il fallait bien o\u00f9 il y a des apparitions des cit\u00e9s abandonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:23:26) [89%] :\r\nEt en m\u00eame temps il y avait cette challenge de l'\u00e9criture et Pierre nous disait souvent rajouterais juste comment est -ce que je vais je pouvoir parler du brouillard de la pluie de ce temps- l\u00e0, de cette m\u00e9t\u00e9o la pouvoir le mettre en bout de fa\u00e7on un peu originale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [78%] :\r\n15 jours vous aviez pr\u00e9vu fois vis-\u00e0-vis du coup une sorte de tour-op\u00e9rateurs, des choses \u00e0 voir, vous \u00e9tiez plut\u00f4t au hasard \u00e0 \u00e0 l'envie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:52) [85%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait la 2\u00e8me fois qu'on passait dans la r\u00e9gion, on a essay\u00e9 de m\u00e9langer des zones vraiment purement sauvage, pour qui c'est impression qu'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, Alaska, des zones o\u00f9 la nature est tr\u00e8s puissante, les animaux vont \u00eatre pr\u00e9sents et puis essayer d'avoir aussi des zones o\u00f9 il y a vraiment des des gens \u00e9videmment pas des grandes villes, puisqu'on a pass\u00e9 essentiellement des petites p\u00eacheries, mais chaque fois qu'on arrive dans ces lieux o\u00f9 il y a des gens en \u00e9tait s\u00fbr, parce que sans s'en souvenait de 2 \u00e0 5 ans, on \u00e9tait s\u00fbr qu'ils allaient tomber sur sur des personnages avec un P majuscule et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:22) [82%] :\r\nPar exemple, mais par exemple quand on est arriv\u00e9 \u00e0 parce ce qui est une des derni\u00e8res Al\u00e9outiennes on a rencontr\u00e9 l\u00e0- bas \u00e0 monsieur qui s'appelait Steve qui \u00e9tait, qui est arriv\u00e9 30 ans auparavant dans ce petit village c'est un village qu'est -ce qui a \u00e0 foutre passe 47 habitants et puis ce Style est arriv\u00e9 \u00e0 30 ans en hydravion et il s'est install\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la baie et il est venu travailler pour la Peter Pan Seafood qui \u00e9tait l\u00e0, la p\u00eacherie qui est, qui \u00e9tait dans mon exercice \u00e0 l'\u00e9poque, il fonctionne avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:01) [79%] :\r\nC'est un peu le le symbole de la grandeur et la d\u00e9cadence puisque ce fameux l'endroit pour lui parce qu'il \u00e9tait \u00e0 un moment donn\u00e9 quand m\u00eame bien pourtant p\u00eacherie a br\u00fbl\u00e9 et puis depuis, elle est quasiment abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:12) [89%] :\r\nEt donc, ce petit village surviennent nouvelle petite p\u00eacherie mais la vie de Steve sert \u00e0 la fois la grandeur jusqu'au bout, plus beaux moments de cette p\u00eacherie parce qu'il y a, il y a contribu\u00e9 \u00e0 la construire \u00e0 la d\u00e9velopper et ensuite tout part en fum\u00e9e, mais lui est rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:26) [82%] :\r\nEt, et lui il vient encore maintenant il il vient aider la personne qui garde la p\u00eacherie \u00e0 \u00e0 faire la maintenance il habite une des petites maisons, il vient tr\u00e8s souvent habit\u00e9s, c'est cette petite maison et s'est install\u00e9 l\u00e0, et il vient -il un atelier de menuiserie fait des r\u00e9parations, il est compl\u00e8tement fascin\u00e9 par ce lieu et c'est quelqu'un de, de, oui, c'est assez excentriques, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:49) [80%] :\r\nEt discuter avec lui, c'est effectivement aussi voir toute cette \u00e9volution de d'une r\u00e9gion \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on avait des petites donc du monde temps conserve aujourd'hui avec le congel\u00e9, c'est diff\u00e9rent, donc forc\u00e9ment, beaucoup se sont abandonn\u00e9s beaucoup qui \u00e9tait perdus mais comme pour des questions d'assurance toutes ces m\u00eame abandonn\u00e9, ils doivent avoir un gardien, alors lui il est, en gros, en gros, maintenant l'assistant du gardien et c'est les d\u00e9fis qui se cr\u00e9ent comme \u00e7a dans les petits villages abandonn\u00e9s nous \u00e7a \u00e0 la fois \u00e7a me fascine et en m\u00eame temps, ne pourrait pas imaginer vivre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:16) [88%] :\r\nParce que \u00e7a co\u00fbte plus cher de d\u00e9truire, j'imagine que de payer un un petit salaire et une personne qui garde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:22) [84%] :\r\n\u00e9videmment, vous imaginez s'il fallait d\u00e9monter tout cela c'est alors certaines p\u00eacheries c'est vraiment moche, ce qui reste d'autres, comme notamment Force pas ce qui est une vieille p\u00eacheries bois avec cette passerelle et autres, \u00e7a donne l'impression d'un village un peu \u00e0 peu lacustre sur pilotis au bord d'une d'un canal parce qu'on n'est pas v\u00e9ritablement en pleine mer, on est face \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:42) [73%] :\r\nVoulez entre 2 \u00eeles, c'est un lieu absolument et \u00e7a ne doivent annoncer un sourire et demand\u00e9 s\u00e9par\u00e9e c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame un peu en commun si quelqu'un temps. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:49) [83%] :\r\nIl a juste qui est avec des des autochtones qui est, qui est tr\u00e8s vivant, il y a 11 ans qui reste 45 qui reste, on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 une partie \u00e0 l'\u00e9cole avec les gens, l\u00e0- bas, c'est \u00e7a aussi, c'\u00e9tait des des rencontres int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:04) [84%] :\r\nWashington villages qui sont bah il y a la p\u00eacherie la nouvelle p\u00eacheries, donc il y a des p\u00eacheurs qui sont l\u00e0 avec leur famille, il y a la posti\u00e8re, tr\u00e8s important, la posti\u00e8re qu'on avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 il y a 5 ans et qui me. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:18) [77%] :\r\nNon aussi \u00e0 la pas beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:20) [87%] :\r\nTravail parce que beaucoup de choses qui sont command\u00e9s dans ces \u00eeles qui sont command\u00e9s par poste par Internet, oui, il y a le meilleur passation. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:28) [77%] :\r\nEt puis cette agricole l'\u00e9cole avec je sais plus combien y avait il y avait une quinzaine dizaines d'\u00e9l\u00e8ves je crois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:34) [83%] :\r\nParce qu'il se des familles soit finalement assez importante et ce qui est tr\u00e8s dr\u00f4le \u00e9videmment un r\u00e9seau routier qui fait un kilom\u00e8tre, il y a de policier aussi hein qui circulent avec sa voiture et m\u00eame le maire quant on avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce fameux repas Mehdi, Mehdi, dont on a, on a oubli\u00e9 de de faire les papiers du pour le porc et autres mesures vitales au bureau, donc le bureau, il \u00e9tait \u00e0 150 peut-\u00eatre 180 ME, h\u00e9 bien on a pris sa voiture et quand on a \u00e9t\u00e9 en sortant du bureau, on est revenu vers la l'\u00e9cole o\u00f9 il y avait cette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:00) [78%] :\r\nPetite partie h\u00e9 pour les sages-femmes qui \u00e9tait aussi en voiture, donc qui sort de voiture pour un r\u00e9seau qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s un kilom\u00e8tre quand m\u00eame assez altitude \u00e7a reste les \u00c9tats-Unis, les cours sereinement mais oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais ce sont \u00e0 la fois les \u00c9tats-Unis alors que le Far-West, on est plut\u00f4t dans le Far West des \u00c9tats-Unis, c'est vraiment quelque chose si. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:22) [84%] :\r\nIl une grande diff\u00e9rence entre ces 3 artistes qui \u00e9tait avec vous une \u00e9crivaine un \u00e9crivain, un b\u00e9d\u00e9iste est ce que vous avez vu du coup une mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente de voir Alaska aussi de la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:34) [84%] :\r\nMoi je crois qu'ils ont chacun leur sensibilit\u00e9, \u00e9videmment, donc ils ont une fa\u00e7on enfin il y en a un qui a peut-\u00eatre vu un peu plus de beaut\u00e9 sombre \u00e9videmment plus avec la m\u00e9t\u00e9o qu'il le fait \u00e9vident depuis Mathieu, il est plus dans l'introspection dans la l\u00e9gende dans le dans le merveilleux comme \u00e7a et puis Diane allait alors elle, elle se remplit de tous, elle c'est une \u00e9ponge, comme elle dit, elle se remplit de tous, elle, elle respire, elle ingurgite ou c'est un aspirateur et puis ensuite pour se dans le bateau et tout autant, se mettent \u00e0 \u00e9crire sur son clavier et tout \u00e7a avec de la musique dans les oreilles et elle partait tout de suite, d\u00e8s qu'elle avait cette elle avait m\u00eame m\u00e2cher tout \u00e7a, elle avait dig\u00e9r\u00e9 tous ce qu'elle avait vu elle partait l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:21) [84%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de voir qui sont de 15 jours en Alaska, alors on a quand, parce que c'est en train maintenant de ce \u00e7a devait arriver, mais disons tout ce qu'on a pu lire, moi je suis absolument surpris effectivement de la capacit\u00e9 d'\u00e9ponges qui sont tous et c'est et ils ont vu \u00e0 l'Alaska, nous on a, on a quand m\u00eame pass\u00e9 maintenant presque au total si on cumule entre 6 et 8 mois en Alaska et j'ai l'impression que le 15 jours ils ont non plus compris peut-\u00eatre au niveau en tout cas, nature, myst\u00e8re et autres alors que, en tout cas pour moi le rationnel que je suis, je suis peut-\u00eatre plus optimiste par rapport aux gens, c'est des fois quand m\u00eame assez assez s\u00e9pia pas noir mais on sent la duret\u00e9, \u00e7a les a beaucoup frapp\u00e9 toutes les conditions, les conditions de travail, les conditions de vie, \u00e7a les a impr\u00e9gn\u00e9, je pense que le mauvais temps, que Pierre et mature, subit l'\u00eele Longue, dans la peau et \u00e7a, \u00e7a ressort maintenant alors peut-\u00eatre nous y a un m\u00e9lange d'habitude rationalit\u00e9 qui fait que on avait peut-\u00eatre en regard plus distance assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:12) [66%] :\r\nMak\u00e9l\u00e9l\u00e9 pr\u00e9sent l\u00e0 dans l'observation \u00e9videmment d'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:30:15) [82%] :\r\nUn dessin, il observe tout ils voient tout, il est plus dans l'affaire des croquis \u00e7a et c'est une fa\u00e7on de s'impr\u00e9gner aussi aussi des lieux ou quoi, mais c'est vrai qu'en plus ils sont aussi assez c'est extraordinaire parce qu'ils ont du m\u00eame contexte en quelque sorte, qui sont sortis des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et avec des histoires qui sont tout \u00e0 fait merveilleuse et tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:39) [77%] :\r\nOn vous surprendra pas d'Eur\u00eaka quand m\u00eame 2000 emplois sont que c'est vrai, vous avez mang\u00e9 du saumon avec eux, oui, oui, bien s\u00fbr ce sont morts en Alaska pour nourrir l'impose le PSG tous les joueurs bateau simplement faire bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:52) [49%] :\r\nJe crois ou de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:55) [82%] :\r\nSylvie Cohen de craie, l\u00e0 vous \u00eates de de retour en Suisse depuis un petit moment d\u00e9j\u00e0, si on revient \u00e0 la parfois qu'on vous a entendu vous partiez du Japon direction Vladivostok par cette c\u00f4te Est de la Russie, le Cam chapka les \u00eeles Al\u00e9outiennes et puis cette ce dernier \u00e9pisode avec avec les auteurs, vous avez fait beaucoup, \u00e0 vous de beaucoup de voyages beaucoup d'exp\u00e9ditions, beaucoup de projets, celui -ci a, par le brouillard, ce qui \u00e9tait son go\u00fbt particulier. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:24) [83%] :\r\nL'intensit\u00e9, l'intensit\u00e9 des rencontre l'intensit\u00e9 des gens d'intensit\u00e9 des lieux tout \u00e9tait intense. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:31) [82%] :\r\nDifficile, rude, rugueux, mais toujours extr\u00eamement intense, que ce soit les rencontres avec les jambes de nouveau et sont de nombreuses et quand on les rencontre, ils ont peu l'habitude de voir passer du monde qui a beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, beaucoup de, de, de, de curiosit\u00e9 mutuelle, donc \u00e9videmment en compte sont fortes, les amiti\u00e9s d\u00e9laisse tr\u00e8s vite, m\u00eame si quelquefois et les difficult\u00e9s de langue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:52) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est s\u00fbr et puis une nature qui n\u00e9cessite une puissance incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:56) [81%] :\r\nSurtout pour moi, c'est la c'est ce cette immense nature dans lequel on se sent vraiment tout petit petit petit grain de sable dans ces paysages qui sont absolument grandiose quoi m\u00eame en Russie dans les m\u00eame dans les villes, sur une ville comme peut-\u00eatre Pavlovsk ou comme chaque cas \u00e0 vous le dit, on tourne la t\u00eate \u00e0 360 degr\u00e9s, on voit des volcans enneig\u00e9s ou Tourcoing finir sur quelque chose, c'est, c'est c'est majestueux c'est immense quoi et et les rencontres aussi voici Bip beaucoup aim\u00e9 aussi les rencontres russe parce qu'elles sont toujours tr\u00e8s inattendu avec beaucoup de fantaisie, c'est tr\u00e8s foisonnant c'est tr\u00e8s oui, on a toujours des surprises avec eux et vice. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:35) [84%] :\r\n13 ann\u00e9es acc\u00e8s tr\u00e8s chaud si c\u00f4t\u00e9 addictif, parce que c'est vrai qu'il y a des jours copte, il fait un peu le m\u00eame temps, qui qui fait maintenant ce qu'il en Suisse ou en est \u00e0 la limite de la neige, il fait froid, il pleut, le brouillard moi rien \u00e0 la mer et tout d'un coup d\u00e9monter, h\u00e9 bien on se retrouve \u00e0 la barre pour essayer un petit peu sauver les meubles arranger les choses pour qu'on arrive quand m\u00eame en bon \u00e9tat de l'autre c\u00f4t\u00e9, bah les gar\u00e7ons durant l'ext\u00e9rieur c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:58) [78%] :\r\nIl y a des moments d'un petit peu ras-le-bol mais \u00e9tonnamment, tout \u00e7a dispara\u00eet, et apr\u00e8s on se dit, au moment o\u00f9 on est en train d'imaginer la suite et puis ensuite Hubert si on n'a plus, \u00e7a s'appelle difficile c'est tellement intense, tellement de l'emploi, oui, un petit peu de moyens, ce qui m'a marqu\u00e9, en suivant avec nous, c\u00f4t\u00e9 r\u00eave presque de passion quoi vous voyage, ce qui m'a marqu\u00e9 c'est tout de suite aussi, enfin tous ces villages qui avaient une gloire pass\u00e9e si base militaire si ces lieux perdus qui \u00e9tait secret strat\u00e9gique et puis tout ce qui survolerait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:29) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, c'est c'est un voyage o\u00f9 vraiment on a l'histoire nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 chaque fois et et cette histoire qui est tr\u00e8s dense dans dans toute cette r\u00e9gion de l'Extr\u00eame- Orient russe et et de l'Alaska, que ce soit l'histoire du communisme en Russie, que ce soit la guerre froide, o\u00f9 la guerre tout simplement la 2\u00e8me Guerre mondiale mais il y a des stigmates qui sont l\u00e0 et qui sont bien visibles, oui, on peut pas faire autrement que de voyager dans l'histoire aussi quand on voyage, \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:00) [91%] :\r\nSe rappeler que l'histoire a \u00e9t\u00e9 violente et qu'aujourd'hui on a la pression s'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:05) [80%] :\r\nBon effectivement coeur ne remonte plus violentes que jamais, il suffit d'aller dans ces coins -l\u00e0 pour se rendent compte dataient relative n'\u00e9tait quand m\u00eame dans laquelle on vit aujourd'hui, \u00e7a permet \u00e0 tout type de changer de regard. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:16) [80%] :\r\nEn esp\u00e9rant ne sait pas \u00e7a, on ne r\u00e9p\u00e8te pas les erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:46) [90%] :\r\nDidier, ils ont toujours un site internet Marc de cr\u00e9er Sylvie Cohen 3 W point Chamade Point CH et puis alors un livre en pr\u00e9paration, un film en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:57) [89%] :\r\nBeaucoup de projets, dont ce projet marin \u00e0 l'ancre, donc ces 3 personnes venues sur le bateau, d\u00e9couvrir d'Alaska et qui se sont laiss\u00e9 inspirer par cette Alaska pour en faire de la fiction, les remercie beaucoup, Marc Decrey, Sylvie Cohen d'avoir partag\u00e9 leur aventure avec nous, on leur souhaite plein de voyages futurs en bateau avec beaucoup beaucoup de brume de Bruyne et de froid pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T15:09:09Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AABD47F-8C7A-4728-AA32-B6F95F490849", "internalArchiveId": "1AABD47F-8C7A-4728-AA32-B6F95F490849", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mieux vaut en rire : Mieux vaut en rire - Donald Trump, Kim Jong-Un: derniers des rois fous?", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Le niveau des \u00e9changes entre Donald Trump et Kim Jong-Un cr\u00e9e de quoi s'interroger sur la sant\u00e9 mentale de certains hauts dirigeants et remet en question leur capacit\u00e9 de gouverner.\r\n\r\n* * Mieux vaut en rire - Donald Trump, Kim Jong-Un: derniers des rois fous?   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nMVER 12.01 DONALD TRUMP, KIM JONG-UN, DERNIERS DES ROIS FOUS?\r\n***7H55 l'heure de Mieux vaut en rire, votre regard amus\u00e9 sur l'actualit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\nVous vous interrogez sur la sant\u00e9 mentale de certains hauts dirigeants.... \r\nLe niveau des \u00e9change entre Donald Trump et Kim Jong-Un a de quoi interpeller.\r\nAvant-hier, Tout un monde nous parlait d'ailleurs de cette fronde. qui songe \u00e0 invoquer l'incapacit\u00e9 mentale pour d\u00e9boulonner le pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\nMais depuis quand la folie emp\u00eache-t-elle de gouverner?\r\nCaligula, N\u00e9ron, Charles VI, Louis II, le roi Farouk... l'histoire regorge de dirigeants qui ont assum\u00e9 leur fonction en d\u00e9pit de leur folie.\r\nLa folie du roi George III par exemple. Ecoutez cet extrait du film avec  Nigel Hawthorne et Helen Mirren. Remplacez le mot \"prononcer\" par \"tweeter\". Vous verrez c'est tr\u00e8s actuel...\r\n   19''\r\nLa perception de menaces inexistantes, la perte de contact avec la r\u00e9alit\u00e9, des d\u00e9clarations incontrol\u00e9es... voici quelques symptomes r\u00e9currents de cette parano\u00efa royale ou pr\u00e9sidentielle. Avec une f\u00e2cheuse propension, comme Michel Bouquet dans Le Rois se meurt, de Ionesco,  \u00e0 se prendre pour Dieu et \u00e0 se croire \u00e9ternel...\r\n   06''\r\n...Quitte \u00e0 s'inventer des titres imaginaires. Comme le dictateur ougandais Idi Amin Dada, qui s'\u00e9tait autoproclam\u00e9  roi d'Ecosse...\r\n   25''\r\n***Selon certains psychiatres, Amin Dada souffrait de neuro-syphilis.... \r\nQuel diagnostic pour Trump et Rocket man? L'histoire nous le dira peut-\u00eatre. Mais Yann Marguet a d\u00e9j\u00e0 sa petite id\u00e9e...\r\n  17''\r\n***Sauf que la distinction entre la Suisse et la Su\u00e8de n'a pas franchement d'importance... \r\nCar aujourd'hui l'enjeu est d'ordre nucl\u00e9aire.\r\nEntre deux gosses qui jouent \u00e0 savoir qui a le plus gros bouton...\r\nEt attention: un accident est si vite arriv\u00e9...\r\n  19''\r\nPetit grain, gros d\u00e9g\u00e2ts...   Mieux vaut en rire: et c'est ce que fait Roland Magdane.\r\n   23''\r\nRoland Magdane, et avant lui Peter Sellers, dans le Docteur Folamour de Kubrick, qui joue... le pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\nUn pr\u00e9sident dont on se moque, aujourd'hui, mais qui - douce ironie - est attendu comme le messie \u00e0 Davos.... o\u00f9 on lui offrira une tribune, pour faire des affaires et d\u00e9livrer son message de fermeture.\r\n((Extraits de La Folie du roi Georges, film de Nicolas Hytner / Michel Bouquet dans Le Rois se meurt, de Ionesco /Le Dernier roi d'Ecossse, de Kebin McDonald  / Yann Marguet, Les Orties / Dr. Folamour, de Stanley Kubrick  / ROland MAgdane, Les rois des fous))", "durationSec": 287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9241331", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872045.image", "alternativeTitle": ["Mieux vaut en rire - Donald Trump, Kim Jong-Un: derniers des rois fous?", "Mieux vaut en rire (vid\u00e9o) - Donald Trump, Kim Jong-Un: derniers des rois fous?", "Mieux vaut en rire - Donald Trump, Kim Jong-Un: derniers des rois fous? / LME_2018-01-12T07:53:00_mieux-vaut-en-rire", "Mieux vaut en rire - Donald Trump, Kim Jong-Un: derniers des rois fous? / LME_2018-01-12T07:53:00_mieux-vaut-en-rire"], "alternativeSummary": ["Le niveau des \u00e9changes entre Donald Trump et Kim Jong-Un cr\u00e9e de quoi s'interroger sur la sant\u00e9 mentale de certains hauts dirigeants et remet en question leur capacit\u00e9 de gouverner.", "Le niveau des \u00e9changes entre Donald Trump et Kim Jong-Un cr\u00e9e de quoi s'interroger sur la sant\u00e9 mentale de certains hauts dirigeants et remet en question leur capacit\u00e9 de gouverner.", "Le niveau des \u00e9changes entre Donald Trump et Kim Jong-Un cr\u00e9e de quoi s'interroger sur la sant\u00e9 mentale de certains hauts dirigeants et remet en question leur capacit\u00e9 de gouverner."], "variantIds": ["ece-9221672", "ece-9221652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T09:55:30Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va passer maintenant \u00e0 notre chronique du vendredi la chronique du vendredi c'est mieux vaut en rire avec vous J\u00e9r\u00f4me votre regard amus\u00e9 sur l'actualit\u00e9 et ce matin vous vous interrogez sur la sant\u00e9 mentale de certains hauts dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nOui, parce que c'est vrai le le niveau des \u00e9changes entre Donald Trump et son ami qui mais on n'a de quoi interpeller avant hier tout un monde nous parlait d'ailleurs de cette fronde qui songe \u00e0 invoquer l'incapacit\u00e9 mentale pour d\u00e9boulonner le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais bon, depuis quand la folie emp\u00eache -t-elle de gouverner, Caligula, N\u00e9ron Charles VI Louis II, le roi Farouk l'histoire regorge de dirigeants qui ont assum\u00e9 leurs fonctions on d\u00e9pit de leur folie, la folie du roi George par exemple \u00e9coutez cet extrait du film avec Nigel Hawthorne et Helen Mirren remplacez le mot prononc\u00e9 par le mot tweeter et vous verrez c'est tr\u00e8s actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [74%] :\r\nCe que vous avez un autre esprit j'ai align\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [81%] :\r\nLa folie n'est qu'un, qu'il y avait vraiment j'entends des mots, alors je dois aller prononcer, faut que je visite, ma t\u00eate de tout ce que j'ai vu Bigeard impression pression de danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nLa perception de menaces inexistantes, la perte de contact avec la r\u00e9alit\u00e9 des d\u00e9clarations spontan\u00e9es incontr\u00f4l\u00e9es voici quelques sympt\u00f4mes r\u00e9currents de cette parano\u00efa royale ou pr\u00e9sidentielle avec une f\u00e2cheuse propension comme Michel Bouquet dans Le roi meurt, de Ionesco \u00e0 se prendre pour Dieu \u00e0 se croire \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [77%] :\r\nBient\u00f4t pourvu, je vivais bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nQuitte \u00e0 sa mont\u00e9e des titres imaginaires comme le dictateur ougandais Amin Dada qui s'\u00e9tait autoproclam\u00e9 roi d'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [70%] :\r\nVous avez la r\u00e9putation des vous \u00e9limine seulement du Monsieur 2000 son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [97%] :\r\nSavez -vous seulement ce qui se passe dans ce. \r\nDonne m\u00eame plus la peine de creuser des que les corps crocodile l'\u00e9galit\u00e9 mais \u00e7a va am\u00e9ricain parle abondamment, rentrez chez vous dites au monde la v\u00e9rit\u00e9 sur le pr\u00e9sident Amine, il faut croire en vous \u00eates blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [97%] :\r\nBon, selon certains psychiatres Amin Dada souffrait quand m\u00eame de neuro- syphilis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\nQuel diagnostic pour Trump et Rocket Man, l'histoire nous le dira peut-\u00eatre il Yann Marguet a d\u00e9j\u00e0 sa petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [91%] :\r\nTrump il dit tellement de conneries qu'on se demande, \u00e7a ferait pas 12 ans qui fait un AVC un Trump \u00e7a fait \u00e7a fait et \u00e7a fait. \r\nNous en Suisse, on a un Avantage certain, c'est que si le gouvernement Trump un jour envie nous attaquer au a une chance sur 2 pour ce soit la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [99%] :\r\nOui, sauf que la distinction entre la Suisse et la Su\u00e8de n'a pas franchement d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [94%] :\r\nNon, car aujourd'hui, l'enjeu est d'ordre nucl\u00e9aire entre 2 gosses qui jouent \u00e0 savoir qui est le plus gros bouton et attention \u00e0 l'accident est vite arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [92%] :\r\nUn de mes officiers commandant une base a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, vous savez, enfin il n'avait plus tout \u00e0 fait sa t\u00eate \u00e0 lui a presque tigre, il a fait une chose assez stupide, il a donn\u00e9 l'ordre \u00e0 ses bombardiers d'attaquer votre territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [96%] :\r\nPetit grain gros d\u00e9g\u00e2ts : Mieux vaut en rire et c'est ce que fait Roland Magdane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [84%] :\r\nChaque pays son chef, le roi des fous les rois d\u00e9fauts du monde entier s'invitent entre pour jouer, tu as mon sous- marin et toi, tu as vu mon canon comme il tire bien tous les soirs, ils font la banque et dans le monde entier les d\u00e9biles, donne des conseils au roi des fous pour gouverner les cons et les cons cherchait pas : c'est toujours non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [96%] :\r\nRoland Magdane et avant lui, Peter Sellars s'dans le Docteur Folamour de Kubrick, qui soutient le le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, pr\u00e9sident dont on se moque volontiers aujourd'hui mais qui douce ironie est attendu comme le messie \u00e0 Davos, o\u00f9 on va lui offrir une tribune pour faire des affaires et d\u00e9livrer son message de fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [84%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin mieux voir en rire, merci beaucoup pour votre chronique J\u00e9r\u00f4me Yves Scheller joaillier sourire, on en fait trop, en se demandant si si le pr\u00e9sident des \u00e9lus, des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Esprit Saint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [91%] :\r\nOn peut se poser des questions effectivement maintenant bon politique, il y a tout de m\u00eame, en tout cas chez les grands politiques, je suis pas s\u00fbr que 3 m', soit un grand politique mais enfin de qui nous surprend, mais je crois que chez les grands politiques il y a parfois des moments de folie, je pense \u00e0 Churchill \u00e9tait un type qu'on consid\u00e9rait comme une sorte de, de, de, de, de, de rigolo en 1940 est devenu 1er ministre qui est devenu le 1er r\u00e9sistant \u00e0 Hitler, donc il y a un grain de folie, je pense qu'en politique, c'est quelque chose qui me para\u00eet d\u00e9sirable au milieu de l'eau ti\u00e8de et du marketing d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [88%] :\r\nVous parliez d'un dans le vote mou du genou en parlant de d'Emmanuel Macron tout \u00e0 l'heure, Sheller, vous \u00eates porte- parole de la coordination la\u00efque genevoise, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T08:02:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B9BCF3-08C7-4999-93BC-B7D91ECDD5BA", "internalArchiveId": "52B9BCF3-08C7-4999-93BC-B7D91ECDD5BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau des animaux: insaisissable comme une anguille", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nS\u00fbrement que l'anguille a sa r\u00e9putation d'insaisissable \u00e0 cause de sa forme et de sa texture. On se l'imagine en train d'onduler dans les rivi\u00e8res. Mais c'est peut-\u00eatre leur migration qui est insaisissable tant elle est incroyable: les anguilles naissent au large de la Floride, viennent en Europe par le Gulf Stream, repartent dans l'autre sens, changent de nom, de forme. Le tout pour un parcours de 5000 \u00e0 10 000 km.\r\nEt pourquoi pas plut\u00f4t vivre toute sa vie au m\u00eame endroit ? On lui posera la question.", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208494", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans la peau des animaux: insaisissable comme une anguille / ALA_2018-01-12T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-insaisissable-c", "A l'abordage du 12.01.2018"], "alternativeSummary": ["S\u00fbrement que l\u02b9anguille a sa r\u00e9putation d\u02b9insaisissable \u00e0 cause de sa forme et de sa texture. On se l\u02b9imagine en train d\u02b9onduler dans les rivi\u00e8res. Mais c\u02b9est peut-\u00eatre leur migration qui est insaisissable tant elle est incroyable: les anguilles naissent au large de la Floride, viennent en Europe par le Gulf Stream, repartent dans l\u02b9autre sens, changent de nom, de forme. Le tout pour un parcours de 5000 \u00e0 10 000 km.\n\nEt pourquoi pas plut\u00f4t vivre toute sa vie au m\u00eame endroit ? On lui posera la question."], "variantIds": ["ece-9208494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T14:51:03Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [98%] :\r\nDans la peau des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [86%] :\r\nVoici une rivi\u00e8re de montagne qui glouglou \u00e7a glouglou longue de caresse les pierres recouvertes d'algues de la truite dans cette rivi\u00e8re qui de la truite, le ciel est gris, les arbres sont verts, c'est superbe, la passe un ours slov\u00e8ne et un merle dans la for\u00eat, hurle et \u00e7a c'est majestueux le merle continueront de c'est, c'est superbe ah et dans l'onde de cette rivi\u00e8re un animal compl\u00e8tement cr\u00e9tin, l'air ahuri en train d'onduler dans l'eau, comme si de rien n'\u00e9tait, c'est une anguille argent\u00e9e rapide mais compl\u00e8tement stupide, en gros, il a Angoula ou anguille commune enfin compl\u00e8tement stupide on c'est pas vraiment mais faudra qu'on nous explique, car en effet, voici l'anguille donc Corneau 12 dans une rivi\u00e8re en Europe, notez bien en Europe, elle plusieurs ann\u00e9es alors regarde son corps allong\u00e9s \u00e0 la natation, regarde cette nageoire unique cette musculature puissante ce mucus qui la recouvre, qui lui permet de se faufiler partout, bref une anguille dou\u00e9 en natation et pourtant cet animal h\u00e9 bien faudra qu'on nous explique ce qu'elle fait de sa vie, parce que l'anguille adulte et ici dans nos montagnes d'Europe et pourtant elle est n\u00e9e l\u00e0. \r\nEn pleine donc l'eau sal\u00e9e, tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'Europe, elle est n\u00e9e dans la mer des Sargasses, on est au large de la Floride, une m\u00e8re sans qu'aucune m\u00e8re qui, au milieu de l'oc\u00e9an, mais \u00e7a s'appelle quand m\u00eame une m\u00e8re mer des Sargasses parce que il y a plein d'algues brunes \u00e0 la surface ce qu'ils appellent donc les Sargasses ces algues \u00c9lise anguille donc naissent ici sous forme de ridicule petite larve et elles vivent pourtant en Europe \u00e0 des milliers de km, c'est hallucinant, donc ces petites larves vont se faire entra\u00eener par le Gulf Stream apr\u00e8s l'vont devenir des civettes apr\u00e8s des anguille jaune et puis apr\u00e8s l'vont remonter du fleuve pour passer donc leur vie dans de l'eau douce, mais quand elles sont adultes, les femelles enfin peinard dans sa rivi\u00e8res du juge Kunsthal h\u00e9 bien, marche arri\u00e8re, elle se tape tout le chemin en sens inverse, dans l'oc\u00e9an en nageant, nuit et jour le jour, plut\u00f4t proche de la surface la nuit tr\u00e8s profond, elles font entre 5000 \u00e0 10000 kilom\u00e8tres de voyages dans leur vie, pour retourner dans la mer des Sargasses pour donner naissance \u00e0 des petites larves d'anguille alors pourquoi c'est un grand myst\u00e8re de la science, personne ne sait pourquoi ne pas donner naissance au petit anguille directement dans la rivi\u00e8re, pourquoi pas plut\u00f4t vivre toute leur vie dans la mer des Sargasses, c'est ce que les anguille aime jouer au ping-pong quel go\u00fbt \u00e7a avec du beurre \u00e0 l'ail, autant de questions fondamentales sur les anguilles qui resteront sans doute pour toujours sans r\u00e9ponse, d'o\u00f9 la question qu'est -ce qu'elles font de leur vie, les anguilles est -ce qu'elle serait pas un peu cruche est en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'ils aiment pas la simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [65%] :\r\nBonjour Annette disponibilit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T15:09:11Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C211EA5E-6736-4DF3-9D20-E1DB8C138C8F", "internalArchiveId": "C211EA5E-6736-4DF3-9D20-E1DB8C138C8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Film: \"Downsizing\" de Alexander Payne. - 2. S\u00e9rie: \"Paris etc.\" de Ma\u00efwenn, Anne Berest et Zabou Breitman. - 3. Film: \"Normandie nue\" de Philippe Le Guay. - 4. S\u00e9rie: \"Dark\" de Baran bo Odar", "publicationDate": "2018-01-12T00:00:00Z", "summary": "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\r\n- Deux spectacles, par Thierry Sartoretti et Alexandre Demidoff\r\n- Deux s\u00e9ries, par Anne-Laure Gannac et No\u00e9mi Massard\r\n- Deux films, par Thomas Lecuyer et Antoine Duplan", "durationSec": 3208, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9208347", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "critique cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 12.01.2018", "Culture au point / CUP_2018-01-12T12:06:00_culture-au-point", "Culture au point du 12.01.2018", "Film: \"Normandie nue\" de Philippe Le Guay / CUP_2018-01-12T12:06:00_film-normandie-nue-de-philippe-le-guay", "Spectacle: \"Cold blood\" mise en sc\u00e8ne de Van Dormael et De Mey au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge / CUP_2018-01-12T12:06:00_spectacle-cold-blood-mise-en-scene-de-va", "S\u00e9rie: \"Dark\" de Baran bo Odar / CUP_2018-01-12T12:06:00_serie-dark-de-baran-bo-odar", "S\u00e9rie: \"Paris etc.\" de Ma\u00efwenn, Anne Berest et Zabou Breitman / CUP_2018-01-12T12:06:00_serie-paris-etc-de-maiwenn-anne-berest-e", "Film: \"Downsizing\" de Alexander Payne / CUP_2018-01-12T12:06:00_film-downsizing-de-alexander-payne", "Spectacle: \"Richard III\" mise en sc\u00e8ne Thomas Ostermeier \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra de Lausanne / CUP_2018-01-12T12:06:00_spectacle-richard-iii-mise-en-scene-thom", "Culture au point / CUP_2018-01-12T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux spectacles, par Thierry Sartoretti et Alexandre Demidoff\n- Deux s\u00e9ries, par Anne-Laure Gannac et No\u00e9mi Massard\n- Deux films, par Thomas Lecuyer et Antoine Duplan", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux spectacles, par Thierry Sartoretti et Alexandre Demidoff\n- Deux s\u00e9ries, par Anne-Laure Gannac et No\u00e9mi Massard\n- Deux films, par Thomas Lecuyer et Antoine Duplan"], "variantIds": ["ece-9208351", "ece-9208347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T11:21:59Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [80%] :\r\nLaurence Ragon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBonjour, bonjour, vous voulez tout savoir sur les sorties culturelles de la semaine, restez \u00e0 l'\u00e9coute, cin\u00e9ma, danse, th\u00e9\u00e2tre et s\u00e9ries sont au programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [78%] :\r\nBonjour l'\u00e9quipe bonjour bonjour Laurent voil\u00e0, j'ai re\u00e7u retrouver No\u00e9mie c'est bien v\u00e9racit\u00e9 votaient contre Duplan de bons points pour vous va sous le nom de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:24) [87%] :\r\nFunambule une Alexander fait Antoine Duplan pour le journal Le Temps Thomas L\u00e9cuyer Lausanne Cit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de RTL Anne-Laure Gannac et Thierry Sartori alors au menu de vos d\u00e9bats aujourd'hui le spectacle de la rentr\u00e9e, les billets s'arrachent depuis des mois et des mois, l'histoire d'un homme envieux manipulateur et que la paix ennui, il est bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00eatre le salaire de l'histoire, c'est Richard III de Shakespeare, imaginez des mains des mains qui dansent avec gr\u00e2ce et po\u00e9sie dans un d\u00e9cor de cin\u00e9ma miniature, c'est ce que propose 2 spectacles de danse quand Blog \u00e0 Carouge, 2 s\u00e9ries sous votre regard critique : la premi\u00e8re est allemande, elle s'appelle Dark et conna\u00eet un succ\u00e8s international, l'autre c'est Paris, etc o\u00f9 le destin de cinq femmes bouscul\u00e9e par des crises existentielles au cin\u00e9ma 2 com\u00e9dies d'armes Sizing avec Madame Ono autour d'un processus r\u00e9volutionnaire assez \u00e9tonnant r\u00e9duire sa taille \u00e0 12 centim\u00e8tres pour lutter contre la surpopulation et un film fran\u00e7ais Normandie nue avec Fran\u00e7ois Cluzet dans le r\u00f4le d'un maire pr\u00eat \u00e0 tout pour sauver son petit village normand, quitte \u00e0 mettre tous les habitants \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [91%] :\r\nRichard III de Shakespeare, publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1000 500 97 le metteur en sc\u00e8ne allemand Thomas Ostermeier s'en emparer, il nous rappelle qu'un classique et bien ce n'est pas forc\u00e9ment classique, c'est aussi du muscle, de la sueur et du sang de l'\u00e9nergie et de la puissance sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [77%] :\r\nUn peu ab\u00eem\u00e9 sur Madrid Williams fois plus juste une cheville, j'ai pas eu une charte du col. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9m\u00e9nage ce Richard III de Shakespeare, c'est \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne ce diable de Richard \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [86%] :\r\nPrince tordu ils conspirent sur les marches du tr\u00f4ne il assassine \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, un cousin, un fr\u00e8re belle-soeur dans sa course \u00e0 la couronne ce Richard III et jou\u00e9 par l'et divers, c'est un acteur que l'on dit hors du commun et ce qui envo\u00fbt\u00e9 la salle hier soir Thierry certains \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [88%] :\r\nMagn\u00e9tis\u00e9e je donne une image hein la la sc\u00e8ne de l'Op\u00e9ra de Lausanne, c'est un peu un th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain c'est de de th\u00e9\u00e2tre, un peu en bois et des coursives avec un sol qui est en France, il eut un peu comme \u00e7a sur le c\u00f4t\u00e9, il y a un batteur lequel batteur va jouer une musique industrielle du tonnerre de Dieu, \u00e0 mon avis bien au nom de son 110 dB \u00e7a d\u00e9pote un peu, \u00e7a surprend le public de l'Op\u00e9ra de Lausanne aussi, et au milieu, il y a donc Richard III 1 m\u00e8tre 92 demandes kilos Bossu tordu comme \u00e7a qui marche avec \u00e7a, sa d\u00e9marche un peu bizarre, son air de Joker de Batman, rigolard : c'est moi le m\u00e9chant, vous savez que je suis le m\u00e9chant, \u00e7a fait quand m\u00eame bien rigol\u00e9, \u00e7a va mal se passer, mais qu'est -ce que je suis m\u00e9chant et moi j'aimerai juste dire Film d'merci beaucoup d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [79%] :\r\nIl faut donc ces sur 40 en allemand, oui, oui, mais d'abord j'ai entendu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:40) [85%] :\r\n\u00e0 mon El-Assad USA derri\u00e8re super vite, c'est pas qu'on allemand et des fois les apart\u00e9s en fran\u00e7ais par exemple les cite MC Solaar abandonn\u00e9e \u00e0 la fin d'une r\u00e9plique o\u00f9 il joue du Shakespeare \u00e0 fa\u00e7on rap et puis dit que le vent, r\u00e9colte les tempos correct, voil\u00e0 les gens rigolent un peu, moi j'aimerais remercier Thomas Ostermeier pour avoir fait avoir rendu sa dimension comique \u00e0 cette pi\u00e8ce qui donc une sorte de devoir vous l'avez dit un Laurence, un drame, \u00e7a \u00e7a \u00e0 tour de bras, mais en m\u00eame temps il y a un c\u00f4t\u00e9 roublard Shakespeare les acteurs jouent non pas pour la salle, mais avec la salle se tournent r\u00e9guli\u00e8rement vers nous demande notre avis ou parfois m\u00eame le demande vraiment on nous demande de r\u00e9p\u00e9ter des phrases rigole nous disent mais on est quand m\u00eame des sacr\u00e9s salopards, hein c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [87%] :\r\nDonc c'est du Shakespeare, c'est \u00e0 l'op\u00e9ra, tout le monde se pressent pour avoir des billets 2 heures 40 en allemand droit mais spectateurs sur 3 jours, donc les gens, pas les gens maisons arrach\u00e9es des d\u00e9lais pas donc c'est tout sauf classique, c'est amusant, plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:38) [83%] :\r\nC'est, c'est c'est un formidable spectacle parce que, effectivement, il y a un formidable acteur c'est Superman Michael Jackson Marseille une guerre, il faut voir son entr\u00e9e en sc\u00e8ne, c'est c'est Johnny au Stade de France, moi je dis il crois\u00e9 avec Nick imaginez assez bien aussi des gens vivant la un vent un un vent debout, temp\u00eate acquis qu'il y a la Seine d\u00e9raciner tout qui cro\u00eet de tous les cimeti\u00e8res de la belle Angleterre c'est sur ce vent -l\u00e0 dans un d\u00e9luge de confettis qu'arrive la Recycling effectivement comme le disait Thierry Paquot tordu de dos bris\u00e9 et perfide, avec son visage, ses yeux bleus qu'on dirait sortie de Game of Thrones il y a co\u00fbt\u00e9 Guingamp tr\u00f4ne chez art une guerre qui fait effectivement l'actualit\u00e9 de de de ce Shakespeare qui fait que c'est un Richard III. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [82%] :\r\nAu pr\u00e9sent, on se presse pour aller voir cette pi\u00e8ce d\u00e9c\u00e8s d\u00fb \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 du metteur en sc\u00e8ne Thomas encore meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [86%] :\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments ont sert en allant voir untel spectacle qu'on va en avoir pour notre argent, d'abord parce que Ostermeier est un type tr\u00e8s cadran qui sait respecter, \u00e0 mon sens les classiques qui en fait un truc provoquant mais il a, il a son alter \u00e9go, il a sont bond\u00e9s mousser ce com\u00e9dien et les gens viennent aussi voir ce com\u00e9dien parce qu'on sait qu'on a en face \u00e0 nous, dans un r\u00f4le pareil, je voulais le voir dans un Mac bf une fois celui -l\u00e0, un type qui, vraiment, l\u00e0, ce qu'on appelle une b\u00eate de sc\u00e8ne, quand le type qui vous ont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:04) [87%] :\r\nEt quand on vous entend parler, on sait un seul en du coup non c'est pas \u00e7a non \u00e7a jamais on y va, on, on y va aussi, parce qu'il y a la troupe de l'achat au p\u00e9nal de Berlin parce que il y a cette phalange d'athl\u00e8tes, hein, il faut la la la la chaude bien de Berlin, ce sont des interpr\u00e8tes comme pour un marathon qui ont la d\u00e9tente de deux poids plume de boxeurs aux Jeux olympiques et qui ont une intensit\u00e9 a un sens du concret, un sens de l'action qu'on trouve relativement peu souvent, sauf dans certaines troupes chez certains acteurs francophones, \u00e7a fait du bien, c'est NRJ au th\u00e9\u00e2tre Yannick il y a une \u00e9nergie punk un \u00e9nergie punk qui est tr\u00e8s proche sans doute de l'esprit de Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [79%] :\r\nThierry vous fait de l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [87%] :\r\nLe j'ai cherch\u00e9 une statistique, je crois que \u00e7a fait 180 fois \u00e0 peu pr\u00e8s que l'art Salinger incarne Richard III sur sc\u00e8ne, donc dire qu'il 2 pardon, donc c'est un pl\u00e9onasme, donc il y a l\u00e0 c'est une, vous avez dit par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [81%] :\r\nOui, une proth\u00e8se, il y a on veut il y a, on veut lui parler, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [83%] :\r\nMais c'est quoi alors, c'est un spectacle, on va pourcent mettent plein vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [86%] :\r\nNon, c'est un spectacle o\u00f9 l'on va, parce qu'on sent que quelque chose de du th\u00e9\u00e2tre ce 6 jours, pourquoi pas, je reprends l\u00e0 Salinger comme gr\u00e2ce \u00e0 une guerre, c'est vrai qu'il incarne pleinement son r\u00f4le, hein, cette, cette cr\u00e9ature inqui\u00e9tant, dangereux, etc, en m\u00eame temps quand j'\u00e9tais rickshaws Luther qui s'y joue, il montre dans dans son jeu, il montre, il nous ces subterfuges il montre ses ruses, il montre que tout \u00e7a c'est de l'artifice, donc on est dans un double jeu permanent qui qui qui fait de ce moment quelque chose de tr\u00e8s excitant, hein, parce que le spectateur est \u00e0 la fois aspirer par la fiction, et en m\u00eame temps, chass\u00e9 de cette fiction, il y a cette cette double Intelligence \u00e0 l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [86%] :\r\nEn un mot : quel est l'int\u00e9r\u00eat de ce spectacle, bon allez les voir pourquoi les voir du Shakespeare aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [84%] :\r\nParce que d'abord c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon sc\u00e9nario c'est des bonnes histoires, des histoires o\u00f9 tout le monde assassine, tout le monde, etc, on est chez Tarantino au cin\u00e9ma, on est chez tourne vous avez cit\u00e9 Alexandre donc d\u00e9j\u00e0 une pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, h\u00e9 bien ce c\u00f4t\u00e9 barbare de ce th\u00e9\u00e2tre \u00e0 anglais c'est pas un th\u00e9\u00e2tre tr\u00e8s civilis\u00e9, en fait, et \u00e7a c'est aussi la force trouve de la Schaub\u00fchne et de nous ramener Shakespeare dans un monde un peu canaille un peu grossier, Paillard, c'est les gens qui fut ils s'ils sont \u00e9lus, ils sont couronn\u00e9s, ils font la f\u00eate, ils boivent, ils vomissent sur sc\u00e8ne, il tombe il voil\u00e0 l\u00e0 c'est c'est c'est malpoli comme th\u00e9\u00e2tre et j'aime beaucoup \u00e7a c'est brut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [75%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui arrive \u00e0 Shakespeare, cette ann\u00e9e nous voir un dans tout ce que nous avons le plus obsc\u00e8ne et je pense que l'obsc\u00e9nit\u00e9, au fond, et l\u00e0 \u00e7a elle traverse ou pour pas selon sa rien Laurence, qui avait l'air de trouver classe qui c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [80%] :\r\nLaurent habill\u00e9 en tout cas facilement la nuit parce que risque continue constitue le rendez- vous \u00eates d'accord avec vous, j'ai donc on va Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [74%] :\r\nPour se reconna\u00eetre un \u00c9tat d'autre chose, vous remercie et a un mais, sur sc\u00e8ne aussi, c'est pas n\u00e9gliger non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [87%] :\r\nAlors il aller vers la Hollande \u00e0 hier qui, qui a donc le r\u00f4le r\u00f4le-titre c'est vrai qu'il est, il est magnifique, c'est vrai, en plus d'\u00eatre un excellent com\u00e9dien, tout comme la troupe en entier de de la Schaub\u00fchne de Berlin, merci \u00e0 tous les 2 tiers et certains m\u00e9tiers avec 2009, c'\u00e9tait donc Richard III, mise en sc\u00e8ne de Thomas Ostermeier du 11 au 13 janvier \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne et puis en tourn\u00e9e mondiale pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse. \r\nPour lutter contre la surpopulation des scientifiques mettent au point un processus permettant de r\u00e9duire les humains une taille d'environ 12 centim\u00e8tres, \u00e7a s'appelle le Downsizing chacun r\u00e9alise que r\u00e9duire sa taille, c'est une tr\u00e8s bonne occasion pour augmenter de fa\u00e7on consid\u00e9rable, son niveau de vie, la promesse d'un avenir meilleur, qui d\u00e9cide un couple Paul qui est sa femme a abandonn\u00e9 le stress de leur quotidien on Nebraska pour se lancer dans une aventure qui changera leur vie pour toujours Downsizing. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [88%] :\r\nLa cause des catastrophes qui nous frappe aujourd'hui et la surpopulation, nous sommes fiers de vous d\u00e9voiler le seul et unique rem\u00e8de aux pires probl\u00e8me qu'a rencontr\u00e9 l'\u00eatre humain, \u00eates -vous pr\u00eat Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [75%] :\r\nSuffrage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:19) [83%] :\r\nAvec le Downsizing Plus de serait st\u00e9phanois, contribuer \u00e0 changer les choses, tu parles de ces conneries de sauver la plan\u00e8te, le Downsizing, \u00e7a sert \u00e0 tous toits, on vit comme des rois, on les plus belles maisons les meilleurs restaurants, on a 3 bistrot gourmand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [87%] :\r\nAvez -vous bien pris connaissance du fait que vous vous soumettez au processus m\u00e9dical irr\u00e9versible et d\u00e9finitif qui a pour non Downsizing et que vos corps Euro0,0 364 pourcent de leur masse et volume actuel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:49) [91%] :\r\nC'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:50) [86%] :\r\nYvette Alexander Payne avec notamment Mark Damon c'est curieux ce ce processus de miniatures et miniaturisation miniaturisation on dit \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a vous a plu enfin Duplan, quoi, c'est dr\u00f4le, c'est une com\u00e9die un peu scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [82%] :\r\nC'est une com\u00e9die scientifique mais pas excessivement dr\u00f4le, c'est plut\u00f4t une fable philosophique, voyez, vous savez, des films dans lesquels des des personnages sont r\u00e9tr\u00e9cies Tom Pouce des Schtroumpfs lui- m\u00eame certain nombre qui existe et g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a joue sur le le le la diff\u00e9rence d'\u00e9chelle sur les les perspectives foss\u00e9 entre l'\u00eatre humain taille normale sa sa r\u00e9duction, l\u00e0 il y a quelques gars qui vont dans ce sens mais savons tous une r\u00e9flexion sur sur l'humanit\u00e9 et il y a une dimension \u00e9conomique qui est pas inint\u00e9ressante, parce que quand on mange un steak, nous nous co\u00fbter 15 francs, mais si on mange un 12\u00e8me de steaks qui co\u00fbtera plus qu'1 francs 50, ils r\u00e9duisent pas des salaires aussi, non, non, vraiment tous les int\u00e9ress\u00e9s sur ton compte, on vote compte manque Thierry, vous avez mettons 200 francs oui h\u00e9 ben, vous trouvez que 2 millions de francs parce que vous avez mang\u00e9 votre sexe, il va durer 4 proph\u00e8te oui vas -y vas Jedi de grande berline et enti\u00e8re, donc les gens ben il y a la premi\u00e8re chose qui m'int\u00e9resse effectivement ben oui, \u00e7a fait un peu r\u00eaver parce qu'ils peuvent se payer un ch\u00e2teau mais c'est une maison, on voit une dame m\u00e9nage sont vos projets trier la jamais \u00e0 chaque doigt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [81%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait mais \u00e7a co\u00fbtait de r\u00e9veiller pour 80 que g\u00e9n\u00e9tique il y a en France. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:24) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment tr\u00e8s positif de film, apr\u00e8s il y a un dauphin de du Downsizing ensuite mener un enjeu g\u00e9n\u00e9rale, globale, c'est la la terre et c'est le c'\u00e9tait alors soit qualifi\u00e9, c'est la n\u00f4tre, les gens, on voit de de perdition et puis effectivement, on r\u00e9duit l'impact \u00e9cologique de de l'homme, r\u00e9duisons donc \u00e7a c'est tout \u00e0 fait positif, est-ce que \u00e7a marche, basse, on verra la fin du film, et puis enfin, il y a une une derni\u00e8re chose, c'est que tout utopique, c'est une autre vie, elle a son revers, c'est-\u00e0-dire qu'on peut essayer de sauver la plan\u00e8te, on peut essayer de rendre les gens heureux ont d\u00e9cupl\u00e9, on n'en multipliant par 1000, leur pouvoir d'achat, on va pas r\u00e9duire le mal, le mal, il est inh\u00e9rent \u00e0 l'homme oui j'assez bon cet endroit de r\u00eave comme je trouve, on d\u00e9couvre aussi des des pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:13) [87%] :\r\nC'est effectivement une utopie, un peu, un peu rat\u00e9 mais bon, le principe de l'utopie, c'est que, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a marche pas quand elle se r\u00e9alise, sinon ce serait serait des utopies, l\u00e0 c'est la d\u00e9monstration par la preuve, c'est moi, j'aimerais \u00e7a tr\u00e8s dr\u00f4le, il y a un humour un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s parce que \u00e7a parle de choses tr\u00e8s graves, la surpopulation le la destruction \u00e9cologique de la plan\u00e8te par l'homme, c'est une fable \u00e9cologique comme l'a si bien dit Antoine c'est aussi rare d'avoir 2 un exercice de com\u00e9die dans l'univers de la science- fiction, c'est donc louable moi je trouv\u00e9 qu'on \u00e9tait quelque part entre entre The Truman Show, donc, qui est aussi une esp\u00e8ce d'utopie o\u00f9 des gens vivent dans un dans dans une paix sous cloche la les les mini- humains vivent dans 2000 villes qui sont aussi sous cloche, parce qu'il faut les prot\u00e9ger de des des dangers de la de la vie ext\u00e9rieure apporte quels oiseaux ou ou ou furet peut devenir un pr\u00e9dateur potentiel quand on mesure 12 centim\u00e8tres, donc les humains qui sont r\u00e9duits alors dans toute tous les tripl\u00e9s en toutes les mati\u00e8res organiques peuvent \u00eatre r\u00e9duites, sauf les poissons et les crevettes, on n'a pas bien compris pourquoi non mais on peut \u00eatre chez vous et \u00e0 alors non alors une chose avec votre \u00e9chelle un des revers int\u00e9r\u00eat un des revers de cette utopie notamment, c'est qu'on ne choisit pas forc\u00e9ment d'\u00eatre r\u00e9tr\u00e9ci, on peut \u00eatre r\u00e9tr\u00e9cit parce qu'on est opposant politique dans un pays o\u00f9 qu'on g\u00eane ce pays et alors, du coup, on se fait r\u00e9tr\u00e9cir, on se fait envoyer dans une bo\u00eete de t\u00e9l\u00e9viseurs \u00e0 l'\u00e9tranger expuls\u00e9 comme \u00e7a en en format r\u00e9tr\u00e9ci, c'est ce qui arrive \u00e0 une des h\u00e9ro\u00efnes du film, qui est une formidable jeune actrice d'origine vietnamienne, qui joue une r\u00e9fugi\u00e9e vietnamienne qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite, contre sa volont\u00e9 et qu'il va croiser l'histoire ne Madame Anne, ce qui m'a plu aussi beaucoup dans ce film au-del\u00e0 de sa fantaisie burlesque, c'est qu'il a une histoire d'amour plut\u00f4t inattendue qui se d\u00e9roule entre 2 personnages et et que, et que malgr\u00e9 tout, j'ai trouv\u00e9 qu'il y a une esp\u00e8ce de gr\u00e2ce dans dans dans ce pessimisme de de cette utopie rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:16) [86%] :\r\nEt encore d'heureusement parce que le pauvre Paul donc pas mal Damon part avec sa femme, mais la tra\u00eetresse, car les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s elle renonce au projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:27) [71%] :\r\nAlors, la Chine et d'si on trouve quelque chose en cours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:37) [89%] :\r\nQuelques toujours un m\u00e8tre 70, il est tout seul, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:41) [82%] :\r\nAlors, alors, moi, j'ai donc c'est dommage pour lui et c'est aussi d'ailleurs dommage pour le film, parce que l'excellente actrice qui joue la femme de domaines Kirsten ou Wing je j'arrive pas prononc\u00e9, mais voil\u00e0 dispara\u00eet du coup au bout du du 1er pas dans les grandes gares de film dont la revue tout \u00e9tait introuvable, introuvable, dommage, mais vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:58) [93%] :\r\nEn est -ce qu'en tant que spectateur, on reste spectateur ou est -ce que \u00e7a nous pousse quand m\u00eame \u00e0 nous poser la question de est -ce qu'on passerait par ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:05) [89%] :\r\nLa question tout le temps en fait et c'est \u00e7a qui est assez int\u00e9ressant, on se pose pas de questions, notamment sur l'enjeu de je me fait r\u00e9tr\u00e9cir ou pas, mais aussi sur un et c'est vrai qu'on est un peu trop nombreuses ou c'est vrai qu'on ferme comprend un peu trop de place, o\u00f9 c'est vrai qu'on utilise un peu trop nos ressources naturelles, etc, c'est pas du tout, c'est pas un film qu'on conduit tout \u00e7a dans la t\u00eate de f\u00e9d\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:24) [73%] :\r\nChristian \u00e0 12 centim\u00e8tres rechauffe Thierry beaucoup trop grand d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:28) [81%] :\r\nParce que je voulais, j'ai une autre au th\u00e9\u00e2tre, j'\u00e9tais assis devant exact, c'est un petit bout assez 12 centim\u00e8tres ou la taille normale partout voulez c'est-\u00e0-dire en non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:40) [68%] :\r\nMais non j'rendez aussi normalement quand ils veut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:44) [85%] :\r\nUn \u00eatre humain, donc pourquoi une partie du corps, on est bien d'accord, non mais \u00e7a on peut pas Atakou trop grand, et puis on a bien faire 65 plut\u00f4t qu'on a c'est un vrai choix politique ben oui j'compris dans ce films centim\u00e8tres je participe \u00e0 l'effort de sauver la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:58) [90%] :\r\nOui, il y a notamment quelque chose de positif quand m\u00eame, c'est que c'est la plan\u00e8te, c'est en gros le l'Humanit\u00e9 qui d\u00e9cide d'appliquer ce proc\u00e9d\u00e9 pour sauver la plan\u00e8te, \u00e0 un moment donn\u00e9, donc il y a quand m\u00eame qui faisait positif, moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:12) [85%] :\r\nAyant dit oui un adjectif qui r\u00e9sume votre pens\u00e9e, alors \u00e0 l'autre pour Downsizing. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:18) [93%] :\r\nC'est surprenant et burlesque ce burlesque surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [85%] :\r\nDans la enfin bien jou\u00e9 quand m\u00eame, merci, c'est une fable philosophique merci Antoine, j'ai d\u00e9cid\u00e9, pendant que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:34) [76%] :\r\nLe film s'appelle d'Sizing avec notamment Madame O'Neill sign\u00e9 d'Alexander payant bah, \u00e9coutez, une musique de ce film pour connaissez bien s\u00fbr les toqu\u00e9s Juan, il ne va vite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:56) [64%] :\r\nC'est nul de Nagano et nous d\u00e9menti, c'est bien s\u00fbr et il y a lieu. \r\nNiveau et inhumain que le num\u00e9rique. \r\nLe film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:48) [84%] :\r\nUne s\u00e9rie Paris etc \u00e9crites entre autres par Ma\u00efwen r\u00e9alis\u00e9 par Zabou Breitman et la romanci\u00e8re Anne Berest voil\u00e0 une s\u00e9rie bien fran\u00e7aise avoir depuis quelques semaines sur Canal Plus en Suisse 5 femmes de g\u00e9n\u00e9rations et de milieux diff\u00e9rents, on les accompagne dans la capitale dans leur quotidien, bouscul\u00e9e par quelques crises plus ou moins existentielle Marie allemand boulot enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:12) [70%] :\r\nParisienne, la ligne la dur\u00e9e va des dames, avant de rentrer dans sa voiture parce que j'avais que \u00e7a ne va pas aller voir la Gr\u00e8ce peut pas filmer dans la banni\u00e8re du pinard, disons, c'est de faire, nous envoyons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:40) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un extrait de la s\u00e9rie, Paris voir sur Canal Plus qui, pour qu'on peut voir depuis quelques semaines, \u00e7a sonne comme \u00e7a tr\u00e8s parisien, ce que le charme parisien op\u00e8re justement, selon vous, alors Gannac ah si seulement j'aurais aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:53) [87%] :\r\nMais non, enfin \u00e9coutez pas quand on parle de de charme parisien, \u00e9videmment, on l'entend d'ailleurs dans l'extrait, on a quelques clich\u00e9s, qui peuvent nous nous venir comme \u00e7a, c'est un parfum Chanel qui vous enveloppe tandis que d\u00e9ambulant le nez en l'air, terrain provincial \u00e9gar\u00e9 au pied de la Tour Eiffel, des femmes aux talons est press\u00e9 vous envoie nonchalamment des sacs, savoir les clich\u00e9s, voil\u00e0, \u00e7a c'est du voil\u00e0, on les a les clich\u00e9s sont v\u00e9hicul\u00e9es depuis des lustres par la litt\u00e9rature par la t\u00e9l\u00e9 et par des reportages dont Zabou Breitman utilise ses reportages, ces images elle ins\u00e8re de temps en temps dans sa r\u00e9alisation, images en noir et blanc de ce Paris r\u00eav\u00e9 et pour peu qu'il ait jamais exist\u00e9 ailleurs que pour les confronter justement avec la r\u00e9alit\u00e9 des femmes qu'elle suit exactement on quitte ce Paris fantasm\u00e9 pour aller avec cette s\u00e9rie dans un Paris tr\u00e8s r\u00e9aliste, en tous les cas, la femme r\u00e9aliste et non plus la femme parisienne fantasm\u00e9, donc les Parisiennes que ces actrices et r\u00e9alisatrices femmes d'aujourd'hui veulent nous montrer ce sont de vraies femmes avec des vrais soucis d'enfants \u00e0 probl\u00e8me de directrice d'\u00e9cole rasoir d\u00e9marre leur obs\u00e9d\u00e9 des amants qu'on comprend pas, bref la vie quotidienne, quoi, oui, mais un pari qui pourraient aussi bien \u00eatre, Berlin, Rome, Londres, Lausanne ou Porrentruy, donc pour moi \u00e7a c'est la premi\u00e8re le premi\u00e8re \u00e9chec de cette s\u00e9rie, c'est que je ne vois pas pourquoi s'appelle Paris etc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:09) [89%] :\r\nC'est justement ce qui m'est plus on est plus sur leetc. que sur Paris, c'est effectivement d\u00e8s qu'on parle plus des Parisiens que de la ville, en l'occurrence des Parisiennes et ses 5 parcours qui centre croisent qui se fr\u00f4lent sans vraiment se toucher \u00e0 part, en l'occurrence, 2 soeurs, donc 5 parcours de femmes, \u00e7a c'est le parcours de 5 femmes en agence vraiment rien avoir de de milieux tr\u00e8s diff\u00e9rents, moi ce que j'ai beaucoup aim\u00e9, c'est que c'est du Zabou Breitman j'aime beaucoup cette r\u00e9alisatrice et c'est une r\u00e9alisatrice qui est tr\u00e8s forte pour parler de l'intime du du personnel et c'est pas, c'est pas une s\u00e9rie, il y a des grands enjeux, o\u00f9 il y a des fracas des d\u00e9couvertes d'\u00e9tuis c'est incroyable sur la psychologie on ce quotidien et que j'ai beaucoup aim\u00e9, c'est que c'est la premi\u00e8re fois qu'elle fait un format s\u00e9rie donc o\u00f9 elle a plus le temps pour d\u00e9velopper des personnages dans le en g\u00e9n\u00e9ral l'd\u00e9veloppe 2 l\u00e0, \u00e7a lui permet d'en d\u00e9velopper 5 et tout leur entourage et \u00e7a lui permet aussi, je trouve de de montrer beaucoup plus de facettes et d'aller encore plus en finesse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:16) [89%] :\r\nDonc on va ensuite essaieront profondeur dans la psychologie, ces femmes on va effectivement je suis d'accord avec No\u00e9mie l'intime et c'est, c'est c'est le point fort de Zabou Breitman mais sur une heure 30, c'est parfait, mais sur une s\u00e9rie, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e7a ne suffit pas, \u00e7a devient anecdotique, vraiment, j'avais l'impression de ce souci de r\u00e9alisme qu'on trouve aussi la la patte la entre la patte de Ma\u00efwen aussi qui est derri\u00e8re cette s\u00e9rie \u00e9galement, mais l\u00e0 \u00e7a s'\u00e9tiole c'est-\u00e0-dire que sur un \u00e9pisode d'accord sur un film OK m\u00eame une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre savourer mal aussi une excellente metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre mont\u00e9 un hiver sous la table de Topor, on va vraiment \u00e0 la ce ce sens effectivement de la finesse psychologique mais en s\u00e9rie, pour moi, \u00e7a ne suffit pas montrer des portraits de femmes sur chaque \u00e9pisode comme \u00e7a qui se croisent, \u00e7a ne tient pas sur une s\u00e9rie, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 faire une s\u00e9rie, il manque des codes de la s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire qu'il manque quand m\u00eame une un fil rouge, il n'a aucun sens donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 cet ensemble de de portraits et puis le c\u00f4t\u00e9 courage, c'est-\u00e0-dire qu'elles se croisant parfois sur sur la l'image vous avez oui de 2 femmes qui vont \u00eatre sur le m\u00eame plan. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:17) [89%] :\r\nO\u00f9 elles vont se croiser donc sur un feu rouge ou \u00e7a aussi, \u00e7a p\u00e8se tr\u00e8s lourd allemand revue oui insulaire, il y a c'est c'est rempli de clich\u00e9s mais de ici que je trouve tr\u00e8s assum\u00e9 et justement moi ce c\u00f4t\u00e9 anecdotique, c'est une des choses qui m'a s\u00e9duit dans cette s\u00e9rie, l'histoire en sens si vraiment, mais par contre on se fiche pas de qui sont ces femmes on se fiche un petit peu de ce qui leur arrive dans leur quotidien il y a personne, suspense et dire s'y attache, on s'y attache surtout parce que les clich\u00e9s finissent par dispara\u00eetre la petite provinciale qui arrive, qui est vraiment, vraiment un clich\u00e9 total dans les 2 premiers \u00e9pisodes devient de plus en plus complexe et c'est un peu le cas, je trouve, pour toutes ces femmes, elles ont toutes des failles et je trouve, je les trouve tr\u00e8s tr\u00e8s bien mise en sc\u00e8ne Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:05) [88%] :\r\nJ'avais demand\u00e9 s'il avait une histoire et un suspense en fait vous voulez r\u00e9pondre puisque ont servi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:12) [90%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat vraiment ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s contemporain de La Parisienne qui pourrait effectivement \u00eatre dans une autre ville, mais j'ai \u00e9t\u00e9 extraordinairement touch\u00e9 par cette mise en sc\u00e8ne \u00e0 sa direction d'actrices et d'acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:24) [86%] :\r\nUn beau casting \u00e7a c'est ind\u00e9niable, Valeria Bruni- Tedeschi, qui analyse a exhort\u00e9 sont absolument g\u00e9nial mais bon mais les voir porter des, des, des vrais, histoire et pas seulement des portraits comme \u00e7a tr\u00e8s anecdotique beaucoup trop l\u00e9ger donc, selon vous, Anne-Laure Gannac est tout \u00e0 fait plaisant selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:41) [88%] :\r\nAbsolument charmant et la r\u00e9alisation un peu surr\u00e9aliste par moments, on a compl\u00e8tement s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:46) [88%] :\r\nAlors il est tr\u00e8s bien, merci \u00e0 toutes les 2, \u00e7a s'appelle Paris etc, c'est \u00e0 voir sur Canal Plus, merci \u00e0 toutes les de la prochaine s\u00e9rie dont vous nous parlerez, \u00e7a s'appelle Dark c'est une s\u00e9rie allemande dont on parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:00) [91%] :\r\nUne \u00e9mission de Laurence phrase. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:02) [85%] :\r\nImaginez un plateau de cin\u00e9ma spectatrice spectateurs vous assister au tournage des effets sp\u00e9ciaux sont cr\u00e9\u00e9s en Direct les cam\u00e9ras Film de toutes petites maquettes, projeter sur un \u00e9cran g\u00e9ant, imaginez maintenant, spectacle de danse mais lors de la mini- danse de la toute petite danse avec les doigts avec les mains avec les poignets, les cam\u00e9ras filment Vaudois index majeur qui tourne par exemple qui jouent comme des claquettes conduisent une toute petite voiture imaginez maintenant un r\u00e9cit, le r\u00e9cit de cette mort plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:32) [87%] :\r\nVous entendez une fois cette fois va compter jusqu'\u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:50) [78%] :\r\nVous allez finir cette sans peur et centrale chaque mort est \u00e9tonnante, chaque mort est la premi\u00e8re et puis apr\u00e8s vous reviendrez devrait aucun voyageur de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:10) [88%] :\r\nC'est assez \u00e9nigmatique indique comme \u00e7a, entendu comme \u00e7a ce spectacle s'appelle Coldblood il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par une \u00e9quipe de 3 belges, une danseuse, un cin\u00e9aste et un \u00e9crivain, c'est \u00e0 voir en ce moment sur la grande sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, jusqu'au 3 f\u00e9vrier le sujet, c'est la mort alors est -ce que c'est po\u00e9tique hors du commun, un peu morbide que comment, comment vous l'avez re\u00e7ue ce spectacle Aix en 2009 c'est un pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:34) [83%] :\r\nFun\u00e8bre, un clip pour peaufiner un peu c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:42) [90%] :\r\nEt comme le processus qui a sign\u00e9 Disney, c'est un petit film qui se qui se fait son nom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:46) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, c'\u00e9tait d'abord effectivement, c'est une prouesse, \u00e0 l'\u00e9vidence, est une prouesse technique mais alors moi, j'avais beaucoup aim\u00e9 qui donc qui s'inscrit, qui \u00e9tait \u00e0 un moment totalement stup\u00e9fiant, l'histoire d'une vieille femme qui \u00e9pluche sa vie et qui se rappelle tr\u00e8s loin dans sa jeunesse, une rencontre un train un train fant\u00f4me qui traverse les steppes un gar\u00e7on qui fr\u00f4le sa main et c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, parce que l\u00e0, il y avait une articulation forte entre le rendez- vous manqu\u00e9 et c'est toi qui se croisent et donc comme on est dans une esth\u00e9tique du Digital, vous l'avez dit, il y avait quelque chose de leur du manifeste ils refont face \u00e0 une semaine de mai et Thomas classique qui est, effectivement, l'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste et Jakov Andermann, le cin\u00e9aste notamment, je crois que Toto le h\u00e9ros et du 8\u00e8me jour h\u00e9ros 8\u00e8me jour entre autres : nom vous voulait entre autres, il appara\u00eet beaucoup de films, c'est aussi ce qui fait d'ailleurs son son prix, il avait existe 3 5 \u00e0 6 films, ils refont 5 on retrouve effectivement la prouesse technique, on retrouve le plaisir du digital, on retrouve tout cela mais sans sans la surprise sans la singularit\u00e9, je trouve que le r\u00e9cit parce que vous aviez le 1er, peut-\u00eatre parce que j'ai vu le 1er alors tout d'un coup, on a l'impression que c'est un tout petit peu de l'ordre du proc\u00e9d\u00e9, c'est un conte initiatique pseudo initiatiques, je pense que Paolo Coelho, l'homme contresign\u00e9e par Coelho cet auteur plan\u00e9taire adul\u00e9, je crois que c'est la chimiste un nous avons tous lu avec avec beaucoup de plaisir, voil\u00e0, avec plus ou moins de plaisir, je, je trouve que, que j'\u00e9tais maintenant il \u00e9crit l'\u00e9tude de vie, voil\u00e0, il y a, il y a, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu th\u00e9i\u00e8re dilu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:31) [88%] :\r\nAlors j'ai une grande chance par rapport \u00e0 Aix en 2002, c'est que je n'ai pas vu qui Sainte-Croix et du coup, pour moi, l'effet de surprise et complet en regardant Coldblood bonheur et ce que je constate, c'est que c'est un spectacle mille- feuilles, il y a, on a compris \u00e0 plusieurs techniques, il a du cin\u00e9ma et de la Torrance et du r\u00e9cit, la litt\u00e9rature, alors moi j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 \u00e7a parce que, tr\u00e8s vite, je me suis extrait du c\u00f4t\u00e9 prouesse technologique a r\u00e9alis\u00e9 un film en Direct devant, nous du c\u00f4t\u00e9 \u00e9merveillements de voir ces gens \u00e0 faire des trucages de cin\u00e9ma presque \u00e0 la M\u00e9li\u00e8s \u00e0 la aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re avec un kal\u00e9idoscope avec un peu de de sable avec un peu d'eau, puis de l'huile qu'on qu'on agite comme \u00e7a et \u00e7a donne des grands effets de cin\u00e9ma, on croit avoir des temp\u00eates, des temp\u00eates de neige, des avions de la Royal Air Force qui bombardent reste alors qu'en fait il y a juste un tout petit peu de lumi\u00e8re et puis les papiers qu'on froisse r\u00e9v\u00e9lation franchement c'est fascinant et j'ai aim\u00e9, alors je n'avais jamais lu Paulo Coelho j'avoue aussi, mais je pr\u00e9f\u00e8re certains aux auteurs, mais j'ai aim\u00e9 ce discours sur la mort qui est pas du tout morbide et qui est surtout un moyen de parler \u00e9videmment cela juste avant, \u00e7a rame \u00e7a tous les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:40) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment l'autre existence des lieux communs, je veux dire la la mort peut se produire \u00e0 tout moment dans un m\u00eame oui mais \u00e7a, c'est \u00e7a : c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:49) [86%] :\r\nUn film du spectacle \u00e7a raconte surtout tous ces toutes ces petites touches qui forment l'existence, moi \u00e7a m'a rappel\u00e9 de livres \u00e0 lui- m\u00eame, botte jobwinner Jobwinner o\u00f9 je me souviens de Georges P\u00e9rec o\u00f9 on construit comme \u00e7a une une vie en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:01) [87%] :\r\nOn a tellement autre-chose de mini- souvenir c'est totalement parce que justement je, je, je me souviens de, de, de, de, de P\u00e9rec, ce qui est merveilleux dans les faits, feuillet\u00e9 de je me souviens dans l'\u00e9num\u00e9ration de cet inventaire de vie, c'est le changement de rythme, c'est le croquant du souvenir, c'est la verdeur d'une image, c'est tout d'un coup le le c\u00f4t\u00e9 infiniment triste d'un \u00e9pisode et l\u00e0 je trouve que c'est tr\u00e8s univoque et \u00e7a, \u00e7a manque si vous voulez de causticit\u00e9, \u00e7a manque d'effet sur parce qu'il y a un mois par les Marseillais, il a re\u00e7u sur, justement, il y a un mois qui a qui qui m'a vraiment fait sourire parce que pour que pour que \u00e7a prenne un pour que \u00e7a que vous vous sentiez gonfl\u00e9 par une tristesse et par une \u00e9motion son nom, il faut qu'il y a des moments o\u00f9 vous pouvez un petit peu, vous vous lib\u00e9rer, il y a un manque a vraiment fait beaucoup sourire ces moments \u00e0 la fin, o\u00f9 il se ou ou la 6\u00e8me ou 5\u00e8me mort c'est dans l'h\u00f4pital, hein, alors voil\u00e0 on stupid chambre blanche avec l'\u00eele, etc, et puis en fait, on apprend que la personne qui est morte est mort parce qu'il ne supportait pas la pur\u00e9e sur d'allergie \u00e0 la pur\u00e9e et puis l\u00e0, tout d'un coup, il y a, il y a, il y a, il y a une trouvaille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:07) [82%] :\r\nMais \u00e7a c'est pas du Polo quand m\u00eame Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:09) [81%] :\r\nNon, c'est tr\u00e8s bien, on ne pas d'une si question \u00e0 la pur\u00e9e de pommes de Tyson dans un univers le coup, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 il avait dur\u00e9 fait \u00e7a vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:17) [89%] :\r\nC'est davantage \u00e9tonnant, vous avez une question oui est -ce que est -ce que j'aime vraiment, on vous \u00e9coute, on retrouve la m\u00eame na\u00efvet\u00e9 un peu dans ce spectacle dans les films le le cin\u00e9ma de 20 il un peu na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:27) [78%] :\r\nUne journaliste mais non pas est c'est pour eux le cin\u00e9ma ce m\u00eame Jacques et merveilleusement pour mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:37) [86%] :\r\nMais lorsqu'on ne retrouve pas, \u00e0 mon sens, c'est cette folie, cette folie qui qui qui marque les films d\u00e9j\u00e0 comme un terme \u00e0 ce ce c\u00f4t\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 belge, parfois un petit peu foutraque, l\u00e0 \u00e7a manque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:49) [89%] :\r\nPour ma part, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9merveill\u00e9 voil\u00e0 je le dis, j'ai retrouv\u00e9 mon nous aidera tr\u00e8s bien que mon petit coeur d'enfant quand abandonn\u00e9, il filme \u00e0 travers un kal\u00e9idoscope moi j'adorais quand j'\u00e9tais enfant, donc de revoir les effets avec les mains, puis les voil\u00e0 \u00e7a me \u00e7a me touche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:03) [85%] :\r\nBon, c'est-\u00e0-dire quand on a vu une fois le le le 1er spectacle qui ne croyait peut-\u00eatre que la op\u00e8re moi si on n'a jamais vu, \u00e7a vaut le d\u00e9tour alors \u00e0 cela peut on rester, \u00e7a s'appelle cols bleus, c'est avoir sur la grande sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge pour les enfants alors du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:20) [86%] :\r\nVous imaginez des 12 ans mais \u00e0 mon avis, de 10 ans, on peut y aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:22) [90%] :\r\nOn peut y aller avoir donc \u00e0 carreaux jusqu'au 3 f\u00e9vrier on vous parlait tout \u00e0 l'heure de la s\u00e9rie Paris etc, Benjamin Biolay en s'il n'y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:29) [84%] :\r\nBande originale, il est ici en duo avec Chiara Mastroianni : Amour, amour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:38) [89%] :\r\nTout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:35) [77%] :\r\nJ'ai acc\u00e8s querelle je et je suis comme \u00e7a que j'ai mon journal et j'ai sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:52) [90%] :\r\nOn vous emm\u00e8ne au cin\u00e9ma dans un petit village fran\u00e7ais mais sur \u00e7a, un petit village normand, les \u00e9leveurs sont durement touch\u00e9s par la crise, Georges balles busards c'est le maire de la ville, jou\u00e9 par Fran\u00e7ois Cluzet n'est pas du genre \u00e0 se laisser abattre, ils d\u00e9cident de tout tenter pour sauver son village le hasard veut que Blaikie Newman un grand photographe \u00e0 la mode conceptuel qui d\u00e9shabille les foules, soit de passage dans la r\u00e9gion, le maire y voit l'occasion de sauver son village, mais le probl\u00e8me, personne n'a envie de se met tout nu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:22) [77%] :\r\nC'est comme \u00e7a, nous on a moi j'ai la boule en 2 secondes, vous ABB monsieur mais on n'a pas demand\u00e9 engendrer l'\u00e2ge du mieux poser un et v\u00eatements mais ne poser tout nu mais ce qu'il faut c'est c'est pas proposer quelque chose de diff\u00e9rent frapper les esprits, on se prend alors on va se esp\u00e8re tout nu sur un Champ tout le village tout ne montre quelques coups, comment est -ce qu'on est en guerre, chez Plon, je dis : vous en \u00eates -vous avec le mod\u00e8le encore le petites r\u00e9sistant bonjour, je suis tr\u00e8s contente de faire une photo ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:03) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:06) [90%] :\r\nExtrait du film Normandie de Philippe Legay, avec notamment Fran\u00e7ois Cluzet, alors on a entendu un extrait salaire plut\u00f4t dr\u00f4le champ\u00eatre scientifique qui fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:16) [87%] :\r\nAlors oui, c'est un peu tout nu, h\u00e9 ben bronzer un comme on en Normandie, quand m\u00eame, c'est un Feelgood Mauger moi je trouve un peu comme font les Anglais alors se met tout nu \u00e7a fait autant, il a indiqu\u00e9 que vous avez, moi j'ai bien aim\u00e9 ce film, oui, oui, mais j'aime bien aussi le film de cin\u00e9ma de ce r\u00e9alisateur Philippe Legay caf\u00e9 Alceste \u00e0 bicyclette avant o\u00f9 il les femmes du 6\u00e8me \u00e9tage 2 fois et Lucchini la c'est Cluzet certains dans ses films, il y a, il a d\u00e9j\u00e0 il aime, il aime ces sujets et ces personnages et donc il il les approche avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 avec douceur, il y a, il y a une justesse comme \u00e7a qui qui est touchant d'un plainte d\u00e9fauts mais \u00e7a je laisserai mon mon camarade Antoine en parlez avec d\u00e9lectation, je pense, moi, j'ai bien aim\u00e9 notamment ce rapport, encore une fois comme ax\u00e9 sa bicyclette donc il raconte l'histoire d'un d'un d'un com\u00e9dien tr\u00e8s connu qui doit jouer Moli\u00e8re et \u00e7a sous du coup il semble \u00e0 l'\u00eele de R\u00e9 dans dans ce film, il y a confrontation entre nature et culture Moli\u00e8re versus les grandes plages d\u00e9sertes de l'\u00eele de R\u00e9, ici encore, il y a la confrontation entre nature et culture et ce sujet -l\u00e0 me pla\u00eet comment la campagne normande va \u00eatre utilis\u00e9 ou va va permettre la r\u00e9demption \u00e0 un photographe am\u00e9ricain contemporain qui adore les gens, qu'est -ce qui va d\u00e9couvrir \u00e0 travers cette campagne normande et \u00e0 travers la loi quoi elle le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:36) [74%] :\r\nContraste entre les authentiques habitants c'est \u00e7a une petite d\u00e9formant et et le photographe branch\u00e9e qui veut mais au monde tout nu exactement prend vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:44) [87%] :\r\nQuand m\u00eame bateau, vous expliquez \u00e7a clairement aussi assez banal comme situation parce que j'explique, j'ai une pens\u00e9e aussi pour \u00e7a faisait des r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:55) [81%] :\r\nOui, j'ai beaucoup de r\u00e9serve 15 heures d\u00e9j\u00e0 vu cette histoire en son temps, 2 fois au cin\u00e9ma s'afficher nue comme rem\u00e8de \u00e0 toutes sortes de ce probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 ont une foule menti, les joueurs des des oui mais il y a pas de nouvelles id\u00e9es, m\u00eame quand on est tout petit, alors que les Jeux d'accord qu'il y a pas de id\u00e9es alors de fa\u00e7on vaginale, parce que l\u00e0 on a une id\u00e9e un peu mis\u00e9rable volont\u00e9 et pour arriver \u00e0 longueur standard dans le film, il faut inventer plein de sous- histoire de Baxter lieux alors on a \u00e0 tour de r\u00f4le boucher qui est jaloux, parce que sa femme va \u00eatre mieux qui veut pour sa femme, SAMU des bobos qui n'habiter \u00e0 la campagne et puis les ondes urticaire impliquerait, parti qui a quitt\u00e9 la ville pour venir champion cycliste qui revient pour liquider magasin de photo de son p\u00e8re et non dort une source d\u00e9licieux d'un envie mais non mais vous ennuyez comment en France accus\u00e9e du pas tr\u00e8s bon, parce qu'il nous fait bon renseignement exerce accus\u00e9 peu \u00e7a parce que il y a, il y a des fois o\u00f9 il y a un peu, il est pas mal pris rien \u00e0 d\u00e9fendre, ils ont fait d\u00e9toner sourit d\u00e8s le maire du village, la jovialit\u00e9, comme \u00e7a, il le sait, il secoue un peu ses ouailles de l'enfer tomber il y a un c\u00f4t\u00e9 Peter \u00e9tait charmant, mais c'est vraiment, c'est la com\u00e9die r\u00e9gionale fran\u00e7aise si il va sans inspiration alors j'adore Philippe Legay quand il fait Alceste \u00e0 bicyclette qui une une r\u00e9flexion sur la cr\u00e9ation artistique au tournage, pr\u00e9sents, qui sont donc Bourdouleix les pires clich\u00e9s ruraux qu'on puisse poussif, moi je dis pittoresque Antoine voyez pittoresque et Sharon, h\u00f4pitaux, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s envie, oui, c'est un film, c'est pas un grand film, on est d'accord, mais bon, on va, bon on va pas voir le grand film non monsieur Darcos mais l\u00e0, j'aurais quand m\u00eame \u00eatre un peu \u00e9tonn\u00e9, genre l'occasion une ou 2 fois, j'ai le a tout vu 50 fois sur France 2 r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:51) [70%] :\r\nThomas allez si les d\u00e9fendre un petit peu ses de d\u00e9bat, ils \u00e9coutaient la Chine et la fait la Chine de votre Normandie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:00) [84%] :\r\nCes ces arguments sont tr\u00e8s variables, effectivement, c'est du d\u00e9j\u00e0 vu, le sc\u00e9nario est pas des plus riches, mais il y a ce ce charme, cette sinc\u00e9rit\u00e9 dans le propos et cette m\u00eame approche du r\u00e9alisateur qui filme avec un avec un amour certains cette campagne normande et ses acteurs ici s'y attache, et du coup on s'y attache aussi l'impression qu'sont qui pourrait personnage puis du bricolage non moi ai senti, j'ai senti sinc\u00e9rit\u00e9 chez gros jaloux mais moi j'ai bien aim\u00e9 boucher qui Stars Gr\u00e9gory Gadebois qu'sacr\u00e9 un acteur j'des maisons touch\u00e9es singes autant autant un certain st\u00e9r\u00e9otype comme Fran\u00e7ois-Xavier Demaison, mais qui est d'une fa\u00e7on un st\u00e9r\u00e9otype sur pattes, donc \u00e7a \u00e7a qui qui na\u00eet est totalement inutile, autant ce ce personnage o\u00f9 le personnage jou\u00e9 par Gr\u00e9gory Gadebois qui a un autre grand com\u00e9dien une bonne gueule du cin\u00e9ma fran\u00e7ais ont leur place, je trouvais que ce paysan pis \u00e7a parle quand m\u00eame de la d\u00e9tresse des paysans en France d'une mani\u00e8re d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a change mais si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:56) [85%] :\r\nSi, si, parce que c'est le m\u00eame genre de com\u00e9die que la vache par exemple, qui traverse un peu la France profonde qui est plein de bons sentiments en quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:03) [78%] :\r\nHier, mais tout aussi gentille, oui, oui, mais moi j'avais bien aim\u00e9 \u00e7a va je suis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:08) [86%] :\r\nAllez, on en reste l\u00e0, on va pas vous voulez partager on va vous \u00eates d'accord plut\u00f4t tous les 2 ans, l'inconscient continue de Philippe Legay absolument un film avec beaucoup de charme, selon vous, Thomas L\u00e9cuyer totalement rat\u00e9, selon Antoine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:20) [72%] :\r\n2 mots aussi les Hirsonnais de Marseille \u00e0 la bombe Tripoteau ventripotent Thomin pittoresque humaniste et on ins\u00e9r\u00e9, merci beaucoup, le film s'appelle non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:35) [73%] :\r\nActualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:37) [93%] :\r\nAvec Dark c'est une s\u00e9rie allemande qui cartonne, r\u00e9alis\u00e9 par un Suisse et sa compagne s\u00e9ries Netflix dans un peu dans une petite ville allemande, un jeune gar\u00e7on a disparu depuis 2 semaines et le myst\u00e8re s'\u00e9paissit lorsqu'un autre petit gar\u00e7on dispara\u00eet \u00e0 proximit\u00e9 d'une grotte alors on comprend vite que la question n'est pas ou si disparu mais quand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:58) [94%] :\r\nIl y a quelques semaines, dans la petite ville de vie d'un adolescent de 15 ans a disparu dans des circonstances myst\u00e9rieuses. \r\nInqui\u00e9tude des habitants est mont\u00e9e d'un cran depuis la disparition d'un second enfant. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:13) [86%] :\r\nAucune trace rien, c'est comme s'il s'\u00e9tait volatilis\u00e9. \r\nTout exactement comme il y a 33 ans. \r\nTous r\u00e9p\u00e8tent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:26) [100%] :\r\nCette ville est gangr\u00e9n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:31) [66%] :\r\nEt aucun de nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:38) [86%] :\r\nIl y a une. \r\nLa s\u00e9rie s'appelle Dark c'est une s\u00e9rie donc allemands d'avoir sur Netflix voyage dans le temps, suspense ambiance sombre \u00e9nigmatique Ast\u00e9rix a tenu en haleine des spectateurs du du monde entier nous va \u00e7a reste que cette s\u00e9rie mise tout sur l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:58) [90%] :\r\nOui, c'est l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, elle est voulue, construite tr\u00e8s tr\u00e8s construite, peut-\u00eatre trop, diront certains, les 2 cr\u00e9ateurs de la s\u00e9rie cite volontiers Stephen King comme source d'inspiration, on voit d'ailleurs \u00e0 un moment, quelqu'un qui a un imper jaune, on pense tout de suite \u00e0 Sarkozy 8 \u00e7a rend la pluie encore plus gla\u00e7ante il y a beaucoup de for\u00eats brumeuses il cite aussi volontiers Twin Peaks pour le c\u00f4t\u00e9 myst\u00e9rieux angoissant probl\u00e9matique \u00e9nigmatique et donc effectivement, c'est l'ambiance principal qui est l\u00e0 tout le temps, elle est tr\u00e8s belle, visuellement, avec des images un peu des pour une fois, \u00e7a fait sens donc souvent dans beaucoup de films, c'est tr\u00e8s utilis\u00e9, mais l\u00e0, pour une fois c'est c'est assez coh\u00e9rent avec l'histoire qui va avec, c'est froid pur\u00e9e et les cadrages et les mouvements de cam\u00e9ra sont tr\u00e8s simples, on les oublie tr\u00e8s vite pour se concentrer sur la pl\u00e9thore de personnages \u00e7a prend quelques \u00e9pisodes pour comprendre qui est qui et se plonger et commencer \u00e0 comprendre un peu ce myst\u00e8re temporelle de voyage dans le temps pass\u00e9 une s\u00e9rie qui parle donc de voyage dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:08) [87%] :\r\nAnne-Laure, c'est un \u00e9norme onion pour moi cette cette s\u00e9rie voil\u00e0 je vois comme \u00e7a, la cit\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rences No\u00e9mie justement c'est une un oignon savez c'est ce ce l\u00e9gume l\u00e0 ces gros qui avec les superpositions de couches voil\u00e0 mais l\u00e0 \u00e7a fait pas pleurer, \u00e7a aussi, quoi mais, non, cette superposition de couches, alors vous pouvez les enlever les unes apr\u00e8s les autres et, au final, il y a rien, il y a pas de noyau dur, \u00e7a n'\u00e9tait que des couches et ici c'est l'impression que j'ai eue en regardant cette s\u00e9rie, c'est qu'il y avait une superposition des des codes, des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 on a aim\u00e9 ceci on va le prendre cela, mais il n'y a pas le coeur qui serait le point d\u00e9part et qui serait surtout l'originalit\u00e9, le sens de cette s\u00e9rie pourquoi elle existerait plus que d'autres, c'est pourquoi tout le monde, il r\u00e9agit fl\u00fbte ou le client, c'\u00e9tait justement parce que toutes ces, toutes ces couches sont en ce moment il y a alors il y a un peu de policiers, donc on a l'enqu\u00eate de cette enfant autour de ces enfants disparus, un peu d'horreur, et les oiseaux qui tombe du ciel, c'est toujours mauvais signe, \u00e7a dans les films dans la Bible, c'est plut\u00f4t sympa quand les h\u00e9breux, enfin, ils ont des ca\u00efds qui l\u00e0 encore dans Stephen King la et pas seulement n'a pas \u00e0 peu pr\u00e8s partout, il y a du r\u00e9alisme politico- soci\u00e9tal, parce que, en fond, vous avez la centrale nucl\u00e9aire \u00e9videmment les m\u00e9chants, ils sont tous m\u00e9chants, ceux qui travaillent dans la centrale et puis un peu de, de, de fantastique avec ses voyages dans le temps, tout ceci \u00e9videmment avec le le le le la qualit\u00e9 de la nostalgie des ann\u00e9es 80 \u00e7a, voil\u00e0 qui ne sombre pas dans cette nostalgie amical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:29) [82%] :\r\nC'est pas son v\u00e9cu, c'est bien s\u00fbr la s\u00e9rie Stranger Things. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:34) [87%] :\r\nNon, pas du tout, il y a, il y a beaucoup de critiques qui en ont parl\u00e9, mais en fait il y a que quelques moments parce qu'effectivement il y a un plan, mais le concept se d\u00e9clare non, alors autant sur un gars, c'est peut \u00eatre un petit ET sympathique et un peu doucereuse, l\u00e0 on est vraiment dans le tr\u00e8s sombre, s\u00e9rieux, vous parlez de de personnages m\u00e9chants, moi ce que j'ai aimais dans cette s\u00e9rie, c'est que justement, j'en ai pas trouv\u00e9, c'est des personnages qui sont ambigus, on ose les zones d'ombre, on ose la complexit\u00e9 narrative que je trouve assez rare dans les s\u00e9ries, aujourd'hui on ose faire une histoire qui dure vraiment dans l'arc narratif dur sur tous les abuseurs d'mais moi c'est quelque chose que que j'ai pas retrouv\u00e9 depuis longtemps s\u00e9ries et cette cette cette complexit\u00e9, on parle de trou de ver en parle de trou noir scientifiquement, c'est vraiment int\u00e9ressant pour ceux qui aiment les histoires de voyage dans le temps, ce qui est mon cas et et pour moi le le coeur, c'\u00e9tait \u00e7a qui est tr\u00e8s bien servi par cette ambiance du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:30) [73%] :\r\nCe moment, il parle son habitat tableur, soyez bref j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:33) [83%] :\r\nSion, la s\u00e9rie s'appelle Dark qui n'est pas de l'allemand, c'est de l'anglais est -ce que la s\u00e9rie \u00e9tait identifiable comme \u00e9tant gamin allemande oui ou \u00e7a pourrait \u00eatre n'importe o\u00f9 et c'est \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:43) [88%] :\r\nEt elle peut \u00eatre vue un peu partout mais l\u00e0 quelque chose de fondamentalement allemand et visuellement \u00e9galement, on est vraiment dans une ville allemande par exemple, il y a un an, plus jaune qui est un une ambiance de l'histoire, c'est ce fameux puis avec le logo antinucl\u00e9aires des ann\u00e9es 80 le le soleil rouge puis jaune, on est vraiment en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:03) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre rappeler que c'est une commande Netflix fait assez, assez de r\u00e9alisateur, apr\u00e8s avoir vu un de de leur et donc les les 2 r\u00e9alisateurs Barnum et puis j'ai oubli\u00e9 son nom tout \u00e0 coup, la sc\u00e9nariste indiqu\u00e9 frise voil\u00e0 donc sont all\u00e9s fouiller vite dans dans leurs tiroirs et ont tir\u00e9 des sc\u00e9narios, le S\u00e9nat, un sc\u00e9nario qu'ils avaient pens\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, inspir\u00e9 par l'affaire Dutroux et puis apr\u00e8s il faudrait rajouter autre chose il y a eu ensuite ce sc\u00e9nario d'un histoire d'un voyage dans le temps et ont mis les 2 ensembles, h\u00e9 bien moi, j'ai ressenti \u00e7a, j'ai appris \u00e7a plus tard, mais en regardant la s\u00e9rie j'ai ressenti \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un esp\u00e8ce de copier/coller de tout ce qui pourrait bien marcher en ce moment et qu'on on r\u00e9unit un adjectif chacune pour qualifier cette s\u00e9rie Dark un robot, il y a en parce qu'on n'a pas parl\u00e9 de \u00e7a, mais je trouve que le la surcharge sonore est assez insupportable ainsi grincements en continu, fa\u00e7on blague Runner mais un peu moins moins bienvenue voil\u00e0 brillante. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:57) [95%] :\r\nOui, je trouve l'ambiance sombre extr\u00eamement r\u00e9ussie et j'adore la complexit\u00e9 narrative du voyage dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:03) [79%] :\r\nDarfour merci toutes les 2 Dark est avoir sur Netflix et on \u00e9coute une des musiques de la s\u00e9rie Good bye. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:13) [88%] :\r\nQui donne bien qui donne un petit peu de l'id\u00e9e de de l'ambiance de cette s\u00e9rie parce amus\u00e9 non 2 enfants vont mais prison Julie plaisir intellectuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:25) [87%] :\r\nOn arrive \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, je vous rappelle les sujets du jour, et je vous demande Richard critique un objectif pour chaque sujet, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre Richard III de Thomas Ostermeier \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne Thierry colosse de la danse au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge inoffensifs, les s\u00e9ries Paris etc gentiment anecdotiques Dark allemande sombre et myst\u00e9rieux au cin\u00e9ma Normandie nue Thomas humaniste Downsizing et parce qu'on rappelle que c'est un proc\u00e9d\u00e9 pour faire des gens tout petit merci \u00e0 vous, chers \u00e9quipe nous \u00e9tions aujourd'hui en compagnie de nommer une Massard blogueuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:03) [86%] :\r\nLe nom de funambule in d'Alexandre 2 Middlehoff et d'Antoine Duplan pour le journal Le Temps Thomas L\u00e9cuyer pour Lausanne Cit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 d'alerter association compagnie aujourd'hui de Anne-Laure Gannac et de Thierry Sartori petit merci \u00e9galement \u00e0 Jacqueline pire Shell notre assistante de production Nathalie Chabanne Berck pour le choix des musiques Thierry Chatel qui officie aujourd'hui \u00e0 la technique, je vous rappelle que vous retrouvez l'\u00e9mission d\u00e9coup\u00e9e, sujet par sujet critique par critique sur le site RTS Point CH barres oblique culture au point avec un T, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, on se retrouve la semaine prochaine \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:42) [87%] :\r\nSi, \u00e0 l'\u00e9coute, tout oppose la musique de Brian au et Feldman leurs sources d'inspiration sont pourtant proches et leurs Oeuvres ont en commun une extr\u00eame difficult\u00e9 d'ex\u00e9cution, le sens du contraste par l'ensemble contrechamp c'est dimanche 28 janvier \u00e0 17 heures au Studio Ernest Ansermet \u00e0 Gen\u00e8ve, retrouvez les concerts de contrechamp dans musique d'avenir, le samedi \u00e0 19 heures 30 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:10) [97%] :\r\nLe journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:16) [93%] :\r\nBonjour 24 heures de discussion en Allemagne 24 heures pour s'entendre sur un projet du gouvernement, c'est donc un accord de principe entre la CEDEAO c'est Hollywood, Angela Merkel et les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD de Martine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-12T15:49:00Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Massard, No\u00e9mi", "role": "bloggeuse, Chroniqueuse S\u00e9rie", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Duplan, Antoine", "role": "critique de cin\u00e9ma, Chroniqueur cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "journaliste, chroniqueuse, Chroniqueuse S\u00e9rie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Demidoff, Alexandre", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "L\u00e9cuyer, Thomas", "role": "chroniqueur cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 33100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer wGvvRtUpVGXEMkiqReagoj4gttpa"}]