[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3200&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-750AB352-6F89-4989-AD44-0E52775935C6", "internalArchiveId": "750AB352-6F89-4989-AD44-0E52775935C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacob Berger: \"Je n'ai pas voulu voir la r\u00e9volte djihadiste comme le mal absolu\"", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le succ\u00e8s de \"Un juif pour l'exemple\", son adaptation du texte de Jacques Chessex, le cin\u00e9aste genevois Jacob Berger revient avec un t\u00e9l\u00e9film, \"D\u00e9voil\u00e9es\", qui sera diffus\u00e9 ce mercredi 28 novembre \u00e0 20h05 sur RTS1. \"D\u00e9voil\u00e9es\" raconte comment une grand-m\u00e8re (Marthe Keller) d\u00e9couvre que sa petite-fille (Lola Creton) s'est convertie \u00e0 l'islam et radicalis\u00e9e. En f\u00e9vrier dernier, Rapha\u00eble Bouchet a pass\u00e9 quelques heures aupr\u00e8s de Jacob Berger, sur le tournage de \"D\u00e9voil\u00e9es\". Reportage.", "durationSec": 1261, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990542", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9film", "radicalisme", "islam"], "thematicPersons": ["Berger, Jacob"], "alternativeTitle": ["Jacob Berger: \"Je n\u02b9ai pas voulu voir la r\u00e9volte djihadiste comme le mal absolu\" / NTR_2018-11-27T12:09:12_jacob-berger-je-n-ai-pas-voulu-voir-la-r", "Nectar du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le succ\u00e8s de \"Un juif pour l\u02b9exemple\", son adaptation du texte de Jacques Chessex, le cin\u00e9aste genevois Jacob Berger revient avec un t\u00e9l\u00e9film, \"D\u00e9voil\u00e9es\", qui sera diffus\u00e9 ce mercredi 28 novembre \u00e0 20h05 sur RTS1. \"D\u00e9voil\u00e9es\" raconte comment une grand-m\u00e8re (Marthe Keller) d\u00e9couvre que sa petite-fille (Lola Creton) s\u02b9est convertie \u00e0 l\u02b9islam et radicalis\u00e9e. En f\u00e9vrier dernier, Rapha\u00eble Bouchet a pass\u00e9 quelques heures aupr\u00e8s de Jacob Berger, sur le tournage de \"D\u00e9voil\u00e9es\". Reportage."], "variantIds": ["ece-9990542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T07:50:45Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPlace \u00e0 notre th\u00e9matique du jour apr\u00e8s le succ\u00e8s de Un Juif pour l'exemple, son adaptation du texte de Jacques Chessex, le cin\u00e9aste, je ne vois Jacob Berger revient avec un t\u00e9l\u00e9film d\u00e9voil\u00e9es, qui sera diffus\u00e9 demain, mercredi 28 novembre \u00e0 20 heures 5 sur RTS Un est suivie d'un d\u00e9bat dans l'\u00e9mission Infrarouge d\u00e9voil\u00e9es, raconte le parcours de 3 femmes interpr\u00e9t\u00e9es par Marc Keller, Julie Gayet et Lola Cr\u00e9ton elles sont grand- m\u00e8res, m\u00e8res et petite-fille, la grand- m\u00e8re d\u00e9couvre que sa petite fille s'est converti \u00e0 l'Islam et radicalis\u00e9 et tandis que la m\u00e8re panique la grand- m\u00e8re, elle essaie de comprendre sa petite fille et met en relation son choix avec son propre engagement de jeunes filles aupr\u00e8s d'un terroriste palestinien dans les ann\u00e9es 70, le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Jacob Berger et No\u00e9mie Kocher, qui a men\u00e9 de nombreuses recherches sur le sujet et le film confronte 2 \u00e9poques de r\u00e9volte, 2 \u00e9v\u00e9nements un attentat djihadiste contemporain et l'attentat du vol Swissair 330 du 21 f\u00e9vrier 1970 dans lequel 47 passagers trouv\u00e8rent la mort en f\u00e9vrier dernier, Rapha\u00eble Bouchet a pass\u00e9 quelques heures aupr\u00e8s de Jacob Berger sur le tournage de d\u00e9voil\u00e9es la sc\u00e8ne que vous allez entendre a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 dans un amphith\u00e9\u00e2tre d'Unibail \u00e0 Gen\u00e8ve, Ana\u00efs Lola Cr\u00e9ton a cach\u00e9 son Gilles Bab dans son casier et assistent \u00e0 un cours et jette un regard noir \u00e0 sa meilleure amie avec lequel avec laquelle pardon et s'est brouill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [71%] :\r\nTiens, regarde encore tr\u00e8s tendre, comment \u00e7a peut le langage, c'est clair, non c'est pas avec magnifique fort \u00e0 faire et, bien s\u00fbr, parce que votre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [93%] :\r\nBonjour, Jacob Berger bonjour ce que vous pourriez le d\u00e9crire la sc\u00e8ne que vous venez de tourner. \r\nEn fait, c'est une sc\u00e8ne un peu d'introduction du film, le personnage principal, Ana\u00efs, qui est interpr\u00e9t\u00e9e par Lola Cr\u00e9ton vient suivre un cours \u00e0 l'universit\u00e9 on est suppos\u00e9 \u00eatre \u00e0 Neuch\u00e2tel mais on tourne \u00e0 Gen\u00e8ve et et dans l'amphith\u00e9\u00e2tre o\u00f9 o\u00f9 elle suit un cours il y a une de ses amies, qu'on va d\u00e9couvrir tuteur dans l'histoire qu'il adresse un regard et que Ana\u00efs d\u00e9cide d'ignorer et donc on sent qu'il y a un froid entre ses 2 filles et au fil du film on on va comprendre d'abord pourquoi et surtout on va comprendre le secret : la double vie d'Ana\u00efs, on voit, on a un regard on cru tous incapable de donner beaucoup d'\u00e9motion, comment vous l'avez rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 3 la jouait d\u00e9j\u00e0 dans pas mal de films \u00e0 jouer dans un film d'Assayas sur Mai 68, il s'appelle la prime et je crois. \r\nElle a jou\u00e9 dans la commande sign\u00e9e oui il ancienne Hansen-Love et je crois qu'elle a \u00e9galement jou\u00e9 dans l'accord Corniche Kennedy me il me semble, enfin, mais surtout, elle a fait juste des essais, c'est-\u00e0-dire que j'ai rencontr\u00e9 une dizaine de de com\u00e9diennes fran\u00e7aises ensuite de la Dublin matin de l'ann\u00e9e jusqu'\u00e0 17 ans, et jusqu'\u00e0 27 ans, en fait, parce qu'il faut aller les apparences sont trompeuses sur l'\u00e2ge et de la Criton juste exploser le Castro quoi dire que c'\u00e9tait, c'est, c'est une com\u00e9dienne, elle vient au casting et c'est impossible de par France elle a explos\u00e9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [72%] :\r\nJ'ai aucun accord sur le fond, la r\u00e9p\u00e9tition J\u00e9r\u00f4me consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9p\u00e8te en oui oui r\u00e9v\u00e8le r\u00e9p\u00e8te o\u00f9 il peut-\u00eatre pas film non je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [87%] :\r\nCe film l\u00e0, en fait, il est vraiment de 3 points de vue diff\u00e9rents et du point de vue de la fille qui se convertit et qui devient militante il est, du point de vue de sa m\u00e8re qui est l\u00e0 en fait est dans un tout petit pour la position des parents c'est-\u00e0-dire juste t\u00e9tanis\u00e9s et puis il y a le point de vue de la grand- m\u00e8re qui, elle, en fait, mais sans perspective avec sa propre histoire, qui ont f\u00eat\u00e9 ce r\u00eave se refuse de juger trop vite et d'\u00eatre dans un une esp\u00e8ce de d'indignation, c'est trop pour rire mais elle comprend qu'il y a quelque chose qui tient aussi \u00e0 la r\u00e9volte et au d\u00e9sir de changer le monde, m\u00eame si elle s'exprime enfin, elle est tout \u00e0 fait consciente que cette forme de r\u00e9volte jadis t\u00e9l\u00e9, on ne peut pas la soutenir mais mais les racines sont pas compl\u00e8tement diff\u00e9rente d'autres, r\u00e9volte et en fait le la pens\u00e9e m'\u00e9tait venu quand je faisais des chroniques au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et qu'\u00e0 un moment, il y avait un parall\u00e8le tr\u00e8s Net qui se destinent dessin\u00e9e entre les jeunes qui, dans les ann\u00e9es 30, \u00e9tait parti faire la guerre d'Espagne et puis les gens qui \u00e9taient partis au Djihad et puis j'ai fait une petite chronique l\u00e0- dessus parce qu'il y avait ce c\u00f4t\u00e9 un peu internationale, voil\u00e0, on part dans un pays pour d\u00e9fendre, alors l\u00e0 le pour le coup c'est formes de chambre le le califat et puis \u00e9videmment, je veux dire, tout le monde a envie mais c'est pas du tout avec chose r\u00e9publicains espagnole \u00e9taient comme ceci, les islamistes sont comme cela etc, bien s\u00fbr, mais je trouve que c'est aussi int\u00e9ressant de prendre le point de vue inverse, c'est-\u00e0-dire la caisse qui sont encore en fait parce que l'histoire de l'humanit\u00e9, elle est pleine de r\u00e9volte compl\u00e8tement vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec ou de r\u00e9volte compl\u00e8tement id\u00e9ologiquement malsaine enfin probl\u00e9matique, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame des r\u00e9voltes, c'est quand m\u00eame des gens qui qui se soulever contre contre l'ordre \u00e9tabli, que ce soit les les Jack Reed, paysans, que ce soit ces esp\u00e8ces de soul\u00e8vement religieux bizarre du genre les anabaptistes tout ce que d\u00e9crit Yourcenar dans l'oeuvre au noir et tous ceux qui sont n\u00e9s, mouvement de r\u00e9volte aussi qui donne lieu \u00e0 des d\u00e9sastres, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'ils ne sont pas aussi profond\u00e9ment humain et puis aujourd'hui, on a pas aveugl\u00e9 par notre indignation qui consiste simplement \u00e0 dire c'est le mal absolu, et puis on a encore une vision tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9lectif, parce que quand les Saoudiens d\u00e9capitent des gens sur la place publique soit l\u00e0, c'est parfois c'est un peu dur, mais c'est la loi saoudienne quand Daech le fait, on a affaire au diable en personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [84%] :\r\nD'accord, mais il y a rien, rien, dans ce rien dans ces affaires dans sa salle de bain, impossible de dire que les musulmanes, c'est s\u00fbr que c'est bien, analyse que d\u00e9but on est l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [83%] :\r\nS'il bat l\u00e0- bas oui, je suis s\u00fbr et s'\u00e9tait tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:24) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'\u00e9tait une autre fille peut-\u00eatre que Damas, \u00e9coute, je ne suis pas froid cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [81%] :\r\nPour la alors sont alors tout ce qui peut changer, et l\u00e0, la s\u00e9rie parce que comme il y a de la neige et qu'on ne peut pas la faire dehors en fait, on va faire de \u00e9tait venu \u00e0 l'univers voil\u00e0 et qu'en fait \u00e7a veut dire que tu l'as appel\u00e9 ou ou Martha appel\u00e9 et puis qu'elle vous a dit : h\u00e9 ben, si vous voulez voir, j'ai 5 minutes donc Asinara a m\u00eame pas eu voil\u00e0 mais donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 elle va, elle va, elle va vous dire l\u00e0 qui faut des p\u00eaches, h\u00e9 bien, pourquoi donc on va changer juste un tout petit peu le d\u00e9but du texte voil\u00e0 et action \u00e0 la merci d'nouveau je me dis bon on se pr\u00e9sentant ma fille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [74%] :\r\nLa maman Ana\u00efs \u00e7a, vous voulez quoi laps dans un nul, \u00e9coute, je suis s\u00fbr, sauver, d'\u00eatre tr\u00e8s satisfait mais lui son Marino et alors c'est interdit, elle est tr\u00e8s belle, arr\u00eate, je ne sais pas ce que je voulais dire seulement \u00e0 Metz Un secret, je pense que tu le connais sans secret, \u00e7a dit pas mais j'ai, c'est normal, on peut voir l\u00e0 un choix une balance officiant \u00e0 temps, mais attendez, non, non Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [78%] :\r\nOn aurait peut-\u00eatre, je suis d\u00e9sol\u00e9, 4, \u00e7a c'est bien, \u00e7a c'est bien psychologiquement mais juste du client, notre Marthe ma\u00eetresse de comprendre Toronto lui dit ivre Anita Dalila bonjour ce que tu l'as dit hors Champ en fait d'accord, c'est mieux que ce r\u00f4le nationaux conseil d'accord pour moi, on d\u00e9couvre des pr\u00e9empte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez Nectar sur Espace 2 suit Rapha\u00eble Bouchet sur le tournage du t\u00e9l\u00e9film d\u00e9voil\u00e9es de Jacob Berger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [88%] :\r\nMadame mais Marthe Keller alors repr\u00e9sente une chose, je pense qu'il saute aux yeux c'est que c'est l'une des femmes les plus libre que je connaisse, c'est peut-\u00eatre l'actrice la plus libre que j'ai rencontr\u00e9s, c'est une femme qui a peur de rien, extr\u00eamement sensible, extr\u00eamement c'est une dame sophistiqu\u00e9e, mais elle s'en fout et quand elle dit son texte, elle r\u00e9invente compl\u00e8tement elles sont lib\u00e8re compl\u00e8tement LG tout et le r\u00e9invente en jouant j'ai jamais vu \u00e7a, je veux dire vous \u00eates quelqu'un d'aussi peu scolaire quelqu'un de si peu dans les dans ses traces, c'est quelqu'un qui n'a pas dormir, c'est quelqu'un qui est qui et qui n'a pas besoin de de chemin, elle trace son propre chemin et \u00e0 chaque fois, elle retrace \u00e7a c'est c'est g\u00e9nial, c'est vous, vraiment quelqu'un de libre, d'ailleurs on le voit, les libre aussi dans sa mani\u00e8re de son humour dans son c\u00f4t\u00e9 un peu iconoclaste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [86%] :\r\nC'est la plus jolie chose qu'on peut dire, je revendique ce mot toute ma vie, j'ai voulu faire \u00e7a d'\u00eatre libre et je songe Philippe parce que par semble argent \u00e7a sert \u00e0 rien, sauf si on est malade, si on a faim, bien s\u00fbr, mon Dieu que c'est important et mais la faute, le vrai luxe, c'est vraiment la libert\u00e9 de pouvoir dire non, pour moi, par exemple, l'argent, \u00e7a sert \u00e0 pouvoir dire non aux choses que je n'ai pas envie de faire et combien une chanson, oblig\u00e9 de faire des choses qui sont convenus de faire mais il faut nourrir la famille faut et nous quelque part, on \u00e9tait tellement quand on est pas oblig\u00e9 de faire certaines choses, on entend, on a \u00e9t\u00e9 par Ashley pour ou on ne travaille pas, mettons pied mais la libert\u00e9 de pouvoir par sa plainte et mon p\u00e8re \u00e9tait toujours \u00eatre pr\u00eat \u00e0 partir si \u00e7a ne va pas libre pas on paye au prix. \r\nUn pays imprim\u00e9 pour la peine, je trouve que la les pertes esp\u00e8re commencer c'est tellement joli ce qu'il a \u00e9t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a c'est les plus grand compliment pour moi, c'est mieux que tirer les bonnes les chantiers tout \u00e7a se monte c'est pas \u00e7a qui parlait et est -ce que cette libert\u00e9 vous la cherchez aussi chez vos personnages, est ce que ces ce personnages l\u00e0 que vous interpr\u00e9tez, aujourd'hui il y a une forme de libert\u00e9 qui vous a plu compl\u00e8tement parce que c'est aussi parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s politique quand m\u00eame, et c'est une fille qui que sa future non oui, elle est pour vous, c'est que le personnage elle est enti\u00e8re et elle est aussi fruit incertain g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait li\u00e9, d'une autre fa\u00e7on que n'avait pas encore et et on avait d\u00e9j\u00e0 la pilule s'que c'est pas comme aujourd'hui on n'avait pas, on n'\u00e9tait pas tch\u00e8que taraude chaque fois quand on va -t-on s'amuser dans cin\u00e9ma pour des r\u00e9centes ins\u00e9curit\u00e9 tout \u00e9tait c'\u00e9tait je veux pas dire que c'\u00e9tait mieux avant mais. \r\nC'\u00e9tait plus facile pour plein pour plein chose je trouve et c'est pour \u00e7a que c'est, c'est c'est un fruit de de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, une femme qui \u00e9tait, aujourd'hui, on ne s'en cache presque plus, je trouve tr\u00e8s peu d'chose tant de l'opposition, c'est on est tellement d\u00e9bord\u00e9 par cette Nansen ce qui se passe partout dans le monde que malheureusement on rien, un peu moins, avant on \u00e9tait peut-\u00eatre plus \u00e7a m'en tout cas moi j'\u00e9tais excessivement et qu'on s'\u00e9tait \u00e7a demain, donc je comprends plus rien, ce qui se passe, alors on attend un peu ce qu'il faut voir c'est horrible de dire \u00e7a mais en m\u00eame temps qu'est ce que vous voulez faire j'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [57%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me tous les L\u00e9on figurant facilite un nous il y a a des et des vrais les Fillon m\u00eame Stegall puisque toute fa\u00e7on vers mais ma carri\u00e8re action. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:04) [78%] :\r\nC'\u00e9tait un conseiller, je suis un chef maquilleuse tourner les s\u00e9quences d'abord on a cr\u00e9er des personnages, c'est-\u00e0-dire qu'on lit le sc\u00e9nario travail le sc\u00e9nario Angelica etc, les acteurs de la viande, la c'est la psychologie, en fait, le physique et personne n'imagine que voil\u00e0 dans telle situation et faire, il serait comme \u00e7a, comme \u00e7a il y a plusieurs y a plusieurs personnages de milieu compl\u00e8tement diff\u00e9rent j'je troll, c'est justement de d'\u00eatre au plus pr\u00e8s du sc\u00e9nario visuellement et ensuite fait des essais avec les conviction et pour tournage, h\u00e9 bien on va faire en fait ce qu'on avait pas d\u00e9cider, c'est si on les coiffe costumes etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:52) [84%] :\r\nEt puis l\u00e0, les personnes \u00e2g\u00e9es principaux qui sont les 3 personnages f\u00e9minins jou\u00e9s par Marthe Keller, Julie Gayet et le lac r\u00e9pond : comment vous les avez d\u00e9finis psychologiquement par le maquillage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:02) [80%] :\r\nAlors, par exemple, pour Martin on a d\u00e9fini que nonobstant personnage psychologiquement qui allait changer parce qu'il \u00e9tait toujours sur la m\u00eame ligne, on fait quoi qu'il arrive mais reste toujours la reine base comme \u00e7a continue, elle s'inqui\u00e8te pas plus toujours c'est ce contr\u00f4le, c'est une femme qui a bien v\u00e9cu, qui est finalement v\u00e9cu des choses chaussures ma plaisir dans sa vie, c'est qu'elle est moins excite en fait que sa fille qui, elle, d\u00e9couvrent des choses \u00e9pouvantables sur sa fille, voil\u00e0 que le cas Marthe, j'ai pas trop de changements sur elle et c'est vrai, une mise au vote, il s'il a besoin, Julie, c'est diff\u00e9rent, il y a une \u00e9volution des personnages, en fait, quand elle arrive, c'est in girl allait tra\u00eener comme \u00e7a : t\u00eate-\u00e0-queue toujours bien mise, maquill\u00e9es, coiff\u00e9es le pied au film on rentre un peu plus intimit\u00e9 de sa fille et de sa famille aussi, donc son personnage bronze prendre la lourdeur et puis, \u00e9videmment, que comme nous toutes, hein, on transmet qui est, quand on commence \u00e0 voir des emmerdes, donc elle a, elle a les traits tir\u00e9s et fatigu\u00e9s de tout \u00e7a, un jour, en fait, avec l'on a une continuit\u00e9 de maquillage pour que \u00e7a soit coh\u00e9rent que le personnage qu'il joue soit coh\u00e9rent, physiquement, je pourrais pas le ma\u00eetre des 15 de soir\u00e9e alors qu'elle apprend que sa fille fait partie des djihadistes quoi voil\u00e0 et puis il y a des larmes il visc\u00e8res, donc on travaille djihadiste, on va le plus trouv\u00e9 le patiner travailler d'une blessure, des choses comme \u00e7a, souvent les com\u00e9diens, ils sont, ils sont, ils arrivent, ils sont tous beaux, puis on les d\u00e9truit, en fait, on n'est pas ce qu'on appelle dans les patients quand on patine un v\u00eatement, c'est quelqu'un qui a v\u00e9cu, quoi, il a re\u00e7u des coups, donc il a des anciennes blessures ils ont d\u00e9cerne des rongeurs je vais surtout pas cacher \u00e7a, je vais garder justement toutes ces petites asp\u00e9rit\u00e9s l\u00e0 avec, et m\u00eame les accentuer les travailler pour faire ressortir justement un truc un peu troublant fait dans son personnage, et donc la la beaut\u00e9 de la plut\u00f4t vous l'avez patin\u00e9 voil\u00e0 la la elle est pure, en fait, parce que l'id\u00e9e c'est : c'est qu'elle ne change pas tant que \u00e7a parce que c'\u00e9tait dans une esp\u00e8ce de zones de non- droit mais camoufl\u00e9 donc je pensais que c'\u00e9tait bien qu'elle ait entendent diaphane c'est pas quelqu'un qui va prendre l'air beaucoup de toute mani\u00e8re la elle le diaphane, en fait c'est lettres \u00eatre Sparrow sont je commence par mois enfin son jeu dans son personnage transparent, vu qu'elle se faufile cet entre sa vie d'\u00e9tudiante et sa vie en fait d'engager, donc les WC justement que de tr\u00e8s en esp\u00e8ces de petit photo \u00e7a, donc elle est tr\u00e8s p\u00e2le m\u00eame je le cache ses sermons \u00e0 la c'est vraiment tr\u00e8s diaphane le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [80%] :\r\nOn peut 10 dire dans le m\u00eame temps, il y a toujours l'ombre qui passe toujours au m\u00eame endroit, hein, je veux dire c'estM. Hamon a d\u00e9rang\u00e9 que tu vois une sc\u00e8ne de repas tout d'un coup qui passent sur la t\u00eate de quelqu'un, de quoi j'essaie de faire le mieux, mais la faute \u00e0 quoi et que tout ce que je ne a pas 16 millions de leur perche de ce sont d\u00e9j\u00e0 un peu, j'ai pas encore de ma\u00eetre non je, je, c'est la Martinique, je n'arr\u00eate pas faire, difficilement, \u00e7a va peut-\u00eatre pas aller on accroche je te trouve bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:24) [70%] :\r\nSi j'ai eu mes copines, il y a m\u00eame une papa quatre pr\u00e8s \u00e9tudier, je viens -tu si vous voulez dire : celui -l\u00e0, c'est un besoin je sais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:36) [90%] :\r\nJ'ai fait des t\u00e9l\u00e9films, j'ai fait des ce qu'on appelle vraiment des t\u00e9l\u00e9films quoi, moi j'ai Julie Lescaut Jos\u00e9phine ange quartier Docteur Sylvestre, Nestor Burma, donc j'ai fait des trucs comme \u00e7a dans ma vie, j'ai arr\u00eat\u00e9 de faire des t\u00e9l\u00e9films en 2002 fin 2001 2002 je quand j'ai fait mon mon 2\u00e8me long m\u00e9trage aime ton p\u00e8re, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je voulais plus faire \u00e7a maintenant la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [90%] :\r\nEt aujourd'hui, franchement, je ne vois pas la diff\u00e9rence entre un t\u00e9l\u00e9film et un film de cin\u00e9ma, en tout cas, nous, de la fa\u00e7on dont on tourne et la fa\u00e7on dont on d\u00e9coupe en termes techniques, ce film, c'est-\u00e0-dire les plans qu'on fait, je mets au d\u00e9fi quiconque de dire que cette tourn\u00e9e de fa\u00e7on plus t\u00e9l\u00e9visuel que d'autres films. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:14) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on fait des plans de cin\u00e9ma on on fait des plans tr\u00e8s longs, hier, dans les toilettes de la RTS mais qui sont suppos\u00e9s les toilettes \u00e0 l'a\u00e9roport, on a fait une sc\u00e8ne en plan s\u00e9quence avec des miroirs qui \u00e9tait vraiment une esp\u00e8ce de cr\u00e9ation cin\u00e9matographique, enfin moi je vois comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:34) [80%] :\r\nSinon tra\u00eener comme je suis les questions Transat, ex- officier de l'arm\u00e9e, mais l'ordre et la rigueur, la discipline, c'est un addict, tu peux pas, ils sont \u00e0 dose d'alcool et ton cigare, j'adore \u00e7a aurait fait \u00e7a me procure un immense plaisir, tr\u00e8s important que je dire Marie- Laure Dufresnes et moi j'ai un peu plus, sans parler du reste elle reste et si vous pla\u00eet surtout non non mais regarde toi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:02) [82%] :\r\nBonjour je m'appelle domino et je suis figurante bonjour je m'appelle Quentin je suis figurant c'est votre premi\u00e8re exp\u00e9rience au cin\u00e9ma, non, j'ai d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 dans quelques sur quelques tournage mais \u00e0 l'\u00e9tranger on Espagne et plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 \u00e9quipe et j'ai fait d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps, de cin\u00e9ma et th\u00e9\u00e2tre, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait de la figuration ou d\u00e9couvrent o\u00f9 je travaille beaucoup en amateur, avec les amis ou la Pologne, voil\u00e0, on est pay\u00e9 combien pour une journ\u00e9e de la figuration sont attendus, moi je sais pas, je ne sais m\u00eame pas si je suis pay\u00e9 parce que Luc, que c'est un peu une faveur je sais pas illustr\u00e9 moi oui, je suis pay\u00e9 une centaine de francs pour la journ\u00e9e et en g\u00e9n\u00e9ral c'est centaines de francs entre 100 120 francs par jour, est ce que vous estimez que sur ce tournage, l\u00e0 vous avez eu des choses int\u00e9ressantes \u00e0 jouer ben je ne sais pas encore parce que donc ce qu'on sur ce tournage ce pas vraiment ce qu'on joue, qui fera une place une maison contrat sorci\u00e8re, donc on l'a, on ne peut pas grand- chose mais c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de ch\u00f4mage \u00e9tant bon \u00e7a se passe pour le coup, c'est le 1er tournage enfin le plus proche, ai j'ai pu voir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait des promesses, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi professionnel KO, mais sinon c'est vrai je sais sous vie on a beaucoup n'y a beaucoup \u00e0 tournant mais je pense que c'est tout \u00e0 fait normal il monte dedans dans tournage avez vous vous \u00eates pr\u00e9par\u00e9 d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re, vous avez lu le sc\u00e9nario, alors non, je suis pas content, Fillon n'est pas cens\u00e9 le fait lire le sc\u00e9nario, moi en exp\u00e9rience mais maintenant toute fa\u00e7on c'est bien sur le tournage, nous explique la sc\u00e8ne bri\u00e8vement et et voil\u00e0, on joue avec Sogepa vient d'affirmer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:37) [83%] :\r\nDerri\u00e8re, on attend, on attend rien, on est pr\u00eat et si on tourne alors si, alors J\u00e9r\u00f4me Raymond devance sur Potter la cause de la neige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:51) [78%] :\r\nOn est oblig\u00e9 de changer tous nos d\u00e9cors, on \u00e9tait oblig\u00e9 d'inventer plein de nouveaux d\u00e9cors aujourd'hui la tout parce qu'on n'est pas raccourci, c'est pas que l'ann\u00e9e dont on sait qu'on n'est pas quoi donc c'est quasi et c'est un peu improvis\u00e9e totalement c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu ici, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans une pomme pied d'un immeuble, souvent c'est mieux en fait, je crois, comme quand tu nous faire l'acteur, et puis il est plus libre o\u00f9 il veut plus dans le film prend un 2\u00e8me c'est beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:37) [91%] :\r\nEt voil\u00e0 comment gr\u00e2ce \u00e0 Rapha\u00eble Bouchet, on a d\u00e9couvert de l'int\u00e9rieur ce t\u00e9l\u00e9film d\u00e9voil\u00e9es de Jacob Berger, co\u00e9crit avec No\u00e9mie Kocher et qui est diffus\u00e9e demain soir \u00e0 20 heures 50 sur RTS Un le film sera suivi d'un d\u00e9bat dans l'\u00e9mission Infrarouge d\u00e9bat intitul\u00e9 radicalisation, le pire est -il derri\u00e8re nous cette th\u00e9matique ont aussi la seconde partie de l'\u00e9mission jusqu'\u00e0 13 heures alors restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T11:46:03Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berger, Jacob", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27667066-D70E-4511-A088-80EE251F1126", "internalArchiveId": "27667066-D70E-4511-A088-80EE251F1126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ho Ho Ho! Exposition au Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "La saison des f\u00eates approche, le P\u00e8re No\u00ebl se profile \u00e0 l'horizon. Mais d'o\u00f9 vient-il au juste, et quel lien iconographique entretient-il avec Saint Nicolas? C'est la question que pose Ho Ho Ho!, la nouvelle exposition du Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res (jusqu'au 13 janvier). Marie Rochel, la commissaire de l'exposition, est au micro de Nicolas Julliard.", "durationSec": 268, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Gruy\u00e8re (district, FR)"], "thematicThemes": ["exposition th\u00e9matique", "No\u00ebl"], "thematicPersons": ["Saint-Nicolas", "P\u00e8re No\u00ebl"], "alternativeTitle": ["Ho Ho Ho! / NTR_2018-11-27T12:06:00_ho-ho-ho", "Nectar du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["La saison des f\u00eates approche, le P\u00e8re No\u00ebl se profile \u00e0 l\u02b9horizon. Mais d\u02b9o\u00f9 vient-il au juste, et quel lien iconographique entretient-il avec Saint Nicolas? C\u02b9est la question que pose Ho Ho Ho!, la nouvelle exposition du Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res (jusqu\u02b9au 13 janvier). Marie Rochel, la commissaire de l\u02b9exposition, est au micro de Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-9990541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T07:54:47Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvant cela, religions et autres cultes, on va s'adresser au P\u00e8re No\u00ebl mais oui le personnage \u00e0 la barbe blanche, est en avance cette ann\u00e9e, on le rencontre dans ses multiples incarnations historiques au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res, le temps d'une Exposition intitul\u00e9e Au de Saint-Nicolas \u00e0 Santa Klaus exposition donc vous \u00eates la commissaire Marie Rochel, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct, beaucoup ont aujourd'hui \u00e0 l'esprit cette id\u00e9e que le P\u00e8re No\u00ebl est une figure commercial avant tout brevet\u00e9 par Coca-Cola ou presque, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur son histoire, alors \u00e0 partir de quand voit -on appara\u00eetre ce personnage populaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [91%] :\r\nAlors, ce personnage qui est vraiment indissociable des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc non ce n'est pas du tout, Coca-Cola, qui l'a invent\u00e9, oui mais pas Coca-Cola qui lui a donn\u00e9 sa couleur en effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [89%] :\r\nOn croit \u00e7a volontiers alors la couleur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 avant Coca-Cola. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [87%] :\r\nOui bien s\u00fbr c'est le l'illustrateur Thomas 9 qui \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle lui donne d\u00e9j\u00e0 une couleur rouge, m\u00eame si la couleur n'est pas encore fix\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, en France, on trouve des P\u00e8re No\u00ebl qui sont ouverts, qui sont, c'est par la suite que le rouge va avoir rester sa couleur d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [83%] :\r\nEt puis il y a toute une mythologie qu'de Rennes, le P\u00e8re No\u00ebl avec son tra\u00eeneau cette exclamation que vous avez mise mise en titre de cette Exposition, les r\u00eanes, dont un \u00e0 un nez rouge se nomme Rudolph tout cela, c'est une construction progressive au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [88%] :\r\nOui exactement l'origine, une des premi\u00e8res origines du P\u00e8re No\u00ebl vient d\u00e9j\u00e0 de de Saint-Nicolas \u00e9volue avec les immigr\u00e9s hollandais qui emm\u00e8nent avec eux du c\u00f4t\u00e9 de des \u00c9tats-Unis signe par classe, ils font de la nouvelle Amsterdam qui deviendra \u00e0 New York et ceci leur classe va influencer le le futur Santa Klaus. \r\nEst prend et, avec lui aussi tout les toutes les l\u00e9gendes qui vont autour donc les r\u00eanes, enfin en Europe, c'est plut\u00f4t l'\u00e2ne qui accompagne le le P\u00e8re No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nOui alors Santa Klaus Saint Nicolas \u00e0 l'origine de ce P\u00e8re No\u00ebl Marie- Rochel la Saint-Nicolas approcher, on sait, on le sait, Saint Nicolas, c'est le Saint patron de Fribourg alors est -ce que dans les archives du canton, vous avez trouv\u00e9 des documents susceptibles de vous int\u00e9resser pour cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [89%] :\r\nAlors on n'a pas cherch\u00e9 jusque -l\u00e0, je vous l'avoue : c'est vrai qu'on entrait alors la question de de la Saint-Nicolas \u00e0 Fribourg oui comment, comment allez allez f\u00eater dans ce canton, mais on regarde aussi la Saint-Nicolas dans les autres pays aussi notamment et les compagnons qui qui accompagne ce Nicolas, on se rend compte que, que ce n'est pas toujours le P\u00e8re Fouettard et que, selon les pays, il y a d'autres compagnons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [94%] :\r\nEt ce parcours qu'on fait dans votre Exposition au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res, c'est une Exposition qui va passer \u00e0 travers des objets, des repr\u00e9sentations, y compris aussi des documents publicitaires. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:53) [92%] :\r\nAlors oui, on a, on a plus d'une centaine d'objets, tous ces objets sont historiques, cela nous place entre 1850 et 1950 on a aussi une sculpture pr\u00eat\u00e9s par le mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg qui date des ann\u00e9es 1600 c'est c'est des pi\u00e8ces qui sont vraiment de nature compl\u00e8tement diff\u00e9rente, on a beaucoup de de bo\u00eete \u00e0 bonbons qui \u00e9tait fabriqu\u00e9 en Europe pour le march\u00e9 am\u00e9ricain, on a des cartes postales, des cartes de voeux de No\u00ebl qui date du XIXe si\u00e8cle et des reproductions sur \u00e9cran de publicit\u00e9 o\u00f9 l'on voit justement ce P\u00e8re No\u00ebl d\u00e9j\u00e0 rouge faire la publicit\u00e9 de divers produits au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors, on l'imagine bien Rochel une Exposition comme celle -ci int\u00e9ressera beaucoup les enfants, est ce qu'il y a quelque chose de particulier pr\u00e9vu pour les enfants au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:44) [91%] :\r\nOui, il y a un atelier qui a lieu le 8 d\u00e9cembre au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res donc \u00e7a, l'occasion de de la Saint-Nicolas qui est f\u00eat\u00e9 dans la cit\u00e9 de Gruy\u00e8res et l\u00e0, les enfants sont invit\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er leur carte postale de la Saint-Nicolas, donc c'est aussi un clin d'oeil \u00e0 la Saint-Nicolas de Fribourg et sa c\u00e9l\u00e8bre carte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [94%] :\r\nEt cette Exposition se prolonge au-del\u00e0 des f\u00eates de No\u00ebl, puisqu'on peut la visiter jusqu'au 13 janvier 2019 merci beaucoup Marie- Rochel nous en avoir parl\u00e9 quelques instants, je rappelle que vous \u00eates la commissaire de cette Exposition oraux de Saint-Nicolas \u00e0 Santa Klaus \u00e0 d\u00e9couvrir au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res jusqu'au 13 janvier donc, et puis samedi 8 d\u00e9cembre d\u00e8s 14 heures cet atelier pour les enfants qui pourront cr\u00e9er leurs cartes postales de Saint-Nicolas merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:25) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:27) [91%] :\r\nBelle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:27) [100%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T11:36:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Marie", "role": "collaboratrice scientifique, Ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res, commissaire d'exposition, commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-088CA9D1-8E7F-402F-A512-46F95155C12D", "internalArchiveId": "088CA9D1-8E7F-402F-A512-46F95155C12D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Jean-Jacques Annaud, Harry Qu\u00e9bert en s\u00e9rie", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Jean-Jacques Annaud r\u00e9alise une s\u00e9rie TV de 10 \u00e9pisodes adapt\u00e9e du roman de Jo\u00ebl Dicker \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Quebert\", sc\u00e9naris\u00e9 par Lynnie Greene et Richard Levine. A 75 ans, il s'agit de la premi\u00e8re s\u00e9rie TV r\u00e9alis\u00e9e par le cin\u00e9aste (\"La Guerre du feu\", \"L'Ours\", \"Le Nom de la rose\"). Avant que ce dernier ait convaincu Jo\u00ebl Dicker, les grands noms du cin\u00e9ma voulaient tous porter \u00e0 l'\u00e9cran le best-seller, vendu \u00e0 plusieurs millions d'exemplaires et traduit dans de nombreuses langues. La saison 1 est \u00e0 voir tous les mardis \u00e0 partir du 20 novembre 2018 vers 22h55 sur RTS Un, et \u00e0 revoir durant 15 jours sur Play RTS.\r\nJean-Jacques Annaud est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990721", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Jean-Jacques Annaud, Harry Qu\u00e9bert en s\u00e9rie / VER_2018-11-27T16:30:45_l-invite-jean-jacques-annaud-harry-quebe", "Vertigo du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9aste fran\u00e7ais Jean-Jacques Annaud r\u00e9alise une s\u00e9rie TV de 10 \u00e9pisodes adapt\u00e9e du roman de Jo\u00ebl Dicker \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l\u02b9affaire Harry Quebert\", sc\u00e9naris\u00e9 par Lynnie Greene et Richard Levine. A 75 ans, il s'agit de la premi\u00e8re s\u00e9rie TV r\u00e9alis\u00e9e par le cin\u00e9aste (\"La Guerre du feu\", \"L\u02b9Ours\", \"Le Nom de la rose\"). Avant que ce dernier ait convaincu Jo\u00ebl Dicker, les grands noms du cin\u00e9ma voulaient tous porter \u00e0 l'\u00e9cran le best-seller, vendu \u00e0 plusieurs millions d'exemplaires et traduit dans de nombreuses langues. La saison 1 est \u00e0 voir tous les mardis \u00e0 partir du 20 novembre 2018 vers 22h55 sur RTS Un, et \u00e0 revoir durant 15 jours sur Play RTS.\n\nJean-Jacques Annaud est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9990721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T17:58:51Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'histoire de l'\u00e9dition du roman, c'est que mon \u00e9diteur a une passion compl\u00e8tement folle trop solide, c'est sa passion qui m'avait parl\u00e9 mon \u00e9diteur m'a toujours dit, j'aimerais trouver un r\u00e9alisateur qui se passionne autant pour en faire un film que moi, je me suis passionn\u00e9e pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [78%] :\r\nLe certains travers \u00e0 j'esp\u00e8re aussi, vous vous appelez comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [89%] :\r\nIl y a eu en 97 et sans proposition cin\u00e9matographique, janvier 2016, on rencontre Jean-Jacques et il venait de lire le livre, on l'a rencontr\u00e9, il \u00e9tait d\u00e9bord\u00e9 de patients et tout de suite, on s'est dit c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [89%] :\r\nL'auteur, le Qu\u00e9bec a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s que la police et d\u00e9couvert des restes s'chemin sur sa propri\u00e9t\u00e9, il pourrait s'agir de la jeune Zola Keller gagne hispanique en ao\u00fbt 1975 alors qu'elle \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 15 ans c'est quelqu'un que j'ai connu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [79%] :\r\nRobert sortir de l\u00e0, enfin, pour info, sachez que cette adaptation a tout d'une superproduction ces 10 \u00e9pisodes ont co\u00fbt\u00e9 37 millions d'euros et puis doivent peu beaucoup \u00e0 des Oblomov parce qu'en dit TF1. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:05) [100%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [90%] :\r\nL'affaire, Harry Quebert, diffus\u00e9 sur les antennes de la RTS et pour en parler nous accueillons Jean-Jacques Annaud bonjour Jean-Jacques Annaud bonsoir quelques films pour vous resituer pour celles et ceux qui ignoreraient tout ou presque de votre carri\u00e8re, on va citer La Victoire en chantant, Oscar du meilleur film \u00e9tranger, c'\u00e9tait votre 1er long m\u00e9trage en 1976 on pourra citer \u00e9galement la guerre du feu, le nom de la rose, l'ours, l'amant 7 ans au Tibet Stalingrad, 2 fr\u00e8res, ou encore le dernier loup et vous voici donc dans cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, aux commandes de cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, adaptation \u00e9videmment du roman de Jo\u00ebl Dicker ce cette phrase relev\u00e9e dans vous souvenir qui sont publi\u00e9s chez Grasset depuis le mois d'octobre, il y a des sujets des livres qui tourne autour de vous est -ce que l'affaire Harry Quebert \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas Jean-Jacques Annaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [90%] :\r\nOui, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas d'une mani\u00e8re troublante, d'ailleurs \u00e7a faisait genre 4 5 mois que des amis crois\u00e9s \u00e0 l'occasion de d\u00eener ou d\u00e9jeuner dans ces r\u00e9unions professionnelles me disait il y a un bouquin qu'il faut absolument que tu lises, c'est la Ferrari la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, s\u00e9rie formidable, etc et j'ai senti que c'\u00e9tait s\u00e9rieux quand tu me je j'ai une lectrice qui d\u00e9vore les sc\u00e9narios qui me sont envoy\u00e9s au rythme de 3 \u00e0 4 par semaine plus un ou 2 bouquins, \u00e7a fait beaucoup de travail et \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais en finition moins de 20 ans film chinois qui s'appelle en francs, en fran\u00e7ais, le dernier loup et j'avais pas eu le temps de lire mais comme j'avais, j'ai compris que l'histoire \u00e9tait tr\u00e8s bien structur\u00e9 qu'elles \u00e9taient passionnantes, je, je, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller le lire ce livre qui me semblait, effectivement, d'apr\u00e8s ce qu'on disait un peu fabriqu\u00e9 pour ce que j'avais envie de faire, je suis all\u00e9 dans une \u00eele au sud de Cuba et o\u00f9 il y avait rien \u00e0 faire, ou la bouffe \u00e9tait horrible ou la plage \u00e9tait moche et c'est rare \u00e0 Cuba, que \u00e7a soit moche mais l\u00e0, c'\u00e9tait le cas, et c'\u00e9tait expr\u00e8s, je me suis je suis arriv\u00e9 l\u00e0- bas, j'ai, je me suis enferr\u00e9 dans ma chambre, j'ai tir\u00e9 les rideaux et j'ai lu avec d\u00e9lectation les 850 pages de ce roman tellement bien \u00e9crit tellement bien structur\u00e9 que c'\u00e9tait : il a quasiment la premi\u00e8re fois que je lisais un livre qui \u00e9tait si proche du d'un r\u00e9cit cin\u00e9matographique avec beaucoup de tension, beaucoup de surprises jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page, on est haletant et comme j'avais depuis tr\u00e8s longtemps envie de m'essayer \u00e0 la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vision vous savez qu'aujourd'hui il y a une migration des talents aux \u00c9tats-Unis en particulier, mais dans un peu dans tous les pays, une migration des gens de cin\u00e9ma vers la t\u00e9l\u00e9vision aujourd'hui les meilleurs sc\u00e9naristes se tournent plut\u00f4t vers la t\u00e9l\u00e9vision a plus de temps, et souvent plus de libert\u00e9 pour s'exprimer, donc j'\u00e9tais en recherche moi de de \u00e7a quand j'ai lu ce texte, j'ai pens\u00e9 qu'il \u00e9tait impossible puisqu'on allait quand m\u00eame propos\u00e9 pour faire un film de longs m\u00e9trages de 2 heures, mais en 2 heures, je ne pouvais pas rendre hommage \u00e0 ce bouquin formidable et en tout \u00e0 la multiplicit\u00e9 des personnages \u00e0 toutes ces fausses pistes ou c'est vous piste v\u00e9ridique que l'on d\u00e9couvre peu \u00e0 peu, j'ai pens\u00e9 qu'il fallait au moins 8 \u00e0 10 heures de de de cin\u00e9ma mais d\u00e9coup\u00e9 en tranches et c'est ce que vous voyez actuellement sur la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [89%] :\r\nAu printemps 2015 le roman est publi\u00e9 en 2012 mais au printemps 2015, un producteur italien Fabio qui est coproducteur notamment de 3 films de Paolo Sorrentino Il Divo La Grande Bellezza Youss c'est lui vous persuade que vraiment cette histoire allez pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [90%] :\r\nJean-Philippe c'\u00e9tait absolument extraordinaire, c'est quelqu'un que je ne connaissais pas du tout et qui m'a appel\u00e9 tous les jours en me disant : mais je te jure que \u00e7a va Terje toujours parce que je savais que \u00e7a pla\u00eet et il \u00e9tait touchant, d'enthousiasme et il a \u00e9t\u00e9 effectivement un des facteurs convergents qui m'ont fait comprendre parce que les C\u00e9sars l'argumentation de chacun de mes amis \u00e9taient tr\u00e8s extr\u00eamement int\u00e9ressante, c'\u00e9tait de me dire : attends, c'est extr\u00eamement rare d'avoir comme \u00e7a une histoire si bien charpent\u00e9 qui vous entra\u00eene cette ce qu'on appelle aux \u00c9tats-Unis le Stone un bouquin d'eau dont on tourne les pages extr\u00eamement rapidement, on ne peut pas l\u00e2cher, c'\u00e9tait le cas, d'ailleurs j'avais beaucoup de mal \u00e0 m'arracher pour aller \u00e0 prendre le petit d\u00e9jeuner, les coupe- o\u00f9 aller manger une une conserve cuisin\u00e9 par le chef de l'h\u00f4tel, donc si vous voulez, c'est c'est vrai qu'il y avait cette esp\u00e8ce d'enthousiasme autour de moi et que cet enthousiasme a \u00e9t\u00e9 vite le mien d\u00e8s la 50\u00e8me page, j'ai compris que c'est un texte extr\u00eamement bien fait et qu'il \u00e9tait \u00e9crit d'ailleurs comme un sc\u00e9nario de de films de tr\u00e8s longs film\u00e9s \u00e9crit avec ce dynamisme et cette ce sens du du r\u00e9cit qui est tr\u00e8s rare, vous savez, tr\u00e8s souvent, c'est ce que Dieu Hitchcock d'ailleurs l'\u00e9lite certains tr\u00e8s grands romans sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 adapter, d'ailleurs je, je, je vais le cas avec le nom de la rose, qui \u00e9tait un roman formidable, mais alors j'ai mis un an et demi travaill\u00e9 dessus pour en faire 2 heures de cin\u00e9ma, c'\u00e9tait un texte extr\u00eamement complexe, difficile \u00e0 une histoire tr\u00e8s difficile \u00e0 raconter en 2 heures, alors que le livre de Jo\u00ebl et formidablement non pas sur la description des sentiments, pas du tout, c'est un livre qui parle de situation qui met en situation et qui raconte l'histoire, j'ai envie de dire \u00e0 Los il y a pas de gras autour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [87%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'\u00e9criture et du rythme haletant du r\u00e9cit, si je vous suis bien, Jean-Jacques Annaud qu'est -ce qui vous a s\u00e9duit dans l'id\u00e9e de transposer cette histoire l\u00e0 en s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, est ce que c'\u00e9tait l'occasion, retournez -vous en Am\u00e9rique enfin \u00c9tats-Unis en l'occurrenceM. au Canada, est ce que c'\u00e9tait, explorer des territoires que vous n'aviez pas explor\u00e9 par le pass\u00e9 au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a un faisceau de de raisons : d'abord, il s'agit d'un microcosme et beaucoup de mes films, travaille sur un petit groupe de personnes que j'aime analyser et se voir confront\u00e9 dans l'histoire il alors \u00e7a, \u00e7a m'a oui, beaucoup, beaucoup plus, c'est cette petite communaut\u00e9 vivant totalement isol\u00e9 dans un endroit que je connaissais dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, car \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 75 j'\u00e9tais metteur en sc\u00e8ne de film publicitaire j'en faisais beaucoup, j'en ai fait 400 dans ma vie et j'avais beaucoup de clients qui travaillait \u00e0 New York dans les agences de publicit\u00e9 et de Madison et qui avaient tous des maisons de campagne, sur la c\u00f4te Atlantique, soit dans l'Les Anton, soit un peu plus haut dans les environs de Boston, soit carr\u00e9ment plus haut dans le Maine, et c'est vrai que c'\u00e9tait une Am\u00e9rique qui me plaisait \u00e9norm\u00e9ment, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui qui est divis\u00e9e, hostile, fragile, inqui\u00e8te, c'\u00e9tait une Am\u00e9rique ouverte et g\u00e9n\u00e9reuse et ces petits villages \u00e9taient absolument adorable, ils le sont toujours d'ailleurs dans ce coin -l\u00e0 qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s peu visit\u00e9 par le cin\u00e9ma, pour des raisons mat\u00e9rielles c'est que il y a pas d'\u00e9quipe technique proche de cette r\u00e9gion, donc c'est une r\u00e9gion un peu abandonn\u00e9 par le cin\u00e9ma, il faut faire venir des \u00e9quipes de New York et de de Los Angeles en d\u00e9fraiements, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que j'ai tourn\u00e9 \u00e0 quelques centim\u00e8tres de la fronti\u00e8re ou \u00e0 l'extr\u00eame sud de des cantons de l'Est du Qu\u00e9bec et le long des rives du Saint-Laurent, mais c'est le m\u00eame le m\u00eame d\u00e9cor est la m\u00eame, les, les, les, les rimes architecture que ces s\u00e9nateurs, le Maine un d\u00e9tail d'ailleurs dans le bouquin, l'action est situ\u00e9e dans le m\u00eame chat, mais quand j'ai fait les rep\u00e9rages d'm\u00eame cher, je me suis aper\u00e7u qu'il y avait pas de c\u00f4tes isol\u00e9 toutes les c\u00f4tes \u00e9taient construites et que j'ai du coup appel\u00e9 Jo\u00ebl on Gisin \u00e9coute je crois que c'est emb\u00eatant, je pense qu'elle est, les habitants du m\u00eame charbon pas comprendre comment il est possible d'avoir un lieu isol\u00e9 comme \u00e7a, je trouve qu'il vaudrait mieux situ\u00e9 l'affaire dans le Maine et avec sa gentillesse habituelle, il m'a dit : \u00e9coute, c'est extraordinaire ce que tu me dis parce que mon inspiration comme tu le sais d'ailleurs que je l'avais dit vient de mes vacances que je passais dans une petite ville tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9e sur la c\u00f4te du Maine chez mes cousins Aston Hinton, donc merci, oui, c'est l\u00e0 qu'il faut aussi trouver le qu'il faut situer et je je vais demander, je me dis : mais pourquoi tu as si tu me semble m\u00eame China dit parce que le nom, ONU,M. Charles me plaisait mieux que m\u00e8ne qui fait penser \u00e0 la gare de mon Dieu du Maine Montparnasse \u00e0 Paris, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui me semblait d\u00e9licieuse et c'est \u00e7a, si vous voulez, la force de la litt\u00e9rature, c'est que au parfois pour la sonorit\u00e9 d'un mot, on peut changer un lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:11) [85%] :\r\nJean-Jacques Annaud et notre invit\u00e9, on parle, vous l'aurez compris de l'affaire, Harry Quebert, visible sur les \u00e9crans de la RTS mais \u00e9galement en replay, on va s'\u00e9couter, on va se tourner, pardon, du c\u00f4t\u00e9 de George s avec choc Gun, on revient \u00e0 vous Jean-Jacques Annaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [61%] :\r\nOn gros \u00e0 la gu\u00e9rite ceci Gor\u00e9e. \r\n\u00e7a Alain Tcheng je y \u00e0 tu as un m\u00eame accueil ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [79%] :\r\nEt alors, oui, et de laisser pour l'amener sort lundi la d\u00e9signer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:04) [76%] :\r\nRabilloud \u00e0 \u00e7a, il m'a tort, il n'a que \u00e7a chat demain des militants, il est l\u00e0, que \u00e7a. \r\n\u00e7a se se aller devant et que l'entr\u00e9e bonne affect\u00e9s. \r\nIl sera de les \u00e0 aller chercher les mains de militants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:29) [72%] :\r\nJ'esp\u00e8re alors oublie, c'est que l'on va Denis aussi l'arm\u00e9e. \r\nSimba enti\u00e8re il sort \u00e9largi, mais dans les ville unie, mais il y a un an, rares Daily. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:44) [76%] :\r\nOrbival. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [89%] :\r\nGeorges 16 juin le Britannique et cette chanson Shot Gun, nous sommes en compagnie de Jean-Jacques Annaud, je vous rappelle qu'on parle avec Jean-Jacques Annaud, de la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, la s\u00e9rie, vous pouvez l'avoir bien s\u00fbr sur tous les \u00e9crans de la RTS, y compris, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, cela va de soi en rattrapage en \u00e9voquer avec vous, Jean-Jacques Annaud, la fa\u00e7on dont vous avez d\u00e9couvert ce livre comment il est parvenu jusqu'\u00e0 vous et et, et comment vous en avez fait finalement cette cette cette s\u00e9rie et vous nous disiez tout \u00e0 l'heure une phrase assez importante, c'est que, au fond, vous ne vouliez pas manquer comme je reprends votre expression dans votre, dans votre livre, le train des s\u00e9ries, c'est une phrase que vous avez employ\u00e9 vous dites aujourd'hui, il y a 2 cat\u00e9gories de filmer des blogbuster : d'un c\u00f4t\u00e9, et puis ce qu'on appelle pudiquement les films de festival de l'autre, et entre les 2, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de se se faire une place, c'est vraiment votre votre sentiment, vous avez le sentiment qu'il y a un trou \u00e9norme entre ces 2 cat\u00e9gories de films de cin\u00e9ma et qu'aujourd'hui, la t\u00e9l\u00e9vision et la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 quel que ce support, par ailleurs, la s\u00e9rie remplace ces films- l\u00e0, ces films du milieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:31) [90%] :\r\nOui, j'ai envie de dire, malheureusement, mais il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui se combinent il y a le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'am\u00e9lioration et de l'agrandissement des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, de plus en plus les \u00e9crans sont en haute d\u00e9finition avec un trend tr\u00e8s bon rendu color\u00e9, un son de qualit\u00e9 et le la piraterie beaucoup transform\u00e9 l'industrie du cin\u00e9ma parce que, aujourd'hui, un film qui a un potentiel populaire est imm\u00e9diatement pirat\u00e9s dans la premi\u00e8re semaine, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates oblig\u00e9 de sortir les films dans le monde entier, quasiment le m\u00eame jour donc de plaire \u00e0 la m\u00eame \u00e0 des gens qui vont \u00eatre libre le 1er vendredi puisque de ma part quelques pays comme la France o\u00f9 les films sortent le mercredi dans le la plupart des pays c'est le vendredi, et moi j'en ai eu l'exp\u00e9rience de nombreux soit si vous attendez plus de 2 semaines, le film est non seulement j'envie dure en vente libre et gratuite sur les r\u00e9seaux, mais ils sont sous- titr\u00e9s parfois assez bien et m\u00eame doubler, donc aujourd'hui, vous vous \u00eates oblig\u00e9 de de plaire \u00e0 une client\u00e8le qui est donc cette client\u00e8le qui est libre, vendredi apr\u00e8s- midi, c'est-\u00e0-dire les adolescents, la plupart des gens ont des emplois du temps qui leur permettent pas de de r\u00e9pondent comme \u00e7a, \u00e0 la demande et de courir au cin\u00e9ma le soir m\u00eame, donc si vous voulez, \u00e7a fait que les studios am\u00e9ricains suivi d'ailleurs par les studios chinois, les studios indiens qui, sur les grands pays de de consommation cin\u00e9matographique ne produisent quasiment plus que ces films l\u00e0, ces films de superh\u00e9ros et que de l'autre c\u00f4t\u00e9, je rappelle aussi qu'il y a pour sortir un film il faut d\u00e9penser 2 \u00e0 3 fois le prix du film, donc quand vous avez un film \u00e0 200 millions $, il faut quand m\u00eame pr\u00e9voir de d\u00e9penser 600 ou 700 millions dollars pour commercialiser le film, donc vous imaginez bien qu'un film plus pointus ne peut pas avoir de couverture m\u00e9diatique, donc ne peut pas exister et donc va se retrouver dans Des petites salles de cin\u00e9ma avec une publicit\u00e9 qui ne sera faite, enfin, ou \u00e0 tout qu'\u00e0 une notori\u00e9t\u00e9 qui ne sera faite que par les critiques, les gens d'ailleurs lisent de moins en moins, donc si vous voulez tout tout \u00e7a je le d\u00e9plore, \u00e9videmment, vous imaginez bien que toute mon \u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 faite entre la cin\u00e9math\u00e8que les cin\u00e9mas d'art et d'essai, voire la disparition de ces cin\u00e9mas -l\u00e0 me navre et la plupart de mes confr\u00e8res ben cherche \u00e0 \u00e0 \u00e0 continuer \u00e0 pouvoir s'exprimer dans les domaines qui leur les int\u00e9resse et du coup, trouvent refuge un refuge d'ailleurs bien accueillant chez les nouveaux acheteurs qui sont Netflix, Amazon et au d\u00e9triment des studios traditionnels qui commen\u00e7a \u00e0 sentir le d\u00e9clin proche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:20) [88%] :\r\nMais alors, comment l'avez -vous a prise la s\u00e9rie parce que votre \u00e9ducation de cin\u00e9ma, on sait comment elle s'est fait depuis votre plus tendre enfance, vous savez, depuis que vous avez 9 ans, peu ou prou, Jean-Jacques Annaud, vous voulez faire du cin\u00e9ma vous baigner dedans la s\u00e9rie, vous \u00e9tiez un gros consommateur de s\u00e9rie, il y a des codes, y a des situations respect\u00e9, il n'y a pas mal de choses quand m\u00eame qui n'ont rien \u00e0 voir avec le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:39) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, \u00e0 vrai dire je suis pas un tr\u00e8s grand consommateur de de s\u00e9rie, j'en ai vu \u00e9videmment quand m\u00eame une bonne quantit\u00e9 mais j'ai eu l'impression l\u00e0 de de faire un un film de 9 heures avec les moyens du cin\u00e9ma ce film qui est -ce tron\u00e7onn\u00e9, j'ai envie de dire, mais avec des des pointes chute que qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment bien r\u00e9fl\u00e9chir, ne laisse pas comme \u00e7a, on ne coupe pas n'importe o\u00f9 mais ce ce, cette discipline a m'a beaucoup plu, mais quand j'ai tourn\u00e9, j'ai tourn\u00e9 que j'ai envie de dire, comme d'habitude et pourquoi j'ai fait \u00e7a parce que, apr\u00e8s tout, moi, mes films passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de dans le monde entier, donc je vois bien que ce que je fais pour le cin\u00e9ma et souvent vu majoritairement, d'ailleurs, quel que soit le succ\u00e8s du du film en salle, math\u00e9matiquement, le film sera plus sur ce qu'on appelait autrefois le petit \u00e9cran qui n'est pas si petit que \u00e7a maintenant et donc je, je vois que les gens appr\u00e9cient cette mani\u00e8re de faire et donc j'ai pas beaucoup chang\u00e9, bien entendu, je n'ai pas oubli\u00e9 qu'il fallait un peu plus se rapprocher et et travailler en gros plan, chose que j'adore faire dans dans mon film c'\u00e9tait Stalingrad : Enemy \u00e0 de Gates en anglais, est un film, j'ai beaucoup beaucoup utilis\u00e9 le tr\u00e8s gros plan, j'adore \u00e7a j'adore me rapprocher des yachts, les acteurs surtout c'est Patrick DMC ou quand c'est Christine qui est une jeune femme, jeune fille magnifique ou vous bench Netzer qui eux aussi sont des acteurs que captivant, on a envie de se rapprocher de donc je me suis laiss\u00e9 entra\u00eener par l'histoire, d'abord par cette intrigue foisonnante et par des des acteurs qui ont \u00e9t\u00e9, je dois dire exceptionnel dans cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:20) [92%] :\r\nLorsque l'on parle de cin\u00e9ma et qu'on parle du nombre d'entr\u00e9es dans les salles pour signifier \u00e9videmment le succ\u00e8s d'un film, la t\u00e9l\u00e9vision, c'est l'audience, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, les 2 premiers \u00e9pisodes diffus\u00e9s je prends les chiffres de TF1 qui sont assez spectaculaires ont r\u00e9uni respectivement5,6 millions \u00e04,8 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs comment est -ce que vous l'homme de cin\u00e9ma qui avait longtemps guett\u00e9 le nombre d'entr\u00e9es dans les salles le 1er jour le mercredi vous vivez ce moment -l\u00e0, c'est \u00e0 dire de voir que de constater finalement que sur une s\u00e9rie, vous allez probablement faire plus de t\u00e9l\u00e9spectateurs que vous ne ferait ou n'avait fait de spectateurs durant toute votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est assez suppositions mais alors oui supposition parce que j'ai des films comme Le Nom de la rose ou m\u00eame ceux qui sont des films qui passent dans le monde entier, tout l'est toutes les semaines, donc si vous voulez c'est c'\u00e9tait fait pour le cin\u00e9ma, c'est pas la m\u00eame chose, c'est c'est pas le absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:18) [88%] :\r\nN'attendez pas en luxueux \u00e0 chaque diffusion et de du nom de la rose, savoir combien il a fait non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:24) [87%] :\r\nNon, pas du tout, absolument pas, j'puis, et puis si vous voulez comme c'est dans tellement d'endroits, je peux pas contr\u00f4ler la revanche \u00e9tait \u00e9videmment tout \u00e0 fait curieux de de voir comment \u00e7a allait se passer en v\u00e9rit\u00e9 la avec Les les replay, je sais pas, vous dites, vous, vous utilisez un autre mot Les mais il y a eu en plus de \u00e7a on est pratiquement \u00e0 7 millions de spectateurs sur la France, sur le 1er \u00e9pisode donc c'est c'est c'est assez formidable de toucher autant de gens, et c'est vrai que en cin\u00e9ma mais pour avoir \u00e7a en salle, ben \u00e7a existe une fois tous les 2, 3 ans, il y a un film qui monte \u00e0 ce niveau -l\u00e0, moi j'avais fait pratiquement 10 millions d'entr\u00e9es sur l'ours oui bien un film comme le nom de la de la rose en premi\u00e8re exploitation cin\u00e9ma avait fait \u00e0 peu pr\u00e8s 6 millions je crois de spectateurs, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on est au m\u00eame niveau, d\u00e8s le 1er jour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:16) [78%] :\r\n7000 votre roman le miroir de la vie, peur, je suis la fille et puis perd avec le manuscrit, je connais Harry et je sais tr\u00e8s bien un mot sur le manuscrit quelque chose de gentil, il a \u00e9crit : adieu Mano l\u00e2ch\u00e9 ce monde des pas, moi, ce qui est dans la recherche, c'est un cauchemar, si c'est pas vous qui l'alors ce qui est du temps comment il faut que je ne serais sous masque cette enqu\u00eate pourquoi je laisserais tomber parce que tu es en tranch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:45) [93%] :\r\nVertigo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:52) [85%] :\r\nPatrick James et benH. Netzer Damon Brian, c'est par exemple, entre autres, au g\u00e9n\u00e9rique de cette s\u00e9rie, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, inspir\u00e9 bien \u00e9videmment et adapt\u00e9 du roman de Jo\u00ebl Dicker Jean-Jacques Annaud, le casting de cette s\u00e9rie \u00e0 ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 de faire venir des Am\u00e9ricains sur un livre qui ne connaissent pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:13) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, non \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 du tout puisque Patrick est venu nous voir, il est venu \u00e0 Paris nous rencontrer, je dis nous parce que mon producteur europ\u00e9en et Tarak Ben Ammar, avec lequel je j'avais d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 et Patrick nous a fait la joie de venir faire un saut, une soir\u00e9e pour nous exprimer son d\u00e9sir de s'embarquer dans cette affaire, et c'est vrai que nous l'avions mis en t\u00eate de 2 listes, il a su par la rumeur, je pense, et d\u00e8s qu'il a ouvert la poche souhaite hier, je suis tomb\u00e9 \u00e0 la renverse, comprenant que c'\u00e9tait lui, vraiment, lui qui \u00e9tait le personnage id\u00e9al, j'explique pourquoi, comme vous le savez le l'histoire se passe entre 1975 et 2008 et il ne fallait donc un acteur qui soit extr\u00eamement s\u00e9duisant pour une tr\u00e8s jeune femme en 1975 donc DOM-TOM, une toute petite quarantaine et qui soit cr\u00e9dible sans trop de maquillage, sur la p\u00e9riode 2008, alors quand je dis sans trop de maquillage, il passait quand m\u00eame 5 heures au maquillage et 2 euros des maquillages tous les jours quand tout nous tournions ces sc\u00e8nes, ce qui est assez compliqu\u00e9, mais si vous voulez, Patrick a un charme ph\u00e9nom\u00e9nal, tout simplement parce qu'il n'essaye pas de charmant, il est charmant, comme Jo\u00ebl d'ailleurs Jo\u00ebl Dicker et est extraordinaire de gentillesse, de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, ce qui me m'a permis d'avoir un plateau du extr\u00eamement heureux et si vous voulez, Patrick, il a cette et et il avait envie de changer de personnage en souvent dans le les pays francophones, il est connu comme \u00e9tant le Docteur Mamour rien que \u00e7a, \u00e7a l'\u00e9nerve un petit peu parce que c'est un homme qui a une vie qui a une vie assez complexe, il y a eu une enfance tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, il a envie d'exprimer autre chose et il a pens\u00e9 que c'\u00e9tait le ce que le livre \u00e9tait le le support id\u00e9al, il avait aussi et \u00e7a me flatte beaucoup envie de tourner avec moi, il aimait bien les films qu'il avait vu le mois et c'est pour \u00e7a que le le casting du personnage principal, a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait facile en revanche pour trouver bench Netzer j'ai vu et parler, peut-\u00eatre une centaine de jeunes acteurs, mais pour la jeune fille, c'est la m\u00eame chose pour trouver une jeune fille que cette fra\u00eecheur -l\u00e0 ce charme c'est est capable de passer de Seine charmante et d'autres tragique, je veux dire que mon casting directeur de New York, m'a appel\u00e9 un jour en disant : je crois que j'ai de la personne id\u00e9ale, j'ai fonc\u00e9 \u00e0 New York se rencontrent cette fille, m\u00eame chose : Coup de foudre, \u00e7a fait un trio magnifique, \u00e0 la t\u00eate du film, donc je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux, alors c'est le casting, c'est toujours long et je je je passe beaucoup beaucoup de temps \u00e0 rencontrer les acteurs, je sais que la premi\u00e8re rencontre est essentiel donc g\u00e9n\u00e9ralement je passe une demi- heure avec des gens, essayer de comprendre qu'ils songe longuement jamais qu'est -ce qu'elle est leur carri\u00e8re, mais j'essaie de deviner qui ils sont et puis j'aurais envie de savoir si l'ad\u00e9quation avec le personnage sera bonne et l'ad\u00e9quation avec ma fa\u00e7on de faire aussi sera bonne c'est important vous savez quand on passe 6 mois ou 8 mois avec des gens de penser qu'on sera bien avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:41) [91%] :\r\nPatrick DMC, vous l'avez soulign\u00e9 Jean-Jacques Annaud est un acteur qui est tr\u00e8s habitu\u00e9 des s\u00e9ries est ce que c'est, lorsqu'on est r\u00e9alisateur quelque chose qu'on ne remarque imm\u00e9diatement sur le plateau de tournage vous dont c'\u00e9tait la premi\u00e8re s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:57) [88%] :\r\nDonc, vous savez, moi je fais pas trop de cat\u00e9gorie entre entre les acteurs tout \u00e0 l'heure j'entendais Melvil Poupaud ben Melville, moi je crois que je vais donner son 1er r\u00f4le dans l'amant, oui, il \u00e9tait le le petit fr\u00e8re de de \u00e2ge ainsi h\u00e9 ben j'adore travailler avec des gens d'horizons divers, j'adore, j'adorais autrefois travaillent des gens qui avaient fait du caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, j'ai parfois jamais cin\u00e9ma ou des gens que j'avais vu dans des publicit\u00e9s d\u00e9nonce d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'efforts, oui absolument, mais j'ai fait des castings de marmottes, figurez -vous, moi j'ai pas tu fais des caisses, mais oui, j'ai fait des castings de loups parce qu'en fait, vous savez que vous avez, vous avez d\u00e9sindividuation qui traverse qui perce l'\u00e9cran et puis d'autres qui soit ours tigres loup ou vous pouvez loulou de Pom\u00e9ranie, ben il y en a qui sont formidables \u00e0 l'\u00e9cran qui se qui conduit le sc\u00e9nario et puis d'autres qui le sont moins, c'est, c'est assez compliqu\u00e9, mais c'est comme \u00e7a, c'est comme les Stars quand quand vous rencontrez quelqu'un qui a le potentiel de devenir une Star, vous le voyez tout de suite une esp\u00e8ce d'aura, je me souviens quand j'ai rencontr\u00e9 John Law, la premi\u00e8re fois chez donnerait son il peut-\u00eatre 500 personnes et je suis plus, j'ai d\u00fb \u00e9merger de l'escalier, je n'ai vu qu'une personne lui et je ne l'avais jamais rencontr\u00e9 si vous voulez, c'est il y a quelque chose de de fort il y a une une une attitude, une pr\u00e9sence \u00e9tait ce sont des aspirateurs de regard, donc il y a, il y a \u00e7a dans le cas signe \u00e0 quelque chose qui \u00e9tait au-del\u00e0 de la comp\u00e9tence de l'acteur, il y a le charisme et au d\u00e9but de ma carri\u00e8re, je faisais des listes je j'ai essay\u00e9 de ma\u00eetre des \u00e9toiles sur le physique, le Label la carri\u00e8re et tout \u00e7a, mais maintenant j'ouvre la porte et je sais si c'est oui ou c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:40) [89%] :\r\nAlors je vous posais la question de cette habitude de tourner dans les s\u00e9ries parce que vous avez eu 80 jours de tournage pour la r\u00e9alisation de la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, un long m\u00e9trage s'en g\u00e9n\u00e9ration 20 jours de tournage, or on sait tr\u00e8s bien que les com\u00e9diens de s\u00e9ries sont habitu\u00e9s \u00e0 ce rythme des s\u00e9ries savent tr\u00e8s bien qu'il faut tourner vite, il faut conna\u00eetre son texte, il faut arriver \u00e0 l'heure et qu'on n'a pas le temps de de refaire 50 prises et peut-\u00eatre que pour vous, \u00e7a a chang\u00e9 quand m\u00eame quelque chose, s'en remettent \u00e9videmment j'quelles sont les qualit\u00e9s des des com\u00e9diens avec lesquels vous avez travaill\u00e9 par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:12) [89%] :\r\nNon, non, non, non, mais parce que les gens, j'ai remarqu\u00e9 tr\u00e8s vite que la premi\u00e8re prise \u00e9tait la meilleure et souvent la r\u00e9p\u00e9tition et mieux que la premi\u00e8re prise, pourquoi, parce que les com\u00e9diens d\u00e9couvrent la sc\u00e8ne et que d'un seul coup, il y a une \u00e9motion qui, s'il y a de l'\u00e9motion dans la Seine, elle va passer \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition tout de suite et et que tant de fois je me suis dit mais quel dommage c'est pas tourner la r\u00e9p\u00e9tition car la premi\u00e8re prise est bonne, mieux que la 2\u00e8me mieux que la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralement, si vous voulez on on multiplie les prises pour des raisons techniques qui qui qui \u00e9tait importante autrefois parce que les appareils \u00e9tait lourd et compliqu\u00e9, on n'avait pas de retour pour voir le le point ou m\u00eame parfois la photographie, il m'est arriv\u00e9, moi de des journ\u00e9es de tournage \u00e0 refaire parce qu'on n'y voit rien \u00e0 l'\u00e9cran la aujourd'hui avec le digital, on a tout de suite l'image donc on on sait et je, je, je, j'ai j'admire beaucoup Kurosawa ce ce grand metteur en sc\u00e8ne japonais qui ne tournait ce qui tournaient syst\u00e9matiquement et seulement une prise et Clint Eastwood, pr\u00e8s la m\u00eame chose et j'ai eu envie de faire que cette s\u00e9rie soit faites comme \u00e7a sur l'\u00e9motion sur la vivacit\u00e9 sur l'instinct et comme Patrick \u00e9tant et pilote de course, c'est quelqu'un qui a une r\u00e9activit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal et gr\u00e2ce \u00e0 lui, j'ai pu imposer cette m\u00e9thode de tournage c'est a au d\u00e9part terrifi\u00e9s, terroris\u00e9s, mais acteur et apr\u00e8s ils ont compris que c'\u00e9tait assez formidables de ne pas s'ennuyer \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter inlassablement la m\u00eame sc\u00e8ne au bout savez au bout de la 15\u00e8me prise les gens \u00e7a plus pourquoi il tourne savent plus et s'ils comprennent pas parce qu'en fait le l'op\u00e9rateur dit un petit reflet l\u00e0- bas dans le vase, c'est, je crois que c'est perturbant pile peut-\u00eatre le volet emploi, lourd, un petit peu plus et on s'en fout de \u00e7a, franchement, quand on raconte une histoire passionnante, il faut rester sur la passion et non pas sur le reflet dans le vaste qui est au fond du d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:59) [92%] :\r\nRapha\u00ebl tout de m\u00eame \u00e7a m'intrigue que ce que vous dites parce que vous \u00eates, vous avez la r\u00e9putation d'cin\u00e9aste perfectionniste quand m\u00eame on, il suffit de regarder quelques s\u00e9quences de vos films pour voir \u00e0 quel point vous \u00eates soucieux du d\u00e9tail de la pr\u00e9cision dans l'image de l'\u00e9clairage et tout, l\u00e0 par exemple, des fois, quand il y avait peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment technique qui marchaient pas c'\u00e9tait lib\u00e9rateur de vous dire aussi, ben c'est pas grave, on l'accepte alors que probablement quand vous tourniez des films encore il y a 10 ans en arri\u00e8re, vous auriez syst\u00e9matiquement refait la prise pour am\u00e9liorer justement ce d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:28) [88%] :\r\nMais vous savez le la vie, c'est une premi\u00e8re prise on r\u00e9p\u00e8te pas dans la vie, donc j'ai, je crois que la la m\u00e9thode que j'ai utilis\u00e9 la a fait que, en fait, j'ai eu les m\u00eames exigences, mais tout le monde \u00e9tait tellement s\u00fbr comme \u00e0 la guerre, il ne faut pas rater le coup il donc il faut faire extr\u00eamement attention et tout le monde \u00e9tait incroyablement attentifs et si bien que j'ai une qualit\u00e9 qui ne n'est pas diff\u00e9rente de celle de plans que l'on r\u00e9p\u00e8te de 10 fois, l\u00e0 j'ai j'ai jamais eu un baume dans le pardonner ce qui les moi si l'expression anglaise qui vient \u00e0 l'esprit sur le travelling, j'ai d\u00e9j\u00e0 jamais eu de ne se plaignent pas, soit 12 oui une bosse oui, pardonnez -moi, j'ai pass\u00e9 2 ans de ma vie \u00e0 parler anglais et donc du coup ma francophonie est mal en point mais mais \u00e7a si vous voulez quand vous imposer cette exigence -l\u00e0 finalement tout le monde est heureux de faire bien d\u00e8s le d\u00e9but et le jeu, je le vois bien Canteleu sur les comptes, le machiniste pousse la la grue c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait cette Strumm en sur rail, avec un bras qui monte et qui descend, h\u00e9 ben le type il est concentr\u00e9 sur l'histoire et c'est ce qu'on raconte et il a envie de capter le bon de le la bonne angulations m\u00eame si les acteurs sont pas exactement, en plus, tant la place pr\u00e9vue alors que quand on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 la 15\u00e8me prise le gars s'emmerde, il est d\u00e9j\u00e0 en train de penser au au texto qui va envoyer \u00e0 sa femme pour commander le d\u00eener, donc si vous voulez je j'ai ador\u00e9 cette m\u00e9thode de tournage vigoureuse intense, on a fait parfois des journ\u00e9es oui on faisait parfois 10 minutes de film alors que souvent, dans des films plus compliqu\u00e9, je fais 30 secondes par jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:12) [87%] :\r\nVous restez avec nous Jean-Jacques Annaud, on va vous retrouver d'ici quelques minutes on va \u00e9couter Zo\u00e9 petit clin d'oeil avec cette chanson Berne Bruder, traduction de mon fr\u00e8re de les ours Fr\u00e8re des ours avait j'allais vous y \u00e9tiez, oui, c'est absolument. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:33) [73%] :\r\nParce que la grande jambe Micheline et Albert lever tout le cin\u00e9ma glisse. \r\nEt une peine de c'est scandale c'est un monsieur mais comme du th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:06) [74%] :\r\nB\u00e9r\u00e9nice Bruder ces les tissus de la Gustave Acad\u00e9mie cr\u00e9\u00e9e par le chanteur Gustave. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:13) [88%] :\r\nChristine la t\u00eate oui vous avez vous avez postul\u00e9 \u00e0 la liste avec non pas du tout, mais non, mais c'est parce que il fait bonjour la Gustave acad\u00e9mie c'est bien absolument Jean-Jacques Annaud est notre invit\u00e9, nous parlons, je vous rappelle de la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Quebert on a d\u00e9j\u00e0 pas mal parl\u00e9 de cette s\u00e9rie diffus\u00e9e sur les antennes de la RTS Jean-Jacques Annaud, est ce que vous \u00eates un r\u00e9alisateur fid\u00e8le \u00e0 certains acteurs, je pense notamment \u00e0 permanent \u00e0 qui vous aviez offert son 1er r\u00f4le dans la guerre du feu et qu'on retrouve l\u00e0, dans cette s\u00e9rie, dans le r\u00f4le de l'\u00e9diteur de l'\u00e9diteur du comment de 800 noms de Goldman, voil\u00e0 l'auteur du du fameux roman, Marcus Goldman voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:49) [90%] :\r\nOui, mais vous savez, il est un peu ma mascotte et parfois je regrette de pas avoir de de r\u00f4le pour lui mais quand je peux lui trouver un r\u00f4le c'est un un, un acteur tellement j'g\u00e9nial, il est d'une dr\u00f4lerie ph\u00e9nom\u00e9nal et un humour extraordinaire, et malgr\u00e9 un physique tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait rare, il peut se se fondre dans beaucoup de personnages, j'avais eu de la derni\u00e8re phase de sur Stalingrad, il jouait un un sniper, il avait fait des sc\u00e8nes extraordinaire et quand je peux, oui vous, il am\u00e8ne la bonne humeur sur un plateau, c'est un type, vous avez l\u00e0, il a m\u00eame pas lu le sc\u00e9nario, je l'ai appel\u00e9, il m'a dit : ah ben je viens d'abord pour d\u00e9jeuner, d\u00eener avec, mais si vous voulez, c'est formidable qu'on pourrait avoir ce rapport de d'amiti\u00e9 et de confiance avec avec les acteurs et je, je, c'est un des gangs plaisir de ma vie, autrefois, quand j'\u00e9tais tout jeune metteur en sc\u00e8ne je craignais un peu les acteurs et maintenant je me fondre ne je j'aime Les les comprendre les aider les aimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:55) [93%] :\r\nVous l'appelez mon cher Ron Perlman votre livre de souvenirs, une vie pour le cin\u00e9ma, publi\u00e9 chez chez Grasset, c'est visiblement quelqu'un qui vont \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:06) [88%] :\r\nOui parce que on on se retrouve sans raison particuli\u00e8re \u00e0 chaque fois que je viens le jouer \u00e0 Los Angeles, qui est assez souvent, ne dites -nous ensemble, nous avons des id\u00e9es semblables sur le cin\u00e9ma, sur la politique am\u00e9ricaine et sur l'Europe, donc on on aime parler d'autre chose parfois que le que nos aventures personnelles, mais il a \u00e9t\u00e9 tellement il \u00e9tait tellement extraordinaire dans la guerre du feu, puis dans le nom de la rose, il avait fait une composition du personnage de Salvatore qui \u00e9tait un personnage qui ressemblait qui avait un physique de gargouilles et qui m\u00e9langeait les Laurent Cantet oui g\u00e9nial et oui c'\u00e9tait et il l'a fait tellement bien avec tellement de de charme, d'Intelligence, de dr\u00f4lerie, non, c'est cette vous savez quand vous avez un un acteur comme \u00e7a sur un plateau \u00e7a \u00e7a emballe tout le monde et je me souviens, compte bench Netzer avait des sc\u00e8nes avec lui, il \u00e9tait tellement heureux de de de jouer face \u00e0 Ron parce qu'en plus, eau de Ron est capable de de petites improvisations de petites chaussures surprenante et et du coup, l'acteur, qui est en face de lui, est sur le qui- vive et entre une prise est une autre, les rares fois o\u00f9 j'ai fait 2 3 prises il y a une vraie diff\u00e9rence alors qu'il est pas il est pas dans un rail, il comprend ce qu'il fait, donc c'est un acteur \u00e9blouissant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:28) [89%] :\r\nQu'est -ce que vous voyez dans vos acteurs, vous nous avez dit tout \u00e0 l'heure par exemple que lors d'un casting dans le fond, vous voyez, l\u00e0, l'actrice au acteur arriver et vous savez quelque part que ce sera elle ou que ce sera lui, mais qu'est ce que vous voyez chez les acteurs, qu'est ce qui fait que vous avez vraiment ce d\u00e9sir d'\u00eatre avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:44) [91%] :\r\nMais vous savez c'est comme les rencontres en fait dans la vie, des fois on est captiv\u00e9 son c'est pas trop pourquoi par quelqu'un qui aime quelqu'un m\u00eame est peut-\u00eatre tes qui va rien dire mais mais vous sentez qu'il y a une personnalit\u00e9 profonde ou au contraire quelqu'un d'exub\u00e9rant, il y a, il y a \u00e7a, il y a alors d'abord si vous voulez, il y a la rencontre entre un temp\u00e9rament et un r\u00f4le bien \u00e9videmment de des fois, je rencontre des gens admirables, d'ailleurs c'est pour \u00e7a que je passe beaucoup de temps avec chacun, m\u00eame quand je sais que c'est probablement pas quelqu'un ou quelqu'une qui sera adapt\u00e9 au r\u00f4le mais ce serait pour une prochaine fois, je veux que \u00e7a soit une vraie rencontre, une rencontre humaine, mais d\u00e8s le 1er abord on on sait si, par exemple, ce personnage qui est suppos\u00e9 \u00eatre un gu\u00e9 Luron toujours rigolo est en fait un personnage tragique, vous voyez \u00e7a tout de suite parce que vous \u00eates en recherche de \u00e7a, donc c'est \u00e7a que vous allez essayer de, de, de, d'apercevoir d\u00e8s le 1er moment je me souviens d'ailleurs pour le l'amant, j'ai cherch\u00e9 pendant un an et je rencontrais des gens tr\u00e8s bien d'acteurs formidable mais c'\u00e9tait pas cet homme aristocratique que je voulais pour ce r\u00f4le et puis un jour, je me souviens \u00e0 Hong Kong, j'avais rendez- vous enfin avec ce ce personnage et Tony L\u00e9on, que c'est son nom, la porte s'est ouverte et je me suis dit mais c'est lui que je mais je le veux, c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire que d'un seul coup, c'\u00e9tait plus un acteur qui \u00e9taient \u00e0 la recherche d'un r\u00f4le, c'\u00e9tait un metteur en sc\u00e8ne qui tombaient \u00e0 la renverse face \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait exactement le personnage que que je vous dise valise est depuis plus d'une ann\u00e9e et m\u00eame chose avec Sean Connery, quand John connerie est venu me voir dans mon bureau \u00e0 M\u00fcnich et qui l'a pouss\u00e9 la porte, l\u00e0 aussi, je suis tomb\u00e9 \u00e0 la renverse, pour moi c'\u00e9tait James Bond, j'\u00e9tais pas trop int\u00e9ress\u00e9 par la par le personnage quand j'ai vu sa stature, sa classe sa beaut\u00e9 et qui s'est mis \u00e0 lire le texte du sc\u00e9nario, j'aurais eu la Chair de poule et dans ce que vous pouvez vous pouvez plus vous poser de questions, c'est lui, et vous le voulez, \u00e7a \u00e7a devient si vous voulez, comme un coup de foudre amoureux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:47) [88%] :\r\nJean-Jacques Annaud, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle qu'on a parl\u00e9 ensemble de la v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, on a appris d'ailleurs \u00e0 l'occasion que vous avez fait un casting de marmottes sache \u00e7a me restera je pense que \u00e7a des m\u00e9gastores veut de peut l'\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:01) [77%] :\r\nPapillons de mouches aussi celle de mouches car c'est de Debauche oui parce que il y a, il y a des, des, des mouches qui sont moins cin\u00e9matographique d'\u00e7a conseil la la mouche \u00e0 reflets verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:13) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors, on note l'affaire Harry Quebert s'est diffus\u00e9 sur les antennes de la RTS, on peut la retrouver en replay comme on dit, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique \u00e9galement sur notre site RTS H merci beaucoup, Jean-Jacques Annaud \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:26) [99%] :\r\nBonsoir \u00e0 vous et j'en profite pour dire que j'adore la Suisse mais \u00e7a c'est un autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:30) [71%] :\r\nPar la rue de votre profession absolument \u00e0 par voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:24:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FCF934C-E509-4644-8399-56CDAE8F2D85", "internalArchiveId": "5FCF934C-E509-4644-8399-56CDAE8F2D85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique : la misogynie des textes de Dajdu, Kalash Criminel et Damien Saez", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Nous sommes aux portes de 2019, les femmes hurlent contre les violences mais ne sont entendus que des chuchotements... Peut-\u00eatre que le bruit qu'elles tentent de produire est diminu\u00e9 par ces \u00e9couteurs viss\u00e9s sur nos cr\u00e2nes dans lesquels des chanteurs scandent \" ferme ta gueule ou je vais te marie-trintigner \". Un billet d'humeur de Christine Gonzalez.", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990724", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique : la misogynie des textes de Dajdu, Kalash Criminel et Damien Saez / VER_2018-11-27T16:54:30_musique-la-misogynie-des-textes-de-dajdu", "Vertigo du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Nous sommes aux portes de 2019, les femmes hurlent contre les violences mais ne sont entendus que des chuchotements... Peut-\u00eatre que le bruit qu'elles tentent de produire est diminu\u00e9 par ces \u00e9couteurs viss\u00e9s sur nos cr\u00e2nes dans lesquels des chanteurs scandent \" ferme ta gueule ou je vais te marie-trintigner \". Un billet d\u02b9humeur de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9990724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T18:19:04Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nVertigo quelle chanson sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nChristine Gonzalez, une fois n'est pas coutume, vous nous parlez de musique et de nouveaut\u00e9s francophones, oui nous sommes aux portes de 2019 les femmes hurlent pour l'\u00c9galit\u00e9 ou contre les violences, elle hurle, donc, mais ne sont entendus que des chuchotements, peut-\u00eatre que le bruit qu'elle tente de produire est diminu\u00e9 par les \u00e9couteurs, que l'on sevice sur nos cr\u00e2nes dans lesquels des chanteurs scandent ferme ta gueule ou je vais te Marie Trintignant citation du rappeur tant admir\u00e9 Orelsan mais pardon, l\u00e0 je reviens, je casse l'ambiance revient avec une vieille histoire mais c'est le personnage vous voulez du 9 voici 3 chansons qui viennent de sortir et qui font saigner nos luttes et nos id\u00e9aux, num\u00e9ro 1 sur toutes les plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement depuis un mois, date joue avec son titre jaloux qui peut publier sur YouTube le 5 octobre aujourd'hui 56 millions de jus, le chanteur raconte qu'il est jaloux, et demande \u00e0 sa copine de ne pas avoir d'amis gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [66%] :\r\nLes duvets afin qu'un corps Poli, les hommes sont sont interdire les approches avec le temps, dur, elle, de mieux conna\u00eetre sa un autre en famille, d'un militaire des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [90%] :\r\nPlus tard dans la chanson, il est dit ce qui brille sur ta main, veut dire que tu m'appartiens, comprenez je t'offre une bague tu ma chose tu m'appartiens tu ma priorit\u00e9, ma propri\u00e9t\u00e9, moi homme toi femme moi faire feu moi Tarzan l'image d\u00e9gradante de la femme dans le rap fran\u00e7ais \u00e7a sonne clich\u00e9 et on aimerait d\u00e9passer ce clich\u00e9, mais c'\u00e9tait la sortie la semaine derni\u00e8re de Cougar gang du rappeur fran\u00e7ais Kalash criminel, la cible, Brigitte Macron et sa diff\u00e9rence d'\u00e2ge avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, je suis d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [64%] :\r\nQue des maires second comit\u00e9 des maires, ce qu'on conna\u00eet des maires, voir ce qu'on conna\u00eet que des maires je parce que des maires comme macron conclave beaucoup des maires comme des maires comme moi qu'on des mers comme au fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [85%] :\r\nJe baise que des maires comme macron et quand on le traite de misogyne Kalash criminel s'explique, je cite, au quartier, quand unique des m\u00e8res, \u00e7a veut dire que telle chaud et pour moi Macron il est chaud, il est pr\u00e9sident \u00e0 40 piges, c'est un truc de fou pour moi, il a indiqu\u00e9 des mers, apr\u00e8s c'est \u00e0 double sens aussi, c'est plus une d\u00e9claration d'amour pour sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [91%] :\r\nFin de citation, car il fallait que cette citation est une fin le morceau a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de l'album mais conna\u00eet son petit succ\u00e8s sur YouTube avec 2 millions et demi de clics non le rap n'a pas le monopole des textes sexistes et pauvre en vocabulaire et aussi le pseudo pop/rock de Damien Saez dans son nouveau titre sorti la semaine derni\u00e8re, appel\u00e9e po\u00e9tiquement petite pute Damien Saez s'en prend aux Instagram Meuse et aux influences en voulant d\u00e9noncer l'air des r\u00e9seaux sociaux seulement il le fait sans grand talent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [73%] :\r\nDieu sur les photos de moi j'ai la bouche carmin Kalash quoi tu sais si tu m\u00e9rites dollars leur ai des shampoings, la reine des accessoires ou bien pondre qu'manque pour l'abattoir et je suis sur l'herbe, qui tente sous telle quelle, tu perds tes Leyrac prospecter dans les journaux, tendez Beltran, si tu me petite pourrait que la ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [86%] :\r\nBon alors, non seulement il tente musicalement de faire du Noir D\u00e9sir, ce qui est rat\u00e9, il n'a de Noir D\u00e9sir, que les gares pour les femmes, mais l\u00e0 ce sont les paroles qui nous int\u00e9resse, \u00e9voquer les influences en les traitant de petite pute, c'est dire le niveau de langage de nuance et de subtilit\u00e9, mais les traiter de collabo, alors la petite plong\u00e9e dans l'histoire une collabo d\u00e9nonce par exemple une famille juive aux nazis, Nicolas Beau ne poste pas des vid\u00e9os de coiffure sur YouTube non, le pire c'est que Damien \u00e7a se pense visez juste au vu des r\u00e9actions que sa chanson provoque, ils pensent que c'est subversif, la misogynie mais non c'est pas subversif fait c'est hyper banal, \u00e7a fait au moins 2 1000 ans que \u00e7a dure, samedi dernier, des femmes dans le monde entier, mais aussi en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Berne, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne, Fribourg encore Neuch\u00e2tel des milliers et des milliers de femmes ont d\u00e9fil\u00e9 pour d\u00e9noncer les violences qui leur sont faites, la violence a plusieurs visages, la violence est aussi verbale chanter tu m'appartiens chanter je baisse des mers comme macron chanter petite pute, c'est de la violence, c'est de la violence banalis\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:24:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB4BA63D-C6BA-4D20-9F0F-09330FCB1DB7", "internalArchiveId": "AB4BA63D-C6BA-4D20-9F0F-09330FCB1DB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "AUM\u00d4NIERS 2/5 - Le chien du berger", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "L'\u00c9tablissement m\u00e9dico-social neuch\u00e2telois Les Charmettes a engag\u00e9 \u00e0 l'interne et aux c\u00f4t\u00e9s de ses aum\u00f4niers catholique et protestant son propre accompagnant spirituel. Pas de culte, de messe ou de bible dans les bagages de Christian Reichen, qui aime se consid\u00e9rer comme \" e chien du berger\" et se placer, au contraire des hommes d'\u00c9glise, derri\u00e8re le troupeau.\r\nReportage: Gabrielle Desarzens\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* Infotrafic: 13:05:58-13:06:21 / Infotrafic: 13:15:44-13:16:00 / Infotrafic: 13:23:48-13:24:05 / * L'\u00c9tablissement m\u00e9dico-social neuch\u00e2telois Les Charmettes a engag\u00e9 \u00e0 l'interne et aux c\u00f4t\u00e9s de ses aum\u00f4niers catholique et protestant son propre accompagnant spirituel. Pas de culte, de messe ou de bible dans les bagages de Christian Reichen, qui aime se consid\u00e9rer comme \" e chien du berger\" et se placer, au contraire des hommes d'\u00c9glise, derri\u00e8re le troupeau.\r\nReportage: Gabrielle Desarzens\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990660", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 27.11.2018", "AUM\u00d4NIERS 2/5 - Le chien du berger / VAC_2018-11-27T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 27.11.2018", "AUM\u00d4NIERS 2/5 - Le chien du berger / VAC_2018-11-27T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["L\u02b9\u00c9tablissement m\u00e9dico-social neuch\u00e2telois Les Charmettes a engag\u00e9 \u00e0 l\u02b9interne et aux c\u00f4t\u00e9s de ses aum\u00f4niers catholique et protestant son propre accompagnant spirituel. Pas de culte, de messe ou de bible dans les bagages de Christian Reichen, qui aime se consid\u00e9rer comme \" e chien du berger\" et se placer, au contraire des hommes d\u02b9\u00c9glise, derri\u00e8re le troupeau.\n\nReportage: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "L\u02b9\u00c9tablissement m\u00e9dico-social neuch\u00e2telois Les Charmettes a engag\u00e9 \u00e0 l\u02b9interne et aux c\u00f4t\u00e9s de ses aum\u00f4niers catholique et protestant son propre accompagnant spirituel. Pas de culte, de messe ou de bible dans les bagages de Christian Reichen, qui aime se consid\u00e9rer comme \" e chien du berger\" et se placer, au contraire des hommes d\u02b9\u00c9glise, derri\u00e8re le troupeau.\n\nReportage: Gabrielle Desarzens\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9990661", "ece-9990660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-20T19:55:08Z", "speechToTexts": ["20.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nVacarme avec le Montreux Comedy Festival du 28 novembre au 3 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nComme le chien du berger, je marche derri\u00e8re, au fond, il y a eu une \u00e9poque o\u00f9 le Pasteur, c'est le guide spirituel qui marche devant, il a l'Evangile au bord des l\u00e8vres et puis on le suit et puis l\u00e0 alors fondamentalement je marche derri\u00e8re, non pas pour me prot\u00e9ger mais pour respecter le mouvement chacun et puis essayer de le suivre et de le rejoindre en aboyant, peut-\u00eatre pour ne pas passer dans le pr\u00e9cipice, ou en tout cas pour rester en route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nL'aum\u00f4nerie en mutation Laurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [92%] :\r\nDans Les MSD Charmettes \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a depuis peu un accompagnant spirituel, un homme qui r\u00e9fute d'embl\u00e9e toute manifestation \u00e0 une appartenance confessionnelle alors quelle diff\u00e9rence entre son travail et celui d'un aum\u00f4niers catholiques ou d'un autre protestant qui, par ailleurs, interviennent dans l'\u00e9tablissement, peut -on \u00eatre accompagnant spirituel et ne pas se revendiquer m\u00eame implicitement d'une \u00e9glise qu'apporte la spiritualit\u00e9 plut\u00f4t que la religion aux r\u00e9sidents des Charmettes rencontrent avec Christian Reichen accompagnant spirituel ce jour- l\u00e0 o\u00f9 Charmettes avant d'animer une c\u00e9r\u00e9monie non religieuse, suite au d\u00e9c\u00e8s d'un pr\u00e9sident, il va rendre visite \u00e0 une nouvelle pensionnaire du Home, voici le chien du berger, c'est un reportage de Gabriel de Sargent il est r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [94%] :\r\nPourquoi, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nTrafic RTS attention, quelle que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre Payerne et avant je r\u00e9p\u00e8te, quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon car des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre Payerne et Avenches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [90%] :\r\nVous \u00eates toute seule, madame Menetray alors moi je vous dis : Faites comme chez vous, d'accord, c'est en m\u00eame temps bien parce que j'avais dit \u00e0 \u00e0 votre voisine que je venais et puis en m\u00eame temps nous on sait jamais vu cela, seul dans cette maison, vous savez ce que je fais moi ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:41) [89%] :\r\nOn m'a dit que vous faisiez du remplacement d'\u00e9paisseur des fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [91%] :\r\nMais alors, sachez que je suis pas un rempla\u00e7ant des pasteurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:50) [81%] :\r\nAh non, mais quand il y a des zones o\u00f9 comme \u00e7a, vous \u00eates l\u00e0, absolument, mais moi je j'ai cr\u00e9tin Stawberry ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [89%] :\r\nAh ouais des vous \u00eates l\u00e0, mais je suis m\u00eame avant qu'il y ait des ennuis Madame manoeuvrait parce que je fais partie de la maison, tous les jours \u00e0 mi- temps et puis \u00e0 la diff\u00e9rence des pasteurs, je ne fais pas de c\u00e9l\u00e9bration du culte. \r\nJe suis en interne de la maison, je repr\u00e9sente pas d'\u00c9glise mais par contre, au fond, on tire \u00e0 la m\u00eame corde un pourrait dire c'est que moi j'essaye d'\u00eatre avec vous dans quand les choses vont mal ou avant de chemin\u00e9e, un petit peu avec vos dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [82%] :\r\nOui, ah je voulais pas dire dans un oui vous vous rappelez les Roms, le forum de c'\u00e9tait un sketch, oui c'est un sketch de Fran\u00e7ois Silvant oui oui, moi j'aimerais bien leurs les r\u00e9gimes voil\u00e0 Rome de l'art ou simplement par blanche non mais j'entends quand on vous dit au au moins \u00e0 tout moment, moi je trouve que c'\u00e9tait vraiment un truc plus couler, \u00e7a vous a effray\u00e9 oui par la mais j'entends d'Omar dans ma vie, oh, je ne sais pas, cette fois, le caract\u00e8re apparaissent m\u00eame pas les doses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [84%] :\r\nMais surtout, ne changez pas Josette ne changeait pas parce qu'on a besoin de, de, de personnes qui restent elles-m\u00eames dans le Home. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [78%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t avait top Maureen je peux pas donner l'absolution VDB s'est mis d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [90%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que vous puissiez pas donner l'absolution \u00e0 mon avis, faut qu'on en discute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [99%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:18) [91%] :\r\nJe me propose de vous conduire pour qu'on puisse s'installer en arrivant dans un espace qu'on a cr\u00e9\u00e9 il y a un peu plus d'une ann\u00e9e qui s'appelle repose, voire le repoussoir, c'est un endroit pour se reposer, on pourrait penser tout de suite, puis en regardant dans le dictionnaire femme ont d\u00e9couvert qu'il s'agit au moyen- \u00e2ge, d'un lieu construit le long des routes pour se recueillir, petit lieu de pri\u00e8re construit le long des routes alors il nous semblait que l'endroit que je vais vous montrer correspondait parfaitement \u00e0 cette intention, en soulignant m\u00eame que la pri\u00e8re et l\u00e0 un aspect universel qui fait \u00e9clater les dimensions confessionnelle, puis on sera au coeur du sujet, voil\u00e0, on va peut-\u00eatre s'installer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:01) [94%] :\r\nDonc l\u00e0, on est entr\u00e9 dans une petite pi\u00e8ce qui a des vitraux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:05) [89%] :\r\nDes vitraux qui faisait partie de la chapelle des Charmettes une chapelle construite dans un temps de de renouveau je crois dans les ann\u00e9es 50 qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e entre temps par manque de fr\u00e9quentation, c'est-\u00e0-dire qu'il avait nombreux lieux de culte \u00e0 Neuch\u00e2tel, elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en foyer scolaire c'est une jolie affectation : \u00e7a lui convient bien, alors les vitraux ont \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 par quelques personnes en lien avec le homme des Charmettes, puis nous est venue l'id\u00e9e de leur demander de nous en traiter quelques-uns pour maintenir un lien vivant avec cette \u00e9glise qui au d\u00e9part avaient un lien \u00e9troit avec le homme il venait une fois par mois c\u00e9l\u00e9brer leur culte paroissial dans ce hommes des Charmettes qui date de 1984 et puis j'en profite pour pour voler les commenter bri\u00e8vement parce que comme vous le saviez, ben moi j'ai un profil d'accompagnant spirituel ici et on avait le souci en offrant ce lieu de silence de recueillement de d'adieu parfois de ne pas souligner d'embl\u00e9e une dimension confessionnelle, m\u00eame si on allait en relever une partie en soulignant cette histoire avec la paroi, ce n'est Charmettes donc dans le choix des vitraux, vous avez au Centre, \u00e0 peu pr\u00e8s 4 fois plus grand que les 4 petits qui sont autour, un grand vitrail avec une lyre donc magnifiques symboles archa\u00efques, s'il en est de la musique, de la musique et il m'a sembl\u00e9 que c'\u00e9tait une belle fa\u00e7on de poser la dimension spirituelle par la musique, c'est le langage du coeur de l'\u00e2me qui d\u00e9passe largement celui des mots, puis dans un arrangement qui \u00e9tait pens\u00e9, voulu surplombe le toutes l\u00e9g\u00e8rement fa\u00e7on la colombe donc musique Colombes, la musique, la dimension de l'esprit dans cette tradition biblique qui est l\u00e0 pour ramener \u00e0 l'essentiel, les diff\u00e9rences, les points d'accrochage, par le biais du souffle enfin qui a figur\u00e9 par cette qui a une dimension universelle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:16) [93%] :\r\nChristian Reichen tout \u00e0 l'heure, il y aura une une c\u00e9r\u00e9monie Souviens -toi et vous allez faire un petit tour dans le jardin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [91%] :\r\nOui, c'est un moment de rencontre que je pr\u00e9pare essentiellement int\u00e9rieurement, j'\u00e9cris rien je pense surtout \u00e0 celui dont on \u00e9voque le souvenir le passage aujourd'hui un monsieur donc quelqu'un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, quelqu'un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a une dizaine de jours maintenant et puis ce passage dans le jardin pour moi, il fait partie de cette pr\u00e9paration, je me laisse aller accueillir quelques pouces que la nature offre en ce moment, puis qui sera possible parlante soudain leur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:50) [80%] :\r\nJ'ai pas de ciseaux suis revenu j'\u00e9tais descendra petites secondes, je vais chercher un couteau dans l'armoire aux ustensiles. \r\nC'est rigolo parce que votre proposition ne m'accompagne me fait prendre conscience combien ce que c'est un moment d'intimit\u00e9 ou de moi- m\u00eame avec moi- m\u00eame, presque un petit petit moment me tenterait Liverpool tr\u00e8s secret, bonjour, donc c'est int\u00e9ressant, \u00e7a me fait prendre conscience, \u00e7a me fait prendre conscience de la chose, alors l\u00e0, j'avais en t\u00eate, c'est une belle couleur d'Automne. \r\nAvec cette grande bordures de fleurs, moi je crois qu'ils sont quand m\u00eame de les esp\u00e8ces automnal qui fleurissent encore tardivement, c'est presque trop trop fleur, je vais en prendre une ou 2, mais apr\u00e8s on va voir du c\u00f4t\u00e9 de les oublier les les gramin\u00e9es s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:58) [98%] :\r\nMais mon probl\u00e8me pour en m\u00eame temps quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [87%] :\r\nOui, c'est un endroit j'ai encore accueilli un au fond de Monsieur hier. \r\nSur qui je sentais que l'impact de la vue, la situation \u00e9tait une aide hein monsieur assez d\u00e9sorient\u00e9 mais alors du coup, la beaut\u00e9 d'un paysage face \u00e0 leur mettait sur pied et puis \u00e7a. \r\nOui, je crois que je disais qu'tout \u00e0 l'heure que c'est c'est plus des obs\u00e8ques, peut-\u00eatre qu'une des diff\u00e9rences, c'est que je voudrais que \u00e7a soit surtout un espace de parole, mais donner au au pr\u00e9sent dans ce sens -l\u00e0, de faire ce petit tour avec ce qu'il a maintenant \u00e7a fait partie de ceux pr\u00e9sents qui part le pic qui est aussi celui des des personnes qui seront l\u00e0 o\u00f9 elles vont j'esp\u00e8re toujours mettre quelques mots. \r\nPlein cette table basse, hein, il faudra que je mette de l'olympisme certes poursuite. \r\nIl m'a pris l'habitude de conclure que le moment d'\u00e9change par un geste silencieux de d\u00e9poser une bougie sur l'eau, quand je dis souvent, qui pourrait correspondre \u00e0 une un geste de pri\u00e8re silencieuse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:40) [68%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [83%] :\r\nQuand Infotrafic RTS, quelle que soit notre direction soyez toujours tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon Mora car les pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre Payerne et Avranches. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:09) [75%] :\r\nPeut-\u00eatre une chose bonjour Josyane vient d'chose Ericsson Russie concr\u00e8tement pour ouvrir la canicule, dit Madame, c'est une bonne figure p\u00e8re et au-del\u00e0 et ce chez chez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:34) [83%] :\r\nVenez Madame Favre bonjour bonjour 13 mais seulement avec nous, l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [94%] :\r\nVoil\u00e0 bien je vous accueille m\u00eame si tout le monde n'est pas arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:51) [85%] :\r\nCe qu'on a \u00e0 coeur de faire quand on fait ce moment -l\u00e0, madame Ting baltes, c'est de relever que chaque personne est diff\u00e9rente, et puis que son passage dans la maison nous touche, nous importe et parfois nous accompagne encore Madame Freiburghaus nous accompagne parfois encore longtemps apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s et ce moment, il est l\u00e0 pour que chacun d'entre nous qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s quelque part par par votre mari par papa, h\u00e9 bien, s'arr\u00eate, puis va aille au-devant de cette trace en lui, \u00e7a peut \u00eatre la trace d'une vie qui remonte bien avant le s\u00e9jour au Charmettes oui \u00e0 madame bancaire qui est l\u00e0 aujourd'hui, qui est du quartier, vous avez connu cette somme bien avant d'\u00eatre ici, mais il y a aussi des personnes qui ont fait sa connaissance ici et puis qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par tels ou tels aspects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [77%] :\r\nRentr\u00e9e : j'ai l'intime et puis fort au entra\u00eene tic-tac Nafti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:52) [70%] :\r\nMadame m\u00e8re connaissait dit Monsieur sont bald auparavant, il s'agit, connu au travail. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:59) [73%] :\r\nVoil\u00e0 un ensemble \u00e0 la pause, ils avaient m\u00eame chant\u00e9 Lemonnier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:04) [89%] :\r\nMais c'est vrai que c'est un moment qui nous r\u00e9unit, dans la diversit\u00e9, puis \u00e0 la diff\u00e9rence d'une c\u00e9r\u00e9monie d'obs\u00e8ques hein, o\u00f9 en est centr\u00e9 sur la vie et assur\u00e9 sur la vie du d\u00e9funt ou on la raconte et puis sur un message de consolation, je crois que ce moment et voudrait \u00eatre surtout un moment o\u00f9 on on peut mettre \u00e0 d\u00e9couvert ce que chacun porte en lui toutes 2 choses toutes simples, on a souvent ri dans ces moments en \u00e9voquant a v\u00e9cu un moment un souvenir, une anecdote parce que je suis s\u00fbr que chacun apporte quelque chose, essayer de de la rencontre avec Monsieur son de madame comtesse, vous le connaissiez, vous l'avez vous avez fait des petits signes qu'est -ce qui vous a impressionn\u00e9 qu'est -ce qui vous a marqu\u00e9 Ali. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:46) [78%] :\r\nOn connaissait pour des travailleurs, oui, oui, j'ai, j'allais chercher et de trouver pour le oui, c'\u00e9tait lui qui est men\u00e9e ah arr\u00eat validant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:01) [88%] :\r\nMoi, j'ai envie de vous Debbouze ensemble a pos\u00e9 un geste symbolique de lumi\u00e8re. \r\nDe prendre une bougie et puis exprim\u00e9 en silence, quelque chose qui nous habite, profond\u00e9ment, que \u00e7a soit de la reconnaissance que \u00e7a soit des questions que s'asseoir notre foi profonde mais de le dire en silence parce qu'on est diff\u00e9rent parce que c'est pas un moment qui fait partie d'une religion, mais qu'on prend un petit moment et puis quand c'est bien pour vous, vous pouvez aller la d\u00e9poser sur l'eau, charg\u00e9 de tout ce qui vous habite de la pens\u00e9e pour Gabrielle, monsieur Zum, mais aussi pour d'autres proches qui qui sont avec vous, peut-\u00eatre \u00e0 votre rythme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:58) [84%] :\r\nMettez vous mettez tout \u00e7a dans la gauche et puis apr\u00e8s je vous accompagne pour la poser, d'accord, le pape est un moment, vous mettez tout votre sentiment, votre \u00e9motion qui exploite c'est dans cette petite bougie et apr\u00e8s on va l'allumer puis Me sur. \r\nVous venez prendre un petit verre, vous restez un petit peu avec nous encore un petit moment un alli\u00e9 madame vous venez aussi prend les moyens bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:51) [74%] :\r\nD'accord, juste avant son entr\u00e9e totalement la sant\u00e9 qu'est -ce que vous c'est trop chaud \u00e0 Rala du montant montant Jean-Jacques Thomas rassembl\u00e9s \u00e0 poser le principe \u00e7a pour personne mais non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:09) [91%] :\r\nChristian Reichen, vous \u00eates accompagnant spirituel c'est \u00e9crit d'ailleurs sur votre badge que vous avez sur la poitrine, comment est -ce que vous vous pr\u00e9sentez aupr\u00e8s des r\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:19) [90%] :\r\nComme le chien du berger, je marche derri\u00e8re, au fond, il y a eu une \u00e9poque o\u00f9 le Pasteur, c'est le guide spirituel qui marche devant, il a l'Evangile au bord des l\u00e8vres et puis on le suit et puis l\u00e0 alors fondamentalement je marche derri\u00e8re, non pas pour me prot\u00e9ger, mais, mais, pour respecter le mouvement chacun et puis essayer de le suivre et de le rejoindre en aboyant peut-\u00eatre une fa\u00e7on Coutinho, de temps en temps, soit pour ne pas passer dans le pr\u00e9cipice, ou en tout cas pour rester en route voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:10) [91%] :\r\nOlivier Schneck, on est dans votre bureau, ici au Charmettes, vous \u00eates le directeur de ce homme pourquoi est -ce que vous avez engag\u00e9 un accompagnant spirituel en plus des aum\u00f4niers qui viennent ici dans la maison. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:23) [86%] :\r\nAlors, pour plusieurs raisons, jeune homme de la 1\u00e8re c'est qu'il y a quelques ann\u00e9es, l'une des 2 \u00e9glises officielles du coton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de limiter ses pr\u00e9sences dans les GMS et notamment chez nous pour des raisons qui m'\u00e9chappent mais que j'imagine plut\u00f4t de l'lors de la dotation et des finances, et que du coup ne nous voyons \u00e0 l'\u00e9poque, priv\u00e9 d'inculture de c'\u00e9tait la premi\u00e8re raison, l'autre raison, c'est que j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'un certain nombre de r\u00e9sidents avec le temps, avec une expression spirituelle qui sortait du cadre traditionnel de plus en plus au m\u00eame dit toute la soci\u00e9t\u00e9, des pratiques qui sortent des grandes repr\u00e9sentations qu'on avait \u00e0 vos auxquels est au cours du sens auquel une certaine pertinence mais les modes d'expression devenue beaucoup plus individuelle, on un collective \u00e9videmment mais emprunte des chemins qui sont diff\u00e9rents et pour toutes ces raisons, je pose c'est : et je pense toujours qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'offrir des lieux d'expression, mais surtout une \u00e9coute de plus en plus personnalis\u00e9s, individualis\u00e9s, cela produit tant et cette t\u00e2che autres \u00eatre assum\u00e9 par quelqu'un qui a du temps justement \u00e0 consacrer \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:46) [57%] :\r\nInfo Train. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:47) [88%] :\r\nPhilippe RTS, quel que soit votre direction, la prudence est toujours de mise entre Payerne et Avenches sur l'axe Yverdon Morat en raison de la pr\u00e9sence de pi\u00e9ton \u00e0 proximit\u00e9 des voies de circulation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:00) [85%] :\r\nMais qu'est ce qu'il fait que l'aum\u00f4nier ne fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:05) [90%] :\r\nPar sa non- appartenance \u00e0 l'une d'et confession majoritaire de ce canton, il offre un lieu je dirais pour autant que le th\u00e8me soit appropri\u00e9 un lieu neutre d'expression de tout ce qui fait partie des choses difficiles, voire inexprimable de l'existence d'Auto Plus de l'existence, qu'arrive \u00e0 son terme, c'est qu'est ce que j'ai fait de ma vie o\u00f9 vais -je pourquoi mes enfants ne Vienne plus me voir, j'ai peur de mourir, j'ai peur de souffrir, j'ai peur d'\u00eatre seul, c'est entendre tous ces questionnements avant de leur donner une r\u00e9ponse religieuse une r\u00e9ponse dogmatique, c'est parce que c'est l\u00e0 la premi\u00e8re t\u00e2che que notre accompagnement peut faire et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, bien que nous aum\u00f4niers le font aussi, mais le fait d'\u00eatre de cette forme de neutralit\u00e9 pour un certain nombre de personnes permet une expression diff\u00e9rente pour d'autres revanche je me pose que le le r\u00f4le de l'animateur spirituel qui est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par une une des \u00e9glises a aussi tout son sens, ce n'est pas l'un ou l'autre, c'est c'est un compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:13) [90%] :\r\nOlivier qu'est -ce que vous pensez -vous que l'aum\u00f4nerie est au bout de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:20) [88%] :\r\nAlors, la vie c'est c'est une succession de cycles qui commence et qui termine les quotas, c'est qu'il se termine, c'est qu'il y en a un autre qui d\u00e9marre notre recul il est, il est beaucoup trop court pour avoir une vision \u00e0 long terme, mais je pense que pour toutes sortes de raisons : d'une part la d\u00e9saffectation des lieux traditionnels d'expression mais aussi par le fait de l'interculturalit\u00e9 o\u00f9 les m\u00e9langes culturels qui sont comme un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement nouveau dans notre r\u00e9gion de de Suisse romande, tous ces aspects, n\u00e9cessite des r\u00e9flexions diff\u00e9rente, une mise \u00e0 niveau des besoins spirituels des des r\u00e9sidents, nous avons eu, par exemple un r\u00e9sident musulman qui \u00e9tait originaire du Liban qui parlaient arabe tr\u00e8s couramment et qui a eu des besoins d'aller \u00e0 la mosqu\u00e9e besoin que nous \u00e9tions, nous sentions assez, assez mal pr\u00e9par\u00e9e pour pour les satisfaire, il s'est trouv\u00e9 que nous avons eu tour \u00e0 tour de civilistes de religion musulmane qui ont accompagn\u00e9 chaque semaine ce r\u00e9sidant \u00e0 la mosqu\u00e9e, c'\u00e9tait pas simplement le fait d'aller \u00e0 la mosqu\u00e9e avec lui c'\u00e9tait aussi \u00e9changer autour de sa langue \u00e9changer autour de repr\u00e9sentation commune \u00e9changer autour d'une histoire culturelle partag\u00e9e ce r\u00e9sidant en a tir\u00e9 une r\u00e9elle satisfaction qui \u00e9taient visible, il s'est cr\u00e9\u00e9 entre ces civilistes et ce r\u00e9sident \u00e0 tr\u00e8s fort que avec nos propres sources, on n'aurait pas pu satisfaire de la m\u00eame mani\u00e8re je pense vraiment qu'on va arriver dans quelques ann\u00e9es, avoir un m\u00e9lange beaucoup plus grand de culture au niveau des r\u00e9sidants, que ce qu'on a aujourd'hui pour le moment les, les, les cultures, \u00e7a se r\u00e9sume aux Suisses romans quelques 6 allemands quelques italien c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout mais de quelques ann\u00e9es, je pense quand m\u00eame beaucoup chang\u00e9, donc l'accompagnement spirituel ou m\u00eame titre que d'autres aspects de notre accompagnement devront \u00e9voluer et s'adapter notre r\u00f4le, c'est simplement d'accueillir les gens dans ceux qui sont dans l'originalit\u00e9 de leur sp\u00e9cificit\u00e9, sans leur donner forc\u00e9ment une \u00e9tiquette parce qu'on est en Suisse romande, d'avoir une pratique XY, qui nous parle de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:29) [92%] :\r\nChristian Reichen et ce que vous avez le sentiment quand m\u00eame que l'accompagnement spirituel doit \u00eatre repens\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:38) [91%] :\r\nDe fait, il est en mutation, il se d\u00e9place dans le sens d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 il y a peut-\u00eatre pas si longtemps, quand on parlait de vie spirituelle, on l'entendait au sens chr\u00e9tien alors qu'aujourd'hui de plus en plus \u00e7a d\u00e9signe un espace de vie int\u00e9rieure d'interrogations, de recherche, qui a une dimension esth\u00e9tique po\u00e9tique naturelle aussi, donc, de fait, beaucoup de gens, y compris des gens qui, autrefois, dans l'\u00e9glise m\u00eame dans les personnes \u00e2g\u00e9es, beaucoup de gens cheminent tr\u00e8s \u00e0 distance de ces balises institutionnel n'en cesse pas pour le moins d'avoir une vie spirituelle au sens large, je le disais, de s'interroger, d'\u00eatre nourri de toutes sortes de mani\u00e8res par des nourritures invisible. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:34) [89%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro que vous pouvez composer d\u00e8s maintenant pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Gabriel de Sarzeau, l'aum\u00f4nerie semble en pleine mutation, elle devient de moins en moins confessionnel au profit de ma compagne plus spirituel, est ce que \u00e7a vous r\u00e9jouit ou est -ce que \u00e7a vous choque 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix Gabrielle Desarzens St\u00e9phanie Coudray Diane du et Jean-Daniel Mottet, demain, nous entrerons dans un monde o\u00f9 l'aum\u00f4nerie a une tradition longue et plut\u00f4t conservatrice. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:11) [89%] :\r\nSi la soci\u00e9t\u00e9 elle a chang\u00e9 \u00e0 leur r\u00f4le de Madrid, l'arm\u00e9e, il doit aussi changer, on dit clairement, les militaires ont droit \u00e0 une assistance spirituelle que l'assistance spirituelle incombe aux aum\u00f4niers que les militaires de toutes confessions et religions ou sans confession peuvent s'adresser directement \u00e0 eux, les aum\u00f4niers conseille les commandants pour toutes les questions concernant l'assistance spirituelle ici reprend parle quasiment plus de religion. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:35) [92%] :\r\nLe sabre et le goupillon un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T12:45:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE43E1BF-3A52-452B-98A0-58C825CB8417", "internalArchiveId": "FE43E1BF-3A52-452B-98A0-58C825CB8417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et interview de The Rambling Wheels, groupe de rock suisse", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 997, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["rock"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-07T16:48:15Z", "speechToTexts": ["07.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSur Couleur 3 3 calmos s'en Direct du Studio 15 de la RTS mes lapins, je me suis d\u00e9plac\u00e9 pour accueillir des habitu\u00e9s de couleur 3 scell\u00e9s ouais Mullings seul Les ouais Mbengue qui sortent en ce moment un nouvel album Guillaume On Va en causer avec juste apr\u00e8s le donc il commence en musique les Roms, ils ont quel mot sur Couleur 3 le morceau s'appelle never be veut c'est une c'est \u00e0 vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [84%] :\r\nC'\u00e9tait un peu plus sur terre. \r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie d'un. \r\nC'est la m\u00eame, c'est pas le plus cher c'est pas \u00e9t\u00e9 sur internet, parce ce c'est pas depuis peu, c'est pas s\u00e9rieux. \r\nD\u00e8s qu'on dit oui, on a bien \u00e9t\u00e9 quelque part. \r\n40 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [86%] :\r\nHier les remblais Wilson voil\u00e0, on n'est pas beaucoup \u00e0 pouvoir les applaudir sur ce morceau de rock qui tache, h\u00e9 bien, qui s'appelait never be de cinqui\u00e8me extrait donc de ce nouvel album, cinqui\u00e8me album vous pr\u00e9venir les gars oui soyez pas timides, on est donc toujours avec Patrick Fred et Bastien, nouveau, nouveau dans le groupe, \u00e7a va les gars oui tr\u00e8s bien, donc il envoie est celui -l\u00e0, voil\u00e0 tr\u00e8s bien, on va parler de ce de ce nouvel album Dieu ou Leavers, racontez -nous un petit peu comment est n\u00e9 ce nouveau disque, quand est-ce que \u00e7a a commenc\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [85%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre du passage parce qu'on nous a demand\u00e9 de faire un spectacle, c'\u00e9tait en 2017 on a cr\u00e9\u00e9 un spectacle qui parlait de qui reprenait le canular d'Orson Welles, de 1938 et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de on a compos\u00e9 toutes la BO de ces pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [67%] :\r\nLe climat sur la guerre des mondes il y des mondes, de savoir si on extrait invasion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre, peut-\u00eatre rappeler \u00e0 nos auditeurs, un petit peu parce que \u00e7a, \u00e7a date, hein, \u00e7a date ce canular d'Orson Welles, qu'est-ce qui l'avait fait \u00e0 l'\u00e9poque pour montrer le pouvoir de la radio d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [82%] :\r\nEn fait il avait r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 la la guerre des mondes Wells \u00e0 la radio, \u00e7a se fait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, sauf que l\u00e0, il avait vraiment p\u00e8re pr\u00e9venu personne il y a une petite annonce, au d\u00e9but, les gens qui l'ont rat\u00e9e, bah ils avaient pas compris, il avait quand il avait invit\u00e9 des com\u00e9diens, il avait invit\u00e9 des gens en duplex, un peu partout, il y avait des musiciens, il y avait plein de trucs bien, en fait, c'est une \u00e9mission qui d\u00e9marre une \u00e9mission diverses de sa douleur de gisements Uzi des ravissement et puis et puis en fait c'est parti en couilles en fait il y a des extraterrestres qui d\u00e9barquent oui et puis les gens pas compris mais stable, a perdu, peur des des Allemands et peur des blagues pour un faux t\u00e9moignage de journalistes scientifiques etc donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [83%] :\r\nAujourd'hui, ce serait plus possible d'ailleurs de nos jours, avant de faire un truc comme \u00e7a, j'y oui oui oui mais d'accord, les faits que nous mais mais mais la radio avoir un pouvoir monstre \u00e0 l'\u00e9poque parce que j'avais pas les images et puis l'arriv\u00e9e \u00e0 faire croire ce genre de choses comment, comment, comment vous \u00e9crit de la musique \u00e0 partir de \u00e7a, \u00e7a me semble assez difficile de, de, de cr\u00e9er des morceaux par rapport \u00e0 \u00e7a, vous prenez quoi comme th\u00e8me des th\u00e8mes plut\u00f4t spatiaux, j'ai l'impression en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [85%] :\r\nPlus que dans le canular il y a plein de d'envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux de personnages qui sont cit\u00e9s, on a un petit peu r\u00e9pertorie chaque personnage et on a fait, on a fait le cas, le portrait des personnages \u00e2g\u00e9es un scientifique, un militaire qui va \u00e0 la guerre, il y a, il y a une famille qui \u00e9coutent la radio et puis on a fait un petit peu des des petits, des tableaux ont fait par chapitres, on a imagin\u00e9 autorisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [79%] :\r\nCe que je ne sais que c'est pas que pour imaginer un truc trop de science- fiction, un peu d\u00e9lire bizarre mais en fait il y a peut faire pas mal de d'analogies avec plein d'chose qui se passe dans la guerre des gens de trucs que on n'doit pas politique, si on met ohlala c'est un grand \u00e7a militer ou c'est non, mais c'est, c'est c'est pas que des des trucs sp\u00e9ciaux Op\u00e9ra avec des sondes bien \u00e7a, il y a quand m\u00eame un peu de s\u00e9rieux, c'est du s\u00e9rieux, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [83%] :\r\nLa alors on a reconduit, on a entendu un titre plut\u00f4t rock, dont on avait l'habitude de g\u00e9rer, j'ai \u00e9cout\u00e9 un petit peu l'album cette apr\u00e8s- midi, on est pas mal dans le spectre qui, quand m\u00eame, c'est 26 tirs ex- beau oui moi \u00e7a m'a fait beaucoup penser \u00e0 Bowie certains titres ou plus peut-\u00eatre Artic manque nouveaux qui font maintenant Jean-Claude celui des h\u00f4tels, casinos, c'est le genre de choses que vous avez \u00e9cout\u00e9 pour vous inspirer aussi, ou peut-\u00eatre d'autres com\u00e9dies musicales des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [82%] :\r\nC'est vrai que moi j'ai j'ai j'ai j'\u00e9coute pas mal de progr\u00e8s, progr\u00e8s, je devrais pas le dire, la preuve d'un coup, \u00e7a va un peu en fait partie du coup ben c'est un peu un peu un m\u00e9lange d'influences \u00e0 26 et puis des son actuels comme de Dirty conquise, mais \u00e0 quoi \u00e9tait familier, parce qu'on aime bien un peu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [73%] :\r\nAllongez vol\u00e9s article qui s'parce qu'on a \u00e9tait en train de Jacques, on a d\u00e9j\u00e0 fait le spectacle, sortie de l'album, il y a quoi, il y a 6 mois, il vous a dit merde non, non, \u00e7a, dit pour une fois, on \u00e9tait, on \u00e9tait Hollande juste en plein dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, en tout cas, mais vraiment plus bas, oui, je trouve qu'il y a 1100 ensemble, c'est pas l'influence de Bowie, je vois un petit nouveau autour de la table, voil\u00e0 ce qui peut se pr\u00e9senter, bonjour Patrick, alors bienvenue Patrick Lafayette moins repris les f\u00fbts \u00e0 la place de monsieur Fusi qui est l\u00e0 voil\u00e0 directement voil\u00e0 tu viens petit vient d'o\u00f9, Neuch\u00e2tel aussi nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [77%] :\r\nNon, moi je viens du Chablais et puis musicalement s'\u00e9taient crois\u00e9s avec Raph, bonjour la section rythmique pour un autre groupe et puis bacchantes Bastien a d\u00e9cid\u00e9 de, de reprendre le devant de la sc\u00e8ne, prison, proc\u00e8s un moi j'\u00e9tais tr\u00e8s content, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [75%] :\r\nEn tout cas \u00e7a se \u00e7a \u00e7a joue plut\u00f4t pas mal derri\u00e8re nous pour autant arr\u00eater la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [81%] :\r\nOui, c'est un peu longue histoire mais disons que notre clavier d\u00e9cid\u00e9 de pas faire sa prochaine tourn\u00e9e, donc du coup on r\u00e9fl\u00e9chit un peu, a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire, oui, et puis finalement, donc voil\u00e0, on se disait que, quitte \u00e0 changer quelque chose, autant que sur un changement assez radical, un bon Challenge et puis voil\u00e0, c'est l'occasion de casser la routine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [78%] :\r\nC'est de la guitare du clavier, tu chantes, on peut vous voir ou en concert, bient\u00f4t les gares de Lausanne je crois cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [83%] :\r\nJe dis oui le l\u00e9zard, ensuite on sera le 1er d\u00e9cembre ouvre au bouffon de la taverne le jeudi 6 d\u00e9cembre le lendemain \u00e0 la Casa choc le 7 d\u00e9cembre \u00e0 Neuch\u00e2tel pour la grosse soir\u00e9e officielle de vous allez voir \u00e7a va Rivers le lendemain lui d\u00e9cembre au Nouveau Monde \u00e0 Fribourg et ensuite un peu plus en Suisse allemande sur la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [78%] :\r\nLe nouvel album s'appelle louer Dieu Rivers, on va vous l'offrir un ils sont venus avec des CD dans la Chair et des vinyles non mais pas vous, \u00e0 qui les b\u00eates, vous \u00e9crivez : \u00e0 quel moment cette couleur 3 point CH vous demandez si vous voulez un CD ou un vinyle merci beaucoup les gants, je vous laisse aller vous installer pour pour un autre morceau qui s'appelle seule \u00e0 The Last oui c'est les remblais dans quel sur Couleur 3 pouvait faire du bruit, allez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:03) [72%] :\r\nEh oui. \r\nLa classe. \r\nBonsoir monsieur Avenel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:12) [76%] :\r\nVincent nasale accusant clair embl\u00e8me oui ils adorent calmos sur Couleur 3, bravo \u00e0 eux oubliez pas de vous procurer leur album qui s'appelle le m\u00e9dium Rivers on vous leur calme cette couleur 3 passages, nom, pr\u00e9nom et adresse, vous nous pr\u00e9ciser si vous voulez en CD ou en vinyle, vous pouvez aller les voir en concert ce jeudi au bleu l\u00e9zard de Lausanne, on va remercier aussi Renault Lacombe de la premi\u00e8re, de nous avoir fait ce super son, merci les gars et \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/650A5F89-872C-440C-8B84-15323D720569", "id": "650A5F89-872C-440C-8B84-15323D720569", "name": "Calmos"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rambling Wheels", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Rambling Wheels", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28758941-F8CE-4C97-BBC5-0D865B61102D", "internalArchiveId": "28758941-F8CE-4C97-BBC5-0D865B61102D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chlo\u00e9e Coqterre, Directrice du Montreux Comedy Festival", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Contributeurs hors th\u00e9saurus : Bordas, Yannis\r\nD'origine Corse, Chlo\u00e9e Coqterre est n\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al. Apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 l'Ecole sup\u00e9rieure de Ballet Contemporain, elle \u00e9tudie les Arts et lettres et la communication. \u00c0 18 ans elle est recrut\u00e9e comme h\u00f4tesse d'accueil VIP \u00e0 Juste pour Rire et deviendra assistante de Gilbert Rozon (2005-2008). Elle sera ensuite charg\u00e9e de projet artistique au sein de l'\u00e9quipe du Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2008-2009), Secteur Recherche et D\u00e9veloppement  des jeunes artistes sur la sc\u00e8ne fran\u00e7aise (2005-2008). De 2011 \u00e0 aujourd'hui elle est g\u00e9rante de Miss Me Productions et Directrice de production pour le spectacle de &quot ;La Clique \u00e0 Bobino&quot ; et au Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2009-2010). Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Montreux Comedy, GF productions et Silent Production depuis 2015, Chlo\u00e9e Coqterre est aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * D'origine Corse, Chlo\u00e9e Coqterre est n\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al. Apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 l'Ecole sup\u00e9rieure de Ballet Contemporain, elle \u00e9tudie les Arts et lettres et la communication. \u00c0 18 ans elle est recrut\u00e9e comme h\u00f4tesse d'accueil VIP \u00e0 Juste pour Rire et deviendra assistante de Gilbert Rozon (2005-2008). Elle sera ensuite charg\u00e9e de projet artistique au sein de l'\u00e9quipe du Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2008-2009), Secteur Recherche et D\u00e9veloppement  des jeunes artistes sur la sc\u00e8ne fran\u00e7aise (2005-2008). De 2011 \u00e0 aujourd'hui elle est g\u00e9rante de Miss Me Productions et Directrice de production pour le spectacle de &quot ;La Clique \u00e0 Bobino&quot ; et au Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2009-2010). Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Montreux Comedy, GF productions et Silent Production depuis 2015, Chlo\u00e9e Coqterre est aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990648", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 27.11.2018", "Entre nous soit dit du 27.11.2018", "Chlo\u00e9e Coqterre, Directrice du Montreux Comedy Festival / ENSD_2018-11-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Chlo\u00e9e Coqterre, Directrice du Montreux Comedy Festival / ENSD_2018-11-27T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["D\u02b9origine Corse, Chlo\u00e9e Coqterre est n\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al. Apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 l\u02b9Ecole sup\u00e9rieure de Ballet Contemporain, elle \u00e9tudie les Arts et lettres et la communication. \u00c0 18 ans elle est recrut\u00e9e comme h\u00f4tesse d\u02b9accueil VIP \u00e0 Juste pour Rire et deviendra assistante de Gilbert Rozon (2005-2008). Elle sera ensuite charg\u00e9e de projet artistique au sein de l\u02b9\u00e9quipe du Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2008-2009), Secteur Recherche et D\u00e9veloppement  des jeunes artistes sur la sc\u00e8ne fran\u00e7aise (2005-2008). De 2011 \u00e0 aujourd\u02b9hui elle est g\u00e9rante de Miss Me Productions et Directrice de production pour le spectacle de &quot ;La Clique \u00e0 Bobino&quot ; et au Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2009-2010). Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Montreux Comedy, GF productions et Silent Production depuis 2015, Chlo\u00e9e Coqterre est aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "D\u02b9origine Corse, Chlo\u00e9e Coqterre est n\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al. Apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 l\u02b9Ecole sup\u00e9rieure de Ballet Contemporain, elle \u00e9tudie les Arts et lettres et la communication. \u00c0 18 ans elle est recrut\u00e9e comme h\u00f4tesse d\u02b9accueil VIP \u00e0 Juste pour Rire et deviendra assistante de Gilbert Rozon (2005-2008). Elle sera ensuite charg\u00e9e de projet artistique au sein de l\u02b9\u00e9quipe du Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2008-2009), Secteur Recherche et D\u00e9veloppement  des jeunes artistes sur la sc\u00e8ne fran\u00e7aise (2005-2008). De 2011 \u00e0 aujourd\u02b9hui elle est g\u00e9rante de Miss Me Productions et Directrice de production pour le spectacle de &quot ;La Clique \u00e0 Bobino&quot ; et au Festival Juste pour rire de Nantes Atlantique (2009-2010). Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Montreux Comedy, GF productions et Silent Production depuis 2015, Chlo\u00e9e Coqterre est aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9990649", "ece-9990648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:36Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, qu'est -ce qui vous fait rire, \u00eates -vous de ceux qui aiment l'humour noir, le 2\u00e8me degr\u00e9 l'humour potache, ou plut\u00f4t les calembours si le rire est le propre de l'homme, il existe presque autant de sortes d'humour que d'individus h\u00e9 oui, on peut peut-\u00eatre rire de tout mais pas avec n'importe qui, du c\u00f4t\u00e9 de Montreux ces jours- ci, il se pourrait bien que les \u00e9clats de rire fusent jusqu'ici \u00e0 Lausanne il y en aura pour tous les go\u00fbts dans un festival qui semble ne pas avoir de limite, souvenez -vous de ces affichant un brin provocante avec des portraits de Trump en chemise hawa\u00efenne ou de Gandhi en t-shirt du hipster et j'ai la chance d'\u00eatre ce soir en compagnie de la directrice de ce festival qui risque bien de faire marcher vos zygomatiques, je me demande bien d'ailleurs comment je pourrais la faire rire ce soir pour commencer cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [84%] :\r\nAlors \u00e7a y est, c'est fait, c'est r\u00e9ussi facile hein finalement vous avez bon public ceci assez bancs publics, m\u00eame si de plus en plus difficile puisque le m\u00e9tier nous emm\u00e8ne \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [92%] :\r\n\u00eatre plus difficile en \u00e9coutant et \u00e0 ne rire finalement pas si facilement que \u00e7a, mais comment me faire rire, on en parlera peut-\u00eatre un peu plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [94%] :\r\n\u00e7a viendra s\u00fbrement bonsoir Chlo\u00e9e Coqterre bonsoir, vous \u00eates directrice du Montreux Comedy Festival, c'est la 29\u00e8me \u00e9dition qui commence demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:35) [85%] :\r\nOui, et jusqu'au 3 nouveaux 3 d\u00e9cembre je suis on novembre jusqu'au 3 100, est ce que ce que j'ai ce que j'ai dit aussi l\u00e0, dans ce ce d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est qu'on peut rire de tout, en principe, pas avec n'importe qui, il y a ces diff\u00e9rents types d'humour, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a qu'il y a, il y a qu'est -ce que vous pensez de \u00e7a, autant de type d'humour que d'individus au fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [90%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, il y a autant de cibles d'humour que d'individus apr\u00e8s je pense qu'on peut rire de beaucoup de choses avec beaucoup de monde, tant que c'est correctement fait, c'est-\u00e0-dire que l'humour, c'est ce travail autant qu'autant qu'un autre, alors que la danse que que que l'\u00e9criture que que que la musique, finalement, c'est tous ces humoristes travail des arts et des arts et des arts pour que leur rythme vous fasse rire, pas uniquement la phrase qu'vont dire mais leur rythme, c'est pour \u00e7a que parfois vous pouvez vous trouver \u00e0 rire de quelque chose qui vous fait rougir en m\u00eame temps, mais parce que la mani\u00e8re dont s'dans sa vous amen\u00e9 va vous amener \u00e0 \u00e0 \u00e0 tomber dans ce pi\u00e8ge au final. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [88%] :\r\nC'est un pi\u00e8ge parce qu'on va savoir et on a m\u00eame honte de rire parfois, oui, \u00e7a, \u00e7a peut nous arriver, on a tous v\u00e9cu \u00e7a cette ann\u00e9e, c'est : vous avez un joli programme comme il avait une 17 mais cette ann\u00e9e c'est que Claudia. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [87%] :\r\nSagbo qui ouvre le festival avec le gala d'ouverture et on aura de d'ailleurs de gala, parce que \u00e7a risque d'\u00eatre plein, il y aura Blanche Gardin aussi en serait ces de non parce que je me disais : l'humour, des femmes, qu'est ce qu'il a de sp\u00e9cial finalement parce que Blanche a quand m\u00eame fait pas mal parler d'elle ces derniers mois sur les r\u00e9seaux sociaux notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [92%] :\r\nMais Blanche Gardin c'est vraiment quelqu'un de d'atypique planche a r\u00e9ussi finalement \u00e0 nous dire tout ce qu'elle pensait ou tout ce que nous pensions aussi tous un peu, un peu tout bas extr\u00eamement fort et d'une mani\u00e8re extr\u00eamement poser c'est la la la femme finalement quand vous la voyez arriver sur sc\u00e8ne avec sa robe presque d'et qui va vous sortir les les r\u00e9alit\u00e9s et les horreurs de la vie, mais d'une mani\u00e8re tellement intelligente et tellement bien \u00e9crite que \u00e7a ou faire \u00e9clater de rire et, du point de vue d'une femme, et du point de vue d'une femme \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [86%] :\r\nDonc tellement con qu'en 2018 on se dise elle a os\u00e9 parler du point de vue des femmes quand m\u00eame, oui, c'est vrai que c'est \u00e9tonnant qu'on se dit ce qu'il y a encore des grandes de grands tabous qui sont parfois transcend\u00e9s par l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [89%] :\r\nOui, des tabous, c'est s\u00fbr et certain, apr\u00e8s c'est, c'est c'est \u00e7a d\u00e9pend toujours de, de, de, de la personne qui ont de l'humour et ce qu'on a en face, il a envie ou si elle a envie de, de, de rentrer aussi dans la critique de son genre ou dans l'appr\u00e9ciation de son gendre, ou simplement de regarder la soci\u00e9t\u00e9 sans diviser femmes il y a aussi certains humoristes qui n'ont pas n\u00e9cessairement cet int\u00e9r\u00eat blanc \u00e0 fond dans dans dans sa position en effet de 2 femmes, il va nous faire \u00e9norm\u00e9ment rire avec \u00e7a, elle est, elle, elle vient d'ailleurs \u00e0 2 reprises cette ann\u00e9e sur 2 qui, \u00e0 la diff\u00e9rence, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [87%] :\r\nPlusieurs galas hein dans ce dans ce festival, oui, \u00e7a va \u00eatre dingue plein d'humoristes tous r\u00e9unis, qui vont succ\u00e9der \u00e7a va \u00eatre \u00e7a, \u00e7a fuse, vous parliez de rythme tout \u00e0 l'heure Chlo\u00e9e Coqterre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [88%] :\r\nOui, oui, alors en un an environ une dizaine d'humoristes par Gala entre 10 et 12 et on fait on fait 5 galas originaux qu'on vraiment et on en fait 8 repr\u00e9sentations donc tous les soirs en ouvrant le 28 donc jusqu'au 3 tous les soirs, on en fait hein et le week- end en double en fait pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [87%] :\r\nDes repr\u00e9sentations je crois de m\u00e9moire je, je dis \u00e7a \u00e0 18 heures et \u00e0 21 heures quelque chose comme \u00e7a 18 heures 30, 21 heures, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est pour les week- end depuis le dimanche un peu plus t\u00f4t si on de venir avec des enfants, parce qu'on peut aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [67%] :\r\nD'autant que, regardant en haut, quoique je sais pas si voit pas pire seriez \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [89%] :\r\nOn entend maintenant quand vous avez dit c'est mon pire une pointe d'accent qu\u00e9b\u00e9cois les capteurs car vous \u00eates Kepu qu\u00e9b\u00e9coise et on va parler de vous, justement de de ce Qu\u00e9bec d'o\u00f9 vous venez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:55) [90%] :\r\nEt de votre parcours jusqu'\u00e0 aujourd'hui, vous \u00eates directrice de ce festival peut-\u00eatre pas toute seule d'ailleurs, donc c'est Gr\u00e9goire Furer, Jean-Luc Barbezat et d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:05) [90%] :\r\nOui, c'est un autre qui travaille pour ce festival, \u00e7a commence demain, vous devez \u00eatre un peu dans les starting-blocks, l\u00e0 \u00e7a doit \u00eatre un petit peu stressant, on va se d\u00e9tendre en \u00e9coutant Gene nous avec Plaza. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [63%] :\r\nDonc, c'est sur les 2 pays, th\u00e8se notable joue Mestach ou le locaux si Waste Next assez coll\u00e8ge alluma actuel texte Mwamba One Charlebois tellement match Voiron socquettes et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [70%] :\r\nUn peu parce que nous, il fallait la fin h\u00f4pitaux quel ou juste un point tch\u00e9tch\u00e8ne et beau maritime, donc vous voyez 5 de filles fin d'oui. \r\n\u00e7a sent le stage que h\u00e9 oui oui je l'adore, Karim Karim \u00e0 Washington, c'est un peu leur boisson pour moi une moutarde moins cher Montaigne Wall-Street qui est cher, 20 minutes j'\u00f4tais corps 0 ouais ganache d'un r\u00f4le, mais \u00e7a fait humaine se d'de richesse n'empoche \u00e7a et Islam souvent encore l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 le \u00e0 un achat ou Aubry ni \u00eatre l'art de nouer il une de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [79%] :\r\nNous disions beaucoup de Virgin en l'\u00e9coutant, assez incroyable, c'est c'est cette \u00e9nergie qui est d\u00e9gag\u00e9, vous me racontiez son parcours qui Patrice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [84%] :\r\nOui, en tout cas, \u00e9tonnant, oui, qui est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [87%] :\r\nBen c'est \u00e7a, elle est qu'elle est fille d'ambassadeur si je dis pas de b\u00eatise et puis elle a, elle, a \u00e9t\u00e9 en Afrique du Sud, elle a v\u00e9cu beaucoup en Afrique du CD d'o\u00f9 toutes ces perquisitions qu'on entend inspiration africaine exactement, exactement, elle parle beaucoup d'Afrique, d'ailleurs, pays qu'on qu'on aime beaucoup aussi \u00e0 Montreux Comedy puisqu'on a un festival l\u00e0- bas, on a aussi un fait vraiment la Chair et n'est -ce pas c'est vrai, donc \u00e7a on le ch\u00e9rit particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [89%] :\r\nBien c'est vrai Chlo\u00e9e Coqterre vous \u00eates avec moi pour parler du Montreux Comedy Festival qui commence demain, Sarah jusqu'au 3 d\u00e9cembre quelques jours pour aller rigoler vraiment rigol\u00e9 vous avez mal aux abdos, j'imagine, et aujourd'hui partout o\u00f9 les muscles et pas je sais plus combien de muscles, on utilise pour rigoler, mais c'est beaucoup, vous \u00eates donc directrice de ce Montreux Comedy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:43) [86%] :\r\nTu vas avec des tas de gala, il y a tout un programme, on peut aller bien s\u00fbr le voir sur internet, il y a plein plein d'chose qui se passe d\u00e8s demain soir, mais l\u00e0, j'aimerais vous emmener compl\u00e8tement ailleurs Chlo\u00e9e Coqterre pour pour les gens vous souvenir de traite, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:57) [72%] :\r\nJe suis vraiment tous les Tch\u00e9tch\u00e8nes pour les \u00e9levage ici partout m\u00eame route cette je suis certain, une cette magnifique juste pour le roi, l'alarme d\u00e8s que je me pr\u00e9sente, je suis \u00e9ditoriaux d'une fille de Mittal mutations, je change de professeur \u00e0 Montr\u00e9al, \u00e7a va \u00eatre un festival je pourris ensuite la programmation brandissent Maurice par rapport \u00e0 une tr\u00e8s belle et marocain lui des cela en m\u00eame temps et d\u00e9c\u00e8s pas une sorte de calamit\u00e9 absurde \u00e0 ma fa\u00e7on, pas tr\u00e8s flatteuse, il ne sait pas Loft plus loin une page imagine et belge, dans mon bonheur demain le d\u00e9tail j'allais Dahinden James, j'ai donc on dort je je vais avoir assez hachur\u00e9s ultra la musique alors quelqu'un organisme viendra d\u00e9boucher du arrive c'est \u00e7a, je suis arriv\u00e9 ce qui arrive, j'attends vraiment de retour et des sages manich\u00e9en sans une f\u00eate, une sorte de baiser, de joie, un dimanche \u00e0 jug\u00e9 notamment qu'd\u00e9bat, \u00e7a va, pas de d'expliquer \u00e0 sa juridiquement pr\u00e8s de la musique et mais il fait pas tout \u00e7a, il veulent la tonne, pourquoi n'\u00e9tant 100 cas glissement Nafaa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [91%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 pour le son qui est pas super. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [85%] :\r\nFaire un train plus douloureux, Gilbert Rozon mais il racontait la la naissance de juste pourri oui avec ce petit bonhomme, on a tous vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, en tout cas ce qui Madame qui rigole c'est lui en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [88%] :\r\nAh oui, c'est lui, c'est lui, c'est lui, oui, ben, on reconna\u00eet aussi les les traits comme il le disait peut pas n\u00e9cessairement flatteur mais qui mettent en exergue, c'est tr\u00e8s oui Gilbert Rozon bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [90%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 avec beaucoup plusieurs ann\u00e9es presque 10 ans en fait presque 10 ans ou est -ce que j'ai \u00e9t\u00e9, je suis parti en fait \u00e0 Paris, il m'a propos\u00e9 de venir \u00e0 Paris pour travailler dans le bureau \u00e0 Paris, donc, de production et j'ai \u00e9t\u00e9 son assistante pendant 8 ans, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je faisais en plus de son assistanat un travail en production et donc j'ai fait toutes les cellules qui qui puisse exister dans dans la production, donc recherche de Talence Kaupthing un peu tourner de la production dans des petits th\u00e9\u00e2tres ont le plus grand th\u00e9\u00e2tre etc et j'ai vraiment gravit les \u00e9chelons de cette mani\u00e8re, on a \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, finalement en apprenant aussi tout ce qu'il a tout ce qu'il avait \u00e0 m'apprendre en tout cas, justement, qu'est -ce qui vous a appris mon Dieu, il m'a appris, il m'a appris le le l'humour d\u00e9j\u00e0 c'est s\u00fbr et certain que Gilbert est une personne qui a toujours eu un tr\u00e8s bon sens artistique parce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9merveill\u00e9 par toutes les diff\u00e9rences qu'il pouvait y avoir donc c'est pas arr\u00eat\u00e9 au Qu\u00e9bec, il est parti tr\u00e8s rapidement en France dans le reste du monde etc etc, donc gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, j'ai compris rapidement l'humour sous toutes ses formes et et de, de, de, de tous les, les, les pays et de toutes les cultures, donc \u00e7a me l'a pr\u00e9sent\u00e9 comme j'avais d\u00e9j\u00e0 si background artistique, c'est s\u00fbr que je l'ai pris avec mon oeil, avec ma mani\u00e8re de voir mais \u00e7a et l\u00e0, il me l'a apport\u00e9, puis finalement aussi la pers\u00e9v\u00e9rance parce qu'avec Gilbert Rozon, si on ne travaille peuvent 24/24h. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:14) [81%] :\r\nOn ne travaille pas \u00e0 l'\u00e9crit une savez en dirait en tout cas, alors les tout d\u00e9buts, c'\u00e9tait comme h\u00f4tesse d'accueil VIP quand Juste pour rire, oui Coqterre \u00e7a, c'est le Canada, vous avez fait, toute jeune, o\u00f9 il va tout \u00e0 fait je, je, je faisais la plante verte, hein, on va donc \u00e0 l'entr\u00e9e des VIP d\u00e9corative tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9connu, mais vous \u00eates assis d\u00e9coratifs seulement 6 heures en \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait quelques-unes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:39) [87%] :\r\nH\u00f4tesse d'accueil, et puis finalement, un jour, une histoire un peu rigolotes, un jour, Gilbert rentre puis n'a, n'a pas cette soir\u00e9e- l\u00e0 son assistante \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s parce qu'elle \u00e9tait pas l\u00e0, elle \u00e9tait mal, je ne sais pas, il se retourne vers nous, il me regarde, puis me dit : Toi, suis moi puis tu vas me suivent toute la soir\u00e9e, donc j'ai oui bien s\u00fbr, il y a pas de probl\u00e8me, il y a diff\u00e9rentes choses qui qui se passe \u00e9videmment puisque la soir\u00e9e c'\u00e9tait la la la derni\u00e8re soir\u00e9e du festival, il y avait \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de monde, \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de journalistes sont beaucoup de sens, moi je ne savais pas tout \u00e0 fait ce que je faisais, mis \u00e0 part le suivre et puis l'aider quand je le pouvais, de, de, de, d'iode, mais 18 ans me dire bon et finalement il y a eu quelques petites choses qui sont pass\u00e9s ou gel\u00e9s rouge gel\u00e9 orienter, on va dire du, d'une mani\u00e8re nouvelle mani\u00e8re d'une d'une bonne l\u00e0 et alors sur le moment, il \u00e9tait peut-\u00eatre pas d'accord, mais finalement \u00e7a a d\u00fb marquer puisque le lendemain, il me demandait de de prendre un poste \u00e0 Paris, donc je me suis dit bon ben c'est qu'il a eu, et puis comme j'avais 18 ans et que je n'avais -je tu \u00e9tais pas fantastique \u00e0 l'\u00e9cole, je devais trouver devait trouver une universit\u00e9 puis mais m\u00e8re un petit peu, alors quand il m'a dit est -ce que tu veux venir \u00e0 Paris pour faire de l'assistanat et \u00eatre assistante de Franck Dubosc puisque c'\u00e9tait, j'\u00e9tais le 1er 1er poste stand de Franck Dubosc et assistante de, de, de Gilbert ben j'ai dit oui, allons -y, donc j'ai pris un avion puis je suis parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:14) [81%] :\r\nNouvelle aventure Christian vraiment comme \u00e7a : quelle aventuri\u00e8re donc alors avant \u00e7a faisait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:21) [89%] :\r\nParler de background artistique parce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 Sport- \u00e9tudes en danse oui danse classique : quel est le lien avec l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:29) [90%] :\r\nOh mon Dieu, la rigueur, la rigueur en dehors de \u00e7a, pas tant que \u00e7a, Nancy, il faut quand m\u00eame savoir se tenir sur sc\u00e8ne pour faire de l'humour, mais non, c'est, c'est c'est c'est la rigueur, je pense, le lien le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:44) [95%] :\r\nRevenons encore un tout petit peu en arri\u00e8re \u00e0 votre enfance et vos parents parce que vos parents sont d'origine Corse en fait vos parents ont \u00e9migr\u00e9 au Canada oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [84%] :\r\nVous \u00eates la seule Qu\u00e9b\u00e9coise femme Gilles Klein, lundi c'est \u00e7a je Coqterre c'est la seule qui est cet accent l\u00e0 donc les r\u00e9unions de famille ne sont pas vraiment l'accent Corse, non, il doit \u00eatre l\u00e0, voil\u00e0 l'humour d'o\u00f9 il vient, la famille a mais mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:10) [89%] :\r\nParents sont sont d'origine fran\u00e7aise, au final, parce qu'ils ont, ils sont arriv\u00e9s en Corse, m\u00eame un peu plus tard dans leur vie, mais, mais tout le reste de ma famille en effet Corse donc Kant je voir mes oncles, mes tantes, voil\u00e0 je suis l\u00e0, celle qui oui, oui, c'est \u00e7a qu'est -ce qu'ils s'\u00e9tait vos parents si vous deviez les d\u00e9crire les parents de votre enfance Chlo\u00e9e un p\u00e8re, une m\u00e8re massoth\u00e9rapeute oui, alors voil\u00e0 un p\u00e8re m\u00e9tallier mais m\u00e9tallier art donc lui il il a, il fait des grandes sculptures ben on est du c\u00f4t\u00e9 du parent n\u00e9 dans la pr\u00e9cision de on est dans la pr\u00e9cision de l'art et et un art visuel parce que faire faire des des sculptures parfois de 13 14 m\u00e8tres de haut, il y fait, il a fait des \u00e9normes sculptures, il doit \u00eatre dans une pression incroyable et c'est une personne qui ne supportent pas qu'une soudure \u00e0 l'int\u00e9rieur de la structure ne soient pas parfaitement fait donc vous avez un peu une id\u00e9e de la raison pour laquelle, c'est certainement le le le le m\u00e9tallier art num\u00e9ro 1 au Qu\u00e9bec aujourd'hui Mich\u00e8le Bernier extraordinaire puis finalement ma m\u00e8re massoth\u00e9rapeutes qui elle a travaill\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps avec avec diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s d'ailleurs au Qu\u00e9bec et et qui, et qui a pour chacune d'entre elles, on va dire certainement un petit c\u00f4t\u00e9 magique parce qu'elle en a aid\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment sur la sur la sant\u00e9 finalement donc chez nous, c'\u00e9tait la vie et d'toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s calme et tr\u00e8s simple on oui calmer, calmer 5 parce que vous direz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:54) [86%] :\r\nVous grandissez, sur la rive sud de Montr\u00e9al oui calme simplement en m\u00eame temps ce que vous me dites \u00e7a \u00e7a un petit peu \u00e9trange \u00e0 comprendre parce que un grand sculpteur finalement papa, une maman qui s'occupe de personnalit\u00e9s, il y avait quand m\u00eame une base artistique chez vous une base un peu effervescente finalement m\u00eame si c'\u00e9tait calm\u00e9 samples. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:14) [93%] :\r\nOui, oui, oui, mais on a toujours \u00e9t\u00e9 quand je vous dis simplement, c'est qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 dans la simplicit\u00e9 de, de, de, de la vie en tant que telle, en a toujours j', je n'ai jamais v\u00e9cu dans un essaim dans lequel le faux n'existe pas chez nous, c'est pas quelque chose qui existe, on est voil\u00e0 j'ai j'ai des parents qui sont rest\u00e9s toujours dans dans la r\u00e9alit\u00e9 de la vie, qui ont toujours \u00e9t\u00e9 ancr\u00e9es dans la vie et voil\u00e0 qui ont qui ont qui ont su faire \u00e9merger toute la douceur qu'on peut faire \u00e9merger mon p\u00e8re d'une feuille de m\u00e9tal, ma m\u00e8re, de probl\u00e8mes que des gens pouvaient avoir et puis pas toujours \u00e9vident \u00e0 r\u00e9gler mais. \r\nJe pense que, en a \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e de beaucoup de douceur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:04) [86%] :\r\nOui, vous faites la m\u00eame chose finalement aujourd'hui le cocktail j'ai avec les humoristes parce que c'est aussi la douceur le rire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:13) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais \u00e7a va, le rire est est une une une n\u00e9cessit\u00e9 je pense pour pour notre \u00e2me et puis pour notre corps physique m\u00eame, on a besoin de Saab apr\u00e8s un bon rire, vous vous sentez toujours extr\u00eamement bien quand vous avez eu un un fou-rire vous sentez toujours extr\u00eamement bien, oui, oui, c'est ce qu'on sait ce qu'on fait, on essaye avec notre activit\u00e9, on essaye de, de, de, de faire voyager les gens \u00e0 travers le rire et puis d'accueillir tous les rires surtout d'accueillir tous les rires qui est important aussi pour nous dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:52) [89%] :\r\nDans dans toute sa peut oui \u00e7a peut autant \u00eatre de l'humour cruel que de l'humour tr\u00e8s doux que de l'humour plut\u00f4t tendre, il y a toutes sortes d'humour, et \u00e7a c'est vrai, quand on regarde votre programmation se rend bien compte qu'est ce qui vous faisait rire quand vous \u00e9tiez petite Chlo\u00e9 Coqterre alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:07) [89%] :\r\nLe le le spectacle qui m'a fait le plus rire dans ma vie, je dis \u00e7a parce que c'\u00e9tait vraiment un souvenir, c'est le spectacle de cela va Snowshow, donc c'est un c'est un clown russe extraordinaire qui maintenant fait des tourn\u00e9es dans le monde entier, c'est visuel, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 vu, mais c'est \u00e0 voir ce qui est le plus extraordinaire, dans cette histoire c'est que moi, \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans, faut peut-\u00eatre je sais plus exactement mais environ, mon p\u00e8re m'a amen\u00e9 voir ce spectacles et j'ai tellement ri mais tellement riche que dans la salle, si vous voulez les gens regardaient autant sur sc\u00e8ne que Chlo\u00e9e qui qui s'appelle et les mains sur les cuisses \u00e9tais toute petite peut-\u00eatre un peu plus de 7 que 9 ans, je sais pas exactement et ce spectacle en fait a \u00e9t\u00e9 produit par Gr\u00e9goire Ferrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:59) [89%] :\r\nIncroyable, incroyable, qui donc travailler avec vous aujourd'hui au Montreux Comedy Festival avec qui je travaille, plus exactement, non, non, non, soyons f\u00e9ministe oui alors \u00e7a c'est \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:12) [87%] :\r\nC'est \u00e9tonnant, parce que c'est lui qui lui a, il y croyait en ce en ce ce ce clown qui n'avait rien du tout, ce clown lui dit un jour : \u00e9coute, faut que pour faire mon 1er spectacle, j'ai besoin de d'argent ce besoin d'un d'un budget Gr\u00e9goire qui croit en lui et qui se dit bon ben on va le financer, donc ils le financent, il le finance \u00e0 l'\u00e9poque c'est Gr\u00e9goire qui raconterait beaucoup mieux l'histoire que moi \u00e9videmment, mais \u00e0 l'\u00e9poque, bon ben il envoie en fait des fonds en Russie, c'est pas comme aujourd'hui on n'a pas les aimer, les trucs de virements etc, donc bon, c'\u00e9tait, il fallait croire quand m\u00eame os\u00e9, et finalement quelques mois plus tard, Slava revient vers lui en lui disant : je suis content, j'ai donc fait un spectacle qui s'appelait pas Slava Snowshow \u00e0 l'\u00e9poque qui s'appelait Yellow quelque chose Yellow, je me rappelle plus et en fait, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cela que le spectacle de Slava Snowshow \u00e0 exister et par la tourn\u00e9e, ensuite il a tourn\u00e9 quand il est arriv\u00e9 au Qu\u00e9bec, mon p\u00e8re m'a amen\u00e9, c'\u00e9tait le spectacle qui moi la fait m'a fait le plus rire et je m'en suis souvenu toute ma vie jusqu'\u00e0 la journ\u00e9e au genre, j'en parle avec Gr\u00e9goire, qui me dit mais c'est vite su que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [91%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 l'\u00e9poque, vous ne connaissiez pas, \u00e9videmment, c'est venu plus tard, vous allez nous raconter \u00e7a, \u00e7a viendra plus tard, a rencontr\u00e9 Gr\u00e9goire Furrer, vous vous \u00e9tiez dr\u00f4le quand vous \u00e9tiez petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [81%] :\r\nNon mais bon public, par contre, il y a beaucoup, vous avez des bons c\u00f4t\u00e9s, alors finalement c'est 6 si on \u00e9coutait Flavien Berger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:45) [94%] :\r\n\u00e7a vous va, mais connaissez la nuit, je ne connais pas alors \u00e9coutez. \r\nEntre nous soit dit, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:17) [80%] :\r\nEn Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:23) [77%] :\r\nNe s'entend pas, alors je lis tous c'est clair quand, l\u00e0, des absences mais malade et faisons -l\u00e0 on parle rang de guerre quand vient l'eau et sports, les 10 ans une sc\u00e8ne. \r\nNe s'entendent pas du a interdit quand j'ai du bout des doigts dans la et puis et l'extrait dit refaisons -l\u00e0 \u00e9vitant c'est griffer quand vient l'eau tu dis -je par mon petit peut-\u00eatre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:02) [90%] :\r\nCombien c'est un brin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:18) [88%] :\r\nJe crois qu'on peut parler en \u00e9coutant Flavien Berger m'a dit la nuit mais c'est tout \u00e0 fait charmant cette musique merci \u00e0 Nathalie Sch\u00f6nberg ne programmatrice musicale de l'avoir choisie, il y aura aussi la musique imagine dans Montreux Comedy Festival oui, toujours un peu en tout cas, on rigole, c'est vraiment de des, des spectacles de gala, donc \u00e7a y va avec des ma\u00eetres de c\u00e9r\u00e9monie, notamment pour les galas et \u00e7a je le dis pour les plus jeunes d'entre vous qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre McFly Carlito ah oui si vous voulez \u00eatre ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, tout \u00e7a, c'est pas rien pour toutes, c'est vous qui nous \u00e9coutez, si vous connaissez McFly Carlito, c'est que vous avez probablement un peu moins de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:56) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a et \u00e7a va \u00eatre la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:00) [85%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois qu'ils animent un gala d'humour, c'est la premi\u00e8re fois, qui font \u00e7a, puisque l'an dernier, il avait fait un sketch chez nous et l\u00e0, ils sont pass\u00e9s du sketch, donc 10 minutes sur sc\u00e8ne \u00e0 l'animation sur sc\u00e8ne, tout le monde du gala, ils font il passe les les plats finalement il m'voil\u00e0 il pr\u00e9sente les gens et puis ah et puis vont faire \u00e9norm\u00e9ment de conneries comme ils savent le gala du mal Bissau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:23) [79%] :\r\nExtr\u00eamement un exporte, on attend, ou pire, ne prenez pas les places tout devant, si vous \u00eates \u00e7a peut-\u00eatre, ce serait peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e, je vous emm\u00e8ne en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:32) [86%] :\r\nAlors dans dans vos souvenirs dans votre parcours sont, ce sont des souvenirs beaucoup plus r\u00e9cent, on passe du Canada en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:42) [87%] :\r\nJe deviens assez exigeants par rapport \u00e0 mes projets, donc c'est de la peine \u00e0 embarquer dans Olivier m\u00e8ne apporte quoi, c'est pour cela, il faut \u00eatre plus que ce que je vous parle, mes projets avec Cuche, qui sont un projet Fran\u00e7ois Silvant ou des gens qui sont issus du Cirque du Soleil, c'est, c'est une vraie motivation mais si j'avais pas \u00e7a comme motivation, je pense que j'aurais moins envie d'aller sur sc\u00e8ne ma voil\u00e0, il faut vraiment des belles choses pour que j'allais dire d'aller sur sc\u00e8ne, j'ai aussi une esp\u00e8ce de peur comme \u00e7a que je n'a pas du tout et c'est pas un reproche vraiment mais moi j'ai un peu peur de devient un humoriste ringard en humoriste qui perd son public qui continue quand m\u00eame, donc c'est pour \u00e7a que je me dis : chaque fois que je monte sur sc\u00e8ne, il faut que ce soit un projet fou et fantastique et qu'il faut que \u00e7a soit mieux, c'est un record aussi bien s'il y a plus rien Oui-Oui absolument, il y a tellement d'autres choses \u00e0 faire entre \u00e9crire par exemple \u00e9crire oui qui Fidji va se balader en montagne oui alors si je savais cr\u00e9e comme Philippe, je peux vous dire qu'il y a d'autres, il y a longtemps que j'extraits des livres oui bien s\u00fbr non mais allo ben ouais, lire les livres : Philippe sans les lire et les relire et puis se balader en montagne et puis accompagner mes camarades dans le spectacle d'une fa\u00e7on d'une autre, produire des spectacles, participer \u00e0 la vie culturelle parce que c'est vrai que des fois il y a aussi une frustration en tant qu'humoriste, c'est qu'on nous exclut un petit peu de la de la grande culture, on se dit tiens, c'est un guignol, donc il n'a pas de cr\u00e9dit et des fois je me dit ben tiens, ce serait bien si on, je parle, j'en r\u00eave un peu na\u00efvement, mais des fois, je dis : ce serait bien si je peux avoir plus une place plus importante dans dans la culture romande, mais c'est \u00e0 moi de la prendre sur mon c\u00f4t\u00e9 protestant qui fait que des fausses, je ne sais pas vraiment m'a pouss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:21) [90%] :\r\nIl \u00e9tait un micro, il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, Jean-Luc Barbezat, c'est le directeur artistique du festival de Montreux Comedy Festival quand vous \u00eates rencontr\u00e9s le d\u00e9bat peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 dites -moi ce que vous ce que vous pensez de ce qui vient de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:35) [86%] :\r\nVas je, je suis d'ailleurs, j'ai pas vraiment \u00eatre d'accord ou pas d'accord avec Lipsky pas, il parlait de de lui et de son son exp\u00e9rience mais mais mais je reconnais tout \u00e0 fait Jean-Luc dans tout ce qu'il dit la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:49) [90%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 grande culture et humour, c'est vrai qu'on a toujours tendance \u00e0 dire : bon, l'humour, c'est un peu un art mineur ou un art populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:57) [89%] :\r\nMais Metz, mais c'est vrai je vous pouvez m\u00eame voir dans les demandes dans les demandes bien souvent de subventions, vous avez les cases, th\u00e9\u00e2tre, danse, cirque, vous avez pas Humour et humour n'existe pas dans les cases, non c'est c'est pas un art en 7 ans, on s'beaucoup la contre, parce que, parce que, pourtant, aujourd'hui, \u00e7a a pris l'humour a pris une place, le mort est un genre, c'est s\u00fbr et certain, mais sur sc\u00e8ne, le seul en sc\u00e8ne, a pris une place extr\u00eamement grande, c'est un, c'est une mani\u00e8re pour beaucoup d'artistes de s'exprimer, de dire des choses et et pourtant c'est l'un des arts les plus difficiles que je connaisse, j'\u00e9tais danseuse de ballet class\u00e9 qui, je vous jure que c'est de quoi je parle, et est -ce et franchement, l'humour est difficile, vous n'avez pas un seul, il y a pas un seul artiste \u00e0 qui on demande de monter sur sc\u00e8ne, seul qui doit faire rire des gens \u00e0 chaque 5 secondes l\u00e0 on demande publique de r\u00e9pandre directement par une appr\u00e9ciation par leur rire \u00e0 une vanne \u00e0 chaque 5 secondes c'est une vraie pression d'ailleurs \u00eatre un tout petit peu fou pour pouvoir monter sur ses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:12) [80%] :\r\nMais parce que vous ne faites pas Chlo\u00e9e que faire nul et regardez on vous les s\u00e9lectionnez je je leur ce je, je les encourage et derri\u00e8re le rideau, la soutenaient psychologiquement, mais c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:25) [93%] :\r\nC'est juste que vous dites, c'est que compte on regarde, on va voir une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui dure une heure, 2 heures, peut-\u00eatre 3 ou 4 d'ailleurs, on a tout ce temps- l\u00e0, oui, pour faire ses preuves, c'est-\u00e0-dire la pi\u00e8ce se passe, puis \u00e0 la fin on dit on a aim\u00e9, on n'a pas aim\u00e9, on n'a plus exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:39) [90%] :\r\nBien souvent, on applaudit m\u00eame juste parce que c'est une prestation qui vient de nous \u00eatre servie donc on l'applaudit, maintenant, un humoriste si personne ne rit, c'est c'est difficile oui, puis les publics deviennent de plus en plus difficile aussi parce qu'ils sont de plus en plus au courant de ce qui se passe donc aujourd'hui sur sc\u00e8ne un humoriste qui donne son point de vue sur une r\u00e9alit\u00e9 soci\u00e9tale ou politique, ce que vous voulez peut avoir un retour, un retour de je suis d'accord je suis pas d'accord, tu m'a fait rire, tu m'as pas fait rire et et ces violences, c'est difficile, il c'est vraiment moi, c'est s\u00fbr que les humoristes, je les regarde avec beaucoup d'admiration, sinc\u00e8rement, parce que c'est un m\u00e9tier que je trouve extr\u00eamement beau mais extr\u00eamement cruelle et difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:27) [87%] :\r\nEt un peu m\u00e9sestimer disons oui, on se dit : bon, ben il est juste l\u00e0 pour faire le guignol en gros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:32) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement, il y a ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 dans la facile sur dans la culture alors heureusement le public soutient, c'est-\u00e0-dire que quand on parle de de cette non estime de de ce manque d'estime, on en parle souvent, face au. \r\n\u00e0 la grande culture ou face au au aux institutions qui elles ont du mal \u00e0 comprendre ce qu'on fait, mais le public, lui, est l\u00e0, donc on heureusement le public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:59) [78%] :\r\nQui comprendra ce qui viennent en tout cas, comprennent, rigole la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:04) [90%] :\r\nJe voudrais qu'on revienne aussi sur ce que disait Barbezat sur cette histoire de j'ai peur d'\u00eatre un vieil humoriste un humoriste ringard parce que qu'est -ce qui a chang\u00e9 finalement quand on pense aux humoristes des ann\u00e9es 80 o\u00f9 des ann\u00e9es 70, hein, bon alors les \u00e9cran de Bedous et caetera, mais il y a eu aussi Michel Leeb ces humoristes l\u00e0 oui et qu'est -ce qui a chang\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:29) [91%] :\r\nLa, la, la mani\u00e8re de bon l'humour \u00e9videmment \u00e0 changer, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on n'a plus les m\u00eames, la m\u00eame, hop, on observe plus le monde de la m\u00eame mani\u00e8re, pardon, donc finalement on l'observe plus de la m\u00eame mani\u00e8re parce que on a beaucoup plus d'informations et et qu'on a et \u00e7a va beaucoup plus vite aujourd'hui avec ne serait -ce qu'Internet, on a la capacit\u00e9 d'avoir une information l'information de la minute et non pas l'information du jour, pas non plus l'information de la semaine, finalement, qui est d\u00e9j\u00e0 ringarde donc qu'un humoriste va servir sur sc\u00e8ne. \r\nOn doit \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 une tendance soit une tendance, on va dire annuelle presque qui qui qui changera pas trop qui ne deviendra pas ringarde dans 3 semaines, donc ils doivent vraiment scruter les informations ou les, les, les sujets dont il vont parler et puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, puisqu'il y a eu de plus en plus d'humoristes dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les sujets les plus simples \u00e0 traiter ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, les gens n'ont pas envie d'en r\u00e9entendre parler donc c'est s\u00fbr que lorsque Michel Leeb, parler d'un sujet qui nous semblait tr\u00e8s dr\u00f4le, il y a, il y a 30 ans en arri\u00e8re, aujourd'hui, ben nous sommes d\u00e9suet apr\u00e8s devenir un humoriste ringard, \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est la la grande peur de tous, y a pas un seul humoriste auquel on parle, qui n'a pas cette cette crainte. \r\nEt c'est s\u00fbr que c'est pas \u00e9vident, parce qu'ils ont on a tous envie quelque part mais \u00e7a se pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a rejoint la la soci\u00e9t\u00e9 en en g\u00e9n\u00e9ral, on a tous envie de rester \u00e0 un moment ou de rajeunir de rester un moment de notre vie, de ne plus de ne plus vieillir de non plus, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a se limite pas aux humoristes, \u00e7a ne se limite pas aux humains reste vrai et pourtant \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose parce que c'est dans cette avanc\u00e9e la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:34) [89%] :\r\nS'il y a encore des choses \u00e0 raconter qu'il faudra compter et quand on pense aux humoristes qui ont dur\u00e9 et qui sont pas devenus ringards, on a quand m\u00eame quand on pense \u00e0 Devos s'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 un humoriste ringard jamais mais il me semble aussi qu'il y a peut-\u00eatre des modes Chlo\u00e9e c\u00f4te Coqterre vous \u00eates plus sp\u00e9cialistes que moi pour pour ce qui concerne l'humour l\u00e0, on est beaucoup dans le stand-up, \u00e7a c'est quelque chose qu'on entend beaucoup, c'est juste une personne qui vient, qui parle et qui fait des vannes \u00e7a devant les autres, on est, il me semble, peut-\u00eatre moi aussi dans les jeux de mots quand je pense justement \u00e0 Devaux sous le le jeu avec le langage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:10) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, alors on est moins l\u00e0- dedans, il y en a encore qui le font mais ils sont, ils sont, ils sont, ils sont moins nombreux, \u00e7a c'est s\u00fbr, le stand-up apr\u00e8s faut pas oublier que le stand-up, c'est quelque chose qui, qui qui existent depuis longtemps, on ne sait pas vraiment ce que cela veut dire en fait, on nous utilise, qu'il est temps stand-up stand-up stand-up mais qu'est ce que c'est exactement et alors d\u00e9j\u00e0 stand-up, c'est s\u00fbr et certain, on l'entend, on sait que \u00e7a vient de l\u00e0, des \u00c9tats-Unis et et enfin de de la mont\u00e9e du monde anglo- saxon, finalement, ce que j'allais dire aussi les les Brit elle bris\u00e9e sont quand m\u00eame eux leur leur grande : ils ont fait beaucoup dans l'humour, mais finalement quand vous faites du stand-up, vous faites du seul en sc\u00e8ne, vous \u00eates seul devant un micro et vous faites des vannes, apr\u00e8s il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa de l'exercer, c'est-\u00e0-dire que vous avez vraiment des humoristes qui viennent et qui font des vannes les unes en arri\u00e8re des autres qui ne se suivront pas et que nous ne serons pas une histoire et c'est et le but est vraiment de vous faire rire, comme le faisaient les chansonniers, les chansonniers, il y a d\u00e9j\u00e0 30 30 40 ans en arri\u00e8re lorsqu'il parlait de politique, il faisait une vanne sur un politique apr\u00e8s suivi du nom de vannes sur un autre politique, etc, etc, sans n\u00e9cessairement raccrocher les wagons donc que faisait d\u00e9j\u00e0 une forme de stand-up apr\u00e8s vous avez le le le stand-up qui va partir, ce qui va avoir un fil rouge qui va avoir une histoire finalement o\u00f9 l'humoriste sera toujours seul sur sc\u00e8ne va parler de sa personne de de de sa vie, de sa r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'il ou elle a vu, et, et, finalement, va nous amener l\u00e0 dans dans diff\u00e9rentes phases de rire, etc, ce qu'on voit peut-\u00eatre un peu moins en effet c'est le sketch finalement le sketch qui a en France un march\u00e9 pendant super longtemps qui marche encore, mais quand on voit un petit peu moins au Qu\u00e9bec, on ne l'a jamais vraiment trop trop vu en \u00e9tait toujours d\u00e9j\u00e0 dans le dans le stand-up mais \u00e7a encore une fois. \r\n\u00e7a va revenir, ce sont des d'c'est comme la mode aujourd'hui on on voit de partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:27) [89%] :\r\nDes pantalons, des pantalons en velours c\u00f4tel\u00e9, je pense que oui, moi, ma m\u00e8re, donc c'est pour nous, \u00e7a para\u00eet un peu ringard et important, mais voil\u00e0, on sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:37) [91%] :\r\n\u00e7a va, c'est c'est en des choses qui vont revenir et c'est la mani\u00e8re de le faire, qui est le plus important c'est qu'est -ce qu'ils ont \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:46) [90%] :\r\nAlors je vous demandais tout \u00e0 l'heure, comment vous avez rencontr\u00e9 Jean-Luc Barbezat vous avez pas eu le temps de me r\u00e9pondent, mais j'imagine que vous l'avez rencontr\u00e9 dans le cadre du Montreux Comedy Festival j'aimerais plut\u00f4t qu'on se penche sur la mani\u00e8re dont vous \u00eates arriv\u00e9 de Paris, vous \u00e9tiez all\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Gilbert Rozon en Suisse, ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:03) [90%] :\r\nBen en fait j'ai travaill\u00e9, donc c'est juste pour rire pendant 10 ans et puis un jour j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater parce qu'elle est, les la la m\u00e9thodologie au sein de Juste pour rire, ne me convenait plus et alors c'est d\u00e9cid\u00e9 de partir, donc je suis retourn\u00e9 au Qu\u00e9bec, \u00e9videmment, pour toujours, hein, 4 mois plus tard, j'\u00e9tais de retour en France. \r\nEt puis J\u00e9r\u00f4me j'ai mont\u00e9 une une petite bo\u00eete juste pour pouvoir faire de la production, donc j'ai fait de la production pour diff\u00e9rents producteurs c'est produit D\u00e9d\u00e9 du fait de la production ex\u00e9cutive toujours dans l'humour toujours dans l'humour oui parce que c'\u00e9tait le lien que j'avais avec ce ce ce milieu -l\u00e0, finalement, et puis en fait, j'ai rencontr\u00e9 Gr\u00e9goire j'ai rencontr\u00e9 Gr\u00e9goire parce que je cherchais \u00e9videmment diff\u00e9rents contre et puis il avait un spectacle, il avait Fran\u00e7ois Rollin \u00e0 Paris et il avait besoin de quelqu'un pour produire 3 dates, donc j'ai fait cette production et, finalement, de fil en aiguille, on a commenc\u00e9 \u00e0 parler de ce qu'il faisait de son Business etc puis bah, de fil en aiguille, on j'ai pris un peu plus de 2 places dans Festival de place fonction oui de fonction \u00e0 Paris et puis dans le festival, etc, etc, et \u00e7a s'est fait tout seul, c'est-\u00e0-dire que on sait jamais pos\u00e9e, en se disant : OK, \u00e7a prend de tels postes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:44) [92%] :\r\nFinalement, vous avez pris votre place petit \u00e0 petit comme \u00e7a dans le Montreux Comedy Festival vous \u00e9tiez quelqu'un n\u00e9cessaire finalement o\u00f9 ils avaient besoin de quelqu'un comme vous, plut\u00f4t directrice administrative alors alors surtout pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:57) [81%] :\r\nVoil\u00e0 ma dit ici, on a alors la stressant et moins 500 fait des 5 \u00e7a vraiment c'est pas parce directrice de quoi, de production. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:05) [89%] :\r\nOui, en fait, finalement, la, la, la production ben voil\u00e0, je suis rentr\u00e9 par la par, en tant que directrice de production puis petit \u00e0 petit, on avait besoin aussi de d'\u00e9changer avec Jean-Luc par exemple l'sur toute la partie artistique en production ne peut rien faire si on a pas une vision artistique donc, c'est s\u00fbr et certain que ce c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, qu'on parle et qu'on qu'on le fasse ensemble dans ce sens -l\u00e0, et puis moi ce que j'ai surtout c'est sur quoi j'ai beaucoup travaill\u00e9, c'\u00e9tait sur la marque donc la marque de montres Comedy repositionner la marque retravailler la marque et s'assurer que tout le monde que le public comprenne qu'est -ce que cette marque Montreux Comedy souhaite dire souhaite faire parce que vous aviez une grande concurrence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est le montre, Jazz \u00e0 Montreux c'est connot\u00e9 le jazz, alors oui, c'est vrai que c'est en Suisse c'est connot\u00e9 le jazz maintenant en France, quand vous parlez de montrer les gens disent Montreux Comedy, hein, puisque en France notre notre cha\u00eene YouTube qui a des millions et des millions de vues et \u00e9norm\u00e9ment vu en France donc je parlais tout \u00e0 l'heure de cette campagne de pub au sien Xavier des affiches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:18) [80%] :\r\nCes chocs tr\u00e8s heureux chemise hawa\u00efennes je me souviens, celui -l\u00e0 ou une Kim Jong-il, je me rappelle plus quel genre nous aussi habill\u00e9s en touristes sont hipster je ne sais quoi Gandhi, etc, on a vu Agip \u00e0 tout le monde, un stage, on peut rire de tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:35) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame la p\u00e2te rose que vous avez amen\u00e9 peut-\u00eatre avec c'est c'est ces slogans Juste pour rire, c'\u00e9tait au Qu\u00e9bec, on peut rire de tout cela montre que dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:45) [88%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, d'une certaine mani\u00e8re, c'\u00e9tait pas vraiment voulu en fait on, on, on voulait. \r\nOn travaille avec une une agence de marketing canadienne qu\u00e9b\u00e9coise, qui s'appelle Ba\u00ef Zeiss, qui est une agence extraordinaire \u00e9videmment et on quand on notera commencer \u00e0 travailler avec elle, on avait fait d'ailleurs une appel d'offres international en en dans la francophonie, au final, et puis c'est eux qui l'ont qui l'ont remport\u00e9e, c'est s\u00fbr et certain que j'la la marque de de Montreux Comedy avait depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nDu mal \u00e0 refl\u00e9ter ce qu'elle faisait Gr\u00e9goire Ferrer qui le fondateur, donc du Montreux Comedy a toujours \u00e9t\u00e9 en avance de tout le monde de beaucoup, en tout cas sur la programmation, parce qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 capable de flairer quel humoriste, il fallait aller chercher bien avant les autres, c'est lui qui a vu avec le clown russe tout \u00e0 l'heure, oui, non mais tout \u00e0 fait, Norman, normal, c'est lui qui l'a amen\u00e9 sur sc\u00e8ne, c'est lui qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 aller sur sc\u00e8ne, etc, etc donc. \r\nEt moi je ce que je voyais de l'ext\u00e9rieur, c'\u00e9tait cette esp\u00e8ce de, de, de. \r\nPers\u00e9v\u00e9rance artistique pour que ces gars -l\u00e0 sont toujours les meilleurs et toujours les plus travailler et puis avec les mecs de demain vraiment avec les nouveaux patrons de l'humour en permanence, puis une marque \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui finalement servait presque juste 2 ans, bah, faut bien voir un titre donc on va y mettre quelque chose et je trouvais que \u00e7a ne collait pas, donc le travail qu'on a fait, c'est de se dire : mais dans le fond es qui Gr\u00e9goire F\u00fcrher, qu'est ce que tu veux montrer au monde qu'est ce que tu veux \u00e0 travers son festival phare, donc on a pass\u00e9 une ann\u00e9e j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9couter pour comprendre qu'est ce qu'il avait dans celle chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:50) [72%] :\r\nOui, parce que les sont et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:52) [93%] :\r\nFinalement, c'est pour \u00e7a qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, donc, peut-\u00eatre qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu qui est bien pertinent de faire mais oui, on a vraiment fait cette recherche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:02) [85%] :\r\n\u00e7a d\u00e9tonne un peu en Suisse c'est vrai ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s impertinente gonfl\u00e9 oui culot serait en Suisse, on nous aurait peut-\u00eatre pas une agence de pub 6 mois peut-\u00eatre pas os\u00e9 \u00eatre aussi impertinente, est ce que vous vous sentez bien Chlo\u00e9e Coqterre tr\u00e8s bien pendant anglais \u00e7a donne Feeling Good. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:19) [75%] :\r\nC'est une guerre \u00e0 Metz a \u00e0 peine une c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:22) [76%] :\r\nJe plains et une horreur oui. \r\nUn hymne. \r\nOui, FT an ben il nous fait. \r\nJe ne un est venu d\u00e8s. \r\nEt je ne la mais qui ne d'un num\u00e9ro de Nicolas infamie. \r\nAlors. \r\nJames et nous ne sommes plus au nord, dans une non. \r\nUne pluie soit de d'un homme absolument. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:10) [89%] :\r\nFeeling Good, \u00e7a c'est vraiment une chanson qui fait aussi du bien comme John tout \u00e0 l'heure que bien Flavien Berger que nous donne musique merci Nathalie Sch\u00f6nberg merci vous aussi Chlo\u00e9e Coqterre parce que vous nous avez aid\u00e9s \u00e0 choisir notamment ce morceau l\u00e0 il nous reste assez peu de temps mais j'ai envie de vous faire entendre quelque chose qui j'esp\u00e8re va vous faire rire, \u00e7a vous rappeler quelque chose en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:27) [97%] :\r\nMonsieur le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\nIl y a -t-il sur cette terre un groupe dans lequel je. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:39) [89%] :\r\nSouverain ma place de pr\u00e9f\u00e9rence en France. \r\nMerci de votre r\u00e9ponse, mon honneur est pos\u00e9e dans le fond de la classe vont des fois, tu te dis : mais o\u00f9 va se nicher la connerie humaine. \r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis dit c'est marrant, \u00e7a fait un moment que mon psy m'a rien dit, je. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 un grand professionnel et alors l\u00e0, on a d\u00e9bray\u00e9 du terrain, la partie 33 toute personne qui dit qu'il raccroche \u00e0 droite. \r\nEst passible de la peine capitale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:48) [88%] :\r\nOn a tous fait \u00e7a je raccroche, non c'\u00e9tait Jean-Jacques Vanier avec l'Envol du pingouin oui j'ai lu quelque part que c'est un des humoristes qui vous fait le plus rire oui avec Slava, le clown, oui c'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:02) [85%] :\r\n\u00e0 mes qu'\u00e0 l'huile m', il me fait rire moi personnellement l\u00e0 non pas n\u00e9cessairement la productrice parce qu'on est oblig\u00e9 parfois de de regarder les choses diff\u00e9remment mais Chlo\u00e9e a fait beaucoup, beaucoup, avec tout ce qui vous verrez chez lui a, il y a, je trouve que dans dans ces textes, il y a une il y a une Intelligence dans le regard de la vie qui portent, qui est extraordinaire, l'Envol du pingouin en plus c'est un spectacle surr\u00e9aliste o\u00f9 il arrive sur sc\u00e8ne, il est en nette en pyjama, il parle du suicide, enfin, cet ex- mais c'est extraordinaire, c'est, c'est c'est dur du Natixis dr\u00f4le comme \u00e7a, mais non non c'est vrai je je ne le vends pas tr\u00e8s bien le pauvre je je serais incapable qu'il est, les textes ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 co- \u00e9crit par Fran\u00e7ois Rollin, donc on est dans cette page, voire noir humour noir mais avait aussi tellement de d\u00e9calage, enfin bon, oui je j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:02) [87%] :\r\nOui, un autre humoriste que vous aimez beaucoup c'est Jean-Marc parent pour revenir au Qu\u00e9bec, il est mort qu\u00e9b\u00e9cois justement est -ce qu'on peut parler d'humour qu\u00e9b\u00e9cois, je me demandais, on parlait tout \u00e0 l'heure dite, des cultures et de la question de au tout d\u00e9but d'\u00e9mission : peut -on rire de tout, peut-\u00eatre pas avec n'importe qui, nous, nous \u00e7a change suivant les endroits o\u00f9 on soit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:22) [89%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que l\u00e0, on pourra parler d'accent qu\u00e9b\u00e9cois, parce que Jean-Marc parent si il parle \u00e0 sa rapidit\u00e9 normal, peut-\u00eatre qu'il y aura pas beaucoup de personnes qui pourront le comprendre, mais, mais, en fait, ce qu'on remarque de plus en plus, c'est ce qui est vraiment important pour nous parce que l\u00e0 on se, on se bat l\u00e0- contre, c'est que l'humour est international d'humour, ce n'est pas vrai qu'aujourd'hui un humoriste suisse n'est compris que par les Suisses, c'est pareil pour les Canadiens etc etc, au contraire, pour vous, il y a pas de fronti\u00e8res, il y a pas de fronti\u00e8res, \u00e9videmment dans la mani\u00e8re, dans, dans, dans l'est les sujets qui sont choisis, c'est un humoriste suisse d\u00e9cide de parler de la probl\u00e9matique qui se passe en ce moment dans le conte, canton de Vaud si on l'a, on est d'accord sur ce qu'on est dans le sujet, le sujet mais l'humour mais le sort en soit universel est universel et nous, on peut le voir parce que sur nous, sur les plateaux, que l'on fait, il y a ben d'ailleurs cette ann\u00e9e il y aura des Qu\u00e9b\u00e9cois, des Fran\u00e7ais, des Suisses, des boeufs, des belges, on a toujours eu \u00e7a et tout le monde dans la salle rit \u00e0 il y a pas un humour \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:31) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, l'humour francophone, est ce qu'on peut par exemple se dire qu'en Suisse allemande, on ne va pas rire de la m\u00eame mani\u00e8re alors des raisons que le 2\u00e8me degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:41) [86%] :\r\nJe ne suis peut-\u00eatre pas assez une grande connaisseuse de Metz pourrait vous dire que dans d'autres dans d'autres cultures, par exemple, cot\u00e9 anglophone, on a un galop en un gala d'ailleurs anglophone, le dimanche \u00e0 16 heures et puis nous non Gala nous anglophone pr\u00e9sente des humoristes du monde entier, donc l'an dernier par exemple, je parle de l'an dernier, parce qu'on l'a exp\u00e9riment\u00e9e, on avait port\u00e9 heure qui lui faisait l'animation donc lui c'est un mec qui est n\u00e9 en au UK qui vient en France et puis il avait dans son son spectacle un mec de d'Afrique du Sud, une personne qui venaient de d'Islande une personne tout tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 Harry \u00e0 tout, on avait un Russe, on avait un italien, tout le monde a ri \u00e0 tous, il n'y avait, il n'y a personne, il n'y a pas un seul humoriste qui est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, oui, l'humour est tax\u00e9, c'est pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:46) [87%] :\r\n\u00e7a commence demain, oui, si demain soir puisque 3 d\u00e9cembre le Montreux Comedy Festival, vous serez tr\u00e8s occup\u00e9, j'imagine, vous irez voir aussi quelques-uns des des spectacles, tout \u00e7a, dit savoir c'est lequel juste en 2 mots, en une minute, le vieux celui dont vous vous r\u00e9jouissez le plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:02) [91%] :\r\nC'est extr\u00eamement h\u00e2te de voir celui de ce week- end, anim\u00e9e par Marina et Roman Freyssinet un gala contr\u00e9e plus d'ailleurs qu'en fait 2 fois samedi et une fois dimanche, c'est 2 humoristes qui sont en train de se d\u00e9velopper de mani\u00e8re fulgurante, ils sont extraordinaires et dans la vie et sur sc\u00e8ne, et franchement j'ai vraiment h\u00e2te et les voir, ils vont vous livrer une prestation de maladie voil\u00e0, j'ai vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s h\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:33) [85%] :\r\nBon, on va vous \u00e9couter, alors j'imagine que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu peut-\u00eatre quelques quelques comme \u00e7a avant- premi\u00e8res de r\u00e9p\u00e9ter ce qu'un si \u00e7a reste si \u00e7a reste oui, si \u00e7a ne me sens pas Scapin \u00e7a peut encore changer, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir Clique, merci \u00e0 vous dire bon si vague toute bon pour vous et pour le festival et puis \u00e0 bient\u00f4t merci \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de montrer oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:21) [87%] :\r\nC'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production \u00e0 Nathalie Schoenberg de notre programmatrice musicale merci aussi \u00e0 Yannis Bordas ce qui \u00e9tait en r\u00e9gie merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T20:17:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coqterre, Chlo\u00e9e", "role": "directrice du Montreux Comedy Festival", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B06374E-C756-481F-8FAD-206E15A93338", "internalArchiveId": "9B06374E-C756-481F-8FAD-206E15A93338", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Medtronic au coeur du scandale des implants m\u00e9dicaux", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\nLe groupe am\u00e9ricain Medtronic se retrouve \u00e0 la pointe du scandale des implants m\u00e9dicaux, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Consortium international des journalistes. Pr\u00e8s de 10'000 personnes seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es et on d\u00e9nonce les risques pris par Medtronic.\r\n\r\n* * Alter Eco - Medtronic au coeur du scandale des implants m\u00e9dicaux  F.MAMAIS - DIR ST LS - +41 79 **\r\nALTER ECO - 27.11.18 - MEDTRONIC AU COEUR DU SCANDALE DES IMPLANTS MEDICAUX\r\nA 7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nOn \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure le scandale des Implants.. cette vaste enqu\u00eate journalistique sur les d\u00e9faillances dans la surveillances des implants m\u00e9dicaux.. \r\nEt un nom revient dans cette affaire.. c'est celui du groupe am\u00e9ricain Medtronic. \r\nAm\u00e9ricain, bien qu'ayant des racines irlandaises depuis le d\u00e9placement du si\u00e8ge mondial \u00e0 Dublin en 2015, dans le cadre d'une fameuse manoeuvre fiscale.\r\nQuatre-vingt-cinq mille employ\u00e9s dans le monde - dont 1100 en Suisse - Medtronic est \u00e0 la pointe dans le march\u00e9 mondial des pompes \u00e0 insulines, des d\u00e9fibrillateurs  et d'autres technologiques m\u00e9dicales.  La multinationale se retrouve aussi \u00e0 la pointe du scandale des implants m\u00e9dicaux, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Consortium international des journalistes. Elle a vendu en dehors des Etats-Unis pour 41 milliards de dollars de ces implants l'an dernier. C'est d\u00e9sormais une r\u00e9putation qu'il faudra d\u00e9fendre. \r\nD'apr\u00e8s le rapport des \u00ab Implant Files \u00bb , 9300 personnes seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, et on d\u00e9nonce les risques pris par Medtronic. L'an dernier, un accident sur cinq dans le monde aurait eu lieu avec l'un de ses produits. \r\n***RELANCE : Et la Suisse est directement concern\u00e9e..\r\nLa Suisse ? C'est une place strat\u00e9gique pour Medtronic. A Tolochenaz, sur la C\u00f4te, se trouve son si\u00e8ge pour la r\u00e9gion Europe, Moyen-Orient, Afrique. La Suisse abrite aussi le centre de formation europ\u00e9en. Et ce n'est pas tout : comme le rappelle le groupe sur son site internet, la Suisse est aussi un site de production important. Un stimulateur cardiaque sur cinq implant\u00e9s dans le monde a \u00e9t\u00e9 produit par Medtronic en Suisse. \r\nMais les critiques sont en revanches mondialis\u00e9es. La S\u00fcddeutshe Zeitung, qui fait partie du consortium de journalistes qui ont enqu\u00eat\u00e9 sur Medtronic fait \u00e9tat d'une cartographie mondiale du scandale. Avec \u00e0 la cl\u00e9 une longue histoire de tentatives de lobbying et de culture du secret. \r\nCar les casseroles r\u00e9sonnent depuis longtemps chez Medtronic. En 2012, le S\u00e9nat am\u00e9ricain conclut par exemple que Medtronic avait incit\u00e9 les m\u00e9decins \u00e0 am\u00e9liorer l'un de ses produits dans leurs articles. Le groupe a pay\u00e9 des millions de dollars aux Etats-Unis pour abandonner les poursuites pour corruption. \r\nAu Br\u00e9sil , il a admis une fixation ill\u00e9gale des prix. En Chine, il aurait viol\u00e9 les r\u00e8gles anti-monopoles.\r\nEt cet \u00e9t\u00e9, dernier scandale, on apprend que les stimulateurs cardiaques de Medtronic contiennent des failles, qui permettraient leur piratage \u00e0 distance. \r\nEn Californie, des chercheurs ont r\u00e9cemment calcul\u00e9 que Medtronic est le fabricant qui verse le plus d'argent aux m\u00e9decins qui r\u00e9digent des essais et des \u00e9tudes sur ses produits.Rien qu'aux Etats-Unis, Medtronic a vers\u00e9 plus de 187 millions de dollars en 2015.\r\nCela fait longtemps que les fabricants de technologies m\u00e9dicales sont point\u00e9s du doigt pour les scandales sanitaires et le manque de contr\u00f4le: Johnson&Johnson, par exemple, avaient con\u00e7us des proth\u00e8ses de hanches qui ont provoqu\u00e9 chez des patients des cancers d\u00fbs au cobalt et au chrome. \r\nEn fait, il appara\u00eet que les autorit\u00e9s sanitaires am\u00e9ricaines, si sourcilleuses quand il s'agit du march\u00e9 domestique, seraient beaucoup moins regardantes lorsqu'il s'agit d'exporter du mat\u00e9riel m\u00e9dical.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10026256", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Medtronic au coeur du scandale des implants m\u00e9dicaux", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Medtronic au coeur du scandale des implants m\u00e9dicaux", "Alter Eco - Medtronic au coeur du scandale des implants m\u00e9dicaux / LME_2018-11-27T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Medtronic au coeur du scandale des implants m\u00e9dicaux / LME_2018-11-27T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le groupe am\u00e9ricain Medtronic se retrouve \u00e0 la pointe du scandale des implants m\u00e9dicaux, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Consortium international des journalistes. Pr\u00e8s de 10'000 personnes seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es et on d\u00e9nonce les risques pris par Medtronic.", "Le groupe am\u00e9ricain Medtronic se retrouve \u00e0 la pointe du scandale des implants m\u00e9dicaux, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Consortium international des journalistes. Pr\u00e8s de 10'000 personnes seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es et on d\u00e9nonce les risques pris par Medtronic.", "Le groupe am\u00e9ricain Medtronic se retrouve \u00e0 la pointe du scandale des implants m\u00e9dicaux, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Consortium international des journalistes. Pr\u00e8s de 10'000 personnes seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es et on d\u00e9nonce les risques pris par Medtronic."], "variantIds": ["ece-10008301", "ece-10008284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:14Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur 43 on va revenir sur cette affaire, pour ne pas dire scandale des implants m\u00e9dicaux vaste enqu\u00eate journalistique sur les d\u00e9faillances dans la surveillance des implants m\u00e9dicaux justement et un nom revient souvent dans cette affaire, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs ce nom, c'est celui du groupe am\u00e9ricain ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nAm\u00e9ricain oui mais \u00e9galement irlandais par ces nouvelles racines fiscale depuis 2015 85000 employ\u00e9es dans le monde dont 1100 en Suisse ma\u00eetre ni est \u00e0 la pointe dans le march\u00e9 des pompes \u00e0 insuline des d\u00e9fibrillateurs et d'autres technologies m\u00e9dicales et donc \u00e0 la pointe aussi de ce scandale sanitaire ma\u00eetre Nick a vendu en dehors des \u00c9tats-Unis pour 41 milliards de dollars de ces implants l'an dernier, c'est d\u00e9sormais une r\u00e9putation qu'il faudra d\u00e9fendre, d'apr\u00e8s le rapport d\u00e9signe pleine phase 9300 personnes seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es et on d\u00e9nonce l'implication de Medtronic l'an dernier un accident sur 5 dans le monde aurait eu lieu, Aur\u00e9lien avec l'un de ses produits, la multinationale, elle ne confirme pas ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [81%] :\r\nMais la Suisse Friedrich est directement concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\n\u00e0 la Suisse, c'est une place strat\u00e9gique pour Medtronic \u00e0 Tolochenaz sur la C\u00f4te se trouve son si\u00e8ge pour la r\u00e9gion Europe, Moyen-Orient, Afrique et ce n'est pas tout : la Suisse h\u00e9berge le Centre de formation europ\u00e9en et un important site de production un stimulateur cardiaque sur cinq implant\u00e9s dans le monde a \u00e9t\u00e9 produit par Medtronic en Suisse, les critiques, elles sont \u00e9videmment mondial la zut Deutsche Zeitung qui fait partie du consortium des journalistes a publi\u00e9 une cartographie du scandale et les casseroles r\u00e9sonnent partout depuis longtemps, en 2012, par exemple, le S\u00e9nat am\u00e9ricain conclut que Medtronic inciter des m\u00e9decins \u00e0 am\u00e9liorer l'un de ses produits dans leurs articles, le groupe a finalement pay\u00e9 des millions dollars aux \u00c9tats-Unis pour abandonner les poursuites pour corruption au Br\u00e9sil, il a admis une fixation ill\u00e9gale des prix en Chine, il aurait viol\u00e9 les r\u00e8gles anti- monopoles et cet \u00e9t\u00e9, nouvelle affaire on apprend que des stimulateurs cardiaques de ma\u00eetre ni contiennent des failles et des risques de piratage \u00e0 distance en Californie, les chercheurs ont r\u00e9cemment calcul\u00e9 que Medtronic et le fabricant qui verse le plus d'argent aux m\u00e9decins qui r\u00e9digent des essais et des \u00e9tudes sur ces produits, plus de 187 millions de dollars pay\u00e9s en 2015 et rien que sur le sol am\u00e9ricain, alors cela fait longtemps que les fabricants de technologies m\u00e9dicales trempe dans des scandale sanitaire des proth\u00e8ses de hanche de Johnson and Johnson, par exemple, souvenez -vous, avait provoqu\u00e9 chez des patients, des cancers d\u00fbs au cobalt et au chrome qu'elle contenait, en fait, il appara\u00eet que les autorit\u00e9s sanitaires am\u00e9ricaines si pointilleuse pour le march\u00e9 domestique sont beaucoup moins regardantes lorsqu'il s'agit d'exporter ce mat\u00e9riel m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [75%] :\r\nTerre \u00c9co Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T08:44:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9941081A-DAF7-43D8-A25C-382B50FED601", "internalArchiveId": "9941081A-DAF7-43D8-A25C-382B50FED601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De Kafka \u00e0 Lucha - Au boulot au Congo (2/5)", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec les r\u00e9alisateurs Marl\u00e8ne Rabaud et Arnaud Zajtman \r\nAu micro de Jean Leclerc, Arnaud Zajtman \u00e9voque le Congo et la r\u00e9alisation de son documentaire \"Kafka au Congo\". \r\nPhoto: le secr\u00e9taire d'Etat John Kerry lors d'une rencontre bilat\u00e9rale avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Joseph Kabila, le 23 septembre 2013 \u00e0 New York.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:30:28-13:30:39 / * Au micro de Jean Leclerc, Arnaud Zajtman \u00e9voque le Congo et la r\u00e9alisation de son documentaire Kafka au Congo. \u00a0Photo: le secr\u00e9taire d'Etat John Kerry lors d'une rencontre bilat\u00e9rale avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Joseph Kabila, le 23 septembre 2013 \u00e0 New York.", "durationSec": 1785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990684", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 27.11.2018", "De Kafka \u00e0 Lucha - Au boulot au Congo (2/5) / HV_2018-11-27T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 27.11.2018", "De Kafka \u00e0 Lucha - Au boulot au Congo (2/5) / HV_2018-11-27T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec les r\u00e9alisateurs Marl\u00e8ne Rabaud et Arnaud Zajtman \n\nAu micro de Jean Leclerc, Arnaud Zajtman \u00e9voque le Congo et la r\u00e9alisation de son documentaire \"Kafka au Congo\". \n\nPhoto: le secr\u00e9taire d'Etat John Kerry lors d'une rencontre bilat\u00e9rale avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Joseph Kabila, le 23 septembre 2013 \u00e0 New York.", "Rencontre avec les r\u00e9alisateurs Marl\u00e8ne Rabaud et Arnaud Zajtman \n\nAu micro de Jean Leclerc, Arnaud Zajtman \u00e9voque le Congo et la r\u00e9alisation de son documentaire \"Kafka au Congo\". \n\nPhoto: le secr\u00e9taire d'Etat John Kerry lors d'une rencontre bilat\u00e9rale avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo, Joseph Kabila, le 23 septembre 2013 \u00e0 New York."], "variantIds": ["ece-9990685", "ece-9990684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T11:45:10Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [91%] :\r\nVacarme avec le Montreux Comedy Festival du 28 novembre au 3 d\u00e9cembre info trafic RTS sur l'axe Yverdon morale, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Payerne et Avenches il est 13 heures 30 merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re voici Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [83%] :\r\nChristian vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Luc changer pr\u00e8s il est ouvert, selon les autorit\u00e9s de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo viennent officiellement de confirmer la mort de D\u00e9sir\u00e9 Kabila, sa m\u00e8re ou Congo comme dans la plupart des pays o\u00f9 les journalistes sont parfois siffl\u00e9, c'est rarement le fait des balles prises par inadvertance, cette semaine, rencontre avec 2 r\u00e9alisateurs, moi j'ai besoin de faire un film et puis en fait, c'est quelqu'un \u00e9t\u00e9 Jean de Kafka lucha du minist\u00e8re et badine pas ici qui tire au boulot, au Congo, les Nations unies passe et les gens jettent des cailloux sur ces gens, je me prends un caillou aussi et je me dis, wahou \u00e7a va \u00eatre chaude, le 1er mot et scandale g\u00e9ologique, c'est un des pays potentiellement les plus riches du monde, et puis qui tirait une dizaine, ce qui me soutient, c'est clair, quelqu'un me dit bien ce qui a commenc\u00e9, je suis fier parce que ce qui m'ont mis en prison, ils sont du mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [89%] :\r\n2\u00e8me journ\u00e9e en compagnie d'Arnaud Zajtman, pour parler de son travail commun avec Marl\u00e8ne Rabaud, ils sont, je le rappelle, l'auteur de 4 documentaire portant essentiellement sur le Congo avec Arnaud Zajtman, nous avons parl\u00e9 hier de son l\u00e9gendaire pass\u00e9 \u00e0 la BBC, o\u00f9 il a exerc\u00e9 les fonctions de journaliste, d\u00e9couvrant ainsi plusieurs pays d'Afrique, o\u00f9 il \u00e9tait correspondant, on va s'int\u00e9resser plus particuli\u00e8rement \u00e0 ce pays sur lesquels il a travaill\u00e9 \u00e0 maintes reprises le Congo, Arnaud Zajtman, est ce que vous pourriez un peu nous raconter ce moment o\u00f9 vous dites : bon, la BBC me demande d'\u00eatre dans une neutralit\u00e9 permanente et \u00e0 mesure que les ann\u00e9es passent et que mes points de vue peut-\u00eatre c'\u00e9tait il et s'affirme, j'ai peut-\u00eatre de moins en moins envie d'\u00e9couter cet Ordre l\u00e9gitime par ailleurs mais d'avancer un peu plus loin et donc en l'occurrence de prendre un nouveau risque, vous en aviez d\u00e9j\u00e0 pris un quand vous aviez 25 balais et puis vous \u00eates embarqu\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport d'esprit pour l'Afrique comme journaliste ind\u00e9pendant, puis vous en prenez un autre, c'est de construire cette fois une cellule de productions ind\u00e9pendantes qui nous am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 nous rencontrer, est-ce que \u00e7a \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de quelques moments de doute d'insomnie, peut-\u00eatre, ou alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un plongeon parachute d\u00e9cid\u00e9 et le menton en avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:03) [91%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, en tant que journaliste, en Afrique, j'ai pris des risques, d'abord, qui \u00e9taient des risques de reporter de guerre, donc c'est se retrouver dans des endroits o\u00f9 \u00e7a tire avec des militaires parfois tout le temps, enfin pendant une longue, se retrouver avec des rebelles, finalement, \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 mette mon nez dans leurs affaires et \u00e0 d\u00e9noncer des choses qu'il faisait et donc \u00e7a m'est arriv\u00e9 de prendre des risques physiques, mais je pense que c'est une bonne \u00e9cole en fait parce que lorsqu'on a pris des risques physiques apr\u00e8s tous les autres semblent moins moins important quoi et il relativise oui je pense oui et moi bon le tournant, c'est quand j'ai eu mon 1er fils mais peut-\u00eatre avant d'en arriver l\u00e0, ce qui s'est pass\u00e9 en fait, c'est que, avec Marl\u00e8ne Rabaud on a d\u00e9cid\u00e9 de faire un 1er film qui \u00e9tait Kafka au Congo Marl\u00e8ne faisait d'une \u00e9cole de cin\u00e9ma, elle est \u00e0 la cam\u00e9ra, mais se disait pas journaliste, elle \u00e9tait toujours frustr\u00e9 de la dur\u00e9e des formats, on a envoy\u00e9 des sujets 2 minutes 2 minutes 30 \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a rejoint France 24 aussi, qui venait d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9s et donc elle \u00e9tait un petit peu frustr\u00e9 de \u00e7a et moi de mon c\u00f4t\u00e9 c'est vrai je nourrissais aussi une frustration, comme je vous l'ai dit, du fait que c'est toujours mal au centre quoi on et puis le le m\u00e9tier n'apportait pas beaucoup de changements concrets disent en tout cas pas autant que je les aurais souhait\u00e9 et donc on a fait un 1er film qui s'appelle Kafka au Congo, on a d\u00e9cid\u00e9, on s'est dit tiens, on va faire un exercice, on va faire exactement le contraire de ce qu'on fait en tant que journaliste au quotidien, on va faire un film sans interview et sans voix off et on va raconter non pas la guerre au Congo, mais la vie derri\u00e8re la guerre et donc une fois qu'on s'est donn\u00e9 ces param\u00e8tres ces contraintes, on s'est lanc\u00e9, donc on a trouv\u00e9 plusieurs personnages qu'on a suivi notamment une femme qui se bat pour d\u00e9fendre sa parcelle, parce qu'il y a un gros probl\u00e8me qui concerne \u00e9norm\u00e9ment de gens dans tous les pays o\u00f9 la justice et et branlante, c'est que la propri\u00e9t\u00e9 n'est pas garanti et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [84%] :\r\nQuand vous l'a rencontr\u00e9, elle en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 15 ans de proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [94%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 dans ce qui ce qui n'est pas rien oui parce que \u00e7a part tout \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [93%] :\r\nQuelqu'un revendique la propri\u00e9t\u00e9 de la parcelle et donc de la maison qu'elle a achet\u00e9 des ann\u00e9es plus t\u00f4t et o\u00f9 elle vit avec sa fille et donc cette femme se d\u00e9fend seul devant les tribunaux, congolais, mais avec beaucoup de difficult\u00e9s et en m\u00eame temps avec beaucoup de courage, bien s\u00fbr, et donc on a commenc\u00e9 \u00e0 suivre pendant un an on a suivi cette femme jusqu'au verdict de son affaire avant qu'on lui propose de faire appel, on l'a suivi dans son combat contre l'administration contre la justice congolaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [74%] :\r\nComment voulez -vous vous tomber sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [92%] :\r\nPar hasard, on est all\u00e9 assister aux audiences, et en fait c'est une des premi\u00e8res dames qu'on a vu, et puis on a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par le fait qu'elle se d\u00e9fendait seul, on a suivi d'autres personnages de tribunaux mais eux d\u00e9fendent avec un avocat, l\u00e0, c'est int\u00e9ressant de voir une femme seule qui plaidait donc voil\u00e0, elle nous a, on a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par elle, par son combat, elle aussi, \u00e9tait heureuse qu'on la filme aussi, moi j'avais cette casquette BBC qui m'ouvraient toutes les portes, donc on a une autorisation pour pouvoir filmer devant les tribunaux, congolais, bon c'est pas facile d'avoir ce genre d'autorisation, m\u00eame en Europe et donc gr\u00e2ce \u00e0 ce s\u00e9same, on a pu accompagner cette femme dans les m\u00e9andres de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [94%] :\r\nMerci d'y venir parce que, \u00e9videmment, sur tous ces sujets en immersion, on s'interroge toujours sur le Making-of comment \u00e7a serait quelque chose comme \u00e7a, c'est pas le tout d'\u00eatre venu de la BBC, c'est pas le tout du fait que \u00e7a ouvre les portes, j'imagine qu'il y a encore du temps de l'\u00e9nergie \u00e0 donner en terme de conviction pour arriver justement \u00e0 emmener les gens qui vont vous ouvrir la porte \u00e0 le faire r\u00e9ellement alors est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de d\u00e9licat, compliqu\u00e9, vous saviez \u00e0 qui vous aviez \u00e0 faire et comment parler si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [88%] :\r\nBon, je pense que ce que vous dites est vrai surtout pour l'autre personnage qu'on a suivi parce qu'on a suivi une femme qui se bat pour sa part, devant les tribunaux, congolais, elle a rien \u00e0 cacher, elle est l\u00e9gitime d\u00e9fense Fran\u00e7ais droits mais l'autre personnage du film, c'est un homme politique qui en fait \u00e9tait le questeur du parlement congolais, il venait d'y avoir des \u00e9lections, Congo, donc ils ont pr\u00e9cis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [82%] :\r\nQuesteur, d'ailleurs la fonction Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:07) [89%] :\r\nAlors le questionne allemand c'est celui qui g\u00e8re les questions parlementaires mais en l'occurrence, c'est aussi celui qui g\u00e8re l'argent du Parlement, l'argent de la d\u00e9mocratie et donc \u00e7a nous int\u00e9ressait de voir dans ce pays o\u00f9, en 2006, les premi\u00e8res \u00e9lections libres et transparentes depuis 40 ans avait eu lieu, \u00e7a nous int\u00e9ressait de questionner le le fonctionnement de cette toute jeune d\u00e9mocratie et donc monsieur b\u00e2ti qui est l'autre personnage de Kafka au Congo, je vais devoir il me conna\u00eet, parce qu'il conna\u00eet mon travail de journaliste, et je lis voil\u00e0, on aimerait bien vous filmez dans votre travail quoi d'\u00eatre la m\u00e9decine cam\u00e9ras dans votre bureau, voir comment vous travaillez et donc il y a une sorte de malentendu parce qu'il est \u00e9videmment tr\u00e8s flatt\u00e9e, du fait qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 lui mais il \u00e9tait tout \u00e0 fait ignorant de ce que pouvait \u00eatre une cam\u00e9ra lorsque c'\u00e9tait pas une cam\u00e9ra d'actrice et donc nous, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision Congo mais et des j'enfile mes hommes politiques mais les films et puis \u00e0 la fin, ils prennent un biais et des films pour faire leur publicit\u00e9 nous ce n'est pas le cas, et d'ailleurs, lui, \u00e9tait, lui, a essay\u00e9 \u00e0 2 reprises de me donner de l'argent, ce que j'ai refus\u00e9, il \u00e9tait un petit peu surpris, je dis : \u00e9coutez, non une production vous savez nous on s'est pay\u00e9, donc on n'a pas besoin et tout, \u00e9videmment, moi je, nous, on faisait pas un film d'acteurs et donc voil\u00e0 on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du fait que les gens n'\u00e9taient pas tout \u00e0 fait au clair avec ce que pouvait \u00eatre une cam\u00e9ra, cela dit, il s'en sort tr\u00e8s bien, il a \u00e9t\u00e9 ministre depuis enfin de le film de la a pas coul\u00e9 sa carri\u00e8re par contre film montre comment il g\u00e8re l'argentin d\u00e9mocratie on va dire, c'est-\u00e0-dire que les gens dans son bureau, c'\u00e9tait un d\u00e9fil\u00e9 permanent de gens qui viennent mendier pour obtenir un peu d'argent \u00e0 obtenir un petit cadeau, une enveloppe et lui qui peut, disons, \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux avec les uns les autres acheter du soutien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [82%] :\r\nAlors si on entre par exemple dans un des bureaux d'administration on a \u00e0 faire, une dame, on va l'entendre \u00e7a, \u00eatre encore plus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:59) [76%] :\r\nJ'avais achet\u00e9 la course la concession aupr\u00e8s des des cligner question apr\u00e8s 3 ans, j'ai vu les adversaires venir pour j'ai ici sont Vanessa qu'para\u00eetre cet s'installer dans mon dans mon terrain Bamako concession : ils sont venus des ma parcelle et se sont install\u00e9s maintenant un Body avec de tels actes devant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:19) [71%] :\r\nElle dit qu'elles sont -elles restitu\u00e9es au quartier ont boud\u00e9, vous vous \u00eates Kim voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:23) [77%] :\r\nLa localisation des parcelles sur moi, nous ne ma\u00eetrisons pas bien, mais nous avons de compte qui situe le au niveau de, mais vous dites comme nous avons de la m\u00eame attaquons pas ces pi\u00e8ces qui est entr\u00e9, dire : nous sommes un peu l'attaque comme exquise les cours qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [85%] :\r\nMais \u00e7a fait 2 quartiers diff\u00e9rents, un instant, un, il le dit noir sur blanc un terrain situ\u00e9 \u00e0 Miloudi dans la zone de Mangas Full qui peut vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:01) [70%] :\r\nMais \u00e7a reste un bout de sauter une ligne ici il y a des sauter quartier on remet d'aucune d'elles n'a saut\u00e9, il y a des sentiments, panique, d'apr\u00e8s ces \u00e9l\u00e9ments Oui-Oui quartier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [75%] :\r\nQuand Hamas tenace, les quartiers une grande voil\u00e0 une des aveugl\u00e9s pas pu comme \u00e7a le trouver ne va pas s'en sortir, savez sigle Dumoulin demande si on ne peut pas effectuer une descente sur la cause et l'remise jeudi 12 f\u00e9vrier on n'avait pas oubli\u00e9 qu'il y a l\u00e0 il y a des modalit\u00e9s pratiques c'est dr\u00f4le fa\u00e7on d'usage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:35) [91%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle Kafka au Congo, on comprend les difficult\u00e9s, c'est-\u00e0-dire avoir un papier, essayer d'obtenir la moindre avanc\u00e9e d'un petit centim\u00e8tre rel\u00e8ve d'un exploit ph\u00e9nom\u00e9nal, on comprend que cette dame, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 15 ans qui li\u00e9 courageusement, on sent des petits moments d'abattement, mais on sent quand m\u00eame au fond, elle ne l\u00e2chera rien, et puis elle est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 avoir gain de cause, quand bien m\u00eame mal puisse la voir ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:05) [80%] :\r\nL'\u00eatre humain est ce il faut quand on met de la descente, sait -on par exemple c'est : c'est bien, c'est trop loin, \u00e7a en moins strictement le vous allez le tribunal d'ici jusqu'\u00e0 me conduisent \u00e0 ne pas la premi\u00e8re fois, madame parce que vous avez pas dit le contraire, mais d'un pompage jusqu'\u00e0 nouveau ses m\u00e9thodes pour le club de la descente d'objets ou quoi que ce n'est pas moins que le fixe et je vais voir le juge se sont que vous me dire et puis je vous dirais quoi vous aussi, vous n'\u00eates concours quai ont p\u00e9t\u00e9 les th\u00e8mes Tam-Tam sont absents, je peux vous voulez dire oui mais je ne remue, \u00eatre s\u00fbr de ce que eux vont accepter oui est -ce qu'on peut vous attend quelle communaut\u00e9 je pense qu'il y a un risque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [81%] :\r\nArnaud Zajtman avoir des autorisations, comme par exemple le film cette fonctionnaire femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [90%] :\r\nQui n'est pas filmer sous son meilleur jour, parce qu'on a quand m\u00eame le sentiment que c'est pas une foudre de guerre en mati\u00e8re de travail \u00e0 l'\u00e9vidence, elle fait peut-\u00eatre des erreurs, mais surtout, elle n'y met pas le maximum d'elles-m\u00eames, est ce que \u00e7a, \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 n\u00e9gocier d\u00e9licat : comment s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [90%] :\r\nLes portes se sont ouvertes, vous savez, la cam\u00e9ra c'est on arrive en est une toute petite \u00e9quipe, avec Marl\u00e8ne Rabaud et donc on on arrive, on s'introduit et puis ben souvent un coin oui en ce moment, \u00e7a coince souvent les les gens laissent faire et puisqu'il a aussi, c'est que moi j'ai utilis\u00e9 le mot corruption mais eux ne se vivent pas comme des personnages corrompus in, c'est la normalit\u00e9 oui quelle corruption de quoi vous parlez, vous venez avec des mots non c'est pas la gauche, c'est comme \u00e7a, on partage, il fait quelque chose, je donne, je demande quelque chose, je donne quelque chose, moi qui ne suis pas pay\u00e9, qui suis fonctionnaire en arri\u00e9r\u00e9s de salaires et tout, comment voulez -vous que je fasse, et d'ailleurs \u00e7a transpara\u00eet dans le film, elle le dit \u00e0 sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:00) [78%] :\r\nIls sont si mal pay\u00e9s, ils sont ces m\u00eames pays et gouvernement peut-\u00eatre a\u00een\u00e9 n\u00e9 le paye pas bien les laquelle est aussi chercher \u00e0 travers d\u00e8s le pas tranch\u00e9, on nous trimbale comme 5 jours et nous jouerons -nous, il sait que m\u00eame pas raison qu'il faut contr\u00f4ler toujours \u00e0 les amener l'argent et comme vous, vous aviez raison, si on vous laisse comme \u00e7a, on vous donne raison, on vous donne votre jugement peut-\u00eatre le domaine moral aura des clients et non plus cet argent voil\u00e0 voil\u00e0 pourquoi est -ce que vraiment nous souffrons ici au Congo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:28) [87%] :\r\nMais \u00e7a montre quand m\u00eame le fondement et d'ailleurs, on a une blague, c'est que, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est donc ce film \u00e9tait produit par une soci\u00e9t\u00e9 de production belge qui avait donc r\u00e9uni un budget pour faire ce film et une partie du budget devaient \u00eatre allou\u00e9s par la coop\u00e9ration belge au D\u00e9veloppement, qui soutient la production de films qui parlent des questions d\u00e9veloppement et notamment de films en Afrique et particuli\u00e8rement Congo puisque il s'agit d'un guichet belge mais ils ont vu le film et ils se sont retir\u00e9s, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils ont fait \u00e7a, ils sont, dit Alain, nous on veut pas \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un film pareil parce que on montrait une soci\u00e9t\u00e9 tellement corrompu que \u00e0 la fin, le spectateur se dit bon, qui se d\u00e9brouille quoi est -ce que c'est opportun de donner de l'argent, D\u00e9d\u00e9 -ce que faut pas c'\u00e9tait pour et puis on verra plus tard et donc il l\u00e0 ce cette production qui nous soutenaient, a \u00e9t\u00e9 vraiment emb\u00eat\u00e9 parce qu'ils ont perdu le le financement qui est pr\u00e9vu pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:21) [77%] :\r\nMoi, je suis capable d'arranger avec votre concurrent, moi je me vois encore son attaque chefs coutumiers, c'est par exemple ne pas partir moi je peux me fait partir sans probl\u00e8me calmement, sans J6 va utiliser la m\u00eame confort, l\u00e0 ce sera ce que vous avez raison, parce que vous avez raison, mais c'\u00e9tait pas dormir 4 pas sortir directement sans m\u00eame policier sans m\u00eame chef du quartier o\u00f9 il y a plusieurs moyens finira du conflit par semaine \u00e0 l'amiable \u00e0 la justice et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 Arnaud Zeitman par une expression et votre film laisse entendre de mani\u00e8re sous- jacente sa d\u00e9finition mais j'aimerai bien peut-\u00eatre avoir de votre part peut-\u00eatre un \u00e9clairage plus frontale qu'appelle -t-on r\u00e9gler un litige ancestral ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:09) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a plusieurs droits qui se superposent dans au Congo dans des pays qui ont \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s, il y a ceux qui existaient avant la colonisation, et qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par le colon donc les chefs coutumiers n'ont pas \u00e9t\u00e9 mis sur la sellette, on a sign\u00e9 des accords avec eux, ils ont continu\u00e9 \u00e0 jouir d'un certain pouvoir et apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, ils ont continu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralement les chefs coutumiers ont toujours soutenu les colons la dictature, le pouvoir en g\u00e9n\u00e9ral qui en \u00e9change leur garantissait leur imp\u00e9riaux Rome le c\u00e9r\u00e9monial dont il jouissait une forme de soutien donc le droit ancestral, c'est le fait que les anc\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s par des chefs coutumiers continue \u00e0 g\u00e9rer certaines choses et que donc, lorsque cette femme a un probl\u00e8me de parcelles, elle doit \u00e0 la fois s'en r\u00e9f\u00e9rer aux anc\u00eatre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 les payer, une fois de plus, le chef coutumier pour qu'il fasse de la magie qui la soutiennent, soi-disant qu'il intervienne aupr\u00e8s des anc\u00eatre s'et puis \u00e9galement les payer les fonctionnaires d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:18) [93%] :\r\nAlors que sait -on de l'efficacit\u00e9 de ce type de r\u00e9glage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:22) [88%] :\r\nBon, les chefs coutumiers, \u00e7a peut servir sur des litiges fonciers entre des voisins, ils peuvent avoir un r\u00f4le, \u00e7a peut servir aussi sur des probl\u00e8mes de b\u00e9tail, des probl\u00e8mes de culture de de champs, donc c'est une sorte de prud'hommes du tribunal qui peut servir enfin toujours ne croit qu'on vous \u00e9coute et qui peuvent \u00eatre \u00e9cout\u00e9s absolument apr\u00e8s ce sont pas forc\u00e9ment non plus les garants de la modernit\u00e9, ils viennent aussi souvent avec bon, c'est la tradition qui parle et qui g\u00e8re le litige dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:51) [88%] :\r\nVous, par exemple, le journaliste reporter si vous veniez avec soi, du son, soit de l'image pour assister \u00e0 \u00e7a, vous seriez autoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:03) [92%] :\r\nOui, je pense qu'il y a moyen et moyen mais dans Kafka au Congo, on a film\u00e9 un moment Gorecki va voir le chef coutumier qui fait des incantations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [90%] :\r\nMais pas la 2\u00e8me, sc\u00e8ne d'ailleurs, on sait pas s'il est all\u00e9 voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:14) [86%] :\r\nOui, il y a des Hauts-de-Seine il fait d\u00e9faut, il a re\u00e7u de l'argent et puis apr\u00e8s il y a priori les pour la fillette voil\u00e0 il est pas l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:24) [62%] :\r\nNon pas d'avis. \r\nAllo allo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:42) [93%] :\r\nCe qui, effectivement, c'est une r\u00e8gle courante il y a tout lieu de s'interroger sur la p\u00e9rennit\u00e9 de la validit\u00e9 de ce droit l\u00e0 parce que s'ils ont l'habitude de faire d\u00e9faut de faire payer et de ne pas aller plus loin forc\u00e9ment aupr\u00e8s de la population, \u00e7a peut un jour ou l'autre finit par lasser d\u00e9courag\u00e9s et perdent toute l\u00e9gitimit\u00e9 oui apr\u00e8s vous soyez tomb\u00e9 sur un cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:07) [90%] :\r\nBah, lui, lui, en l'occurrence c'est un monsieur qui a pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 Paris, donc il fait tabagie m\u00eame il a, il a pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 Paris, puis il est rentr\u00e9 au pays, \u00e0 la mort de son p\u00e8re, pour reprendre la chefferie apr\u00e8s ce sont des questions communautaires, ce sont des gens qui sont cens\u00e9s faciliter des r\u00e9solutions de conflits au niveau de la communaut\u00e9 sans devoir recourir \u00e0 des tribunaux qui de toute fa\u00e7on ne fonctionne pas, donc \u00e7a, une forme d'int\u00e9r\u00eat apr\u00e8s je pense qu'on est aussi un tournant aujourd'hui on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:36) [90%] :\r\n\u00c9ric il y a, il y a une jeunesse qui en a marre des chefs coutumiers qui en a marre de cette tradition, qui en a marre de la dictature, ils sont sur leur smartphone, ils sont tout \u00e0 fait au fait de ce qui se passe ici, ils sont au fait de ce que devrait \u00eatre la vie chez eux, d'autant plus que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [91%] :\r\nN'a pas encore parl\u00e9, mais le Congo est un pays immens\u00e9ment riche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:53) [94%] :\r\nC'est un pays dans les sous- sols contiennent des tr\u00e9sors, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo ex- Za\u00efre, on y trouve cobalt, cuivre, diamants, or coltan qui sert \u00e0 fabriquer nos t\u00e9l\u00e9phones portables et notamment au lac Kivu qui sert de fronti\u00e8re naturelle entre la RDC et le Rwanda lambda. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:15) [94%] :\r\nOn retrouve n\u00e9anmoins aujourd'hui le Congo au 100 76\u00e8me rang sur 187 pays de l'indice de d\u00e9veloppement humain, selon les Nations unies, donc \u00e0 l'\u00e9vidence, il y a un l\u00e9ger probl\u00e8me de gestion pour parler de mani\u00e8re assez mystique, ce qu'on peut essayer d'avoir un aupr\u00e8s de vous qui connaissez ce pays une radiographie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:35) [93%] :\r\nAlors d'abord le Congo est -ce que ce coutume de dire un scandale g\u00e9ologique, c'est un des pays potentiellement les plus riches du monde, lorsque le roi des belges L\u00e9opold II prend possession du Congo \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, qui est sa propri\u00e9t\u00e9 personnelle hein, entre 1800 \u00e0 la conf\u00e9rence de Berlin en 1885 et 1904 au moment o\u00f9 il c\u00e8de Congo \u00e0 la Belgique, donc pendant 20 ans c'est la propri\u00e9t\u00e9 du roi des belges et on est \u00e0 l'\u00e9poque du d\u00e9veloppement du pneumatique par Dunlop et donc le Congo devient une gigantesque plantations DVA, il faut du caoutchouc pour fabriquer des pneus pour l'industrie automobile europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine et c'est le Congo qui va fournir le caoutchouc qui sert \u00e0 ses pneus aujourd'hui alors qu'on passe aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques, il faut du cobalt pour les batteries des v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:28) [90%] :\r\nLe Congo aujourd'hui dispose de 55 pourcent des r\u00e9serves mondiales de cobalt, donc le cobalt aujourd'hui est fourni de m\u00eame par le Congo et si des certains constructeurs automobiles n'arrivent pas \u00e0 suivre avec la production des voitures, aujourd'hui il y a des retards dans les commandes, etc, c'est parce qu'ils arrivent pas \u00e0 sortir de cobalt assez vite du Congo, le Congo a aussi un fleuve qui est le 2\u00e8me fleuve au d\u00e9bit de plus important du monde apr\u00e8s l'Amazone c'est le fleuve Congo qui dont la capacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est assez importante pour \u00e9lectrifier toute l'Afrique, un endroit bien pr\u00e9cis qui a une qui est peu avant l'embouchure du fleuve, dans l'oc\u00e9an Atlantique, donc le Congo \u00e0 tout ce qu'il faut potentiellement pour porter l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:09) [97%] :\r\nLe coltan \u00e9galement le coltan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:11) [89%] :\r\nPour les t\u00e9l\u00e9phones pour tout ce qui est patrie aussi t\u00e9l\u00e9phone portable hein le le coltan effectivement qui est un minerai qui sort de l'Est du Congo donc les minerais, il y en a \u00e9norm\u00e9ment alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:20) [89%] :\r\nPourquoi ce n'est pas un pays tr\u00e8s riche parce que comme malheureusement tr\u00e8s souvent, les pays les plus riches sont les pays o\u00f9 il y a des guerres sont les pays o\u00f9 les entreprises l'Occident se bat le Congo est en guerre, parce que les pour ce qui concerne justement le coltan, les mines de coltan aujourd'hui sont occup\u00e9es par des groupes rebelles dans l'Est du Congo soutenu tant\u00f4t par le Rwanda, tant\u00f4t par l'Ouganda, tant\u00f4t par des Congolais eux- m\u00eames cette ins\u00e9curit\u00e9 permet de sortir le minerai de mani\u00e8re clandestine, et quand c'est pas de mani\u00e8re clandestine, la corruption est telle que les taxes qui sont pr\u00e9lev\u00e9es sur les minarets n'entre pas dans les caisses de l'\u00c9tat ou c'est parfois chez des tr\u00e8s hauts officiels de l'\u00c9tat, bien \u00e9videmment, m\u00eame pas dans les caisses qui doivent servir au d\u00e9veloppement du pays en ce qui concerne dans le Katanga donc plus au sud, frontalier, donc vers le d\u00e9but d'Afrique australe en fait donc frontalier avec la Zambie, l\u00e0 on est dans des plaines, en fait, on est dans une de savane de pleine l\u00e0 si le cuivre et de cobalt, donc l\u00e0 ce sont des entreprises, alors il y a 2 mani\u00e8res d'extraire le cuivre et de cobalt a l'industrie mini\u00e8re, il y a des entreprises, mais l\u00e0 aussi, il a des gros scandale et \u00e9conomiques qui implique ailleurs le pr\u00e9sident Kabila et son entourage Direct qui, puis il y a des hommes d'affaires \u00e9trangers ont pris possession, ont pris des parts dans des consortiums qui pareil exploite sans que l'argent arrive dans les caisses de l'\u00c9tat, ils ont \u00e9galement compl\u00e8tement vampiris\u00e9, une entreprise d'\u00c9tat, qui s'appelle la G\u00e9camines et qui a la la propri\u00e9t\u00e9 surtout ces gisements, mais qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au rang de spectatrices et puis l'autre extraction c'est celle qui, op\u00e9r\u00e9 par les mineurs artisanaux comme on les appelle donc les jeunes congolais, les enfants de ceux qui autrefois travaillait la G\u00e9camines avait de l'enseignement, le gratuit vivaient dans des concessions quand m\u00eame assez agr\u00e9able dans des petits villages o\u00f9 tout \u00e9t\u00e9 fourni les enfants y vont \u00e0 la mine aujourd'hui et ils extraient dans des conditions tr\u00e8s difficiles et il vend des minerais principalement \u00e0 des hommes d'affaires chinois qui les exporte vers l'Asie via les ports d'Afrique australe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:29) [85%] :\r\nEst ce qu'on doit comprendre, Arnaud Zeitman, qu'il y a de la richesse g\u00e9ologique mais une fois qu'elle est extraite, elle fabrique de la richesse terrestre est -ce que cette richesse sort \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout ou partie des fronti\u00e8res du Congo et ceux qui l'ont, dans ces cas -l\u00e0, la prot\u00e8gent du mieux qu'ils le peuvent, o\u00f9 il vit Dender quartiers bunker ils et qui fait que la population pauvre, elle ne saurait quand bien m\u00eame elle le voudrait y avoir acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:03) [89%] :\r\nAujourd'hui les richesses, il y a des gens qui deviennent tr\u00e8s riches au Congo, alors qu'en une g\u00e9n\u00e9ration, donc c'est quand m\u00eame un, un pays de vous savez -vous Marchand-Arvier au Congo dans une ville congolaise, il y a quelqu'un qui va traverser, qui avoue rep\u00e9rer et qui va venir vous voir vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:20) [89%] :\r\nArnaud Zajtman on s'est rencontr\u00e9s, rappelle toi tu me reconnais pas, on s'est vus \u00e0 -t-elle endroits tatati il y a un an, il y a 2 ans et on va commencer \u00e0 voir une conversation et ce que je veux dire c'est que le carnet d'adresses, c'est tout pour les gens qui ont pas de travail et qui sont \u00e0 la recherche d'opportunit\u00e9s, les brouillards comme on les appelle l\u00e0- bas et donc ils cet entregent qui fait que, ils arrivent \u00e0 Alstom vous c'est pas si vous vous rappelez, il y avait eu il y a quelques ann\u00e9es, un gag qui avait fait le tour de la toile sur un un chauffeur de taxi congolais qui se pr\u00e9sentait \u00e0 la BBC pour une interview pour un job et qui s'\u00e9tait retrouv\u00e9 \u00e0 l'antenne parce qu'il y avait eu un quiproquo et quelqu'un \u00e9tait venu une assistante de production \u00e9tait venus le trouver dans le lobby en disant tiens, vous \u00eates, monsieur, c'est vous pour l'interview, vous \u00eates monsieur et lui, il s'est dit tiens, il y a une opportunit\u00e9, on va voir ce qui m'arrive pas puissance dans l'aventure, Sami, plus tard, il est au maquillage et puis en Studio en train de r\u00e9pondre \u00e0 des questions sur l'avenir du t\u00e9l\u00e9chargement sur Internet, \u00e7a c'est le Congo, voil\u00e0, \u00e7a c'est le Congo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:22) [65%] :\r\nOh mais une industrie Anne de quoi cette musique en noir, un regard inquiet mais c'est Elsa ces technologies web site Nice moi la Hugues Mourning le doit en ligne voyez ce Price pas un dessin vindicte taille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:36) [69%] :\r\nSur poste c'est ce verdict, tout comme en ennui et dose \u00e0 Osenat expecting date. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:42) [61%] :\r\nAvec cependant effet exact bien tiens tu 5 Nahon mon ouvert au pays Tarn la Hunting Online. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:50) [60%] :\r\nActe du fait un nouveau Everywhere, Yvonne, Yvonne le Top People dans leur digne de Tevez Internet and web et Things \u00e9vente battent afin qu'ils s'et ce match for The Development de pour People 0 en train to Get enlev\u00e9s, ils ouvraient un se fasse l'avait fix\u00e9 Looking for. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:10) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0 on peut n'avoir rien et j'\u00eatre rien et le lendemain, \u00eatre tout au Congo, mais c'est rare, et beaucoup, beaucoup d'imagination. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:18) [86%] :\r\nMais pour revenir \u00e0 ma proposition est ce que l'argent part il y a forc\u00e9ment de la richesse au Congo, je veux dire, pas seulement la richesse g\u00e9ologique des gens une classe qui est riche, celle -ci, ce bunker, oui, c'est bien \u00e7a, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:32) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est une Kerry, c'est bien s\u00fbr les gens investissent la famille pr\u00e9sidentielle, par exemple, ils ont beaucoup investi en Tanzanie, c'est jamais si un jour ils sont chass\u00e9s, ils ont investi dans des propri\u00e9t\u00e9s en Tanzanie, bien s\u00fbr, les, les gens se plaignent, il arrive, il y a une \u00e7a devient corps, j'avais des villes qui deviennent vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux au Congo, moi j'ai vu \u00e9voluer le Congo, moi qui est v\u00e9cu 10 ans \u00e0 Kinshasa Kinshasa quand je suis arriv\u00e9 en juin 2000 et quand je suis parti en 2010, c'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame ville, les chinois est arriv\u00e9 entre temps il y a une petite classe qui s'\u00e9tait enrichi, il y a des rues tr\u00e8s encombr\u00e9es o\u00f9 il y avait justement de c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile en fait de ce punk iris\u00e9e, on \u00e9tait toujours en contact avec tout le monde et puis ils ont le le le boulevard du 30 juin qui est l'art\u00e8re principale de Kinshasa a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi les Arabes qui pour vous voyez de nombreux ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9es et c'est devenu une autoroute en pleine ville, ce qui a permis aux gens justement de tracer de plus \u00eatre en contact avec les enfants des rues avec il fallait n\u00e9gocier avec qui on donnait chaque jour les gens distribuer un bien petit des petits sous en tout \u00e0 coup il y a les moyens de ne rien donner \u00e0 personne, mais alors qu'est -ce qui se passe dans la col\u00e8re, augmente la criminalit\u00e9 aussi et moi quand j'ai quitt\u00e9 le Congo 2010, Kinshasa, c'\u00e9tait devenu un coupe- gorge, vous pouvez plus marcher dans la rue le soir sans se faire agresser donc aujourd'hui oui, aujourd'hui, les gens se baignent Kerry apr\u00e8s les gens partagent aussi dans au sein des familles, les gens ont des familles \u00e9largies, quand il y en a qui gagnent \u00e9norm\u00e9ment d'argent, il tra\u00eene g\u00e9n\u00e9ralement un clan de plusieurs dizaines, voire plusieurs centaines de personnes qui vivent \u00e0 ses crochets, donc il y a un partage qui se fait de cette fa\u00e7on -l\u00e0, vu que l'\u00c9tat ne joue pas son r\u00f4le, bon les gens partagent en famille des uns et les autres pays des \u00e9tudes au au petit neveu arri\u00e8re- petit-cousin voir rouge villages ont donc \u00e0 pour, on le voit \u00e0 la fin, b\u00e2ti qu'on a suivi retourne dans son village, il fait campagne en m\u00eame temps il distribue de l'argent, il monte ses largesses, bon il c'est le client\u00e9lisme qui bat son plein et il nous laisse filmer parce que, parce que c'est assumer parce que c'est totalement assum\u00e9 bien s\u00fbr, qu'ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:34) [88%] :\r\nAh vous enr\u00f4ler massivement lorsqu'il aura l'enr\u00f4lement pour les prochaines \u00e9lections, vous savez, plus on est nombreux, plus on aura plus de repr\u00e9sentants dans les instances et donc il faut que tous ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 16 ans aujourd'hui, qui auront des 10 18 ans, dans 2 ans, et tous ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de 18 ans, qu'il s'enr\u00f4le massivement les plus a regrett\u00e9 campagne et un rendement non pas moi moi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:04) [83%] :\r\nBien nous retrouvons demain Arnaud Zajtman notamment pour parler de documentaires, on va dire politique avec Adieu, d'en faire un objet de moyens m\u00e9trages une petite demi- heure et un documentaire de taille classique de 52 minutes qui a tu\u00e9 Laurent D\u00e9sir\u00e9 Kabila. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:27) [79%] :\r\nCette semaine, et r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me nu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:35) [88%] :\r\n\u00e9coutez Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-28T09:39:14Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zajtman, Arnaud", "role": "producteur documentaire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rabaud, Marl\u00e8ne", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3E05CCA-C855-40F1-887F-B8AD4B8BCAC9", "internalArchiveId": "B3E05CCA-C855-40F1-887F-B8AD4B8BCAC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - L'afterwork au mus\u00e9e, une id\u00e9e innovante du MAH de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve a mis en place un afterwork, dans le but d'attirer une population plus jeune au mus\u00e9e, en proposant une approche diff\u00e9rente et surtout en dehors des horaires habituels. Le concept: prendre un verre tout en d\u00e9couvrant des oeuvres.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - L'afterwork au mus\u00e9e, une id\u00e9e innovante du MAH de Gen\u00e8ve   T.Sazpinar - DIR ST GE - +41 79 ** (PRO prioritaire) ATTENTION JE SERAI DEPUIS LA GLENNSOUND 01A35\r\nSerait-ce possible de m'appeler sur mon portable \u00e0 6h00 pour \u00eatre sur!\r\n*** 6H48... Une fois n'est pas coutume.. on va parler d'ap\u00e9ro dans Ici la Suisse.. \r\nNous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve, avec vous Tania Sazpinar. \r\nA l'Afterwork du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire...\r\nEn fait le but c'est d'attirer une population plus jeune au mus\u00e9e en proposant une approche diff\u00e9rente et surtout en dehors des horaires habituels qui sont finalement \u00e9quivalents aux horaires de bureau et donc peu accessibles \u00e0 la majorit\u00e9. Alors la d\u00e9finition de l'afterwork c'est de prendre un verre apr\u00e8s le travail mais ce que propose le mus\u00e9e en plus c'est une s\u00e9rie de speedatings. Donc des rencontres rapides avec des oeuvre qui \u00e9videment ne parlent pas.. Mais je vais peut-\u00eatre vous laisser d\u00e9couvrir comment les employ\u00e9s du mus\u00e9e s'y prennent:\r\nReportage 4 minutes:   4'01''\r\nRELANCE: Alors Tania est-ce que ca a du succ\u00e8s?\r\nAlors franchement il y avait beaucoup de monde. Et surtout les gens avaient des profils tr\u00e8s vari\u00e9s.. Ca s'explique surement par le fait qu'on peut vraiment approcher l'\u00e9venement de plein de mani\u00e8res diff\u00e9rentes. On l'entend dans le reportage mais par exemple j'ai aussi crois\u00e9 un jeune homme qui m'a dit venir uniquement  pour boire un verre sans participer aux speedatings simplement car il trouve l'ambiance sympa. \r\nRELANCE: C'est donc une r\u00e9ussite?\r\nEn tout cas le directeur du mus\u00e9e est tr\u00e8s satisfait de la formule. Ca a commenc\u00e9 en 2015 et cette \u00e9dition sur le th\u00e8me des portraits \u00e9tait la 17\u00e8me. C'est donc une belle vitrine pour le mus\u00e9e qui voit le nombre d'entr\u00e9e reculer au mieux stagner ces derni\u00e8res ann\u00e9es et dont le rayonnement culturel avait \u00e9t\u00e9 remis en cause notamment en 2016, \u00e0 l'\u00e9poque de la votation sur son projet de restauration et d'agrandissement par l'architecte Jean Nouvel. Projet qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les genevois. L'ouvrage a donc \u00e9t\u00e9 remis sur le m\u00e9tier concernant l'avenir de ce mus\u00e9e qui a vraiment besoin d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9, il est donc en pleine red\u00e9finition.. Selon les grandes orientations pr\u00e9sent\u00e9es cet \u00e9t\u00e9 concernant la suite des op\u00e9rations, le \"MAH nouvelle version\" bis devrait pouvoir \u00eatre inaugur\u00e9 en 2028. A condition \u00e9videmment que le projet soit soutenu par la population s'il se retrouve de nouveau \u00e0 passer par les urnes.", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - L'afterwork au mus\u00e9e, une id\u00e9e innovante du MAH de Gen\u00e8ve", "Ici la Suisse - L'afterwork au mus\u00e9e, une id\u00e9e innovante du MAH de Gen\u00e8ve / LME_2018-11-27T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - L'afterwork au mus\u00e9e, une id\u00e9e innovante du MAH de Gen\u00e8ve / LME_2018-11-27T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve a mis en place un afterwork, dans le but d'attirer une population plus jeune au mus\u00e9e, en proposant une approche diff\u00e9rente et surtout en dehors des horaires habituels. Le concept: prendre un verre tout en d\u00e9couvrant des \u0153uvres.", "Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve a mis en place un afterwork, dans le but d'attirer une population plus jeune au mus\u00e9e, en proposant une approche diff\u00e9rente et surtout en dehors des horaires habituels. Le concept: prendre un verre tout en d\u00e9couvrant des \u0153uvres.", "Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve a mis en place un afterwork, dans le but d'attirer une population plus jeune au mus\u00e9e, en proposant une approche diff\u00e9rente et surtout en dehors des horaires habituels. Le concept: prendre un verre tout en d\u00e9couvrant des \u0153uvres."], "variantIds": ["ece-10008293", "ece-10008276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:05Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n49, une fois n'est pas coutume, on va parler d'ap\u00e9ro dans Ici, la Suisse, nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve avec vous, Tania Spiner Tania \u00e0 l'afterwork du Mus\u00e9e d'art et d'histoire oui en fait le but, c'est attirer une population plus jeune au mus\u00e9e, en proposant une approche diff\u00e9rente et surtout en dehors des horaires habituels qui sont finalement \u00e9quivalents aux horaires de bureau et donc peu accessible \u00e0 la majorit\u00e9, alors la d\u00e9finition de l'afterwork, c'est de prendre un verre apr\u00e8s le travail, mais ce que propose le mus\u00e9e en plus c'est une s\u00e9rie de speed dating des rencontres rapides, avec des Oeuvres expos\u00e9es qui \u00e9videmment ne parlent pas mais je vais peut-\u00eatre vous laisser d\u00e9couvrir comment les employ\u00e9es du mus\u00e9e s'y prennent pour leur faire prendre vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous allons lancer une 3\u00e8me c'est de speedatings vous avez maintenant le choix entre 4 propositions diff\u00e9rentes, alors l\u00e0 on va suivre, Isabelle, qui va nous faire rencontrer Pleutin visiblement Tina du succ\u00e8s, on est plusieurs dizaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [89%] :\r\nVous avez choisi de vous pr\u00e9senter le fleuron de notre collection de portraits roman elles-m\u00eames fleurons des collections du mus\u00e9e, bref on est dans le top du top, alors un coup d'oeil suffit \u00e0 s'en rendre compte, hein monumentalit\u00e9, on est dans un portrait plus grand que nature, voire colossal qualit\u00e9 du mat\u00e9riau, on est dans du marbre de Marmara brillant et Pauline Qualit\u00e9 de l'ex\u00e9cution, on n'est pas dans du travail d'atelier provincial hein mais dans une r\u00e9alisation d'un atelier Romain de Rome avec un grand R et puis avec \u00e7a donc sont particuli\u00e8rement c'est plus pr\u00e8s de monsieur donc vous l'aurez compris le portrait est extraordinaire et c'est celui d'une femme de t\u00eate, c'est le cas de type je vous remercie d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [86%] :\r\nVous avez pens\u00e9 quoi lors de cette rencontre avec le teen voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 g\u00e9nial, je trouve qu'elle pr\u00e9sentait vraiment super bien, on avait envie d'\u00e9couter ce qu'il disait et puis c'est c'\u00e9tait int\u00e9ressant aux speedatings on peut aussi avoir des mauvaises surprises, \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement, m\u00eame si la vraie va bien, si la personne ne pr\u00e9sente bien c'est c'est g\u00e9nial, c'\u00e9tait il y a 2 ans, on avait fait une pr\u00e9sentation et puis c'est un tableau sur qui \u00e9tait un peu banal qui avait enfin il ne m'a pas sp\u00e9cialement int\u00e9ress\u00e9 et comme la personne la plus dure, ben on a tout de suite \u00e9t\u00e9 peu envo\u00fbt\u00e9 par la mani\u00e8re dont elle parlait c'\u00e9tait g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [88%] :\r\nJe m'appelle Isabelle Burkhalter, je suis responsable de la m\u00e9diation culturelle pour les mus\u00e9e d'art et d'histoire de la ville de Gen\u00e8ve, on appelait \u00e7a speedatings on cherchait un titre un peu rigolo pour dire c'est quelque chose qui va \u00eatre court et c'est quelque chose qui va impliquer une rencontre et en m\u00eame temps on est all\u00e9 un petit peu plus loin en disant : il faut qu'il visiteur repart tombe, se disant oui cette oeuvre, elle est g\u00e9niale, il faut, il faut qu'ils soient s\u00e9duits par leur et ben, le r\u00f4le du m\u00e9diateur, c'est d'\u00eatre finalement le l'entremetteur entre le vrai et et et le public, c'est un exercice assez passionnant parce que un quart d'heure, c'est \u00e0 la fois loin court. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [87%] :\r\nLes diamants \u00e0 18 heures 30, ou essayer de vol d'aller voir ce que \u00e7a tutoyer, c'est le m\u00eame qu'ici, mais c'est pas, c'est quoi un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate si on va se trouver, je ne sais pas, je ne sais pas, non plus, c'est la voie enfin vous venez absolument qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie, j'aime bien ce mus\u00e9e, c'est un mus\u00e9e dans lequel je venais d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais enfant et je me suis dit que faire une soir\u00e9e et si \u00e7a devait \u00eatre sympathique, donc l\u00e0 ce soir le th\u00e8me, c'est le portrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [91%] :\r\nQuand vous allez vous y prendre alors le portrait, c'est un th\u00e8me qu'on avait envie de traiter depuis longtemps qui est presque un th\u00e8me un peu bateau dans un mus\u00e9e d'art et d'histoire, il y a pas y avoir \u00e9norm\u00e9ment de pr\u00e9sentation de diff\u00e9rents types de portraits aussi bien dans les collections arch\u00e9ologiques \u00e0 l'\u00e9tage des Beaux-Arts, donc on aura une grande amplitude chronologique aussi dans les portraits et dont les personnages qui qui sont incarn\u00e9s dans ces dans ces portraits et puis en m\u00eame temps on tournera autour des diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques le propre le portrait officiel le portrait plus plus intime, le portrait imaginaire le portrait id\u00e9alis\u00e9 cette Chine : une mani\u00e8re d'aborder un th\u00e8me fondamental de de l'histoire de l'art et qui est tr\u00e8s fortement repr\u00e9sent\u00e9s dans dans nos collections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [86%] :\r\nJ'ai 34 ans, je ne vois et ancienne, historienne de l'argument que \u00e7a explique la raison pour laquelle je viens et vous \u00eates venu avec quelqu'un qui m'a dit que vous l'aviez tra\u00eener ici, vous \u00eates \u00e0 compara\u00eetre ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [90%] :\r\nCeci bien s\u00fbr apr\u00e8s c'est juste que moi je me sens peut-\u00eatre moins concern\u00e9 dans le principe, ce que j'ai un parcours professionnel tout \u00e0 fait diff\u00e9rent mais dans l'offre, \u00e7a va \u00eatre une belle d\u00e9couverte, c'est une premi\u00e8re, donc peut-\u00eatre une premi\u00e8re mais pas une derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [92%] :\r\nDaniel afterwork, au mus\u00e9e d'Art et d'histoire, c'est c'est \u00e7a a du succ\u00e8s, \u00e7a fonctionne, alors franchement, il y avait beaucoup de monde en et surtout les gens avaient des profils tr\u00e8s vari\u00e9s, \u00e7a s'explique s\u00fbrement par le fait qu'on peut vraiment approcher l'\u00e9v\u00e9nement de de plans de mani\u00e8res diff\u00e9rentes, on l'entend dans le reportage, en mai, par exemple, j'ai aussi crois\u00e9 un jeune homme qui m'a dit venir uniquement pour boire un verre, sans participer aux speedatings simplement car il trouve l'ambiance sympa, oui, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e9ussite, en tout cas, le directeur du mus\u00e9e est tr\u00e8s satisfait de la formule, \u00e7a a commenc\u00e9 en 2015 et cette \u00e9dition sur le th\u00e8me des portraits \u00e9tait la 17\u00e8me, c'est donc une belle vitrine pour le mus\u00e9e, qui voit sa fr\u00e9quentation reculer au mieux stagner ces derni\u00e8res ann\u00e9es et dont le rayonnement culturel avait \u00e9t\u00e9 remis en cause, notamment, en 2016, \u00e0 l'\u00e9poque de la votation sur son projet de restauration et d'agrandissement par l'architecte Jean Nouvel, projet qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les Genevois depuis l'ouvrage a donc \u00e9t\u00e9 remis sur le m\u00e9tier, concernant l'avenir de ce mus\u00e9e qui a vraiment besoin d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9, il est donc en pleine red\u00e9finition selon les grandes orientations pr\u00e9sent\u00e9es cet \u00e9t\u00e9 concernant la suite des op\u00e9rations, le MAH nouvelle version bis devrait pouvoir \u00eatre inaugur\u00e9 en 2000 28 \u00e0 condition \u00e9videmment que le projet soit soutenu par la population, s'il se retrouve de nouveau \u00e0 passer par les urnes, Tania Zaz pinard en Direct de Gen\u00e8ve pour ici la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T06:35:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77EE4CAA-2DF4-4CAA-8700-D3A86D0066AB", "internalArchiveId": "77EE4CAA-2DF4-4CAA-8700-D3A86D0066AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il un Conseil de la magistrature vaudois?", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud ne dispose actuellement d'aucun organe de surveillance du Minist\u00e8re public. Le Conseil d'Etat pr\u00e9pare actuellement un projet de cr\u00e9ation d'un Conseil de la magistrature afin d'y rem\u00e9dier. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s vaudois Rapha\u00ebl Mahaim (Les Verts) et Philippe Jobin (UDC).\r\n\r\n* * Faut-il un Conseil de la magistrature vaudois?  \r\nPAR TEL Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert VD et avocat ** 67 ** 33)\r\nPAR TEL Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC, ** 89\r\n*** On l'a entendu sur notre antenne ce matin, Fran\u00e7ois L\u00e9geret, en prison depuis plus de 12 ans pour un triple meurtre perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Vevey, d\u00e9nonce une erreur judicaire. Il demande au politique, au Parlement vaudois, de rouvrir son dossier. Mais le bureau du Grand conseil ne pourra pas investiguer, \u00e9valuer le travail du minist\u00e8re public. Contrairement \u00e0 d'autres cantons, le canton de Vaud n'a pas d'organe de surveillance. Une solution, pour y rem\u00e9dier: la cr\u00e9ation d'un conseil de la magistrature. Le Valais en d\u00e9bat actuellement. Et sur Vaud, le Conseil d'Etat pr\u00e9pare actuellement un projet... Surveiller le Minist\u00e8re public, une n\u00e9cessit\u00e9? On en d\u00e9bat, avec deux d\u00e9put\u00e9s vaudois...\r\n- Le vert Rapha\u00ebl Mahaim, \u00e9galement avocat\r\n- L'UDC Philippe Jobin... \r\nRapha\u00ebl Mahaim\r\n-Aujourd'hui, dans le canton de Vaud, le minist\u00e8re public et le procureur g\u00e9n\u00e9ral agissent sans surveillance?\r\n-Concr\u00e8tement \u00e0 quoi servirait un conseil de la magistrature? (ex le MP de la conf a un conseil de surveillance, on l'a vu lors de l'affaire FIFA)\r\n-Il existe la s\u00e9paration des pouvoirs... n'est-ce pas normal que le politique ne se m\u00eale pas du travail du MP? (doit surveiller le fonctionnement du MP, mais ne doit pas intervenir sur un jugement en particulier, sinon c'est r\u00e9publique banani\u00e8re, le politique ne peut pas faire le travail du MP)\r\n-Dans un cas comme l'affaire L\u00e9geret, qui d\u00e9nonce une enqu\u00eate arbitraire, men\u00e9e \u00e0 charge, que pourrait faire un conseil de la magistrature?\r\n-Un autre dossier a fait parler du Minist\u00e8re public derni\u00e8rement: l'enqu\u00eate sur les voyages de Pascal Broulis et G\u00e9raldine Savary. Le procureur a class\u00e9 l'affaire. Beaucoup de critiques. Des doutes sur l'ind\u00e9pendance du procureur Eric Cottier. Dans un cas comme celui-l\u00e0, un conseil de la magistrature pourrait \u00eatre saisi? (dans cette affaire Cottier a d\u00fb enqu\u00eater sur son ministre de tutelle... \u00e7a interroge en effet et \u00e7a peut \u00eatre questionn\u00e9 par le conseil)\r\n-Une critique qu'on entend concernant un organe de ce type est qu'il sera compos\u00e9 que de notables qui se taperont sur l'\u00e9paule... comment choisir les membres pour assurer son efficacit\u00e9?\r\n-Cet organe doit \u00eatre politis\u00e9? (oui avec notamment des d\u00e9put\u00e9s)\r\nPhilippe Jobin\r\n-Vaud est plut\u00f4t l'exception, sans organe de surveillance. Pourquoi ne pas combler cette lacune?\r\n-Il existe un organe de surveillance du Tribunal cantonal (la commission de haute surveillance du TC), pourquoi pas un pour le minist\u00e8re public? (n'est pas formellement oppos\u00e9, mais \u00e9met des r\u00e9serves)\r\n-Qu'est-ce que vous craignez? (le politique ne doit pas se m\u00ealer \u00e0 la justice, s\u00e9paration des pouvoirs)\r\n-Si le minist\u00e8re public dysfonctionne, comment faire pour le r\u00e9v\u00e9ler? (et apr\u00e8s on fait comment pour surveillance l'organe de surveillance... on en fait que de mettre des \u00e9tages de plus...)\r\n-Il y a cet exemple de Fran\u00e7ois L\u00e9geret qui d\u00e9nonce une erreur judiciaire. Il estime que le procureur n'a pas fait correctement son travail. Est-ce au politique de se pencher sur la question?\r\n-Le fait qu'il n'y ait pas de haute surveillance du minist\u00e8re public, est-ce que \u00e7a ne donne pas trop de pouvoir au procureur g\u00e9n\u00e9ral?\r\n-Cet organe doit \u00eatre politis\u00e9? (non, il faut des gens externes au politique)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008246", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il un Conseil de la magistrature vaudois? / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-10", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud ne dispose actuellement d'aucun organe de surveillance du Minist\u00e8re public. Le Conseil d'Etat pr\u00e9pare actuellement un projet de cr\u00e9ation d'un Conseil de la magistrature afin d'y rem\u00e9dier. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s vaudois Rapha\u00ebl Mahaim (Les Verts) et Philippe Jobin (UDC)."], "variantIds": ["ece-10008246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:43Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn a entendu sur notre antenne ce matin, Fran\u00e7ois L\u00e9geret, en prison depuis plus de 12 ans pour un triple meurtre perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Vevey, d\u00e9nonce une erreur judiciaire, il demande au politique au Parlement Vaudois de rouvrir son dossier, mais le bureau du Grand Conseil ne pourra pas investiguer \u00e9valuer le travail du minist\u00e8re public, contrairement \u00e0 d'autres cantons, le canton de Vaud n'a pas d'organe de surveillance, une solution pour y rem\u00e9dier, la cr\u00e9ation d'un conseil de la magistrature, le Valais en d\u00e9bat d'ailleurs actuellement sur Vaud : le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9pare un projet en ce sens, Surveiller le minist\u00e8re public, une n\u00e9cessit\u00e9, on en d\u00e9bat avec les 2 d\u00e9put\u00e9s Vaudois, le Vert, Rapha\u00ebl Mahaim, vous \u00eates \u00e9galement avocat et puis l'UDC Philippe Jobin bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:46) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim on commence avec vous aujourd'hui, dans le canton de Vaud le minist\u00e8re public et le procureur g\u00e9n\u00e9ral agissent sans surveillance en quelque sorte probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [92%] :\r\nBon, il faudrait tout de m\u00eame rectifi\u00e9 l'affirmation qu'il a, il y a pas de surveillance ou de haute surveillance dans le canton de Vaud actuellement, elle est simplement exerc\u00e9 par le Parlement, mais \u00e0 l'exception du minist\u00e8re public, donc on a un syst\u00e8me qui est un peu hybride, un peu bizarre o\u00f9 on a ce syst\u00e8me de haute surveillance avec une commission du Grand Conseil qui qui fait ce travail de haute surveillance surtout l'Europe judiciaire, sauf sur le minist\u00e8re public qui lui est, selon la la constitution administrativement rattach\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, ce syst\u00e8me est un peu bizarre et on voit avec la la tendance dans les cantons romands de de passer \u00e0 des conseils de la magistrature on devra faire le pas, moi, je suis convaincu que \u00e7a \u00e7a clarifiera le le syst\u00e8me pour une meilleure qualit\u00e9 dans le fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral de l'appareil judiciaire et probablement aussi pour plus de lisibilit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [98%] :\r\nPlus d'ind\u00e9pendance aussi plus de cr\u00e9dibilit\u00e9 pour le minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre quand m\u00eame un point important, c'est que la l'ind\u00e9pendance des jugements, elle demeure garantissait c'est un point tr\u00e8s important, le politique ne doit pas pouvoir dans une affaire particuli\u00e8re, aller mettre son nez dans ce qu'a fait la justice, parce qu'alors si on franchit ce pas, on est dans une r\u00e9publique banani\u00e8re aussi le politique n'est pas content d'une d\u00e9cision, il vient tout simplement frapper \u00e0 la porte des juges leur taper sur les doigts, leur dire ce qu'ils doivent faire ou ne pas faire \u00e7a, \u00e7a ne va pas en revanche la haute surveillance de de Lord judiciaire et du du minist\u00e8re public, elle est importante lorsque l'institution judiciaire ne ne fonctionne pas bien lorsqu'il y a \u00e0 l'interne, en quelque sorte au niveau organisationnel, au niveau de la gestion lorsqu'il y a des difficult\u00e9s. \r\nEt \u00e7a, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat d'un Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature qui serait compos\u00e9e de 2 personnes qui ont des des comp\u00e9tences dans dans ce domaine -l\u00e0, et qui peuvent, par cons\u00e9quent, faire un travail de de qualit\u00e9, ce que le Parlement. \r\nMa vie ne peut pas faire dans le syst\u00e8me actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [88%] :\r\nPhilippe Jobin Rapha\u00ebl Mahaim lundi, Vaud est plut\u00f4t l'exception en mati\u00e8re de d'organe de surveillance de de son minist\u00e8re public le la Conf\u00e9d\u00e9ration par exemple le minist\u00e8re plus la Conf\u00e9d\u00e9ration a un organe de surveillance qui a d'ailleurs intervenu dans les diff\u00e9rentes affaires li\u00e9es \u00e0 la FIFA, on en a parl\u00e9 r\u00e9cemment pourquoi est -ce que le canton de Vaud ne devrait pas combler cette lacune. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:10) [85%] :\r\nCe que j'aimerais dire on en pr\u00e9ambule, c'est que Monsieur marre soul\u00e8ve une probl\u00e9matique qui est int\u00e9ressante effectivement une haute surveillance pourrait \u00eatre int\u00e9ressante, moi je m'y oppose dans un 1er tour parce que la probl\u00e9matique ont rencontr\u00e9 ce genre de d\u00e9bat, \u00e7a serait de dire o\u00f9 ses sous, enfin en tout cas, c'est-\u00e0-dire la justice \u00e0 l'heure actuelle, dans le canton de Vaud fonctionne mal, voire pas du tout or que \u00e7a ne court pas le cas, c'est pas le cas du tout, je crois que les magistrats, en tout cas, tous les acteurs au niveau de, de, du canton de Vaud au niveau de leur judiciaire au-del\u00e0 \u00e7a fonctionne correctement la et ce qu'il faut assurer aux citoyennes et aux citoyens, c'est une efficacit\u00e9 et la qualit\u00e9 dans les jugements qui sont rendus \u00e0 l'heure actuelle on on est, on est convaincu c'est clair que Monsieur revient aussi sur le point au niveau encore sur une autre affaire, l'affaire du bois o\u00f9 l\u00e0, effectivement, l'affaire HSBC \u00e9tait une jeune commission au d\u00e9part et l\u00e0 effectivement y a eu une une remise \u00e0 l'ordre, ce qui a d\u00fb \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [85%] :\r\nC'est geste et ces commissions de haute surveillance du Tribunal cantonal, on pr\u00e9cise pour les nouveaux droits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [92%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, alors sur ce point, il y a, il y a, en effet, cette histoire qui est assez douloureuse pour les institutions vaudoises parce qu'\u00e0 mon avis \u00e7a. \r\nL\u00e0 on parle de cette affaire, Marie de ce meurtre sordide qui a eu lieu \u00e0 Payerne, qui a eu des des cons\u00e9quences \u00e7a, \u00e7a fait si on veut bien des secousses institutionnel assez d\u00e9sagr\u00e9able parce que le probl\u00e8me n'\u00e9tait pas tant du c\u00f4t\u00e9 du fonctionnement de la justice, mais du c\u00f4t\u00e9 de ce dispositif de haute surveillance, on a, on a eu des d\u00e9put\u00e9s qui ont politis\u00e9 le d\u00e9bat et qui au fond se sont saisis d'une question typiquement juridictionnel pour en faire un un d\u00e9bat politique et \u00e7a c'est pas souhaitable et donc le Conseil de la magistrature permet de d\u00e9politiser les d\u00e9bats en lien avec la justice, et en m\u00eame temps, d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de, de, de la haute surveillance parce que c'est peut-\u00eatre en cela que Georges en pas le constat de de mon coll\u00e8gue, c'est que, bien s\u00fbr que le le Lord judiciaire fonctionne bien, c'est pas un signe de d\u00e9fiance, en revanche, ce qui est certain, c'est que le dispositif actuel de de haute surveillance, il fonctionne au fond au ralenti, on pourrait dire : c'est pas une poign\u00e9e de d\u00e9put\u00e9s qui connaissent pas le le le fonctionnement de la justice, qui peut faire un travail de qualit\u00e9, il y a pas les outils, il y a pas les instruments, il y a pas le savoir- faire pour un travail de de qualit\u00e9 dans dans tout l'appareil judiciaire qui est extraordinairement complexe et qui est, qui est amen\u00e9 \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre des d\u00e9fis difficiles de nos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [92%] :\r\nPhilippe Jobin vous dites il y a pas de probl\u00e8me au fond donc, il y a pas de raison de de cr\u00e9er un conseil de la magistrature, mais au fond, est -ce que le r\u00f4le du l\u00e9gislateur, c'est pas justement d'\u00e9viter des des probl\u00e8mes potentiels en l\u00e9gif\u00e9rant en amont, en prenant la la situation en main, c'est pas parce que il y a peut-\u00eatre pas de probl\u00e8me, aujourd'hui, selon vous, que une surveillance ne pourrait pas \u00eatre utile : elle permettra notamment, selon Rapha\u00ebl Mahaim de Diebold de d\u00e9politiser la justice et puis d'am\u00e9liorer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:02) [69%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e0 d\u00e9polluer n'\u00e9tait pas qu'il y ait pas l'air d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [68%] :\r\nLes politisation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:07) [85%] :\r\nOui, il faut, comme j'allais sup\u00e9rieur, j'ai pas mal de contre sont politis\u00e9, je pense qu'il faut pas \u00eatre pire il peut, je crois qu'\u00e0 Fribourg, c'est politis\u00e9 aussi de notre canton salaire je je remercie encore les, les, les juges que nous r\u00e9alisons \u00e0 chaque fois parce qu'ils ont une \u00e9tiquette politique, qui est extr\u00eamement clair, je ne sais pas que des politis\u00e9 ce soit v\u00e9ritablement une peine de fonds maltais de fond, je le vois imp\u00e9rativement sur sur une question est -ce que notre justice est efficace et dans notre canton, alors en occurrence Niti\u00e9ma 7 marins qui sont pas mais il faut quand m\u00eame voir un petit peu ce qui se passe \u00e0 l'heure actuelle, le son fonctionnement pour l'instant \u00e7a fonctionne \u00e0 satisfaction de tous les acteurs, donc c'est vrai que pour le moment, je trouve que l'affaire HSBC c'est un certain travail il y a la s\u00e9paration des pouvoirs, ce qui me para\u00eet extr\u00eamement importante et puis \u00e7a je crois que Monsieur mannequin pas forc\u00e9ment compte, avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nRapha\u00ebl mal la s\u00e9paration des pouvoirs, Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:06) [92%] :\r\n\u00e7a je peux pas laisser dire \u00e7a parce que je j'ai dit en introduction que de toute fa\u00e7on dans dans un m\u00e9canisme de haute surveillance, quel que soit l'organe qui en est charg\u00e9, la, la, l'ind\u00e9pendance des jugement doit \u00eatre garantie et c'est justement pour \u00e9viter une politisation avec des, des, des scandales du du type de celui qu'on a v\u00e9cu dans le canton de Vaud apr\u00e8s l'affaire du du drame de Payerne on doit d\u00e9politiser r\u00e9fl\u00e9chir un organe qui prend de la hauteur, au fond, c'est aussi simple que \u00e7a, c'est c'est pas une c'est, c'est une r\u00e9flexion institutionnelle pour am\u00e9liorer globalement un syst\u00e8me qui a \u00e9videmment beaucoup de qualit\u00e9s mais qui peut poser toujours b\u00e9n\u00e9ficier de d'am\u00e9lioration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [86%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim, le risque de cr\u00e9er quand m\u00eame encore une strate suppl\u00e9mentaire, un organe suppl\u00e9mentaires, on sait que tout est toujours pas acc\u00e8s parfois compliqu\u00e9, et puis on en rajoute entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:54) [93%] :\r\nC'est juste, il faut pas que \u00e7a devienne une usine \u00e0 gaz et alors l\u00e0, j'ai une r\u00e9ponse tr\u00e8s simple, c'est que ce que nous cr\u00e9ons, parce que c'est en cours dans le canton de Vaud comme dans les autres cantons romands, qui ont fait ce que nous cr\u00e9ons avec un conseil de la magistrature \u00e7a devra conduire \u00e0 une r\u00e9duction typiquement des commissions parlementaires comp\u00e9tentes pour pour la justice, on a maintenant un foisonnement de commissions parlementaire qui s'occupe de justice dans le canton de Vaud la main gauche, ne sait pas ce que fait la main droite, si on a un conseil de la magistrature, il faudra des simplifications du c\u00f4t\u00e9 du Parlement c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [84%] :\r\nPhilippe Jobin, on va terminer la grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:25) [83%] :\r\nQuestion qui conseil qui est 17 de Conseil de la magistrature sont tr\u00e8s pr\u00e9rogatives les candidats, ce sont des juges, des avocats, toutes ces questions l\u00e0, il y a toujours des points d'interrogation pour le moment, on est au travail sur le sujet, mais je pense que \u00e7a va pas \u00eatre enfin 10 de pouvoir nous d\u00e9partager sur ce sur ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [96%] :\r\nPhilippe Jobin questions pr\u00e9cises pour terminer le le minist\u00e8re public n'a donc pas de de haute surveillance est -ce que \u00e7a ne donne pas tout de m\u00eame trop de de pouvoir au procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:54) [87%] :\r\n\u00e9coutez, il y a un certain pouvoir, ce que j'aimerais o\u00f9 j'aimerais insister encore, c'est sur l'affaire du bois, Antoine, la chose est s\u00fbre, c'est que, en fait, le syst\u00e8me n'a jamais \u00e9t\u00e9 remis en question, de ce point de vue -l\u00e0, donc, pour le moment moi je maintiens peu le statu quo, c'est vrai que je suis pas un oppos\u00e9 \u00e0 100 pourcent mais en tout cas je me pose diff\u00e9rentes questions et \u00e0 l'heure actuelle je j'ai pas de r\u00e9ponse sur le sujet, donc pour le moment, je pense que c'est pas quelque chose qui serait bon enfin pour pour notre canton, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [94%] :\r\nEh bien, on aura l'occasion sans doute de reparler puisque le le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9pare actuellement un projet en la mati\u00e8re, Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois et Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci de nous avoir rejoint. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:36) [88%] :\r\nMerci oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:59:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Rapha\u00ebl", "role": "D\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "Chef de groupe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DD11893-E654-424A-AF76-E2C716D5566E", "internalArchiveId": "4DD11893-E654-424A-AF76-E2C716D5566E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron veut concilier les questions \u00e9cologique et sociale", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a pour ambition de concilier la question \u00e9cologique et la question sociale.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron veut concilier les questions \u00e9cologique et sociale  \r\n*** En marche vers la transition \u00e9nerg\u00e9tique... Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les lignes directrices de son projet \u00e9cologique. En pleine crise des gilets jaunes son discours \u00e9tait tr\u00e8s attendu. au final, pas d'abandon de la taxe carbone qui a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re de la rue, mais une concession: la taxe sera adapt\u00e9e \u00e0 la fluctuation des prix du p\u00e9trole.. le pr\u00e9sident annonce aussi une concertation de trois mois avec les \u00e9lus les associations et les gilets jaunes.\r\n Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.. pas d'autres annonces concr\u00e8te pour apaiser les gilets jaunes? \r\n...\r\nRELANCE: Emmanuel Macron qui dit donc avoir entendu les gilets jaunes. mais est-ce que son discours a frapp\u00e9 juste ?  \r\n...\r\nRELANCE: et du c\u00f4t\u00e9 des politiques.. ?", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008240", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron veut concilier les questions \u00e9cologique et sociale / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-4", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a pour ambition de concilier la question \u00e9cologique et la question sociale."], "variantIds": ["ece-10008240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:42Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn marche vers la transition \u00e9nerg\u00e9tique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les lignes directrices de son projet \u00e9cologique en pleine crise des gilets jaunes, son discours \u00e9tait tr\u00e8s attendu au final pas d'abandon de la taxe carbone qui a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re de la rue, mais une concession, la taxe sera adapt\u00e9e \u00e0 la fluctuation des prix du p\u00e9trole : le pr\u00e9sident annonce aussi une concertation de 3 mois avec les \u00e9lus, les associations et les gilets jaunes Ariane Hasler vous \u00eates \u00e0 Paris, pas d'autres annonces donc pour apaiser le mouvement des Gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [93%] :\r\nAlors, non, pas d'annonce cons\u00e9quente, hein, c'est surtout le ton qui se voulait celui de l'\u00e9coute, la compr\u00e9hension Emmanuel Macron dit avoir entendu la col\u00e8re, il promet de ne pas opposer fin du monde et fin du mois, nous traiterons les 2, affirme -t-il, nos concitoyens les plus fragiles, disent que ce sont toujours les m\u00eames qui font des efforts, ils ont raison : le pr\u00e9sident promet donc d'acc\u00e9l\u00e9rer et d'\u00e9largir les r\u00e9flexions autour des questions fiscales et des in\u00e9galit\u00e9s, il dit aussi reconna\u00eetre des erreurs dans la m\u00e9thode, sa m\u00e9thode, mais aussi des erreurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9es dans les politiques men\u00e9es qui ont conduit une partie des citoyens dans des impasses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nEmmanuel Macron qui dit donc avoir entendu les gilets jaunes, mais est-ce que son discours a frapp\u00e9 juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [92%] :\r\nAlors non, parce que les gilets jaunes, en tout cas ceux qui sont exprim\u00e9s attendaient des mesures plus concr\u00e8tes et que malgr\u00e9 le je vous ai compris d'Emmanuel Macron, h\u00e9 bien il continue \u00e0 avoir le sentiment que le pr\u00e9sident ne les entend par certains \u00e0 la suite de son discours, appel\u00e9 \u00e0 l'insurrection, r\u00e9it\u00e9rant les appels \u00e0 la dissolution de l'Assembl\u00e9e nationale, d'autres, \u00e9voquant des paroles en l'air, de la part du pr\u00e9sident, une intervention qui ne change rien et Jupiter, je cite, qui doit redescendre sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [83%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des des politiques, quelle r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [91%] :\r\nEh bien, c\u00f4t\u00e9 opposition, les 2 plus virulents, \u00e9videmment ce sont Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, une heure de bruit pr\u00e9sidentielle sans r\u00e9ponse \u00e0 la situation d'insurrection citoyenne des gilets jaunes Macron est en panne s\u00e8che pour le leader de la France insoumise quant \u00e0 la chef du Front national, anciennement Front national \u00e0 ceux qui se demandent comment boucler leur budget dans 3 jours, Emmanuel Macron r\u00e9pond : Rendez -vous dans 3 mois, mais il n'y a pas que sur les r\u00e9ponses aux gilets jaunes que le pr\u00e9sident \u00e9tait attendu aussi sur le nucl\u00e9aire avec la fermeture des 2 r\u00e9acteurs de Fessenheim annonc\u00e9e pour 2020 et la fermeture de 12 autres r\u00e9acteurs d'ici 2035 des annonces ad minima pour les antinucl\u00e9aires, discours bien d\u00e9cevant sur le mix \u00e9nerg\u00e9tique et qui sonne vieux monde avec les arguments \u00e9cul\u00e9s sur les bienfaits du nucl\u00e9aire, c'est ce qu'il \u00e9crivait par exemple cet apr\u00e8s- midi, Corinne Lepage, l'ancienne ministre de l'environnement, le porte- parole d'Europe \u00c9cologie -les Verts lui attaque 48000 morts par an dus \u00e0 la pollution, mais plut\u00f4t que d'agir aujourd'hui Macron va relancer 3 mois de concertation un haut conseil, 10 ans apr\u00e8s le Grenelle de l'environnement, 5 ans apr\u00e8s la conf\u00e9rence environnementale inaction coupable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [94%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris concilie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E14EE22-44A4-4C27-B1F4-2A5DC3F7FA0E", "internalArchiveId": "2E14EE22-44A4-4C27-B1F4-2A5DC3F7FA0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christina Gaggini \u00e9voque les attentes des milieux \u00e9conomiques pour l'accord institutionnel", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse\r\nLe ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann assure que la Suisse doit se donner du temps avant de signer l'accord-cadre avec l'UE, qui ne recueille que tr\u00e8s peu de soutien dans la classe politique. Interview de Christina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse.\r\n\r\n* * Christina Gaggini \u00e9voque les attentes des milieux \u00e9conomiques pour l'accord institutionnel  Christina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse, l'appeler au ** 39\r\n*** 18hXX dans ce Forum. Si vous regardiez le t\u00e9l\u00e9journal de la RTS hier soir, vous avez peut-\u00eatre entendu ceci...\r\n*** Johann Schneider Ammann livre \u00e0 Darius Rochemin son opinion sur la strat\u00e9gie europ\u00e9enne de la Suisse. A quelques jours d'une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le ministre de l'Economie le dit: \"pas de diktat de l'Union europ\u00e9enne\". La Suisse doit se donner du temps avant de signer cet accord cadre, qui ne recueille que tr\u00e8s peu de soutien dans la classe politique. On va prendre le pouls des attentes des milieux \u00e9conomiques ce soir... Avec la directrice romande d'Economiesuisse, Christina Gaggini, bonsoir...\r\n- Votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral... en charge de l'Economie... dit que la Suisse peut se donner du temps. Vraiment?\r\n- Donc les entreprises que vous repr\u00e9sentez peuvent vivre sans un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne? Avec un effritement des bilat\u00e9rales?\r\n- Tout de m\u00eame... Johann Schneider Ammann parle d'un accord en 2**... D'ici-l\u00e0 on peut imaginer des mesures de r\u00e9torsion de la part de l'Union europ\u00e9enne... Des freins \u00e0 l'exportation pour la Suisse... Ca ne vous fait pas peur...\r\n- Premier revers, pour la Suisse... sans accord au 31 d\u00e9cembre, les Europ\u00e9ens menacent de ne plus reconna\u00eetre la Bourse suisse... Du bluff?\r\n- Ce que sous-entend JOhann Schneider AMmann c'est que l'UE n'osera pas faire pression, car, dit-il, elle a \"besoin de nous\". Ce n'est pas plut\u00f4t l'inverse ?\r\n- En cas d'absence d'accord, que se passerait-il concr\u00e8tement pour les entreprises/secteurs que vous repr\u00e9sentez ? \r\n- Selon un sondage publi\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, quatre entreprises sur cinq soutiennent cet accord-cadre. Vous leur - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider de l'avenir de ce trait\u00e9 vendredi. Qu'attendez-vous de lui?", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008245", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christina Gaggini \u00e9voque les attentes des milieux \u00e9conomiques pour l'accord institutionnel / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-9", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann assure que la Suisse doit se donner du temps avant de signer l'accord-cadre avec l'UE, qui ne recueille que tr\u00e8s peu de soutien dans la classe politique. Interview de Christina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse."], "variantIds": ["ece-10008245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:42Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe forum si vous regardiez le t\u00e9l\u00e9journal de la RTS, hier soir, h\u00e9 bien vous avez peut-\u00eatre entendu ceci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nJe n'accepterai jamais un diktat \u00e7a prend autant pour trouver un compromis \u00e0 l'interne, on a discut\u00e9, l'ann\u00e9e 17 maintenant, on a \u00e9t\u00e9 vite, parle de 19 c'est possible que nous parlerons de 21 mais c'est pas si grave et l'Europe a besoin de nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [95%] :\r\nYoann Schneider- Ammann qui livre \u00e0 Darius Rochebin son opinion sur la strat\u00e9gie europ\u00e9enne de la Suisse, \u00e0 quelques jours d'une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ministre de l'\u00c9conomie le dit pas de diktats de l'Union europ\u00e9enne, la Suisse doit se donner du temps avant de signer cet accord-cadre, qui ne recueille que tr\u00e8s peu de soutien dans la classe politique, on va maintenant prendre le pouls des attentes des milieux \u00e9conomiques avec la directrice romande d'\u00e9conomie suisse Christina Gaggini bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:58) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [93%] :\r\nVotre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, en tout cas, celui qui est en charge de l'\u00e9conomie, dit que la Suisse peut se donner du temps est -ce que c'est vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:09) [92%] :\r\nAlors il est effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s important que l'accord-cadre soit susceptible de recueillir une majorit\u00e9 bien s\u00fbr politique dans un 1er temps mais aussi des partenaires sociaux et \u00e9videmment de la population qui sera certainement appel\u00e9s aux urnes, donc effectivement nous sommes du m\u00eame avis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9cipitation n'est pas de mise, il va falloir d'abord prendre connaissance des termes de cet accord, ni personne ne les conna\u00eet : un, il faut bien souligner, analyser la situation et ensuite seulement se d\u00e9terminer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [92%] :\r\nDonc oui monsieur Schneider- Ammann a raison, il n'y a pas de pr\u00e9cipitation, en ce moment, qui serait une bonne conseill\u00e8re, par contre, et nous l'avons toujours vu dans les n\u00e9gociations que la Suisse a entrepris, il est question de pers\u00e9v\u00e9rer et de garder son sang- froid et par les temps qui courent, je pense que c'est un rappel n\u00e9cessaire ne mentons pas sur nos grands chevaux, l'enjeu est de taille, je rappelle pour les milieux \u00e9conomiques, cet accord-cadre n'est pas rien : il s'agit d'\u00e9viter que la avoir bilat\u00e9rales Perrotin savoir tr\u00e8s concr\u00e8tement que des accords vieillissent et ne correspondent plus aux besoins de de l'\u00e9conomie et du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nPas de pr\u00e9cipitation mais est -ce que cet accord demeure un objectif. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:25) [94%] :\r\nOui alors tr\u00e8s clairement, il demeure un objectif pour les milieux \u00e9conomiques, mais pas \u00e0 n'importe quel prix, c'est-\u00e0-dire qu'il doit correspondre aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, nous sommes un \u00c9tat tiers et en tant que telle, nous devons nous battre pour obtenir le meilleur accord possible, nous verrons vendredi quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcera, quelles sont les difficult\u00e9s qui reste sur la table et pour notre part en tout cas, \u00c9conomie Suisse nous analyserons la situation avec calme, fermet\u00e9 avec l'ensemble de nombres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nEt pourtant, on a dit pendant tr\u00e8s longtemps, du point de vue des milieux \u00e9conomiques, cet accord est quasiment vital : il faut \u00e9viter l'effritement des des bilat\u00e9rales au ce soir, on a l'impression que finalement vous nous vous nous dites pas ce c\u00f4t\u00e9 on peut vivre sans encore pendant quelques ann\u00e9es, c'est pas si grave. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:15) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, j'ai 2 choses oui un accord-cadre serait n\u00e9cessaire pour \u00e9viter l'\u00e9rosion et la Suisse ne veut pas, \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre, adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle veut rester ind\u00e9pendante et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, si \u00e7a a un prix, le prix, c'est qu'il faut n\u00e9gocier tr\u00e8s durement et s'entendre aussi \u00e0 la p\u00e9riode \u00e0 l'interne \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, sur un certain nombre de concessions, ce que je constate aujourd'hui, c'est que l'Union europ\u00e9enne a fait beaucoup, beaucoup, beaucoup de pas dans la direction de la Suisse sur des points absolument essentiels, qui sont dans notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir maintenant qu'est ce qu'il reste encore \u00e0 r\u00e9gler, c'est pour \u00e7a que je dis, je ne pense pas que demain ou apr\u00e8s- demain, on aura une solution cl\u00e9 en main qui qui aura l'approbation de tout le monde utopique, en revanche, il va falloir continuer \u00e0 discuter ce que je veux dire aujourd'hui c'est que s'il n'a pas un accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e, \u00e0 la fin de la Suisse, mais qu'il faudra continuer \u00e0 n\u00e9gocier parce que une \u00e9rosion de la voie bilat\u00e9rale mais dans l'int\u00e9r\u00eat de personne il des syndicats, ni les travailleurs ni des milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [91%] :\r\nChristina Gaggini, vous dites : pas de pr\u00e9cipitation mais Johann Schneider- Ammann a parl\u00e9 d'un accord en 2020, voire en 2021, donc pourquoi pas aussi, en 2030, est ce que vous craignez pas des mesures de restes de r\u00e9torsion de l'Union europ\u00e9enne, notamment en mati\u00e8re de recherche en mati\u00e8re d'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, il y avait une \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [91%] :\r\nAlors effectivement, on ne peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre, nous sommes un \u00c9tat souverain, nous avons le droit d'accepter ou de refuser un accord, mais ils devront aussi en payer le prix, et nous devons aussi pay\u00e9 le prix, si il se confirme que nous ne pouvons pas aboutir avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes sont pas enfin, c'est une question de calendrier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [89%] :\r\nDes dommages collat\u00e9raux finalement justifiables. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:04) [88%] :\r\nAlors, ils sont pas ils sont pas ais\u00e9 \u00e0 dig\u00e9rer, je ne vous le cacherais pas, parce que quand on voit les les chicaneries qu'\u00e0 auxquels on est confront\u00e9, on ne les prend pas de gaiet\u00e9 que la question, c'est toujours une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats : voulons -nous un accord qui obtient une majorit\u00e9 politique et populaire ou un accord pour essayer de casser les fronts et de 2 m\u00e8tres sur la table un accord qui ne ne pourra pas \u00eatre accept\u00e9 \u00e0 la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [94%] :\r\nJe je reprends votre expression, Christina Gaggini, je reprends votre expression il y a un prix \u00e0 payer une partie de ce prix \u00e0 payer, \u00e7a pourrait \u00eatre la suppression de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour pour le le la Suisse dans dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ce prix l\u00e0 est un prix acceptable pour la place \u00e9conomique et financi\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:52) [92%] :\r\nLa place \u00e9conomique et financi\u00e8re suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont envisag\u00e9 un plan B, tout le monde le sait, c'est un plan qui consiste \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 prendre nous-m\u00eames les mesures de r\u00e9torsion envers l'Union europ\u00e9enne, voir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en oeuvre cette ordonnance qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate et s'il ne fera, h\u00e9 bien il aura le soutien en tout cas des milieux concern\u00e9s, donc je veux dire on est dans un rapport de force, c'est normal dans des n\u00e9gociations sociales normales sur le l'\u00e9chiquier international, il faut s'y habituer et simplement garder la t\u00eate froide et se dire est -ce qu'on a les chances de l'emporter au niveau interne, on a la chance de vivre dans une d\u00e9mocratie directe, personne ne d\u00e9cide tout seul, ni l'\u00e9conomie ni les politiciens, on a besoin du pape. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:36) [87%] :\r\nVous parlez d'un Raph d'un rapport de force mais est -ce que la Suisse peut vraiment se permettent de tenir t\u00eate \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le Rafale, port de force, c'est quand m\u00eame d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, la Suisse est un petit pays, face \u00e0 cette multitude de pays face \u00e0 face \u00e0 l'Union, c'est pas un peu David contre Goliath, ce qu'on peut \u00eatre aussi arrogant. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:54) [91%] :\r\nJe ne pense pas que nous soyons arrogants, nous d\u00e9fendons nos int\u00e9r\u00eats et nous une autre int\u00e9r\u00eat principal, h\u00e9 bien c'est celui de quartier, un pays prosp\u00e8re o\u00f9 les entreprises peuvent se d\u00e9velopper, d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne a tout aussi int\u00e9r\u00eat que nous, avoir des relations stables et le plus paisible que possible, pourquoi h\u00e9 bien parce que nous sommes un partenaire extr\u00eamement important malgr\u00e9 notre petitesse g\u00e9ographique, nous sommes un poids lourd pour l'Union europ\u00e9enne, d'un point de vue \u00e9conomique, donc je suis confiant, mais il faut tenir les nerfs pour le moment et continuez, pers\u00e9v\u00e9rez, comme nous l'avons toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [89%] :\r\nMais qui a le plus besoin de l'autre, aujourd'hui, enfin hier soir dans l'interview, Yoann Schneider- Ammann, d\u00e9clarait que l'Union europ\u00e9enne a besoin de nous, besoin de la Suisse, est ce que ce n'est pas plut\u00f4t l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:41) [90%] :\r\nNon, je ne pense pas, si on regarde les faits que les chiffres, on voit tr\u00e8s clairement que nous sommes interconnect\u00e9s, l'Union europ\u00e9enne demandait \u00e0 la France demande \u00e0 l'Italie, demander \u00e0 l'Allemagne, nous sommes des partenaires extr\u00eamement important des poids lourds, les entreprises pour nombre vendent des produits ici en Suisse, nous avons aussi la libre circulation des personnes extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 de de frontaliers et tout \u00e7a p\u00e8se dans la balance, donc il y a d'un c\u00f4t\u00e9, si vous voulez une politique faite par la Commission europ\u00e9enne tr\u00e8s politis\u00e9 et la vie des \u00c9tats membres et l\u00e0 nous proposons aussi un certain nombre d'invit\u00e9s et l'Union europ\u00e9enne n'est pas une masse homog\u00e8ne, nous savons tous, et je pense que voil\u00e0, il y a le Brexit, en parall\u00e8le, ce qui a \u00e9videmment pouss\u00e9 la Commission europ\u00e9enne \u00e0 vouloir \u00e0 tout prix aboutir avec la Suisse, mais nous prenons le temps qu'il nous faut pour avoir un consensus un compromis stable \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, nous en saurons plus vendredi et l\u00e0, nous prendrons position. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [92%] :\r\nC'est une, c'est une guerre d'usure au fond qui s'est qui s'est entam\u00e9e et vous esp\u00e9rez que que l'usure pourra b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 la Suisse notamment en comptant sur les dissensions europ\u00e9ennes et puis sur les soucis du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:50) [90%] :\r\nMais en tout cas ce qu'on sait, c'est qu'on est dans un monde qui fait de rapport de force on on tente l'usure et la Suisse, bien on est suffisamment mal en l\u00e0 ce on a prouv\u00e9 par le pass\u00e9, avec d'excellents accord notamment les accords bilat\u00e9raux qui ne profitent largement, et je ne vois pas pourquoi nous devrions changer de fusil d'\u00e9paule, il faut avoir confiance en soi avoir confiance dans notre pays, tout n'est pas possible il y a un prix \u00e0 payer, \u00e7a je le souligne, mais \u00e7a doit \u00eatre en int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays, et pas seulement de l'\u00e9conomie ou des politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [88%] :\r\nBri\u00e8vement, pour terminer, Christina Gaggini, responsable romande d'\u00e9conomie suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de six donc ce vendredi qu'est -ce que vous attendez de sa part. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:29) [88%] :\r\nMais nous attendons de la transparence sur les fameux termes de cet accord-cadre dont tout le monde parle mais que personne n'a lu ce il n'est pas encore public et puis une ligne si possible, si il y a un accord consensuel au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et bien ce serait le bienvenu, et si l'on en croit avec et puis nous continuerons les discussions en interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [88%] :\r\nVos explications extr\u00eamement clair, Christina Gaggini, directrice romande d'\u00e9conomie suisse dans ce Forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaggini, Cristina", "role": "Directrice Romande (2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0BCE2F7-ED4F-436A-A03A-E79AA898BA7A", "internalArchiveId": "A0BCE2F7-ED4F-436A-A03A-E79AA898BA7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR suisse se veut constructif apr\u00e8s le refus de Pierre Maudet de se rendre \u00e0 sa convocation", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Suite au refus par Pierre Maudet de se rendre ce mardi \u00e0 la convocation du PLR suisse, ce dernier se veut constructif et se dit pr\u00eat \u00e0 entendre le conseiller d'Etat genevois \u00e0 une heure qui lui convient.\r\n\r\n* * Le PLR suisse se veut constructif apr\u00e8s le refus de Pierre Maudet de se rendre \u00e0 sa convocation  \r\n...et pendant ce temps \u00e0 Gen\u00e8ve, l'actualit\u00e9 politique tourne aussi autour de l'affaire Maudet... nous vous le r\u00e9v\u00e9lions \u00e0 la mi-journ\u00e9e, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR genevois envisag\u00e9e le 6 d\u00e9cembre pour \u00e9voquer le cas Pierre Maudet ne se tiendra pas \u00e0 cette date... elle devrait avoir lieu en janvier... un changement de calendrier qui n'est pas forc\u00e9ment sans effet, Guillaume Rey. \r\nC'est vrai... car au-moment de justifier son absence demain \u00e0 Berne devant le comit\u00e9 directeur du PLR suisse, Pierre Maudet \u00e9voque non seulement la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil d'Etat, mais aussi cette assembl\u00e9e des membres \u00e0 venir... une assembl\u00e9e pr\u00e9vue dans les 10 jours, \u00e9crit-il, sugg\u00e9rant d'agender une s\u00e9ance apr\u00e8s cela... A ce stade, cette assembl\u00e9e extraordinaire report\u00e9e d'un mois, \u00e7a ne fait donc pas vraiment les affaires du conseiller d'Etat... On pouvait interpr\u00e9ter sa r\u00e9ponse comme une volont\u00e9 de r\u00e9gler la situation sur le plan cantonal... en se disant que si la section genevoise lui renouv\u00e8le sa confiance lors de cette assembl\u00e9e, il sera ensuite plus simple de se pr\u00e9senter \u00e0 Berne.... La donne a donc chang\u00e9... \"ce report n'est pas terrible pour Pierre Maudet\", admet un des membres du comit\u00e9 directeur du PLR genevois que nous avons pu joindre.\r\n*** et ce report d'assembl\u00e9e, comme l'expliquer, comment l'analyser?  \r\nEt bien la raison officielle est d'ordre logistique et mat\u00e9riel... le menu de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue le 6 d\u00e9cembre est lourd: impossible d'envisager un d\u00e9bat serein sur l'affaire Maudet le m\u00eame soir... et puis il faut trouver une salle... voil\u00e0 donc les raisons de ce report... les dates du 9 ou 10 janvier sont envisag\u00e9es... un report qui passe mal chez certains soutiens de Pierre Maudet... \"c'est une plaisanterie\", nous a dit l'un d'eux, sugg\u00e9rant que la pr\u00e9sidence du PLR genevois a peur que l'avis des membres soit contraire au sien... Les signataires \u00e0 l'origine de cette assembl\u00e9e extraordinaire demandaient qu'elle soit organis\u00e9e \"sans d\u00e9lai\", ils devront donc patienter... et Pierre Maudet aura peut-\u00eatre de la peine \u00e0 s'\u00e9viter un passage \u00e0 Berne avant cette assembl\u00e9e.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008237", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR suisse se veut constructif apr\u00e8s le refus de Pierre Maudet de se rendre \u00e0 sa convocation / FOR_2018-11-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Suite au refus par Pierre Maudet de se rendre ce mardi \u00e0 la convocation du PLR suisse, ce dernier se veut constructif et se dit pr\u00eat \u00e0 entendre le conseiller d'Etat genevois \u00e0 une heure qui lui convient."], "variantIds": ["ece-10008237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:43Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe sera demain, quand il veut le PLR suisse convoque Pierre Maudet heure est \u00e0 sa convenance, pourtant ce matin Pierre Maudet, a fait savoir qu'il d\u00e9clin\u00e9 cette invitation, invoquant la s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve Muriel, vous l'avez appris le PLR suisse \u00e9tait pourtant pr\u00eat \u00e0 le recevoir, m\u00eame de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, mais pourtant Pierre Maudet ne viendra pas, quelle que soit leur il vient de nous le confirmer, c'est l'histoire d'une convocation qui \u00e0 la base se voulait ferme mais qui finit en n\u00e9gociation ne ce serait ce ne serait -ce que sur l'heure du rendez- vous, hier en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR convoque Pierre Maudet pour 14 heures 40 le Genevois invoque la s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat qui pourrait se prolonger, dont acte, \u00e0 Berne, mais il repart dans l'autre sens, pour dire \u00e0 Pierre Maudet, que le comit\u00e9 directeur et pr\u00eats \u00e0 l'entendre, quelle que soit l'heure du moment que c'est demain, \u00e7a c'\u00e9tait hier mais Pierre Maudet ne semble pas en tenir compte, ce matin, ses services ont savoir que 14 heures 47 trop serr\u00e9 pour lui et sa porte- parole, vient de nous rappeler pour affiner le refus Pierre Maudet ne se pr\u00e9sentera pas devant le PLR suisse qu'apr\u00e8s il ne se pr\u00e9sentera devant le PLR suisse qui, apr\u00e8s s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 devant les membres du PLR, Genevois, donc quel que soit leur Pierre Maudet semblent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 snober le comit\u00e9 directeur du parti suisse demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nOui, Muriel, comment le le PLR suisse prend alors ce ce refus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [91%] :\r\nEh bien, ne perd pas espoir, il se veut constructif pour lui l'important, c'est d'entendre ce que Pierre Maudet \u00e0 dire avant de prendre une d\u00e9cision et si Pierre Maudet persiste dans son refus de dire : demain, c'est plut\u00f4t le regret qui l'emporte, mais selon le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod, il aurait tort de ne pas venir Pierre Maudet est un tribun, souligne Philippe n'enterrement il pourrait convaincre le comit\u00e9 directeur, c'est dommage qu'ils ne saisissent pas la perche qu'on lui tend une politique de la chaise vide que regrette aussi le conseiller national PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo pour qui ce n'est jamais une bonne id\u00e9e de vaut mieux \u00eatre pr\u00e9sent dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [94%] :\r\nEt Muriel sous la Coupole, comment est -ce qu'on juge la gestion de cette crise par le le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [90%] :\r\nEh bien, il faut dire qu'en cet homme le PLR suisse prend publiquement \u00e0 son compte un probl\u00e8me Genevois, disons que c'est d\u00e9sormais une affaire nationale, ce n'est pas une strat\u00e9gie gagnante ou nous dit ce parlementaire d'un autre parti, le PLR suisse se charge \u00e0 pr\u00e9sent d'un probl\u00e8me qui est \u00e0 la base n'\u00e9tait pas le sien, il semble pour l'instant, ne pas avoir les cl\u00e9s du d\u00e9nouement, on a connu mieux en mati\u00e8re de gestion de crise, nous dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nMais comment est -ce que les les choses auraient pu \u00eatre faites diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nEh bien, en fait, en faisant l'exact inverse de ce qu'a fait le PLR suisse selon ce parlementaire P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR suisse aurait d\u00fb se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve sans rendre la chose publique, tenter de r\u00e9soudre le probl\u00e8me ainsi mais surtout pas en tapant publiquement du poing sur la table en risquant de se faire d\u00e9savouer ce qui semble bien se passer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [94%] :\r\nVos explications, Murielle Balaban en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEB20751-E63E-4828-861B-3A20303032B9", "internalArchiveId": "BEB20751-E63E-4828-861B-3A20303032B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Andrea Caroni (PLR) r\u00e9agit au refus de Pierre Maudet de r\u00e9pondre \u00e0 sa convocation", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea Caroni, s\u00e9nateur appenzellois. vice-pr\u00e9sident du PLR\r\nSuite au refus par Pierre Maudet de se rendre ce mardi \u00e0 la convocation du PLR suisse, ce dernier se veut constructif et se dit pr\u00eat \u00e0 entendre le conseiller d'Etat genevois \u00e0 une heure qui lui convient. Interview d'Andrea Caroni, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse.\r\n\r\n* * Andrea Caroni (PLR) r\u00e9agit au refus de Pierre Maudet de r\u00e9pondre \u00e0 sa convocation  \r\n- Andrea Caroni, s\u00e9nateur appenzellois... vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\n- Une convocation \u00e0 une s\u00e9ance. Le principal int\u00e9ress\u00e9 refuse. Un sacr\u00e9 pied de nez. On ne respecte pas sa hi\u00e9rarchie au sein du PLR?\r\n- Vous r\u00e9it\u00e9rez votre appel aujourd'hui? Pierre Maudet est toujours le bienvenu demain?\r\n- Un ministre cantonal emp\u00eatr\u00e9 dans plusieurs affaires... Des bisbilles \u00e0 l'interne du PLR genevois... Pas tr\u00e8s bon pour l'image de votre parti...\r\n- Vous connaissez le r\u00e9flexe qui peut na\u00eetre dans la population. L'impression de \"tous pourris\". Les \u00e9lecteurs d'autres cantons pourraient h\u00e9siter avant de voter PLR...\r\n- Un appel \u00e0 la d\u00e9mission. Clair et tonitruant. Hier. Celui de votre coll\u00e8gue Benoit Genecand. Vous aussi vous commencez \u00e0 trouver le temps long?\r\n- Revenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re... Un peu plus. Pierre Maudet \u00e9tait encens\u00e9 \u00e0 Berne. Tout le monde parlait en bien de lui. Aujourd'hui, c'est la douche froide?\r\n- Pour la succession JSA, vous avez pris des mesures. Vous allez examiner les candidatures de plus pr\u00e8s. On a parl\u00e9 de Lex Maudet. Pris la mesure?\r\n- Situation similaire aujourd'hui. Tout le monde parle de Karin Keller Sutter. Et si il y avait une casserole cach\u00e9e, qui la ferait tomber dans une ann\u00e9e?", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008238", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Andrea Caroni (PLR) r\u00e9agit au refus de Pierre Maudet de r\u00e9pondre \u00e0 sa convocation / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Suite au refus par Pierre Maudet de se rendre ce mardi \u00e0 la convocation du PLR suisse, ce dernier se veut constructif et se dit pr\u00eat \u00e0 entendre le conseiller d'Etat genevois \u00e0 une heure qui lui convient. Interview d'Andrea Caroni, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse."], "variantIds": ["ece-10008238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:43Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni, s\u00e9nateur appenzellois, vice- pr\u00e9sident du PLR, bonsoir messieurs, bonsoir, vous avez donc convoqu\u00e9 Pierre Maudet pour entendre ses explications, le principal int\u00e9ress\u00e9, on vient de l'entendre refuse votre votre invitation, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 pied de nez, on respecte plus la hi\u00e9rarchie au sein du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nJe pr\u00e9cise que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, moi comme vice- pr\u00e9sident nous comme comit\u00e9 directeur nous avons pas la r\u00e9ponse officielle du mois les 5 minutes avant que je suis entr\u00e9 dans ce Studio, alors donc vous esp\u00e9rez toujours, moi je suis un optimiste, hein, et je crois que c'est Pierre Maudet pourrait que gagner si il venait donc alors en mutation est encore ouverte jusque demain on sera l\u00e0 en tout cas, parce qu'il y aura aussi le pr\u00e9sident du du du parti cantonal qui viendra nous on sera l\u00e0 et il faudra prendre une d\u00e9cision, \u00e0 notre niveau, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et si Pierre Maudet n'est pas l\u00e0, bon, tant pis pour lui je dirais tant pis pour lui quelle d\u00e9cision ce que vous pourriez prendre hors de \u00e7a exactement, on va discuter demain et c'est la bonne proc\u00e9dure normalement d'entendre les gens avant de de statuer de d\u00e9cider finalement vous avez entendu ce que dit notre pr\u00e9sident et je peux vous assurer qu'elle a beaucoup de soutiens parmi nos rangs mais pour le comit\u00e9 directeur de prendre la d\u00e9cision formelle pour la on aurait voulu lui donner la chance de se pr\u00e9senter ce qu'il me semblerait juste, mais c'est aussi son droit de de refuser, c'est pas le bon Style et probablement pas la bande tactique mais \u00e7a serait son choix, mais moi je reste encore et optimiste, en un sens que l'invitation est encore ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [87%] :\r\nOui, mais l'attitude quand m\u00eame vous invit\u00e9s Pierre Maudet, vous lui dites viens quand tu veux nous on est pr\u00eat \u00e0 te recevoir m\u00eame m\u00eame s'il faut, de nuit, il vous r\u00e9pond non, j'ai une s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat, comment est -ce qu'on commence, on se sent apr\u00e8s un telle refus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [87%] :\r\nPour le refus sera finale si les 2 que demain, mais quant \u00e0 l'heure, alors la situation est la suivante : nous, on est ici \u00e0 Berne, r\u00e9unis \u00e0 la session du Parlement national alors en fini jeudi jeudi midi et on voulait on veut prendre un des siens et \u00eatre en connaissance de cause, cette semaine encore puisqu'apr\u00e8s la semaine suivante, c'est le parti compte qui devra d\u00e9cider, il devra s'devront savoir qu'est ce qu'il en pense le parti suisse et quant \u00e0 l'heure, on s'est rendu compte que Pierre Maudet aura une session au gouvernement dont elle appartient encore toujours moins alors on respecte aussi ses fonctions publiques, on s'est dit bon alors \u00e0 un moment \u00e7a va finir chez vous, puis il nous a dit \u00e0 on croire peut-\u00eatre des conf\u00e9rences de presse enverra se dit : bon, alors si vous finissez que l'apr\u00e8s- midi, vous prenez 2 heures pour le trajet en respecte tout \u00e7a votre fonction \u00e0 Gen\u00e8ve, mais nous, on serait encore l\u00e0 parce qu'on est en session, alors vous avez toute la toute la journ\u00e9e, jusqu', je sais pas \u00e0 quelle heure Denis ici a 10 10 10 heures c'est l'heure f\u00e9d\u00e9ral money \u00e0 l\u00e0 pour l'entendre, c'est une chance pour lui et on veut pas lui donner la possibilit\u00e9 de se cacher derri\u00e8re l'horaire parce que nous on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [96%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni vous avez pas un peu l'impression de de vous faire mener en bateau, vous commencez pas \u00e0 trouver un peu le temps long, vous avez entendu votre coll\u00e8gue Beno\u00eet Genecand hier, qui a lanc\u00e9 un appel clair \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [89%] :\r\nOui nous comme comit\u00e9 directeur du Parti national nous voulons respecter meilleur possible toutes les r\u00e8gles de proc\u00e9dure pour \u00eatre correct et donc vous pouvez pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [88%] :\r\nThe mettent la pression, bout d'un moment quand m\u00eame dire bon l\u00e0 \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [73%] :\r\nBon, alors on les mecs qu'en mai mardi l'entr\u00e9e d'\u00eatre lanc\u00e9e mercredi alors c'est assez t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [92%] :\r\nMais l'image quand m\u00eame l'image de votre parti, pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ailleurs en Suisse, imaginer des \u00e9lecteurs qui ont toujours vot\u00e9 PLR qui ont toujours glisser une liste PLR et qui l\u00e0 se disent ont peut-\u00eatre l'impression de cette classe politique de votre parti en mais tous pourris, \u00e7a risque d'avoir des cons\u00e9quences \u00e7a pour votre parti au niveau national et pas qu'\u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [83%] :\r\nMoi, non, juste, vous voyez des les diff\u00e9rentes opinions d\u00e9j\u00e0 dense c'\u00e9tait \u00e9mission parce qu'il y avait l\u00e0 reproche \u00e0 vous m\u00ealer d'une affaire genevoise et puis \u00e0 l'autre reproche, avez vous m\u00ealez pas trop pas suffisamment, vous \u00eates trop l\u00e9ger ou trop trop souple, trop dur, nous, on veut en tout cas, on veut \u00eatre correct, il y a des reproches qui sont l\u00e0, qui sont dures et qui sont fort s'ils sont vrais, et c'est pour \u00e7a qu'on veut \u00eatre correctement dans la proc\u00e9dure de lui, de l'entendre et c'est d\u00e9j\u00e0 demain alors dans 24 heures vous aurez d\u00e9j\u00e0 la position du comit\u00e9 directeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [89%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni a une ann\u00e9e Pierre Maudet \u00e9tait candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout le monde le portait aux nues, aujourd'hui c'est Karin Keller-Sutter qui sera candidate \u00e0 l'\u00e9lection dans quelques jours et que tout le monde porte aux nues, est ce que vous inqui\u00e8te, \u00e7a vous inqui\u00e8te, vous craignez des casserole cach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [86%] :\r\nPas du tout, alors je connais Karine qu'elle a soutenu tr\u00e8s bien et un grand diff\u00e9rence entre les 2 candidatures la candidature de Pierre Maudet, c'\u00e9tait de l'ext\u00e9rieur, et c'est un des risques inh\u00e9rents d'un candidat ext\u00e9rieur qu'on ne conna\u00eet pas et Pierre Maudet, a fait une tr\u00e8s bonne impression, je l'ai aussi connu dans ses proc\u00e9dures Mona, tr\u00e8s peu de temps pour conna\u00eetre une personnalit\u00e9 tandis que Karin Keller-Sutter conna\u00eet depuis 7 ans au Parlement des d\u00e9j\u00e0 trop connu avant comme conseill\u00e8re d'\u00c9tat, tant que c'est une situation compl\u00e8tement diff\u00e9rente, on conna\u00eet Karin qu'elle en connaissait pas vraiment bien Pierre Maudet ou pas suffisamment bien commencer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [93%] :\r\nVous avez mis en place des des mesures pour examiner les candidatures en vue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont certains ont parl\u00e9 de de Lex Maudet, vous allez vous avez scrut\u00e9 tr\u00e8s attentivement les candidatures, ce sera ce sera suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [80%] :\r\nOn pourra jamais \u00eatre 100 pourcent s\u00fbr qu'un candidat ne ne monte, c'est impossible, mais on a mis en garde et des instruments beaucoup plus strict et promesses Solheim \u00e9crite qu'on ne peut donne tout raisonner comme candidat, c'est plus strictes, mais c'est \u00e7a, mais jamais \u00e0 100 pourcent si quelques absolument tricher et mentir, \u00e7a sera toujours possible mais pile, il devra porter les cons\u00e9quences et on verra si le cas de Pierre Maudet pourrait \u00eatre un tels qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [92%] :\r\nTout de m\u00eame, Andr\u00e9a Caroni, je rappelle que vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR, il y a une ann\u00e9e c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'euphorie, tout le monde, m\u00eame en Suisse al\u00e9manique, parler de ce candidat brillant qui vient d'un dans d'un canton qui n'a pas les les contacts \u00e0 Berne, mais tout le monde louait sa candidature, il a d'ailleurs fait un relativement bon score lors lors de son \u00e9lection, aujourd'hui on peut dire que vraiment de peut-\u00eatre aussi dans les rapports personnels pour vous c'est : c'est un peu la douche froide, la d\u00e9ception, il a d\u00e9\u00e7u beaucoup de gens oui et vous y compris, oui, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, Andr\u00e9a Caroni de nous avoir rejoint dans ce forum et puis alors on prend rendez- vous demain soir puisque si je vous comprends bien, demain soir, il y aura une d\u00e9cision sur la suite des op\u00e9rations au niveau du PLR suisse par rapport \u00e0 \u00e0 cette affaire Maudet, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e et pendant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "Professeur, conseiller aux Etats PLR appenzellois ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9AABA52-F0B2-41F2-8686-A7ED677BF6F5", "internalArchiveId": "C9AABA52-F0B2-41F2-8686-A7ED677BF6F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e2le satisfait de la fermeture de la centrale de Fessenheim \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2020", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim, proche de la fronti\u00e8re suisse, pour l'\u00e9t\u00e9 2020. Une d\u00e9cision que B\u00e2le juge satisfaisante.\r\n\r\n* * B\u00e2le satisfait de la fermeture de la centrale de Fessenheim \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2020  \r\nLa centrale de Fessenheim, on le rappelle, est situ\u00e9e le long du Rhin, \u00e0 35 kilom\u00e8tres au nord de B\u00e2le. Et \u00e0 B\u00e2le, justement, c'est un ouf de soulagement...Roger Guignard.\r\ndirect...\r\nLa centrale de Fessenheim dont la construction d\u00e9marre en 1970, est situ\u00e9e le long du Rhin, face l'Allemagne et non loin de la fronti\u00e8re suisse. Une centrale d\u00e9clar\u00e9e v\u00e9tuste.\r\nL'Allemagne y d\u00e9tient une participation de 17,5% et la Suisse de 15%, ce qui leur donne droit \u00e0 une part \u00e9quivalente de la production.\r\nLukas Engelberger, Conseiller d'Etat b\u00e2lois en charge de la Sant\u00e9 est ravi de savoir que l'Histoire touchera \u00e0 sa fin.\r\n....son 1 engelberger\r\nHollande l'avait promis,\r\nDepuis les premi\u00e8res alertes de s\u00e9curit\u00e9 au tournant du si\u00e8cle, les B\u00e2lois attendent avec impatience  la fermeture d\u00e9finitive de Fessenheim. Comme Le milieu politique b\u00e2lois \u00e9minemment anti nucl\u00e9aire. Lukas Engelberger.\r\n...son 2 engelberger\r\nen tout etat de cause:\r\nEmmanuel Macron annonce le 27 novembre \"l'arr\u00eat d\u00e9finitif\" des deux r\u00e9acteurs de Fessenheim se fera \"\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2020\".", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008241", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["B\u00e2le satisfaite de la fermeture de la centrale de Fessenheim \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2020 / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-5", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim, proche de la fronti\u00e8re suisse, pour l'\u00e9t\u00e9 2020. Une d\u00e9cision que B\u00e2le juge satisfaisante."], "variantIds": ["ece-10008241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:44Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn poursuit sur ce sujet avec vous Roger Guignard, cette centrale de Fessenheim, on le rappelle, dont la fermeture a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd'hui, pour 2020 par Emmanuel Macron h\u00e9 bien, cette centrale situ\u00e9e le long du Rh\u00f4ne \u00e0 30 le long du Rhin, pardon, \u00e0 35 kilom\u00e8tres au nord de B\u00e2le et \u00e0 B\u00e2le, justement, c'est un ouf de soulagement aujourd'hui Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les gouvernements des demi- canton de B\u00e2le- Ville et B\u00e2le- Campagne exige des autorit\u00e9s fran\u00e7aises et d'EDF, une mise \u00e0 l'arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire, tenez en 2011, par exemple Guy Morin, pr\u00e9sident du gouvernement B\u00e2le II B\u00e2le ville juste apr\u00e8s Fukushima s'\u00e9tait pour cette fermeture, invoquant une menace s\u00e9rieuse pour la population r\u00e9gionale notamment risque sismique alors cet apr\u00e8s- midi, Lucas Engelberger, conseiller d'\u00c9tat b\u00e2lois en charge de la sant\u00e9 se disait ravi que l'histoire touche \u00e0 sa fin, il l'a dit Alain Craus Lyon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [90%] :\r\nC'est de bonne nouvelle pour le canton de B\u00e2le- Ville et pour notre r\u00e9gion, on est, on est content et soulag\u00e9 de voir confirm\u00e9e par le le pr\u00e9sident maintenant que les 2 r\u00e9acteurs de de Fessenheim qui seront ferm\u00e9es pour 2020, je crois que c'est la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident lui- m\u00eame pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a confirm\u00e9 une date sp\u00e9cifique sans condition et donc pour nous, \u00e7a c'est un un pas important, nous avons demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que les les 2 r\u00e9acteurs soient mis hors service parce que c\u00e9der vieille r\u00e9acteurs qui pose un certain risque et maintenant on est content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nIl faut dire encore qu'en 2011 justement toujours apr\u00e8s le drame de Fukushima, le canton du Jura, comme le Grand Conseil de B\u00e2le- Ville avait aussi exig\u00e9 la mise \u00e0 l'arr\u00eat de Fessenheim donc une fermeture attendue avec grande impatience, surtout qu'\u00e0 B\u00e2le, le milieu politique est \u00e9minemment anti nucl\u00e9aire Lucas Engelberger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:53) [92%] :\r\nOui, je crois que c'est un sujet important, un des soucis, on a chez nous c'est c'est pas seulement Fessenheim c'est et aussi les les centrales nucl\u00e9aires en Suisse, le canton de B\u00e2le- Ville et contre l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, c'est dans notre Constitution cantonale que que c'est m\u00eame \u00e9crit et donc pour nous c'est c'est le mandat de nous exprimer contre cette cette \u00e9nergie maintenant avec la fermeture de de Fessenheim qui qui s'annonce pour 2020 on a pu faire un grand pas en avant, mais il y en a d'autres qui qui devront suivre aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [87%] :\r\nDonc justement, c\u00f4t\u00e9 suisse on Irak qu'Emmanuel Macron a exig\u00e9 une vieille raquette elle ou Cassin Engelberger le laissent entendre, avec la vision qui est la sienne, hein, voil\u00e0 qui devrait concerner d'autres centrales nucl\u00e9aires celle -l\u00e0 situ\u00e9e en Suisse Wozzeck. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [81%] :\r\nD\u00e9claration Roger Guignard et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D23DFCF-44CD-4148-A542-E241439E6984", "internalArchiveId": "0D23DFCF-44CD-4148-A542-E241439E6984", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Micha\u00ebl Buffat s'exprime sur le soutien de l'UDC \u00e0 Heidi Z'graggen et Karin Keller-Sutter", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse\r\nL'UDC a annonc\u00e9 qu'elle soutiendra Heidi Z'graggen et Karin Keller-Sutter durant l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral du 5 d\u00e9cembre prochain. Interview du conseiller national Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * Micha\u00ebl Buffat s'exprime sur le soutien de l'UDC \u00e0 Heidi Z'graggen et Karin Keller-Sutter  Christina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse, l'appeler au ** 39\r\n*** 18hXX dans ce Forum. Si vous regardiez le t\u00e9l\u00e9journal de la RTS hier soir, vous avez peut-\u00eatre entendu ceci...\r\n*** Johann Schneider Ammann livre \u00e0 Darius Rochemin son opinion sur la strat\u00e9gie europ\u00e9enne de la Suisse. A quelques jours d'une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le ministre de l'Economie le dit: \"pas de diktat de l'Union europ\u00e9enne\". La Suisse doit se donner du temps avant de signer cet accord cadre, qui ne recueille que tr\u00e8s peu de soutien dans la classe politique. On va prendre le pouls des attentes des milieux \u00e9conomiques ce soir... Avec la directrice romande d'Economiesuisse, Christina Gaggini, bonsoir...\r\n- Votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral... en charge de l'Economie... dit que la Suisse peut se donner du temps. Vraiment?\r\n- Donc les entreprises que vous repr\u00e9sentez peuvent vivre sans un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne? Avec un effritement des bilat\u00e9rales?\r\n- Tout de m\u00eame... Johann Schneider Ammann parle d'un accord en 2**... D'ici-l\u00e0 on peut imaginer des mesures de r\u00e9torsion de la part de l'Union europ\u00e9enne... Des freins \u00e0 l'exportation pour la Suisse... Ca ne vous fait pas peur...\r\n- Premier revers, pour la Suisse... sans accord au 31 d\u00e9cembre, les Europ\u00e9ens menacent de ne plus reconna\u00eetre la Bourse suisse... Du bluff?\r\n- Ce que sous-entend JOhann Schneider AMmann c'est que l'UE n'osera pas faire pression, car, dit-il, elle a \"besoin de nous\". Ce n'est pas plut\u00f4t l'inverse ?\r\n- En cas d'absence d'accord, que se passerait-il concr\u00e8tement pour les entreprises/secteurs que vous repr\u00e9sentez ? \r\n- Selon un sondage publi\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, quatre entreprises sur cinq soutiennent cet accord-cadre. Vous leur - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider de l'avenir de ce trait\u00e9 vendredi. Qu'attendez-vous de lui?", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008244", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Micha\u00ebl Buffat s'exprime sur le soutien de l'UDC \u00e0 Heidi Z'graggen et Karin Keller-Sutter / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-8", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC a annonc\u00e9 qu'elle soutiendra Heidi Z'graggen et Karin Keller-Sutter durant l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral du 5 d\u00e9cembre prochain. Interview du conseiller national Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10008244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:42Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 l'est avec nous quelques minutes depuis notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral le vice- chef de groupe de l'UDC, le conseiller national Vaudois, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir messieurs, bonsoir, vous retenez donc sur le ticket PDC uniquement \u00e0 Heidi ce krach pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 au pr\u00e9ambule de choses pour nous est importante, la premi\u00e8re chose, c'\u00e9tait de respecter la la concordance donc pour reconna\u00eetre conna\u00eetre le si\u00e8ge du PLR et le si\u00e8ge du PDC, ensuite c'\u00e9tait de pas du tic officiel on a nous, souvent reproch\u00e9 d\u00e9faut aux autres partis de chercher \u00e0 \u00e0 \u00e9lire des candidats qui n'\u00e9tait pas sur le ticket, on voudrait pas avoir le m\u00eame comportement et puis soutenir donc les les candidatures qui \u00e9taient qui \u00e9taient propos\u00e9s par les les partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [96%] :\r\nVous auriez aussi pu respecter finalement le le ticket du PDC et ne pas tailler dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [87%] :\r\nAlors on n'a pas taill\u00e9 il y a qu'une \u00e9lection il accord si\u00e8ge, donc il fallait faire un choix de Candy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [92%] :\r\nVous auriez pu laisser la libert\u00e9, pardon, vous auriez pu laisser la libert\u00e9 \u00e0 \u00e0 vos coll\u00e8gues de parti et puis dire ben \u00e9coutez l'UDC consid\u00e8re que ce sont de tr\u00e8s bonnes candidatures et puis que le choix se fera individuellement le 5 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nMais chacun le 5 d\u00e9cembre \u00e0 la libert\u00e9 de vote et ce qui lui pla\u00eet dans le, je voulais dire ce que l'isoloir ben \u00e7a \u00e0 sa place au Conseil national, par contre nous en exprimer clairement notre soutien \u00e0 38 voix contre, j'ai pu contredisent pour moi dans ma m\u00e8re parce que c'\u00e9tait la candidate qui \u00e0 nos yeux \u00e9tait \u00e9tait la meilleure pour le poste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [89%] :\r\nQuel Buffat choisir quelqu'un du du s\u00e9rail, c'est c'est pas banal, est ce que c'est une fa\u00e7on de faire payer au PDC les \u00e9lections les \u00e9victions de Christoph Blocher et et Oskar Freysinger en choisissant discret gagne plut\u00f4t que Viola Amherd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [84%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te en soutien, un candidat qui est du PDC, donc on respecte au cours de ces que Dida, qui est mais vous \u00e9cartez quelqu'un qui a, ensuite, on a eu des discussions cet apr\u00e8s- midi avec les candidats, chacun, on les a \u00e9cout\u00e9s pendant une demi- heure, on n'a parl\u00e9 que \u00e7a politique comique d'employes de l'accord-cadre et que l'Union du du avec l'Union europ\u00e9enne du pacte d'immigration et c'est vrai que dans la discussion, madame Z'graggen on l'a senti peut-\u00eatre plus proche de nos id\u00e9es, de de centre- droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [88%] :\r\nAlain conjoint UDC \u00e7a vous rassure aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [81%] :\r\nAlors je me tra\u00eener, je le savais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [90%] :\r\nMais c'est paru dans la presse r\u00e9cemment pardon c'est paru dans la presse r\u00e9cemment d'accord, j'ai pas fait Micha\u00ebl Buffat vous \u00e9carter de facto sur le ticket PDC, m\u00eame si vous n'aimez pas ce terme -l\u00e0, mais quand m\u00eame, vous vous privil\u00e9giez plut\u00f4t Heidi ce krach \u00e0 \u00e0 Viola Amherd c'est son positionnement, peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 gauche, surtout sur certaines questions de de soci\u00e9t\u00e9s qui qui a fait que les les les \u00e9lus de votre parti ne l'ont pas retenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [85%] :\r\nNon, je crois qu'on a, on a parl\u00e9 tous les sujets que on a fait aussi peser d'int\u00e9r\u00eats en fonction de leur de leur position de savoir bac quel est le candidat qui qui pouvait qui pens\u00e9 travailler pour remettre en plus une majorit\u00e9 de droite au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis Madame serait aussi des qualit\u00e9s l\u00e0 une immense exp\u00e9rience de des ex\u00e9cutifs des concerts d'\u00c9tat depuis bon nombre d'ann\u00e9es, elle repr\u00e9sente aussi une r\u00e9gion importante la la Suisse centrale repr\u00e9sente au canton qui n'a aussi jamais de si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc si on veut tenir compte de tous ces \u00e9quilibres et je r\u00e9p\u00e8te que l'\u00c9tat que date officielle du du PDC quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [82%] :\r\nMais elle a connu \u00e0 Berne et on sait que les parlementaires aime bien quand m\u00eame savoir pour qui ils vont voter \u00e0 vos quelqu'un qu'ils ont pu pratiquer sur la dur\u00e9e ce le cas Viola Amherd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [78%] :\r\nIl est pas inconnue, elle est venu se pr\u00e9senter, on a pu l'auditionner chaque partie pourra l'auditionner, vous savez que 2007 on a \u00e9lu Madame Widmer-Schlumpf on sait pas trop, qui \u00e9tait de \u00e9tait tr\u00e8s connu \u00e0 Berne ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [83%] :\r\nEst -ce que \u00e7a un retour de balancier au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [86%] :\r\nNon, il n'y a pas de retour de balancier, ce que je vous l'ai dit on a auditionn\u00e9, on a parl\u00e9 de diff\u00e9rents sujets politiques qui nous tenait \u00e0 coeur et puis clairement sur ces sujets -l\u00e0, oui, elle ne paraissait plus proche que que Madame Amir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [82%] :\r\nDites -nous, vous alors ce que lorsque vous avez entendu ces 2 candidate PDC cet apr\u00e8s- midi qu'est -ce qui vous a, qu'est -ce qui vous a s\u00e9duite vraiment personnellement chez Ideas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [86%] :\r\nUne tr\u00e8s grande franchise quelqu'un de de francs avec qui on a pu aborder les sujets qui nous a dit ce qu'elle pensait ses sentiments sur les sujets, et moi, c'est clair, il m'a plus moi j'ai j'ai vot\u00e9 pour elle \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, mais apr\u00e8s on n'est pas dans une dictature de notre groupe, les personnes qui ont vot\u00e9 madame Amherst a pris note sur ce groupe, il prend toujours voter pour elle de de Gaulle secret du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [86%] :\r\nOui, et puis il y a aussi l'autre partie le le le PLR l\u00e0 vous privil\u00e9gie Karin Keller-Sutter, c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [87%] :\r\n\u00e9coutez on \u00e9coutez les les 2 candidats ou si on a abord\u00e9 diff\u00e9rents sujets et c'est vrai que, que Madame Keller-Sutter qu'une femme femmes clientes avec beaucoup d'exp\u00e9rience, que ce soit dans la politique de son gouvernement ou bien lourde de la politique f\u00e9d\u00e9rale et c'est vrai qu'elle a une ligne qui est, qui est tr\u00e8s clair et cela \u00e7a nous \u00e7a nous pla\u00eet \u00e0 l'UDC, m\u00eame si c'est clair, les 2 candidats qu'on a des candidats qu'on a auditionn\u00e9 aujourd'hui c'est pas des candidats qui sont UDC il y a des divergences sur des lignes, mais elle avait une tr\u00e8s grande franchise et puis qui nous qui nous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [91%] :\r\nVos explications, Micha\u00ebl Buffat, je vous remercie de nous avoir rejoint dans ce Forum donc on retiendra que l'UDC privil\u00e9gie, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, l'\u00e9lection de I did ce krach pour le PDC le 5 d\u00e9cembre l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de Karin Keller-Sutter pour le PLR 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:39:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaggini, Cristina", "role": "Directrice Romande (2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47705D6A-779C-4A75-8156-92DE69CF0D09", "internalArchiveId": "47705D6A-779C-4A75-8156-92DE69CF0D09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "UDC, Verts et Vert'lib\u00e9raux auditionnent les quatre candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Les quatre candidats \u00e0 la succession de Doris Leuthard et de Johann Schneider-Ammann sont entendus ce mardi d\u00e8s 15h00 par les groupes parlementaires de l'UDC, des Verts et des Vert'lib\u00e9raux. L'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle soutiendrait Heidi Z'graggen et Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n* * UDC, Verts et Vert'lib\u00e9raux auditionnent les quatre candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  El\u00e9ment volant \r\n*** Apr\u00e8s-midi de grands oraux pour les 4 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiennes Viola Amherd et Heidi Z'Graggen, et les PLR Karin Keller Sutter et Hans Wicki ont pass\u00e9 leurs auditions devant les membres des groupes parlementaires UDC, Verts et Verts lib\u00e9raux. \r\nChrystel Domenjoz, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nL'UDC vient tout juste de donner ses recommandations pour l'\u00e9lection du 5 d\u00e9cembre. ((lancement avec le risque que l'UDC ne d\u00e9cide finalement rien...)) d'o\u00f9 cette variante // L'UDC vient de donner un point presse... \r\ndir\r\n*** Les 4 candidats ont \u00e9galement pass\u00e9 devant les groupes Verts et Verts lib\u00e9raux\r\ndir.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008243", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["UDC, Verts et Vert'lib\u00e9raux auditionnent les quatre candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-7", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Les quatre candidats \u00e0 la succession de Doris Leuthard et de Johann Schneider-Ammann sont entendus ce mardi d\u00e8s 15h00 par les groupes parlementaires de l'UDC, des Verts et des Vert'lib\u00e9raux. L'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle soutiendrait Heidi Z'graggen et Karin Keller-Sutter."], "variantIds": ["ece-10008243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:42Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCar 27, on va parler de cet apr\u00e8s- midi de grands oraux pour les 4 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiennes Viola Amherd et discret et les PLR, Karin Keller-Sutter et Hans Wicki ont pass\u00e9 leurs auditions devant les membres du groupe parlementaire UDC Verts et Verts lib\u00e9raux cet apr\u00e8s- midi, Christelle demain jour vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC a donn\u00e9 ses recommandations pour l'\u00e9lection du 5 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, l'UDC vient de d\u00e9cider de soutenir la PDC Idea Zgraggen et la PLR, Karin Keller-Sutter, le 5 d\u00e9cembre prochain, elles ont obtenu toutes les 2 38 voix contre 16 pour le PLR, Hans Wicki et 10 pour le PDC Viola Amherd alors ce qui a fait la diff\u00e9rence pour Ha\u00efti Gracani Karin Keller-Sutter ce, c'est leur grande exp\u00e9rience dans les ex\u00e9cutifs cantonaux la repr\u00e9sentation r\u00e9gionale aussi avec ces 2 femmes, la Suisse orientale et la Suisse centrale feraient leur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis il y a le petit plus pour Karin Keller-Sutter c'est sa ligne claire qu'elle a souvent exprim\u00e9 sur la migration et pour disent Gregan c'est son scepticisme envers une trop grande d\u00e9pendance pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nEt les 4 candidats ont \u00e9galement pass\u00e9 devant les groupes Verts et Verts lib\u00e9raux qu'est ce qu'il en est ressorti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 je peux vais pas pouvoir donner vous donner de noms pour faire des les d\u00e9comptes pour le le 5 d\u00e9cembre les Verts en fait n'ont pas eu le temps de d\u00e9bris filer les auditions, les Verts lib\u00e9raux ont tenu un point presse tout \u00e0 l'heure, mais c'\u00e9tait pour dire que qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qui va les aider \u00e0, \u00e0 d\u00e9cider, c'est le positionnement sur l'Europe, l'\u00e9cologie, l'ouverture pour des questions de soci\u00e9t\u00e9 et puis difficile d'en d\u00e9duire quoi que ce soit pour le PDC, par contre, les Verts lib\u00e9raux se sont dits m\u00e9contents du ticket lib\u00e9ral radical qui ne correspond pas \u00e0 leurs attentes sur l'\u00c9tat leur th\u00e8me de pr\u00e9dilection, mais ils veulent aussi plus de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on peut lire entre les lignes, un soutien, mais du bout des l\u00e8vres pour Karin Keller-Sutter 7 a confirm\u00e9, mardi prochain, parce que c'est mardi prochain, outre le dit auditions devant les 4 autres partis repr\u00e9sent\u00e9s au parlement f\u00e9d\u00e9ral que ces 2 partis donneront les noms des personnes pour qui ils vont voter le lendemain Christelle demain jour en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E757F22D-67FE-4727-89D5-A00EFF4BD00D", "internalArchiveId": "E757F22D-67FE-4727-89D5-A00EFF4BD00D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Report de l'assembl\u00e9e du PLR genevois: interview de Claude Haegi", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR genevois envisag\u00e9e le 6 d\u00e9cembre pour \u00e9voquer le cas Pierre Maudet ne se tiendra pas \u00e0 cette date. Elle devrait plut\u00f4t avoir lieu en janvier. Interview de Claude Haegi, ancien conseiller d'Etat PLR genevois.\r\n\r\n* * Report de l'assembl\u00e9e du PLR genevois: interview de Claude Haegi  \r\n...et pendant ce temps \u00e0 Gen\u00e8ve, l'actualit\u00e9 politique tourne aussi autour de l'affaire Maudet... nous vous le r\u00e9v\u00e9lions \u00e0 la mi-journ\u00e9e, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR genevois envisag\u00e9e le 6 d\u00e9cembre pour \u00e9voquer le cas Pierre Maudet ne se tiendra pas \u00e0 cette date... elle devrait avoir lieu en janvier... un changement de calendrier qui n'est pas forc\u00e9ment sans effet, Guillaume Rey. \r\nC'est vrai... car au-moment de justifier son absence demain \u00e0 Berne devant le comit\u00e9 directeur du PLR suisse, Pierre Maudet \u00e9voque non seulement la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil d'Etat, mais aussi cette assembl\u00e9e des membres \u00e0 venir... une assembl\u00e9e pr\u00e9vue dans les 10 jours, \u00e9crit-il, sugg\u00e9rant d'agender une s\u00e9ance apr\u00e8s cela... A ce stade, cette assembl\u00e9e extraordinaire report\u00e9e d'un mois, \u00e7a ne fait donc pas vraiment les affaires du conseiller d'Etat... On pouvait interpr\u00e9ter sa r\u00e9ponse comme une volont\u00e9 de r\u00e9gler la situation sur le plan cantonal... en se disant que si la section genevoise lui renouv\u00e8le sa confiance lors de cette assembl\u00e9e, il sera ensuite plus simple de se pr\u00e9senter \u00e0 Berne.... La donne a donc chang\u00e9... \"ce report n'est pas terrible pour Pierre Maudet\", admet un des membres du comit\u00e9 directeur du PLR genevois que nous avons pu joindre.\r\n*** et ce report d'assembl\u00e9e, comme l'expliquer, comment l'analyser?  \r\nEt bien la raison officielle est d'ordre logistique et mat\u00e9riel... le menu de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue le 6 d\u00e9cembre est lourd: impossible d'envisager un d\u00e9bat serein sur l'affaire Maudet le m\u00eame soir... et puis il faut trouver une salle... voil\u00e0 donc les raisons de ce report... les dates du 9 ou 10 janvier sont envisag\u00e9es... un report qui passe mal chez certains soutiens de Pierre Maudet... \"c'est une plaisanterie\", nous a dit l'un d'eux, sugg\u00e9rant que la pr\u00e9sidence du PLR genevois a peur que l'avis des membres soit contraire au sien... Les signataires \u00e0 l'origine de cette assembl\u00e9e extraordinaire demandaient qu'elle soit organis\u00e9e \"sans d\u00e9lai\", ils devront donc patienter... et Pierre Maudet aura peut-\u00eatre de la peine \u00e0 s'\u00e9viter un passage \u00e0 Berne avant cette assembl\u00e9e.", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008239", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Report de l'assembl\u00e9e du PLR genevois: interview de Claude Haegi / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-3", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR genevois envisag\u00e9e le 6 d\u00e9cembre pour \u00e9voquer le cas Pierre Maudet ne se tiendra pas \u00e0 cette date. Elle devrait plut\u00f4t avoir lieu en janvier. Interview de Claude Haegi, ancien conseiller d'Etat PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10008239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:44Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonne soir\u00e9e et pendant ce temps, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'actualit\u00e9 politique tourne aussi autour de cette affaire, Pierre Maudet : nous vous le r\u00e9v\u00e9lions \u00e0 la mi- journ\u00e9e, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR Genevois envisag\u00e9e le 6 d\u00e9cembre pour \u00e9voquer le cas Maudet ne se tiendra pas \u00e0 cette date, elle devrait avoir lieu en janvier, un changement de calendrier qui n'est pas forc\u00e9ment sans effet Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui c'est vrai car au moment de justifier son absence demain \u00e0 Berne devant le comit\u00e9 directeur du PLR suisse Pierre Maudet \u00e9voque non seulement la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil d'\u00c9tat mais aussi sa volont\u00e9 de se pr\u00e9senter d'abord devant les membres du PLR, Genevois, avant d'aller devant le PLR suisse, la maladie, mais cette assembl\u00e9e extraordinaire report\u00e9e d'un mois, \u00e7a ne fait pas vraiment ses affaires, on pouvait interpr\u00e9ter sa r\u00e9ponse comme une volont\u00e9 de r\u00e9gler la situation sur le plan cantonal en se disant que si la section genevoise lui renouv\u00e8le sa confiance lors de cette assembl\u00e9e dont il sera ensuite plus simple de se pr\u00e9senter \u00e0 Berne, il faudra donc patienter un mois de plus avant cette assembl\u00e9e ce report n'est pas terrible pour Pierre Maudet, admet un des membres du comit\u00e9 directeur du PLR, Genevois que nous avons pu joindre car la pression est forte et \u00e7a risque de durer \u00e0 moi aussi que le PLR suisse ne ferme la porte avant cela, on l'a entendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [94%] :\r\nEt ce rapport ce report d'assembl\u00e9e Guillaume comment l'analyser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nEh bien la raison officielle est d'ordre logistique et mat\u00e9riel le menu de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Genevois d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue le 6 d\u00e9cembre est lourd : impossible d'envisager un d\u00e9bat serein sur l'affaire Maudet, le m\u00eame soir et puis il faut aussi trouver une salle, voil\u00e0 donc les raisons de ce report, les dates du 9 ou 10 janvier sont envisag\u00e9es : un report qui passe mal chez certains soutiens de Pierre Maudet, c'est une plaisanterie nous a dit l'un d'eux, sugg\u00e9rant que la pr\u00e9sidence du PLR Genevois a peur que l'avis des membres soit contraire au sien, les signataires \u00e0 l'origine de cette assembl\u00e9e extraordinaire demandaient qu'elle soit organis\u00e9e sans d\u00e9lai ils devront donc patienter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve et Claude et Guy nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancien conseiller d'\u00c9tat Genevois une assembl\u00e9e report\u00e9 \u00e0 janvier, \u00e7a peut para\u00eetre surprenant dans le contexte actuel, vous comprenez cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [92%] :\r\nNon, je ne la comprends pas tr\u00e8s bien ce soir j'ai retenu que le comit\u00e9 directeur, sous la pression d'un certain nombre de militants du parti a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la date du 6 d\u00e9cembre a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, elle \u00e9tait accompagn\u00e9 de l'expression d'une volont\u00e9 d'apaisement, c'\u00e9tait \u00e7a : journal a besoin, il s'agit de retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans un, une situation qui est difficile et il ne peut pas le comit\u00e9 directeur, j'imagine, s'\u00e9loigner de cette ligne apaisante qu'il a appel\u00e9 de ses voeux plac\u00e9 lui- m\u00eame dans une situation inconfortable, donc on peut en d\u00e9duire que, entre aujourd'hui et le mois de janvier, nous nous a \u00e9loigneront pas du choix qu'il a, qu'il a fait et par lequel il invitait les diff\u00e9rents acteurs du parti \u00e0 avoir une certaine retenue pour s'\u00e9quiper de l'essentiel aujourd'hui, ce n'est plus une affaire Pierre Maudet, c'est une affaire du PLR et celui -ci s'inscrit dans la p\u00e9rennit\u00e9, il a, avec ses composantes radicales et lib\u00e9rales marqu\u00e9 l'histoire de la cit\u00e9 et il est clair qu'il est, il doit se concentrer sur l'essentiel et faire de la politique, on s'en \u00e9loigne singuli\u00e8rement en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [91%] :\r\nVous dites ce n'est plus une affaire du PLR enfin, \u00e7a n'est plus une affaire Pierre Maudet, c'est une affaire justement du PLR on sent le parti au au bord de l'implosion, est ce que cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale a encore du sens \u00e0 ce qu'il faudrait pas mieux y renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [91%] :\r\n\u00e9coutez, on a, on a eu d'abord une faute de Pierre Maudet, que l'on a soulign\u00e9 que l'on n'accepte pas qu'il a reconnu, et pour laquelle il s'est excus\u00e9, c'est une faute cons\u00e9quente et ensuite cette faute a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de No foot internes en mati\u00e8re de gestion de la situation et les fautes qui sont commises apr\u00e8s risque d'avoir des cons\u00e9quences bien plus lourde que Pierre Maudet que celle que Pierre Maudet peut sans supporter peu subir, c'est v\u00e9ritablement et c'est ce qui m'interpelle aujourd'hui, c'est l'avenir du PLR l'avenir du PLR au plan Genevois d'abord et au plan suisse, c'est assez insolite d'assister au \u00e0 la situation devant laquelle nous sommes plac\u00e9s Pierre Maudet, n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 Berne, il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 Berne apr\u00e8s que la pr\u00e9sidente du PLR, les tancer les juger avant de l'auditionner, donc \u00e7a lui pas simplement d'un \u00e9change et tout cela nous devrait nous conduire \u00e0 dire attendez marquons une pause ressaisissent on nous sommes, on ne va pas du tout dans la bonne direction et aujourd'hui c'est le parti que l'on affaiblit que Maudet s'en aille ou qu'il reste le parti et cette hein, engag\u00e9 dans une voie qui est extr\u00eamement p\u00e9rilleuse et fait et nous faisons malheureusement une d\u00e9monstration de notre incapacit\u00e9 de g\u00e9rer des crises, on aurait peut-\u00eatre besoin d'aide, si on n'est pas capable nous-m\u00eames de discernement par rapport \u00e0 cela on a des responsabilit\u00e9s politiques vis-\u00e0-vis de nos militants vis-\u00e0-vis des \u00e9lecteurs qui nous soutiennent, vis-\u00e0-vis de la population g\u00e9n\u00e9rale et c'est la raison pour laquelle l'apaisement s'impose et s'il faut si on devrait maintenant, puisqu'on se verra d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au mois de janvier, j'esp\u00e8re que la direction du parti sera v\u00e9ritablement \u00eatre ferme pour ne pas accepter des d\u00e9rapages qui compromettent pr\u00e9cis\u00e9ment l'image du parti et ceux qui compromettent surtout la gestion de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [93%] :\r\nVous dites marquer une pause, mais comment est -ce qu'il est pas d\u00e9j\u00e0 trop tard, vous dites aussi : on a besoin d'aide, ce que vous avez besoin de quelqu'un pour faire une th\u00e9rapie de couples de groupes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [91%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez, je ne sais pas, mais il y a, il y a lieu, en tous les cas de prendre un peu de recul, l'apaisement, c'est pas, il s'agit pas simplement d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais de prendre d'analyser les cons\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cisions des mauvaises d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises, pourquoi y a -t-il une d\u00e9marche moi je regrette qu'on ait demand\u00e9 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire, mais en m\u00eame temps je comprends bien que la base se sentait une certaine base en tous les cas, se sentait mise de c\u00f4t\u00e9 et que des d\u00e9cisions vis-\u00e0-vis de Maudet allait \u00eatre prise par un comit\u00e9 directeur qui ne consultent pas pr\u00e9cis\u00e9ment la base et c'est la raison pour laquelle, en effet, il est important que nous ayons d'abord une r\u00e9union genevoise du Parti lib\u00e9ral Genevois devant dure dans laquelle nous pourrons nous pourrons analyser la situation Antoine Boutet, que ce soit en d\u00e9cembre, o\u00f9 que ce soit en janvier et, ensuite, enfin on des dosettes dans un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral et ensuite apr\u00e8s avoir repass\u00e9 par cet \u00e9chelon l\u00e0 et si Berne veut bien nous laisser r\u00e9gler g\u00e9rer une autre situation difficile apr\u00e8s il pourra toujours rencontrer des gens de Berne merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [90%] :\r\nQuoi Claude et Guy, d'\u00eatre venu commenter cette affaire Maudet cette affaire du du PLR, vous \u00eates ancien conseiller d'\u00c9tat Genevois lib\u00e9ral belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci au revoir Emma. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6A4A350-9297-4B26-8F43-A056E82DA2DF", "internalArchiveId": "C6A4A350-9297-4B26-8F43-A056E82DA2DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sandy Jeannin r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission d'Arno Del Curto du HC Davos", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s 22 ans pass\u00e9s au club, Arno Del Curto (62 ans) a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste d'entra\u00eeneur du HC Davos. Le club grison pointe actuellement au 11e rang du classement, \u00e0 12 points de la barre. Interview de Sandy Jeannin, ancien joueur du HC Davos.\r\n\r\n* * Sandy Jeannin r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission d'Arno Del Curto du HC Davos  \r\n*** C'est une page du hockey suisse qui se tourne. La fin d'une \u00e8re \u00e0 Davos. Apr\u00e8s 22 ans, Arno Del Curto n'est plus l'entra\u00eeneur du club grison. Il a donn\u00e9 sa d\u00e9mission aujourd'hui. Davos est mal en point... Avant-dernier au classement, sous la barre, avec seulement 20 points. Arno Del Curto: entra\u00eeneur quasi iconique du club davosien. Bonsoir Sandy Jeannin...\r\n- Vous avez port\u00e9 le maillot de Davos de 1997 \u00e0 2000... 3 saisons sous les ordres de Del Curto. Quel souvenir vous en gardez?\r\n- Dal Curto et Davos c'est six titres de champion suisse... Sa recette du succ\u00e8s?\r\n- Une telle long\u00e9vit\u00e9 comme entra\u00eeneur... 22 ans... un record dans la plan\u00e8te hockey. Comment l'expliquer?\r\n- Arno Del Curto... rarement tranquille sur le banc... qqn d'explosif dans les vestiaires aussi?\r\n- Par rapport aux autres entra\u00eeneurs que vous avez connu, quelles diff\u00e9rences?\r\n- On dit souvent que Del Curto c'est un jeu tr\u00e8s offensif... comment cela se traduit sur la glace?\r\n- Apr\u00e8s Davos? O\u00f9 voyez-vous Arno Del Curto?", "durationSec": 298, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008247", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sandy Jeannin r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission d'Arno Del Curto du HC Davos / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-11", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s 22 ans pass\u00e9s au club, Arno Del Curto (62 ans) a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste d'entra\u00eeneur du HC Davos. Le club grison pointe actuellement au 11e rang du classement, \u00e0 12 points de la barre. Interview de Sandy Jeannin, ancien joueur du HC Davos."], "variantIds": ["ece-10008247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:43Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une page du hockey suisse qui se tourne, la fin d'une \u00e8re \u00e0 Davos apr\u00e8s 22 ans, Arno Del Curto n'est plus l'entra\u00eeneur du club grison il a donn\u00e9 sa d\u00e9mission aujourd'hui, Davos est mal en point, avant- dernier au classement sous la barre avec seulement 20, Arno Del Courteau entra\u00eeneur quasi iconique du club davosien bonsoir Sandy Jeannin, bonsoir, vous avez port\u00e9 le maillot de Davos pendant 3 saisons, sauf erreur, sous les ordres de Del justement quel souvenir est -ce que vous gardez de de ce coach mythique du championnat de hockey suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nDe magnifiques souvenirs c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a fait longtemps, c'\u00e9tait de 95 \u00e0 2000, donc 7\u00e8me au d\u00e9but de son maire, mais c'\u00e9tait une personne tr\u00e8s motiv\u00e9s qui qui a vraiment \u00e9t\u00e9 les joueurs suisses qui a fait confiance aux jeu qui a amen\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans dans le hockey suisse pour les joueurs qui sont ni de de 75 \u00e0 90 pratiquement donc c'est vraiment une page un peu triste qui se tourne, mais moi j'ai envie de regarder surtout de tout ce qui l'a ramen\u00e9 pour le hockey suisse de tout ce qu'il en micro les joueurs suisses et \u00e7a je pense toute l'\u00e9nergie qui 1000 c'est vraiment formidable et je f\u00e9licite pour sa magnifique carri\u00e8re \u00e0 Davos, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [88%] :\r\nDel Curto \u00e0 Davos, c'est quand m\u00eame 6 titres de champion suisse, c'\u00e9tait quoi, \u00e7a c'est quoi sa recette du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [89%] :\r\nBon, lui, a voulu a voulu a voulu d\u00e9passer un peu la satisfaisante des des joueurs suisses il a voulu amener plus nous a forc\u00e9s \u00e0 travailler, \u00e0 nous former \u00e0 devenir plus fort physiquement \u00e0 croire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [96%] :\r\n\u00e7a, c'est ce que fait n'importe quel coach. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [86%] :\r\nMaintenant, ouais, mais lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e7a il a avons joint au Caire, c'est parce qu'il faut arr\u00eater outre appelle adversaire, lui, il a voulu ramener de l'\u00e9nergie, du physique, la vitesse, la transition dans le jeu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 faire \u00e7a, maintenant c'est s\u00fbr que tout le monde joue un peu comme c'est actuellement, mais lui donner, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait le 1er vraiment vouloir jouer plus rapidement plus dur physiquement, il a un peu pris d\u00e8s les exemples chez lui, comme \u00e7a, il avait dans aussi le r\u00eave de d'amener des joueurs suisses en NHL, donc \u00e7a lui il a voulu former un peu et il a pris cette direction l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [88%] :\r\nC'est su de son attitude aussi quelqu'un qui peut dire n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tranquille sur le banc plut\u00f4t plut\u00f4t explosif, \u00e7a se \u00e7a se ressentait aussi dans les vestiaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [81%] :\r\nOui c'est un, c'est un passionn\u00e9, passionn\u00e9, c'est un \u00e9motif, c'est c'est un gentil pour moi j'ai envie dire c'est quelqu'un qui est qui qui qui a vraiment 2 visages, il peut \u00eatre incroyablement dur mais vous verrez dans les bras, \u00e0 la fin, il peut continuer quand si vos voeux, il va vous le faire sentir des fois quand il faut, plus on, on le sent aussi donc c'est c'est quelqu'un qui vit quoi qui r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup mais qui est, qui vit de ses sentiments, ses \u00e9motions, \u00e7a, ce qui a ramen\u00e9 plein marquant Davos et l\u00e0 aussi le avec beaucoup de bons transferts de jeunes joueurs, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er un noyau incroyable \u00e0 Davos, c'est clair qu'avec le temps, les g\u00e9n\u00e9rations sont pass\u00e9es, \u00e7a c'est un petit peu effrit\u00e9 c'est vrai malheureusement dormant ai 13 14 fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\n22 ans, hein quand m\u00eame passer Davos une grande long\u00e9vit\u00e9 dans dans ce club comment est -ce qu'on peut expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [86%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a magnifique et mais la voil\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 a aussi \u00e9voluer, je pense que \u00e7a va m'importe quel travail, c'est rare, maintenant que vous avez des emplois l\u00e9gitimit\u00e9 pas qu'il est m\u00eame 30 ans s'appelle \u00e7a comme on citera les mariages quoi hein, je veux dire mais mais ouais, on voit aussi \u00e0 Khartoum derni\u00e8re Ferguson que t\u00f4t ou tard, \u00e7a s'arr\u00eate et puis c'est difficile, mais les gens lisent quand sont sont rares et et moi j'ai envie de garder Kohl positif comme \u00e7a fait 2, 3, donc \u00e7a devient plus difficile \u00e0 Davos quand ce qui l'a perdu quelques joueurs car ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les remplacer, je pense que je pense pas qu'il est plus motiv\u00e9 mais je pense que \u00e7a devient aussi difficile ne faudrait \u00e9voluent beaucoup la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent et puis moi, j'ai juste envie dire merci pour tout ce qui l'a amen\u00e9 dans le hockey suisse, m\u00eame si \u00e7a se termine aujourd'hui avec Davos, je sais pas quel sera son futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [99%] :\r\nLa faute \u00e0 l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [81%] :\r\nOh, certainement, mais en l'argent a beaucoup maintenant, c'est vite vu : on on regarde plus en arri\u00e8re, on juge pas la personne parce qu'il a fait, hockey, ce qui peut emmener on le juge qu'est -ce qui vous co\u00fbte en guillemets ou qu'est -ce que qu'est ce qu'on peut \u00e9conomiser, donc c'est vrai que \u00e7a devenait un gros Business pense d\u00e9j\u00e0 il y a plus vraiment de le bonus, avec ce que vous avez fait dans le. \r\nC'est donc l'arme il est difficile de ma foi c'est c'est pas comme dans le sport, mais \u00e0 Davos ou dans le hockey-sur-glace g\u00e9n\u00e9ral je pense et \u00e7a je trouve \u00e7a un peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [91%] :\r\nArno Del Curto qui compte qui quitte donc Davos apr\u00e8s apr\u00e8s 22 ans, tr\u00e8s bri\u00e8vement quelques mois o\u00f9 est -ce que vous le voyez rebondir dans quel club. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [83%] :\r\n62 dans mon j'aimerais apr\u00e8s qui prennent 113 j'aimerais pas trop le voir dans un autre dans un autre club pour chance que \u00e7a mais match. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nUne bonne retraite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [76%] :\r\nJe pense qu'il a encore passionn\u00e9 donc de devrait prendre quelque chose de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [64%] :\r\n\u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [91%] :\r\n\u00e0 Alger, souhaite tout le meilleur en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [92%] :\r\nSandy Jeannin, ancien joueur de Davos, vous aviez connu Arno Del Curto comme entra\u00eeneur qui va donc rebondir, rebondir sans doute peut-\u00eatre un de ces prochains jours, merci beaucoup, une bonne soir\u00e9e et on passe alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T18:05:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeannin, Sandy", "role": "International HC Lugano", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87427574-C9AF-49CA-92B2-82E036842F9B", "internalArchiveId": "87427574-C9AF-49CA-92B2-82E036842F9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: le clown Pipo, 1962", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9990755", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: le clown Pipo, 1962 / ALA_2018-11-27T15:24:25_archive-le-clown-pipo-1962", "A l'abordage du 27.11.2018"], "variantIds": ["ece-9990755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:46:09Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez \u00e0 l'abordage, c'est vraiment notre archive voici en 1962 une archive clown. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [76%] :\r\nJe vous le clown spectateurs les clones d\u00e9faite oui bonjour et puis pour c'est Pipo ce mois pour louer oui on dit tellement de b\u00eatises sur les clownesque pourriez r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, comment sont les clown il chante comme n'importe quel \u00eatre humain un jour triste aujourd'hui comme tout le monde la l\u00e9gende qui veut que les clown soit 13 monsieur qui les gens qui qui qui est vraiment rester \u00e7a le vaste place c'est une vaste blague, on a 2 joueurs trichent comme je vous l'ai dit auparavant et 2 jours, coll\u00e8gues et comme tout homme r\u00e9colte toute de la terre quoi en tant que Toulouse avait des mod\u00e8les Chris volumes \u00e0 quel point vous parlez -vous des clown qui vous ont inspir\u00e9 peut-\u00eatre non, c'est-\u00e0-dire le genre que j'ai pris moi c'est tout \u00e0 fait personnelle mais j'ai beaucoup d'admiration pour beaucoup d'autres personnes que j'ai connu quand j'\u00e9tais jeune, comment inventer vous votre qu'est -ce que vous, vous les inventer vous- m\u00eame vous regarder vivre les gens comment 17 de la vie, si vous voulez que chez le clown, c'est vraiment la b\u00eatise humaine, si vous regardez bien sketch des tout ce qui est vraiment de la vie. \r\nEt que pensez -vous de la vie et de la b\u00eatise humaine. \r\nMa foi, au soleil, je suis un peu philosophe et misanthrope, si on veut, mais entre- temps, j'entends. \r\nEt si vous \u00eates les spectateurs de cirque qu'est -ce que vous aimeriez voir les mais que les clown parce que j'adore ce m\u00e9tier -l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T15:57:41Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}}, {"id": "sound-5E8BB097-7FB3-4615-8C22-9900C77554E4", "internalArchiveId": "5E8BB097-7FB3-4615-8C22-9900C77554E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enqu\u00eate internationale \"Implant Files\" r\u00e9v\u00e8le l'insuffisance des r\u00e9glementations sur les implants m\u00e9dicaux : interview de Bernhard Bichsel, chef de la division \"dispositifs m\u00e9dicaux\" chez Swissmedic", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Quels sont les contr\u00f4les?\r\n((Quelques chiffres d'abord - en Suisse environ 20 000 articulations de la hanche et 16 000 articulations du genou sont implant\u00e9es chaque ann\u00e9e, selon les chiffres publi\u00e9s par Siris, le registre suisse des implants. Mais qui dit implants et proth\u00e8ses, dit aussi stimulateurs cardiaques par exemple - l\u00e0 on compte plus de 5200 pacemakers pos\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse - ou encore implants mammaires, stents et pompes \u00e0 insuline. Tous ces produits entrent dans une tr\u00e8s vaste cat\u00e9gorie g\u00e9n\u00e9rale, celle dite \"des dispositifs m\u00e9dicaux\" - comprenez des objets employ\u00e9s dans un but m\u00e9dical mais qui ne sont pas des m\u00e9dicaments. Et cette tr\u00e8s large cat\u00e9gorie couvre un demi million de produits - des produits qui vont des sparadraps aux instruments d'imagerie m\u00e9dicale en passant par les stethoscopes.))\r\n((Un fabricant qui veut commercialiser un dispositif m\u00e9dical passera par un organe  d'\u00e9valuation de conformit\u00e9, un OEC, qui va v\u00e9rifier que les produits soient conformes aux exigences l\u00e9gales europ\u00e9ennes, auxquelles la Suisse est aussi soumise. Ce sont ces OEC, qui donnent le feu vert \u00e0 une commercialisation. La Suisse en compte deux, qui sont des entreprises priv\u00e9es. L'Europe un peu plus de cinquante. Chaque pays d\u00e9signe ses OEC. En Suisse, c'est Swissmedic qui a ce r\u00f4le. Mais \u00e7a ne signifie pas pour autant que le feu vert d'un organe d'\u00e9valuation suisse est n\u00e9cessaire pour commercialiser un dispositif m\u00e9dical en Suisse. Bernhard Bichsel, chef de la division \"dispositifs m\u00e9dicaux\" chez Swissmedic.))\r\nDans toute l'Europe et donc en Suisse aussi.))\r\n*** Mais alors est-ce qu'il existe aussi un registre o\u00f9 sont not\u00e9s, consign\u00e9s... les probl\u00e8mes que peuvent poser ces dispositifs?\r\n  1'16''\r\n((Oui. Chaque autorit\u00e9 nationale - en Suisse Swissmedic - signale les probl\u00e8mes qui lui sont rapport\u00e9s aux autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, pour que l'incident soit r\u00e9pertori\u00e9 dans la base de donn\u00e9es europ\u00e9enne.  \r\nSON\r\nEt \u00e7a c'est une premi\u00e8re difficult\u00e9. Il existe donc vraisemblablement plus d'incidents que les 1850 signal\u00e9s \u00e0 Swissmedic l'ann\u00e9e derni\u00e8re. L'autre d\u00e9fi, c'est l'identification de l'origine du probl\u00e8me qui s'est pos\u00e9. Prenez le cas de la dislocation d'une proth\u00e8se - c'est un exemple qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Siris. Une dislocation peut \u00eatre le r\u00e9sultat d'une activit\u00e9 physique trop intense du patient ou d'une proth\u00e8se d\u00e9fectueuse entre autres explications. Une infection peut avoir des causes diverses, d'une erreur m\u00e9dicale \u00e0 un syst\u00e8me immunitaire d\u00e9prim\u00e9. L'analyse exacte de chaque cas, pour un r\u00e9pertoire exact est donc tr\u00e8s difficile, co\u00fbteuse aussi. Et pour ces raisons, les statistiques claires sont ... virtuellement inexistantes.))", "durationSec": 249, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008280", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "r\u00e9glementation", "proth\u00e8se"], "thematicPersons": ["Swissmedic"], "alternativeTitle": ["Une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le l'insuffisance des r\u00e9glementations sur les implants m\u00e9dicaux / LME_2018-11-27T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["L'enqu\u00eate internationale \"Implant Files\", men\u00e9e par plus de 250 journalistes dans plus d'une trentaine de pays, r\u00e9v\u00e8le l'insuffisance des r\u00e9glementations et la faiblesse des contr\u00f4les sur les dispositifs m\u00e9dicaux, implants ou proth\u00e8ses."], "variantIds": ["ece-10008280"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:36:57Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur 23, on va s'arr\u00eater sur cette vaste enqu\u00eate journalistique publi\u00e9e hier, enqu\u00eate internationale sur les implants m\u00e9dicaux ces dispositifs qui sauvent bien souvent des vies, mais qui aussi peuvent provoquer des blessures, des maladies, voir la mort quand il dysfonctionne, l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans plus d'une trentaine de pays et pointe le manque de r\u00e9gulation dans ce domaine des implants m\u00e9dicaux justement alors Katja cher vous avez voulu savoir comment \u00e7a fonctionne en Suisse et quels sont les contr\u00f4les chez nous, d'autant qu'en termes de proth\u00e8se, on est vraiment des tr\u00e8s gros consommateurs en Suisse, hein, environ 20000 articulation de la hanche et 16000 articulation du genou sont implant\u00e9s chaque ann\u00e9e, selon les chiffres publi\u00e9s par Siris le registre suisse des implants mais qui dit implants et proth\u00e8ses dit aussi stimulateur cardiaque par exemple le la, on compte plus de 5200 Peacemaker pos\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Suisse ou encore implants mammaires Sten ces pompes \u00e0 insuline tous ces produits entrent dans une tr\u00e8s vaste cat\u00e9gorie g\u00e9n\u00e9rale, celle dite des dispositifs m\u00e9dicaux, comprenez des objets employ\u00e9 dans un but m\u00e9dical mais qui ne sont pas des m\u00e9dicaments et cette tr\u00e8s large cat\u00e9gorie couvre un demi- 1000000 de produits, des produits qui vont des sparadraps aux instruments d'imagerie m\u00e9dicale, en passant par les st\u00e9thoscopes, un demi- produit Katia, c'est effectivement un tr\u00e8s gros march\u00e9 en Suisse qui est ce qui est charg\u00e9 de la r\u00e9glementation de ces dispositifs m\u00e9dicaux alors un fabricant qui veut commercialiser un dispositif m\u00e9dical passera par un organe d'\u00e9valuation de conformit\u00e9 hein haut c'est : qui va v\u00e9rifier que les produits soient conformes aux exigences l\u00e9gales europ\u00e9ennes auxquelles la Suisse est aussi soumise ce sont c'est au c'est qui donne le feu Vert \u00e0 une commercialisation la Suisse en compte 2 qui sont les entreprises priv\u00e9es, l'Europe un peu plus de 50, chaque pays d\u00e9signe c'est au c'est en Suisse Swissmedic qui \u00e0 ce r\u00f4le mais cela ne signifie pas pour autant que le feu Vert d'un organe d'\u00e9valuation suisse soit n\u00e9cessaire pour commercialiser un dispositif m\u00e9dical en Suisse, Bernard BXL, chef de la division dispositifs m\u00e9dicaux chez Swissmedic. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [83%] :\r\nMais ayant type il en nous avons des accords bilat\u00e9raux qui r\u00e9glemente un secteur de produits toxiques, et si on enterre camper Toufik chapitre couvre les dispositifs m\u00e9dicaux et nous avons harmoniser les r\u00e9glementations techniques avec l'Union europ\u00e9enne se font en tant que fabricant et si vous \u00eates totalement libre de choisir l'un des quelque 50, organe d'\u00e9valuation que compte le rail pente hyst\u00e9rique bah si vous obtenez le feu Vert pour un produit, vous pouvez le vendre dans toute leur terrain campe Trudeau parfois trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [95%] :\r\nDans toute l'Europe et donc en Suisse aussi, mais alors Cathy ce qu'il existe aussi un registre o\u00f9 sont not\u00e9s consign\u00e9s les probl\u00e8mes que peuvent poser ces dispositifs, h\u00e9 bien oui, chaque autorit\u00e9 nationale en Suisse Swissmedic signale les probl\u00e8mes qui lui sont rapport\u00e9s aux autorit\u00e9s europ\u00e9ennes pour que l'incident soit r\u00e9pertori\u00e9 dans la base de donn\u00e9es europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [89%] :\r\nClaude crainte si probl\u00e8mes en fait essentiellement les probl\u00e8mes qui ont lieu en Suisse doivent \u00eatre signal\u00e9s aux autorit\u00e9s suisses il est important de savoir aussi qu'en Suisse, les fabricants que les h\u00f4pitaux doivent signaler les complications \u00e0 Swissmedic, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons remarqu\u00e9 que les h\u00f4pitaux ne rapportait pas toujours les quarks, l'\u00c9tat, c'est un choix que ma route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [94%] :\r\nEt \u00e7a c'est une premi\u00e8re difficult\u00e9 il existe donc vraisemblablement plus d'incidents que les 1850 signal\u00e9s \u00e0 Swissmedic, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'autre d\u00e9fi, c'est d'identifier l'origine du probl\u00e8me qui s'est pos\u00e9, prenez le cas de la dislocation d'une proth\u00e8se, c'est un exemple qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Siris s'une dislocation peut-\u00eatre \u00eatre le r\u00e9sultat d'une activit\u00e9 physique trop intense du patient ou d'une proth\u00e8se d\u00e9fectueuse entre autres explications une infection peut avoir des causes diverses d'une erreur m\u00e9dicale \u00e0 un syst\u00e8me immunitaire d\u00e9prim\u00e9 l'analyse exacte de chacun pour un r\u00e9pertoire pr\u00e9cis et donc tr\u00e8s difficile, co\u00fbteuse aussi et pour ces raisons, les statistiques claires sont virtuellement inexistante, la r\u00e9glementation des implants m\u00e9dicaux, merci d'avoir fait le point, Katia, il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T06:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bichsel, Bernhard", "role": "chef de la division \"dispositifs m\u00e9dicaux\" chez Swissmedic", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBE69B6B-2CA2-4BBF-AD51-A084F8820E42", "internalArchiveId": "CBE69B6B-2CA2-4BBF-AD51-A084F8820E42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Ren\u00e9 Fournier, qui a \u00e9t \u00e9lu pr\u00e9sident du Conseil des Etats. Promouvoir La Suisse alpine, c'est une de ses priorit\u00e9. A quoi ressemblera ce vent alpin qui devrait souffler sur le Conseil des Etats ? ", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Jean-Ren\u00e9 Fournier est pr\u00e9sident du Conseil des Etats depuis lundi, et promouvoir la suisse alpine est sa priorit\u00e9. A quoi va ressembler ce vent alpin qui va souffler sur le Conseil des Etats? Quelles conclusions tirer de la votation de dimanche?\r\nIl a pr\u00e9sid\u00e9 le Grand conseil valaisan. Il a pr\u00e9sid\u00e9 le Conseil d'Etat valaisan. Comme certains sont n\u00e9s conseiller f\u00e9d\u00e9raux, Jean-Ren\u00e9 Fournier semble \u00eatre n\u00e9 pr\u00e9sident. Il va donc pr\u00e9sider le Conseil des Etats, le St\u00f6ckli comme on le surnomme, durant l'ann\u00e9e \u00e0 venir. Ce sera sa derni\u00e8re ann\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPromouvoir La Suisse alpine, c'est une priorit\u00e9 annonc\u00e9e par le nouveau pr\u00e9sident.\r\nCet ancrage alpin rappel\u00e9 par la Neue Z\u00fcrcher Zeitung avec ce qui a rendu Jean-Ren\u00e9 Fournier fameux. Titre d'un article : le pr\u00e9sident du conseil des Etats avec un loup dans le bureau.\r\nA quoi ressemblera ce vent alpin qui devrait souffler sur le Conseil des Etats ? \r\nQuelles conclusions tirer des votations de dimanche, et de la large coalition qui a balay\u00e9 l'initiative sur l'autod\u00e9termination ? Faut-il y voir un blanc-seing pour relancer la politique europ\u00e9enne ? ", "durationSec": 591, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10026249", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller aux Etats", "fonction politique", "l\u00e9gislatif national"], "thematicPersons": ["Fournier, Jean-Ren\u00e9"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Ren\u00e9 Fournier, nouveau pr\u00e9sident du Conseil des Etats", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Jean-Ren\u00e9 Fournier, nouveau pr\u00e9sident du Conseil des Etats", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Ren\u00e9 Fournier, nouveau pr\u00e9sident du Conseil des Etats / LME_2018-11-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Jean-Ren\u00e9 Fournier, nouveau pr\u00e9sident du Conseil des Etats / LME_2018-11-27T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Jean-Ren\u00e9 Fournier est pr\u00e9sident du Conseil des Etats depuis lundi, et promouvoir la suisse alpine est sa priorit\u00e9. A quoi va ressembler ce vent alpin qui va souffler sur le Conseil des Etats? Quelles conclusions tirer de la votation de dimanche?", "Jean-Ren\u00e9 Fournier est pr\u00e9sident du Conseil des Etats depuis lundi, et promouvoir la suisse alpine est sa priorit\u00e9. A quoi va ressembler ce vent alpin qui va souffler sur le Conseil des Etats? Quelles conclusions tirer de la votation de dimanche?", "Jean-Ren\u00e9 Fournier est pr\u00e9sident du Conseil des Etats depuis lundi, et promouvoir la suisse alpine est sa priorit\u00e9. A quoi va ressembler ce vent alpin qui va souffler sur le Conseil des Etats? Quelles conclusions tirer de la votation de dimanche?"], "variantIds": ["ece-10008311", "ece-10008283"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2018", "lastModifiedDate": "2019-02-28T08:37:24Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nExactement, on part pour Berne Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats et notre invit\u00e9 roman c'est Jean-Ren\u00e9 Fournier bonjour bonjour Jean-Ren\u00e9 Fournier, vous pr\u00e9sidez le Conseil d'\u00c9tat depuis hier 44 voix sur 45 valable qui a os\u00e9 c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nEh bien, je ne sais pas, mais en tout cas j'ai j'ai suivi la tradition qui veut que le personnage ne votent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [85%] :\r\nDonc je vous laisse r\u00e9pond donc, c'est s\u00fbr, on est rassur\u00e9, en tout cas pour vous Jean-Ren\u00e9 Fournier puis questions technique est -ce que vous allez amener ce fameux dans votre bureau au Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce qui n'est pas \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nNon, je crois que certainement il sent il s'ennuie, \u00e7a c'est vrai drame dans les mus\u00e9es cantonaux mais je crois qu'ici \u00e0 \u00e0 Berne, on a certainement d'autres pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [90%] :\r\nPlus s\u00e9rieusement, Jean-Ren\u00e9 Fournier, vous l'avez dit, notamment dans une vid\u00e9o du service du Parlement vous voulez promouvoir la suisse alpine, qu'est-ce que c'est que cette promotion de la Suisse alpine, comment \u00e7a peut se faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nC'est surtout promouvoir de nouveau l'attention qu'on doit se se porter les uns aux autres, en Suisse, on a j'ai souvent le sentiment qu'on vit les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres mais mais pas forc\u00e9ment les uns pour les autres comme comme on l'a v\u00e9cu parfois dans l'histoire, je donne un exemple extr\u00eamement simple et pratique, si vous regardez la presse, et quand on parle de de r\u00e9chauffement climatique pour les zones urbaines, \u00e7a veut dire, limitation des gaz \u00e0 effet de serre, etc, alors que la zone alpine bien \u00e7a veut dire avant tout danger naturel d'enjeux naturel, ce sont des centaines de millions investir encore, je parle pas seulement pour le canton du man\u00e8ge, le co\u00fbt des subventions, alors non, c'est pas une question \u00e0 coups de subventions, c'est pour dire que \u00e7a se traduit une fa\u00e7on totalement diff\u00e9rente et si nous devons avoir, nous les alpin de la compr\u00e9hension sur la probl\u00e9matique v\u00e9cue quotidiennement par les citadins suisses nous pensons qu'il est aussi sain et n\u00e9cessaire que les citadins connaissent nos pr\u00e9occupations et finalement lorsqu'on touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des gens, je crois que c'est quelque chose qu'il faut vraiment de tenir compte, techniquement, vous pouvez faire \u00e7a comment, m\u00eame l'un des sujets en faisant des visites en tout \u00e0 fait en en faisant des visites en amenant des sujets en discutant aussi dans les m\u00e9dias, comme je le fais ce matin et je pense que cette plateforme qui est qui m'est offerte pendant cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien si, je l'utilise un tant soit peu dans cette direction, je pense que j'aurais fait un petit bout de femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [85%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil national est aussi originaire d'une r\u00e9gion qu'on peut qualifier de p\u00e9riph\u00e9riques et montagnardes c'est le Tessin, il y aura des synergies sur ce sur ce message l\u00e0 o\u00f9 vous avez pas pr\u00e9vu les socialistes, vous \u00eates d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [88%] :\r\nNon, mais je crois que \u00e7a passe, alors \u00e7a d\u00e9passe largement les clivages politiques et avec Madame Carobbio je pense qu'on aura pas de probl\u00e8me \u00e0 s'entendent sur ces diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [84%] :\r\nVous pr\u00e9sidez le conseil Conseil des \u00c9tats cette ann\u00e9e chambre molle chambre noire, pas tr\u00e8s transparentes, maintenant il y a tout de m\u00eame le vote, c'est ce que ce n'est pas une chambre qui est un peu un probl\u00e8me d'image, de ce point de vue, moi je veux bien votre provocation comme \u00e7a le matin parce que vous savez, c'est pas que \u00e7a fait vraiment, mais c'est c'est pas son roman parce que on voit bien les les aiguillage partisans sont sont moins pr\u00e9sents, vous faites souvent des choses, alors \u00e7a sort ensuite mais il y a des compromis beaucoup de compromis en en arri\u00e8re- plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nOui c'est mais c'est la grande force du syst\u00e8me suisse non, tant que la la chambre haute restera ce qu'elle est, c'est-\u00e0-dire avant tout une chambre de r\u00e9flexion, m\u00eame si on la qualifie de Moloud chambre noire quand il en sort des solutions aussi pragmatique qui finalement risque d'avoir l'adh\u00e9sion de l'ensemble de la population suisse, c'est ce que nous souhaitons, notamment avec les nouveaux projets de la r\u00e9forme fiscale des entreprises coupl\u00e9 avec le financement de la \u00e7a aide, hein, on est, on est assez fier, parce que c'est un exemple extr\u00eamement concret ce que ce que le la Chambre haute et capable de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un exemple qui la chambre peut capable de faire, elle a aussi fait autre chose, c'est ce fameux compromis sur la mise en oeuvre de l'immigration de masse de l'initiative, tr\u00e8s honn\u00eatement, quand on voit le texte, on voit qu'il n'a quasiment plus rien \u00e0 voir avec ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e ce que \u00e7a, c'est pas tout de m\u00eame une mani\u00e8re de faire une politique entre notables, on ne prend pas en compte ce que veulent les citoyens en boutique, quelque chose, on esp\u00e8re que \u00e7a, parce que l\u00e0 \u00e7a a pass\u00e9 mais est -ce que \u00e7a peut passer r\u00e9guli\u00e8rement, comme \u00e7a on une initiative fait une esp\u00e8ce de compromis qui est qu'a peu de contenu et puis on voil\u00e0 on va faire class\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [90%] :\r\nDangereux, on constate tout simplement que dans le texte m\u00eame de l'initiative il y a, il y avait beaucoup de contradictions, il y avait la volont\u00e9 de, de, de reprendre la souverainet\u00e9 sur les probl\u00e8mes \u00e0 l'migratoire mais en m\u00eame temps, disait, en respectant les imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques, c'est tr\u00e8s bien, alors finalement cette ligne en fait non, c'est-\u00e0-dire qu'on a fait un choix entre les 2, on a, on a essay\u00e9 de minimiser au maximum les d\u00e9g\u00e2ts et les dommages probables pour le pays et son \u00e9conomie, tout en respectant la v\u00f4tre la la la volont\u00e9 populaire en disant bon on va essayer quand m\u00eame de contenir ce ce 7 mais cette immigration alors bien s\u00fbr on peut nous accuser ensuite de tous les maux, mais finalement ce qui compte \u00e0 la fin, c'est que la la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays demeure et puis qu'on n'arrive plus, de toute mani\u00e8re \u00e0 une mani\u00e8re une autre \u00e0 ma\u00eetriser cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier le coll\u00e8gue du temps, on fait un petit calcul, il pourrait n'y avoir plus qu'une seule femme, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, une femme sur sur 46 c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui vous inqui\u00e8te est ce qu'il faudrait prendre des mesures pour assurer cette repr\u00e9sentant s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [87%] :\r\nD'abord c'est au parti de prendre, de prendre des mesures \u00e9videmment, je pense que si \u00e7a devait \u00eatre le cas, mais je ne suis ni croient pas parce que je sais d\u00e9j\u00e0 qu'il y aura quelques femmes qui seront certainement \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, et c'est mon souhait et c'est un probl\u00e8me c'est une probl\u00e9matique que les que les partis doivent doivent vraiment ils en sans s'en pr\u00e9occuper, ou je pense qu'ils sont et seront conscients, ils sont peut-\u00eatre pas assez conscient jusqu'\u00e0 aujourd'hui mais nous seront tr\u00e8s vite parce que c'est une probl\u00e9matique qui va venir souvent sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [91%] :\r\nUn cas particulier, ces jours- ci au Conseil des \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier c'est le cas, \u00e7a varie G\u00e9raldine Savary qui ne se repr\u00e9sentera pas qui s'est retir\u00e9 suite \u00e0 un une affaire interne de financement de campagne, il y avait rien d'ill\u00e9gal, pas d'enqu\u00eate, mais elle a choisi de le faire par rapport \u00e0 son parti, vous en avez parl\u00e9 avec elle, vous pensez qu'elle a pris la bonne d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nMoi, c'est une d\u00e9cision que je regrette mais que je respecte et puis je pense que quand on s'engage dans la politique comme elle s'est engag\u00e9e, il faut beaucoup de courage, mais parfois il faut encore plus de courage pour renoncer et voil\u00e0, c'est son choix, elle, elle l'assume, mais je pense que certainement, elle est l\u00e0, par cette d\u00e9cision aussi gagner un peu plus de paix int\u00e9rieure et dans son cercle d'amis et familiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [91%] :\r\nQuand vous voyez d'autres affaires, on pense \u00e9videmment \u00e0 l'affaire Maudet il y a aussi la question des notes de de frais dans le canton de Gen\u00e8ve, mais c'est surtout la femme mod\u00e8le qu'un qui qui qui qui interpelle beaucoup des citoyens, des m\u00e9dias, des politiciens pour dire qu'il y a une double morale et que peut-\u00eatre Pierre Maudet devrait effectivement partir, vu les circonstances, vu l'enqu\u00eate fut le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [92%] :\r\nJe pense que chacun qui est \u00e9lu au syst\u00e8me majoritaire notamment, mais qui est \u00e9lu du peuple, une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il doit tout d'abord en s'en r\u00e9f\u00e9rer au peuple qui a qui doit avoir ce sens de la responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 ses \u00e9lecteurs sur le cas des gens et des gens qui ont fait confiance, le probl\u00e8me de monnaie, je crois qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e de long en large moi je partage assez la vie de mon ancien coll\u00e8gue Dick Marty, c'est-\u00e0-dire on peut faire des erreurs m\u00eame parfois des grosses erreurs qui code plusieurs dizaines de milliers de francs, certains ont m\u00eame fait des erreurs qui co\u00fbtent des millions \u00e0 la collectivit\u00e9 publique, mais il y a des choses qui sont pas pardonnable c'est c'est le mensonge quand on en fait, hein, il faut vite le reconna\u00eetre et puis en tirer les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [86%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier en 97 dans Le Nouvelliste, vous disiez par rapport \u00e0 la morale en politique, vous d\u00e9clariez la politique exerc\u00e9e par des honn\u00eates hommes est un noble art, c'est ce qui vous passionne et c'est ce qui vous passionne ou pas ce probl\u00e8me, encore, encore, pour une ann\u00e9e, quand vous voyez ce qui se passe avec toutes ces histoires -l\u00e0, vous vous dites : on n'est plus l\u00e0 dedans, on est plus dans la morale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [90%] :\r\nNon, je me dis je vous lis de choses d'abord la la r\u00e9action elle est aid\u00e9e et la suspicion qu'on qu'on jette finalement sur l'ensemble de du monde politique, \u00e7a me fait quelque part port parce que je suis absolument convaincu et pour vivre quand pratiquement quotidiennement que la large majorit\u00e9 je pourrais pas vous donner un pourcentage mais ce sont des des femmes et des gens honn\u00eates qui s'engagent, qui payent de leur personne pour la collectivit\u00e9 publique, et \u00e7a c'est certain, certains exemples qui sont sorties ces derniers ces derniers temps justement jette l'opprobre sur l'ensemble des des gens honn\u00eates, \u00e7a manque de r\u00e9elles, il faudrait plus de r\u00e8gles sur la transparence du Direct sur le financement, je sais pas ou plus on a de r\u00e8gles, plus on a tendance \u00e0 l'parce qu'elle est belle et elle d\u00e9tourner n'est -ce pas bon moi je pense que c'est une question avant tout, d'\u00e9thique et de conscience et de responsabilit\u00e9 personnelle et l\u00e0- dessus, je pense qu'il faut effectivement dans les choix, il faut \u00eatre intransigeant et puis ne pas accepter de situation trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [86%] :\r\nJean Jean-Ren\u00e9 Fournier on pourra parler de repos n'aura pas le temps va vite termin\u00e9 sous le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9videmment, il y a votre candidate Valaisanne Viola, maire, qui est en lice, et on le voit souvent, on dit qu'on va aller, on sent entre guillemets engueul\u00e9 \u00e0 la maison, mais en chasse ensemble semble assez apparemment pas le cas, le contre- feu vient du canton, m\u00eame il y a des attaques de l'UDC m\u00eame de sa propre famille, des sous- entendus comme quoi Madame Zgraggen serait en train, c'est une femme intelligente qui pourra avancer sont des des propos d'un d'un d'un conseil d'\u00c9tat de votre parti sur sur le cas de Madame amer, vous avez l'impression que que qu'elle est en train d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9 par les siens, Viola, maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [89%] :\r\nNon je pense pas, mais pour avoir fait pour faire depuis longtemps de la politique en Valais, il y a le bon c\u00f4t\u00e9 en aller de l'engagement et dans la de l'engouement pour la chose publique, tout le monde s'y met les familles etc, donc on met, c'\u00e9tait vraiment un sujet de discussion et parfois m\u00eame de passion, puis le mauvais c\u00f4t\u00e9, c'est celui qu'on est en train de vivre maintenant, c'est qu'on a encore pas suffisamment la maturit\u00e9 pour faire la diff\u00e9rence entre une candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a besoin de l'appui de son canton qui aidera dans Loin pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 en chambre, bien au contraire qu'une tr\u00e8s excellente connaissance des dossiers et puis les petites guerre interne qu'on fait autour autour de la maison autour de la cour d'\u00e9cole et et peut-\u00eatre aussi autour du presbyte avouera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [94%] :\r\nQuand il y avait, il y avait l'union sacr\u00e9e autour d'un radical Pascal Couchepin, il y a pas d'union sacr\u00e9e autour de la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Viola, maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [94%] :\r\nOui, tout fout le camp, tout fout le tant mieux pour notre ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Jean-Ren\u00e9 Fournier merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T08:44:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller aux Etats valaisan PDC, \u00e9lu pr\u00e9sident du Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB497969-3964-446F-9A99-3FBE53791D36", "internalArchiveId": "CB497969-3964-446F-9A99-3FBE53791D36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Connectos : Nightflyers, la nouvelle s\u00e9rie de George R. R. Martin", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 522, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008360", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["jeu vid\u00e9o", "s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "Internet"], "alternativeTitle": ["Connectos", "Connectos / CALM_2018-11-27T16:45:00_connectos", "Connectos / CALM_2018-11-27T16:45:00_connectos"], "variantIds": ["ece-10008367", "ece-10008360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T09:10:11Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nTon coll\u00e8gue touristes ici la cause collecte aussi celle -l\u00e0, la rh\u00e9torique, la seconde conna\u00eet Chenivesse Pozzo St\u00e9phane fibre optique bonjour messieurs \u00e7a va bonjour monsieur St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\nAlors aujourd'hui il y a parl\u00e9 d'une nouvelle s\u00e9rie de science- fiction prochainement diffus\u00e9 sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine \u00e7a Rifa\u00ef bon jusque -l\u00e0 voil\u00e0 je attire pas grand monde avec Charlie moi oui je recommence \u00e0 gauche Geek donc l'ASF, tu me diras des \u00e9toiles, je suis content dans l'\u00e2ge a parler de la nouvelle s\u00e9rie de monsieur Georges R R Martin qui s'appelle Flyers qui s'appelle le vol en fran\u00e7ais, c'est une nouvelle de science- fiction qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite bien avant guimauve tr\u00f4ne en 1908 ans de commandement, canton de Vaud donc les droits sont faits par \u00e7a, il faille qui est propri\u00e9t\u00e9 du groupe NBC Universal et le pitch de Inde Flyers, en fait, \u00e7a se d\u00e9roule en 2003, c'est l'histoire de 9 scientifiques qui embarque dans une exp\u00e9dition spatiale \u00e0 la rencontre du night Flyers donc le vol Krine un astronome l\u00e9gendaire qui errent dans l'univers depuis des mill\u00e9naires, mais je n'bref et comme c'est class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie horreurs \u00c9trier psychologique, \u00e7a va pas du tout se passer comme pr\u00e9vu. \r\nOn y voit une jeune femme toute seule dans un vaisseau quel \u00e2ge de partir en sucette, on apprend donc que la s\u00e9rie comptera 10 \u00e9pisodes diffus\u00e9s \u00e0 partir de dimanche aux \u00c9tats-Unis ces coproduit par Monsieur Georges Martin et pour se faire une id\u00e9e : ils ont post\u00e9 les 4 premi\u00e8res minutes du pilote ou heureusement pour la dame avait rencontr\u00e9 monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [85%] :\r\nAh oui, ah oui oui oui oui oui, non dans la en fait j'explique parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [79%] :\r\nQui se passe, mais effectivement, c'est du P\u00e9guy 18 instaurait un jeu vid\u00e9o je Gelder aux enfants et aux plus jeunes, donc ces 4 minutes nous plonge vraiment dans l'ambiance d'un bilan de qu'elle a franchement pas mal, m\u00eame si je me m\u00e9fie un petit peu de \u00e7a, il faille me suis regardez donc pour ce qui est du show Runner, le monsieur qui va porter cette s\u00e9rie on trouve Daniel Cerrone, qui lui a beaucoup travaill\u00e9 sur la s\u00e9rie Dexter, on esp\u00e8re qu'on le d\u00e9but que la fin, il a aussi boss\u00e9 sur quelques \u00e9pisodes de Black liste Mentalist et m\u00eame la s\u00e9rie Charmed pour la centrale ses fruits version un peu la saluer, mais bon, bref, en tout cas la vague de la se marient de plus belle la vie, une terrible vague vaguement \u00e9troit Jos\u00e9phine, ange gardien pr\u00e9sent permet qui autrement je sur quart d\u00e9nonce pas plus marron pourra se mettent \u00e7a sur l'oreille, en attendant des Mauves tr\u00f4ne qui lui donc d\u00e9marrage pour d\u00e9but 2019, mais en fait non, \u00e7a sera comme d'habitude, \u00e7a sera 6 \u00e9pisodes de plus d'une heure 6 films, et \u00e7a sera, \u00e0 partir d'avril 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [74%] :\r\nOn aura droit \u00e0 la fin de guimauve tr\u00f4ne de l\u00e0, vraiment, vraiment la fin, la vraie fin de HBO, avant qu'on qu'on aime qu'on commence \u00e0 voir 60000 kilos pour nos enfants et de oui, c'est la de la dur\u00e9e des \u00e9pisodes face visiblement \u00e7a sera plus oui la et \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, mais en attendant on va vous postez sur son front, ou est ce monstre cher le pixel de drague, de 150 francs par \u00e9pisode oui bah, je peux dire qu'avec \u00e7a, nous, \u00e7a vous parle par les Russes, on n'arrive pas \u00e0 comparer quoi je vous \u00eatre le choix, il leur demande Flyer sur la page Frank Pater Couleur3 3. \r\nBelle de tirs Rwanda sur Couleur3 est ce morceau rire nos engagements glisse. \r\nJe ne vois de veulent lui Bells of Kirwan assurent que s'appelait \u00e9rotique comme la voix de St\u00e9phane qui va nous parler dans GayLib bonsoir Franck. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [82%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 de mutants hier 0 alors mutant hier 0 c'est l'histoire de de mercenaires ses bords un canard et un sanglier Balasse en fait dans la loco, le truc, il faut dire, c'est qu'en fait, disons des d\u00e9cor du et des t\u00eates d'animaux, ce que d\u00e8s le d\u00e9but du jeu, on comprend que c'est la cons\u00e9quence d'une longue mutations survenues plusieurs d\u00e9cennies apr\u00e8s la fin du monde, visiblement le comprend \u00e0 travers des une petite vid\u00e9o, l'humanit\u00e9 n'a pas pris les bons virages et tout \u00e7a, a termin\u00e9 sous une pluie de bombes nucl\u00e9aires et quand on d\u00e9marre le jeu, \u00e7a se passe plusieurs si\u00e8cles apr\u00e8s donc plut\u00f4t rire 0 c'est un jeu post- apocalyptique avec de la nature partout dans les villes d\u00e9truites et des for\u00eats plaines de vestiges, c'est super bien foutu et pour justement bah \u00e7a se d\u00e9roule comme un jeu d'aventure vu du dessus, tu peux contr\u00f4ler le sanglier ou le canard et puis demander \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre, de suivre ou de rester \u00e0 sa place et puis de base en fait les personnages \u00e9voluent au pas de course avec une petite lampe torche mais sit\u00f4t que tu \u00e9teinte \u00e0 lampe-torche et se mettent \u00e0 la copie, comme \u00e7a, et il passe en mode infiltration parce que, \u00e9videmment, dans cette for\u00eat, plein de monde m\u00e9chante de l'enfer qui va d\u00e9cider de savoir ce que tu vas faire avec les personnages fautive emploie 1500 chez soi Duval ma\u00eetre un autre plut\u00f4t \u00e0 hauteur pour avoir un bon point de vue et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais, c'est un original, c'est qui va se mettre \u00e0 passer en mode action au mois de strat\u00e9gie parce qu'en fait ces 2 qui sont combin\u00e9s en un seul, le jeu d'aventure standard petit personnage qui se d\u00e9place, qui tourne la cam\u00e9ra, c'est tr\u00e8s joli, des cas des objectifs des choses a ramasser dans le d\u00e9cor 6 du un petit peu et puis ben ensuite il y a des secteurs des ennemis qui vont avoir, qui vont \u00eatre s\u00fbr de ton chemin, droits des camps par exemple et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le jeu va se mettre au tour par tour comme le jury comme je sais pas si vous connaissez Gex comme c'est un jeu un peu vu en perspective Cavaliere avec des extraterrestres qui attaque et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des humains qui va faire avancer mais c'est du tour par tour, donc tu choisi par nombre de cases limit\u00e9e, etc, l\u00e0 d'un seul coup, le d\u00e9cor de la travers\u00e9e en temps r\u00e9el du tas parce qu'en fait c'est un \u00e9chiquier g\u00e9ant qu'on en train de proposer un jeu d'\u00e9checs4,0 avec un canard qui \u00e9videmment va pouvoir au bout d'un moment va pourcent avoir une super un super spot pour tirer sur les ennemis le sanglier lui la force qu'il y a ceux qui d\u00e9foncer les murs et plus tard vous rencontrer Selma Selma, c'est une 3\u00e8me bien 3\u00e8me, personnage c'est une femme qui elle a eu une mutation, c'est une humaine avec une mutation peut se transformer en et puis petit \u00e0 petit, on apprend que \u00e7a s'appelle routes tout Eden parce que, il semblerait que les nouvelles villes qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un petit peu plus loin d'ailleurs, cette jeune cette montagne qui s'appelle New Eden o\u00f9 l'humanit\u00e9 a pu refaire sa vie, c'est vraiment bien foutu, il y a la strat\u00e9gie \u00e0 l'aventure, d'habitude c'est Swat ce jeu d'\u00e9checs, un petit peu3,0 du d\u00e9place etc, mais le sc\u00e9nario, c'est tr\u00e8s dirigiste, on fait pas grand chose, soit, c'est juste un jeu d'aventure ou d'\u00e9tudes a commenc\u00e9 \u00e0 tirer, il faut des il faut des r\u00e9flexes, il faut avoir un peu dext\u00e9rit\u00e9 l\u00e0 non, tu parles, tu prends ton temps pour r\u00e9fl\u00e9chir, tu prends ton temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [77%] :\r\nPour vivre une aventure c'est pas inscrit super enthousiaste, parce que c'est pas une suite, c'est une nouvelle franchise graphiquement parlant, il arrive \u00e0 faire tenir quand m\u00eame un sanglier, un canard dans un univers post- \u00e0 Pau plut\u00f4t s\u00e9rieux les mecs ont des blousons de cuir des fusils \u00e0 pompe et \u00e7a a de la gueule et \u00e7a tient la route et \u00e7a fait plaisir parce que c'est frais, ce qui est cool, c'est qui sort la semaine prochaine sur peut Station 4 baisser XBox One, d\u00e9sol\u00e9, il y a de sortira pas encore s\u00fbr suite je pense que \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 adapter sur suite gestion sur Mac non alors d'ici 2 ans au propre c'est c'est aux r\u00e9flexions en ce moment dans les bureaux, voil\u00e0 en tout cas on entendra certainement dans 3 bars mutant hier 0 si j'en parle aujourd'hui, c'est que je te conseille de dans des petits favoris et puis quand aura fait le tour de Red Dead r\u00e9demption assassin d'essayer, d'ailleurs \u00e7a y est, il a termin\u00e9, oui, c'est dire la fin oui plus d'imp\u00f4ts, je vais pas dire -ce plus d'infos mutant hier 0 point com ou sur la page quels mots s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [77%] :\r\n2 fois donc exactement c'est la page Frank Mather Couleur3 pas de pages mais c'est pas grave, je mets le lien merci beaucoup pour toutes et bon petit conseil, St\u00e9phane, on se retrouve ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T16:07:34Z", "program": {"href": "/programs/E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "id": "E18D9256-AC7E-4C62-9674-CAB2A69F8EC8", "name": "Connectos"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05F7FC2B-16E9-4265-9CBC-5B3ED7AC16B7", "internalArchiveId": "05F7FC2B-16E9-4265-9CBC-5B3ED7AC16B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9cologie selon Emmanuel Macron: interview de Fran\u00e7ois-Michel Lambert", "publicationDate": "2018-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois-Michel Lambert \u00e9lu des Bouches du Rh\u00f4nes, militant \u00e9cologiste;Lambert, Fran\u00e7ois Michel \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a pour ambition de concilier la question \u00e9cologique et la question sociale. Interview de Fran\u00e7ois-Michel Lambert, \u00e9lu du d\u00e9partement des Bouches-du-Rh\u00f4ne et militant \u00e9cologiste.\r\n\r\n* * L'\u00e9cologie selon Emmanuel Macron: interview de Fran\u00e7ois-Michel Lambert  \r\n***Concilier la question \u00e9cologique et la question sociale, c'est tout le d\u00e9fi auquel est confront\u00e9 Emmanuel Macron et tout l'enjeu de la contestation lanc\u00e9e par le mouvement des gilets Jaunes.\r\nBonsoir Fran\u00e7ois-Michel Lambert...\r\nVous \u00eates \u00e9lu des Bouches du Rh\u00f4ne, militant \u00e9cologiste vous avez ensuite rejoint la R\u00e9publique en Marche, le parti d'Emmanuel Macron, avec lequel vous prenez \u00e0 pr\u00e9sent vos distances.\r\nEmmanuel Macron a dit ne pas vouloir opposer fin du monde et fin du mois....ces d\u00e9clarations sont-elle de nature \u00e0 calmer la col\u00e8re d'une partie des Fran\u00e7ais?\r\n- comment allier les deux social et \u00e9cologie...? \r\nQuand on demande un accompagnement social \u00e0 ces politiques de transition \u00e9nerg\u00e9tique, de quoi parle-t-on concr\u00e8tement?\r\n\t-programme pas assez ambiteux vous dites...mais le soutien aux \trenouvelables va passer de 5 miards actuellement \u00e0 7 \u00e0 8 miards par \tan.triplement de l'\u00e9olien terrestre et multiplication par 5 du \tphotovolta\u00efque d'ici 2030...\r\n - A la tribune de l'Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi vous avez d\u00e9fendu \"un moratoire sur la hausse des taxes \u00e9cologiques\". Que proposez-vous pour financer la transition \u00e9nerg\u00e9tique? D'o\u00f9 peuvent venir les recettes?\r\n- Le gouvernement doit donc c\u00e9der aux revendications des gilets jaunes, selon vous?\r\n- Est-ce que la transition \u00e9cologique, pour r\u00e9ussir, ne doit pas passer par un effort de tous, y compris des automobilistes?\r\n\t- EM dit vouloir organiser une \"grande concertation\". Quelle doit \u00eatre la \tm\u00e9thode ? On parle d'un Haut Conseil pour le Climat qui prend ses \tfonctions aujourd'hui. A quoi sert-il?", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10008242", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9cologie selon Emmanuel Macron: interview de Fran\u00e7ois-Michel Lambert / FOR_2018-11-27T18:02:00_developpement-6", "Forum du 27.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a pour ambition de concilier la question \u00e9cologique et la question sociale. Interview de Fran\u00e7ois-Michel Lambert, \u00e9lu du d\u00e9partement des Bouches-du-Rh\u00f4ne et militant \u00e9cologiste."], "variantIds": ["ece-10008242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:08:42Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJacques Guignard et on a retrouv\u00e9 Fran\u00e7ois-Michel Lambert re bonsoir, bonsoir, voil\u00e0, on vous entend beaucoup mieux, vous \u00eates \u00e9lu des Bouches du Rh\u00f4ne, militant \u00e9cologiste et puis vous aviez rejoint la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron aujourd'hui vous prenez vos distances, on le disait, la question qui se pose : un, le grand d\u00e9fi pour Emmanuel Macron, c'est comment allier social et \u00e9cologie c'est quoi votre recette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [91%] :\r\nBah c'est surtout raconter un destin commun et c'est pas du tout le cas aujourd'hui, la perception des Fran\u00e7ais, c'est que ce sont les modestes et \u00e7a se moyenne l\u00e0 qui vont payer la transition \u00e9cologique et les autres vont passer quasiment au travers de de ce que \u00e7a n\u00e9cessite comme engagement engagements personnels et pire que \u00e7a, pire que \u00e7a, c'est que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es, des d\u00e9cennies qu'il n'y a plus vraiment de progression pour les classes moyennes, les classes modestes plus beaucoup d'avenir pour esp\u00e9rer pour eux- m\u00eames ou pour leurs enfants, et alors l\u00e0, tout se referme, ils ont l'impression que \u00e7a sera encore pire demain et vous savez l'homme \u00e0 l'\u00eatre humain, si vous lui donnez pas un espoir, c'est la col\u00e8re qui arrivent, c'est m\u00eame la violence, c'est ce qu'on voit, hein, dans les d\u00e9bordements des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [96%] :\r\nVous estimez donc que le gouvernement doit c\u00e9der aux revendications des gilets jaunes, c'est la bonne m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [91%] :\r\nJe pense que il y a un Estournel un Grenelle il y a eu le Grenelle de l'environnement, mais l\u00e0 c'est m\u00eame le Grenelle historique de 68 qui a permis un redonner des perspectives perspectives \u00e9conomiques des perspectives d'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 68 c'\u00e9tait tout \u00e0 la fois une attente \u00e9conomique forte des ouvriers quelles perspectives qu'est ce que nous pouvons esp\u00e9rer pour nous-m\u00eames et nos enfants une \u00e0 une attente forte d'une jeunesse qui disait : on va, on voudrait lib\u00e9rer un carcan d'une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9duisait encore pas mal la place de la femme, la place de la responsabilit\u00e9 des, des, des personnes, des jeunes, l\u00e0 il y a besoin de ce m\u00eame rendez- vous, et je crois qu'il Emmanuel Macron est trop dans une verticalit\u00e9 et on ne fait pas le bonheur des gens, on fait pas le bonheur du peuple contre lui- m\u00eame, voil\u00e0, voil\u00e0 ce qu'il faut retenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [94%] :\r\nVos critiques donc Emmanuel Macron que vous souteniez pourtant Fran\u00e7ois-Michel Lambert, vous \u00eates \u00e9lu des Bouches du Rh\u00f4ne, merci de nous avoir rejoint quelques instants pour commenter aujourd'hui la la pr\u00e9sentation de ce programme de transition \u00e9nerg\u00e9tique qui va faire encore certainement des vagues \u00e0 bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, on vous laisse filer, on sait que vous de partir, merci beaucoup 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-27T17:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 3200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Dfz59jVLCzg7irObDLRi3YY6twuE"}]