[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13200&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DD62C5C7-78B3-412F-B2FE-A6D28404016D", "internalArchiveId": "DD62C5C7-78B3-412F-B2FE-A6D28404016D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La solution \u00e0 deux Etats est-elle toujours envisageable entre Isra\u00ebl et la Palestine?", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : AMAR, St\u00e9phane\r\nLa solution \u00e0 deux Etats entre Isra\u00ebl et la Palestine semblait r\u00e9alisable il y a une quinzaine d'ann\u00e9es. Aujourd'hui, cela semble de plus en plus improbable. Interview de St\u00e9phane Amar, journaliste et auteur de \"Le grand secret d'Isra\u00ebl. Pourquoi il n'y aura pas d'Etat palestinien\" (L'Observatoire).\r\n\r\n* * La solution \u00e0 deux Etats est-elle toujours envisageable entre Isra\u00ebl et la Palestine?  \r\nBonsoir St\u00e9phane Amar !\r\ncorrespondant de la t\u00e9l\u00e9vision RTS en Isra\u00ebl. \r\nOn va revenir avec vous sur la perspective d'une solution \u00e0 deux Etats au proche-orient. Tout le monde y croyait il y a encore 15 ans en arri\u00e8re, or aujourd'hui, la perspective d'un Etat palestinien semble tr\u00e8s compromise. \r\nSt\u00e9phane, vous avez publi\u00e9 ce printemps un ouvrage sur la question \u00ab Le grand secret d'Isra\u00ebl. Pourquoi il n'y aura pas d'Etat palestinien \u00bb, c'est aux \u00e9ditions de l'Observatoire.\r\n-\tPourquoi vous avez appel\u00e9 votre ouvrage \u00ab le grand secret d'Isra\u00ebl \u00bb ?\r\n-\tQu'est-ce qui dans l'histoire r\u00e9cente vous pensez penser que le processus d'Oslo, que la solution \u00e0 2 \u00e9tages est morte et enterr\u00e9e ?\r\n-\tPlus de continuit\u00e9 sur le territoire palestinien . c'\u00e9tait un politqiue d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d'Isra\u00ebl, de morceller au maximum la palestine pour casser tout unit\u00e9 du territoire ? \r\n-\tExemples\r\n-\tDes deux c\u00f4t\u00e9s, les autorit\u00e9s n'ont jamais renonc\u00e9 \u00e0 la perspective de conqu\u00e9rir la totalit\u00e9 du terroire ?? ils jouaient en double-jeu, d\u00e9j\u00e0 en 1993 ? la reconnaissance mutuelle, c'\u00e9tait pour l'image ?\r\n-\tTrump, le dernier clou dans le cercueil\r\n-\tQuelles solutions alternatives ?\r\n-\tLes Etats arabes ont abandonn\u00e9 la Palestine et les exigences de retour aux fronti\u00e8res de 67 .\r\n-\tPour vous, Isra\u00ebl a gagn\u00e9 la guerre de 100 ans qui l'opposait aux Arabes. Quel est d\u00e9sormais le plus grand d\u00e9fi d'Isra\u00ebl ? Si l'Etat palestinien ne voit pas le jour, quel cadre institutionnel Isra\u00ebl va donner \u00e0 la Cisjordanie et \u00e0 ses habitants palestiniens ?\r\nQu'est-ce qui vous fait penser que sur le terrain, il n'y a plus de s\u00e9paration possible en deux Etats, l'un isra\u00e9lien et l'autre palestinien ? \r\n-\tLe point de non-retour a \u00e9t\u00e9 atteint, dites-vous. Il n'y a plus de possibilit\u00e9 de continuit\u00e9 territoriale pour un Etat palestinien. Dernier exemple en date : la construction d'un tunnel permettant de relier le bloc de colonie du Gush Etzion \u00e0 J\u00e9rusalem. Pouvez-vous nous citer d'autres exemples de mises en ouvre par Isra\u00ebl de travaux ou de lois qui sabotent la continuit\u00e9 territoriale et la mise sur pied d'un potentiel Etat palestinien ? \r\n-\tDans votre ouvrage, vous revenez sur l'histoire des n\u00e9gociations isra\u00e9lo-palestiniennes. Malgr\u00e9 la signature des Accords d'Oslo en 1993 qui ent\u00e9rinaient la reconnaissance mutuelle, vous dites que des deux c\u00f4t\u00e9s, chez les Isra\u00e9liens comme chez les Palestiniens, il n'y a en fait jamais eu de renoncement \u00e0 la totalit\u00e9 du territoire, que les deux parties n'ont pas jou\u00e9 franc jeu et n'ont jamais vraiment voulu la partition du territoire. \r\nC\u00f4t\u00e9 palestinien, vous relevez que Yasser Arafat ne s'est jamais d\u00e9parti de ses habits militaires et n'a jamais abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'une Palestine de la mer au Jourdain. \r\n-\tLa crise profonde entre les deux principaux courants palestiniens, le Fatah et le Hamas emp\u00eache \u00e9galement d\u00e9sormais l'id\u00e9e qu'un Etat palestinien puisse voir le jour.\r\n-\tDiff\u00e9rentes solutions alternatives \u00e0 la solution \u00e0 deux Etats sont d\u00e9sormais discut\u00e9es. Du cheikh Jabari \u00e0 H\u00e9bron \u00e0 la solution du ministre Naftali Bennett. pouvez-vous nous parler de ces solutions alternatives ? \r\n-\tVous dites que du point de vue isra\u00e9lien, le gel des n\u00e9gociations avec les Palestiniens et le fait que l'Etat palestinien n'ait pas vu le jour comme pr\u00e9vu n'a pas affect\u00e9 ses relations avec la communaut\u00e9 internationale, contrairement \u00e0 ce qui est g\u00e9n\u00e9ralement laiss\u00e9 entendre. Qu'Isra\u00ebl comme Etat paria est un mythe.\r\n-\tParall\u00e8lement, des Etats arabes, comme l'Arabie saoudite, sont en train d'abandonner dans leur discours l'exigence d'un Etat palestinien et le retour aux fronti\u00e8res de 67.\r\n-\tPour vous, Isra\u00ebl a gagn\u00e9 la guerre de 100 ans qui l'opposait aux Arabes. Quel est d\u00e9sormais le plus grand d\u00e9fi d'Isra\u00ebl ? Si l'Etat palestinien ne voit pas le jour, quel cadre institutionnel Isra\u00ebl va donner \u00e0 la Cisjordanie et \u00e0 ses habitants palestiniens ?", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765825", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La solution \u00e0 deux Etats est-elle toujours envisageable entre Isra\u00ebl et la Palestine? / FOR_2018-08-16T18:16:00_developpement-9", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["La solution \u00e0 deux Etats entre Isra\u00ebl et la Palestine semblait r\u00e9alisable il y a une quinzaine d'ann\u00e9es. Aujourd\u2019hui, cela semble de plus en plus improbable. Interview de St\u00e9phane Amar, journaliste et auteur de \"Le grand secret d\u2019Isra\u00ebl. Pourquoi il n\u2019y aura pas d\u2019Etat palestinien\" (L'Observatoire)."], "variantIds": ["ece-9765825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:26Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nMerci et on accueille St\u00e9phane Amar bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:03) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nVous \u00eates correspondant de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision RTS en Isra\u00ebl, on va revenir avec vous sur la perspective d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats au Proche-Orient, tout le monde y croyait, il a encore une quinzaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, mais aujourd'hui la la perspective d'un \u00c9tat palestinien semble compl\u00e8tement compromise, en t\u00e9moignent les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, comme la nouvelle loi sur l'\u00c9tat-Nation ou le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv, \u00e0 J\u00e9rusalem St\u00e9phane, vous avez publi\u00e9 ce printemps, un ouvrage sur la question, \u00e7a s'appelle le grand secret d'Isra\u00ebl, pourquoi il n'y aura pas d'\u00e9tat palestinien, c'est aux \u00e9ditions de l'Observatoire 1\u00e8re question St\u00e9phane pourquoi vous avez appel\u00e9 votre ouvrage le grand secret d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [90%] :\r\nQue officiellement Isra\u00ebl soutient toujours qu'il est pour une solution \u00e0 2 \u00c9tats dans les forums internationaux devant l'ONU etc, Benyamin N\u00e9tanyahou r\u00e9p\u00e8te qu'il est pr\u00eat \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations qui est pr\u00eat, sous certaines conditions, \u00e0 partager le territoire avec les Palestiniens, mais dans la coulisse, donc de mani\u00e8re discr\u00e8te mais parfois secr\u00e8tes, h\u00e9 bien c'est tout le contraire qui se passe, tout se met en place pour une annexion de la Cisjordanie, la colonisation \u00e9tait suit un rythme forc\u00e9, il y a de plus en plus de juifs qui vivent dans en Cisjordanie, on construit des routes, m\u00eame des autoroutes, des tunnels, on des universit\u00e9s etc, bref, on met en place un syst\u00e8me qui lentement cette grignotent le territoire et va aboutir, je pense \u00e0 terme \u00e0 l'annexion pure et simple, la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nOui, c'est frappant c'est tr\u00e8s frappant quand on regarde les cartes un des territoires et qu'on observe, finalement tout le territoire qui est grignot\u00e9 par Isra\u00ebl, on a l'impression d'une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e en gros morcel\u00e9e au maximum la Palestine pour casser la continuit\u00e9 et finalement le le r\u00eave d'unit\u00e9 derri\u00e8re un territoire, c'est la politique men\u00e9e ce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, absolument, mais depuis le d\u00e9but, depuis 1967 sont en tout cas dans dans les ann\u00e9es qui ont suivi, Isra\u00ebl, d'abord la gauche ensuite, la droite, h\u00e9 bien a tout fait pour qu'il n'y ait pas de possibilit\u00e9 de retour en arri\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'abord une colonisation essentiellement s\u00e9curitaire on on a occup\u00e9 les sommets, les fronti\u00e8res, les axes importants, les ressources en eau, puis ensuite \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 70, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une colonisation id\u00e9ologique ou bien les riches sont revenus vivre dans l'est du fondateur de leur identit\u00e9, le biblique comme, par exemple, H\u00e9bron, \u00e9t\u00e9 l'Ofpra et J\u00e9rusalem-Est \u00e9videmment et dans d'autres localit\u00e9s, c'est un mouvement qui est enclench\u00e9, il y a 50 ans et qui, de mon point de vue maintenant a atteint un point de non- retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant dans votre ouvrage, St\u00e9phane Amar, vous dites que les 2 c\u00f4t\u00e9s autour du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien que palestinien les heureux des autorit\u00e9s ont jamais renonc\u00e9 \u00e0 la perspective de conqu\u00e9rir la totalit\u00e9 du territoire et qu'en fait, depuis 1993 depuis Oslo il jouait une esp\u00e8ce de double jeu, la reconnaissance mutuelle, \u00e7a c'\u00e9tait bon pour l'image, mais dans le fond, le r\u00eave d'une grande Palestine d'un grand Isra\u00ebl autant d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre est rest\u00e9 en t\u00eate des objectifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [90%] :\r\nOui, absolument, \u00e7a se voit tr\u00e8s nettement, alors je l'ai dit, du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, et avait fait un attachement de plus en plus fort \u00e0 la Cisjordanie notamment \u00e0 ces lieux tr\u00e8s symbolique, mais du c\u00f4t\u00e9 palestinien, c'est la m\u00eame chose \u00e0 l'envers, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que les Palestiniens sont au moins autant attach\u00e9 \u00e0 Jaffa dans la r\u00e9gion de Tel-Aviv Khalifa \u00e0 l'audience, tout \u00e7a ce sont des villes qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Isra\u00ebl reconnu internationalement mais qui pour les Palestiniens sont le coeur de la Palestine historique, c'est de l\u00e0 qu'ils ont finalement \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s en 1947 48 49 et c'est l\u00e0 qu'ils veulent revenir \u00e7a ressortait tr\u00e8s clairement dans le discours de Yasser Arafat, quand il \u00e9tait en dehors de la sc\u00e8ne internationale, quand il s'adresse \u00e0 son peuple en arabe dans les les m\u00e9dias palestiniens et caetera et le r\u00e9p\u00e9ter, Oslo n'est qu'une \u00e9tape, il faudra conqu\u00e9rir le reste de la Palestine mais on peut l'entendre bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 du Hamas palestinien \u00e0 Gaza mais aussi, et jusqu'\u00e0 aujourd'hui dans la plupart des m\u00e9dias palestiniens et dans la bouche de la plupart des responsables politiques palestiniens, m\u00eame les mod\u00e9r\u00e9s, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [95%] :\r\nOui, sauf que les 2 principaux courants palestiniens, le Fatah et le Hamas ont des relations va dire compliqu\u00e9 et \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'aide pas non plus dans dans dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [90%] :\r\nJe dirais que c'est peut-\u00eatre le point qui a le le ruiner de me la mani\u00e8re la plus d\u00e9cisive en fait c'est ce projet d'\u00e9tat palestinien parce que maintenant, en fait, il y a 2 \u00c9tat palestinien, il n'y \u00e0 Gaza, et on le voit -on l'avion pour ce soir, Gaza qui va de plus en plus vers le statut d'un \u00c9tat ind\u00e9pendant des discussions tr\u00e8s avanc\u00e9es ont eu lieu sous l'\u00e9gide de l'\u00c9gypte pour desserrer l'\u00e9tau des CRS blocus voire m\u00eame construire un port, un a\u00e9roport \u00e0 Gaza et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Cisjordanie, donc on disait subit un processus de colonisation avanc\u00e9, on voit tr\u00e8s mal maintenant comment ces 2 territoire ennemi puisque le Hamas islamiste d'un c\u00f4t\u00e9, le Fatah donc l'OLP \u00e0 Ramallah se d\u00e9testent cordialement, n'arrivent pas faire la paix, il y a eu, je pense, une bonne dizaine de tentatives de r\u00e9conciliation depuis le film de 2016 selon elles ont toutes \u00e9chou\u00e9, le signe de 2007 pardon, elles ont toutes \u00e9chou\u00e9, donc on voit mal maintenant comment ces 2 mouvements palestiniens pourront se r\u00e9concilier pour former un seul \u00e9tat et \u00e7a bien s\u00fbr c'est du pain b\u00e9ni pour Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Amar on va conclure avec une question extr\u00eamement compliqu\u00e9e, impossible \u00e0 r\u00e9pondre en une minute, mais on vous la pose quand m\u00eame est ce que lien on a dit, un \u00e9chec de la solution \u00e0 2 \u00c9tats est ce qu'il y a des solutions alternatives. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [90%] :\r\nOui, et je vois sur tout de suite, il ne faut pas avoir peur de mon point de vue de l'avenir s'excuser j'ai ce que j'essaie de montrer dans dans le livre, c'est qu'on s'achemine vers un \u00c9tat unique, mais il y a des finalement d'une certaine 21 mani\u00e8re un \u00c9tat unique, c'est l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl dans ses fronti\u00e8res de 67 dans lesquelles vivent un 1000000 et demi d'arabe, pour l'essentiel, musulman, il y a \u00e9videmment la Lucie, dernier jour des soubresauts dans cette relation entre les juifs et les Arabes et globalement, Juifs et Arabes cohabitent extr\u00eamement bien, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de violence dans cet espace donc dans cette Isra\u00ebl d'abord 67 et je pense que cette r\u00e9alit\u00e9 peut s'appliquer \u00e0 tout le territoire se c'est-\u00e0-dire il serait plus la Cisjordanie si bien s\u00fbr tout le monde a dit \u00e9gaux poumons d'un droit de vote, tout le monde peut se d\u00e9placer librement, h\u00e9 bien je pense que les 2 peuples peuvent parfaitement cohabiter paisiblement, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas encore une fois depuis 70 ans, depuis la cr\u00e9ation de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl dans les fronti\u00e8res de son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [95%] :\r\nOn esp\u00e8re que vous avez raison, St\u00e9phane Amar, d'un autre c\u00f4t\u00e9, quand on voit la nouvelle loi sur l'\u00c9tat-Nation qui vient d'\u00eatre vot\u00e9e \u00e0 la Knesset, c'est difficile, tr\u00e8s optimiste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:11) [86%] :\r\nAlors, cette loi s'inscrit exactement dans le projet, qui d\u00e9crit, c'est-\u00e0-dire un projet d'annexion avant de s'attaquer \u00e0 l'annexion de la Cisjordanie : Isra\u00ebl veut bien pr\u00e9ciser son identit\u00e9 nationale, c'est-\u00e0-dire un \u00e9tat juif d\u00e9mocratique avec une mythe IT \u00e0 l'int\u00e9rieur, un \u00e9tat juif, avant tout, je pense que cela va exactement dans dans la logique que d\u00e9crit dans le vide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [95%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Amar je rappelle le titre de votre ouvrage le grand secret d'Isra\u00ebl, pourquoi il n'y aura pas d'\u00e9tat palestinien, c'est aux \u00e9ditions de l'Observatoire disponible dans toutes les bonnes librairies et on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [100%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [63%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA54B143-2227-42A4-A105-43A7FC6692DA", "internalArchiveId": "EA54B143-2227-42A4-A105-43A7FC6692DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'OSR jouera aux Proms de la BBC", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "L'Orchestre de la Suisse Romande (OSR) jouera jeudi soir, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, aux Proms qui se d\u00e9roulent pendant les deux mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres, au Royal Albert Hall. Interview de Steve Roger, co-directeur de l'agence de concerts Caecilia \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'OSR jouera aux Proms de la BBC  \r\n*** Dans un peu plus d'une heure... \u00e0 19h.. heure de Londres... Jonathan Nott, le chef de l'Orchestre de la Suisse Romande, l\u00e8vera sa baguette pour un concert historique. \r\nPour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'OSR jouera aux Proms. Le festival de musique classique le plus ancien et le plus d\u00e9mocratique du monde. \r\nOn retrouve \u00e0 Londres Steve Roger... bonsoir.. \r\nVous \u00eates co-directeur de l'agence de concerts Caecilia.. \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nSur les Proms:\r\n- les Proms... c'est un festival particulier... d\u00e9crivez-nous l'ambiance? \r\n(gens debouts... tarifs bas.. pas de tenue de soir\u00e9e.. le public chante... casse codes habituels de l'orchestre symphonique)\r\n- c'est un \u00e9v\u00e8nement tr\u00e8s britannique... il ne pourrait pas se passer ailleurs qu'\u00e0 Londres?\r\n- les Proms ont lieu au Royal Albert Hall..  un tr\u00e8s beau lieu .. qui peut accueillir plus de 5000 personnes... mais l'acoustique, elle, n'est pas formidable.. ce n'est pas si grave? \r\n- c'est la BBC, la radio-t\u00e9l\u00e9vision publique britannique qui organise cet \u00e9v\u00e8nement... Gr\u00e2ce \u00e0 elle, \u00e0 son financement, il y a aux Proms des concerts qui co\u00fbtent tr\u00e8s chers.. avec beaucoup de musiciens... ce sont des concerts qu'on ne peut pas faire ailleurs?\r\nSur l'OSR:\r\n-  c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous.. \u00e0 votre agence.. que l'OSR peut se produire aux Proms... un rendez-vous tr\u00e8s pris\u00e9 des meileurs orchestres.. pas n'importe qui y est invit\u00e9... Vous avez fait comment pour obtenir cette invitation?\r\n(\u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants: centenaire OSR; chef britannique + Renaud Capu\u00e7on = grand nom; programme original... une Sonate pour violon de Ravel arrang\u00e9e pour orchestre = premi\u00e8re anglaise... alignement des constellations!) \r\n- Vous connaissez bien l'OSR puisque vous en avez \u00e9t\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral pendant 15 ans..  Avec le programme qu'il va jouer ce soir... Debussy, Ravel et Stravisnky...  on dirait que l'ombre d'Ansermet plane toujours sur l'orchestre.. ?\r\n- l'OSR va pr\u00e9senter le m\u00eame programme dans quelques jours au Festival de Lucerne... qui est un des autres top ten de la musique classique.. \u00e7a veut dire que l'orchestre de la Suisse romande a une cote sur le march\u00e9 mondial des orchestres?\r\n- \u00e7a change quoi pour l'orchestre d'\u00eatre invit\u00e9 aux Proms.. et \u00e0 Lucerne?\r\nExtro: Steve Roger... de l'agence de concerts Caecilia merci. \r\nVous nous parliez de Londres .. o\u00f9.. dans une heure... l'Orchestre de la Suisse Romande se produira... pour la premi\u00e8re fois de son histoire... aux BBC Proms. \r\nRetransmis \u00e0 la BBC \r\nMusique de fin: Sonate de Ravel arrang\u00e9e pour orchestre... au violon, Renaud Capu\u00e7on.. qui la joue ce soir avec l'OSR, une premi\u00e8re britannique !", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765826", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'OSR jouera aux Proms de la BBC / FOR_2018-08-16T18:18:00_developpement-10", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Orchestre de la Suisse Romande (OSR) jouera jeudi soir, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, aux Proms qui se d\u00e9roulent pendant les deux mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres, au Royal Albert Hall. Interview de Steve Roger, co-directeur de l'agence de concerts Caecilia \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9765826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBient\u00f4t dans un peu plus d'une heure \u00e0 19 heures, mais hors de Londres, Jonathan Nott, le chef de l'orchestre de la Suisse romande va lever sa baguette pour un concert historique parce que, pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire l'OSR va jouer aux Proms \u00e7a les Proms c'est le festival de musique classique le plus ancien et aussi le plus d\u00e9mocratique du monde, voire m\u00eame un peu pop d'ailleurs bonsoir Steve Roger, bonsoir, vous \u00eates co- directeur de l'agence de concerts Caecilia \u00e0 Gen\u00e8ve, alors les Proms c'est c'est un festival, un peu particulier, on n'est pas vraiment dans dans une une ambiance engonc\u00e9 c'est c'est \u00e0 la londonienne, c'est quoi l'ambiance de ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [86%] :\r\nOui, c'est une ambiance tr\u00e8s d\u00e9tendue, ben il n'emp\u00eache que la la qualit\u00e9 des c'est vous savez que l'orchestre de Suisse romande seconde position de concurrence, d'autres grands orchestres et que le r\u00e9pertoire reste somme toute, ce soir, quand classique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s d\u00e9tendue, c'est vrai qu'il y a pas tenue de soir\u00e9e et les gens sont debout, c'est un peu comme un comme un concerts, concerts pop. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [80%] :\r\nAlors il y a une partie des gens qui sont 2 mots ce qui se trouve au parterre et ensuite, finalement on a un petit peu ce qu'on peut trouver dans les grandes salles de concert avec des loges tout autour un, c'est une grande salle qui sa 1500 places et donc le le la partie du type au parterre et debout et ensuite les gens se pas si dans des loges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [89%] :\r\nAlors c'est le Royal Albert Hall, c'est, c'est un lieu embl\u00e9matique, un tr\u00e8s beau lieu de de la ville de Londres, \u00e7a peut accueillir plus de 5000 personnes mais il para\u00eet que l'acoustique est pas formidable confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [87%] :\r\nNon, je ne confirme pas trouver l'acoustique plut\u00f4t pas mal pour un lieu comme \u00e7a parce que bon, j'ai assist\u00e9 il y a encore quelques minutes \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition \u00e9court\u00e9 une acoustique et m\u00eame pas lu tout avec une jolie petite r\u00e9verb\u00e9ration dans un lieu aussi gigantesque, on aurait pu craindre pire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [92%] :\r\nSteve Roger de voir l'OSR ou plut\u00f4t d'entendre l'OSR jouer dans dans ce dans cette salle lors de ce festival, vous l'avez dit -elle et les meilleurs orchestres du monde, c'est une vraie, c'est une vraie performance un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:58) [82%] :\r\nOui, c'est une vraie performance et je pense, bon l\u00e0 la programmation de ce festival H quand j'ai il y a 25 30 ans encore un festival ax\u00e9 uniquement sur des orchestres anglais des orchestres qui \u00e9tait dans la r\u00e9gion, Genk versant aux orchestres \u00e9trangers il y a pas si longtemps, donc, aujourd'hui, c'est une premi\u00e8re fois pour l'OSR en s'entend ici quand m\u00eame avoir en en m\u00e9moire qu'effectivement des orchestres \u00e9trangers il y a quelques petits pas 25 c'est c'est pas un privil\u00e8ge d'\u00eatre l\u00e0 et je pense avec un ch\u00e8que anglais plus est quelque chose d'assez d\u00e9\u00e7u sp\u00e9cial avec un programme un petit peu \u00e0 la Ansermet hein finalement donc avec lui, Ravel, Debussy Muscardini qui donc voil\u00e0 l'OSR va pouvoir d\u00e9montrer ses talents a montr\u00e9 l'\u00e9chec, c'est jouer ce r\u00e9pertoire et on attend avec impatience le concert ce soir, dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors justement, vous parlez du programme, il y a cette Sonate de Ravel, dont on va \u00e9couter que quelques quelques notes, c'est une sonate arrang\u00e9e pour l'orchestre au violon, Renaud Capu\u00e7on et c'est c'est Renaud Capu\u00e7on qui va la jouer ce soir avec l'OSR on \u00e9coute quelques quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [94%] :\r\nC'est cette Sonate de Ravel arrang\u00e9e pour orchestre avec au violon, Renaud Capu\u00e7on si c'est aussi Renaud Capu\u00e7on qui, qui vous a ouvert les portes des Proms s'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [79%] :\r\nIl disait : c'est bon, c'est un ensemble de toute Renaud est solistes confirm\u00e9s connu, il a jou\u00e9 Proms cela derni\u00e8re fois ce temps de Milan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [84%] :\r\nVoil\u00e0 orchestre philharmonique de Radio France, donc bon, il y a 7 ans, c'est c'est que c'est aussi une pr\u00e9sence, je pense que le r\u00e9pertoire choisi le souhaite de faire cela, qui est effectivement \u00e0 l'origine pour piano, violon \u00e9tait orchestr\u00e9e qui sera une premi\u00e8re britannique ce soir \u00e7a va m\u00eame, j'ai encore jamais \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 en Angleterre, c'est donc oui, Renault a particip\u00e9, en tout cas avec l'orchestre tch\u00e8que pas au au fait que les Proms soit int\u00e9ress\u00e9s de localit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [91%] :\r\nMais Steve Roger, vous \u00eates, vous avez \u00e9t\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral pendant 15 ans hein de de l'OSR r\u00e9ussir \u00e0 amener l'OSR aujourd'hui \u00e0 Londres, pour vous, c'est une esp\u00e8ce de petite cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [86%] :\r\nPorter il beaucoup d'\u00e9motion ce sans doute plus qu'avec un autre orchestre parce que dans les 15 ann\u00e9es o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 pour l'orchestre de Suisse romande Proms c'\u00e9tait un but, hein, j'avais envie d'unir avec l'orchestre, bon, voil\u00e0 ce qui pas pass\u00e9 pendant la p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9tais directeur et je suis d'autant plus heureux aujourd'hui de pouvoir r\u00e9aliser avec l'orchestre et d'en faire b\u00e9n\u00e9ficier finalement la nouvelle directrice Magali Rousseau et puis et puis leur coeur quel quelques mois nous \u00e9tions \u00e0 Buenos Aires, au th\u00e9\u00e2tre, colonnes, c'\u00e9tait aussi une premi\u00e8re lorsque j'avais fait une tourn\u00e9e en Am\u00e9rique du Sud avec le concept Romande tant directeur heureusement le \u00e9tait en r\u00e9novation d'envoyer son plein de petits jalons comme \u00e7a cette saison pour lesquels je suis tr\u00e8s heureux et tr\u00e8s fier pour l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [83%] :\r\nL'OSR va pr\u00e9senter pratiquement le m\u00eame programme dans dans quelques jours au Festival de Lucerne, qu'est ce que \u00e7a change, c'est quoi la chanson les diff\u00e9rents sonore entra\u00eenant droite comme le KKL Lucerne et puis les Proms pourquoi c'est tellement tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [89%] :\r\nNon, on va voir \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [93%] :\r\nC'est le grand saut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [81%] :\r\nQue l'orchestre doit \u00eatre au top, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, celle qui vit, qui change le r\u00e9pertoire change un tout petit temps change concerto on fera Sibelius avec Renaud Capu\u00e7on \u00e0 Lucerne Lucerne et et et pas et pas un autre endroit pour qu'un seul, c'est aussi dans l'endroit, je dirais, dans lequel il ne joue pas souvent hein crois que la derni\u00e8re prestation d'encaissement l'\u00e9tait en 98 pour l'inauguration de l'orgue avec pas donc finalement c'est pas un lieu o\u00f9 on n'est pas souvent les gens ont tendance \u00e0 penser que, comme est en Suisse, finalement, l'orchestre qui produit r\u00e9guli\u00e8rement, mais c'est plut\u00f4t un festival ax\u00e9 sur les orchestres \u00e9trangers par chose parce que les Suisses ont la possibilit\u00e9 voir tant la tonalit\u00e9 OSR ou de sel dans leur ville et et et donc ce festival cette place des orchestres internationaux donc c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a reste un grand \u00e9v\u00e9nement que que 6 romans de jouer \u00e0 Lucerne, qui a un d'\u00e9cran festival en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [89%] :\r\nMerci Steve Roger de l'agence de concerts Caecilia oui il concerts c'est dans \u00e0 peu pr\u00e8s une heure c'est prend corps \u00e0 Lucerne, ce soir, c'est \u00e0 Londres, vous nous parliez c'est dans une heure, l'orchestre de la Suisse romande qui va se produire pour la premi\u00e8re fois de son histoire aux BBC Proms oui parce que c'est sponsoris\u00e9 par la BBC d'ailleurs, je crois qu'on pourra regarder ce concert ou l'\u00e9couter \u00e0 la BBC, merci beaucoup, Steve Roger une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:00) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roger, Steve", "role": "co-directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "internalArchiveId": "EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, hebdomadaire valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res : interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9.\r\nLe Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9. Ce journal, qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne \u00e0 paraitre sans interruption depuis 1861, s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Information de notre bureau valaisan.\r\nEn cause, des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral: baisse des revenus publicitaires et difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique.\r\nMais aussi, des sp\u00e9cificit\u00e9s propres \u00e0 la presse d'opinion. Des qui se font de plus en plus rares en Suisse. \r\nBonsoir Victor Glassey !\r\nvous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9...ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e9tant historiquement proche du PLR \r\n-Est-ce que cette \"vieille dame\" comme vous l'appelez, \u00e2g\u00e9e de bient\u00f4t 160 ans, est condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre?\r\nNon...nous n'allons pas la laisser mourir comme cela...nous pr\u00e9parons les c\u00e9l\u00e9brations des 160 ans en 2021...le 100% num\u00e9rique avec toute sa part d'imm\u00e9diatet\u00e9 pour un journal comme le n\u00f4tre n'a pas de sens...nous allons nous recentrer davantage sur des d\u00e9veloppements \"maison\" avec de la valeur ajout\u00e9e et miser sur le micro local...\u00e7a n'a pas de sens de relayer des communiqu\u00e9s que tout le monde a lu partout...\r\n-A l'\u00e8re du num\u00e9rique, un journal d'opinion, sur papier et hebdomadaire, \u00e7a a encore du sens?\r\nD\u00e9bat sur cette question. Certains comme moi pensent que oui \u00e7a a du sens...\r\nLe Conf est le plus vieux \u00e0 para\u00eetre en VS sans avoir jamais connu d'interruption...nous y tenons beaucoup.\r\nImportance de nos archives num\u00e9ris\u00e9es...source historique importante...gros travail a \u00e9t\u00e9 fait.\r\nApr\u00e8s effectivement certains pensent qu'on pourrait tr\u00e8s bien se d\u00e9barrasser de ce \"poids\", qui sans l'\u00e9nergie d'une dizaine de passionn\u00e9s serait mort depuis longtemps...\r\n-Le PLR valaisan est votre principal \"client\"...qu'est-ce que \u00e7a implique? C'est le parti qui finance le journal et dicte ce qui s'y trouve?\r\nDepuis plus de 40 ans, le Conf n'est plus l'organe officiel du parti.\r\nEn fait, les relations sont clarifi\u00e9es depuis qq mois...avant c'\u00e9tait un peu des retours d'ascenseur non formalis\u00e9s...Mais nous avons d\u00e9sormais sign\u00e9 une convention...le PLR contribue sous forme d'abonnements pour ses membres...cette clarification permet de voir l'avenir plus sereinement...\r\n-Est-ce que pour augmenter votre lectorat, cela ne passe pas par une plus grande diversit\u00e9 des opinions?\r\nIl faut notamment int\u00e9resser les jeunes...\u00e0 le lire mais aussi \u00e0 \u00e9crire dans le journal..faire \u00e9clore de nouveaux talents ou nouveaux politiciens...super tribune et vitrine...(que Nantermod a bcp utilis\u00e9)\r\nIl s'agit aussi de clarifier: journal? magazine? hybride?\r\nNous devons ausi nous affranchir du PLR (!!!!)...(Ndlr: il le dira probablement pas comme \u00e7a mais c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire...)...\r\n-principales difficult\u00e9s pour la presse d'opinion en g\u00e9n\u00e9ral?\r\n-grosse difficult\u00e9: facebook...imm\u00e9diatet\u00e9...\r\nPlut\u00f4t que des articles de fond chez nous les gens balancent des comm vite fait sur facebook....\r\n(-Vous avez re\u00e7u des offres d'achat? \r\n\t-de Christophe Blocher?\r\nGens int\u00e9ress\u00e9 par la marque, re\u00e7u des propositions...dira pas de qui...)\r\nNB: quelques infos\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est le plus ancien journal d'opinion valaisan publi\u00e9 sans interruption depuis 1861.\r\nC'est sous l'impulsion du mouvement lib\u00e9ral-radical valaisan que s'est d\u00e9velopp\u00e9e la presse en Valais : Bulletins des s\u00e9ances de la Constituante [1839], L'\u00c9cho des Alpes, Le Courrier du Valais, Journal du Valais, L'Observateur, tous de tendance lib\u00e9rale-radicale. Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 du Valais prend la rel\u00e8ve de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et poursuit la promotion des id\u00e9es lib\u00e9rales-radicales ; son titre \u00e9voque son attachement aux institutions de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de 1848.\"\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, cr\u00e9\u00e9 sous l'impulsion des lib\u00e9raux-radicaux, n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre proche des id\u00e9es du parti. En 1961, lors du centenaire, un chroniqueur affirmait : \u00ab jamais rien ne s'est fait dans le parti sans le concours actif et la participation \u00e9troite du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00bb, \r\nToutefois, depuis 1971, le sous-titre Organe du parti radical a disparu de la premi\u00e8re page. \u00c0 travers la n\u00e9cessit\u00e9 d'affirmer une r\u00e9gion ouverte sur le monde, l'ambition du plus ancien journal valaisan reste aujourd'hui de \"promouvoir le d\u00e9bat, le dialogue, l'esprit critique et combattre les id\u00e9es re\u00e7ues.\"\r\n-Comme le Nouvelliste et d'autres, Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 (LC) a aussi perdu de l'argent dans la faillite de Publicitas\r\n-Budget du LC: 250'000 francs/an. 1 seul poste salari\u00e9: secr\u00e9taire de r\u00e9daction 100%\r\n Le reste b\u00e9n\u00e9voles.\r\n-Couchepin a \u00e9t\u00e9 dans le CA et red chef de 72 \u00e0 76...\r\n-Et pour l'info rigolote: Jean-Marie Fournier, homme de m\u00e9dias mais grand chantre du conservatisme \u00e9conomique PDC est membre du CA du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. Rien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela selon Glassey...", "durationSec": 472, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765821", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["presse", "presse hebdomadaire", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, journal historique valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res / FOR_2018-08-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9."], "variantIds": ["ece-9765821"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:26Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPage M\u00e9dias, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9, ce journal qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne appara\u00eetre sans interruption depuis 1861 h\u00e9 bien s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny, information de notre bureau valaisan en cause des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral, baisse des revenus publicitaires difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique mais aussi des sp\u00e9cificit\u00e9s qui sont plus propres \u00e0 la presse d'opinion un type de pr\u00e8s ce qui se fait de plus en plus rares en Suisse, bonsoir, Victor, Victor Glassey, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, vous \u00eates aussi l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan peut le rappeler, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 un historiquement ou en tout cas, proche du PLR, on parle souvent de d'une vieille dame pour le le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 en tout cas c'est comme \u00e7a que souvent c'est ses partisans d'appel, bient\u00f4t 100 60 ans malgr\u00e9 tout est -ce que malheureusement elle serait condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nNon, puisqu'aujourd'hui, je viens quand m\u00eame avec une bonne nouvelle, la presse suisse romande, la presse \u00e9crite est en grande difficult\u00e9, nous le sommes aussi mais nous pr\u00e9parons l'avenir et nous prenons des mesures qui nous permettent aujourd'hui de survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure du num\u00e9rique est ce qu'on peut encore faire un journal d'opinion sur papier et hebdomadaire, parce que c'est de laisser les 2 d\u00e9fis et c'est aussi la grande particularit\u00e9 de de votre titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors l'hebdomadaire, on a fait des \u00e9tudes pour savoir si un mensuel pouvait \u00eatre plus int\u00e9ressant, on est chaque fois nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il fallait rester sur la formule hebdomadaire pour des questions financi\u00e8res et aussi des questions de ces questions de rythme apr\u00e8s par rapport au num\u00e9rique, je crois que les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, on ne sont pas tr\u00e8s concluante, si je prends la presse le quotidien canadien \u00e0 Montr\u00e9al, c'est tout num\u00e9rique, c'\u00e9tait 260000 t\u00e9l\u00e9chargements quotidiens, 3 millions de visiteurs sur leur site internet et puis \u00e7a pas fonctionner aujourd'hui ce journal cherche des aides, des aides du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nIl s'int\u00e9ressant ce que vous nous dites \u00e7a veut dire que l'avenir du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, il doit se passer sur papier et a, il peut y avoir une peut y avoir une page internet mais c'est vraiment pour vous la formule papier, elle ne doit pas dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nAujourd'hui, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, un journal d'opinion doit faire des dossiers de fond, on ne peut pas \u00eatre dans l'actualit\u00e9 dans l'imm\u00e9diat et c'est pas possible pour un journal, tels que le n\u00f4tre avec une publication hebdomadaire, nous devons proposer quelque chose d'autre par rapport aux autres m\u00e9dias, donc aujourd'hui c'est des dossiers de fond, c'est un journal qui se \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, c'est pas un journal qu'on va forc\u00e9ment comme une certaine presse progression et finir la lecture \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nVous vous dites : vous \u00eates un journal d'opinion vous le revendiquez, vous l'assumez, est ce que dans ces difficult\u00e9s qui qui traverse la la presse, la presse \u00e9crite en g\u00e9n\u00e9ral, c'est encore plus compliqu\u00e9 quand on a un journal d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est plus compliqu\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 en termes de publicit\u00e9 et puis aujourd'hui, il faut bien se rendre compte qu'il y a, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me quand il y avait plusieurs journaux d'opinion, c'\u00e9tait plus facile quelque part le fait que Nouvelliste soit d\u00e9mocratis\u00e9, a ouvert la la parole \u00e0 \u00e0 tous les partis nous a un petit peu aussi mis dans l'embarras puisque \u00e0 l'\u00e9poque il y avait le Nouvelliste qui \u00e9tait le grand journal des conservateurs et en face il y avait le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 donc si vous vouliez si vous n'\u00e9tiez pas PDC, la seule mani\u00e8re de pouvoir vous exprimer, c'\u00e9tait au travers du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 aujourd'hui Nouvelliste beaucoup plus d\u00e9mocratique, donc c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la presse d'opinion, c'est l'exemple valaisan que je donne, effectivement, mais pour la presse d'opinion, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir aussi des challengers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nJustement, pour les relations avec le Parti lib\u00e9ral- radical, \u00e7a \u00e7a reste votre principal bailleur de fonds clients pas quelles sont les relations aujourd'hui avec le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nDonc nous aujourd'hui, effectivement, la majorit\u00e9 des abonn\u00e9s sond\u00e9s sont des gens qui sont proches de la pens\u00e9e lib\u00e9rale radicale apr\u00e8s au niveau du du parti, \u00e7a fait plus de 40 ans que les le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 n'est plus l'organe officiel des lib\u00e9raux- radicaux comme il l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc nous sommes 2 entit\u00e9s bien ind\u00e9pendante, le parti n'a jamais financ\u00e9 le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 nous avons maintenant mis en place un accord qui nous permet de donc, de, de, de voir un petit peu mieux l'avenir, pas en partant du principe que nous si nous offre si nous offrons un service \u00e0 des entit\u00e9s qui partagent nos id\u00e9es, quelque part, il faut avoir un retour, je prends les ann\u00e9es 1980 qui \u00e9tait tr\u00e8s faste aussi pour notre journal, donc aussi pour toute la presse en g\u00e9n\u00e9ral, la difficult\u00e9 de la presse d'opinion aussi, c'est que vous mettez tout votre argent dans la d\u00e9fense cette cause de la cause que vous d\u00e9fendez et puis quand viennent les vaches, un petit peu plus maigre, h\u00e9 ben vous avez pas forc\u00e9ment mis de c\u00f4t\u00e9 et puis ben faut trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant d'un d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'impression quand on vous \u00e9coute que vous donnez l'impression que vous devez en quelque sorte vous affranchir du PLR de votre parti, puis d'un autre, on a l'impression aussi que votre succ\u00e8s, il \u00e9tait pendant la bonne sant\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nAlors je vais faire le raisonnement, le raisonnement diff\u00e9rent, nous ne pouvons pas en tant que que journal d'opinion et je le r\u00e9p\u00e8te, effectivement, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 sur le parti, c'est plus Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 on est d'accord l\u00e0- dessus, mais nous pouvons, nous devons aussi pouvoir avoir des visions \u00e0 moyen terme, long terme, et quelque part la ligne directrice et \u00e9ditorial du journal, elle doit \u00eatre de une donn\u00e9e par le journal, on ne peut pas simplement toujours \u00eatre \u00e0 la discussion pour savoir que veut faire le parti parce qu'effectivement, en termes de au niveau du du parti en g\u00e9n\u00e9ral et des groupes d'int\u00e9r\u00eats qui peuvent \u00eatre proche de de notre journal, moi je peux comprendre qu'il y a des discussions pour savoir qu'est ce qu'on fait avec journal la discussion, de toute fa\u00e7on de la de la de la liaison entre le Parti lib\u00e9ral radical valaisan le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 date tr\u00e8s longtemps, on a des exemples dans les ann\u00e9es 1700 4880 o\u00f9 on se posait d\u00e9j\u00e0 la question dans des \u00e9ditos mais que veulent parti par rapport au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant si si on se rappelle juste pour l'anecdote, vous avez eu comme r\u00e9dacteur en chef, entre 72 et 76 au si\u00e8cle pass\u00e9 un certain Pascal Couchepin ce qu'aussi int\u00e9ressant, c'est qu'il y a un certain Jean-Marie Fournier qui est une figure du PDC, qui est membre de votre conseil d'administration, \u00e7a fait presque un peu sourire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [89%] :\r\nPas du tout, alors on a souvent dit que les lib\u00e9raux- radicaux valaisans \u00e9taient tr\u00e8s proches des Noirs du haut en termes \u00e9conomiques, donc nous sommes pour la libert\u00e9 d'entreprise pour le progr\u00e8s en termes \u00e9conomiques, quelqu'un comme Jean-Marie Fournier peut tr\u00e8s bien \u00eatre \u00e0 l'aise avec ce qu'il \u00e9crit \u00e0 l'int\u00e9rieur du journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nCe Victor Glassey et d'autres journaux ont eu des difficult\u00e9s, ils ont eu des des offres de rachat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [94%] :\r\nAlors, nous avons \u00e9t\u00e9 nous avons \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s effectivement alors c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on se dit bon ben \u00e7a veut donc dire que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est surtout le titre qui int\u00e9ressait et puis donc \u00e7a nous a encore plus motiv\u00e9 \u00e0 travailler pour garder ce journal envie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [86%] :\r\nOui non non Christelle de fraude de rachat y a il y a une personne qui qui qui a m\u00eame dont on a beaucoup parl\u00e9 en Suisse romande, quand il a fait des des offres en tout cas, son nom circulait pour racheter des gratuits en Suisse romande, si Christophe l'horaire est -ce que ces offres venait de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [86%] :\r\nJe ne vais pas donner de noms, mais il y a une chose qui est tr\u00e8s claire, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1861 c'est la d\u00e9fense des libert\u00e9s du progr\u00e8s face au populisme au conservatisme depuis 1800 donc les pr\u00e9curseurs du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1839 c'est les bulletins de la s\u00e9ance constituante \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Valais \u00e9t\u00e9 en 2 ou le le le le bas progressiste \u00e9taient contre le hockey \u00e9tait conservateur le tit le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e7a moi \u00e7a montre bien, en fait, l'attachement faites \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Suisse, donc en 1861 le c'\u00e9tait valaisan qui \u00e9taient pour la le le le dans cet apr\u00e8s- guerre, disons Dormund pour \u00eatre pour \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 la Suisse pour une Suisse forte pas l'effort dans la Suisse dans une Suisse forte donc apr\u00e8s il y a, je pense que, ind\u00e9pendamment des gens qui font des demandes d'achat, il y a des compatibilit\u00e9s et il y a des incompatibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [89%] :\r\nLa formule est tout \u00e0 fait bien choisi, merci beaucoup, Victor Glassey, on a envie de vous quitter avec un un seul mot, une seule formule c'est longue vie au Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [91%] :\r\nMerci, on a besoin d'abonn\u00e9s, vous avez -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Victor", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'administration du journal \"Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D4E942C-E191-4FD8-A4F1-A8D8CBE8A22E", "internalArchiveId": "1D4E942C-E191-4FD8-A4F1-A8D8CBE8A22E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nL'ancien conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'hiver dernier, avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec une interview. Certains y voient une op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n* * Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme  \r\n*** L'ancien conseiller national PDC Yannick Buttet signe-t-il son retour en politique? Accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au parlement f\u00e9d\u00e9ral, il avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission l'hiver dernier. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis cette affaire, Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, cette semaine, avec une interview au site internet Le Matin. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cet entretien signe le retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale? 2019... les \u00e9lections sont proches...\r\nC'est le sentiment ici \u00e0 Berne: qu'il pr\u00e9pare son retour avec cet article. Il y parle de sa passion pour les causes politiques et du soutien qu'il a en Valais, des passants qui l'incitent \u00e0 se lancer en 2019. Selon nos informations, Yannick Buttet aurait \u00e9galement relanc\u00e9 son r\u00e9seau pour pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle campagne. \r\nEt que dit le principal int\u00e9ress\u00e9? Vous avez pu joindre Yannick Buttet...\r\nOui, lui temp\u00e8re. \"Berne n'est pas un objectif, mais une option\". Il le r\u00e9p\u00e8te. 2019, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour. Yannick Buttet doit d'abord r\u00e9gler la question de sa condamnation tomb\u00e9e hier. Le minist\u00e8re public valaisan a prononc\u00e9 30 jours-amende, avec sursis, pour contrainte et appropriation ill\u00e9gitime. C'est en lien avec la plainte d\u00e9pos\u00e9e en Valais par une femme, dans une affaire de relation extraconjugale, l'envoi notamment de nombreux messages quotidiens durant des mois.\r\nYannick Buttet a dix jours pour envisager un recours. Il veut d'abord r\u00e9gler cette question. Il parle de reconstruction, de sa famille... Se donner le temps, sans fermer la porte \u00e0 un retour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\nA Berne, l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de harc\u00e8lement, sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, comment est-ce qu'on per\u00e7oit son \u00e9ventuel retour? \r\nSans enthousiasme. La cohabitation serait difficile pour tout le monde, selon les \u00e9lus contact\u00e9s: pour les victimes bien s\u00fbr, mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement pour les parlementaires qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant l'affaire.\r\nBien s\u00fbr, personne ne doit \u00eatre stigmatis\u00e9 \u00e0 vie, dit cette \u00e9lue. Le pardon n'est pas exclu, mais il faut encore qu'il soit demand\u00e9 et que le fautif reconnaisse ses erreurs, ajoute cette autre parlementaire. Ici, l'impression dominante, c'est que Yannick Buttet reste fig\u00e9 dans le d\u00e9ni.\r\nUn sentiment renforc\u00e9 par l'article qui signe son retour m\u00e9diatique. Un roman-photo, disent les \u00e9lus \u00e0 Berne. Un reportage qui pr\u00e9sente l'ancien conseiller national comme la victime d'une histoire d'amour qui aurait mal tourn\u00e9. On parle surtout d'infid\u00e9lit\u00e9, d'alcool, des faiblesses courantes que l'opinion publique peut pardonner... mais peu de harc\u00e8lement sexuel.\r\nAu t\u00e9l\u00e9phone, Yannick Buttet, lui, dit ne pas vouloir fuir, s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9, avant d'ajouter, \"peut-\u00eatre trop\", parfois m\u00eame pour ce qu'il n'a pas fait. Il \u00e9voque le bouc-\u00e9missaire, le complot.\r\nVous parliez d'opinion publique, de pardon... Est-ce que Yannick Buttet peut retrouver un soutien populaire? \r\nEn Valais peut-\u00eatre, dit cet \u00e9lu du Conseil National. Et c'est l\u00e0 que \u00e7a compte, puisque s'il veut revenir, il doit convaincre les citoyens de son canton. Et il y b\u00e9n\u00e9ficie d'un bon soutien, dans la population, selon de fins connaisseurs du terrain politique valaisan. Et en particulier dans sa section locale, le PDC de Monthey, celle qui d\u00e9cide de qui elle enverra aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC Suisse, que pense-t'on d'une \u00e9ventuelle candidature de Yannick Buttet?\r\nOn juge qu'il est trop t\u00f4t pour \u00e9voquer un \u00e9ventuel retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Le moment voulu, le PDC devra surtout d\u00e9cider s'il est pr\u00eat \u00e0 assumer, \u00e0 porter ou non sa candidature. Pour son image aussi.\r\nParce qu'il ne faut pas l'oublier. Il y a deux volets dans cette affaire. Sa condamnation en Valais en est un - une affaire qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e. Mais il y a aussi les soup\u00e7ons, nombreux, de harc\u00e8lement sous la coupole \u00e0 Berne qui pourraient avoir une autre port\u00e9e sur l'avenir politique de l'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765822", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme / FOR_2018-08-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'hiver dernier, avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec une interview. Certains y voient une op\u00e9ration s\u00e9duction."], "variantIds": ["ece-9765822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:25Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn reste en Valais et l'ancien conseiller national PDC Yannick Buttet signe -t-il son retour en politique, la question se pose, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission l'hiver dernier pour la premi\u00e8re fois depuis cette affaire, Yannick Buttet revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique cette semaine avec une interview donn\u00e9e au site internet Le Matin Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que cet entretien signe le retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale parce que les \u00e9lections, c'est en 2019, et c'est tout proche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, c'est le sentiment ici \u00e0 Berne qu'il pr\u00e9pare son retour avec cet article il y parle de sa passion pour les causes politiques du soutien qu'il a en Valais, des passants qui l'incitent \u00e0 se lancer en 2019, selon nos informations, Yannick Buttet aurait \u00e9galement relanc\u00e9 son r\u00e9seau pour pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle campagne alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [97%] :\r\nQue dit le le principal int\u00e9ress\u00e9, vous avez pu joindre Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [95%] :\r\nOui, alors lui, temp\u00e8re Bernard n'est pas un objectif mais une option, il le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 2019 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, pour l'instant, Yannick Buttet doit d'abord r\u00e9gler la question de sa condamnation tomb\u00e9e hier, le minist\u00e8re public valaisan a prononc\u00e9 30 jours- amende avec sursis pour contrainte et appropriation ill\u00e9gitime, c'est en lien avec la plainte d\u00e9pos\u00e9e en Valais par une femme dans une affaire de relation extraconjugale l'envoi notamment de nombreux messages quotidiens durant des mois, Yannick Buttet \u00e0 10 jours pour envisager un recours, elle veut d'abord r\u00e9gler cette question, il parle de reconstruction de sa famille se donner le temps, sans fermer la porte \u00e0 un retour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [81%] :\r\nMais justement, la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale Alexandra comment est -ce qu'elle r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors, sans enthousiasme, Anna cohabitation serait difficile pour tout le monde, selon les \u00e9lus contact\u00e9s pour les victimes, bien s\u00fbr, mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement pour les parlementaires qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant l'affaire bien s\u00fbr, personne ne doit \u00eatre stigmatis\u00e9 \u00e0 vie 17 \u00e9lus le pardon n'est pas exclu mais il faut encore qu'il soit demand\u00e9 et que le fautif reconnaisse ses erreurs, ajoute cette autre parlementaire ici l'impression dominante, c'est que Yannick Buttet reste fig\u00e9 dans le d\u00e9ni, un sentiment qui est renforc\u00e9e par l'article qui signe son retour m\u00e9diatique un roman- photo, disent les \u00e9lus \u00e0 Berne, un reportage qui repr\u00e9sente l'ancien conseiller national comme la victime d'une histoire d'amour qui aurait mal tourn\u00e9, on parle surtout d'infid\u00e9lit\u00e9 d'alcool des faiblesses courantes que l'opinion publique peut pardonner mais peu de harc\u00e8lement sexuel au t\u00e9l\u00e9phone Yannick Buttet lui dit ne pas vouloir fuir s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9, avant d'ajouter, peut-\u00eatre trop, parfois m\u00eame pour ce qu'il n'a pas fait, il \u00e9voque le bouc-\u00e9missaire, le complot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [96%] :\r\nAlexandra vous parliez d'opinion publique de pardon est-ce que Yannick Buttet peut retrouver un soutien populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nEn Valais peut-\u00eatre ce nom c'\u00e9tait du Conseil national et c'est l\u00e0 que \u00e7a compte s'il veut revenir, il doit convaincre les citoyens de son canton et il y b\u00e9n\u00e9ficie d'un bon soutien dans la population, selon de fins connaisseurs du terrain politique valaisan et en particulier dans dans sa section locale le PDC de Monthey celle qui d\u00e9cide de qui elle enverra aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [96%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC PDC suisse, que pense -t-on d'une \u00e9ventuelle candidature de Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [96%] :\r\nOn juge qu'il est trop t\u00f4t pour \u00e9voquer le moment voulu, le PDC devra surtout d\u00e9cider s'il est pr\u00eat \u00e0 assumer \u00e0 porter ou non sa candidature pour son image aussi parce qu'il ne faut pas l'oublier, hein, il y a 2 volets dans cette affaire sa condamnation en Valais, une affaire qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e qu'on pourrait peut-\u00eatre lui pardonner, mais il y a aussi les soup\u00e7ons nombreux de harc\u00e8lement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale qui pourrait \u00eatre lourd \u00e0 porter, en cas de retour \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [95%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on part en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "internalArchiveId": "F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon Babette Sigg, pr\u00e9sidente de femmes PDC, la violence des migrants envers les femmes serait souvent le fait d'hommes issus de l'immigration: interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates conseilll\u00e8re nationale socialistes vaudoise.. \r\nAvec vous, on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC.. \r\nBabette Sigg, on l'a entendue dans le journal de 7 heures.. et dans le Blick hier.. \r\nEn substance.... \"Les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration.. dit-elle .. mais c'est un tabou \u00e0 gauche... \r\nBabette Sigg - et d'autres femmes de droite -  vous accusent d'ang\u00e9lisme... \r\nLe contexte... ce sont les agressions brutales, en pleine rues, de jeunes femmes, \u00e0 ge et lors de la Street Parade de ZH.. \r\n(Dans le cas de Gen\u00e8ve, les t\u00e9moins pointent du doigt des hommes issus l'immigration. Source: le Matin Dimanche et le Blick)\r\n*****A gauche, vous \u00eates \"vous minimiser les actes de violences des hommes issus de l'immigration? pour ne pas pr\u00eater le flanc aux critiques. \r\n -  La gauche est descendue dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne, B\u00e2le et Zurich pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes. \r\nOn a entendus les manifestants demander des changements soci\u00e9taux, davantage d'\u00e9galit\u00e9... \r\nMais personne n'a remis en cause la migration, c'est compl\u00e8tement tabou \u00e0 gauche?\r\n- il faut quand m\u00eame admettre que dans certains cultures, il existe un perception diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme.. des cultures plus patriarcales.. \r\n\u00e7a peut provoquer des comportements intol\u00e9rables chez nous?\r\n****la violence n'est \u00e9videmment pas l'apanage des \u00e9tangers... \r\nSujet sensible.. ang\u00e9lisme pour ne pas donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 la droite sur les quesiton d'immigration? \r\n******M\u00eame votre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita Fetz, reconna\u00eet qu'il faut parler de cette th\u00e9matique. Elle affirme dans le Blick, \"le style macho-agressif de certains migrants pose probl\u00e8me\"...Vous \u00eates divis\u00e9es au sein de femmes de gauche?\r\n******cette attaque ne vient pas seulement de l'UDC mais de partis du centre, Babette Sigg Frank est pr\u00e9sidente des femmes PDC.. \r\nNathalie Rickli affirmait aussi dans le Blick que les migrants avaient parfois une image d\u00e9grad\u00e9e de la femme qui pouvait d\u00e9bocuher sur de telles agressions), \r\n- il ne faut pas faire d'amalgames, il ne faut pas stigmatiser...  mais a contrario il ne faut pas non plus avoir peur de d\u00e9noncer certains actes de violence, m\u00eame s'ils sont le fait de migrants?\r\n**** Babette Sigg et Anita Fetz  appelent \u00e0 une grande alliance de femmes qui d\u00e9passe les clivages politiques, vous adh\u00e9rez?\r\n- on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale.. c'est de bonne guerre\r\n- incapacit\u00e9 des femmes \u00e0 se mettre d'accord.. \u00eatre femme, c'est pas un programme poltiique. on est d'abord de gauche ou de droite.. \r\n*****r\u00e9cup\u00e9ration politique?  d'abord \u00e0 gauche, ensuite \u00e0 droite de ces actes de violences?", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765771", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["discrimination sexuelle", "comportement", "violence sexuelle", "violence"], "alternativeTitle": ["La violence des migrants envers les femmes taboue \u00e0 gauche? Interview de Rebecca Ruiz / LME_2018-08-16T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-5", "La Matinale du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Des femmes de droite ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi dans la presse al\u00e9manique que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration, et que la gauche doit cesser de faire de l'ang\u00e9lisme. Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9765771"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:41Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 20 bonjour Rebecca Ruiz, hein, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialistes vaudoise avec vous on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg on l'entendue dans le journal de de 7 heures et elle \u00e9t\u00e9 \u00e9galement dans le dans le Blick d'hier en substance, en substance, ce qu'elle dit, c'est que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de la migration et que cela \u00e9tant tabou \u00e0 gauche, Babette Sigg mais aussi d'autres femmes de droite vous accusent pour \u00eatre pour \u00eatre clair d'ang\u00e9lisme, le contexte de de tout \u00e7a, ce sont \u00e9videmment ces ces agressions brutales en pleine rue de 2 jeunes femmes \u00e0 Gen\u00e8ve et lors de la de la Street Parade de Z\u00fcrich alors Rebecca Ruiz qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez Babette Sigg ce qu'elle a raison au sujet de ce ce tabou qui diviserait les femmes de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nBon, moi je trouve ce proc\u00e8s d'intention \u00e0 peu gratuit parce que je constate, pas de d'ang\u00e9lisme ou de voilage de face de de la part de de mon parti quand il s'agit de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s, les discriminations et m\u00eame les violences physiques que subissent les femmes d'ailleurs, c'est vrai qu'au Parlement n'intervient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur ces questions, fait des propositions, elles sont d'ailleurs pas toujours soutenu par par le parti de de Madame Sigg alors peut-\u00eatre de la part des femmes mais pas de la part des des hommes PDC pas non plus de la part des hommes de droite ou m\u00eame de la part de de femmes de de de la droite dure, donc je trouve ce proc\u00e8s un peu d'attention gratuite, d'autant plus que lorsqu'il y a eu les \u00e9v\u00e9nements Genevois et z\u00fcrichois qui a organis\u00e9 des mobilisations dans les 2 jours qui ont suivi ces \u00e9v\u00e9nements, c'est la gauche, avec des des associations pour, pour dire leur ras-le-bol par rapport \u00e0 ces violences, qui sont subies par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nRebecca Ruiz je crois que c'est pas \u00e7a qu'elle vous reproche au contraire Babette Sigg le dit vous vous arrivez \u00e0 vous empoigne a empoign\u00e9 les th\u00e8mes de la la discrimination salariale de la violence m\u00eame faites aux femmes ce qu'elles d\u00e9noncent c'est que quand cette violence et le fait de personnes d'hommes issus de l'immigration, alors l\u00e0, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour vous de pointer du doigt ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [90%] :\r\nMais je crois pas je pense que, face au sexisme ou face au au aux discriminations et d'autant plus face \u00e0 des agressions physiques, on est sans concession : il y a pas d'exception \u00e0 rechercher, il y a pas de d'excuse \u00e0 trouver d'ailleurs depuis que les \u00e9v\u00e9nements, a eu lieu, je n'ai entendu personne \u00e0 gauche, tenter d'excuser ou d'expliquer d'une mani\u00e8re culturelle, les f\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commis envers ces femmes on n'excuse pas, on l'explique pas, mais on le dit pas, non plus, alors on une, peut-\u00eatre qu'on ne dit pas compl\u00e8tement parce que dans le cas pr\u00e9sent, on a, moi personnellement je n'ai pas d'information sur les origines des agresseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nUn arbre para\u00eetre Gen\u00e8ve ce sont effectivement des c'est pas des informations officielles, ce sont effectivement des des t\u00e9moins qui pointe du doigt des des des auriges l'immigration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans dans plusieurs journaux dont Le Matin dimanche et et et le Blick effectivement c'est c'est pas des informations officielles mais est -ce que vous admettez quand m\u00eame Rebecca Ruiz, ce que dans certaines cultures, il existe une perception tr\u00e8s diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme, des cultures qu'on va dire plus patriarcales et que \u00e7a provoque des comportement intol\u00e9rant, chez nous, surtout quand il y a de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, qu'il y a des diff\u00e9rences de perception sur le r\u00f4le, la fonction qui doit \u00eatre assur\u00e9e par par une femme dans dans une soci\u00e9t\u00e9 en fonction des cultures ou m\u00eame des pays d'origine, il y a aussi des, des, des diff\u00e9rences quand vous regardez la la carte europ\u00e9enne il y a des statistiques tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui existe sur la violence machiste, comme on la nomme, vous avez des vraies diff\u00e9rences entre les pays europ\u00e9ens en termes de en termes de pr\u00e9valence, donc on va \u00e9videmment pas se voiler la face et nier, a dit qu'des diff\u00e9rences de perception et si ces diff\u00e9rences de perception, elles doivent s'exprimer ici en Suisse par le fait de groupes qu'on identifiera mais clairement, de mani\u00e8re objective et h\u00e9 bien alors, il faut r\u00e9pondre par la la non- concession comme je vous l'ai dit avant, parce que on ne va pas d\u00e9roger \u00e0 notre Constitution \u00e0 nos lois et \u00e0 nos valeurs et d'autant moins \u00e0 la recherche de cette \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nVotre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita fait la la la B\u00e2loise reconna\u00eet dans le Blick d'hier encore une fois qu'il faut parler de cette th\u00e9matique que c'est pas forc\u00e9ment le cas, elle dit le Style macho agressif de certains migrants pose probl\u00e8me : est ce que l\u00e0- dessus, vous la suivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [86%] :\r\nMoi, je la suis sur le fait de dire que le Style macho agressif tout court qui s'exprime \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 et dans n'avoir pas, elle fera la soci\u00e9t\u00e9 vous faites vraiment doit le faire battre si on identifie un Style peut-\u00eatre plus particuliers ou plus agressif ou qui provoque voil\u00e0 bah des agressions dans un groupe identifi\u00e9 alors \u00e9videmment qu'il faut le nommer et qu'il faut prendre des mesures bien s\u00fbr que les autorit\u00e9s politiques ont un devoir de protection vis-\u00e0-vis des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nExactement celle -ci cette attaque un ne vient pas seulement de 2, Babette si 2 des Femmes UDC parce qu'on entendait aussi Natalie Rickli \u00e0 faire ce genre de reproches, mais l\u00e0 on parle de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, vous l'avez dit souvent, elles sont de votre c\u00f4t\u00e9 au parlement, comment vous comprenez cette attaque, c'est de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors, je vous avoue que je me suis dit c'est vrai on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou alors peut-\u00eatre que Babette Sigg regrette de ne pas avoir lanc\u00e9 des mobilisations quand il y a eu ces cas moi en tout cas, Jean, ce que j'ai entendu hier, c'est qu'il y a eu un appel \u00e0 une grande alliance un des femmes, je crois que cette grande alliance, elle existe, malgr\u00e9 ce que sous- entend madame Babette, dit qu'il faut peut-\u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 un peu endormi, ces 12 derniers mois entre le lancement du mouvement metoo et le vote sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, pour ne pas voir l'immense mobilisation qui existe aujourd'hui dans notre pays autour de la question des femmes de la place que les femmes doivent pouvoir occuper dans le cas de ce d\u00e9bat \u00e9videmment que surgissent aussi les questions de de violence physique qui sont subies par les femmes, mais cette intransigeance qui est aujourd'hui, disons, d\u00e9clar\u00e9s comme \u00e7a par Madame Babette Sigg j'aimerais aussi qu'on puisse l'appliquer face \u00e0 tous ces actes de violence physique qui existe de mani\u00e8re moins cach\u00e9 de fait d'agresseurs qui sont connus de la part des victimes puisque j'aimerais quand m\u00eame rappeler que la violence domestique en Suisse, c'est 46 cas par ann\u00e9e par jour pardon 46 cas par jour qui sont rapport\u00e9s \u00e0 la police et l\u00e0 aussi, j'aimerais que ces femmes de droite se mobilisent sur ces questions, peut-\u00eatre moins visibles et moins spectaculaire et non pas moins dramatique, je crois qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 aucun moment il n'a \u00e9t\u00e9 dit que la la violence n'\u00e9tait l\u00e0 l'apanage des des \u00e9trangers par par Babette Sigg ce qu'elle pointe effectivement c'est c'est un malaise qu'on peut ressentir aussi Rebecca Ruiz sur certaines th\u00e9matiques je pense au au voile int\u00e9gral, on n'ose pas aborder la question comme \u00e9tant une question li\u00e9e \u00e0 l'Islam \u00e0 la migration, on ne veut pas y toucher, quand on est \u00e0 gauche, alors que c'est quand m\u00eame une question de la de la place des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, vous vous dites non, il n'y a aucun probl\u00e8me chez nous, c'est pendant tabou, tout va bien, les femmes socialistes on align\u00e9 couvert l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [85%] :\r\nAlors les femmes socialistes, on n'est pas align\u00e9 couverts par exemple sur la question du voile int\u00e9gral : je vais \u00e9videmment que je pourrais pas je pourrais pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [78%] :\r\nJe ne serai pas, j'ai le bac dans les mains d'un Adassa hausse L\u00e4nder tabou, le tabou \u00e9trangers et les femmes de gauche sont divis\u00e9s, c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [92%] :\r\nAlors je pense que, face aux questions de violence que peuvent subir les femmes face \u00e0 la discrimination face aux in\u00e9galit\u00e9s, les femmes de gauche ne sont pas divis\u00e9s, sa large disons je l'affirme haut et fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question, parler d'une grande alliance des femmes apparemment l\u00e0, vous \u00eates d'accord, Babette Sigg et d'accord et c'est tr\u00e8s bien, est -ce qu'au fond il n'y a pas une incapacit\u00e9, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale des femmes \u00e0 se mettre d'accord et peut-\u00eatre tout simplement parce que les femmes, c'est pas un programme politique et puis qu'on est d'abord de gauche, de droite et puis on a une vision totalement diff\u00e9rente des probl\u00e8mes selon le clivage gauche- droite et pas du fait qu'on soit un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [91%] :\r\nAlors sans doute qu'on a des des visions diff\u00e9rentes, maintenant je crois que la question de l'\u00e9galit\u00e9, c'est une question qui doit \u00eatre disons une valeur qui doit \u00eatre port\u00e9 par par tous les partis, elle est inscrite dans notre constitution et je pense pas qu'on doit faire des diff\u00e9rences en fonctionI. alors peut-\u00eatre la traduction de cette \u00e9galit\u00e9 va \u00eatre per\u00e7ue de mani\u00e8re diff\u00e9rente, qu'on soit de gauche ou de droite, mais je pense que c'est, c'est en tout cas une valeur qu'on doit absolument rechercher \u00e0 \u00e0 appliquer, disons, de mani\u00e8re unanime unilat\u00e9rale, qu'on soit de droite ou de cash ou de droite, pardon ou de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [93%] :\r\nCar oui, merci d'\u00eatre venu en parler dans ce Studio, ben, on a pu constater que pour vous il n'y a pas de tabou, contrairement \u00e0 ce que disent les femmes de droite grand merci il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698919", "internalArchiveId": "AA1807699154", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 944, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9779581", "imageURL": "http://www.rts.ch/9779580.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627732", "ece-9779581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-05T16:14:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041150\r\nDate de transcription : 22-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:10) [75%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 il est rose qui agit pas, qui m'a dit \u00e7a alors, je te le cha\u00eene Paul Rose, moi j'aime le 2 minutes le coup de Foucault, ouais on discute ce jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:12) [79%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:18) [84%] : \r\nNon mais c'est pas, j'ai horreur du rose, le rouge, bleu, rouge, brun, mais alors l'Euro, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:19 > 0:00:20) [97%] : \r\nJe trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:27 > 0:00:33) [70%] : \r\nLe 2 c'est trop, trop de bla je trouve trop t\u00f4t, que je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:00:36) [84%] : \r\nPas vu quand j'essaye les Duplex up attentif, puis je ne veux pas lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:00:40) [89%] : \r\nBon alors moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:48 > 0:00:56) [91%] : \r\nDes personnes manquent encore \u00e0 l'appel \u00e0 G\u00eanes, estime le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, sans pr\u00e9ciser le nombre de 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:01:01) [65%] : \r\nParu sous les les debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:05 > 0:01:07) [86%] : \r\nLes sauveteurs ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:13 > 0:01:18) [81%] : \r\nAu moment o\u00f9 sont les fondements du pont Morandi sous les pieds du qui, s'ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:23 > 0:01:25) [91%] : \r\nDe les soutenir et de rejet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:46) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal 2\u00e8me nuit de recherches \u00e0 G\u00eanes dans les d\u00e9combres du pont Morandi o\u00f9 l'on redoute un nouvel effondrement du viaduc, les habitants \u00e9vacu\u00e9s craignent de ne plus pouvoir rentrer chez eux, nous ferons le point avec Tristan Dessert notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 G\u00eanes, le retour triomphal de L\u00e9a Sprunger, \u00e0 Nyon, o\u00f9 elle a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re sportive admirateur, repr\u00e9sentant de la ville et du canton ont rendu hommage \u00e0 la 1\u00e8re Suissesse sacr\u00e9e championne d'Europe en athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:47 > 0:03:01) [91%] : \r\nEt le succ\u00e8s des rencontres folkloriques de Fribourg, th\u00e8me de cette \u00e9dition feu et percussion dans le sens du rythme commun aux 9 groupes invit\u00e9s de l'Afrique du Sud au Mexique, nous serons en Direct avec vivent heureuse, le directeur artistique de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:04 > 0:03:21) [94%] : \r\nDes personnes manquent encore \u00e0 l'appel \u00e0 G\u00eanes, estime le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, sans pr\u00e9ciser le nombre de disparus dont l'effondrement du pont Morandi sous les piliers du viaduc 630 personnes ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, le gouvernement a promis de les soutenir et de les reloger avant la fin d'ann\u00e9e, Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:23 > 0:03:52) [96%] : \r\nDes \u00e9quipes de secours qui travaillent sans rel\u00e2che au milieu des blocs de b\u00e9ton et des morceaux de ferraille, une sorte de course contre- la-montre pour retrouver des survivants dans les d\u00e9combres du d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre pont Morandi \u00e0 G\u00eanes, le bilan humain de la catastrophe a \u00e9t\u00e9 revu l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la baisse ce matin, 38 d\u00e9c\u00e8s confirm\u00e9s et 16 bless\u00e9s dont neuf dans un \u00e9tat grave un d\u00e9compte qui ne tient pas compte des disparus dont le nombre n'est toujours pas connue, les recherches se poursuivent, 48 heures apr\u00e8s le drame, dans des conditions difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:09) [84%] : \r\nCes des des travailleurs dangereux parce qu'il est des crampes sont sont instables, il faut contr\u00f4ler continuellement les conditions de de du site pour assurer la la s\u00e9curit\u00e9 raisonnables pour les \u00e9quipes qui travaillent au dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:10 > 0:04:22) [95%] : \r\nMais au-dessous, \u00e0 distance respectable du chantier, les habitants des quartiers touch\u00e9s s'interroge : comment le drame a-t-il pu se produire mais aussi d\u00e9sormais comment vivre au jour le jour, dans cet environnement chaotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:33) [92%] : \r\nQue celle o\u00f9 il y a pas la m\u00eame si mon immeuble reste debout, je ne vois pas comment je pourrais continuer \u00e0 vivre ici avec ma femme et mes enfants au milieu de tout cela, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:04:50) [92%] : \r\nAu plan politique, on s'agite \u00e9galement l\u00e0 encore beaucoup de questions, mais d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9ponses vigoureuses de la part du gouvernement, celui-ci a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 G\u00eanes et promis de r\u00e9voquer la concession autorouti\u00e8re accord\u00e9 au groupe Autostrade, l'exploitant de l'ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:51 > 0:05:00) [92%] : \r\nTristan Dessert : vous \u00eates sur place, le risque d'un nouvel effondrement du pont que l'on voit derri\u00e8re vous et r\u00e9el, les habitants \u00e9vacu\u00e9s ont tr\u00e8s peu de chances de pouvoir un jour rentrer chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:37) [93%] : \r\nOui, comme vous pouvez le le voir il y a tout un groupe d'immeubles, juste en dessous du pont, \u00e0 la limite de la portion qui sait t'effondr\u00e9 et il y a ce ce pilier \u00e9galement qui menace de s'effondrer, c'est la crainte des autorit\u00e9s et c'est pour \u00e7a que les autorit\u00e9s ont fait \u00e9vacuer les les habitants \u00e9vacuation qui s'est faite dans la panique et alors ce matin, certains ont pu revenir quelques minutes chez eux, accompagn\u00e9s des pompiers pour r\u00e9cup\u00e9rer quelques affaires quelques papiers quelques v\u00eatements, ils ne savent pas quand ils pourront revenir ni m\u00eame s'ils pourront revenir puisqu'il y a une vraie possibilit\u00e9 que toute la zone soit d\u00e9truite sur le plan politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:37 > 0:05:44) [90%] : \r\nPolitique : la pol\u00e9mique ne faiblit pas, le gouvernement l'a vue continue \u00e0 s'acharner sur un Toast, la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation des autoroutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:46 > 0:06:40) [92%] : \r\nOui, absolument, le le gouvernement italien a tr\u00e8s vite point\u00e9 du doigt les responsables alors la soci\u00e9t\u00e9 d'autoroute bien s\u00fbr et puis \u00e9galement l'Union europ\u00e9enne, coupable, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini de d'imposer des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'Italie, la Commission europ\u00e9enne d'ailleurs \u00e0 a r\u00e9pliqu\u00e9, a r\u00e9pondu \u00e0 ces critiques en rappelant qu'elle avait financ\u00e9 un plan de 2 milliards et demi d'euros pour financer les infrastructures italienne avec ses ses critiques tr\u00e8s virulentes, le gouvernement s'est aussi attir\u00e9 les foudres de l'opposition qui lui reproche d'instrumentaliser le drame mais il faut dire que certains ministres ont aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 d\u00e9tourner l'attention, c'est notamment le cas des ministres du Mouvement 5 \u00e9toiles, notamment le ministre des Transports, puisque son parti s'\u00e9tait toujours oppos\u00e9 au projet de de contournement du viaduc afin de soulager son trafic et et le Mouvement 5 \u00e9toiles avait \u00e9galement toujours ni\u00e9 les risques d'effondrement du pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:40 > 0:06:48) [96%] : \r\nTristan Dessert merci et l'Italie observera samedi une journ\u00e9e deuil national en m\u00e9moire des victimes de la catastrophe de G\u00eanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:49 > 0:07:17) [94%] : \r\nEn Malaisie, le proc\u00e8s des 2 femmes accus\u00e9es d'avoir assassin\u00e9 le demi- fr\u00e8re du leader nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un se poursuit la justice malaisienne a retenu les charges de meurtre avec pr\u00e9m\u00e9ditation contre les 2 inculp\u00e9s de nationalit\u00e9 indon\u00e9sienne vietnamienne, elle risque la peine de mort, toutes 2 sont accus\u00e9s d'avoir tu\u00e9 Kim Jong-Nam avec un poison innervant en f\u00e9vrier 2017 \u00e0 l'a\u00e9roport de Kuala-Lumpur, elles affirment avoir \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e et \u00eatre victime d'un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:19 > 0:07:45) [95%] : \r\nAu Mali, la victoire sans surprise du pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, r\u00e9\u00e9lu pour un nouveau mandat de 5 ans avec 67 pourcent des voix selon les r\u00e9sultats officiels, son opposant Souma\u00efla Ciss\u00e9 recueille pr\u00e8s de 33 pourcent des suffrages, ils rejettent les r\u00e9sultats et d\u00e9nonce des fraudes \u00e9lectorales, le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu Ke\u00efta entrera en fonction le 4 septembre avec pour mission de ramener la paix dans un pays secou\u00e9 par les violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:46 > 0:08:07) [94%] : \r\nL'\u00e9v\u00eaque de Pittsburgh demande pardon aux victimes des pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles, d\u00e9claration faite au lendemain de la publication d'un rapport accablant du procureur de Pennsylvanie rapport d\u00e9non\u00e7ant les viols et abus sexuels commis pendant 70 ans par 300 pr\u00eatre am\u00e9ricain sur un millier d'enfants des faits connus et couverts par la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise catholique H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:08 > 0:08:11) [82%] : \r\nPuisse oui oui globaux et c'est une grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:11 > 0:08:24) [96%] : \r\nC'est le procureur qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des milliers d'abus sexuels commis sur des enfants par au moins 300 pr\u00eatre en Pennsylvanie, les faits se sont produits pendant des d\u00e9cennies, aujourd'hui certaines victimes ont plus de 80 ans mais ont choisi de ne plus se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:50) [83%] : \r\nPaye Craag mais ils m'ont cibl\u00e9 parce que j'\u00e9tais un orphelin, c'est un Crime Tsegay vous \u00eates pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 \u00eatre manipul\u00e9e par des mains d'adultes et alors on a new de GM, le jour o\u00f9 je l'ai rencontr\u00e9, j'avais 18 mois nuage de plus lorsque vous avez un pr\u00eatre qui vous touche tous les jours Tacheny c'est une m\u00e9moire lourde apporte la m\u00eame ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:53 > 0:09:02) [90%] : \r\nSelon le rapport du procureur l'\u00e9glise am\u00e9ricaine aurait cherch\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les pr\u00eatre plut\u00f4t que les enfants, mais aujourd'hui, l'\u00e9v\u00eaque de Pittsburgh, demande aux victimes de pardonner \u00e0 l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:02 > 0:09:06) [72%] : \r\nCes eux et vieux que RVM Anyway.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:06 > 0:09:15) [93%] : \r\n\u00e0 ceux d'entre vous qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'abus sexuels ou autres, que ce soit en tant qu'enfant ou adulte oui en tant que parent ou fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:17 > 0:09:18) [75%] : \r\nOui c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:27) [90%] : \r\nO\u00f9 en tant qu'amis qui ont partag\u00e9 la douleur de quelqu'un que vous aimez, je vous demande l'\u00e9glise vous demande pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:28 > 0:09:31) [55%] : \r\nChurchill car si gave Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:33 > 0:09:43) [93%] : \r\nTous les cas, ne peuvent \u00eatre poursuivis p\u00e9nalement \u00e0 cause de la prescription de pr\u00eatre ont n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour des agressions sexuelles sur des enfants, remontant \u00e0 2010 rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:44 > 0:10:06) [93%] : \r\nApr\u00e8s le crash qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 20 personnes le 4 ao\u00fbt dernier les vols de la compagnie USAir reprendront demain, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile a pos\u00e9 3 conditions \u00e0 7 reprises le Junker devra embarquer avec lui un GPS respecter une hauteur minimale plus \u00e9lev\u00e9e et les passagers devront \u00eatre attach\u00e9 la compagnie Air a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu'elle se conformerait \u00e0 ses exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:07 > 0:10:26) [94%] : \r\nLa concentration se poursuit dans le domaine des m\u00e9dias, la Comco autorise ce matin sans conditions le rachat du groupe z\u00fcrichois Gold Bar, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la commercialisation des contenus audiovisuels par le groupe de presse Tamedia par ailleurs, le groupe NZZ a re\u00e7u l'autorisation de fusionner avec l'\u00e9diteur argovien AZ M\u00e9dia non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:29 > 0:10:39) [92%] : \r\nNyon a f\u00eat\u00e9 hier soir le retour de L\u00e9a Sprunger 500 admirateurs ont accueilli le seul titre suisse ont d'athl\u00e9tisme des derniers championnats d'Europe Michel Di Tria et Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:42 > 0:10:52) [96%] : \r\nElle \u00e9tait hier soir L\u00e9a Sprunger par l'accueil du public et des autorit\u00e9s vaudoises et nyonnaise 5 jours apr\u00e8s sa m\u00e9daille d'or europ\u00e9enne, la seule de la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:54 > 0:11:10) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, il y a vraiment des mots qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, qui me qui me touche particuli\u00e8rement, voil\u00e0 et me voyez comme comme une personne de tr\u00e8s simple et tr\u00e8s humble et puis du coup c'est c'est aussi \u00e7a que j'ai envie de v\u00e9hiculer, donc, donc \u00e7a me touche que suis per\u00e7u comme un comme j'ai envie d'\u00eatre p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:11 > 0:11:56) [91%] : \r\nCette m\u00e9daille d'or, c'est forc\u00e9ment un atout pour un pays, et \u00e7a a un impact pour un canton ou une ville, je pense que une telle m\u00e9daille est tr\u00e8s importante pour le sport tr\u00e8s importante aussi pour d\u00e9fendre les infrastructures sportives, les efforts que doivent faire les autorit\u00e9s par rapport au soutien au club par rapport aux subventions par rapport aux infrastructures une \u00e9thique avec cette m\u00e9daille d'or au fond elle se refl\u00e8te aussi un peu sur l'ensemble de cette population vaudoise qui a vibr\u00e9, c'est aussi une mani\u00e8re aujourd'hui de lui t\u00e9moigner cette reconnaissance pour ce qu'elle nous a offert, je pense \u00e0 certains moments de de toujours, L\u00e9a Sprunger a pris le temps de r\u00e9pondre \u00e0 ses admirateurs et peut-\u00eatre a-t-elle suscit\u00e9 quelques vocations si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:56 > 0:12:07) [91%] : \r\nTellement mieux si \u00e7a si c'est un mod\u00e8le qui peuvent faire que ce que \u00e7a donne envie et patients \u00e0 certains, mais il y a du boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:19) [93%] : \r\nL\u00e9a Sprunger a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Nyon, au centre- ouest Vaudois d'athl\u00e9tisme tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile dans sa carri\u00e8re, mais elle s'est accroch\u00e9e jusqu'\u00e0 devenir la num\u00e9ro un en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:20 > 0:12:40) [90%] : \r\nFribourg accueille depuis dimanche, les traditionnelles rencontres de folklores internationales une \u00e9dition rythm\u00e9, puisqu'elle a pour th\u00e8me cette ann\u00e9e : faux et percussion, un sens du rythme que partagent les 9 groupes pr\u00e9sents dans cette manifestation, venus d'Afrique du Sud, du Mexique, du Japon, du Costa Rica, ou encore de Gr\u00e8ce, des spectacles en salle, mais aussi dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:40 > 0:12:49) [88%] : \r\n\u00e0 u avec cette fameuse parade qu'on voit l'image parade mardi dernier dans les rues de Fribourg qui attire chaque ann\u00e9e des milliers de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:13:04) [94%] : \r\nAvec nous pour en parler, le directeur artistique de ses rencontre folklorique j'Olivier Brousse bonjour bonjour 44\u00e8me \u00e9dition est toujours autant de succ\u00e8s, comment faites-vous pour rester populaire malgr\u00e9 la concurrence de tous les autres festivals de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:46) [92%] : \r\nAlors par rapport aux autres festivals, c'est vrai qu'on se distingue dans certains domaines, donc de d\u00e9j\u00e0 dans le nom du festival o\u00f9 il y a le mot rencontre ce mot rencontres, il n'est pas totalement vain, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on va effectivement \u00e0 la rencontre du public, donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 l'int\u00e9rieur du festival o\u00f9 on essaie d'\u00eatre proche du public, on essaye de mettre en contact les acteurs, c'est-\u00e0-dire les artistes \u00e9trangers avec le le public fribourgeois par rapport \u00e0 d'autres festivals, c'est vrai qu'on a aussi \u00e9norm\u00e9ment la plupart de nos manifestations qui sont gratuites, donc \u00e7a permet plus ou moins tous les toutes les personnes qu'ils veulent, il y a pas de frein pour que que ces personnes puissent venir assister \u00e0 nos manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:46 > 0:13:51) [90%] : \r\nAlors, quel est votre public justement des des gens attach\u00e9s aux traditions ou assez curieuse de nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:52 > 0:14:29) [90%] : \r\nAlors pour notre public, c'est vrai qu'on essaye de toucher plus ou moins, tout le monde y a, comme vous l'avez dit, les gens qui sont curieuse tradition qui aime bien voir un tout petit peu ce qui se passe dans les autres pays AOC, on a public cible avec les enfants, on a un spectacle pour enfants, on a une soir\u00e9e compte par exemple hier soir africain au bord du feu au Graben qui a ramen\u00e9 \u00e9galement passablement d'enfants, on a des gens qui aiment s'investir eux- m\u00eames, on pr\u00e9voit chaque ann\u00e9e quelques soir\u00e9es o\u00f9 les gens peuvent aller danser de part eux- m\u00eames soit guid\u00e9 un petit peu par les groupes, soit des soir\u00e9es salsa qui qui sont mises sur pied quasiment chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:29 > 0:14:36) [78%] : \r\nJean-Olivier bonjour pas pas de groupes suisses locaux parmi les 9 invit\u00e9s cette ann\u00e9e, pourquoi le folklore suisse et c'est ennuyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:37 > 0:14:40) [86%] : \r\nAlors le folklore suisse c'est pas ennuyeux, c'est vrai que le folklore suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:14:51) [91%] : \r\nEt quelque chose qu'on essaye de pr\u00e9senter ponctuellement, comme par exemple au spectacle d'ouverture que la farandole de Courtepin a pu pr\u00e9senter une de ses danses \u00e9galement public fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:51 > 0:15:16) [92%] : \r\nMerci beaucoup, joli beurre et je rappelle que la manifestation rencontre folklorique de Fribourg se d\u00e9roule jusqu'\u00e0 dimanche, merci, merci \u00e0 vous, il s'est impos\u00e9 comme le roi du film d'action, mais surtout comme un r\u00e9alisateur qui mettent en avant les acteurs noirs, l'am\u00e9ricain Antoine Fuqua pr\u00e9sente son nouveau thriller Equalizer 2 avec \u00e0 l'affiche son acteur f\u00e9tiche, Denzel Washington Julia l'a rencontr\u00e9 lors de son passage au Festival de Locarno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:18 > 0:15:32) [88%] : \r\nMais, hauteur de 15 mai j'il s'est fait un nom Antoine Fuqua gr\u00e2ce \u00e0 ce film, \u00e9norme succ\u00e8s au Box-Office, c'est le d\u00e9but \u00e9galement de sa collaboration avec Denzel Washington, Denzel Washington qui avec ce r\u00f4le de flic ripoux a remport\u00e9 l'Oscar du meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:34 > 0:16:03) [90%] : \r\nDepuis, le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain s'est impos\u00e9 comme le roi du film d'action, on lui doit notamment Les 7 Mercenaires la chute de la Maison Blanche ou encore Equalizer, dont le num\u00e9ro 2 sort aujourd'hui bonsoir je suis chauffeur, que vous avez appel\u00e9 pour amener votre ami ce 2\u00e8me \u00e9pisode d'une franchise adapt\u00e9e d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e des ann\u00e9es 80, raconte l'histoire d'un ancien agent de la CIA qui tentent de mettre fin aux injustices toutes les t\u00e9moins dans la s\u00e9rie originelle, le h\u00e9ros et blanc dans le Blockbuster d'Antoine Fuqua il les noix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:22) [83%] : \r\nEn Afghanistan, acheter j'aime dans Washington, c'est un ami, c'est un grand acteur, j'aime aussi ma communaut\u00e9, \u00e9videmment, va avoir faisait j'aime repr\u00e9senter les afro- Am\u00e9ricains et ce qui est le mieux que je peux les noms de percevoir \u00e0 quel frapp\u00e9 \u00e0 la mauvaise porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:28 > 0:16:38) [93%] : \r\nAccueil, mais les gens mettent trop d'emphase sur les questions raciales au cin\u00e9ma et nous, mon but, c'est de faire des films, en esp\u00e9rant que les gens oublient la couleur des acteurs et qu'ils aient du plaisir \u00e0 les voir jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:39 > 0:16:58) [87%] : \r\nAntoine Fuqua ne veut peut-\u00eatre pas ce que l'on voit un acte politique dans le fait que ses rangs soient tous des afro- Am\u00e9ricains, il n'emp\u00eache, le r\u00e9alisateur pr\u00eache aujourd'hui pour que le prochain James Bond soit noir et il travaille actuellement sur un remake du film de Brian De Palma, Scarface, avec dans le r\u00f4le d'Al Pacino, un certain Denzel Washington tous expier nos fautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:01 > 0:17:22) [90%] : \r\nCe soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 pose ses valises \u00e0 Boncourt, dans le Jura, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au domaine de Mon Renault o\u00f9 nous verrons comment la Fondation les castors qui s'occupe de personnes en situation de handicap s'installe dans ses nouveaux locaux, un prestigieux domaine l\u00e9gu\u00e9 par une famille jurassienne rendront aussi \u00e0 Porrentruy pour y d\u00e9couvrir d'anciennes maisons v\u00e9ritables tr\u00e9sors du Patrimoine b\u00e2ti ajoulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:24 > 0:17:29) [96%] : \r\nMerci de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:37 > 0:17:40) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:09 > 0:18:13) [81%] : \r\nQuestion castration alors qu'ici, \u00e0 la fois lunatu peuvent prendre feuilles \u00e0 l'aube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:13 > 0:18:21) [79%] : \r\nEh bien, \u00e9coute, \u00e7a c'est pas mieux non mais tu pas si ah oui d'accord, je ne souhaite \u00e0 oui je voulais poser aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:21 > 0:18:27) [70%] : \r\nTu m'\u00e9tonnes \u00e9tonnes il \u00e9tait marrant avec son achat, il est bien remis au en sont plus Converse ont trouv\u00e9 qu'il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:30 > 0:18:31) [70%] : \r\nTiens ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:32 > 0:18:35) [92%] : \r\nCe Fuqua Cavanna, une petite pointe d'accent valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:36 > 0:18:41) [84%] : \r\nC'est J\u00e9r\u00f4me K. de traduire le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:43 > 0:18:55) [88%] : \r\nAh ouais, c'est pas tant que \u00e7a, d'accord, bonjour \u00e0 tous, social de carte postale, ce jeudi, avec m\u00eame 3 4 3 \u00e0 4 degr\u00e9s de plus qu'hier, demain le changement des camps vraiment radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:04 > 0:19:05) [85%] : \r\nGilles Daoust.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:06 > 0:19:14) [87%] : \r\nBonsoir, bonjour, bonjour \u00e0 tous, non bonjour \u00e0 tous si elle de carte postale, ce jeudi, avec des temp\u00e9ratures qui vont m\u00eame grimp\u00e9 de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:16 > 0:19:19) [90%] : \r\nIls sont OK avec \u00e7a, d'accord, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:20 > 0:19:26) [86%] : \r\nQui vient qui m'ont m\u00eame grimp\u00e9 de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s par rapport \u00e0 hier, demain le changement, d\u00e9clare sera radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:27 > 0:19:28) [77%] : \r\n\u00e7a joue pour le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:45 > 0:19:50) [76%] : \r\nJ'ai pu le plasma ni plus aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:51 > 0:20:00) [79%] : \r\nIls arr\u00eatent pas de sa Saline sa sph\u00e8re \u00e7a se puisse avoir le plan large OK voil\u00e0 g\u00e9nial merci ah, ils font des essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:00 > 0:20:05) [78%] : \r\nD'accord tr\u00e8s bien pourquoi donc voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:07 > 0:20:09) [77%] : \r\nCelle de carte postale, ce jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:36 > 0:23:14) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous si elle de carte postale, ce jeudi, avec des temp\u00e9ratures qui me vont m\u00eame grimp\u00e9 de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s par rapport \u00e0 hier, le changement des camps sera radical demain, en effet, nous allons avoir la visite d'une perturbation qui nous vient des \u00eeles Britanniques qui va descendre sera assez active sur la France aujourd'hui et elle viendra en fait mourir sur place sur nos t\u00eates demain entre vendent entre l'apr\u00e8s- midi et samedi matin, et puis elle aura tendance \u00e0 augmenter la tendance aux averses et aux orages plut\u00f4t \u00e0 la montagne, apr\u00e8s cela, l'anticyclone reprendra du service Didier Ulrich que nous annon\u00e7ons temps superbe cet apr\u00e8s- midi avec quelques cumulus d\u00e9coratif un inoffensif g\u00e9n\u00e9ralement accept\u00e9 tr\u00e8s localement une averse un orage plut\u00f4t en Engadine ou dans les Alpes et ce soir, \u00e0 nouveau, un temps sec \u00e9toil\u00e9 et plus doux qu'hier puisque les temp\u00e9ratures d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi, remonte 29 \u00e0 30 degr\u00e9s en moyenne, voire 31 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou de Sion 25 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude, les vents hier \u00e9t\u00e9 orient\u00e9 au nord, ils vont pivoter \u00e0 l'ouest, aujourd'hui ils ne sont pas bien m\u00e9chant 20 \u00e0 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure tout au plus, en plusieurs temps, cette journ\u00e9e de vendredi se d\u00e9roulera avec, en matin\u00e9e un temps encore bien ensoleill\u00e9 et sec mais plus de nuages d\u00e9j\u00e0 le long du Jura, puisque la perturbation \u00e0 ce stade se trouvera sur la Bourgogne et l'apr\u00e8s- midi, donc les premi\u00e8res averses, les premiers orages plut\u00f4t \u00e0 la montagne, qui vont petit \u00e0 petit, d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine et en soir\u00e9e, nous retrouverons encore ces pluies ces orages \u00e0 la montagne, normalement, puisque \u00e7a va s'ass\u00e9cher progressivement par le sud ouest nous verrons quelques coins \u00e9toil\u00e9, les temp\u00e9ratures seront plus \u00e9lev\u00e9s dans la nuit, puisqu'il y aura les les nuages \u00e9videmment qui feront leur apparition et on note une petite baisse l'apr\u00e8s- midi, par manque de soleil, mais la France sera a pas encore \u00e7a reste chaud 27 \u00e0 29 degr\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement en pleine 22 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le vent va pivoter \u00e0 l'arri\u00e8re du front au nord, nord- ouest, on aura donc du jour et des rafales sous foyers orageux pour la journ\u00e9e de samedi, donc on va garder passablement d'humidit\u00e9 r\u00e9siduelle, voire des averses dans l'Est ou encore \u00e0 la montagne, tandis que \u00e7a va s'ass\u00e9cher en pleine avec des temp\u00e9ratures qui la baisse mais \u00e7a reste estivale malgr\u00e9 l'air froid 25 degr\u00e9s donc c'est tout \u00e0 fait agr\u00e9able et c'est dimanche que ce sera encore plus sec encore plus ensoleill\u00e9 encore plus stable avec ce risque tr\u00e8s localis\u00e9es d'orages en fin de journ\u00e9e, plut\u00f4t dans les Alpes et on remonte l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 30 degr\u00e9s sur le Valais ou encore le sud, voil\u00e0 je vous quitte avec cette image des Pr\u00e9alpes, il fait \u00e0 Ch\u00e2teaudun, en ce moment 21 degr\u00e9s on va atteindre 25 degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e \u00e0 tous, un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T11:26:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808705487", "durationSec": 104, "title": "FRIGO ANTOINE FUQUA ITW 2_RTS000001564656", "excerpt": "Retour sur la filmographie du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Antoine Fuqua qui pr\u00e9sente son nouveau thriller, \"Equalizer 2\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705304", "durationSec": 96, "title": "MI US PRETRES PEDOPHILES 2_RTS000001564229", "excerpt": "La 44\u00e8me \u00e9dition des Rencontres de folklore internationales de Fribourg a pour th\u00e8me  \"feu et percussion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808705303", "durationSec": 63, "title": "MI TAPIS FOLKLORE_RTS000001563983", "excerpt": "4500 personnes sont venus f\u00e9liciter l'athl\u00e8te de Gingins L\u00e9a Sprunger qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or du 400 m\u00e8tres haies dames aux Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de Berlin."}, {"internalArchiveId": "AA1808705302", "durationSec": 28, "title": "MI RENCONTRES FOLKLORIQUES_RTS000001563982", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile a autoris\u00e9 le compagnie Ju-Air \u00e0 reprendre ses vols sous condition, apr\u00e8s le crash du Junker JU-52 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 04.08.2018 dans les Grisons causant la mort de 20 personnes.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ART ET TRADITION POPULAIRES", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705301", "durationSec": 90, "title": "MI NEWS GENES_RTS000001564145", "excerpt": "La COMCO (Commission de la concurrence) a autoris\u00e9 le rachat du groupe Goldach par Tamedia. Le groupe zurichois Goldach est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la commercialisation de contenus audio-visuels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808705300", "durationSec": 29, "title": "MI MALI_RTS000001564146"}, {"internalArchiveId": "AA1808705299", "durationSec": 28, "title": "MI MALAISIE PROCES_RTS000001564103"}, {"internalArchiveId": "AA1808705298", "durationSec": 101, "title": "MI LEA SPRUNGER_RTS000001564100", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "role": "Camerawoman", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["TRIOMPHALISME", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"], "sequenceIds": ["1705310"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705297", "durationSec": 32, "title": "MI JU AIR_RTS000001564182", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705296", "durationSec": 28, "title": "MI COMCO GOLBACH_RTS000001564068", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MASS M\u00c9DIA"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808705343", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw Jean-Olivier V\u00f6r\u00f6s, directeur des Rencontres de folklore internationales de Fribourg (RFI)", "id": "1705180"}, {"internalArchiveId": "AA1808705473", "summary": "Gros plan de l'athl\u00e8te suisse m\u00e9daill\u00e9e d'or L\u00e9a Sprunger \u00e9mue, accueillie par le public.\nFanfare jouant de la musique.\nItw L\u00e9a Sprunger.\nItw Daniel Rossellat, syndic de Nyon.\nItw Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\nL\u00e9a Sprunger au micro r\u00e9pons aux questions du public.\nItw Jacques Binder, premier entra\u00eeneur d'athl\u00e9tisme de L\u00e9a Sprunger.\nL\u00e9a Sprunger signe des autographes.", "id": "1705310", "visualThemes": ["TRIOMPHALISME", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["NYON"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex G\u00eanes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750393", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041150", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698887", "internalArchiveId": "AA1807699122", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9780282", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628095", "ece-9780282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-05T16:13:04Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:20\r\n...\r\n\r\n00:00:14:06  00:00:17:08\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:10  00:00:21:09\r\nAretha Franklin est morte\r\n\u00e0 son domicile de D\u00e9troit, \u00e0 76 ans.\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:24:00\r\nInterpr\u00e8te d'\u00e9normes succ\u00e8s,\r\n\r\n00:00:24:02  00:00:33:01\r\nelle a aussi marqu\u00e9 l'histoire\r\ndu Montreux Jazz en 1971.\r\n\r\n00:00:33:03  00:00:39:04\r\nNous en parlerons avec G.Braunschwig,\r\nqui l'a photographi\u00e9e ce jour l\u00e0.\r\n\r\n00:00:39:09  00:00:53:12\r\nNous verrons \u00e0 quoi servent\r\nles mesures d'accompagnement,\r\n\r\n00:00:53:16  00:01:00:13\r\nau coeur du bras de fer\r\nentre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n00:01:00:18  00:01:05:16\r\nReportage avec des inspecteurs\r\nqui contr\u00f4lent les r\u00e8gles\r\n\r\n00:01:05:21  00:01:11:11\r\nprot\u00e9geant les conditions de travail\r\npour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n00:01:11:15  00:01:15:12\r\nDes mesures que les syndicats\r\nrefusent d'all\u00e9ger.\r\n\r\n00:01:15:17  00:01:19:22\r\nLa lumi\u00e8re bleue des \u00e9crans\r\nprovoquerait des troubles\r\n\r\n00:01:20:00  00:01:23:02\r\nsur le sommeil, les yeux,\r\nmais aussi la peau.\r\n\r\n00:01:23:07  00:01:27:11\r\nLes rayons UV des \u00e9crans\r\nprovoquent un vieillissement cutan\u00e9.\r\n\r\n00:01:27:15  00:01:30:01\r\nOn verra comment s'en prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:01:30:07  00:01:38:08\r\nNous irons dans le Gros-de-Vaud,\r\no\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre le Bl\u00e9 et le Pain:\r\n\r\n00:01:38:12  00:01:42:22\r\ntous les dix ans depuis quarante ans.\r\n\r\n00:01:43:03  00:01:46:07\r\nRetour sur l'histoire de cette f\u00eate.\r\n\r\n00:01:46:12  00:01:51:02\r\nAretha Franklin\r\nest morte aujourd'hui \u00e0 son domicile.\r\n\r\n00:01:51:04  00:01:58:09\r\nSouffrant d'un cancer depuis 2010,\r\nson \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n00:01:58:11  00:02:01:12\r\nUne des plus grandes\r\nvoix am\u00e9ricaines\r\n\r\n00:02:01:13  00:02:06:18\r\net une figure embl\u00e9matique\r\nde la communaut\u00e9 noire aux USA.\r\n\r\n00:02:07:11  00:02:13:22\r\nElle chante \"I say a little prayer\"\r\n\r\n00:02:14:00  00:02:22:04\r\n-Ce soir d'\u00e9t\u00e9 1971, la \"Lady Soul\"\r\ndonne un concert d'anthologie.\r\n\r\n00:02:22:06  00:02:27:02\r\n...\r\n\r\n00:02:27:04  00:02:32:12\r\nAretha Louise Franklin est n\u00e9e\r\ndans cette maison du Tennessee\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:37:22\r\net a grandi \u00e0 Detroit, capitale de\r\nl'automobile et du rhythm and blues.\r\n\r\n00:02:38:00  00:02:40:14\r\nUn p\u00e8re pasteur,\r\nune vie de rigueur et de gospel.\r\n\r\n00:02:40:16  00:02:43:16\r\nDans son \u00e9glise, on se souvient.\r\n\r\n00:02:43:21  00:02:58:09\r\n-Sa seule pr\u00e9sence remuait les gens,\r\npuis sa voix les mettait tous KO.\r\n\r\n00:02:58:11  00:03:01:20\r\n...\r\n\r\n00:03:02:00  00:03:08:08\r\n-Aretha Franklin a vendu\r\n75 millions de disques.\r\n\r\n00:03:08:10  00:03:11:12\r\nSa carri\u00e8re s'est envol\u00e9e quand\r\nelle a sign\u00e9 chez Atlantic Records\r\n\r\n00:03:11:13  00:03:13:12\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:03:13:13  00:03:17:03\r\n...\r\n\r\n00:03:17:05  00:03:19:12\r\n-Son titre \"Respect\" a travers\u00e9\r\n\r\n00:03:19:14  00:03:22:03\r\nles \u00e9poques, sur sc\u00e8ne et au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:03:22:05  00:03:28:09\r\nUn titre repris d'Otis Redding, dont\r\nelle a fait un hymne au f\u00e9minisme.\r\n\r\n00:03:28:13  00:03:30:16\r\n-Tout le monde a besoin de respect.\r\n\r\n00:03:30:18  00:03:35:14\r\njeunes, vieux, hommes, femmes,\r\n\r\n00:03:35:16  00:03:41:03\r\nnous voulons tous \u00eatre reconnus.\r\n\r\n00:03:41:08  00:03:44:23\r\n-La reine de la soul,\r\ncourtis\u00e9e m\u00eame par les pr\u00e9sidents.\r\n\r\n00:03:45:01  00:03:49:12\r\nGeorge Bush Jr, notamment, lui\r\nd\u00e9cerne la M\u00e9daille de la libert\u00e9,\r\n\r\n00:03:49:14  00:03:52:07\r\ndistinction supr\u00eame aux USA.\r\n\r\n00:03:52:09  00:03:56:13\r\n...\r\n\r\n00:03:56:15  00:03:58:13\r\n-En 2009, elle a chant\u00e9\r\n\r\n00:03:58:18  00:04:01:07\r\nlors de l'investiture d'Obama.\r\n\r\n00:04:01:12  00:04:07:14\r\nMais \u00e7a se fera plus rare: l'ann\u00e9e\r\nsuivante, on lui d\u00e9couvre un cancer.\r\n\r\n00:04:07:16  00:04:12:12\r\nElle est \u00e0 peine reconnaissable \u00e0\r\nl'une de ses derni\u00e8res apparitions\r\n\r\n00:04:12:17  00:04:16:14\r\n\u00e0 l'inauguration d'une rue\r\n\"Aretha Franklin\" \u00e0 Detroit.\r\n\r\n00:04:16:16  00:04:20:15\r\nEn soins palliatifs,\r\nelle n'aurait demand\u00e9 qu'une chose\r\n\r\n00:04:20:17  00:04:24:21\r\navant de partir: une petite pri\u00e8re,\r\ncomme dans la chanson.\r\n\r\n00:04:24:23  00:04:27:15\r\n...\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:36:16\r\n-G.Braunschweig,\r\nvous \u00e9tiez le photographe officiel\r\n\r\n00:04:36:18  00:04:41:06\r\ndu Montreux Jazz quand A.Franklin\r\ns'y est produite en 1971.\r\n\r\n00:04:41:08  00:04:49:18\r\nQuel souvenir vous a laiss\u00e9\r\nA.Franklin ce soir-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:04:49:23  00:04:54:11\r\n-Il ne faut pas oublier\r\n\r\n00:04:54:15  00:05:00:13\r\nque c'\u00e9tait une grande personnalit\u00e9\r\nd\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:05:00:18  00:05:08:09\r\nElle repr\u00e9sentait tout ce qu'il y\r\navait de plus fameux au niveau du\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:10:13\r\nblues et gospel.\r\n\r\n00:05:10:17  00:05:14:17\r\nElle se d\u00e9pla\u00e7ait\r\navec toute sa famille.\r\n\r\n00:05:14:19  00:05:20:13\r\n-Pourquoi ce concert\r\nest-il devenu culte ?\r\n\r\n00:05:20:18  00:05:27:03\r\n-D'abord, c'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:05:27:08  00:05:34:12\r\nque Nobs a r\u00e9ussi \u00e0 apporter\r\nun monstre du blues.\r\n\r\n00:05:34:17  00:05:45:07\r\nOn a tous \u00e9t\u00e9s surpris\r\ncar elle n'est pas venue seule,\r\n\r\n00:05:45:12  00:05:48:18\r\nmais avec Curtis.\r\n\r\n00:05:49:13  00:05:57:14\r\n-King Curtis,\r\nassassin\u00e9 quelques jours plus tard.\r\n\r\n00:05:57:18  00:06:02:03\r\n-\u00c7a se passe dans certains quartiers\r\nde l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:06:22\r\n-Qu'est-ce qu'elle repr\u00e9sente\r\ndans l'histoire de la musique ?\r\n\r\n00:06:07:02  00:06:13:00\r\n-Elle repr\u00e9sente un nombre\r\nde succ\u00e8s incalculables.\r\n\r\n00:06:14:05  00:06:19:08\r\nC'est une personnalit\u00e9 qui apporte\r\ndes choses magnifiques musicalement.\r\n\r\n00:06:19:12  00:06:25:03\r\nDes chansons ont \u00e9t\u00e9 reprises\r\npar beaucoup d'artistes.\r\n\r\n00:06:25:08  00:06:28:12\r\nElle a tourn\u00e9 dans quelques films.\r\n\r\n00:06:28:16  00:06:34:03\r\n\u00c0 chaque fois qu'elle passait,\r\nelle laissait une empreinte.\r\n\r\n00:06:34:07  00:06:37:14\r\nMais \u00e0 part cela,\r\nc'\u00e9tait une forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:06:37:19  00:06:44:08\r\n-Personnalit\u00e9 engag\u00e9e dans la lutte\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 des droits.\r\n\r\n00:06:44:12  00:06:53:07\r\n-Elle continuait \u00e0 vouloir\r\nimposer une r\u00e8gle fondamentale\r\n\r\n00:06:56:00  00:07:01:10\r\nque les Noirs doivent vivre\r\ndans de bonnes conditions.\r\n\r\n00:07:01:13  00:07:06:08\r\n-Merci d'\u00eatre venu partager\r\nvos souvenirs avec nous.\r\n\r\n00:07:06:08  00:07:09:02\r\nLa disparition du pont Morandi\r\n\r\n00:07:09:04  00:07:13:12\r\npourrait provoquer\r\nune situation chaotique.\r\n\r\n00:07:13:14  00:07:20:16\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial\r\ns'est rendu au port de G\u00eanes.\r\n\r\n00:07:21:15  00:07:24:19\r\n-G\u00eanes n'a rien\r\nd'une cit\u00e9 baln\u00e9aire.\r\n\r\n00:07:24:21  00:07:31:06\r\nSon port est et l'un\r\ndes principaux de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:07:31:08  00:07:34:23\r\nChaque jour, des dizaines\r\nde camions chargent des containers\r\n\r\n00:07:35:01  00:07:38:08\r\net se dirigent vers le reste\r\ndu pays ou de l'Europe.\r\n\r\n00:07:38:10  00:07:41:22\r\nUne bonne partie empruntait\r\nl'autoroute 10 et le pont Morandi.\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:44:22\r\nDepuis mardi,\r\nils doivent trouver un autre chemin.\r\n\r\n00:07:45:04  00:07:47:14\r\n-On perd beaucoup de temps\r\n\r\n00:07:47:16  00:07:49:18\r\n\u00e0 cause de la circulation.\r\n\r\n00:07:49:20  00:07:54:08\r\nOn prend des itin\u00e9raires alternatifs\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de G\u00eanes.\r\n\r\n00:07:54:13  00:07:58:01\r\n-La zone portuaire\r\ns'\u00e9tend sur plusieurs kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:07:58:03  00:08:00:10\r\nLe viaduc lui servait\r\nd'art\u00e8re principale,\r\n\r\n00:08:00:12  00:08:03:19\r\nles camions faisant la navette\r\nentre les diff\u00e9rentes parties.\r\n\r\n00:08:04:01  00:08:06:18\r\n-Il y a des terminaux \u00e0 l'est\r\n\r\n00:08:06:20  00:08:08:20\r\net \u00e0 l'ouest du viaduc.\r\n\r\n00:08:08:22  00:08:11:16\r\nCela signifie que toutes\r\nles op\u00e9rations du port de G\u00eanes\r\n\r\n00:08:11:18  00:08:13:16\r\nsont compromises.\r\n\r\n00:08:13:18  00:08:17:09\r\nLe port de G\u00eanes perd en attractivit\u00e9\r\npour les compagnies maritimes,\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:23:15\r\nqui pourraient choisir un autre port.\r\n\r\n00:08:23:20  00:08:26:12\r\n-Nous devons d\u00e9charger ici,\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:28:19\r\naller \u00e0 l'autre partie du port,\r\n\r\n00:08:28:21  00:08:30:15\r\net revenir.\r\n\r\n00:08:30:17  00:08:33:17\r\nL\u00e0, on va perdre 30 min,\r\nmais c'est quand tout le monde\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:37:05\r\nsera rentr\u00e9 de vacances, les\r\nprobl\u00e8mes vont vraiment commencer.\r\n\r\n00:08:37:10  00:08:41:12\r\n-G\u00eanes est une succession\r\nde tunnels et de ponts,\r\n\r\n00:08:41:13  00:08:44:12\r\nla circulation\r\ny a toujours \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:08:44:14  00:08:46:23\r\nLors de la construction du viaduc,\r\n\r\n00:08:47:01  00:08:50:13\r\nce journal assurait qu'il r\u00e9soudrait\r\nles probl\u00e8mes de trafic.\r\n\r\n00:08:50:15  00:08:54:11\r\n50 ans plus tard,\r\nplus de 25 millions de v\u00e9hicules\r\n\r\n00:08:54:12  00:08:56:17\r\ny passaient chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:08:56:19  00:09:00:08\r\nMais la circulation s'est arr\u00eat\u00e9e\r\net la ville est coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n00:09:00:10  00:09:04:08\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re l'autoroute\r\npromet de le reconstruire en 5 mois.\r\n\r\n00:09:04:10  00:09:07:12\r\nAlors que le gouvernement veut lui\r\nretirer sa concession.\r\n\r\n00:09:07:13  00:09:09:06\r\nEn attendant une solution,\r\n\r\n00:09:09:08  00:09:14:12\r\nla ville va devoir r\u00e9organiser\r\ndans l'urgence toute sa circulation.\r\n\r\n00:09:14:17  00:09:19:23\r\n-Tristan Dessert, une bonne partie\r\nde l'activit\u00e9 \u00e9conomique de G\u00eanes\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:22:18\r\nd\u00e9pendait du pont Morandi.\r\n\r\n00:09:22:23  00:09:28:20\r\nQue va devenir ce pont, dont d'autres\r\nparties menacent de s'effondrer ?\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:32:18\r\n-C'est la question\r\n\u00e0 plusieurs milliards.\r\n\r\n00:09:32:23  00:09:35:23\r\nPersonne n'a vraiment la r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:09:36:03  00:09:38:17\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\r\nqui g\u00e8re l'autoroute\r\n\r\n00:09:38:22  00:09:44:00\r\npr\u00e9tend pouvoir le reconstruire\r\nen 5 mois,\r\n\r\n00:09:44:05  00:09:47:20\r\nmais \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s optimiste.\r\n\r\n00:09:50:10  00:10:00:07\r\nLe gouvernement l'a d\u00e9sign\u00e9\r\ncomme le principal fautif.\r\n\r\n00:10:00:12  00:10:06:16\r\nS'il arrive \u00e0 prouver la\r\nresponsabilit\u00e9 principale\r\n\r\n00:10:06:21  00:10:15:12\r\nde la compagnie, mais elle se fera\r\nqu'au terme d'une grande enqu\u00eate.\r\n\r\n00:10:15:15  00:10:20:04\r\nIl y aura une bataille judiciaire\r\nqui prendra plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n00:10:20:09  00:10:27:12\r\nLe gouvernement donne l'impression\r\nde vouloir chercher des coupables\r\n\r\n00:10:27:17  00:10:30:07\r\nplut\u00f4t que des solutions.\r\n\r\n00:10:30:07  00:10:33:19\r\nDes centaines de journaux am\u00e9ricains\r\n\r\n00:10:33:21  00:10:38:23\r\nd\u00e9noncent les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\nde D.Trump contre la presse.\r\n\r\n00:10:39:16  00:10:41:07\r\n-\"Les journalistes\r\nne sont pas l'ennemi\",\r\n\r\n00:10:41:09  00:10:44:13\r\nc'est le titre du Boston Globe\r\n\r\n00:10:44:15  00:10:48:04\r\npour d\u00e9noncer\r\nla rh\u00e9torique anti-m\u00e9dia de D.Trump.\r\n\r\n00:10:48:06  00:10:53:02\r\nLe journal cite 4'000 d\u00e9clarations\r\nmensong\u00e8res de D.Trump.\r\n\r\n00:10:53:04  00:10:56:11\r\nPlus de 300 publications aux USA\r\nont suivi l'exemple.\r\n\r\n00:10:56:12  00:11:06:02\r\nE.Stokols, correspondant\r\npour le Los Angeles Times,\r\n\r\n00:11:06:04  00:11:10:08\r\nrevient sur la relation difficile\r\nentre Trump et les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:11:10:10  00:11:13:11\r\nIl explique pourquoi son journal\r\nn'a pas suivi l'initiative.\r\n\r\n00:11:13:15  00:11:18:23\r\n-On corrige souvent le pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:11:19:01  00:11:20:23\r\ncar nous disons souvent\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:24:01\r\nque ce qu'il dit n'est pas vrai.\r\n\r\n00:11:24:03  00:11:27:08\r\nPour se pr\u00e9munir de la v\u00e9rification\r\ndes faits par les m\u00e9dias,\r\n\r\n00:11:27:10  00:11:31:18\r\nil dit que les m\u00e9dias\r\nsont des fake news.\r\n\r\n00:11:31:20  00:11:42:02\r\nMais notre journal a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas\r\nse joindre \u00e0 cette vague d'\u00e9ditoriaux\r\n\r\n00:11:42:04  00:11:46:00\r\npour une question d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:11:46:06  00:11:48:02\r\n-Comme le LA Times,\r\n\r\n00:11:48:04  00:11:50:03\r\nd'autres journaux am\u00e9ricains\r\n\r\n00:11:50:05  00:11:55:13\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas participer\r\n\u00e0 cette campagne.\r\n\r\n00:11:55:14  00:12:00:03\r\nCertains pensent que son effet\r\nsera nul, voire contre-productif.\r\n\r\n00:12:00:05  00:12:03:09\r\nLes partisans du pr\u00e9sident\r\npourraient y voir une preuve\r\n\r\n00:12:03:11  00:12:06:06\r\nque les m\u00e9dias\r\nsont ligu\u00e9s contre lui.\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:09:05\r\n-Ce matin, le pr\u00e9sident\r\nd\u00e9nonce une collusion\r\n\r\n00:12:09:07  00:12:11:19\r\nentre le Boston Globe\r\net d'autres journaux.\r\n\r\n00:12:11:21  00:12:15:10\r\nIl continue\r\nde s'en prendre \u00e0 la presse.\r\n\r\n00:12:15:12  00:12:22:10\r\nUn quart des Am\u00e9ricains interrog\u00e9s\r\npensent que le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:28:14\r\ndevrait pouvoir fermer tout m\u00e9dia\r\nsous pr\u00e9texte de mauvaise attitude.\r\n\r\n00:12:29:07  00:12:36:03\r\n-Les mesures d'accompagnement\r\nprot\u00e8gent nos conditions de travail.\r\n\r\n00:12:36:05  00:12:39:03\r\nBruxelles souhaite\r\nque Berne les all\u00e8ge,\r\n\r\n00:12:39:04  00:12:43:02\r\nmais les syndicats refusent tout\r\ndialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:43:04  00:12:53:15\r\nVoyons comment ces mesures\r\nsont appliqu\u00e9es et contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n00:12:54:09  00:12:57:18\r\n-08h00 \u00e0 Tolochenaz, canton de Vaud.\r\n\r\n00:12:57:23  00:13:00:04\r\n-On va commencer\r\nla journ\u00e9e de contr\u00f4le\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:05:08\r\nde travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\npour du second-oeuvre \u00e0 Rolle.\r\n\r\n00:13:05:12  00:13:07:08\r\n-Des contr\u00f4les inopin\u00e9s,\r\n\r\n00:13:07:10  00:13:09:17\r\nl\u00e0 o\u00f9 des entreprises\r\n\u00e9trang\u00e8res sont annonc\u00e9es.\r\n\r\n00:13:09:19  00:13:11:11\r\nRien que dans la construction,\r\n\r\n00:13:11:12  00:13:15:03\r\nle canton de Vaud\r\nfait 250 contr\u00f4les par an.\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:17:20\r\n-Beaucoup d'entreprises passent\r\n\r\n00:13:17:22  00:13:20:04\r\nentre les mailles du filet,\r\n\r\n00:13:20:06  00:13:26:10\r\nmais elles vont revenir.\r\n\r\n00:13:26:14  00:13:28:10\r\n-En Suisse,\r\n\r\n00:13:28:12  00:13:31:12\r\nles conditions de travail\r\nsuisses doivent s'appliquer.\r\n\r\n00:13:31:13  00:13:35:00\r\nLorsqu'une entreprise europ\u00e9enne\r\nd\u00e9tache un collaborateur en Suisse,\r\n\r\n00:13:35:02  00:13:39:17\r\nelle doit s'annoncer \u00e0 la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration, 8 jours \u00e0 l'avance.\r\n\r\n00:13:39:19  00:13:42:17\r\nCette annonce part ensuite\r\ndans les cantons concern\u00e9s.\r\n\r\n00:13:42:19  00:13:46:07\r\nCe sont les cantons\r\nqui sont charg\u00e9s des contr\u00f4les.\r\n\r\n00:13:46:12  00:13:51:12\r\n-Ici, le nom de la soci\u00e9t\u00e9 qui vient\r\net les travailleurs concern\u00e9s.\r\n\r\n00:13:51:17  00:13:54:12\r\n-Des contr\u00f4les, parfois difficiles.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:12\r\n-Ich verstehe nicht alles !\r\n\r\n00:13:57:17  00:14:02:09\r\n-Les annonces sont parfois\r\nincompl\u00e8tes ou erron\u00e9es.\r\n\r\n00:14:02:13  00:14:06:05\r\n-On va partir sur un second chantier.\r\n\r\n00:14:06:11  00:14:09:00\r\n-Ici,\r\nun travailleur fran\u00e7ais annonc\u00e9:\r\n\r\n00:14:09:02  00:14:13:13\r\ntout est en r\u00e8gle, ou presque.\r\n\r\n00:14:13:18  00:14:22:12\r\n-Son salaire\r\nest \u00e0 2'600 euros en France.\r\n\r\n00:14:22:13  00:14:32:10\r\nD'apr\u00e8s la convention, il devrait\r\nplut\u00f4t \u00eatre dans les 5'500.\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:35:20\r\n-Le travailleur ne risque rien,\r\nmais son entreprise peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:14:35:22  00:14:38:23\r\nC'est l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat actuel\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:41:17\r\n-Ces contr\u00f4les visent \u00e0 \u00e9viter\r\n\r\n00:14:41:19  00:14:44:12\r\nla sous-ench\u00e8re salariale:\r\n\r\n00:14:44:14  00:14:52:03\r\non s'assure que l'employ\u00e9\r\na les bonnes conditions de salaire.\r\n\r\n00:15:03:08  00:15:07:00\r\n-Les entreprises en faute risquent\r\nune interdiction d'exercer en Suisse\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:10:12\r\net des amendes jusqu'\u00e0 30'000 frs.\r\n\r\n00:15:11:05  00:15:14:05\r\n-Perte importante\r\npour le groupe Kudelski:\r\n\r\n00:15:14:07  00:15:19:07\r\npr\u00e8s de 37 mios de frs\r\npour le premier semestre.\r\n\r\n00:15:19:09  00:15:22:01\r\nA cause de la mutation de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:15:22:03  00:15:25:00\r\nqui abandonne l'acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique,\r\n\r\n00:15:25:02  00:15:27:13\r\npour se concentrer\r\nsur la cybers\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:15:27:15  00:15:30:01\r\net l'Internet des objets.\r\n\r\n00:15:30:16  00:15:33:02\r\nChangement\r\n\u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Crissier.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:34:22\r\nLe chef Franck Giovannini\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:37:11\r\nreprend seul la direction\r\ndu restaurant trois \u00e9toiles.\r\n\r\n00:15:37:12  00:15:39:18\r\nLe partenariat avec Brigitte Violier\r\nest termin\u00e9:\r\n\r\n00:15:39:20  00:15:43:03\r\nla veuve du chef d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a deux\r\nans et demi a vendu ses parts\r\n\r\n00:15:43:05  00:15:51:11\r\naux principaux actionnaires\r\nde l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:15:52:02  00:16:00:08\r\nLa lumi\u00e8re des \u00e9crans peut provoquer\r\ndes troubles de la vue et du sommeil,\r\n\r\n00:16:00:10  00:16:03:05\r\nmais elle atteint aussi la peau,\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:05:15\r\net peut contribuer\r\nau vieillissement cutan\u00e9.\r\n\r\n00:16:05:17  00:16:07:10\r\nComment est-ce possible ?\r\n\r\n00:16:07:12  00:16:09:15\r\nR\u00e9ponse avec M.Chyba.\r\n\r\n00:16:10:09  00:16:20:19\r\n-La lumi\u00e8re bleue ab\u00eeme notre\r\nsommeil, nos yeux, notre peau.\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:23:16\r\nTravail, jeu, chat, vid\u00e9o...\r\n\r\n00:16:28:12  00:16:32:18\r\nNotre visage est expos\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re\r\nbleue presque toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:16:32:20  00:16:37:22\r\nSur le spectre,\r\nla lumi\u00e8re b\u00e9n\u00e9fique d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:16:38:00  00:16:43:20\r\nde l'autre, la lumi\u00e8re nocive:\r\nles UV et la lumi\u00e8re bleue.\r\n\r\n00:16:44:01  00:16:46:01\r\n-Elle fait partie\r\n\r\n00:16:46:03  00:16:48:12\r\nde la lumi\u00e8re naturelle,\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:51:21\r\ncomme les UV, et elle a un peu\r\nles m\u00eames effets\r\n\r\n00:16:51:23  00:16:55:02\r\nsur les tissus biologiques.\r\n\r\n00:16:55:04  00:17:01:23\r\nA cause de cette \u00e9nergie, il y a une\r\nlib\u00e9ration des d\u00e9rivatifs d'oxyg\u00e8ne,\r\n\r\n00:17:02:01  00:17:08:14\r\nces mol\u00e9cules pouvant interagir\r\navec des tissus biologiques.\r\n\r\n00:17:08:21  00:17:13:05\r\n-Les UVB et UVA peuvent atteindre\r\nle derme et l'\u00e9piderme.\r\n\r\n00:17:13:07  00:17:19:06\r\nLa lumi\u00e8re bleue\r\natteint l'hypoderme.\r\n\r\n00:17:19:08  00:17:24:21\r\nCette bloggeuse, M.Baig,\r\ninvestigue sur le sujet depuis 2016.\r\n\r\n00:17:24:23  00:17:28:03\r\nElle faisait 50 selfies par jour\r\n\r\n00:17:28:05  00:17:32:19\r\net a constat\u00e9\r\ndes taches sur son visage.\r\n\r\n00:17:33:01  00:17:35:12\r\n-Mes r\u00e9sultats sont d\u00e9cevants.\r\n\r\n00:17:35:14  00:17:38:09\r\nLa lumi\u00e8re bleue ab\u00eeme ma peau.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:45:11\r\nD\u00e8s maintenant, c'est un antioxydant\r\npour le jour, un pour la nuit.\r\n\r\n00:17:45:15  00:17:48:08\r\n-L'intensit\u00e9\r\nde la lumi\u00e8re de nos \u00e9crans\r\n\r\n00:17:48:10  00:17:51:03\r\nn'est pas comparable\r\n\u00e0 celle du soleil.\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:57:21\r\nMais \u00e0 long terme, \u00e7a accentue\r\nle vieillissement cutan\u00e9.\r\n\r\n00:17:58:09  00:18:01:10\r\n-La production des fibres\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:04:17\r\nest touch\u00e9e.\r\n\r\n00:18:04:19  00:18:15:17\r\nCa r\u00e9sulte en des rides\r\net \u00e7a influe sur la m\u00e9lanine,\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:20:23\r\nla pigmentation de la peau,\r\nprovoquant des taches.\r\n\r\n00:18:21:09  00:18:27:14\r\n-Pour se prot\u00e9ger des \u00e9crans,\r\nil faut limiter l'exposition.\r\n\r\n00:18:31:00  00:18:34:20\r\n-Martina Chyba, vous dites\r\nqu'il faut limiter l'exposition.\r\n\r\n00:18:34:22  00:18:37:01\r\nConcr\u00e8tement, comment fait-on ?\r\n\r\n00:18:37:08  00:18:40:05\r\n-Voil\u00e0 les recommandations\r\ndes dermatologues:\r\n\r\n00:18:40:07  00:18:45:21\r\nPremi\u00e8rement,\r\nil faut mod\u00e9rer son exposition.\r\n\r\n00:18:45:23  00:18:49:12\r\nLe probl\u00e8me n'est pas\r\nd'\u00eatre expos\u00e9 juste maintenant,\r\n\r\n00:18:49:14  00:18:52:20\r\nmais d'\u00eatre expos\u00e9 8 heures\r\npar jour, pendant 30 ans.\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:53:00\r\nDeuxi\u00e8mement, on installe\r\ndes filtres num\u00e9riques\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:59:06\r\ncomme le mode nuit ou on met un \u00e9cran\r\nde protection sur l'ordinateur,\r\n\r\n00:18:59:08  00:19:04:03\r\nou on porte des lunettes filtrantes.\r\n\r\n00:19:04:06  00:19:09:01\r\nTroisi\u00e8mement, on se nourrit\r\nabondamment d'aliments antioxydants,\r\n\r\n00:19:09:04  00:19:13:22\r\nl\u00e9gumes, fruits, baies,\r\nol\u00e9agineux ou th\u00e9 vert.\r\n\r\n00:19:14:14  00:19:18:03\r\n-Est-ce qu'il existe des cr\u00e8mes\r\npour prot\u00e9ger la peau ?\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:21:18\r\n-L'industrie cosm\u00e9tique\r\nest dans les starting-blocks.\r\n\r\n00:19:21:20  00:19:27:15\r\nDe nouveaux produits voient le jour,\r\ncomme cette cr\u00e8me anti-lumi\u00e8re bleue\r\n\r\n00:19:27:17  00:19:31:11\r\nou ce spray \u00e0 selfie.\r\n\r\n00:19:31:12  00:19:34:19\r\nCertains recommandent\r\nune protection solaire.\r\n\r\n00:19:34:21  00:19:37:13\r\nEcoutons la r\u00e9ponse du dermatologue.\r\n\r\n00:19:38:15  00:19:43:13\r\n-A la maison, ce n'est pas n\u00e9cessaire\r\nd'utiliser des cr\u00e8mes solaires.\r\n\r\n00:19:43:15  00:19:48:01\r\nAucun coup de soleil\r\nn'est caus\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:19:48:14  00:19:50:22\r\n-Ca a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair.\r\n\r\n00:19:51:00  00:19:54:17\r\nPar contre, un soin quotidien\r\nantioxydant, \u00e7a peut aider.\r\n\r\n00:19:55:12  00:19:58:02\r\n-Merci.\r\n\r\n00:19:58:02  00:20:02:09\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nde tennis a adopt\u00e9\r\n\r\n00:20:02:10  00:20:06:21\r\nle projet de r\u00e9forme\r\nde la Coupe Davis,\r\n\r\n00:20:06:23  00:20:14:07\r\nqui entrera en vigueur d\u00e8s 2019.\r\n\r\n00:20:14:23  00:20:17:11\r\n-R\u00e9unie aujourd'hui en Floride,\r\n\r\n00:20:17:12  00:20:20:03\r\nla F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nde tennis a tranch\u00e9.\r\n\r\n00:20:20:05  00:20:24:21\r\nC'est une r\u00e9volution que va vivre\r\nla comp\u00e9tition masculine par \u00e9quipe.\r\n\r\n00:20:24:23  00:20:27:10\r\nApr\u00e8s 118 ans,\r\nles partisans de la r\u00e9forme\r\n\r\n00:20:27:12  00:20:33:18\r\nont vot\u00e9 pour un tournoi raccourci\r\net plus lucratif.\r\n\r\n00:20:33:20  00:20:37:00\r\nLa comp\u00e9tition sera condens\u00e9e\r\nsur deux semaines d\u00e8s 2019.\r\n\r\n00:20:37:02  00:20:39:12\r\nLa premi\u00e8re, en f\u00e9vrier,\r\nla seconde, en novembre,\r\n\r\n00:20:39:14  00:20:44:17\r\net regroupera 18 \u00e9quipes lors d'une\r\nphase finale organis\u00e9e en un lieu.\r\n\r\n00:20:44:19  00:20:50:04\r\nLes matches seront raccourcis\r\n\u00e0 3 sets au maximum.\r\n\r\n00:20:50:06  00:20:53:15\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration\r\na sign\u00e9 un partenariat avec Kosmos,\r\n\r\n00:20:53:17  00:20:56:07\r\nle groupe d'investissement\r\npr\u00e9sid\u00e9 par G.Piqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:56:09  00:20:58:20\r\nEnviron 3 mias de frs sur 25 ans\r\n\r\n00:20:58:22  00:21:02:08\r\net 20 mios annuels\r\ngarantis aux joueurs.\r\n\r\n00:21:02:10  00:21:05:21\r\nDe quoi faire envie,\r\nm\u00eame aux nostalgiques.\r\n\r\n00:21:06:21  00:21:12:08\r\n-Aujourd'hui,\r\nnotre s\u00e9rie \"Partis pour gagner\"\r\n\r\n00:21:12:10  00:21:16:12\r\ns'int\u00e9resse aux Verts.\r\n\r\n00:21:17:04  00:21:24:06\r\n-La pr\u00e9sidente des Verts,\r\nRegula Rytz.\r\n\r\n00:21:24:08  00:21:30:10\r\nLes Verts ont fait un score de 7,1 %\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n00:21:30:12  00:21:32:20\r\nPour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales,\r\nils tableront\r\n\r\n00:21:32:22  00:21:35:04\r\nsur la protection du climat,\r\nl'\u00e9conomie durable\r\n\r\n00:21:35:06  00:21:37:02\r\net la justice sociale.\r\n\r\n00:21:37:04  00:21:40:16\r\nMadame la pr\u00e9sidente, quelles sont\r\nvos ambitions pour 2019 ?\r\n\r\n00:21:40:22  00:21:44:01\r\n-Nous briguons quatre\r\nou cinq nouveaux si\u00e8ges\r\n\r\n00:21:44:03  00:21:46:08\r\nau Parlement national.\r\n\r\n00:21:46:12  00:21:48:10\r\n-Avec quels atouts ?\r\n\r\n00:21:48:12  00:21:52:03\r\nElle parle en allemand\r\n\r\n00:21:52:05  00:21:54:07\r\n-Conviction !\r\n\r\n00:21:54:09  00:21:58:06\r\nOn ne fait pas la politique\r\npour les prochaines \u00e9lections,\r\n\r\n00:21:58:08  00:22:00:21\r\nmais pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:06:03\r\n-Tout le monde parle\r\nde protection du climat.\r\n\r\n00:22:06:05  00:22:08:01\r\nA-t-on encore besoin de vous ?\r\n\r\n00:22:08:05  00:22:09:20\r\n-Tout le monde en parle,\r\n\r\n00:22:09:22  00:22:11:17\r\nmais tout le monde n'agit pas.\r\n\r\n00:22:11:19  00:22:13:20\r\nLe PLR et l'UDC\r\nont une majorit\u00e9 absolue,\r\n\r\n00:22:13:22  00:22:15:19\r\nils bloquent la protection du climat.\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:20:17\r\nIls bloquent le tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:22:20:23  00:22:26:11\r\n-Dans les cantons, depuis 2015,\r\nles Verts progressent\r\n\r\n00:22:26:12  00:22:29:17\r\nm\u00eame si leurs initiatives\r\n\u00e9chouent dans les urnes.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:35:13\r\nLe cinqui\u00e8me parti de Suisse n'a\r\ntoujours pas de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:22:35:18  00:22:37:11\r\n-Je ne comprends pas.\r\n\r\n00:22:37:12  00:22:39:13\r\nJe dois vite regarder.\r\n\r\n00:22:39:15  00:22:43:19\r\nNous ne sommes pas repr\u00e9sent\u00e9s\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n\r\n00:22:43:21  00:22:45:18\r\nJe recommence.\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:48:16\r\nC'est aussi un avantage,\r\nparce que nous sommes plus libres\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:50:15\r\navec notre politique.\r\n\r\n00:22:50:20  00:22:53:08\r\n-45,8 %, \u00e7a vous dit quelque chose ?\r\n\r\n00:22:53:13  00:22:57:08\r\n-C'\u00e9tait le nombre de OUI\r\npour notre initiative\r\n\r\n00:22:57:10  00:22:59:09\r\nde sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:22:59:14  00:23:03:05\r\n-La Suisse sortira\r\nde toute fa\u00e7on du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:23:03:09  00:23:06:03\r\n-Malheureusement,\r\non ne va pas en sortir.\r\n\r\n00:23:06:05  00:23:12:21\r\nAvec la remise en service de Beznau,\r\ncette vieille casserole trou\u00e9e !\r\n\r\n00:23:12:23  00:23:19:07\r\nDoris Leuthard\r\na trahi le voeu de la population.\r\n\r\n00:23:20:00  00:23:22:05\r\n-Plut\u00f4t Merkel ou Macron ?\r\n\r\n00:23:22:07  00:23:23:21\r\n-C'est difficile.\r\n\r\n00:23:23:23  00:23:25:18\r\nJe ne sais pas.\r\n\r\n00:23:25:20  00:23:29:07\r\nC'est le joker !\r\n\r\n00:23:29:09  00:23:33:04\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a va !\r\n\r\n00:23:34:12  00:23:38:01\r\n-C'est parti pour 10 jours\r\nde festivit\u00e9s \u00e0 Echallens,\r\n\r\n00:23:38:03  00:23:41:03\r\no\u00f9 a d\u00e9but\u00e9 la quatri\u00e8me\r\nf\u00eate du Bl\u00e9 et du Pain.\r\n\r\n00:23:41:05  00:23:47:05\r\nAu programme, des animations\r\net un grand spectacle tous les soirs.\r\n\r\n00:23:47:07  00:23:51:01\r\nLa f\u00eate, existant depuis 40 ans,\r\nmarque un tournant en 2018,\r\n\r\n00:23:51:03  00:23:53:08\r\navec de nombreuses nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n00:23:53:10  00:23:55:16\r\nS\u00e9verine Chave, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n00:23:55:18  00:23:59:08\r\nLe spectacle commence bient\u00f4t,\r\nmais il y a d\u00e9j\u00e0 du monde,\r\n\r\n00:23:59:10  00:24:02:13\r\ncar la f\u00eate se passe\r\ndans tout le village.\r\n\r\n00:24:03:07  00:24:06:19\r\n-Oui, diff\u00e9rentes sc\u00e8nes\r\n\r\n00:24:06:21  00:24:13:04\r\nproposent des spectacles gratuits\r\ndans tout le village,\r\n\r\n00:24:13:07  00:24:21:09\r\net 25 caveaux sont ouverts au public.\r\n\r\n00:24:21:11  00:24:24:04\r\nJe suis \u00e0 la place de la Gare.\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:26:10\r\nDerri\u00e8re moi,\r\n\r\n00:24:26:12  00:24:29:17\r\nil y a des d\u00e9monstrations \u00e9questres\r\nla journ\u00e9e,\r\n\r\n00:24:29:19  00:24:34:06\r\nqui se transforment\r\nen bo\u00eete de nuit d\u00e8s 23h00.\r\n\r\n00:24:34:08  00:24:40:03\r\nLe point fort de la journ\u00e9e\r\nreste le spectacle.\r\n\r\n00:24:40:05  00:24:44:01\r\nIl y a 40 ans, C.Apoth\u00e9loz signait\r\n\r\n00:24:44:03  00:24:47:17\r\nla mise en sc\u00e8ne\r\ndu premier spectacle:\r\n\r\n00:24:47:19  00:24:52:10\r\nle d\u00e9but d'une tradition.\r\n\r\n00:24:53:16  00:24:58:05\r\n-Echallens, 1978, pour la premi\u00e8re\r\nfois, la f\u00eate du Bl\u00e9 et du Pain\r\n\r\n00:24:58:07  00:25:02:08\r\nrassemble les habitants\r\ndu Gros-de-Vaud.\r\n\r\n00:25:02:22  00:25:05:21\r\n-C'est une id\u00e9e qui est n\u00e9e\r\n\r\n00:25:05:23  00:25:07:16\r\nquand nous tournions\r\n\r\n00:25:07:18  00:25:10:12\r\ndans les villages, avec un spectacle\r\nsur la culture du vin.\r\n\r\n00:25:10:14  00:25:13:11\r\nUn paysan nous a demand\u00e9\r\npourquoi nous ne parlions pas\r\n\r\n00:25:13:12  00:25:16:15\r\nde la culture du bl\u00e9;\r\nun magnifique sujet.\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:20:15\r\n-Certains figurants de la f\u00eate\r\nd'aujourd'hui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n00:25:20:23  00:25:23:05\r\n-C'\u00e9tait le grand dieu Apoth\u00e9loz,\r\n\r\n00:25:23:07  00:25:25:19\r\nqui repr\u00e9sentait \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:25:25:21  00:25:30:07\r\nEloign\u00e9, et \u00e0 la fois proche,\r\ncar il nous dirigeait.\r\n\r\n00:25:30:18  00:25:33:20\r\n-Il faudra attendre vingt ans\r\npour que la tradition\r\n\r\n00:25:33:22  00:25:36:19\r\ns'installe \u00e0 travers\r\nune deuxi\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n00:25:36:21  00:25:40:05\r\nUne vision politique est ajout\u00e9e.\r\n\r\n00:25:40:12  00:25:43:02\r\n-Il y a une partie du monde\r\n\r\n00:25:43:04  00:25:46:03\r\no\u00f9 l'on cr\u00e8ve litt\u00e9ralement de faim.\r\n\r\n00:25:46:05  00:25:49:18\r\nEt une autre partie,\r\ntr\u00e8s proche de chez moi,\r\n\r\n00:25:49:20  00:25:53:06\r\no\u00f9 l'on trouve du pain sec\r\ndans les poubelles.\r\n\r\n00:25:53:08  00:25:57:01\r\nSi le pain pouvait\r\navoir le go\u00fbt du partage,\r\n\r\n00:25:57:03  00:25:59:02\r\nil aurait une qualit\u00e9 de plus.\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:02:19\r\n-En 2008, ce sont les OGM\r\nqui s'invitent dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n00:26:02:21  00:26:05:20\r\nLe spectacle prend des allures\r\nde com\u00e9die musicale\r\n\r\n00:26:05:22  00:26:08:15\r\npour aborder la probl\u00e9matique\r\nde la nourriture.\r\n\r\n00:26:08:17  00:26:11:17\r\nAujourd'hui, la f\u00eate\r\nfranchit une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n00:26:12:00  00:26:13:22\r\n-C'est la plus grosse.\r\n\r\n00:26:14:00  00:26:15:14\r\nC'est la plus moderne.\r\n\r\n00:26:15:16  00:26:17:13\r\nC'est la plus technique.\r\n\r\n00:26:17:15  00:26:21:10\r\nOn est sorti du cadre\r\ntypiquement folklorique.\r\n\r\n00:26:21:19  00:26:25:06\r\n-Yasmine Saegesser\r\nest l'une des quatre conceptrices\r\n\r\n00:26:25:08  00:26:29:00\r\ndu spectacle \"Solstices\"\r\nqui veut faire passer un message.\r\n\r\n00:26:29:09  00:26:33:04\r\n-On a d\u00e9cid\u00e9 de parler\r\nde notre lien avec la nature,\r\n\r\n00:26:33:06  00:26:38:14\r\ncomment l'homme est en train\r\nd'oublier de s'occuper de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:26:38:16  00:26:41:06\r\nOn raconte une fable m\u00e9di\u00e9vale\r\n\r\n00:26:41:08  00:26:44:12\r\npour parler d'actualit\u00e9\r\n\r\n00:26:44:14  00:26:48:10\r\net de valeurs qu'on a envie\r\nde d\u00e9fendre aujourd'hui.\r\n\r\n00:26:48:18  00:26:53:11\r\n-Quarante ans et quatre f\u00eates\r\npour parler d'une denr\u00e9e,\r\n\r\n00:26:53:12  00:26:57:07\r\n\u00e0 la fois universelle\r\net tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 notre pays de Vaud.\r\n\r\n00:26:57:09  00:27:00:10\r\nLe rendez-vous est pris pour 2028.\r\n\r\n00:27:01:17  00:27:03:16\r\n-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:27:03:18  00:27:06:07\r\nDans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Natalie Sba\u00ef,\r\n\r\n00:27:06:09  00:27:09:10\r\nsuivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:27:09:12  00:27:11:07\r\nOn se quitte en musique\r\n\r\n00:27:11:09  00:27:14:13\r\navec un extrait d'un concert\r\nd'Aretha Franklin,\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:21:18\r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9e aujourd'hui\r\n\u00e0 76 ans.\r\n\r\n00:27:21:20  00:27:26:03\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:27:26:05  00:27:33:12\r\nsous-titrage SWISS TXT\r\nV. Born-Dard, J.Durussel,\r\nE.Payot, M.Rettig\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041119\r\nDate de transcription : 22-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [89%] : \r\nEst tr\u00e8s bien, je pense que \u00e7a va ouais, ouais, on va, on va improviser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:37) [92%] : \r\nSi Jean-Paul Wanis vous avez le temps de me corriger quelque chose dans le dans un titre sur la lumi\u00e8re bleue, vous avez le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:00:51) [92%] : \r\nDans le titre lumi\u00e8re bleue, je dois dire \u00e0 long terme la lumi\u00e8re des \u00e9crans d\u00e9clencha vieillissement cutan\u00e9, non pas les rayons la lumi\u00e8re des \u00e9crans au lieu des rayons la lumi\u00e8re des \u00e9crans d\u00e9clenche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:52 > 0:00:59) [86%] : \r\nUn vieillissement cutan\u00e9 \u00e7a compris Jean-Paul c'est bon merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:18) [73%] : \r\nOui, tu peux sera ouais ouais entomologiste pour sur la 2 1 sur la vie qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:40) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la disparition d'Aretha Franklin, morte \u00e0 son domicile \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, interpr\u00e8te d'\u00e9normes succ\u00e8s comme respecte son 1er tube devenu un hymne pour l'\u00e9galit\u00e9 des noirs et des femmes, elle a aussi marqu\u00e9 l'histoire du Montreux Jazz avec un concert d'anthologie en 1971 nous en parlerons avec Georges Brown Schweiger, photographe officiel du festival, ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:42 > 0:02:59) [92%] : \r\n2 jours apr\u00e8s la catastrophe de G\u00eanes, la ville redoute une situation chaotique, le pont Morandi \u00e9tait un axe primordial pour le trafic et l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion, le port le plus important d'Italie sa \u00e0 une baisse d'activit\u00e9 apr\u00e8s l'effondrement du viaduc, nous serons avec Tristan Dessert notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 G\u00eanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:03:17) [94%] : \r\nNous verrons, \u00e0 quoi Servent les fameuses mesures d'accompagnement au coeur du bras de fer entre Berne et Bruxelles, reportage avec des inspecteurs charg\u00e9s de contr\u00f4ler l'application de ces r\u00e8gles qui prot\u00e8gent les conditions de travail en Suisse pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s des mesures que les syndicats suisses refuse d'all\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:18 > 0:03:48) [92%] : \r\nAttention \u00e0 la lumi\u00e8re bleue des \u00e9crans, elle provoque des troubles sur le sommeil, les yeux, mais aussi sur la peau, \u00e0 long terme la lumi\u00e8re des \u00e9crans d\u00e9clenche un vieillissement cutan\u00e9, on verra avec Martina CHYBA qu'il existe des solutions pour s'en prot\u00e9ger et nous irons dans le Gros-de-Vaud o\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre le bl\u00e9 et le tous les 10 ans depuis 40 ans, retour sur l'histoire de cette f\u00eate du 1er spectacle mis en sc\u00e8ne par Charles Apotheloz au spectacle solstice de cette \u00e9dition monumentale et spectaculaire, nous dira S\u00e9verine Chave, en Direct de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:50 > 0:04:09) [95%] : \r\nAretha Franklin est mort aujourd'hui \u00e0 son domicile de Detroit o\u00f9 elle recevait depuis plus d'une semaine des soins palliatifs, souffrant d'un cancer depuis 2010, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9e ces derniers mois, c'est l'une des plus grandes voix de notre \u00e9poque qui dispara\u00eet mais aussi une figure embl\u00e9matique de la communaut\u00e9 noire aux \u00c9tats-Unis Christophe Sierro ne retrace son parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:15 > 0:04:17) [87%] : \r\nUne tornade sur Montreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:23) [86%] : \r\nCe soir d'\u00e9t\u00e9 1971 la Lady sol donne un concert d'anthologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:48) [87%] : \r\nElle est bien loin la petite Aretha Louise Franklin n\u00e9 dans cette modeste maison du Tennessee et qui grandit \u00e0 Detroit, capitale de l'automobile et du 8 domaine blues, un p\u00e8re Pasteur, une vie de rigueur et de gospel ici dans son \u00e9glise, on se souvient passer Robert et presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:05:00) [84%] : \r\nEt rien qu'\u00e0 la voir faire son entr\u00e9e les chansons remuer sa pr\u00e9sence et puis savoir qu'on conna\u00eet, et l\u00e0 elle fait nou\u00e9e la Salem et tout ce chaos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:14) [90%] : \r\nAretha Franklin c'est un encha\u00eenement de succ\u00e8s 75 millions de disques vendus de carri\u00e8re qui s'envolent quand Eltsine chez Atlantic Records d'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:19 > 0:05:30) [91%] : \r\nOui spect ce qui va traverser les \u00e9poques sur sc\u00e8ne et m\u00eame au cin\u00e9ma, une reprise d'un titre d'Otis Redding devenu dans la bouche d'Aretha un hymne au f\u00e9minisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:30 > 0:05:43) [86%] : \r\nAvez oui-vous un tuer tout le monde veut du respect, tout le monde a besoin de respect tournant vers les jeunes, les tr\u00e8s vieux, les hommes, les femmes, on en veut tous oui on a plus mais on veut tous \u00eatre reconnus chez Ha\u00efder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:05:53) [89%] : \r\nLa reine de la sole courtis\u00e9, m\u00eame par les pr\u00e9sidents Bill Clinton ou George Bush junior qui lui d\u00e9cerne la m\u00e9daille de la libert\u00e9, distinction supr\u00eame aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:58 > 0:06:03) [95%] : \r\nAretha Franklin voix embl\u00e9matique de l'investiture de Barack Obama en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:05 > 0:06:28) [94%] : \r\nJe crois qu'il va se faire plus rares l'ann\u00e9e suivante on lui diagnostique un cancer affaiblis, amaigris \u00e0 peine reconnaissable, lors d'une de ses derni\u00e8res apparitions officielles l'inauguration \u00e0 Detroit d'une rue, Aretha Franklin en soins palliatifs depuis quelques jours, elle aurait demand\u00e9 qu'une seule chose avant de partir qu'on fasse comme dans la chanson, une petite pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:34 > 0:06:50) [91%] : \r\nGeorges prendre je pardon, bonsoir, vous \u00e9tiez le photographe officiel du Montreux Jazz lorsqu'Aretha Franklin s'est produite en 1971 vous \u00e9tiez alors tout jeune photographe, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une Star \u00e0 l'\u00e9poque qu'est-ce qu'elle vous a laiss\u00e9 comme souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:50 > 0:07:12) [89%] : \r\nDe beaux faut pas oublier que c'\u00e9tait une d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque une grande personnalit\u00e9 qu'elle repr\u00e9sentait tout ce qu'il avait de plus femme au niveau du Golfe du gospel et du blues, qu'il \u00e9tait entour\u00e9 de C. cousin ses fr\u00e8res de ses soeurs et qu'elle se d\u00e9pla\u00e7ait avec toute sa famille et que, sur sc\u00e8ne, c'est un monstre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:12 > 0:07:19) [92%] : \r\nCe souvenir ce ce concert de 1971 est rest\u00e9 comme un concert culte pourquoi dans l'histoire du festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:19 > 0:07:40) [85%] : \r\nD'abord, c'est la premi\u00e8re fois que Claude Nobs \u00e7a r\u00e9ussit \u00e0 apporter un monstre qui venait de blues, c'\u00e9tait le d\u00e9but des concerts blues et gospel, suivi par la suite par organis\u00e9e par la suite par o\u00f9 les lasers et on a tous \u00e9t\u00e9 surpris parce qu'elle n'est pas seulement venu elle mais elle est venu \u00e9galement avec King Curtis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:40 > 0:07:43) [92%] : \r\nSon saxophoniste, mort assassin\u00e9 quelques jours apr\u00e8s ce ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:43 > 0:07:56) [90%] : \r\n6 jours apr\u00e8s, assassin\u00e9 en rentrant chez lui, coup de couteau, je sais plus si c'\u00e9tait son fr\u00e8re, son p\u00e8re, il a, enfin, il y avait probablement un probl\u00e8me malheureusement de choses qui se passent dans certains quartiers de l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:56 > 0:08:00) [96%] : \r\nQu'est ce qu'elle repr\u00e9sente dans l'histoire de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:01 > 0:08:03) [88%] : \r\nElle repr\u00e9sente d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:10) [91%] : \r\nJe ne sais pas combien de succ\u00e8s qui sont connus, une personnalit\u00e9 qui a apport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:11 > 0:08:34) [86%] : \r\nDe la musique, des choses magnifiques musicalement int\u00e9ressantes qui se sont, qui ont \u00e9t\u00e9 reprises par beaucoup, beaucoup, beaucoup d'artistes, autrement elle a tourn\u00e9 dans quelques films courts comme les Blues bras-dessous alg\u00e9ro- elle a r\u00f4le absolument magnifique et partout, chaque fois qu'elle passait laisser une empreinte, mis \u00e0 part \u00e7a, c'\u00e9tait une forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:34 > 0:08:36) [89%] : \r\nPersonnalit\u00e9 engag\u00e9e aussi dans la lutte pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:36 > 0:08:42) [87%] : \r\nComme sur elle si elle continuer \u00e0 pratiquer \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s forte \u00e0 vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:08:45) [87%] : \r\nImposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:46 > 0:08:54) [89%] : \r\nUne r\u00e8gle fondamentale que les noirs doivent vivre dans des bulles conditions donc pour \u00e7a et l\u00e0, elle a beaucoup beaucoup beaucoup Evry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:54 > 0:09:02) [87%] : \r\nGeorges Braunschweig vague merci d'\u00eatre venu partager vos souvenirs et vos photos avec nous ce n'pas beaucoup de ce fameux concert de 1971 d'Aretha Franklin, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:03 > 0:09:22) [91%] : \r\nLe pont Morandi \u00e0 G\u00eanes \u00e9tait le principal point de passage entre l'Est et l'ouest de la ville, emprunt\u00e9 chaque ann\u00e9e par 25 millions de v\u00e9hicules sa disparition G\u00eanes en 2 et pourrait provoquer une situation chaotique, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Tristan Dessert s'est rendu au port, le plus important d'Italie, coeur de l'activit\u00e9 \u00e9conomique de la ville, son reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:24 > 0:09:47) [93%] : \r\nIl ne faut pas s'y tromper : G\u00eanes n'a rien d'une cit\u00e9 baln\u00e9aire et tout d'un centre industriel, son port et le plus important d'Italie, et l'un des principaux de la M\u00e9diterran\u00e9e chaque jour des dizaines de camions chargent des d\u00e9charges, des containers, ils font route vers le reste du pays ou de l'Europe, une bonne partie d'entre eux ont emprunt\u00e9 l'autoroute 10 et le pont Morandi, depuis mardi, ils doivent trouver un autre chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:47 > 0:09:55) [91%] : \r\nMarc, maintenant il est pour nous le probl\u00e8me, c'est le temps, on en perd beaucoup \u00e0 cause de la circulation, on doit passer par des itin\u00e9raires alternatifs \u00e0 l'int\u00e9rieur de jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:55 > 0:10:05) [93%] : \r\nPoumon \u00e9conomique de la ville, la zone portuaire s'\u00e9tend sur plusieurs km le viaduc lui servait d'art\u00e8re principale les camions faisant la navette entre les diff\u00e9rentes parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:06 > 0:10:26) [83%] : \r\nIl y a quelques jours, les terminales \u00e0 est est d\u00e9terminant, il y a des terminaux \u00e0 l'Est et \u00e0 l'ouest du viaduc, \u00e7a signifie que toutes les op\u00e9rations du port de G\u00eanes sont compromises avec pour cons\u00e9quence possible que le port de G\u00eanes, perd de son attractivit\u00e9 pour les compagnies maritimes qui pourraient tenter dans les prochains mois, de choisir un autre pour qu'il n'a pas ce genre de probl\u00e8me en presque le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:26 > 0:10:39) [85%] : \r\nOui, souvent, nous avons la charge ici plus aller de l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis revenir ici avec le pont, nous faisions \u00e7a tout le temps l\u00e0, on va perdre une bonne demi- heure mais c'est encore rien qui vaut pour tout le monde sera rentr\u00e9 de vacances, l\u00e0 les probl\u00e8mes vont vraiment commencer Makuei.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:39 > 0:11:14) [93%] : \r\nCoinc\u00e9e entre la mer et les collines de Ligurie, la ville est une succession de tunnels et de ponts et la circulation, il a toujours \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 au d\u00e9but de la construction du viaduc, ce journal avec optimisme que G\u00eanes les r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de trafic, un demi- si\u00e8cle plus tard, le pont Morandi voyait passer plus de 25 millions de v\u00e9hicules chaque ann\u00e9e, la circulation s'est brutalement arr\u00eat\u00e9 et la ville est maintenant coup\u00e9 en 2, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re l'autoroute promet de reconstruire le pont 5 mois alors que le gouvernement veut lui retirer sa concession en attendant une solution, la ville va devoir r\u00e9organiser dans l'urgence \u00e7a circulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:15 > 0:11:26) [95%] : \r\nTristan Dessert : on vient de voir votre reportage, une bonne partie de l'activit\u00e9 \u00e9conomique de la ville d\u00e9pendait de ce pont Morandi, que va-t-il devenir alors que d'autres parties de l'\u00e9difice menace maintenant de s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:12:22) [95%] : \r\nEh bien c'est la la question \u00e0 plusieurs milliards et pour le moment, \u00e0 dire vrai, personne n'a vraiment la r\u00e9ponse, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e qui, qui g\u00e8re l'autoroute pr\u00e9tend donc pouvoir le le reconstruire en 5 mois, mais cela para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s optimiste d'autant que le gouvernement l'a d\u00e9sign\u00e9e comme la principale responsable de la catastrophe et parle de lui retirer sa concession autorouti\u00e8re, le probl\u00e8me c'est que s'il fait \u00e7a, il s'expose \u00e0 des sanctions financi\u00e8res des p\u00e9nalit\u00e9s tr\u00e8s importante, \u00e0 moins bien s\u00fbr qu'il n'arrive \u00e0 la responsabilit\u00e9 principale de de la compagnie dans la dans cette catastrophe, mais cela ne pourrait se faire qu'au terme d'une longue enqu\u00eate d'une longue expertise technique et juridique, le pont en tout cas ce qu'il en reste, va donc se se retrouver au centre d'un d'une bataille judiciaire pendant plusieurs mois et m\u00eame plusieurs ann\u00e9es et pour le moment dans sa communication, le gouvernement donne plut\u00f4t l'impression de rechercher des coupables plut\u00f4t que des solutions Tristan Dessert merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:24 > 0:12:41) [90%] : \r\nLa guerre entre Donald Trump et les m\u00e9dias prend une nouvelle tournure avec la r\u00e9plique coordonn\u00e9e de 300 journaux am\u00e9ricains aujourd'hui, il d\u00e9nonce les attaques incessantes du pr\u00e9sident contre la presse, qualifi\u00e9s d'ennemis du peuple, par Donald Trump, l'ennemi de personne, r\u00e9pondent les \u00e9ditorialistes \u00e0 Washington Sonia Dridi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:42 > 0:13:13) [96%] : \r\nLes journalistes ne sont pas l'ennemi, c'est le titre de l'\u00e9ditorial du Boston Globe pour d\u00e9noncer la rh\u00e9torique anti- m\u00e9dias de Donald Trump, le journal cite notamment plus de 4000 d\u00e9clarations mensong\u00e8res du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, plus de 300 publications aux \u00c9tats-Unis ont suivi l'exemple avec un \u00e9ditorial d\u00e9fendant la libert\u00e9 de la presse comme le New York Times Elie Stockholm correspondants \u00e0 la Maison Blanche pour le Los Angeles Times revient sur la relation difficile entre autres et les m\u00e9dias, il explique aussi pourquoi son journal n'a pas suivi l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:13 > 0:13:48) [85%] : \r\nB. CRAS afin de cours acting M. avec rasoir de ouailles 5 Newsnight cheveux au parce que nous corrigeons souvent le pr\u00e9sident parce que nous disons souvent que ce qu'il dit n'est pas vrai il a rendu la relation bien plus antagonistes, car pour se d\u00e9fendre, pour se pr\u00e9munir de la v\u00e9rification des faits par les m\u00e9dias et de couverture, il dit les m\u00e9dias sont de la f\u00eate News, ce ne sont que de fausses informations, elle c\u00e8de Uz\u00e8s fait qu'\u00e9tant en fait que nul de PayPal de \u00e7a elle n'as-tu g\u00e9ant mais notre journal a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se joindre \u00e0 cette vague d'\u00e9ditoriaux pour une simple question d'ind\u00e9pendance Independence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:48 > 0:14:29) [92%] : \r\nComme le elle est Times d'autres grands journaux am\u00e9ricains comme le Washington Post ou le Wall Street Journal, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas participer \u00e0 cette campagne pour une question d'ind\u00e9pendance, mais aussi parce que certains pensent que son effet sera nulle, voire contre- productif des partisans de Donald Trump pourrait y voir une preuve que les m\u00e9dias sont ligu\u00e9s contre lui, le pr\u00e9sident a r\u00e9agi ce matin sur Twitter, il d\u00e9nonce une collusion entre le Boston Globe et d'autres journaux 3000 continuent de s'en prendre \u00e0 la presse \u00e0 chacun de ces rallyes pr\u00e9sidentiel et sa rh\u00e9torique gagne du terrain dans le pays, selon un r\u00e9cent sondage un quart des Am\u00e9ricains interrog\u00e9es pensent que le pr\u00e9sident devrait pouvoir fermer tous m\u00e9dias sous pr\u00e9texte d'une mauvaise attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:30 > 0:14:56) [94%] : \r\nElles sont au coeur du bras de fer entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, les mesures d'accompagnement qui permettent de prot\u00e9ger les conditions de travail sur le sol helv\u00e9tique, Bruxelles souhaite que Berne all\u00e8ge ses mesures, option rejet\u00e9e par les syndicats qui refusent tout dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur un \u00e9ventuel all\u00e9gement, nous avons voulu savoir comment ces mesures d'accompagnement sont appliqu\u00e9es, qui les contr\u00f4lent, un reportage de Nicolas de Ferrare et Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:57 > 0:14:59) [90%] : \r\n8 heures Tholot je n'a, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:59 > 0:15:08) [85%] : \r\nAlors on va commencer la journ\u00e9e, de contr\u00f4le des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s par des Polonais actif pour du second oeuvre Harold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:08 > 0:15:16) [92%] : \r\nDes contr\u00f4les inopin\u00e9s l\u00e0 ou des entreprises \u00e9trang\u00e8res sont annonc\u00e9s rien que dans la construction, le canton de Vaud re\u00e7oit environ 8000 annonces par an, il fait 250 contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:16 > 0:15:29) [90%] : \r\nEffectivement, il y a pas mal d'entreprises qui ne seront pas ou qui pas contre qui passeront donc les mailles du filet, alors ces entreprises vont revenir, c'est rare que l'entreprise viennent qu'une seule fois sur le territoire national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:29 > 0:15:49) [92%] : \r\nLes mesures d'accompagnement, c'est simple, en Suisse, les conditions de travail suisses doivent s'appliquer, donc lorsqu'une entreprise europ\u00e9enne des t\u00e2ches un collaborateur en Suisse, elle doit s'annoncer sur internet aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration au minimum 8 jours \u00e0 l'avance cette annonce par ensuite dans les cantons concern\u00e9s \u00e0 chaque r\u00e9gion sa m\u00e9thode, mais ce sont eux charg\u00e9s des contr\u00f4les et des instructions si le nom de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:49 > 0:15:54) [90%] : \r\nIl vient avec son adresse et puis l\u00e0 les travailleurs concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:54 > 0:16:03) [88%] : \r\nDes contr\u00f4les, pas toujours facile, oh la la, et j'ai j'4Chan Ishtar les annonces sont parfois incompl\u00e8tes ou erron\u00e9es ou alors les travailleurs ne sont pas encore arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:04 > 0:16:09) [95%] : \r\nNous allons partir sur le second chantier que nous avons cibl\u00e9 par une annonce ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:09 > 0:16:16) [91%] : \r\nIci, un travailleur fran\u00e7ais annonc\u00e9 la proc\u00e9dure, carte d'identit\u00e9, un formulaire toujours tout est en r\u00e8gle, enfin presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:34) [81%] : \r\nOn a juste le probl\u00e8me est que salaire ou en fait, il Anita qualifi\u00e9, chef d'\u00e9quipe et nous on un salaire \u00e0 2006 euros en France, et d'apr\u00e8s la convention mal salaire qui serait plus pr\u00e8s des 5005, 5008, que d\u00e8s 2006, donc les 2 fondre sous les salaires applicables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:35 > 0:16:40) [94%] : \r\nLe travailleur ne risque rien, son entreprise peut-\u00eatre c'est l\u00e0 tout l'int\u00e9r\u00eat actuel des mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:40 > 0:16:54) [91%] : \r\nDonc avec alors ces contr\u00f4les ont pour 1er but de contr\u00f4ler la source qu'il n'y ait pas sous- ench\u00e8re salariale, c'est-\u00e0-dire que que ce soit une entreprise \u00e9trang\u00e8re ou une entreprise suisse, \u00e7a permet de s'assurer que le travailleur ah les bonnes conditions de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:54 > 0:17:10) [89%] : \r\nConstruction mais aussi restauration ou service l'an dernier, partout en Suisse, plus de 20000 contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s pour 3667 sanctions prononc\u00e9es, les entreprises en faute risque une interdiction d'exercer sur le territoire, entre 1 et 5 ans ou des amendes maximum 30000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:13 > 0:17:53) [94%] : \r\nLe groupe Kudelski annonce une perte de 37 millions de francs pour le 1er semestre, le chiffre d'affaires a \u00e9galement chut\u00e9 de 10,3 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier, une perte due au recentrage de la soci\u00e9t\u00e9 qui abandonne l'acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique pour se concentrer sur la cybers\u00e9curit\u00e9 et l'internet des objets, un changement de direction \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Crissier le chef compte Giovannini reprend seul les commandes du restaurant 3 \u00e9toiles, le partenariat avec Brigitte Violier est termin\u00e9e, la veuve de Beno\u00eet Violier, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 2 ans et demi a vendu toutes ses parts aux principaux actionnaires de l'\u00e9tablissement, un groupe rejoint l'an dernier par Franck Giovannini, d\u00e9sormais seul patron \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:55 > 0:18:11) [94%] : \r\nOn en vient aux m\u00e9faits provoqu\u00e9s par les \u00e9crans, sur la sant\u00e9, on sait que la lumi\u00e8re diffus\u00e9e par les \u00e9crans peut provoquer des troubles de la vue du sommeil on sait moins en revanche qu'elle atteint aussi la peau et peut contribuer au vieillissement cutan\u00e9 comment est-ce possible.\r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Martina CHYBA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:13 > 0:18:22) [85%] : \r\nLa fameuse lumi\u00e8re bleue et l'ab\u00eeme notre sommeil nos yeux et aussi pas de pot notre peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:23 > 0:18:45) [92%] : \r\nTravail je chatte vid\u00e9o selfie nous passons entre 6 et 10 heures par jour devant les \u00e9crans r\u00e9sultat notre visage est expos\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re bleue presque toute la journ\u00e9e sur le spectre lumineux, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la lumi\u00e8re b\u00e9n\u00e9fique n\u00e9cessaires \u00e0 la vie et de l'autre la lumi\u00e8re nocives, c'est l\u00e0 que se trouvent les UV et la lumi\u00e8re bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:19:09) [87%] : \r\nLa lumi\u00e8re bleue ne fait pas de la lumi\u00e8re naturelle, comme des rayons UV et \u00e7a un peu les m\u00eames effets sur des tissus biologiques sa cause, stress oxydatif c'est-\u00e0-dire \u00e0 cause de cette \u00e9nergie, il y a une lib\u00e9ration des d\u00e9rivatifs de oxyg\u00e8ne les telle mol\u00e9cules sont capables d'\u00e0 agir avec Titus biologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:10 > 0:19:33) [88%] : \r\nLes rayons UVB et UV A peuvent atteindre le derme et l'\u00e9piderme, la lumi\u00e8re bleue, elle peut endommager plus profond\u00e9ment jusqu'\u00e0 l'iPod cette blogueuse britannique mairie de BAIC a commenc\u00e9 \u00e0 investiguer sur le sujet en 2016, elle faisait 50 selfie par jour et constat\u00e9 sur son visage des t\u00e2ches et une dilatation des pores.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:35 > 0:19:47) [92%] : \r\nMes r\u00e9sultats sont d\u00e9cevants, en fait, la lumi\u00e8re bleue est en train d'ab\u00eemer ma peau et a fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 partir de maintenant, c'est un anti- oxydant pour le jour et un pour la nuit alors que text-align Walter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:47 > 0:19:58) [93%] : \r\n\u00e9videmment, l'intensit\u00e9 de la lumi\u00e8re, de nos \u00e9crans ne peut \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 l'intensit\u00e9 des rayons du soleil, mais \u00e0 long terme, cela peut accentuer le vieillissement cutan\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:22) [86%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, la production des des fibres soit collag\u00e8ne soit \u00e9lastique et toucher \u00e7a diminue la quantit\u00e9 mais aussi la qualit\u00e9 et le r\u00e9sultat, ce sont des rides, quand on voit et 2\u00e8me effet, c'est sur les cellules qui produisent la pigmentation de la peau, la m\u00e9lanine mais l\u00e0 ne cite et \u00e7a donne des t\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:22 > 0:20:31) [91%] : \r\nAlors pour se prot\u00e9ger des \u00e9crans non pas encore besoin d'\u00e9cran total mais limiter l'Exposition, ce serait vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:33 > 0:20:38) [95%] : \r\nMartina CHYBA il faut donc limiter l'Exposition \u00e0 la lumi\u00e8re bleue, concr\u00e8tement, comment fait- on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:38 > 0:21:40) [91%] : \r\nAlors les recommandations des dermatologues sont tr\u00e8s clairs, hein, on apprend \u00e0 mod\u00e9rer son Exposition en d'autres termes, on s'habitue \u00e0 passer moins de temps sur les divers \u00e9crans car ce qui pose probl\u00e8me, c'est d'\u00eatre expos\u00e9 8 heures par jour pendant 30 ans 2 on installe des filtres num\u00e9riques ou des applications qui casse la lumi\u00e8re bleue par exemple le mode nuit sur son t\u00e9l\u00e9phone portable et on installe un \u00e9cran physique de protection sur son ordinateur et 3 les dermatologues insistent sur les effets, on consomme en abondance des aliments anti- oxydant, donc, l\u00e9gumes fruits b\u00eate ol\u00e9agineux ou encore des Vert et est-ce qu'il existe des cr\u00e8mes pour prot\u00e9ger sa peau alors l'industrie cosm\u00e9tique est \u00e9videmment dans les starting-blocks, on d\u00e9couvre chaque jour de nouveaux produits, par exemple, cette cr\u00e8me de protection anti- lumi\u00e8re bleue ou encore ce spray baptis\u00e9 seul fils pr\u00e8s certains pr\u00e9conisent m\u00eame une protection solaire devant l'ordinateur, alors sur cette question, l'avis du dermatologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:41 > 0:21:51) [91%] : \r\n\u00e0 mon avis, ce n'est pas n\u00e9cessaire d'utiliser des cr\u00e8mes solaires chez soi \u00e0 la maison, j'ai jamais vu un coup de soleil caus\u00e9e par une t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:51 > 0:21:57) [84%] : \r\nAlors, \u00e7a a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair par contre un soin quotidien antioxydant, \u00e7a peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:57 > 0:21:59) [92%] : \r\nEh bien, merci pour ces conseils Martina CHYBA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:00 > 0:22:16) [92%] : \r\nLa Coupe Davis se r\u00e9forme, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis vient d'adopter \u00e0 Orlando, un projet qui r\u00e9volutionne l'ancienne comp\u00e9tition remport\u00e9e par la Suisse en 2014 la nouvelle Coupe Davis d\u00e9butera l'an prochain, elle s'annonce tr\u00e8s lucrative pour les organisateurs et les joueurs Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:18 > 0:22:33) [92%] : \r\nR\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Orlando, en Floride, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a tranch\u00e9 : c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution que la plus prestigieuse comp\u00e9tition masculine par \u00e9quipes va vivre apr\u00e8s 100 18 ans, les partisans de la r\u00e9forme ont vot\u00e9 pour un tournoi raccourci et surtout plus lucratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:36 > 0:23:07) [90%] : \r\nLa comp\u00e9tition sera condens\u00e9 sur 2 semaines d\u00e8s 2019 la premi\u00e8re en f\u00e9vrier, la seconde en novembre, elle regroupera 18 \u00e9quipes lors d'une phase finale organis\u00e9e en un seul et m\u00eame lieu les matchs seront raccourcie \u00e0 3 7 au maximum est limit\u00e9e \u00e0 de simples et un double, la F\u00e9d\u00e9ration a sign\u00e9 un partenariat avec le groupe d'investissement Kosmos, pr\u00e9sid\u00e9 par le footballeur barcelonais Gerard Piqu\u00e9 environ 3 milliards de francs suisses sur 25 ans et 20 millions annuels garantis aux joueurs, et plus encore aux f\u00e9d\u00e9rations de quoi faire envie m\u00eame ou nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:08 > 0:23:18) [94%] : \r\nEt on poursuit notre s\u00e9rie sur les strat\u00e9gies des partis un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parti pour gagner ce soir Lo\u00efs Siggen Lopez passe \u00e0 la loupe les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:20 > 0:23:43) [91%] : \r\nLes Verts Dick Green et leur pr\u00e9sidente, c'\u00e9tait l'Regula Rytz aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils ont perdu quelques plumes avec un score \u00e0 7,1 pourcent pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales, ils vont tabler sur la protection du climat, l'\u00e9conomie durable et la justice sociale, d'ailleurs Madame la pr\u00e9sidente, quelles sont vos ambitions pour 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:43 > 0:23:47) [96%] : \r\nNous voulons gagner 4 ou 5 nouveaux si\u00e8ges au Parlement national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:48 > 0:23:50) [95%] : \r\nEt avec quels atouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:51 > 0:24:02) [82%] : \r\nEn effet de seuil qu'pour moi c'est pas de sa commune conviction conviction, alors nous ne faisons pas la politique pour une approche pour les prochaines \u00e9lections, mais pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:03 > 0:24:07) [95%] : \r\nMais aujourd'hui, tout le monde parle de protection du climat, a-t-on encore besoin de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:08 > 0:24:22) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre tout le monde et par mais pas tout le monde fait quelque chose, le PLR et l'UDC, ils ont une majorit\u00e9 absolue il bloquent la protection du climat elle bloque la protection du paysage et bloque le tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:37) [91%] : \r\nDans les cantons, depuis 2015, les Verts se porte bien, il progresse, m\u00eame si leurs initiatives \u00e9choue dans les urnes et le 5\u00e8me, parti de Suisse \u00e0 gauche et parfois aussi la 5\u00e8me roue du carrosse, il n'a toujours pas de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:38 > 0:24:51) [91%] : \r\nJe comprends pas \u00c9douard vite, regardez, c'est \u00e9vident, nous ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je recommence, c'est aussi un Avantage parce que nous sommes plus libres avec notre politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:52 > 0:24:55) [97%] : \r\n45,8 pourcent \u00e7a vous dit quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:56 > 0:25:01) [97%] : \r\nC'\u00e9tait le nombre de oui pour notre initiative pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:01 > 0:25:05) [84%] : \r\nDe m\u00eame, son votre initiative la Suisse va de toute fa\u00e7on, sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:05 > 0:25:19) [87%] : \r\n\u00e9tant malheureusement, on ne va pas sortir du nucl\u00e9aire, avec la remise en service de PetroChina au cette casserole bien il y a plein de trous, donc cela a trahi le voeu de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:19 > 0:25:23) [91%] : \r\nBon, sinon, vous \u00eates plut\u00f4t Angela Merkel ou Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:24 > 0:25:32) [82%] : \r\nDonc, c'est difficile, c'est pas c'est peu \u00e7a le Tir au Caire \u00e7a esp\u00e8re que \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:37 > 0:26:04) [92%] : \r\nC'est parti pour 10 jours de festivit\u00e9s \u00e0 Echallens o\u00f9 la d\u00e9but\u00e9 la 4\u00e8me F\u00eate du bl\u00e9 et du pain au programme des animations et un grand spectacle tous les soirs solstice avec des centaines de figurants, chanteurs et musiciens, cette f\u00eate existe depuis 40 ans, mais l'\u00e9dition 2018 marque un tournant, avec de nombreuses nouveaut\u00e9s S\u00e9verine Chave, vous \u00eates sur place le spectacle solstice commence dans une heure seulement mais d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde autour de vous, parce que cette fois la la f\u00eate se passe dans tout le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:05 > 0:26:54) [90%] : \r\nOui, c'est vraiment la premi\u00e8re fois qu'il y a autant d'animations qui sont propos\u00e9es dans tout le village, on peut vraiment dire qu'Echallens vit au rythme de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain pendant une semaine, il y a notamment 3 sc\u00e8nes qui propose des spectacles et des concerts gratuits, il y a 25 et restaurants qui sont ouverts au public, c'est vraiment comme un petit festival off qui est propos\u00e9, en marge du grand spectacle et si par exemple je me situe, place de la gare et derri\u00e8re moi, il y a un carr\u00e9 de sable avec des d\u00e9monstrations \u00e9questres qui ont lieu toute la journ\u00e9e et qui se transforme une fois la nuit tomb\u00e9e en v\u00e9ritable bo\u00eete de nuit \u00e0 ciel ouvert avec un DJ qui officie \u00e0 partir de 23 heures, mais \u00e9videmment, le point fort de la journ\u00e9e, \u00e7a reste le spectacle solstice qui est particuli\u00e8rement monumentale, cette ann\u00e9e, il y a 40 ans, c'\u00e9tait Charles Apoth\u00e9loz qui signait la mise en sc\u00e8ne du tout 1er, spectacle de la f\u00eate du bl\u00e9 et du pain, c'\u00e9tait le d\u00e9but d'une tradition que je vous propose de d\u00e9couvrir en images dans ce sujet, qu'on vous a pr\u00e9par\u00e9 avec Connie faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:56 > 0:27:05) [87%] : \r\nEchallens 1978 pour la premi\u00e8re fois la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, rassemble les habitant du Gros-de-Vaud, sur l'initiative de Charles Apotheloz et G\u00e9rald gorge aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:05 > 0:27:19) [87%] : \r\nC'est une id\u00e9e qui est n\u00e9e lorsque nous tournions avec Orgeval, dans les villages, avec un spectacle sur la culture du vin et la veille \u00e0 nos alli\u00e9s quoi si vous parlez pas de notre travail, de la culture du paysan culture du bl\u00e9 et on se dit oui, \u00e7a c'\u00e9tait magnifique sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:19 > 0:27:22) [92%] : \r\nCertains figurants de la f\u00eate d'aujourd'hui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:22 > 0:27:34) [84%] : \r\nC'\u00e9tait le grand Dieu \u00e0 qui \u00e9tait pour nous voil\u00e0 \u00e9norme tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, mais mais comme troupes tout pr\u00e8s de nous, parce que nous ai quand m\u00eame t\u00eate \u00e0 gauche on conna\u00eet bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:34 > 0:27:42) [89%] : \r\nIl faudra attendre 20 ans pour que la tradition s'installe \u00e0 travers une 2\u00e8me \u00e9dition les textes 2000 gardes \u00e0 ajoute alors une vision politique au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:42 > 0:28:01) [91%] : \r\nAujourd'hui, vous avez une partie du monde o\u00f9 on cr\u00e8ve litt\u00e9ralement de faim tr\u00e8s et puis une partie du monde tr\u00e8s proche de chez nous, de chez moi, on trouve du pain sec dans les poubelles, alors si le pape pouvait avoir le go\u00fbt du partage, je crois qu'il aurait une qualit\u00e9 de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:01 > 0:28:12) [92%] : \r\nEn 2008, ce sont les OGM qui s'invite dans le d\u00e9bat, le spectacle prend des allures de com\u00e9die musicale g\u00e9ante pour aborder la probl\u00e9matique de la nourriture, de mani\u00e8re plus large, mais aujourd'hui la f\u00eate franchit une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:13 > 0:28:24) [90%] : \r\nPour les avoir toutes faites, c'est la plus grosse certainement, c'est la plus moderne, c'est la plus technique, on est sorti du peut-\u00eatre, du cadre typiquement folklorique et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:24 > 0:28:30) [86%] : \r\nYasmine c'est Gasser est l'une des 4 co- conceptrice du spectacle solstice qui conserve \u00e0 la volont\u00e9 de faire passer un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:30 > 0:28:40) [97%] : \r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 de parler de notre lien avec la Nature comment l'homme est en train d'oublier de s'occuper de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:42 > 0:28:51) [93%] : \r\nOn raconte une fable m\u00e9di\u00e9vale fantastique et, mais \u00e9videmment pour parler de sujets d'actualit\u00e9 de valeurs qu'on a envie de d\u00e9fendre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:53 > 0:29:00) [85%] : \r\n40 ans et quatre faites pour parler d'une denr\u00e9e \u00e0 la fois universel est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 notre pays de Vaud le rendez- vous est pris pour 2028.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:03 > 0:29:25) [92%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction, merci de nous avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef suivi Temps pr\u00e9sent qui se met dans la t\u00eate des touristes arabes en Suisse et on se quitte en musique avec l'extrait d'un concert d'Aretha Franklin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, concert enregistr\u00e9 lors du festival de Jazz de Montreux, c'\u00e9tait en 1971 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:07 > 0:30:13) [78%] : \r\nLa fum\u00e9e mais l\u00e0 tu les mets l\u00e0 dessus, enfin c'est pas avoir influenc\u00e9, c'est non, non, mais c'est tr\u00e8s bien, Martina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:27 > 0:30:49) [75%] : \r\nTente, \u00e7a aide \u00e0 Sotchi candidate J. on \u00e9coute, moi j'ai vu que j'ai juste pour les synth\u00e8ses 3 trop tous les cinq enfin fait moi j'aurais moutons il \u00e0 7 pourcent de sant\u00e9 c'\u00e9tait sur toi, ouais, c'\u00e9tait bizarre oui mais alors d'accord le 11 de Ouellet Saint-Eug\u00e8ne Genex j'ai cru que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait avait perturb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:52 > 0:31:04) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la journ\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e de soleil, avec des valeurs de 30 degr\u00e9s \u00e0 B\u00e2le, Gen\u00e8ve ou si on 26 ici \u00e0 \u00e0 Klaus Stars dans le canton des Grisons \u00e9videmment en profiter des jouable \u00e0 baignade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:13 > 0:31:25) [87%] : \r\nAttends, attends, non, non, revenez, revenez, j'ai rien vu, excusez-moi, j'ai rien vu, il y a, il y a rien dans prompteur, je m'excuse, voil\u00e0, merci beaucoup, surtout qu'il a ce machin, vous qui sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:35 > 0:31:54) [80%] : \r\nD'accord, s'il perd 1 5 ah ouais, quand m\u00eame, quand m\u00eame, quand m\u00eame d'accord selon des pour les pantalons juste je tiens l\u00e0, parce que ceux-ci sont sp\u00e9cialement le court et puis d'un accord vous ouais, tr\u00e8s bien, ouais, non, pas plus, h\u00e9 bien oui, c'est juste pour le le poulet merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:08 > 0:32:17) [72%] : \r\nGenex trop comme celle orange, une exp\u00e9rience en que Genex 3 assez longues, faut pas qui s'excite pas souvent, il enl\u00e8ve tr\u00e8s vite sur Temps pr\u00e9sent machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:21 > 0:32:22) [87%] : \r\nPas qui s'excitent \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:24 > 0:32:35) [87%] : \r\nMerci, bonsoir \u00e0 tous, la journ\u00e9e on a \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e de soleil chaud de 30 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve Sion B\u00e2le 26 ici, c'est en profiter des joies de la baignade, la m\u00e9t\u00e9o s'y pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:07 > 0:36:06) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, la journ\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e de soleil 30 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve Sion ou B\u00e2le 26 ici, du c\u00f4t\u00e9 de Clotaire dans le canton des Grisons ont profit\u00e9 \u00e9videmment des joies de la baignade, la m\u00e9t\u00e9o s'y pr\u00eatera nettement moins demain on attend vraiment un changement de d\u00e9cor radical mais temporaire donc bien du soleil aujourd'hui quelques tr\u00e8s rares foyers orageux qui se sont quand m\u00eame d\u00e9clench\u00e9es notamment dans les Pr\u00e9alpes vaudoises \u00e9galement dans la vall\u00e9e de Joux sur le Chablais fran\u00e7ais, c'\u00e9tait bien plus instable en Adriatique ou encore sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique et on voit cette perturbation qui approche, qui va venir mourir sur nous, demain, qui va donner de la pluie, des orages et \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 s'arranger \u00e0 partir de samedi apr\u00e8s- midi un disons-le et pour les jours suivants, puisque l'anticyclone reprendra du service en concert ce soir, c'est quelques nuages r\u00e9siduels du aux fameux orages de cette fin de journ\u00e9e, ailleurs, le ciel sera totalement d\u00e9gag\u00e9e \u00e9toil\u00e9 et demain matin nous verrons ces nuageux plus important, le long du Jura, puisque la perturbation se trouvera en Bourgogne, ailleurs, le soleil s'imposera encore et puis au fil des heures nous verrons l'augmentation de cette couverture nuageuse, avec les premi\u00e8res pluies les premiers orages \u00e0 la montagne, qui pourrait assez vite d'ailleurs, c'est aller aux r\u00e9gions de plaine et le soir, contrairement \u00e0 ces derniers soirs, h\u00e9 bien on va conserver ce risque de voir quelques averses quelques orages mais nous verrons aussi quelques coins de ciel \u00e9toil\u00e9, les temp\u00e9ratures dans tout \u00e7a par manque de soleil vont baisser mais un tout petit peu de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s seulement par rapport \u00e0 aujourd'hui, \u00e7a reste largement estivale on atteint m\u00eame encore les 30 degr\u00e9s dans l'Est, 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres et faisait 25 degr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 0 degr\u00e9 \u00e0 3800 m\u00e8tres \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation, c'est souvent le cas, le courant pivote au nord- ouest, attention aux rafales proches des foyers orageux alors la journ\u00e9e de samedi, on a ce front qui tra\u00eenera encore hein et on aura quelques pluies quelques averses surtout justement en Suisse orientale ou encore en montagne alors que d\u00e9j\u00e0 les \u00e9claircies avec ce soleil qui s'impose sur la plaine par l'ouest, des temp\u00e9ratures qui accuse une l\u00e9g\u00e8re baisse puisque l'air sera un peu plus frais, mais 25 \u00e0 26 \u00e9videmment largement estival digne, c'est un bon cran meilleur plus lumineux, on retrouve cette fois-ci un risque orageux plut\u00f4t \u00e0 la montagne en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures qui remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 26 27 degr\u00e9s, ce sera le cas \u00e0 partir de lundi aussi, hein, \u00e7a se poursuit, une situation anticyclonique, ensoleill\u00e9e s\u00e8che avec risque d'orages en fin de journ\u00e9e, plut\u00f4t \u00e0 la montagne, des valeurs qui remonte \u00e0 28 degr\u00e9s en plaine en g\u00e9n\u00e9ral, voire 29 sur le nord du plateau et m\u00eame 30 degr\u00e9s en Valais et au SIDA, on se quitte avec cette superbe image du Lavaux tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes en ce moment et puisque l'on parle des touristes, ils sont nombreux les touristes arabes \u00e0 venir en Suisse, chaque ann\u00e9e, c'est la plus grande source d'argent pour notre pays par rapport aux autres pays ils affectionnent particuli\u00e8rement Interlaken nous tenterons de comprendre pourquoi avec ce reportage dans quelques instants, demain \u00e0 cette m\u00eame place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T18:24:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808705373", "durationSec": 142, "title": "FRIGO LUMIERE BLEUE_RTS000001562176", "excerpt": "La lumi\u00e8re bleue \u00e9mise par les \u00e9crans sont nocifs pour la peau. Explications du dermatologue aux HUG Wolf-Henning Boehncke.", "remarks": "Non diffus\u00e9", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRAN VID\u00c9O", "LUMI\u00c8RE", "SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705374", "durationSec": 145, "title": "FRIGO NECRO ARETHA 2_RTS000001563177", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re de la chanteuse de soul Artha Franklin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 16.08.2018.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808705375", "durationSec": 20, "title": "SO CRISSIER VIOLLIER_RTS000001564441", "excerpt": "Retour sur les spectacles de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain dont la 4e \u00e9dition se tient se tient \u00e0 Echallens su 15.08.2018 au 26.08.2018. La premi\u00e8re \u00e9dition avait eu lieu en 1978 \u00e0 l'initiative de Charles Apotheloz. L'\u00e9dition 2018 apporte son lot de nouveaut\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1808705376", "durationSec": 143, "title": "SO ELECTRICITE MARCHE_RTS000001564673", "excerpt": "L'\u00e9croulement du viaduc Morandi le 14.08.2018 va impacter les activit\u00e9s du port de G\u00eanes, coupant la principale voie de circulation vers le port. De m\u00eame le pont sur l'autoroute A10 reliait plusieurs partie de la ville et servait aux liaisons nationales et internationales. D\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre, la situation de la ville s'annonce chaotique."}, {"internalArchiveId": "AA1808705377", "durationSec": 129, "title": "SO FETE BLE ET PAIN_RTS000001564499", "excerpt": "Les mesures d'accompagnement ont \u00e9t\u00e9 introduites afin de prot\u00e9ger les travailleurs contre les risques de sous-ench\u00e8re des conditions de salaire et de travail suisses dans le cadre des accords bilat\u00e9raux entre l'UE et la Suisse. Les contr\u00f4les sont effectu\u00e9s aupr\u00e8s des entreprises et sur les chantier.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS"], "thematicThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705378", "durationSec": 113, "title": "SO GENES BLOQUAGE PORT 2_RTS000001564668", "excerpt": "La F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis, IFT, a adopt\u00e9 la r\u00e9forme de la Coupe Davis de tennis qui d\u00e9bute en 2019. La Coupe Davis se d\u00e9roulera en deux semaines, l'une en f\u00e9vrier et la seconde, la phase finale en novembre en un seul lieu avec 18 \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENES"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "PORT", "TRANSPORT PAR ROUTE", "VILLE", "PONT", "VIADUC", "AUTOROUTE"], "sequenceIds": ["1705247"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705379", "durationSec": 137, "title": "SO MESURES ACCOMPAGNEMENT V2_RTS000001564504", "excerpt": "Cette s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 propose chaque jour de cette semaine une interview des chefs des 5 grands partis de Suisse en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Itw Regula Rytz, pr\u00e9sidente du parti Les Verts.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "OUVRIER", "SALAIRE"], "sequenceIds": ["1705293"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705380", "durationSec": 51, "title": "SO NEW COUPE DAVIS_RTS000001564650", "excerpt": "300 journaux am\u00e9ricains ont r\u00e9pondu de mani\u00e8re coordonn\u00e9e aux critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump \u00e0 l'encontre des m\u00e9dias. Ce dernier a d\u00e9nonc\u00e9 par tweeter une collusion entre les journaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORLANDO"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705381", "durationSec": 139, "title": "SO SERIE PARTIS POUR GAGNER VERTS_RTS000001564669", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705382", "durationSec": 10, "title": "SO SONORE DERMATOLOGUE 2_RTS000001564587"}, {"internalArchiveId": "AA1808705383", "durationSec": 109, "title": "SO TRUMP PRESSE_RTS000001564660", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DRIDI, Sonia", "role": "Statement Washington", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["PRESSE", "MASS M\u00c9DIA"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "sequenceIds": ["1705254"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808705408", "summary": "Plateau : \nItw Georges Braunschweig, photographe.", "id": "1705245"}, {"internalArchiveId": "AA1808705410", "summary": "Estival, ensoleill\u00e9 : \nPlage devant grues du port de G\u00eanes.\nPort industriel de G\u00eanes.\nCamions sortant du port de G\u00eanes.\nItw chauffeur de camion.\nInfographique sur la situation du pont Morandi dans la ville de G\u00eanes.\nItw Enrico Musso, professeur d'\u00e9conomique des transports, Universit\u00e9 de G\u00eanes.\nVue de haut, vues d'ensemble ville de G\u00eanes.\nRestes non \u00e9croul\u00e9s du viaduc autoroutier Morandi sur l'autoroute A10.\nCamions arr\u00eat\u00e9s sur les la partie de pont rest\u00e9e debout.", "id": "1705247", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "PORT", "TRANSPORT PAR ROUTE", "VILLE", "PONT", "VIADUC", "AUTOROUTE"], "visualGeographicals": ["GENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705417", "summary": "Une du journal Boston Globe titrant \"Journalista are not the enemy\".\nUnes de divers journaux am\u00e9ricains.\nItw Eli Stokols, correspondant du \"Los Angeles Times\" \u00e0 la Maison Blanche.\nTweet de Donald Trump d\u00e9non\u00e7ant une collusion du Boston Globe avec d'autres journaux.", "id": "1705254", "visualThemes": ["PRESSE", "MASS M\u00c9DIA"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705456", "summary": "Itw Laurent Chappuis, chef  Contr\u00f4le des chantiers de la construction Vaud.\nAnimation graphique sur les mesures d'accompagnement.\nLaurent Chappuis effectuant contr\u00f4le de chantiers.\n\n\n<<", "id": "1705293"}, {"internalArchiveId": "AA1808705476", "summary": "Orlando : Ext du si\u00e8ge de l'IFT, F\u00e9d\u00e9ration internationale de Tennis. Gros plan plaque IFT.\nPhotos nb cr\u00e9ateurs de la coupe Davis en 1900.\nArchives victoire \u00e9quipe de Suisse en 2014.\nArchives victoire de l'\u00e9quipe de France en 2017.", "id": "1705313", "visualThemes": ["COUPE DAVIS"], "visualGeographicals": ["ORLANDO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex G\u00eanes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "role": "Duplex Echallens, F\u00eate du bl\u00e9 et du pain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041119", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698859", "internalArchiveId": "AA1807699094", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Boncourt dans le canton du Jura pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Manon Germond pour une semaine consacr\u00e9e au patrimoine b\u00e2ti.", "durationSec": 1138, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9780226", "imageURL": "http://www.rts.ch/9780225.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10630403", "ece-9780226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-17T14:24:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:07:04\r\n...\r\n\r\n00:00:07:06  00:00:28:08\r\n...\r\n\r\n00:00:28:12  00:00:34:08\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:00:37:02  00:00:41:11\r\nNous sommes \u00e0 Boncourt.\r\n\r\n00:00:41:13  00:00:45:05\r\nNous allons d\u00e9couvrir cette demeure.\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:51:06\r\n-En 1926, mon grand-p\u00e8re se trouve\r\navec son \u00e9pouse \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:00:51:10  00:00:55:09\r\nIls visitent la place des Vosges.\r\n\r\n00:00:55:12  00:01:01:11\r\nIls sont s\u00e9duits par l'architecture\r\nde la place.\r\n\r\n00:01:01:14  00:01:07:12\r\n-Voici les 2 photos du jour.\r\n\r\n00:01:07:15  00:01:13:14\r\nIci, Boncourt\r\nau d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n00:01:13:18  00:01:18:08\r\nLe m\u00eame endroit photographi\u00e9\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:01:18:12  00:01:23:18\r\nOn jette un coup d'oeil\r\n\u00e0 l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:01:24:05  00:01:28:00\r\n-Le syndicat des enseignants romands\r\nd\u00e9nonce ses manques\r\n\r\n00:01:28:02  00:01:31:04\r\nen mati\u00e8re d'enseignement\r\ndu num\u00e9rique dans l'\u00e9cole romande.\r\n\r\n00:01:31:06  00:01:35:18\r\n-On a de grandes disparit\u00e9s\r\nd'\u00e9quipements\r\n\r\n00:01:35:20  00:01:38:22\r\nentre communes et cantons.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:47:04\r\nLes enseignants ne sont pas forc\u00e9ment\r\nform\u00e9s pour enseigner.\r\n\r\n00:01:47:06  00:01:50:00\r\n-Le syndicat demande\r\nla mise en place\r\n\r\n00:01:50:02  00:01:53:00\r\nd'Etats g\u00e9n\u00e9raux intercantonaux\r\npour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n00:01:53:02  00:01:55:22\r\n\u00e0 la place de l'informatique\r\ndans l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:01:56:00  00:01:58:10\r\nLes autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:01:58:12  00:02:01:21\r\nse pr\u00e9occupent aussi\r\nde cette question.\r\n\r\n00:02:02:19  00:02:06:04\r\n-A Romont, la nuit derni\u00e8re,\r\nun incendie a d\u00e9truit\r\n\r\n00:02:06:06  00:02:09:12\r\nle toit d'un h\u00f4tel\r\ndu centre de la cit\u00e9.\r\n\r\n00:02:09:14  00:02:11:16\r\nIl n'y a pas de bless\u00e9s.\r\n\r\n00:02:11:18  00:02:16:10\r\nUne heure plus tard, \u00e0 Mont\u00e9vraz,\r\nune ferme est en proie aux flammes.\r\n\r\n00:02:16:12  00:02:20:18\r\nLes pompiers ne peuvent sauver\r\nque soixante vaches.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:26:07\r\nCe matin, les images de l'incendie\r\nd\u00e9montrent l'\u00e9tendue du d\u00e9sastre.\r\n\r\n00:02:27:17  00:02:31:15\r\n-Neuch\u00e2tel et le Jura\r\nlancent un programme\r\n\r\n00:02:31:17  00:02:36:00\r\npour diagnostiquer plus rapidement\r\nle cancer du colon,\r\n\r\n00:02:36:02  00:02:40:23\r\nun pr\u00e9l\u00e8vement des selles \u00e0 r\u00e9aliser\r\n\u00e0 la maison tous les deux ans.\r\n\r\n00:02:41:01  00:02:49:06\r\nLe cancer du colon est\r\nl'un des plus fr\u00e9quents en Suisse.\r\n\r\n00:02:49:08  00:02:52:03\r\n-Il est souvent d\u00e9pist\u00e9 trop tard.\r\n\r\n00:02:52:05  00:02:54:10\r\nPlus il est d\u00e9pist\u00e9 t\u00f4t\r\n\r\n00:02:54:12  00:02:56:10\r\nmeilleur sera le pronostic.\r\n\r\n00:02:56:12  00:02:59:03\r\n-Jurassiens et Neuch\u00e2telois\r\nde 50 \u00e0 69 ans\r\n\r\n00:02:59:05  00:03:01:17\r\nrecevront un courrier d'information\r\ncet automne.\r\n\r\n00:03:10:01  00:03:16:01\r\n...\r\n\r\n00:03:22:17  00:03:26:13\r\n-Tu te rappelles\r\ncomment couper la courgette ?\r\n\r\n00:03:26:17  00:03:30:18\r\nAttention \u00e0 ne pas te couper.\r\n\r\n00:03:30:22  00:03:34:11\r\nTu te rappelles de toutes\r\nles consignes, c'est bien.\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:49:05\r\n-On a r\u00e9colt\u00e9 des courgettes.\r\n\r\n00:03:49:13  00:03:52:11\r\nOn va les vendre.\r\n\r\n00:03:54:11  00:04:00:11\r\n-Jean Crevoisier, bonjour.\r\n\r\n00:04:05:10  00:04:08:01\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de la Fondation\r\nLes Castors.\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:14:03\r\nQu'est-ce qui est propos\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:15:09  00:04:17:13\r\n-C'est un atelier vert.\r\n\r\n00:04:17:17  00:04:19:18\r\nIl permet la culture mara\u00eech\u00e8re.\r\n\r\n00:04:19:22  00:04:21:23\r\nOn produit des l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:04:22:03  00:04:25:01\r\nC'est un atelier prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:28:11\r\n-Ces l\u00e9gumes sont consomm\u00e9s\r\nau sein de la fondation ?\r\n\r\n00:04:28:14  00:04:31:09\r\n-Oui, nous avons deux fondations.\r\n\r\n00:04:31:12  00:04:37:11\r\nLa production est destin\u00e9e\r\naux r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:04:41:04  00:04:45:11\r\n-Le fait que vous ayez re\u00e7u\r\nles cl\u00e9s de ce lieu,\r\n\r\n00:04:45:15  00:04:50:04\r\n\u00e7a a donn\u00e9 la possibilit\u00e9\r\nde faire un tel atelier.\r\n\r\n00:04:50:08  00:04:55:10\r\n-Oui, car c'est tr\u00e8s difficile\r\nde trouver des terres.\r\n\r\n00:04:55:13  00:04:57:15\r\nLa surface agricole est faible.\r\n\r\n00:04:57:19  00:04:59:20\r\nIci, on a 18 ha.\r\n\r\n00:05:00:00  00:05:05:21\r\n\u00c7a nous permet d'avoir\r\nun atelier vert.\r\n\r\n00:05:06:15  00:05:09:12\r\n-Vous avez eu des conditions\r\npour recevoir ces cl\u00e9s.\r\n\r\n00:05:09:15  00:05:12:00\r\nQuelles \u00e9taient-elles ?\r\n\r\n00:05:12:04  00:05:18:23\r\n-Les seules qui ont \u00e9t\u00e9 mises\r\n\u00e9taient de pr\u00e9server le domaine\r\n\r\n00:05:19:04  00:05:21:11\r\ndans son site actuel.\r\n\r\n00:05:21:15  00:05:24:12\r\nLe conserver, le valoriser.\r\n\r\n00:05:24:16  00:05:29:02\r\nPeu de contraintes ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es.\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:31:12\r\n-Quel est le but pour la suite ?\r\n\r\n00:05:31:16  00:05:34:14\r\nProduire encore plus de l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:05:34:18  00:05:37:13\r\n-Oui, il y a d\u00e9j\u00e0 un potager.\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:41:03\r\nPlus loin, on construit des serres.\r\n\r\n00:05:41:07  00:05:44:04\r\nOn va se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:49:16\r\nOn va occuper \u00e0 terme\r\ndix travailleurs\r\n\r\n00:05:49:21  00:05:53:11\r\nen situation de handicap.\r\n\r\n00:05:53:14  00:05:56:06\r\n-Tout \u00e0 l'heure,\r\non ira voir le b\u00e2timent principal.\r\n\r\n00:05:56:10  00:06:00:19\r\nD'abord, on va voir d'autres\r\npropri\u00e9t\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:06:04:11  00:06:08:06\r\n-Porrentruy ne manque pas\r\nde demeures exceptionnelles.\r\n\r\n00:06:08:08  00:06:12:00\r\nAvec La Chaux-de-Fonds,\r\nc'est une des villes qui comporte\r\n\r\n00:06:12:02  00:06:14:20\r\nle plus de maisons de ma\u00eetre\r\npar habitant.\r\n\r\n00:06:14:22  00:06:17:08\r\nUne quinzaine sont prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n00:06:17:10  00:06:21:19\r\n-C'est un tr\u00e9sor architectural,\r\no\u00f9 l'on peut voir ces maisons\r\n\r\n00:06:21:22  00:06:24:02\r\navec beaucoup de d\u00e9tails.\r\n\r\n00:06:24:04  00:06:31:04\r\nDes carrelages en fa\u00e7ade,\r\ndes briques peintes sur les fa\u00e7ades.\r\n\r\n00:06:31:06  00:06:33:23\r\n-La villa Pfister abrite aujourd'hui\r\n\r\n00:06:34:01  00:06:36:16\r\nla caisse de pension\r\ndu Canton du Jura.\r\n\r\n00:06:36:18  00:06:40:02\r\nCes habitations sont le reflet\r\nde la Belle \u00e9poque,\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:43:14\r\nquand la bourgeoisie s'\u00e9mancipe,\r\n\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:06:43:15  00:06:47:02\r\nElle montre son opulence\r\net cherche \u00e0 se distinguer.\r\n\r\n00:06:48:00  00:06:53:12\r\n-Dedans, les vitraux caract\u00e9risent\r\ncette maison art nouveau.\r\n\r\n00:06:53:13  00:06:59:14\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est le plafond\r\nen caissons de bois,\r\n\r\n00:06:59:16  00:07:04:00\r\nunique en ville de Porrentruy.\r\n\r\n00:07:04:21  00:07:08:07\r\n-L'arriv\u00e9e des chemins de fer\r\n\u00e0 Porrentruy en 1872\r\n\r\n00:07:08:09  00:07:11:06\r\npermet l'essor du commerce\r\ndans la ville.\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:14:07\r\nXavier Tuerberg, un imprimeur,\r\ns'installe alors\r\n\r\n00:07:14:09  00:07:16:17\r\ndans une maison qui prendra son nom.\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:19:00\r\nC'est aujourd'hui un mus\u00e9e.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:23:16\r\n-Ici, nous sommes\r\ndans la cave du POPA.\r\n\r\n00:07:23:18  00:07:26:12\r\nEn r\u00e9alit\u00e9,\r\nc'\u00e9tait d'anciennes \u00e9curies.\r\n\r\n00:07:26:13  00:07:30:02\r\nUne partie de ces pav\u00e9s\r\na \u00e9t\u00e9 refaite \u00e0 l'original.\r\n\r\n00:07:30:04  00:07:33:04\r\nEt au fond, on voit deux possibilit\u00e9s\r\nd'\u00e9coulement,\r\n\r\n00:07:33:06  00:07:35:01\r\nlorsqu'il y avait les \u00e9curies.\r\n\r\n00:07:35:03  00:07:38:04\r\n-La maison Tueberg\r\ndate du 16\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:07:38:06  00:07:42:20\r\nOn peut encore en voir des traces\r\nde construction d'\u00e9poque.\r\n\r\n00:07:42:21  00:07:46:23\r\nAujourd'hui, l'art moderne c\u00f4toie\r\nl'architecture m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n00:07:47:01  00:07:49:15\r\n-Ces b\u00e2timents sont exceptionnels.\r\n\r\n00:07:49:17  00:07:53:00\r\nVous voyez l'enchev\u00eatrement\r\ndes poutres qui tiennent\r\n\r\n00:07:53:02  00:07:56:07\r\nune immense charpente\r\net un toit tr\u00e8s grand.\r\n\r\n00:07:56:09  00:08:00:06\r\nIl y a quelques si\u00e8cles,\r\nil n'y avait pas d'EPFL,\r\n\r\n00:08:00:08  00:08:05:03\r\nmais on \u00e9tait capable de construire\r\ndes prouesses techniques.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:08:23\r\n-Certains priv\u00e9s vivent encore\r\ndans ces maisons d'\u00e9poque.\r\n\r\n00:08:09:01  00:08:11:21\r\nIci, on peut encore voir\r\ndes meneaux,\r\n\r\n00:08:11:23  00:08:15:19\r\nces colonnes en pierre\r\nqui s\u00e9parent deux fen\u00eatres.\r\n\r\n00:08:15:21  00:08:22:07\r\n-A la R\u00e9volution fran\u00e7aise,\r\nles meneaux ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s\r\n\r\n00:08:22:09  00:08:27:08\r\nparce qu'il fallait payer\r\ndeux fen\u00eatres d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:08:27:10  00:08:31:08\r\nS'il y avait le meneau,\r\non comptait deux fen\u00eatres.\r\n\r\n00:08:31:10  00:08:34:18\r\nAlors les gens ont coup\u00e9 les meneaux.\r\n\r\n00:08:34:20  00:08:37:17\r\n-Vivre dans une telle maison\r\nest un privil\u00e8ge,\r\n\r\n00:08:37:19  00:08:41:22\r\nmais entretenir de telles b\u00e2tisses\r\nexige de la passion.\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:44:23\r\n-Il faut \u00eatre amoureux\r\nd'une telle maison\r\n\r\n00:08:45:01  00:08:48:08\r\net aussi avoir les moyens financiers\r\nde l'entretenir.\r\n\r\n00:08:48:10  00:08:51:17\r\n-De nombreuses familles\r\nont d\u00e9fil\u00e9 entre ces murs.\r\n\r\n00:08:51:19  00:08:53:22\r\nIls sont les t\u00e9moins d'une partie\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:56:15\r\nde l'histoire\r\nde la ville de Porrentruy.\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:08:11\r\n...\r\n\r\n00:09:18:19  00:09:24:19\r\n-R\u00e9gis Burrus, bonjour.\r\n\r\n00:09:26:07  00:09:32:07\r\nVous \u00eates le petit-fils de celui\r\nqui a construit ce b\u00e2timent.\r\n\r\n00:09:32:20  00:09:35:13\r\n-En 1926, mon grand-p\u00e8re\r\nse retrouve \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:09:35:17  00:09:41:15\r\nAvec sa femme,\r\nils visitent la place des Vosges.\r\n\r\n00:09:41:19  00:09:47:17\r\nIls sont s\u00e9duits par l'architecture\r\nde cette place.\r\n\r\n00:09:48:18  00:09:53:01\r\n-En quelle ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 construite\r\ncette maison ?\r\n\r\n00:09:53:05  00:09:57:17\r\n-Les travaux d\u00e9marrent en 1931.\r\n\r\n00:09:57:21  00:10:02:12\r\nEn 1932, ils entrent\r\ndans ce b\u00e2timent.\r\n\r\n00:10:02:16  00:10:07:22\r\n-\u00c0 ce moment-l\u00e0, la famille\r\nest d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:10:08:02  00:10:12:22\r\nMon grand-p\u00e8re est la 5e g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:18:09\r\nPremier employeur dans le Jura.\r\n\r\n00:10:18:12  00:10:22:16\r\nCette maison,\r\nc'\u00e9tait pour recevoir les clients.\r\n\r\n00:10:22:20  00:10:28:18\r\n-Cette maison a jou\u00e9 un r\u00f4le\r\npendant la 2e Guerre mondiale.\r\n\r\n00:10:30:05  00:10:36:05\r\n-Oui, \u00e0 la fin de la guerre, elle a\r\naccueilli 15'000 r\u00e9fugi\u00e9s enfants\r\n\r\n00:10:36:10  00:10:38:16\r\nvenant de France en Suisse.\r\n\r\n00:10:38:21  00:10:43:08\r\nMa famille les a accueillis aussi\r\nbien sur le domaine\r\n\r\n00:10:43:12  00:10:46:14\r\nque sur celui de la place de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:10:47:02  00:10:49:04\r\n-Et vous, personnellement,\r\n\r\n00:10:49:09  00:10:53:00\r\nvous avez jou\u00e9\r\ndans cette maison depuis petit.\r\n\r\n00:10:53:04  00:10:55:14\r\nMon grand-p\u00e8re avait 4 fils.\r\n\r\n00:10:55:18  00:11:01:16\r\nJ'avais des cousins.\r\n\r\n00:11:04:15  00:11:08:05\r\nJe retiens l'unit\u00e9 familiale.\r\n\r\n00:11:08:10  00:11:14:03\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9\r\npar cette maison.\r\n\r\n00:11:14:08  00:11:17:12\r\nC'\u00e9tait un cadre grandiose.\r\n\r\n00:11:17:16  00:11:21:00\r\n- ean Crevoisier, vous connaissez\r\nbien le ch\u00e2teau de Porrentruy.\r\n\r\n00:11:21:04  00:11:22:13\r\nVous y travaillez.\r\n\r\n00:11:22:18  00:11:25:00\r\nQuelques mots sur ce ch\u00e2teau.\r\n\r\n00:11:25:04  00:11:28:12\r\n-C'est un tr\u00e8s beau b\u00e2timent,\r\ntr\u00e8s agr\u00e9able pour y travailler.\r\n\r\n00:11:28:16  00:11:30:19\r\nIl suscite beaucoup d'envie.\r\n\r\n00:11:30:23  00:11:33:08\r\n-On part \u00e0 sa d\u00e9couverte.\r\n\r\n00:11:37:00  00:11:39:12\r\n-C'est un lieu extraordinaire.\r\n\r\n00:11:39:14  00:11:47:11\r\n...\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:50:01\r\nC'est plein de myst\u00e8res.\r\n\r\n00:11:50:03  00:11:54:01\r\n-Du 13\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 aujourd'hui,\r\nle ch\u00e2teau de Porrentruy\r\n\r\n00:11:54:03  00:11:56:18\r\na travers\u00e9 les \u00e2ges\r\net d\u00e9fi\u00e9 le temps.\r\n\r\n00:11:56:20  00:12:03:00\r\nUn lieu unique que les habitants\r\nse sont appropri\u00e9s \u00e0 leur mani\u00e8re.\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:06:21\r\n-J'ai grandi \u00e0 quelques m\u00e8tres d'ici,\r\n\r\n00:12:06:22  00:12:09:21\r\nsur la m\u00eame hauteur que le ch\u00e2teau.\r\n\r\n00:12:12:21  00:12:15:06\r\nC'\u00e9tait une vraie place de jeu,\r\n\r\n00:12:15:08  00:12:20:03\r\nsurtout que les horaires d'ouverture\r\n\u00e9taient plus larges que maintenant.\r\n\r\n00:12:20:05  00:12:24:11\r\nEt on pouvait jouer\r\ndans la Tour R\u00e9fous.\r\n\r\n00:12:24:12  00:12:28:09\r\nSe faire peur,\r\nchercher des passages secrets...\r\n\r\n00:12:32:04  00:12:36:12\r\n-Ancienne place forte, si\u00e8ge actuel\r\nde la justice cantonale,\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:40:03\r\nle ch\u00e2teau est\r\nun lieu \u00e0 part dans le canton.\r\n\r\n00:12:40:05  00:12:43:00\r\n-Il y a pr\u00e8s de 12'000 visiteurs.\r\n\r\n00:12:43:02  00:12:49:00\r\nC'est un monument\r\nd'importance nationale,\r\n\r\n00:12:49:02  00:12:53:07\r\nun joyau du Jura.\r\n\r\n00:12:58:16  00:13:04:16\r\n...\r\n\r\n00:13:04:21  00:13:19:16\r\n-Jean Crevoisier, l'objectif\r\nest de d\u00e9velopper l'offre h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n00:13:20:15  00:13:23:16\r\n-Oui, on va mettre des chambres\r\nen location comme un h\u00f4tel.\r\n\r\n00:13:23:20  00:13:27:06\r\n\u00c7a permettra de cr\u00e9er\r\nun atelier h\u00f4tellerie\r\n\r\n00:13:27:10  00:13:30:15\r\npour faire travailler des personnes\r\nen situation de handicap.\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:34:10\r\n-Une salle de formation\r\nest d\u00e9j\u00e0 sur place.\r\n\r\n00:13:34:13  00:13:40:12\r\n-Oui, on a am\u00e9nag\u00e9 un centre\r\nde formation dans la biblioth\u00e8que.\r\n\r\n00:13:41:07  00:13:47:07\r\nOn offre une formation de base\r\npour nos travailleurs.\r\n\r\n00:13:48:11  00:13:52:07\r\nLe b\u00e2timent se pr\u00eate\r\naux cours th\u00e9oriques,\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:55:22\r\n\u00e0 la pratique\r\ncar il y a une cuisine.\r\n\r\n00:13:56:02  00:14:01:03\r\n-R\u00e9gis Burrus,\r\nvous avez donn\u00e9 ce domaine.\r\n\r\n00:14:01:08  00:14:04:19\r\nQuelles sont les conditions ?\r\n\r\n00:14:08:09  00:14:11:21\r\n-Le conseil de fondation\r\na eu un coup de coeur\r\n\r\n00:14:12:02  00:14:14:09\r\npour la Fondation Les Castors.\r\n\r\n00:14:14:13  00:14:17:12\r\nOn a rencontr\u00e9 des handicap\u00e9s\r\nen train de travailler.\r\n\r\n00:14:17:16  00:14:20:16\r\nNous faisons totalement confiance\r\n\u00e0 la fondation.\r\n\r\n00:14:20:20  00:14:26:18\r\nLe domaine assure\r\nune utilit\u00e9 publique ainsi.\r\n\r\n00:14:28:11  00:14:32:01\r\nLa fondation Les Castors saura\r\nmaintenir la dignit\u00e9 de ce domaine.\r\n\r\n00:14:32:05  00:14:35:00\r\n-C'est aussi une fa\u00e7on de faire\r\nvivre le lieu.\r\n\r\n00:14:35:04  00:14:41:02\r\n-6 g\u00e9n\u00e9rations ont travaill\u00e9 ici.\r\n\r\n00:14:43:20  00:14:48:12\r\nOn a trouv\u00e9 plus pertinent\r\nde donner que de vendre.\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:51:01\r\n-On continue sur les fouilles\r\narch\u00e9ologiques.\r\n\r\n00:14:51:05  00:14:53:21\r\nOn va plonger dans la de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:14:54:22  00:14:57:17\r\n-La Romandie compte des centaines\r\nde sites arch\u00e9ologiques majeurs.\r\n\r\n00:14:57:19  00:15:00:09\r\n-Il suffit de mettre la t\u00eate\r\nsous l'eau\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:03:04\r\npour \u00eatre 3'000 ans en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:05:16\r\nC'est tr\u00e8s impressionnant,\r\n\r\n00:15:05:18  00:15:08:16\r\nm\u00eame quand on a l'habitude\r\nde travailler dans ce domaine.\r\n\r\n00:15:08:18  00:15:11:13\r\n-Prendre de la hauteur\r\nau-dessus du lac de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:15:11:15  00:15:13:21\r\nc'est remonter\r\ndes milliers d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:15:13:23  00:15:17:03\r\nL'eau r\u00e9v\u00e8le des centaines\r\nde pieux de bois, palafittes,\r\n\r\n00:15:17:05  00:15:20:05\r\nd\u00e9tenteurs de secrets\r\nd'une civilisation disparue.\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:24:10\r\n-On arrive sur la station\r\ndu bronze final de Montbec,\r\n\r\n00:15:24:12  00:15:28:09\r\nun ancien village pr\u00e9historique.\r\n\r\n00:15:28:11  00:15:31:11\r\n-Pierre Corboud,\r\nun arch\u00e9ologue sp\u00e9cialis\u00e9\r\n\r\n00:15:31:12  00:15:34:17\r\ndans l'\u00e9tude des vestiges littoraux,\r\nnous embarque\r\n\r\n00:15:34:19  00:15:39:02\r\nau-dessus d'un des 111 sites\r\npalafittiques de l'arc alpin.\r\n\r\n00:15:39:04  00:15:41:23\r\nCes pilotis constituent\r\nles fondations\r\n\r\n00:15:42:01  00:15:46:21\r\nd'un village pr\u00e9historique englouti\r\nqui s'\u00e9talait sur pr\u00e8s de 2 ha.\r\n\r\n00:15:46:23  00:15:54:07\r\nLe site a \u00e9t\u00e9 habit\u00e9 pendant un\r\nsi\u00e8cle, entre 1050 et 950 av.J-C.\r\n\r\n00:15:54:09  00:15:58:06\r\nPour dater si pr\u00e9cis\u00e9ment\r\nl'occupation humaine,\r\n\r\n00:15:58:08  00:16:03:06\r\nles arch\u00e9ologues ont analys\u00e9\r\nles bois enfonc\u00e9s dans l'argile,\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:05:21\r\ndes archives inestimables.\r\n\r\n00:16:09:08  00:16:12:23\r\n-Sur un site, on a peut-\u00eatre\r\n2'000 ou 3'000 bois\r\n\r\n00:16:13:01  00:16:15:12\r\nqui sont tous dat\u00e9s \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e8s.\r\n\r\n00:16:15:13  00:16:19:05\r\nCa permet de reconstituer\r\nl'\u00e9volution du village.\r\n\r\n00:16:19:06  00:16:24:13\r\nCa nous donne une approche\r\ntr\u00e8s intime du mode de vie\r\n\r\n00:16:24:15  00:16:27:18\r\net de l'\u00e9volution historique\r\ndu village.\r\n\r\n00:16:27:20  00:16:32:15\r\n-Les arch\u00e9ologues ont aussi pr\u00e9lev\u00e9\r\ndes objets tr\u00e8s bien conserv\u00e9s,\r\n\r\n00:16:32:17  00:16:37:10\r\ncomme ces \u00e9pingles en bronze,\r\nd'une grande finesse.\r\n\r\n00:16:41:00  00:16:45:20\r\n-Ces populations savaient tr\u00e8s bien\r\nexploiter leur cadre naturel.\r\n\r\n00:16:45:22  00:16:49:20\r\nOn le sait notamment\r\ngr\u00e2ce aux d\u00e9chets:\r\n\r\n00:16:49:22  00:16:55:02\r\n\u00e9corces, graines et v\u00e9g\u00e9taux\r\n\r\n00:16:55:04  00:16:58:05\r\nqu'on peut retrouver\r\ndans les sites littoraux.\r\n\r\n00:16:58:07  00:17:02:11\r\nIls donnent une bonne id\u00e9e\r\nde leur mode de vie.\r\n\r\n00:17:02:12  00:17:05:08\r\n-La pr\u00e9cision\r\ndes connaissances actuelles\r\n\r\n00:17:05:10  00:17:08:08\r\ncontraste avec les erreurs\r\nd'interpr\u00e9tation\r\n\r\n00:17:08:10  00:17:12:23\r\nau moment de la d\u00e9couverte\r\ndes premiers sites, en 1854.\r\n\r\n00:17:13:01  00:17:16:17\r\nLes arch\u00e9ologues pensaient\r\nqu'il s'agissait de villages\r\n\r\n00:17:16:19  00:17:19:07\r\nconstruits au-dessus de l'eau,\r\n\r\n00:17:19:09  00:17:22:12\r\ndont les maisons\r\n\u00e9taient reli\u00e9es par des ponts.\r\n\r\n00:17:22:13  00:17:26:12\r\nLeur th\u00e9orie donnera naissance\r\nau mythe d'une civilisation\r\n\r\n00:17:26:14  00:17:30:23\r\nextraordinaire et propre\r\n\u00e0 la Suisse, les cit\u00e9s lacustres.\r\n\r\n00:17:33:08  00:17:36:16\r\n-Ca marche tr\u00e8s bien\r\ndans la population\r\n\r\n00:17:36:18  00:17:39:05\r\net sur un plan politique.\r\n\r\n00:17:39:07  00:17:43:18\r\nCa va \u00eatre recycl\u00e9\r\ndans la cr\u00e9ation artistique\r\n\r\n00:17:43:20  00:17:47:03\r\net on voit les effets\r\nencore aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:47:05  00:17:51:07\r\nDepuis 50 ans, les arch\u00e9ologues\r\ndisent que c'est faux,\r\n\r\n00:17:51:09  00:17:58:12\r\nmais les gens continuent d'y croire,\r\ncar ils ont envie d'y croire.\r\n\r\n00:17:58:13  00:18:02:16\r\n-En r\u00e9alit\u00e9, les maisons\r\nn'\u00e9taient pas construites au-dessus,\r\n\r\n00:18:02:18  00:18:06:17\r\nmais en bordure des lacs,\r\ndont le niveau \u00e9tait plus bas.\r\n\r\n00:18:06:19  00:18:11:05\r\nLes pieux \u00e9taient les fondations\r\nde maisons l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9lev\u00e9es\r\n\r\n00:18:11:07  00:18:14:07\r\npour les prot\u00e9ger de l'humidit\u00e9.\r\n\r\n00:18:14:09  00:18:19:04\r\nOn trouve ces Palafittes dans cinq\r\nautres pays de l'arc alpin.\r\n\r\n00:18:24:14  00:18:30:11\r\n...\r\n\r\n00:18:32:04  00:18:34:20\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:18:35:00  00:18:37:12\r\nDemain, on sera \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:18:37:14  00:18:39:18\r\nMerci de nous avoir suivi.\r\n\r\n00:18:39:22  00:18:42:02\r\n\u00c0 demain.\r\n\r\n00:18:42:04  00:18:44:22\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.De Piante, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:52:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604720", "durationSec": 213, "title": "CL VD PALAFITTES MONTBEC 2_RTS000001157869", "excerpt": "Le Lac de Neuch\u00e2tel abrite sous ses eaux plusieurs sites arch\u00e9ologiques pr\u00e9historiques dit palafitte en raison des milliers de pieux immerg\u00e9s qui subsistes des villages pr\u00e9sent autrefois. La d\u00e9couverte au 19e si\u00e8cles de ses poteaux immerg\u00e9s est \u00e0 l'origine du mythe de la civilisation lacustre qui perdure encore dans l'imaginaire collectif malgr\u00e9 les progr\u00e8s de l'arch\u00e9ologie.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "LAC DE NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "P\u00c9RIODE PR\u00c9HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664592", "durationSec": 91, "title": "FRIGO CL JU VCIEL CHATEAU PORRENTRUY CF_RTS000001399370", "excerpt": "Le ch\u00e2teau de Porrentruy a travers\u00e9 les \u00e2ges depuis sa construction au 13e si\u00e8cle.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705372", "durationSec": 181, "title": "CE7 VE MAISONS DE MAITRES CF_RTS000001558804", "excerpt": "Visite de quelques maisons de ma\u00eetre et demeures exceptionnelles de Porrentruy.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705477", "title": "CL BREVES - Syndicats enseignants num\u00e9rique", "excerpt": "Le syndicat des enseignants romands d\u00e9nonce des manquements en mati\u00e8re d\u00bfenseignement du num\u00e9rique dans l'\u00e9cole romande.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "SCIENCES DE L'\u00c9DUCATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705488", "title": "CL BREVES - Incendie Romont", "excerpt": "Des incendies ont ravag\u00e9 la toiture de l'h\u00f4tel St-Georges dans la vieille-ville de Romont ainsi qu'une ferme de Mont\u00e9vraz.", "thematicGeographicals": ["ROMONT", "MOURET, LE"], "thematicThemes": ["INCENDIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705489", "title": "CL BREVES - Pr\u00e9vention cancer du c\u00f4lon", "excerpt": "Les cantons de Neuch\u00e2tel et du Jura ont lanc\u00e9 un programme de d\u00e9pistage du cancer du c\u00f4lon.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PROPHYLAXIE", "CANCER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808705490", "summary": "Duplex Boncourt : \nItw Jean Crevoisier, pr\u00e9sident Fondation \"Les Castors\".\nItw R\u00e9gis Burrus, donateur du domaine de Mont Renaud.", "id": "1705327"}, {"internalArchiveId": "AA1808705491", "summary": "Ext et int villa Pfister, de style Art nouveau.\nItw Jean-Claude Adatte, guide du patrimoine.\nMaison T\u00fcrberg, int anciennes \u00e9curies vo\u00fbt\u00e9es, Mus\u00e9e Popa, maison renaissance.\nItw Pierre Kohler, propri\u00e9taire du mus\u00e9e \u00ab POPA \u00bb.\nFa\u00e7ade avec fen\u00eatres \u00e0 meneaux\nItw Fran\u00e7oise Gressot, propri\u00e9taire.", "id": "1705328", "visualThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "NAUDION, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750333", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041090", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1705154", "internalArchiveId": "AA1808705317", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats Europ\u00e9ens Glasgow et Berlin 2018 GRAND FORMAT", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 597, "genres": ["Autres sports en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-24T13:57:57Z", "program": {"href": "/programs/5075", "id": "5075", "name": "Championnats Europ\u00e9ens"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041574", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1700658", "internalArchiveId": "AA1807700871", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2018 - 2019 - 3e tour qualifications : FC Lucerne - Olympiakos Le Pir\u00e9e", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 14400, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-22T08:11:56Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753372", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU095180", "position": "1"}}, {"id": "1751162", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041267", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1703554", "internalArchiveId": "AA1808703732", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10629073"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T07:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041423\r\nDate de transcription : 22-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [87%] : \r\nJamais dans\u00e9 et chant\u00e9 quand il y a un pont et que tout le monde chante toujours pr\u00eat \u00e0 chanter aussi ne chante pas tr\u00e8s bien parce que je n'ai pas un tr\u00e8s joli timbre de voix, la voix est un instrument en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:00:19 > 0:00:22) [92%] : \r\nJo\u00ebl Dicker dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:22 > 0:00:32) [79%] : \r\nMP3 info trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:47) [93%] : \r\nIl va faire beau, ce jeudi, avec quand m\u00eame des cumulus en montagne et un faible risque orageux en fin de journ\u00e9e dans les Alpes, temp\u00e9ratures 14 degr\u00e9s en ce d\u00e9but de matin\u00e9e 30 cet apr\u00e8s- midi au maximum demain ciel le plus changement il fera 25 voire 28 degr\u00e9s en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:00:52) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:54 > 0:01:07) [90%] : \r\nAlors vous vous l'aurait compris, j'ai fait l'enfant m\u00e9t\u00e9o avant, on va parler du trafic quand m\u00eame parce qu'il faut savoir sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds, la route est ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Brezillon et Valangin en direction de La Chaux-de-Fonds suite \u00e0 l'incendie d'un v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:09 > 0:01:13) [94%] : \r\nNous sommes le jeudi 16 ao\u00fbt vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:14 > 0:02:19) [92%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale, le coup de gueule des femmes de droite et du centre, apr\u00e8s les violences, agressions sur des jeunes femmes dans les rues de Gen\u00e8ve et de Z\u00fcrich, elle d\u00e9nonce l'ang\u00e9lisme de leurs coll\u00e8gues de gauche, elle refuserait de voir que la violence est souvent le fait d'hommes issus de l'immigration alors est-ce un tabou \u00e0 gauche ou alors de la r\u00e9cup\u00e9ration politique \u00e0 droite, nous poserons la question \u00e0 Rebecca Ruiz, ce socialiste conseill\u00e8re nationale vaudoise, elle sera avec nous, danse, une vingtaine de minutes pour en parler avec nous, \u00e9galement en Studio ce matin Jacky Delapierre monsieur Athletissima depuis 40 ans monsieur bl\u00e9 et pain aussi puisqu'elle pr\u00e9side la f\u00eate du m\u00eame nom qui s'est ouverte hier \u00e0 Echallens baguettes et tartan donc au menu de Romain, qui va dans une demi- heure et puis on en parle beaucoup, cet \u00e9t\u00e9, les mesures d'accompagnement et la fameuse r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours \u00e0 laquelle les syndicats tiennent mordicus dans nos n\u00e9gociations avec Bruxelles mais comment \u00e7a se passe sur le terrain, \u00c9tienne Kocher a accompagn\u00e9 des contr\u00f4leurs du travail lors d'un contr\u00f4le surprise, reportage \u00e0 8 heures moins le quart, mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:20 > 0:02:22) [82%] : \r\nEt c'est avec Julien bancaire terre bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:22 > 0:02:58) [91%] : \r\nBonjour 2\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc \u00e0 G\u00eanes, l'espoir de retrouver des survivants s'amenuisent, du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants, l'heure est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9cup\u00e9ration politique de la catastrophe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap, direction Bruxelles il croit toujours un compromis cette ann\u00e9e sur l'accord-cadre avec l'UE, vous l'entendrez les syndicats qui ont claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations, eux aussi, campent sur leurs positions \u00e0 suivre que pensent les turcs des taxes instaur\u00e9es par Ankara contre des produits am\u00e9ricains, nous serons reportage \u00e0 Istanbul un solstice pour \u00e9clairer le de Vaud et puis Madonna f\u00eate ses 60 ans une ic\u00f4ne de la pop culture un peu moins brillante, c\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:01 > 0:03:31) [92%] : \r\nUne nouvelle nuit de recherches au milieu des \u00e9normes blocs de b\u00e9ton \u00e0 G\u00eanes, les sauveteurs italiens esp\u00e8rent encore trouver des survivants mais leur travail est ralentie en raison du risque d'\u00e9croulement de nouvelle partie du pont, les autorit\u00e9s le r\u00e9p\u00e8tent : il reste des disparus, le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s dont neuf dans un \u00e9tat grave hier l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour une ann\u00e9e Vincent Stuck in ne vous \u00eates en Direct de G\u00eanes, les victimes ne sont pas encore enterr\u00e9s, mais la pol\u00e9mique politique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:31 > 0:03:45) [90%] : \r\nOui, les pol\u00e9miques n'ont pas attendu est le vice- 1er ministre de la Lega Matteo Salvini continuent de s'assurer une pr\u00e9sence m\u00e9diatique avec ses paroles tranchantes et directement dirig\u00e9 vers ses \u00e9lecteurs c'\u00e9tait hier apr\u00e8s- midi \u00e0 G\u00eanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:45 > 0:04:10) [85%] : \r\nAvant, tournant dans la, on \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de leur retirer la concession les responsabilit\u00e9s, me semble-t-il sont \u00e9videntes, je le r\u00e9p\u00e8te, une soci\u00e9t\u00e9 qui fait plus d'un milliard de b\u00e9n\u00e9fices de l'espace effondr\u00e9s, des ponts, 3 milliards et demi de p\u00e9ages autoroutiers pay\u00e9 par des citoyens italiens, donc aussi par les travailleurs qui passe par cette autoroute donc quand tu re\u00e7ois une telle somme d'argent, tu dois t'occuper des viaducs comme si c'\u00e9tait tes propres enfants vous allez courage, mais c'est faux, sur leur fil d'\u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:37) [96%] : \r\nCette campagne \u00e9lectorale permanente de Matteo Salvini se poursuit aussi \u00e0 coups de tweets hier lapsus ou non Matteo Salvini a remerci\u00e9 les victimes mais aussi les m\u00e9decins, les sauveteurs dans un tweet qui a soulev\u00e9 une petite temp\u00eate toutes les tendances politiques ont bien l'intention de surfer sur la col\u00e8re suscit\u00e9e par cette trag\u00e9die, la col\u00e8re, c'est justement le langage utilis\u00e9 depuis des semaines par Matteo Salvini, il a donc une longueur d'avance dans ce domaine ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:41) [98%] : \r\nQui est responsable, c'est vraiment l'enjeu maintenant du point de vue politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:05:08) [88%] : \r\nOui, et toutes les tendances politiques s'accusent mutuellement de vouloir tirer parti de la trag\u00e9die, originaire de G\u00eanes, le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toiles BP \u00e9tait hier aussi \u00e0 G\u00eanes, il a lanc\u00e9 un va aux chacal que lui ont renvoy\u00e9 l'opposition sociale- d\u00e9mocrate, une opposition qui ne manque pas de souligner qu'\u00e0 G\u00eanes, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les blocages du parti aujourd'hui au pouvoir qui ont emp\u00each\u00e9 la construction depuis des ann\u00e9es d'une route qui aurait permis de contourner le pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:25) [92%] : \r\nMerci Vincent St\u00f6ckli n'en Direct de G\u00eanes, on entendait \u00e0 l'instant au milieu de vos propos, Matteo Salvini c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9 de Giuseppe Conte, le chef de l'ex\u00e9cutif italien annonce le lancement d'une proc\u00e9dure pour r\u00e9voquer la concession accord\u00e9e \u00e0 Autostrade, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mandat\u00e9e par l'\u00c9tat pour l'exploitation de l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:25 > 0:05:32) [96%] : \r\nEn Suisse, Berne ne signera pas en tout cas pas pour l'instant, le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:55) [96%] : \r\nD\u00e9cision hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un r\u00e9cent rapport, la signature du texte comporterait trop de risques sur le terrain diplomatique, le gouvernement privil\u00e9gie donc la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse face \u00e0 la politique de la paix et aux arguments humanitaires en juin dernier, le conseil national avait pourtant adopt\u00e9 une motion qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de signer au plus vite ce trait\u00e9 l'autre chambre, le Conseil des \u00c9tats doit d'ailleurs encore se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:55 > 0:06:03) [91%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9galement parl\u00e9 de de ses rapports avec l'Union europ\u00e9enne : hier et il a d\u00e9cid\u00e9 de s'en tenir au Cap qu'il avait fix\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:03 > 0:06:27) [94%] : \r\n\u00e0 une orientation d\u00e9cid\u00e9e avant les vacances, avant que les syndicats ne d\u00e9cide de claquer la porte de quitter les discussions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, aujourd'hui, le gouvernement suisse esp\u00e8re toujours arriver avec un compromis a propos\u00e9 \u00e0 Bruxelles cet Automne, sauf que l'Union syndicale suisse maintient elle aussi sa position : pas question de revenir n\u00e9gocier, selon Thomas Zimmermann, responsable de la communication \u00e0 l'US.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:06:27 > 0:06:34) [92%] : \r\nCela nous confirme dans notre position en y a pas \u00e0 n\u00e9gocier sur les mesures d'accompagnement dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:06:34 > 0:06:38) [92%] : \r\nDonc pour vous, \u00e7a veut dire que vous n'avez pas retourner \u00e0 la table de Johann Schneider- Ammann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:06:38 > 0:06:56) [93%] : \r\nNon, pour nous, il n'y a pas que rangements, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 donc la ligne rouge sur les mesures d'accompagnement et donc nous participons pas \u00e0 des n\u00e9gociations avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral SchneiderAmmann sur un affaiblissement de la protection des salaires en Suisse il y a, il y a pas de raison de revenir l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:56 > 0:06:59) [100%] : \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:59 > 0:07:08) [97%] : \r\nLa gauche doit arr\u00eater de se voiler la face, c'est le discours de certaines politicienne de droite et du centre, apr\u00e8s les agressions qui ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la Street Parade de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:27) [90%] : \r\nLa pol\u00e9mique enfle en Suisse al\u00e9manique, ces femmes de droite et du centre, d\u00e9nonce des violences, selon elle, souvent imputables \u00e0 des hommes issus de l'immigration, elles s'appelle les femmes de gauche \u00e0 se saisir de cette probl\u00e9matique, certaines d'entre elles se sont exprim\u00e9s hier dans le Blick notamment, parmi elles, Babette Sigg Frank la pr\u00e9sidente des Femmes PDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:27 > 0:08:09) [88%] : \r\n\u00e0 Paris, monsieur, votre facteur une file ce j'en suis convaincu : nous sommes beaucoup trop tol\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9gard de ces comportements, nous devons d\u00e9sormais les r\u00e9primer durement qu'Evans qui est contraire One bien s\u00fbr qu'il y a aussi des Suisses qui sont violents avec les femmes, mais dans le cas de ces agressions, il y a vraiment quelque chose qui n'a pas fonctionn\u00e9 Ism\u00e8ne billetterie, on a oubli\u00e9 de dire \u00e0 ses hommes, que ce n'\u00e9tait pas admissible que cela ne se passait pas comme \u00e7a chez nous et que si quelqu'un se comporte de la sorte, il doit repartir chez lui, ann\u00e9e Orl\u00e9ans il je crois que les femmes de gauche ont d\u00e9sormais compris qu'il \u00e9tait temps de faire alliance d'agir ensemble face \u00e0 ces violences et RTL, et il faut bien le constater, c'est \u00e0 la gauche de prendre conscience, car c'est elle qui a souvent de la peine \u00e0 admettre que les migrants peuvent constituer une menace, ce qui est ni \u00e0 Creys-Malville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:09 > 0:08:11) [83%] : \r\nBabette Sigg Frank, qui r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:11 > 0:08:18) [93%] : \r\nAlors, y a-t-il vraiment un tabou du c\u00f4t\u00e9 des femmes de gauche sur ces questions, posera la question justement \u00e0 Rebecca Ruiz, elle sera avec nous aux alentours de 7 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:18 > 0:08:46) [94%] : \r\nLula, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle depuis la case prison ce n'est plus qu'un sc\u00e9nario cette fois c'est officiel au Br\u00e9sil, le Parti des travailleurs, a officiellement d\u00e9pos\u00e9 cette nuit la candidature de l'ex- pr\u00e9sident condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison pour corruption, la commission \u00e9lectorale devrait donc invalid\u00e9 cette candidature m\u00eame si Lula est donn\u00e9 en t\u00eate des sondages en fait du scrutin du mois d'octobre, plusieurs milliers de ses partisans ont encore d\u00e9fil\u00e9 hier au Br\u00e9sil pour r\u00e9clamer sa lib\u00e9ration, ils \u00e9taient une quarantaine, aussi dans les rues, plus pr\u00eate chez nous de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:46 > 0:08:51) [94%] : \r\nEntre la Turquie et les \u00c9tats-Unis, la crise diplomatique est en train de tourner \u00e0 la guerre commerciale \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:51 > 0:09:13) [91%] : \r\nKohl tabac v\u00e9hicules de tourisme, on vous en parlait hier matin d\u00e9j\u00e0, la Turquie a annonc\u00e9 l'augmentation des tarifs douaniers de plusieurs produits en provenance des \u00c9tats-Unis, une mani\u00e8re de riposter \u00e0 des mesures similaires prises par Washington sur la si \u00e0 l'aluminium, mais parmi les citoyens turcs qui assistent impuissants \u00e0 ce jeu de repr\u00e9sailles, les avis sont partag\u00e9s, reportage \u00e0 Istanbul sign\u00e9 Anne Andlauer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:13 > 0:09:20) [94%] : \r\nAssis devant son \u00e9picerie du centre d'Istanbul Idriss ni soutenir sans r\u00e9serve les sanctions qui visent les produits en provenance des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:20 > 0:09:27) [92%] : \r\nLa secte, mais en tant que citoyen de ce pays, nous devons faire bloc derri\u00e8re le gouvernement, sinon les \u00c9tats-Unis vont nous manger tout cru, ils n'attendent que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:27 > 0:09:42) [83%] : \r\nChez certains turque comme Idriss les contre- repr\u00e9sailles sont d'autant plus bienvenue qu'elle fait un sentiment antiam\u00e9ricain r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9, mais plus il suit l'effondrement de sa monnaie face au dollar, plus Hassan, un barbier en vient \u00e0 souhaiter l'apaisement \u00e0 Mitchell toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:42 > 0:09:55) [91%] : \r\nCette histoire va nous co\u00fbter cher, parce que nous importons \u00e9norm\u00e9ment des \u00c9tats-Unis qui du il faut \u00eatre r\u00e9aliste, les \u00c9tats-Unis sont une superpuissance, ce n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de nos obstin\u00e9 face \u00e0 eux, de cette fa\u00e7on, c'est bien et que je suis, je suis favorable \u00e0 un compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:55 > 0:09:58) [90%] : \r\nLe Neiman Hassan attend aussi un soutien des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:58 > 0:10:06) [86%] : \r\nBan, les pays europ\u00e9ens devraient se montrer solidaires de notre pays, il n'y a que notre union qui puisse pousser 30, ces ces guerres commerciales Philips.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:06 > 0:10:14) [83%] : \r\nAlice, son coll\u00e8gue est inquiet : l'id\u00e9e que ces cigarettes de marque am\u00e9ricaine deviennent encore plus cher, mais il prend la nouvelle avec philosophie : on ne je le nomme tchouk poids le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:14 > 0:10:21) [88%] : \r\nOui, de mon paquet d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 11 \u00e0 13 Libre cette ann\u00e9e, \u00e7a pourrait \u00eatre l'occasion de changer de marque ou m\u00eame carr\u00e9ment d'arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:21 > 0:10:32) [89%] : \r\nJe voudrais vous dire une id\u00e9e qui ne d\u00e9plairait pas au chef de l'\u00c9tat turc Recep Tayyip Erdogan, une pratique depuis des ann\u00e9es une politique de hausse des taxes pour d\u00e9tourner ces citoyens du tabac et l'alcool \u00e0 9 heures Point rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:32 > 0:11:01) [93%] : \r\nBon, il y avait, pour rappel, en toile de fond de ce conflit diplomatique, il y a le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Turquie la justice turque a d'ailleurs rejet\u00e9 un nouveau recours, ils ont pouss\u00e9 des cris de joie au moment d'accoster dans le port de La Valette, le navire humanitaire Aquarius est bien arriv\u00e9 hier \u00e0 Malte, o\u00f9 les 141 migrants \u00e0 son bord, ont finalement pu mettre pied-\u00e0-terre originaires pour la plupart, de Somalie et d'\u00c9rythr\u00e9e, ils seront r\u00e9parties entre plusieurs pays europ\u00e9ens dont la France, l'Espagne et le Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:01 > 0:11:07) [96%] : \r\n7 heures 10 c'est le d\u00e9but des festivit\u00e9s dans le Gros-de-Vaud la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, a d\u00e9but\u00e9 hier soir \u00e0 Echallens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:07 > 0:11:25) [89%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui se tient tous les 10 ans depuis 1978 est une grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e : la cr\u00e9ation d'un pain sp\u00e9cial pour marquer la f\u00eate cette miss boulang\u00e8re original a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 solstices comme pour illuminer de pour apr\u00e8s l'\u00e9dition 2018 de cette F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, et c'est le fruit d'un travail comment Pierre-\u00c9tienne joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:54) [87%] : \r\nDes boulangers, bien s\u00fbr, mais aussi des meuniers et des agriculteurs, il n'existerait pas de pain, 3 Corporation, donc au final un pain officiel rompt avec 3 grains de bl\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 dans la p\u00e2te qui \u00e9merge sur le dessus solstice, c'est son nom, c'est aussi celui du spectacle de la f\u00eate et tout un symbole, pain, simple en apparence, mais avec des caract\u00e9ristiques bien particuli\u00e8res, il a ami fonc\u00e9 tirant sur le rouge parce qu'il est fabriqu\u00e9 avec du bl\u00e9 \u00e0 grains pourpre, unique en son genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:05) [88%] : \r\nC'est une vari\u00e9t\u00e9 qui allait sortir du catalogue des s\u00e9lectionneurs qui n'avait pas pris, en tout cas pour la la distribution en Suisse et puis nous aussi mieux appuyant, on arrive \u00e0 sortir quelque chose de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:05 > 0:12:38) [88%] : \r\nLuc Poli, gestionnaire de la maison du bl\u00e9 et du pain \u00e0 Echallens, c'est l'un des concepteurs de ce pain solstice ce bl\u00e9, c'est le van il noir plut\u00f4t Bordeaux donc issu d'un croisement, r\u00e9alis\u00e9 en 2001 \u00e0 l'Agroscope de Changins apr\u00e8s 10 ans de s\u00e9lection \u00e0 base d'une ancienne vari\u00e9t\u00e9 de bl\u00e9 pourpre de la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, le grenier de la Suisse, comme on dit, alors si ce grain rouge\u00e2tre, a bien failli \u00eatre abandonn\u00e9, il vit une aventure insolite \u00e0 Echallens, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un an qu'il est officiellement sorti des fournit locaux et son aventure, elle a bien des chances de perdurer apr\u00e8s la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:38 > 0:12:53) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est la client\u00e8le qui d\u00e9cide si le pain apr\u00e8s perdu on l'assortiment de boulangerie en Caja r\u00e9gionalement il bien suivi au niveau de la client\u00e8le des boulangers apr\u00e8s en Suisse romande, ben c'est suivant les les particularit\u00e9s des patrons qui d\u00e9cide de le faire ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:06) [90%] : \r\nEt si le lien naturel des m\u00e9tiers du bl\u00e9 et du pain pour la f\u00eate des ch\u00e2les en 2018 pour la petite histoire, le pain solstice a d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 au Japon ou au Canada, on lorgne plus localement sur la labellisation du nouveau produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:06 > 0:13:10) [88%] : \r\nEt cette F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, c'est donc \u00e0 Echallens jusqu'au 26 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:10 > 0:13:15) [95%] : \r\nC'est l'artiste f\u00e9minine qui a vendu le plus de disques dans l'histoire de la musique Madonna f\u00eate aujourd'hui ses soit 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:15 > 0:13:30) [91%] : \r\nAlors, la Star am\u00e9ricaine est d'ailleurs arriv\u00e9 hier au Maroc \u00e0 Marrakech, o\u00f9 elle compte c\u00e9l\u00e9brer avec faste cet anniversaire Madonna, ic\u00f4ne de la pop culture une riche carri\u00e8re musicale, mais c'est aussi Renaud Malik une carri\u00e8re d'actrice particuli\u00e8rement prolifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:30 > 0:13:45) [92%] : \r\nOui, c'est un aspect moins connu du personnage, et sans doute aussi moins glorieux, Madonna a tourn\u00e9 dans une bonne vingtaine de drame de com\u00e9die de films d'aventures, elle a d'ailleurs entam\u00e9 sa carri\u00e8re d'actrice avant m\u00eame d'enregistrer son 1er 45 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:46 > 0:13:51) [58%] : \r\nMais s'Martine et mammouth menait une somme \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:51 > 0:14:10) [93%] : \r\n1979 c'est la p\u00e9riode un underground de Madonna, elle vit \u00e0 New York, presque sans argent, elle accepte de tourner pour 100 dollars dans ce petit film d'art et d'essai baptis\u00e9 \u00e0 Soetens accrue enfin-ce le film ne sort pas sur le moment et ce n'est que bien des ann\u00e9es plus tard, en 1985 que la chanteuse d\u00e9croche son 1er grand r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:10 > 0:14:17) [60%] : \r\nMais d'un la et Cezanne la stupeur se voix accuse nerveux, ce qui est sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:27) [93%] : \r\nRecherche Suzanne d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment cette fois, c'est une com\u00e9die Madonna joue plus ou moins son propre r\u00f4le, le succ\u00e8s est au rendez- vous et les portes d'Hollywood s'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:52) [86%] : \r\nDans les ann\u00e9es qui suivent les tournages s'encha\u00eenent, Shanghai et subprimes en 1986 foot : That Girl, en 1987 Dick Tracy en 1990 mais ce n'est qu'une succession d'\u00e9checs commerciaux ou critique Madonna semble abonn\u00e9 aux navets, seul le film \u00e9vita fait vraiment exception on est alors en 1996.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:57 > 0:15:10) [95%] : \r\n20 ans plus tard, le bilan de sa carri\u00e8re de com\u00e9dienne est en demi- teinte, pas un seul Oscar mais 16 nominations aux Razzie Awards cette c\u00e9r\u00e9monie annuelle qui r\u00e9compense les plus mauvaises performances d'acteur, c'est un record \u00e0 ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:10 > 0:15:48) [94%] : \r\nOui, pas de quoi pleurer plut\u00f4t de quoi se r\u00e9jouir pour Stan Wawrinka en tennis, il s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Cincinnati cette nuit, il s'est d\u00e9fait du Japonais Kei Nishikori en 2 sets 6 4 6 4 il affrontera au prochain tour le Hongrois Marten Fucsovics et puis c'est une grande journ\u00e9e peut-\u00eatre pour l'histoire du tennis puisque la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis pourrait prendre forme, une d\u00e9cision sera prise aujourd'hui \u00e0 Orlando, en Floride, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis doit se prononcer sur la nouvelle formule de la comp\u00e9tition, \u00e0 savoir une comp\u00e9tition sur une semaine dans un seul lieu actuellement le rappelle la Coupe Davis a lieu durant 4 week- ends prolong\u00e9s cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:48 > 0:15:53) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Julien bancaire terre merci beaucoup Julien il est 7 heures 14 La Matinale \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:53 > 0:16:16) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 8 heures avec au programme 2 invit\u00e9s ce matin dans nos studios Rebecca Ruiz Yseult socialiste vaudoise pour \u00e9voquer le malaise ou pas des femmes de gauche face aux violences commises par des hommes issus de l'immigration, ce sera d'ici une poign\u00e9e de minutes et puis Jacky Delapierre nous rejoindra \u00e0 7 heures et demie, il sera question avec lui de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, qui vient de d\u00e9buter \u00e0 Echallens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:19 > 0:16:20) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:20 > 0:16:43) [92%] : \r\n\u00e0 7 heures et quart, vous \u00e9coutez La Matinale encore et jusqu'\u00e0 lundi en version \u00e9tait avant- dernier volet ce matin de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 justement sur la Chine, eldorado de l'Intelligence artificielle depuis le d\u00e9but de la semaine, on l'a vu des milliers d'entreprises chinoises innove dans ce secteur et l'agriculture n'y \u00e9chappe pas, notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Poker s'est rendu dans un \u00e9levage futuriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:48 > 0:16:55) [83%] : \r\n\u00e0 Washington, \u00e0 Oman bien passer \u00e0 travers le syst\u00e8me de d\u00e9sinfection, on peut maintenant rentrer dans la ferme et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:55 > 0:17:19) [90%] : \r\nC'est John ne plaisante pas avec l'hygi\u00e8ne, ce jeune employ\u00e9 agricole d'une trentaine d'ann\u00e9es, travaille dans une ferme, dernier cri de la province du Jiangsu \u00e0 l'est de la Chine 30000 porcs sont confin\u00e9s dans un sarcophage de b\u00e9ton 3 murs \u00e9pais, c'est par les animaux de l'air libre passage oblig\u00e9 avant d'acc\u00e9der au Saint des saints, un sas de d\u00e9contamination automatis\u00e9 de fines gouttelettes de d\u00e9sinfectant sont vaporis\u00e9e sur chaque visiteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:20 > 0:17:26) [91%] : \r\nAh oui, tiens, d'un voil\u00e0 c'est une ferme Intelligence tout est automatique, y compris la distribution d'eau et de nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:26 > 0:17:28) [76%] : \r\nDonc, on a l'angoissant soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:31 > 0:17:37) [87%] : \r\nIl y a un c\u00e2ble qui entrent dans l'leur du port connu mais \u00e7a rel\u00e8ve en temps r\u00e9el la pression et la temp\u00e9rature de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:37 > 0:17:41) [82%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un campement radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:41 > 0:17:53) [81%] : \r\nTu vois cette puce sur l'oreille, c'est le v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e9lectronique le syst\u00e8me captent les deniers r\u00e9colt\u00e9s par l'antenne en lisant vos r\u00e9cepteurs avec la temp\u00e9rature, notamment on conna\u00eet tas de sant\u00e9 et surtout le stade exact d'ovulation d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:54 > 0:18:03) [88%] : \r\nDes capteurs physiologiques en plein d\u00e9veloppement dans de nombreux pays, mais pour en jaune, l'originalit\u00e9 de ce syst\u00e8me est ailleurs : le regard en l'air, ils pointent vers une autre installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:04 > 0:18:04) [94%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:04 > 0:18:12) [77%] : \r\nLes cam\u00e9ras intelligentes surveille tout depuis le plafond, gr\u00e2ce \u00e0 elle on peut pister chaque cochon elle vous a pr\u00e9cis\u00e9ment leur taille et les reconna\u00eet qu'on a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:14 > 0:18:20) [89%] : \r\nDonc r\u00e9\u00e9tudier \u00e7a permet de g\u00e9rer efficacement l'\u00e9levage et de suivre chaque individu de vaccins distribue et les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:21 > 0:18:22) [76%] : \r\nUn train bien d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:22 > 0:18:37) [92%] : \r\nUne r\u00e9volution dans un pays vorace, premiers consommateurs de porc, la Chine est aussi le plus gros producteur de la plan\u00e8te et les berges des \u00e9levages gigantesques o\u00f9 transitent des millions de t\u00eates par an, difficile dans ces conditions, de suivre l'\u00e9volution pr\u00e9cise de chaque animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:37 > 0:18:57) [81%] : \r\nEn meeting \u00e0 \u00eatre actuellement ce ar\u00f4me alors form\u00e9 un turn tient plong\u00e9 dans la soeur pour nous voici la salle de contr\u00f4le, vous voyez sur l'\u00e9cran, le syst\u00e8me qui permet d'identifier chaque port les cam\u00e9ras reconnaissent la forme et sont capables de calculer le poids des animaux elles analysent aussi leur comportement au micro puce au v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e9lectronique, le syst\u00e8me permet une gestion optimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:57 > 0:18:59) [61%] : \r\nCar peu laxiste Intifada il peut quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:59 > 0:19:08) [91%] : \r\nFeng est ing\u00e9nieur d\u00e9veloppeur dans une entreprise, active dans la conception de nouvelles technologies destin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9levage, il inspecte r\u00e9guli\u00e8rement les installations de son client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:08 > 0:19:37) [87%] : \r\nThalassa g\u00e9rions d'Ha\u00eftiens travaillent si le syst\u00e8me utilise l'Intelligence artificielle pour croiser les diff\u00e9rentes donn\u00e9es comme les habitudes alimentaires, le comportement, la temp\u00e9rature et l'\u00e9tat de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral des individus, les donn\u00e9es sont trait\u00e9es en temps r\u00e9el par le serveur qui les analystes directement par ailleurs Dario D'une sur ne l'Avantage de ce genre de fermes intelligente, c'est la pr\u00e9cision de l'information dans une porcherie traditionnel, on ne peut compter que sur l'exp\u00e9rience de l'\u00e9leveur pour savoir si un animal est malade quand il foule f\u00e9conder \u00e7a sera autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:37 > 0:19:49) [92%] : \r\nPas de doute pour Dinu Feng, l'avenir de l'\u00e9levage passe par ce syst\u00e8me, le suivi permet anticipation rapidit\u00e9 d'intervention et donc diminution du taux de mortalit\u00e9 moins de perte \u00e9gal plus d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:52 > 0:20:04) [91%] : \r\nOui, une somme s'\u00e9ponge le front sous un soleil de plomb, le chef de l'exploitation supervise un arrivage de jeunes truies imm\u00e9diatement plac\u00e9s en quarantaine, il avoue ouvertement la technologie lui permet de r\u00e9aliser des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:04 > 0:20:21) [90%] : \r\nSociologues ont montr\u00e9 concernant par le pass\u00e9, j'employais 80 personnes \u00e0 plein temps et depuis l'installation de cet \u00e9quipement, je suis pass\u00e9 \u00e0 25 employ\u00e9es il y a plus de b\u00e9tail dans ce taux de 80 pourcent de survie, on est pass\u00e9 \u00e0 88 ou 90 pourcent la production a d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:21 > 0:20:24) [57%] : \r\nC'est bon d'entr\u00e9e sur pas cependant rapport aussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:27) [89%] : \r\nProductivit\u00e9 accrue salu\u00e9e par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:27 > 0:20:42) [88%] : \r\nMonsieur Geoana la Chair renouveau le gouvernement local encourage ce genre d'initiative, il organise r\u00e9guli\u00e8rement des visites dans cet \u00e9levage pour sensibiliser les autres professionnels \u00e0 cette technologie gr\u00e2ce au subside des autorit\u00e9s, ce genre de ferme va s'imposer dans l'industrie animale du coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:42 > 0:20:57) [95%] : \r\nSi elle est repartie, la Chine a vu ses importations de porc explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle cherche d\u00e9sormais \u00e0 accro\u00eetre sa production domestique pour r\u00e9pondre \u00e0 sa gigantesque demande interne des cochons \u00e9lev\u00e9s par des algorithmes voil\u00e0 peut-\u00eatre la solution pour P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:59 > 0:21:07) [92%] : \r\nLa Chine, eldorado de l'Intelligence artificielle aussi dans l'agriculture, demain, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sign\u00e9e Michael Poker.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:10 > 0:21:40) [92%] : \r\nLa Matinale sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 20 bonjour Rebecca Ruiz, zinc, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise avec vous on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, on l'a entendu dans le journal de de 7 heures et elle est \u00e9galement dans le dans le Blick d'hier en substance, en substance, ce qu'elle dit, c'est que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de la migration et que cela \u00e9tant un tabou \u00e0 gauche, Babette Sigg mais aussi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:40 > 0:21:59) [92%] : \r\nFemmes de droite vous accuse pour \u00eatre pour \u00eatre clair d'ang\u00e9lisme, le contexte de tout \u00e7a, ce sont \u00e9videmment ces ces agressions brutales en pleine rue de 2 jeunes femmes \u00e0 Gen\u00e8ve et lors de la de la Street Parade de Z\u00fcrich alors Rebecca Ruiz qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez \u00e0 Babette Sigg escale a raison au sujet de ce ce tabou qui diviserait les femmes de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:00 > 0:22:50) [91%] : \r\nBon, moi je trouve ce proc\u00e8s d'intention un peu gratuit parce que je constate, pas de d'ang\u00e9lisme ou de voilage de phase de de la part de de mon parti quand il s'agit de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s, les discriminations et m\u00eame les violences physiques que subissent les femmes d'ailleurs, c'est vrai qu'au Parlement n'intervient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur ces questions ont fait des propositions, elles sont d'ailleurs pas toujours soutenu par par le parti de de Madame signe alors peut-\u00eatre de la part des femmes mais pas de la part des des hommes PDC pas non plus de la part des hommes de droite ou m\u00eame de la part de de femmes de de de la droite dure, donc je trouve ce proc\u00e8s un peu d'attention gratuit d'autant plus que lorsqu'il y a eu les \u00e9v\u00e9nements Genevois et z\u00fcrichois qui a organis\u00e9 des mobilisations dans les 2 jours qui ont suivi ces \u00e9v\u00e9nements, c'est la gauche, avec des des associations pour, pour dire leur ras-le-bol par rapport \u00e0 ces violences, qui sont subies par les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:50 > 0:23:12) [90%] : \r\nRebecca Ruiz je crois que c'est pas \u00e7a qu'elle vous reprochent au contraire Babette Sigg le dit vous vous arrivez \u00e0 alors vous empoigne \u00e0 empoigner les th\u00e8mes de la la discrimination salariale de la violence m\u00eame faites aux femmes ce qu'elles d\u00e9noncent c'est que quand cette violence et le fait de personnes d'hommes issus de l'immigration, alors l\u00e0, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour vous de pointer du doigt ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:12 > 0:23:52) [90%] : \r\nMais je crois pas je pense que, face au sexisme ou face au au aux discriminations et d'autant plus face \u00e0 des agressions physiques, on est sans concession : il y a pas d'exception \u00e0 rechercher, il y a pas de d'excuse \u00e0 trouver d'ailleurs depuis que les \u00e9v\u00e9nements ont eu lieu, je n'ai entendu personne \u00e0 gauche, tenter d'excuser ou d'expliquer d'une mani\u00e8re culturelle, les f\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commis envers ces femmes on n'excuse pas, on l'explique pas, mais on le dit pas non plus alors en une, peut-\u00eatre qu'on ne dit pas compl\u00e8tement parce que dans le cas pr\u00e9sent, on a enfin moi personnellement je n'ai pas d'information sur les origines des agresseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:52 > 0:24:21) [90%] : \r\nUn arbre de Gen\u00e8ve, ce sont effectivement des c'est pas des informations officielles, ce sont effectivement des des t\u00e9moins qui pointe du doigt des des des auriges l'immigration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans dans plusieurs journaux dont Le Matin dimanche et et et le Blick effectivement c'est c'est pas des informations officielles mais est-ce que vous admettez quand m\u00eame Rebecca Ruiz, ce que dans certaines cultures, il existe une perception tr\u00e8s diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme, des cultures qu'on va dire plus patriarcale et que \u00e7a provoque des comportement intol\u00e9rant rab chez nous, surtout quand il y a de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:22 > 0:25:11) [90%] : \r\nAlors, \u00e9videmment, qu'il y a des diff\u00e9rences de perception sur le r\u00f4le, la fonction qui doit \u00eatre assur\u00e9e par par une femme dans dans une soci\u00e9t\u00e9 en fonction des cultures ou m\u00eame des pays d'arri\u00e9r\u00e9s, il y a aussi des, des, des diff\u00e9rences quand vous regardez la la carte europ\u00e9enne il y a des statistiques tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui existe sur la violence machiste, comme on la nomme, vous avez des vraies diff\u00e9rences entre les pays europ\u00e9ens en termes de en termes de pr\u00e9valence, donc on va \u00e9videmment pas se voiler la face et nier qu'a dit, il a des diff\u00e9rences de perception et si ces diff\u00e9rences de perception, elles doivent s'exprimer ici en Suisse par le fait de groupes qu'on identifiera mais clairement, de mani\u00e8re objective et h\u00e9 bien alors, il faut r\u00e9pondre par la non- concession comme je vous l'ai dit avant, parce qu'on ne va pas d\u00e9roger \u00e0 notre Constitution \u00e0 nos lois et \u00e0 nos valeurs et d'autant moins \u00e0 la recherche de cette \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:11 > 0:25:27) [88%] : \r\nVotre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita fait la la la B\u00e2loise reconna\u00eet dans le Blick d'hier encore une fois qu'il faut parler de cette th\u00e9matique que c'est pas forc\u00e9ment le cas, elle dit le Style macho agressif de certains migrants pose probl\u00e8me : est ce que l\u00e0- dessus, vous la suivez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:28 > 0:25:54) [87%] : \r\nMoi, je la suis sur le fait de dire que le Style macho agressif tout court qui s'exprime \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 et dans n'importe quel fera la soci\u00e9t\u00e9 vous faites vraiment doit le font battre si on identifie un Style peut-\u00eatre plus particuliers ou plus agressif ou qui provoque voil\u00e0 bah des agressions dans un groupe identifi\u00e9 alors \u00e9videmment qu'il faut le nommer et qu'il faut prendre des mesures bien s\u00fbr que les autorit\u00e9s politiques ont un devoir protection vis-\u00e0-vis des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:54 > 0:26:13) [89%] : \r\nExactement cette cette attaque un ne vient pas seulement de de Babette, si 2 des Femmes UDC parce qu'on entendait aussi Natalie Rickli \u00e0 faire ce genre de de reproches, mais l\u00e0 on parle de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, vous l'avez dit souvent, elles sont de votre c\u00f4t\u00e9 au parlement, comment vous comprenez cette attaque, c'est de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:13 > 0:27:29) [90%] : \r\nAlors, je vous avoue que je me suis dit c'est vrai on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou alors peut-\u00eatre que Babette Sigg regrette de ne pas avoir lanc\u00e9 des mobilisations quand il y a eu ces cas moi en tout cas, Jean, ce que j'ai entendu hier, c'est qu'il y a eu un appel \u00e0 une grande alliance un des femmes, je crois que cette grande alliance, elle existe, malgr\u00e9 ce que sous- entend Madame Babette, dit qu'il faut peut-\u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 un peu endormi, ces 12 derniers mois entre le lancement du mouvement metoo et le vote sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, pour ne pas avoir l'immense mobilisation qui existe aujourd'hui dans notre pays autour de la question des femmes de la place que les femmes doivent pouvoir occuper dans le cas de ce d\u00e9bat \u00e9videmment que surgissent aussi les questions de de violence physique qui sont subies par les femmes, mais cette intransigeance qui est aujourd'hui, disons, d\u00e9clar\u00e9s comme \u00e7a par Madame Babette Sigg j'aimerais aussi qu'on puisse l'appliquer face \u00e0 tous ces actes de violence physique qui existe de mani\u00e8re moins cach\u00e9 de fait d'agresseurs qui sont connus de la part des victimes puisque j'aimerais quand m\u00eame rappeler que la violence domestique en Suisse, c'est 46 cas par ann\u00e9e par jour pardon 46 cas par jour qui sont rapport\u00e9s \u00e0 la police et l\u00e0 aussi, j'aimerais que ces femmes de droite se mobilisent sur ces questions, peut-\u00eatre moins visibles et moins spectaculaire et non pas moins dramatique, je crois qu'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:29 > 0:27:59) [93%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e0 aucun moment il n'a \u00e9t\u00e9 dit que la la violence n'\u00e9tait l\u00e0 l'apanage des \u00e9trangers par par Babette Sigg ce qu'elle pointe effectivement c'est c'est un malaise qu'on peut ressentir aussi Rebecca Ruiz sur certaines th\u00e9matiques je pense au voile int\u00e9gral, on n'ose pas aborder la question comme \u00e9tant une question li\u00e9e \u00e0 l'Islam \u00e0 la migration, on ne veut pas y toucher, quand on est \u00e0 gauche, alors que c'est quand m\u00eame une question de la de la place des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, vous vous dites non, il n'y a aucun probl\u00e8me chez nous c'est pas un tabou, tout va bien, les femmes socialistes on alignait couvert l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:59 > 0:28:06) [87%] : \r\nAlors les femmes socialistes, on n'est pas align\u00e9 couverts par exemple sur la question du voile int\u00e9gral : je vais \u00e9videmment que je pourrais pas je pourrais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:06 > 0:28:14) [76%] : \r\nJe pas, j'ai le bac dans les mains d'un Adassa hausse L\u00e4nder tabou, le tabou \u00e9trangers, les femmes de gauche sont divis\u00e9s, c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:14 > 0:28:26) [92%] : \r\nAlors je pense que, face aux questions de violence que peuvent subir les femmes face \u00e0 la discrimination face aux in\u00e9galit\u00e9s, les femmes de gauche ne sont pas divis\u00e9s, sa large disons je l'affirme haut et fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:26 > 0:28:47) [91%] : \r\nLa derni\u00e8re question, parl\u00e9 d'une grande alliance des femmes apparemment l\u00e0, vous \u00eates d'accord, Babette Sigg est d'accord et c'est tr\u00e8s bien, est-ce qu'au fond il n'y a pas une incapacit\u00e9, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale des femmes \u00e0 se mettre d'accord et peut-\u00eatre tout simplement parce qu'\u00eatre femme ce n'est pas un programme politique et qu'on est d'abord de gauche, de droite et puis on a une vision totalement diff\u00e9rente des probl\u00e8mes selon le clivage gauche- droite et pas du fait qu'on soit un homme ou une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:48 > 0:29:19) [92%] : \r\nAlors sans doute qu'on a des des visions diff\u00e9rentes, maintenant je crois que la question de l'\u00e9galit\u00e9, c'est une question qui doit \u00eatre disons une valeur qui doit \u00eatre port\u00e9 par par tous les partis, elle est inscrite dans notre constitution et je pense pas qu'on doit faire des diff\u00e9rences en fonction des alors peut-\u00eatre la traduction de cette \u00e9galit\u00e9 va \u00eatre per\u00e7ue de mani\u00e8re diff\u00e9rente, qu'on soit de gauche ou de droite, mais je pense que c'est, c'est en tout cas une valeur qu'on doit absolument chercher \u00e0 \u00e0 appliquer, disons de mani\u00e8re une unilat\u00e9rale, qu'on soit de droite ou de Garches ou de droite, pardon ou de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:19 > 0:29:43) [91%] : \r\nCar oui, merci d'\u00eatre venu en parler dans ce Studio, on a pu constater que pour vous il n'y a pas de tabou, contrairement \u00e0 ce que disent les femmes de droite grand merci, il est 7 heures 28 notre 2\u00e8me invit\u00e9 nous a rejoints, bonjour monsieur Pierre bonjour, c'est votre invit\u00e9 romantique qui va Jacky Delapierre, on parlera un peu d'athl\u00e9tisme avec ce monsieur Athletissima qu'on qu'on conna\u00eet bien, mais il sera aussi question de go\u00fbt et de terroir se marier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:43 > 0:29:49) [92%] : \r\nNon mais dans l'\u00e9voquait la montagne avec les magnifiques note de Jean Ferrat, aujourd'hui je vous propose d'\u00e9couter un autre g\u00e9ant de la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:57 > 0:30:21) [88%] : \r\nVous connaissez : c'est un match et Joe Dassin \u00e0 7 heures et si \u00e7a peut peut-\u00eatre sur le petit pain au chocolat, le petit pain au chocolat, bl\u00e9, le pain, ils sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9s du 15 au 26 ao\u00fbt \u00e0 Echallens dans le Gros-de-Vaud la F\u00eate du bl\u00e9, du pain 4\u00e8me \u00e9dition un spectacle solstice avec S 400 figurants, 200 chanteurs 60 musiciens Jacky Delapierre sera avec nous pour en parler, il pr\u00e9side le conseil de cette f\u00eate, ce sera peu apr\u00e8s 7 heures et demie \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:22 > 0:30:33) [96%] : \r\nOn prend des nouvelles du ciel pour vous dire qu'il va faire beau aujourd'hui, avec tout de m\u00eame quelques cumulus en montagne et d'un faible risque d'orages dans les Alpes valaisannes il fait 14 degr\u00e9s ce matin 30 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:36 > 0:30:40) [90%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:42 > 0:30:44) [76%] : \r\nLes titres avec Marielle \u00e7a vaut \u00e0 bonjour Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:44 > 0:32:37) [94%] : \r\nBonjour Romaine bonjour \u00e0 tous, emprisonn\u00e9 pour corruption et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Lula est officiellement lanc\u00e9e dans la course pour prendre la t\u00eate du Br\u00e9sil en octobre prochain, l'ancien pr\u00e9sident est en t\u00eate des intentions de vote, mais sa candidature est ill\u00e9gal, la commission \u00e9lectorale devrait l'invalider, lui, a pu sortir de prison contre toute attente, le pr\u00e9sident d'Amnesty International en Turquie a \u00e9t\u00e9 remise en libert\u00e9 conditionnelle hier par un tribunal d'Istanbul, il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 depuis un an, soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir au r\u00e9seau d\u00e9sign\u00e9s comme responsables du putsch manqu\u00e9 de 2016 des miracles sont encore possibles, paroles du ministre italien de l'Int\u00e9rieur, les secours ont travaill\u00e9 toute la nuit pour tenter de retrouver des survivants sous les d\u00e9combres du pont autoroutier de G\u00eanes, Matteo Salvini refuse de dire combien de personnes manquent \u00e0 l'appel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral renonce \u00e0 signer le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, motif invoqu\u00e9 les risques \u00e9ventuels pour la diplomatie du d\u00e9sarmement et pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, cette d\u00e9cision pourra \u00eatre r\u00e9examin\u00e9e dans 5 ans le gouvernement qui, en revanche, maintient le cap sur un autre dossier, celui de l'accord-cadre avec Bruxelles, il esp\u00e8re toujours trouver un compromis avec l'Union europ\u00e9enne d'ici l'Automne, et ce malgr\u00e9 le retrait des syndicats et le scepticisme des partis, le chiffre d'affaires de Swisscom est \u00e0 la hausse 5 milliards 800 millions de francs au 1er semestre 2018, soit une hausse de 2 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et puis une victoire suppl\u00e9mentaire pour Stan Wawrinka qui confirme son retour en forme \u00e0 Cincinnati, le Vaudois a battu tout \u00e0 l'heure, le Japonais Kei Nishikori en 2 sets, ce soir, c'est Roger Federer qui joue, ce sera face \u00e0 l'argentin Leonardo Mayer et tennis toujours avec cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue aujourd'hui la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis passera-t-elle la rampe, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis vote cet apr\u00e8s- midi le projet veut notamment raccourcir le tournoi et faire jouer les matches en terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:40 > 0:32:42) [89%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle sa pour l'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:45 > 0:33:07) [93%] : \r\nLes touristes arabes, M. la Suisse il contribue de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 en d\u00e9pensant parfois sans compter, mais qui sont-ils, que cherche-t-il, que pense-t-il de notre pays, surtout \u00e0 l'heure o\u00f9 l'initiative anti- burqa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC, l'Automne dernier dans la t\u00eate d'un touriste arabe, un reportage de Temps pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:07 > 0:33:11) [92%] : \r\n\u00e0 voir ce soir sur RTS Un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:12 > 0:33:19) [95%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures 32 Jacky Delapierre, pr\u00e9sident de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain \u00e0 Echallens votre invit\u00e9 Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:19 > 0:33:28) [84%] : \r\nJacky Delapierre bonjour bonjour Jacky la Lapierre hier soir Premi\u00e8re du spectacle de la f\u00eate du bl\u00e9, du pain solstice premi\u00e8res devant le public, \u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:28 > 0:33:47) [90%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu un une inqui\u00e9tude de savoir quelle sera la r\u00e9action du public c'est c'est apr\u00e8s 4 ans de travail h\u00e9 bien on a \u00e9t\u00e9 bien r\u00e9compens\u00e9s parce que le public a pas non plus, pas seulement applaudi, il s'est aussi lev\u00e9 et pendant des tableaux, il a aussi applaudi donc on on peut dire, exercice r\u00e9ussi et on se r\u00e9jouit des des sept suivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:47 > 0:34:11) [89%] : \r\nCe l\u00e0, faut que \u00e7a dure, Jacky Delapierre, Jacques et la Pierre dans le canton de Vaud quand on pense F\u00eate populaire de ce type-l\u00e0, avec une grande repr\u00e9sentation pense \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, c'est plus facile de faire r\u00eaver avec le vin, la vigne ce qui va avec, qu'avec un th\u00e8me comme la miche de pain, le sac de farine, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9, comment vous faites pour faire r\u00eaver les gens, avec du pain et la farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:11 > 0:34:49) [92%] : \r\nBen je pense qu'on ne peut pas comparer la F\u00eate des Vignerons qui a une tradition s\u00e9culaire, nous \u00e7a fait 40 ans, c'est vrai, c'est quelque chose de diff\u00e9rent, il y a des, des, des choses qui peuvent se retrouver un comme dans tout spectacle qui se qui se produit, mais on a, on n'a pas de d'envie de, de, de, de ce faire compar\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la F\u00eate des Vignerons parce que d'abord c'est c'est pas le but et c'est une f\u00eate qui est propre \u00e0 cette r\u00e9gion et voil\u00e0, on est parti il y a comme jeudi 4 ans dans dans dans cette aventure avec une page blanche avec 3 \u00e9ditions mais on a voulu un petit peu r\u00e9inventer cette cette f\u00eate la mettre un peu du ma\u00eetre de la modernit\u00e9 et utilise un peu les param\u00e8tres puisque le monde \u00e9volue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:49 > 0:35:01) [87%] : \r\nOui, il s'il se dit que vous \u00eates un peu le celui qui am\u00e8ne cette modernit\u00e9 aussi dans l'organisation dans le professionnalisme, vous essayez de faire changer de Ligue non, c'est \u00e0 la Golden League, la traque ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:02 > 0:35:28) [90%] : \r\nNon, non, on va, on suit notre chemin il y a des traditions dans cette rumeur, qui sont, qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s forte et puis c'est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e sur tous les m\u00e9tiers de la terre et puis c\u00e9l\u00e9brer les meuniers, les agriculteurs, les boulangers et avec notre propre identit\u00e9 dans cette r\u00e9gion, j'y travaille depuis 1974 pour la petite histoire, \u00eele la base d'Athletissima les bureaux sont dans le Gros-de-Vaud, donc je suis impr\u00e9gn\u00e9 de cette r\u00e9gion que que je d\u00e9fends ardemment depuis depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:28 > 0:35:45) [91%] : \r\nqu'on se pose la question aussi que va faire Jacky Delapierre \u00e0 cette F\u00eate du bl\u00e9, du pain, on imagine avec Hussein Bolt sur le tartan en train de diriger des grandes manifestations, quel est le fil rouge entre la F\u00eate du bl\u00e9, du pain, Hussein Bolt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:45 > 0:36:13) [91%] : \r\nMaman pour moi j'arrive quand m\u00eame en fin de carri\u00e8re, je vais dire, faut pas se passe le cacher, c'\u00e9tait surtout vouloir redonner ce que cette r\u00e9gion Mahamat appris, je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans j'ai d\u00e9couvert la vie, j'ai d\u00fb couper des amis et c'\u00e9tait vraiment une formidable chance que j'ai eu de ports vivres les choses de pr\u00e8s, quand on traverse le monde, comme on le fait, pendant toute cette p\u00e9riode de ma vie, on a besoin de retrouver ses racines, de revenir aux valeurs de base et cette r\u00e9gion \u00e9tait formidable pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:13 > 0:36:30) [89%] : \r\nC'est un produit essentiel le pain et le Centre de cette, de cette f\u00eate, mais il est essentiel, c'est un produit de riches n'en rajoute dans certains jours, \u00e7a l'est encore aujourd'hui chez nous, c'est banaliser s'est industrialis\u00e9e, c'est difficile \u00e0 th\u00e9matiser autour de cela aujourd'hui parce que le pain chez nous c'est c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:30 > 0:36:59) [86%] : \r\nOui c'est normal mais je, je pense qu'on s'je connais pas beaucoup de gens qui pourrait se passer de pain, hein, parce que \u00e7a fait partie de la ne se pose pas qu'on l'a banalis\u00e9 parce qu'il y a de nous il y a de nouveau pain qui se cr\u00e9e avec notre pain solstice qui est l\u00e0 depuis plus d'un et qui a \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s qui est fait, comment la entendu tout \u00e0 l'heure avec une farine particuli\u00e8re et un bl\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 remis au go\u00fbt du jour, il faut savoir se r\u00e9inventer aujourd'hui mais se r\u00e9inventer dans ce monde moderne, c'est parfois difficile mais on a toutes les moyens de le faire dans une r\u00e9gion comme comme le gros de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:59 > 0:37:23) [91%] : \r\nAlors au centre de cette f\u00eate, il a le le spectacle solstice avec avec S. il est question de de ce qu'on a pu lire, alors on l'a pas encore vu, mais de r\u00e9inventer la de parler de la mythologie du du Gros-de-Vaud dans quelle mesure est-ce que cette mythologie du Gros-de-Vaud d'abord, qu'est ce que c'est que cette mythologie du Gros-de-Vaud puis pourquoi est-ce que \u00e7a int\u00e9resserait d'autres personnes en dehors de la r\u00e9gion, pourquoi est-ce qu'un un valaisans et jurassiens doit venir voir cette f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:23 > 0:38:19) [91%] : \r\nBah, tout d'abord cette mythologie, il faut savoir que dans au Moyen-Age, le Seigneur Montfaucon se craignaient donc sur cette r\u00e9gion et le passage entre la Suisse al\u00e9manique et sur sur la r\u00e9gion de de Gen\u00e8ve et de la France voisine passait par Echallens, donc c'\u00e9tait un lieu tr\u00e8s important de de du du canton qui n'existait peut-\u00eatre pas \u00e0 l'\u00e9poque mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment une un passager c'est ces gens voulaient tout s'approprier ces territoires L histoire d\u00e9marre sur cette id\u00e9e-l\u00e0, c'est ce que les concepteurs, c'est la mission qu'on avait donn\u00e9 aux concepteurs au d\u00e9part, c'est de parler de cette r\u00e9gion et de parler de, de, de ce que repr\u00e9sente le le bl\u00e9 pour pour qu'elle le peut, donc il y a une dimension universelle, il y a, on peut comprendre le spectacle si on n'est pas de la r\u00e9gion, oui oui tout \u00e0 fait dire beaucoup de gens qui viennent de de d'ailleurs que ce que du du Gros-de-Vaud on a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent des des ventes en dehors du canton, ce qui est quand m\u00eame pas mal pour un pour un spectacle qui a lieu tous les 10 ans, donc on a une tr\u00e8s bonne statistique sur sur l'ampleur de la notori\u00e9t\u00e9 de la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:19 > 0:38:33) [92%] : \r\nJacky Delapierre l'an dernier en pleine chasse aux b\u00e9n\u00e9voles, entre guillemets, vous, vous l'avez d\u00e9clar\u00e9, vous avez dit c'est difficile de trouver des gens, les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9, vous \u00e9tiez surpris par cette difficult\u00e9 \u00e0 trouver des b\u00e9n\u00e9voles, c'\u00e9tait un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:33 > 0:39:44) [89%] : \r\nPlus que surpris, c'\u00e9tait presque un choc, je vais dire, d'abord il y a la multiplicit\u00e9 des des manifestations, les gens vivent dans l'imm\u00e9diatet\u00e9 16 percent, plus personne ne veut se se se mettre \u00e0 disposition 6 7 mois \u00e0 l'avance, sans savoir exactement ce qu'il va nous falloir faire en plus, ce spectacle il est magnifique, mais il est magnifique, parce que les gens qui l'ont cr\u00e9\u00e9, David de Pierre en t\u00eate, ils ont fait \u00e7a avec une minutie il y a une pr\u00e9cision diabolique et c'est vrai que pour quelqu'un qui est un amateur \u00e9clair\u00e9, c'est des fous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, c'\u00e9tait un choc aussi d'apprendre ce spectacle, comment vous l'expliquez \u00e7a c'\u00e9tait mieux avant ou c'est un peu trop facile comme explication non je pense que pompe pas j'ai pas pour habitude de regarder derri\u00e8re, c'est pour \u00e7a, ce peut \u00eatre pour \u00e7a que je suis un peu, un homme de d\u00e9fi, il faut toujours positiver et essayer de trouver des solutions et je pense que je le redis, le monde a \u00e9volu\u00e9, l\u00e2che, il a pas seulement \u00e9volu\u00e9, il a vraiment vraiment chang\u00e9 en 10 ans et on a besoin de, de, de, sera de se r\u00e9inventer, mais les gens sont dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, on le retrouve dans les b\u00e9n\u00e9voles dans les figurant dans les pr\u00e9- ventes de billets, \u00e7a marche formidablement bien, mais \u00e7a marche formidablement bien depuis un mois et demi, on est confortable avec la vente des billets, bien qu'il y a encore des places dans tous les secteurs, mais c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un choc cette cette imm\u00e9diatet\u00e9 de d\u00e9cision des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:44 > 0:39:57) [93%] : \r\nVous \u00e9voquez les stades, les stades pleins, on va y revenir, on va y venir \u00e0 l'athl\u00e9tisme et pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette f\u00eate, c'est des tribunes Tribune de 5000 places, \u00e7a fait beaucoup de monde sur plusieurs soir\u00e9es, vous allez pouvoir remplir tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:57 > 0:40:26) [91%] : \r\nC'est la derni\u00e8re f\u00eate c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des tribunes de 5000 places comme la sc\u00e8ne est tr\u00e8s grande, puisqu'elle fait 70 m\u00e8tres par 32000 m2, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de mettre des des places sur sur toute la longueur, aujourd'hui, on a \u00e0 peu pr\u00e8s de 23500 et 4000 personnes par soir\u00e9e, on vend beaucoup de billets cours tous les jours il y a des places comme j'ai dit pour, pour tout le monde, on peut encore prendre bien des billets donc on sera pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin de de la r\u00e9ussite du du du complet mais par rapport \u00e0 d'autres manifestations de cette envergure s'pour nous, c'est un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:26 > 0:41:02) [86%] : \r\nJacky Delapierre, on va parler un peu d'athl\u00e9tisme de sport avec vous Athletissima c'est vous meeting de niveau mondial, on sort de ces championnats d'Europe de ce You punchy un peu cheap, se sont plaints d'Europe multidisciplinaire, avec notamment la partie athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin, mais aussi beaucoup de discipline \u00e0 Glasgow, une vingtaine de m\u00e9daille suisse fin 19, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement sur les ambitions Suisse qu'on a pu entendre en d\u00e9but de semaine que vous \u00eates convaincu par Adolf Ogi alors avec son enthousiasme habituel, il faut essayer de le faire en Suisse, meilleur Stal aussi qui ont coulisses, semble-t-il, discute avec des f\u00e9d\u00e9rations internationales et ce qu'il faut faire, s\u00e9jour en Suisse, \u00e7a ne vous enthousiasmer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:04 > 0:42:04) [90%] : \r\nOui, et je pense qu'il faudrait pour les faire baisser les organiser, mais moi je crois qu'il y a, il y a 2 choses : il y a la politique des besoins et la politique des moyens alors le besoin de, de, d'offrir ceci \u00e0 la population, oui, je pense qu'il faut le faire, mais il y a des contraintes quand je parle de la politique, des moyens, c'est pas les moyens financiers parce que \u00e7a on arrivera toujours \u00e0 trouver de ses moyens, mais c'est l'h\u00f4tellerie par exemple, on n'a rien en 2014, les championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Z\u00fcrich, c'\u00e9tait 17 h\u00f4tels, imaginez la communication, les transports, \u00e0 Berlin, j'y \u00e9tais, ce week- end, les transports n'ont pas fonctionn\u00e9, c'\u00e9tait que l'athl\u00e9tisme, donc quand je parle de moyens, c'est d'avoir vraiment une vision large mais ce serait ce sera compliqu\u00e9 de, de, de mettre en place, aussi je pense qu'il faut d'abord faire une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse r\u00e9flexion et comprendre d'abord les moyens qu'on peut mettre \u00e0 disposition avant de avant de cr\u00e9er le besoin, donc, ces mini- jeux comme on les appelle, \u00e7a vous semble un petit peu trop ambitieux, \u00e0 ce stade, je dirais pas trop ambitieux, mais il faut vraiment faire une r\u00e9flexion sur la la possibilit\u00e9 mat\u00e9rielle de le faire comme je le dis en auto, transports, communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:05 > 0:42:28) [87%] : \r\nUn dernier \u00e9l\u00e9ment plus sportif, Jacky Delapierre, on avait l'habitude en Suisse dans l'athl\u00e9tisme, avoir des personnalit\u00e9s un peu isol\u00e9 Anita Weyermann Bernard Gunther, un autre gabarit et tout d'un coup on se retrouve avec une rel\u00e8ve Suisse en athl\u00e9tisme, on fait des m\u00e9dailles dans les stades, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est : c'est un miracle ponctuels ou il y a une vraie strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 mise en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:28 > 0:43:13) [88%] : \r\nNon, en 2010 lorsque la Suisse a re\u00e7u les championnats d'Europe qui se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich en 2014, on a cr\u00e9\u00e9 toute une strat\u00e9gie \u00e0 long terme de promotion de de ces ces athl\u00e8tes qui \u00e9tait tout jeunes, qui \u00e9taient des inconnus Athletissima il y a beaucoup particip\u00e9 puisqu'on finance le relais du 4 fois 100 m\u00e8tres qui maintenant est le fil rouge, le fil conducteur de cette athl\u00e9tisme on soutient fortement les athl\u00e8tes comme L\u00e9a je crois gu\u00e8re comme Mujinga dit ou Sarah chaud et puis on a tous en nous a tous dit oui mais apr\u00e8s 2014, ce sera un jeu de ce sera juste un feu de fin F\u00eate de flammes, et puis l\u00e0 on avait continu\u00e9, on a toujours investi de les moyens et le ces moyens sont pr\u00eats jusqu'aux Jeux de 2020 avec encore les championnats du monde l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:13 > 0:43:34) [85%] : \r\nMujinga comme Boudji vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 derni\u00e8re petite question 3 m\u00e9dailles assez rat\u00e9 de justesse et ce est ce qu'elle peut commencer \u00e0 gamberger, vous connaissez bien ses athl\u00e8tes, est ce que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre une sorte de traumatisme dans les grandes comp\u00e9titions et et mettent la pression et peut-\u00eatre puis arrive \u00e0 faire le pas dans ces moments-l\u00e0, forc\u00e9ment, les meetings, mais les grandes comp\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:34 > 0:43:56) [87%] : \r\nNon, c'est clair qu'il y a, il y a une assez forte d\u00e9ception, mais elle peut s'expliquer la gamberge et pas simplement sur ses ses entra\u00eeneurs, ses choix tactiques de, de, de, de pr\u00e9paration et voil\u00e0, il y a un moment, c'est l'aspect peut-\u00eatre, on a quand m\u00eame une explication, elle a peut-\u00eatre un peu trop couru en moins de de Juliette, elle a petit peu galvaud\u00e9e s'forces avant les championnats d'Europe Jacques Lapierre merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:59 > 0:44:36) [93%] : \r\nLa Matinale Jacky Delapierre monsieur Athletissima et pour une dizaine de jours aussi monsieur pain, vous restez avec nous jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 8 heures on va parler politique maintenant si vous le voulez bien puisque c'\u00e9tait hier la rentr\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il a \u00e9t\u00e9 question du dossier europ\u00e9en \u00e9videmment le gouvernement ne change pas son agenda malgr\u00e9 son diff\u00e9rend avec les syndicats sur les mesures d'accompagnement, les syndicats qui sont eux intransigeants sur la r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours les n\u00e9gociations sont au point mort \u00e0 ce sujet, bonjour \u00c9tienne Kocher bonjour, alors on en a effectivement beaucoup parl\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de ces mesures d'accompagnement de cette r\u00e8gle des 8 jours vous vous \u00eates all\u00e9 voir \u00e0 quoi elle sert qu'on concr\u00e8tement cette r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:36 > 0:44:49) [91%] : \r\nAlors oui, elle oblige toute entreprise europ\u00e9enne qui veut travailler en Suisse quelques jours ou quelques semaines \u00e0 s'annon\u00e7ait donc sur internet 8 jours \u00e0 l'avance, le temps de r\u00e9partir les demandes entre les cantons qui ne les autorise que si les conditions de travail respectent la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:49 > 0:44:53) [87%] : \r\n\u00e7a mais les v\u00e9rifications \u00c9tienne se font aussi ensuite lors de contr\u00f4les surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:53 > 0:45:04) [93%] : \r\nEt ces contr\u00f4les sont parfois n\u00e9cessaires, on va l'entendre, j'ai pu accompagner les 2 contr\u00f4leurs du canton de Neuch\u00e2tel, dans un ancien atelier \u00e0 La Chaux-de-Fonds o\u00f9 des travailleurs allemands sont mandat\u00e9s pour d\u00e9monter les machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:05 > 0:45:21) [86%] : \r\nOn se renseigne ici St\u00e9phane je pense juste avant de rentrer, quel genre d'entreprise on va contr\u00f4ler aujourd'hui, alors c'est une entreprise allemande qui d\u00e9teint chaque travailleur et qui viennent vraisemblablement du mat\u00e9riel, mais \u00e7a on le saura en fait qui ne font que leur aura pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:22 > 0:46:51) [78%] : \r\nAlors nous relancer St\u00e9phane biscuits je suis inspecteur du march\u00e9 du travail on on sait de a toutefois du lot, je suis \u00e9galement inspecteur du march\u00e9 de l'emploi, j'ai maintenant et Thoune telle rapport des formats une 20 moyenne coll\u00e8gues hommes et Chevron, il n'arrive pas fera Stallone ivoiriens \u00e0 abattre et entreprises donc donc s'est pr\u00e9sent\u00e9e, il l'a expliqu\u00e9 le but du contr\u00f4le qui \u00e9tait clairement de v\u00e9rifier les conditions de d\u00e9tachement et de salaires, et l\u00e0 maintenant, il va contr\u00f4ler les donn\u00e9es pour chacun de ces 5 en pr\u00e9disant exactement 12 au 1er temps le elle prend une les lisibilit\u00e9 complet, je ne travaille, apr\u00e8s \u00e7a, donc on va leur poser des questions et notamment par rapport \u00e0 leur formation, leur cursus fait leur profil quelqu'un \u00e9cheveau de confort, s'il faut le leur salaire plus vieux filou vous emm\u00e8ne bon si on est toujours amen\u00e9 ce que tu finalement oui tr\u00e8s long Cindy confondent d\u00e9butante dehors non proches brutaux vous eu c'est long, on vous savez nous urinaires que avant cette heure-l\u00e0, le monsieur vous a dit qu'y gagner 10, \u00e7a correspond \u00e0 ce qu'il a annonc\u00e9 \u00e7a correspond pas \u00e0 ce qui est annonc\u00e9, mais parfois ils sont mal inform\u00e9s, mais l\u00e0, typiquement, si c'est \u00e0 10 heures au mur, c'est clairement un cas o\u00f9 devra intervenir pour demander le la compensation, on est aussi souvent ben typique ont bombard\u00e9 de questions, il faut que le contr\u00f4le enclench\u00e9, mais ils sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, \u00e7a sens pourquoi et puis notamment le fait que leur salaire puisse \u00eatre parce qu'ils savent pas forc\u00e9ment que s'ils viennent travailler en Suisse quelques jours, ils doivent avoir des conditions, comme ici, je pense que la plus part du ton et ils sont pas au courant en chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:54 > 0:46:55) [81%] : \r\nGroupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:55 > 0:47:01) [90%] : \r\nSi les euros de l'heure 10 euros de l'heure \u00c9tienne Cochet, qu'on est, on est loin d'un salaire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:01 > 0:47:11) [94%] : \r\nAssez loin, oui, on est loin aussi de la vingtaine d'euros pour cette entreprise, sans m\u00eame parler du salaire minimum exig\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel en l'occurrence qui en passant, n'est pas encore pris en compte par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:11 > 0:47:17) [94%] : \r\nAlors les v\u00e9rifications sont utiles on l'entend bien, mais ce d\u00e9lai de 8 jours, est ce qu'il est vraiment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:18 > 0:47:37) [90%] : \r\nLes tendons, tant les cantons ont tendance \u00e0 dire que oui, c'est un pilier des mesures d'accompagnement : r\u00e9duire les d\u00e9lais, c'est risquer de rendre les contr\u00f4les surprises moins r\u00e9actif, cela dit, l'autre enjeu \u00e0 ne pas oublier ce sont les sanctions pour les entreprises r\u00e9calcitrantes, comme l'explique Fabienne dit la chef de l'Office neuch\u00e2telois charg\u00e9es de ces contr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:47:37 > 0:47:53) [92%] : \r\nLes sanctions financi\u00e8res sont relativement peu efficaces, elles sont plus \u00e9lev\u00e9es, donc je pense, pour un employeur, c'est pas \u00e7a qui est d\u00e9terminant et puis les sanctions p\u00e9nales mais un manque de suivi et d'accord entre les pays europ\u00e9ens, la Suisse pour poursuivre jusqu'au bout les infractions p\u00e9nales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:47:53 > 0:48:03) [92%] : \r\nAlors il y en a une, quand m\u00eame, qui est efficace de ces sanctions, l'interdiction de revenir plut\u00f4t rare \u00e0 Neuch\u00e2tel mais au total, plus de 1000 400 entreprises sont actuellement interdites d'entr\u00e9e sur le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:03 > 0:48:22) [92%] : \r\nLa r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours sur le terrain, votre sujet \u00c9tienne Kocher, il est 7 heures 47 c'est l'heure de passer \u00e0 la revue de presse : Sandra Zimmerli vous \u00eates avec nous, on commence Sandra avec les consultations m\u00e9dicales des a\u00een\u00e9s pour pouvoir garder leur permis de conduire ses consultations qui serait devenu beaucoup trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:48:22 > 0:49:05) [91%] : \r\nOui, il y a pas qu'un petit peu, leur prix a pratiquement doubl\u00e9 selon le Tages-Anzeiger rappelons que selon la loi, les plus de 70 ans doivent passer un test m\u00e9dical tous les 2 ans, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a sera des 75 ans, mais pourquoi untel rench\u00e9rissement c'est que depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, seuls les m\u00e9decins qui ont suivi une formation compl\u00e9mentaire en m\u00e9decine de la circulation peuvent faire ces consultations r\u00e9sultat moins de pratiquants des tests plus \u00e9labor\u00e9s et des prix qui doublent, sauf, sauf au Tessin et \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les prix sont fixes reste que c'est toujours un m\u00e9decin qui d\u00e9cide une aberration pour la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de conseils des conducteurs, il contr\u00f4le l'aptitude \u00e0 la conduite, mais pas les comp\u00e9tences de conduite critique le pr\u00e9sident il faudrait donc ajouter un test de conduite en compagnie d'un expert du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:05 > 0:49:14) [92%] : \r\nEt la presse revient \u00e9videmment encore beaucoup sur le drame de G\u00eanes, le viaduc de G\u00eanes, croire que l'Italie est la seule concern\u00e9e serait une erreur, oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:14 > 0:50:05) [91%] : \r\nCargo vers qui le dit dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures depuis la presse allemande s'est pench\u00e9 sur un rapport qui aurait pu sommeiller dans un tiroir, on y apprend que 2 tiers des autoroutes du pays sont dans un \u00e9tat douteux et que seul un quart des ponts pr\u00e9sente une condition irr\u00e9prochable au pays de la voiture, voici qui donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, le pont Morandi date de 1967 poursuit l'\u00e9ditorialiste, 2 ans plus tard, on inaugure en Suisse, la centrale nucl\u00e9aire de Bettina Hoy, elle d\u00e9tient aujourd'hui le titre peu enviable de plus vieilles centrales en activit\u00e9 du monde, la g\u00e9n\u00e9ration des b\u00e2tisseurs optimiste a r\u00e9alis\u00e9 des prouesses techniques qui se r\u00e9v\u00e8le aussi \u00eatre un lourd h\u00e9ritage alors tant que la voiture ou le nucl\u00e9aire font partie de nos vies, ces infrastructures, demande \u00e0 \u00eatre entretenu nos esprits obnubil\u00e9 par le Cloud devraient s'en souvenir, sous peine de voir notre h\u00e9ritage se retourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:05 > 0:50:12) [88%] : \r\nContre nous, en tout cas Sandra selon la la presse et les experts ont Suisse les ponts serait vraiment s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:12 > 0:50:58) [93%] : \r\n4500 pour moi, le r\u00e9seau des routes nationales Suisse totalise 4500 ouvrages de la sorte, ils sont tous contr\u00f4l\u00e9s tous les 5 ans l'\u00e9norme et mesures de pr\u00e9vention sont inscrites dans la loi et \u00e7a, c'est une exception au niveau europ\u00e9en selon le Tages-Anzeiger selon le journal, tout a commenc\u00e9 le 29 mai 2007, nous sommes \u00e0 Berne, il fait nuit des chars L\u00e9opard de l'arm\u00e9e roule vers le Fels Naouri adopte 1100 m\u00e8tres de long, 60 m\u00e8tres de haut, pi\u00e8ce ma\u00eetresse du contournement de la ville, ce n'est pas la guerre non mais simplement des experts qui veulent tester la fiabilit\u00e9 de l'ouvrage o\u00f9 passe plus de 100 millions de v\u00e9hicules par an, il restera ferm\u00e9 pendant 2 nuits apr\u00e8s le passage des tanks et autres mesures la conclusion des experts et \u00e7a tient ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:58 > 0:51:17) [90%] : \r\nJacky Delapierre, vous \u00eates un grand organisateur puisque depuis 40 ans, vous organisez Athletissima l\u00e0 vous vous occupez de de la la f\u00eate du pain \u00e0 \u00e0 \u00e0 Echallens la s\u00e9curit\u00e9 quand on a des t\u00e9l\u00e9s, des spectateurs qui viennent comme \u00e7a quand on accueille des milliers de personnes, c'est quelque chose \u00e0 laquelle quand on est responsable, on doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentive, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:17 > 0:52:04) [88%] : \r\nDonc, c'est la commission qui est, qui est la plus superviser, parce que l\u00e0 aussi, je peux le dire la la facture 2008 la s\u00e9curit\u00e9 Stelvio environ 48000 francs et cette ann\u00e9e, on est \u00e0 pr\u00e8s de 200000 francs, il faut penser \u00e0 tout, il y a l'\u00e9valuation Schwartz pourquoi une telle diff\u00e9rence surtout disons les les mesures les les d\u00e9pr\u00e9dations d'abord qui peuvent se faire sur le, sur le site, la surveillance de nuit et puis tout ce que nous impose pour organiser si on doit remplir un document qui s'appelle pour que beaucoup d'auditeurs doivent savoir et conna\u00eetre et dans ce pot a des obligations et ses obligations nous ont amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 avoir une telle d\u00e9pense \u00e0 ma\u00eetre dans notre budget, donc sans ces essences et ses prises de, de, de, de, de s\u00e9curit\u00e9, de dans r\u00e9alisation de la s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien on re\u00e7oit pas l'autorisation de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:04 > 0:52:10) [93%] : \r\nLe carnaval de B\u00e2le maintenant Sandra le carnaval de B\u00e2le qui est touch\u00e9 par les d\u00e9bats sur le racisme, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:10 > 0:52:58) [88%] : \r\nSi vous cherchez le site internet de la base, leur go\u00fbt qu'elle l'applique b\u00e2loise n\u00e9gro, Riga, c'est peine perdue, vous allez tomber sur un offrandes depuis hier matin, selon la base leur Zeitung sites et pages Facebook sont d\u00e9sactiv\u00e9es la cause le nom n\u00e9gro et son logo, un petit homme noir en haillons qui a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat sur le racisme sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est que le week- end dernier, comme chaque ann\u00e9e l'applique \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer son traditionnel Nate n\u00e9gro Fesch fait n\u00e9gro sympathique, mais cette fois, un \u00e9tudiant en m\u00e9decine tombent sur l'affiche, pour lui, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un esclave de l'\u00e9poque coloniale est \u00e9vidente, il alerte la presse et c'est parti, le responsable de l'applique, se dit tr\u00e8s affect\u00e9e prend le d\u00e9bat tr\u00e8s au s\u00e9rieux, surtout que son \u00e9quipe a toujours condamn\u00e9 toute forme de discrimination, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y a jamais eu de probl\u00e8me alors vont-ils changer de nom, on va en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:58 > 0:53:07) [93%] : \r\nDit-il, ces questions de de racisme, on en parle beaucoup dans le football dans les stades de football, beaucoup moins dans l'athl\u00e9tisme, \u00e7a, \u00e7a vous concerne Athletissima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:08 > 0:53:33) [88%] : \r\nNon, moi je dis toujours, ce sont les m\u00eames personnes qui viennent voir un match de football qui voir un concert ou qui vont assister Athletissima mais si les conditions dans lesquelles ces j'arrive avec la la motivation pour laquelle a sur Athletissima ont supportant un \u00e9v\u00e9nement, on vient voir un spectacle sur un match de football, on a supporter pour d\u00e9tester l'autre, les conditions sont sont sont diff\u00e9rentes mais ce sont les m\u00eames personnes qui vont m\u00eame spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:33 > 0:53:46) [88%] : \r\nC'est pas du tout de m\u00eame esprit ente les 2, pas du tout, L\u00e9a Sprunger vous parlez athl\u00e9tisme on va parler de la Struger maintenant Sandra puisqu'elle est la nouvelle championne d'Europe du 400 m\u00e8tres haies c'est la Star du jour dans la presse romande et dans la presse al\u00e9manique aussi d'ailleurs et la Vaudois c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:46 > 0:54:09) [87%] : \r\nCommunion est l'ic\u00f4ne de la semaine de la Weltwoche qui commence par rappeler que L\u00e9a Sprunger vient d'une famille de sportifs il a sa soeur a\u00een\u00e9e, bien s\u00fbr, H\u00e9l\u00e8ne, les petites lottes nien mais il y a aussi ces 53 cousin, parmi lesquels le hockeyeur Julien Sprunger ou la Cavaliere Janika Sprunger et le journal poursuit si cette fois elle a enfin d\u00e9croch\u00e9 l'or c'est purement mental et elle a enfin su se d\u00e9bloquer au niveau mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:09 > 0:54:20) [85%] : \r\nLe fait qu'Athletissima soit en Suisse romande, \u00e7a a un impact sur la formation des jeunes, c'est un c'est stimulant, \u00e7a les motive c'est un catalyseur catalyseur, vous montez les mutuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:20 > 0:55:03) [84%] : \r\nOui, c'est un c'est un catalyseur parce que tout le monde prend pas offrir serait amasser assez jeune, on fait tout ce que l'on peut dans dans les jours qui pr\u00e9c\u00e8dent le meeting pour qu'ils puissent les ces jeunes puissent rencontrer les athl\u00e8tes enfin d'entra\u00eenement des jeunes dans ma dans toute la Suisse romande dans chaque ville du de, de, de Suisse romande ont fait une manifestation o\u00f9 il y a les Stars qui vont les m\u00e8ne un h\u00e9licopt\u00e8re, c'est vrai, mais c'est des questions logistiques et que ce soit Huzen Calais, \u00e9poque o\u00f9 que ce soit, L\u00e9a Struger ils vont \u00e0 D\u00e9l\u00e9mont, ils vont \u00e0 Sion il vont \u00e0 Fribourg, ils vont \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, les enfants c'est gratuite pour venir voir Athletissima il ne paye pas gr\u00e2ce au soutien de deux na\u00efvement d'institutions internationales de Lausanne sportive et et je crois que c'est, c'est c'est un on doit offrir ce serait Jonas qui en a beaucoup besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:04 > 0:55:15) [93%] : \r\nOn termine cette revue 13 Jacky Delapierre, si vous le voulez bien avec une hypoth\u00e8se de la Welt vor Veurey et si ce n'\u00e9tait pas les oligarques milliardaires chinois qui dominait le football mondial, mais le Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:15 > 0:55:43) [90%] : \r\nVous voulez des indices du ciel Romaine l'entourage du transfert de Ronaldo, tous catholiques, m\u00eame chose pour les dirigeants de la FIFA de l'UEFA etc Zepp Blatter a m\u00eame construit une chapelle dans son palace, Didier Deschamps, entra\u00eeneur des Fran\u00e7ais champion du monde a fr\u00e9quent\u00e9 une \u00e9cole catholique, l'entra\u00eeneur des Allemands, Joachim L\u00f6w a servi la messe dans sa jeunesse, etc, etc, d'o\u00f9 cette question du journal, le pape Fran\u00e7ois serait-ils aussi le berger, chef des footballeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:43 > 0:55:45) [94%] : \r\n\u00e7a vous fait rire, Jacky Delapierre, vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:45 > 0:55:51) [90%] : \r\nLa Roma, il faut faire, il faut bien parler de quelque chose et puis de trouver de nouveaux amis, non, je pense que c'est pure co\u00efncidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:51 > 0:56:12) [92%] : \r\n7 heures 54 avant- dernier volet de notre s\u00e9rie sur les chansons et les artistes contestataires apr\u00e8s le rap am\u00e9ricain, hier matin, les Marseillais du groupe IAM aujourd'hui dans leurs chansons, la b\u00eate noire, c'est Jean-Marie Le Pen et son Front national avec humour et violence aussi parfois il d\u00e9noncent IAM, le c\u00f4t\u00e9 obscur de la force, \u00e7a se passe en 1997.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:21 > 0:56:33) [91%] : \r\nLes ann\u00e9es 90 le rap d\u00e9barque en force en France et il sera notoirement politiques et militants les groupes les plus en vue sont NTM Nique ta m\u00e8re, assassin et les Marseillais d'IAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:33 > 0:56:43) [63%] : \r\nCe sont monarque \u00e9tat le soin pour pouvoir la puissance de l'ordre sac banane non pas de lutte pas de toute d\u00e9tournent pas de la m\u00eame porte du p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:43 > 0:56:49) [92%] : \r\nL'Europe d\u00e9nonce syst\u00e9matiquement la b\u00eate noire de l'\u00e9poque, la mont\u00e9e en force du Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:49 > 0:57:04) [71%] : \r\nBah tu peux Pierre raisonnables, c'est bien oui tombe sous le charme de meilleurs lendemains pour les rebelles, bon c'est pour Porsche, pas les lignes boucler ses poids comme le corps de ballet morte les sont pas perdu ce m\u00e9pris de la seule \u00e9toile qui pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:04 > 0:57:25) [91%] : \r\n20 ans apr\u00e8s sa parution, le single des Marseillais d'IAM, l'empire du c\u00f4t\u00e9 obscur sonne terriblement proph\u00e9tique dans un hommage parodique de la saga cin\u00e9matographique La Guerre des \u00e9toiles, il caricature l'attrait qu'exerce le Front national sur les foules, le parti de Jean-Marie Le Pen atteint le seuil de 15 pourcent de voix, quelques mois avant la sortie de leur 3\u00e8me album : L'\u00e9cole du micro d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:25 > 0:57:36) [71%] : \r\nJe bien pour faire sentir la chaleur de ce que pourtant heure de rejoindre l'arm\u00e9e de guerriers de l'empereur de vois-tu pas ton c\u00f4t\u00e9 Claire Dupont cette date estim\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:36 > 0:58:04) [91%] : \r\nSi le groupe ne cache pas ses sympathies pour la LCR, la Ligue communiste r\u00e9volutionnaire, il vilipende tout autant la politique n\u00e9o- des institutions europ\u00e9ennes et il touche juste puisque les m\u00e9chants rappeur donne une voix \u00e0 ces banlieues qui non, sinon que la violence pour s'exprimer, il remporte 2 Victoires de la musique et le disque est certifi\u00e9e d'or en seulement 2 jours il se vend au total \u00e0 plus d'un 1000000 et demi d'exemplaires, atteignant le statut de disque de diamant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:04 > 0:58:12) [92%] : \r\n\u00e0 partir de la campagne \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle doit se pr\u00e9parer et que personnellement je, je suis en train de le pr\u00e9parer \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:58:12 > 0:58:19) [91%] : \r\nMais nos efforts pour l'avenir et vers le c\u00f4t\u00e9 obscur du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:27 > 0:58:43) [82%] : \r\nCes artistes du Hip-Hop fran\u00e7ais abordent des th\u00e8mes tr\u00e8s divers allant de l'oppression g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9cologie, l'injustice, l'immigration, l'extr\u00eame droite et les probl\u00e8mes d'identit\u00e9, c'est 107 points de mutation s'amorce nature que tu portes sur le code des matchs kurde, la force d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:58:45 > 0:58:47) [83%] : \r\nNational des fraudes prend tous les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:52 > 0:59:07) [85%] : \r\nMais leur c\u00f4t\u00e9 joueurs et toujours dans la langue, il se rapproche ainsi de la devise qui est \u00e0 la source du Hip-Hop dans le port, peace, Love You n'\u00e9tait, elle avait une fois : paix, amour, unit\u00e9 de la bien s'amuser, il soldat le plus dur de l'empire du c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:07 > 0:59:12) [67%] : \r\nObscur sur la Corse et noir recevoir comme le ch\u00e2teau de l'\u00e9tendard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:12 > 0:59:17) [92%] : \r\nLes Marseillais d'IAM, dans la s\u00e9rie d'Alain Khroub \u00e0 Lyon sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:17 > 0:59:22) [94%] : \r\nProtest song, dernier \u00e9pisode demain qui nous emm\u00e8nera en Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:24 > 0:59:30) [88%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:37 > 0:59:45) [79%] : \r\nInfo trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant ins\u00e9curit\u00e9 pas de 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:45 > 0:59:59) [91%] : \r\nIl et majeur sur les routes romandes mais cette information qui concerne le trafic ferroviaire suite \u00e0 un d\u00e9rangement technique les lignes Neuch\u00e2tel Berne et Neuch\u00e2tel, Morat sont interrompues entre Neuch\u00e2tel et marin et paniers des bus de remplacement sont mis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:59 > 1:00:05) [91%] : \r\nLa 5, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:07 > 1:00:30) [95%] : \r\nIl va faire beau aujourd'hui, avec quand m\u00eame quelques cumulus en montagne qui pourront donner des orages isol\u00e9s en fin de journ\u00e9e dans les Alpes 14 degr\u00e9s ce matin 30 cet apr\u00e8s- midi, demain, un ciel changeant en pleine plus charg\u00e9 en montagne avec des averses et des orages possibles en cours de journ\u00e9e il fera jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s ce week- end, retour du soleil en pleine, un peu plus nuageux en montagne, il fera 30 degr\u00e9s dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:32 > 1:00:33) [88%] : \r\nJacky Delapierre Au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:34 > 1:00:38) [87%] : \r\nOui, je rajouterai juste pour vous dire qu'avec cette f\u00eate on raconte pas l'histoire, on l'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:38 > 1:00:48) [91%] : \r\nFaire la f\u00eate, donc du bl\u00e9 et du pain, \u00e7a se passe \u00e0 Echallens jusqu'au 26 ao\u00fbt c'est \u00e7a tout \u00e0 fait grand merci d'\u00eatre venu nous en parler ce matin Jacky Delapierre bonjour chez C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:00:48 > 1:01:27) [92%] : \r\nBonjour Romain position avec oui, alors on va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, je suis navr\u00e9, on va aller en Su\u00e8de, nous ce matin dans tout un monde exactement, on va revenir sur ces \u00e9v\u00e9nements qui ont secou\u00e9 le pays en d\u00e9but de semaine 80 voitures incendi\u00e9es, des arrestations et puis tout de suite des politiques qui se sont empar\u00e9s de l'affaire parce que la Su\u00e8de va vivre dans 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives importantes avec certainement une grande pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite, donc on va aller prendre le pouls de ce pays qu'on dit si tranquille qui reprend ressemble un petit peu quand m\u00eame \u00e0 la Suisse, on va aller faire le tour de de ce pays avec un invit\u00e9 sur le coup de 8 heures 12 dans tout un monde bonne \u00e9mission C\u00e9line merci Romaine, il est 8 heures sur la premi\u00e8re, on est le jeudi 16 ao\u00fbt ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:30 > 1:02:00) [93%] : \r\nLe Claire Favre, y aura-t-il un bulletin avec le nom de Lula \u00e0 la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, l'ex- chef d'\u00c9tat actuellement en prison, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature, cette nuit, la justice pourrait l'effacer, \u00e0 G\u00eanes, les secours cherchent toujours des survivants dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier il y a urgence, l'un des piliers restant menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis se joue aujourd'hui \u00e0 Orlando, elle divise radicalement le monde du tennis entre partisans d'un tournoi raccourci plus lucratif et adepte de la formule historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:02:03 > 1:02:31) [91%] : \r\nLa campagne \u00e9lectorale et donc officiellement lanc\u00e9 au Br\u00e9sil 13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leur candidature, parmi eux, l'ancien chef d'\u00c9tat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption incarc\u00e9ration qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le favori de cette \u00e9lection, en revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et il sera sans doute emp\u00each\u00e9 de participer au d\u00e9bat, par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent, la strat\u00e9gie et donc risqu\u00e9 par le pour le parti de gauche, Anne Vigna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:31 > 1:03:18) [90%] : \r\nLes militants du Parti des travailleurs, on r\u00eave, Lula sur les bulletins de vote, le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e, mais le parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire si sa candidature est invalid\u00e9 dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de San Paolo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad, selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l'appui de Boulard reste le d\u00e9ficit d'image dont souffre Lula, les grands m\u00e9dias boudent sa compagne et la justice lui barre la route au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 un corps absents, donc, mais un m\u00eame discours qui n'a gu\u00e8re chang\u00e9 le parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie, comme l'explique sa candidate au poste de gouverneur de Rio de Janeiro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:18 > 1:03:31) [87%] : \r\nDonc la belle ou la n'a commis aucun Crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016 gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie voil\u00e0 d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:31 > 1:03:41) [86%] : \r\nGagner pour la gauche, est d\u00e9sormais possible, une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula, fin avril, Anne Vigna, rtsinfo, Rio de Janeiro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:03:41 > 1:04:08) [95%] : \r\nDes milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Amman un goy au Nicaragua leurs exigences, la d\u00e9mission toujours du pr\u00e9sident Daniel Ortega, ainsi que la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, ils ont d\u00e9fil\u00e9 en se cachant souvent le visage, il risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison en raison d'une loi vot\u00e9e le mois dernier le texte qualifie d'acte terroriste, la participation \u00e0 une manifestation en 4 mois, la r\u00e9pression de cette mobilisation a fait plus de 300 morts dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:04:08 > 1:04:15) [94%] : \r\nJeune maintenant des obs\u00e8ques d'\u00c9tat seront organis\u00e9es samedi pour rendre un hommage national aux 39 victimes de l'effondrement du viaduc Morandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:15 > 1:04:25) [93%] : \r\nEn attendant, les op\u00e9rations de secours pour tenter de retrouver encore d'\u00e9ventuels survivants se poursuivent, une v\u00e9ritable course contre- la-montre, les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Nicole de la Pietra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:04:25 > 1:05:17) [92%] : \r\nNous poursuivrons nos recherches aussi longtemps que nous n'aurons pas extrait toutes les victimes des gravats ont fait savoir les sapeurs pompiers, mais pour les secouristes leur Jean, c'est aussi par un nouveau danger : l'un des piliers de support du grand viaduc G\u00eanois se serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour, il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs \u00e0 ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignore quand elles retrouveront leur domicile en attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces 12 prochains mois, voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc dans les 5 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:18 > 1:05:40) [96%] : \r\nRegrettable un pas dans la mauvaise direction, voil\u00e0 comment Washington r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Turquie, Ankara a en effet doubl\u00e9 les droits de douane sur certains produits am\u00e9ricains, \u00e0 savoir les voitures, l'alcool et le tabac, ces mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e au nom du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, Washington avait plut\u00f4t instaurer des sanctions financi\u00e8res dans son viseur les ministres turc de la Justice et de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:05:40 > 1:05:45) [99%] : \r\nL'image de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale va-t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:45 > 1:06:02) [96%] : \r\nLa question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, on en parlait hier dans ce journal, aux yeux du gouvernement, le texte comporte en effet des risques sur 2 plans : la diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, de nombreuses voix notamment \u00e0.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808705878", "summary": "Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.", "id": "1705748", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705880", "summary": "Itw Jacky Delapierre, pr\u00e9sident de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain \u00e0 Echallens.", "id": "1705750", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DELAPIERRE, JACKY"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KOCHER, Etienne", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752458", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041423", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1693772", "internalArchiveId": "AA1806694053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dans la t\u00eate des touristes arabes", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 3109, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9789202", "imageURL": "http://www.rts.ch/9704196.image", "alternativeTitle": ["Dans la t\u00eate des touristes arabes", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Les touristes arabes aiment la Suisse, ils contribuent de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Pr\u00e8s d\u2019un demi-milliard de francs en 2016, les touristes arabes sont ceux qui d\u00e9pensent le plus. Mais qui sont-ils ? Que pensent-ils de notre pays ? Pourquoi adorent-ils la Suisse ? A Interlaken, le tourisme arabe a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve, Mais \u00e0 l\u2019horizon, pointe un danger mortel : l\u2019initiative anti-burka, d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019UDC l\u2019automne dernier et qui interdit de dissimuler son visage en public.", "Dans la t\u00eate des touristes arabes"], "variantIds": ["ece-9789202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T10:32:21Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:13\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:15\r\nSur les quais de Montreux,\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:31:17\r\nle long de nos lacs,\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:34:17\r\nles touristes arabes\r\naiment la Suisse,\r\n\r\n10:00:34:22  10:00:37:22\r\net contribuent\r\n\u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:21\r\nLes touristes arabes\r\nsont ceux qui d\u00e9pensent le plus.\r\n\r\n10:00:42:02  10:00:47:06\r\nMais que pensent-ils de notre pays,\r\net pourquoi adorent-ils la Suisse ?\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:20\r\nNous avons tent\u00e9 de le comprendre\r\n\u00e0 Interlaken qui a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:56:08\r\navec 120'000 nuit\u00e9es annuelles de\r\nressortissants des pays du Golfe.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:01:15\r\nA Interlaken, on soigne cette\r\nclient\u00e8le, mais on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:12\r\nL'initiative anti burka,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:09\r\nd\u00e9pos\u00e9e par l'UDC l'automne dernier,\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:10:14\r\ninterdit de dissimuler\r\nson visage en public.\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:15:14\r\nBeaucoup de ces touristes du Golfe\r\ndisent que la Suisse est un paradis.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:20:13\r\nMais ils ne reviendront pas si on\r\ninterdit \u00e0 leurs femmes de se voiler.\r\n\r\n10:01:20:18  10:01:24:20\r\nEntre les h\u00f4teliers irrit\u00e9s\r\npar les caprices de leurs h\u00f4tes,\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:17\r\nles amalgames et les appels\r\n\u00e0 la tol\u00e9rance religieuse,\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:32:00\r\nc'est un \u00e9chantillon\r\ndu d\u00e9bat qui nous attend.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:39:04\r\n*Un homme parle en arabe\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:42:07\r\n*-Bienvenue\r\n\u00e0 bord de notre croisi\u00e8re\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:46:22\r\ndu jour, nous vous annon\u00e7ons\r\nque le buffet est ouvert.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:58:10\r\n-Nous venons d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:13\r\n-Comment trouvez-vous la Suisse ?\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:06:19\r\n-Il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n10:02:14:13  10:02:16:12\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:21:12\r\n...\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:33:14\r\n...\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:36:17\r\n-Interlaken\r\nest devenue la nouvelle Mecque\r\n\r\n10:02:36:22  10:02:38:11\r\ndu tourisme hallal.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:39:23\r\nLa Suisse\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:45:03\r\ndevrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une\r\nstagnation du nombre de visiteurs\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:50:14\r\nen raison de la situation politique\r\nen Arabie saoudite et au Qatar.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:10\r\nLes touristes\r\ndes pays du golfe Persique\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:58:21\r\nsont nombreux, mais si le peuple\r\naccepte l'initiative anti burka,\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:02:21\r\nl'\u00e9conomie de la Suisse\r\npourrait en souffrir.\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:07:08\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:10:19\r\nL'office du tourisme d'Interlaken\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:16:03\r\nfait des efforts importants pour\r\nque les touristes des pays du Golfe\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:03\r\nse sentent bien en Suisse.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:22:07\r\nOn invite m\u00eame des m\u00e9diateurs\r\npour pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:15\r\n-Bonjour, et bienvenue.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:12\r\nJe suis heureux de votre pr\u00e9sence\r\net de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:33:12\r\n\"Hallal\" signifie pour les musulmans\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:36:01\r\n\"ce qui est autoris\u00e9\".\r\n\r\n10:03:36:06  10:03:40:00\r\nCes r\u00e8gles islamiques\r\nse trouvent dans le Coran.\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:45:06\r\nOn croit souvent que le concept\r\nhallal ne concerne que les aliments,\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:50:21\r\nmais il recouvre d'autres aspects de\r\nla vie: il d\u00e9finit ce qui est permis\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:21\r\ndans toutes sortes de situations.\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:56:23\r\nIl r\u00e8gle la vie quotidienne.\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:59:22\r\nPassons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation.\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:02:21\r\nL'an pass\u00e9, quelqu'un m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:22\r\n\"Comment faire ?\r\nIls veulent toujours un rabais !\"\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:13:02\r\n\"Ils veulent marchander alors que\r\nnos prix sont affich\u00e9s clairement !\"\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:16:19\r\nMarchander\r\nfait partie de notre nature.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:20:12\r\nM\u00eame si vous connaissez un Arabe\r\ndepuis vingt ans,\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:14\r\nil voudra toujours\r\nmarchander avec vous.\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:25:22\r\nCa fait partie de sa nature.\r\n\r\n10:04:26:03  10:04:29:09\r\nC'est de la communication,\r\ndes \u00e9changes.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:33:19\r\n-Une salutation\r\nque vous pouvez utiliser\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:18\r\navec tous les arabophones.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:40:10\r\nSalam aleykoum.\r\n\r\n10:04:40:14  10:04:44:11\r\nVous l'avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendue dans un film.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:46:06\r\nSalam: la paix.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:00\r\nAleykoum: avec vous, avec toi.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:02\r\nSalam aleykoum.\r\nL'assistance r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:11\r\nAleykoum salam.\r\n...\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:01\r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:00:03\r\nOn va faire deux groupes.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:05\r\nVous, vous saluez ce groupe,\r\net le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:06:08\r\nTous\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:08:03\r\nTous\r\n-Aleykoum salam.\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:09:17\r\n-Super.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:14:12\r\n-Les gens\r\ndoivent pouvoir passer dessous.\r\n\r\n10:05:14:16  10:05:18:04\r\nVous le mettez au dernier cran ?\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:21:11\r\n-Il y a plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:24:23\r\ndes politiciens,\r\npresque tous membres de l'UDC,\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:29:07\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter\r\ndes signatures pour une initiative\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:32:18\r\nvisant l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:37:11\r\n-On r\u00e9colte des signatures\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:38:22\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:05:39:03  10:05:42:11\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:42:15  10:05:44:08\r\n-L'UDC, non merci.\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:19\r\n-Et la signature.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:53:22\r\n-Ce que vous proposez\r\nest une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:11\r\nMoi j'aime regarder\r\nles gens dans les yeux.\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:00:23\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n-Et voir tout le visage.\r\n\r\n10:06:01:04  10:06:04:06\r\nJe vous souhaite plein succ\u00e8s.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:07:14\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se cacher le visage.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:09:03\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:13:02\r\n-Moi je me bats pour la justice,\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:17:10\r\npas pour ces conneries\r\nauxquelles on ne peut pas \u00e9chapper.\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:19:12\r\n-Oui, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:25:01\r\n-Nous, on doit plier l'\u00e9chine,\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:30:01\r\nalors qu'en bas, dans le quartier\r\nd'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:30:06  10:06:35:11\r\nJusqu'\u00e0 03h00, blam-blam,\r\nils peuvent faire ce qu'ils veulent !\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:37:22\r\n-J'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:43:22\r\n-On ne veut pas de ces hooligans\r\nqui se masquent le visage.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:47:12\r\nQuand on fait quelque chose,\r\non montre son visage.\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:50:13\r\n-Il y a aussi les terroristes.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:54:21\r\n-A Interlaken aussi,\r\nil n'y a que des... C'est fou !\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:59:20\r\n-Il n'y avait que des femmes voil\u00e9es,\r\net j'ai dit \u00e0 mon mari:\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:04:20\r\n\"C'est pas possible, des femmes\r\ncomme \u00e7a, dans nos montagnes ?\"\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:12\r\nJ'avais peur.\r\n\r\n10:07:07:16  10:07:11:04\r\n-Je peux vous demander\r\npourquoi vous faites \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:14:00\r\n-Car on est contre la dissimulation.\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:16:21\r\n-En Suisse,\r\nil y a la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:22\r\nPourquoi vous r\u00e9coltez\r\nces signatures ?\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:23:09\r\nJe suis musulmane,\r\nje ne porte pas de voile.\r\n\r\n10:07:23:13  10:07:26:05\r\n-J'ai un Coran,\r\nsi \u00e7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:09\r\n-Je ne porte pas de voile,\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:32:03\r\nmais je ne trouve pas\r\nque c'est grave d'en porter un.\r\n\r\n10:07:32:08  10:07:35:12\r\n-En Suisse,\r\non se regarde quand on se parle.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:00\r\nOn ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:43:05\r\nOn ne veut pas qu'une femme soit\r\noblig\u00e9e de se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:46:03\r\n-Les femmes ne sont pas oblig\u00e9es.\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:49:22\r\nCertaines femmes,\r\ndont ma m\u00e8re, sont voil\u00e9es.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:00\r\nPersonne ne l'a oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:57:17\r\n-Pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir\r\n\r\n10:07:57:22  10:08:00:09\r\nquelque chose, il faut le faire\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:02:21\r\navant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:08\r\nActuellement, c'est le tout d\u00e9but.\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:09:19\r\nIl y a surtout\r\ndes converties militantes,\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:15:17\r\nmais c'est le moment d'agir pour\r\npouvoir appliquer la loi ensuite.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:19:03\r\nIl en va\r\nde notre tradition de libert\u00e9.\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:24:00\r\nOn ne peut pas se permettre\r\nd'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand.\r\n\r\n10:08:24:05  10:08:28:08\r\nIl faut se poser cette question,\r\net obtenir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:36:21\r\n-A l'UDC,\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:38:16\r\nles avis divergent.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:02\r\nErnst Voegeli, cocher,\r\n\r\n10:08:41:07  10:08:44:05\r\ntravaille \u00e0 Unterseen,\r\npr\u00e8s d'Interlaken.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:48:05\r\nCe politicien UDC\r\nest contre l'initiative interdisant\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:08\r\nla dissimulation du visage.\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:53:11\r\nPour lui,\r\nla client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:08:53:15  10:08:55:13\r\nIl ne veut pas la froisser.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:12\r\n-L'Arabe ne voyage pas en groupe.\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:18\r\nIl voyage individuellement.\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:07:18\r\nIl vient de Ryad, de Duba\u00ef,\r\nd'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe.\r\n\r\n10:09:07:23  10:09:12:18\r\nPuis il arrive \u00e0 Hambourg\r\nou \u00e0 Zurich o\u00f9 il loue une voiture,\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:22\r\nune grosse voiture un peu pompeuse.\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:08\r\nAvec leur GPS,\r\nils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:24:08\r\nOn les d\u00e9couvre dans des coins\r\no\u00f9 on ne pense pas les trouver.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:13\r\nEux ont beaucoup de plaisir\r\n\u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:32:01\r\nIls restent quatre ou cinq jours,\r\nils font des excursions.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:35:12\r\nEt surtout,\r\nils voyagent individuellement.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:38:17\r\nC'est diff\u00e9rent de ces groupes\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:41:18\r\nde 60 personnes qui arrivent en bus.\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:46:04\r\n-Deux, deux cal\u00e8ches.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:48:02\r\nDeux cal\u00e8ches !\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:10\r\n-La femme de Ernst, Erica Voegeli,\r\ng\u00e8re les tours en cal\u00e8che.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:13\r\n80 % de leur client\u00e8le\r\nvient des pays arabes.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:05:05\r\nC'est le cas de cette famille\r\nvenue de Ryad en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:13:09\r\n-Merci !\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:15\r\n-Vous \u00eates un homme combl\u00e9\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:18:02\r\nd'avoir de si belles filles.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:21:05\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:00\r\n-Ne la touche pas.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:23\r\n-Je ne l'ai pas touch\u00e9e,\r\nelle m'a tendu la main.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:38:23\r\nElles discutent en arabe\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:04\r\nElles \u00e9coutent de la musique arabe\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:49:04\r\n...\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:16\r\n-La Suisse, c'est super !\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:54:04\r\nVraiment bien, la Suisse !\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:56:04\r\nVraiment bien.\r\n\r\n10:10:56:09  10:10:59:03\r\n-Qu'est-ce qui se passerait\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:20\r\npour votre entreprise si\r\nl'initiative anti burka passait ?\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:07:20\r\n-Si cette client\u00e8le\r\nd\u00e9cidait d'\u00e9viter la Suisse,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:10:22\r\nce serait tr\u00e8s difficile pour nous.\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:15:12\r\nCe serait un gros probl\u00e8me\r\npour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:20:01\r\nMais surtout, notre petit pays\r\n\u00e0 la pointe de la modernit\u00e9\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:14\r\nserait montr\u00e9 du doigt\r\npar le monde entier.\r\n\r\n10:11:23:19  10:11:27:05\r\nDire qu'on se pr\u00e9sente\r\ncomme un pays neutre\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:23\r\no\u00f9 il y a la libert\u00e9 de culte...\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:35:06\r\nJe con\u00e7ois qu'on ne veuille pas de\r\nminarets avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re,\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:39:20\r\nni des colonies de gens voil\u00e9s\r\nqui pourraient s'assimiler,\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:21\r\nmais ces gens-l\u00e0 se voient,\r\nce sont des touristes.\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:45:19\r\nDe vrais touristes.\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:13\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:54:03\r\nOn y va !\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:59:03\r\n...\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:05:05\r\n...\r\n\r\n10:12:05:10  10:12:09:01\r\n-En \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants\r\ndu parc aventure d'Interlaken\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:12:15\r\nse mettent au diapason\r\nde leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:23:01\r\n-Quand le loquet touche le plastique,\r\nil se verrouille.\r\n\r\n10:12:23:06  10:12:28:11\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne\r\nexactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:12:28:15  10:12:33:02\r\n-Un collaborateur donne m\u00eame\r\nles instructions en arabe.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:35:23\r\nLa client\u00e8le des pays du Golfe\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:39:07\r\na tendance\r\n\u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours,\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:43:13\r\net elle appr\u00e9cie les offres\r\nde loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:49:17\r\nSurtout les activit\u00e9s qui procurent\r\ndes frissons sans \u00eatre dangereuses.\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:59:01\r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes\r\nne veut pas\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:00:22\r\n\u00eatre film\u00e9e.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:04:06\r\nIl parle en arabe aux touristes\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:11\r\nNotre traducteur h\u00e8le les passants\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:10:05\r\nsur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:15:12\r\nPour respecter les usages,\r\nil s'adresse toujours \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:17:16\r\n-Ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:22:14\r\ndes pays arabes.\r\n\r\n10:13:22:19  10:13:28:02\r\nChez nous, en Arabie saoudite,\r\nl'islam passe avant tout le reste.\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:33:13\r\nIl est impensable que les femmes\r\nsortent sans se couvrir le visage.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:38:18\r\nC'est aux gens d'ici de d\u00e9cider\r\ncomment ils veulent s'habiller.\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:20\r\nOn appr\u00e9cie beaucoup la Suisse,\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:47:02\r\nles gens sont tr\u00e8s gentils,\r\nla culture est int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:13:47:07  10:13:53:04\r\nOn aimerait bien revenir, mais si\r\nvous interdisez le voile int\u00e9gral,\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:56:18\r\nil y aura\r\nnettement moins de touristes.\r\n\r\n10:13:56:23  10:13:59:04\r\nJe ne peux pas autoriser\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:03:06\r\nmon \u00e9pouse et mes soeurs\r\n\u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:05:19\r\n-Pourraient-elles ne porter\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:08:05\r\nqu'un voile sur la t\u00eate ?\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:11:13\r\n-Non, le visage doit \u00eatre recouvert.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:16\r\n-Je peux poser une question\r\n\u00e0 son \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:02\r\n-Elle peut poser une question\r\n\u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:13\r\n-L'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:17\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:00\r\n-Pour parler \u00e0 une femme,\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:34:17\r\nil faut demander l'autorisation\r\nde l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:02\r\n-Les Suisses ont le droit\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:19\r\nd'interdire le voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:44:18\r\ncar il emp\u00eache\r\nde reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:46:19\r\n-Mais si c'\u00e9tait interdit,\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:48:22\r\nil reviendrait en Suisse ?\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:50:20\r\n-Je reviendrais.\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:58:05\r\nLe visage, ce n'est pas le principal.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:10\r\nLe voile suffit.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:05:01\r\n-J'aimerais savoir\r\nce qu'en pense son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:09:16\r\nJe peux lui poser une question ?\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:14:05\r\n-Elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:17:16\r\n-Pourquoi c'est impossible ?\r\n-C'est elle.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:07\r\nIl est certain\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:21:12\r\nqu'elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:29:09\r\nBonjour, comment allez-vous ?\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:10\r\nC'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n10:15:32:14  10:15:36:03\r\nOn aimerait parler\r\n\u00e0 des touristes arabes.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:47:01\r\nS'il \u00e9tait interdit de se cacher\r\nle visage, vous reviendriez ?\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:50:15\r\nNon, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:15:53:11  10:15:56:08\r\n-Dis-lui qu'en tant que femme,\r\n\r\n10:15:56:12  10:16:00:18\r\nj'aimerais savoir\r\nce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:04:06\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:14\r\nVous d\u00e9cidez par vous-m\u00eame\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:10:10\r\nou c'est une obligation\r\nde la part de la famille ?\r\n\r\n10:16:10:14  10:16:13:00\r\n-Ma famille est conservatrice.\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:15:17\r\nJe ne peux pas m'opposer \u00e0 elle.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:22\r\nCertaines femmes\r\nse cachent le visage,\r\n\r\n10:16:20:03  10:16:23:17\r\nalors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n10:16:23:22  10:16:28:00\r\n-Si l'interdiction passait,\r\nreviendrait-elle en Suisse ?\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:31:03\r\nPeut-elle imaginer\r\nmontrer son visage ?\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:36:04\r\n-Non, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:16:36:09  10:16:40:18\r\n-Daniel Sulzer, le directeur de\r\nl'office du tourisme d'Interlaken,\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:16\r\nveut que chaque touriste\r\npuisse porter\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:45:13\r\nce que bon lui semble.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:20\r\nPour lui c'est une question de\r\nrespect et d'attitude commerciale.\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:53:11\r\n-Nous n'avons jamais dict\u00e9\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:57:06\r\nleur conduite \u00e0 nos clients.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:04\r\nOn est neutre\r\nsur le plan religieux et culturel,\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:04:09\r\net on ne leur impose pas\r\nleur conduite\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:07:09\r\nquand ils viennent en vacances ici.\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:11:08\r\nOn estime que la situation\r\nn'est pas probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:17:11:12  10:17:13:23\r\ncomme on l'entend dire parfois.\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:19:01\r\nAu contraire, si une initiative\r\nde ce type devait passer,\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:23:17\r\non redouterait le recul des nuit\u00e9es\r\ndans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:36:03\r\n-Par des temp\u00e9ratures glaciales,\r\nune \u00e9quipe de tournage arabe\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:38:22\r\ntourne une histoire d'amour\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:43:10\r\npour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\nde plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:46:23\r\nComme toujours\r\ndans ce genre de production,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:49:13\r\nles relations tr\u00e8s complexes\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:54:00\r\nentre les personnages sont racont\u00e9es\r\navec drame et passion.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:59:08\r\nM.Albrecht, de Suisse Tourisme,\r\net S.Ryser, d'Interlaken Tourisme,\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:02:14\r\nsont en charge de l'organisation.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:09\r\n-J'ai toujours su\r\nque Mayssa gagnerait.\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:00\r\n-Tu sais comment \u00e7a finit ?\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:12:03\r\n-Enfin, je sais pas exactement.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:06\r\nJe crois qu'elle...\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:18:09\r\nAmel est la gagnante\r\nsur le plan moral.\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:22:14\r\nUne cloche sonne\r\n-Qu'est-ce qui int\u00e9resse\r\n\r\n10:18:22:19  10:18:26:03\r\nInterlaken Tourisme\r\ndans ces tournages ?\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:30:04\r\n-Avoir un bon support publicitaire,\r\n\r\n10:18:30:09  10:18:33:12\r\net pouvoir montrer Interlaken\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:35:03\r\nen hiver.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\nC'est important\r\npour les march\u00e9s arabes.\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:42:04\r\nOn cherche \u00e0 diffuser\r\nde belles images de nos paysages\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:05\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:48:13\r\n-Avec l'appui de Suisse Tourisme,\r\nInterlaken cherche toujours\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:51:23\r\ncomment attirer davantage\r\nla client\u00e8le du Golfe.\r\n\r\n10:18:52:04  10:18:55:02\r\nLes deux organisations\r\noffrent des nuit\u00e9es\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:57:06\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n10:18:57:11  10:18:59:15\r\nEn contrepartie, elles esp\u00e8rent\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:03:00\r\nque cela donnera\r\nune bonne image de la Suisse.\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:06:07\r\nSuisse Tourisme\r\na soutenu d'autres s\u00e9ries.\r\n\r\n10:19:06:12  10:19:09:09\r\n-Il y a deux ans, on a favoris\u00e9\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:12:23\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e\r\npendant le ramadan.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:21:03\r\nLe mois qui a suivi le ramadan,\r\nla r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:26:10\r\nune augmentation de plus de 100 %\r\ndes visiteurs venus du monde arabe.\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:30:05\r\nLes h\u00f4tels de Lucerne\r\no\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:35:21\r\nont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\napr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:38:06\r\nCa a eu un impact direct.\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:20\r\n-Il y a des arbres, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:46:20\r\nNon, vous ne pouvez pas\r\nfaire demi-tour.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:49:22\r\nC'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:57:07\r\nSi vous avez d\u00e9pass\u00e9 Iseltwald,\r\nil faut continuer jusqu'\u00e0 Brienz.\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:16\r\nOK, OK, good.\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:08:09\r\n-La com\u00e9dienne Mayssa Maghrebi\r\nest une star dans les pays du Golfe.\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:12:05\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 elle joue\r\nle r\u00f4le principal est produite\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:15:02\r\npar sa propre maison de production.\r\n\r\n10:20:18:15  10:20:23:09\r\n-Il a neig\u00e9 \u00e0 Ras el Kha\u00efmah\r\net en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:29:12\r\nBonjour ! Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:29:16  10:20:33:08\r\n-Il fait tr\u00e8s froid.\r\n-Vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:40:13\r\nIls discutent en arabe\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:47:07\r\n-La Suisse correspond\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:50:00\r\naux standards de qualit\u00e9\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:06\r\nque nous attendons pour nos vacances.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:58:06\r\nOn aime beaucoup venir ici\r\nparce que c'est tr\u00e8s beau, calme,\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:08\r\net qu'on respecte\r\nnotre sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:04:06\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:15\r\nNotre production montre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:05\r\nDe plus, l'un des personnages\r\nprincipaux est banquier.\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:16:04\r\nCa colle assez bien, non ?\r\n\r\n10:21:25:19  10:21:28:07\r\n-Ces histoires d'amour\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:33:12\r\nsont un excellent moyen de faire\r\nde la publicit\u00e9 pour la Suisse\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:37:17\r\ndans le monde arabe\r\ncar elles s'adressent aux femmes.\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:43:20\r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme,\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:48:14\r\nce sont elles qui d\u00e9cident\r\nde la destination des vacances.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:17\r\nMahmoud Boushehri\r\njoue le r\u00f4le de l'amoureux.\r\n\r\n10:21:57:22  10:21:59:12\r\nPendant les pauses\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:03:23\r\ndu tournage, il continue\r\n\u00e0 filmer pour ses fans sur Internet.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:08:01\r\n-Merci; donne-moi l'objectif, le 5.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:18:06\r\n-Amel Mohamed, qui incarne\r\nla rivale de Mayssa Maghrebi\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:22:09\r\ndans la s\u00e9rie, se filme aussi\r\npour ses fans qui la suivent\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:24:16\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:22:30:02  10:22:34:13\r\n-Nous avons l'air pur,\r\nla verdure, les lacs.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:36:22\r\n-Je suis gel\u00e9e, je meurs !\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:41:21\r\nIl fait tellement froid !\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:45:15\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nvoir ces paysages...\r\n\r\n10:22:45:20  10:22:50:01\r\nVous n'imaginez pas\r\n\u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:53:09\r\nIl n'y a pas de tension\r\nsur le plateau,\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:56:02\r\non est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:22:56:07  10:22:59:18\r\n-Nous invitons souvent\r\ndes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:22:59:23  10:23:01:09\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:06:08\r\n-Vous pourriez vous joindre\r\n\u00e0 un de ces groupes d'invit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:09:19\r\nOn prendrait contact avec vous\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:13:12\r\nVous pourriez venir\r\nfaire un voyage en Suisse.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:17:02\r\n-Pour voir ses principaux\r\nsites touristiques ?\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:21\r\n-A la condition que vous publiez\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:24:06\r\nles photos et les films du s\u00e9jour.\r\n-Je le fais d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:26:23\r\n-Suisse Tourisme a r\u00e9invit\u00e9 Amel\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:30:22\r\npour qu'elle pr\u00e9sente\r\nles plus beaux sites de Suisse\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:32:11\r\n\u00e0 ses fans.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:46:12\r\nDans la famille Sadat\r\nvenue du Bahre\u00efn,\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:49:18\r\nc'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:52:10\r\nen Suisse pour les vacances.\r\n\r\n10:23:55:17  10:23:58:08\r\n-Je me sens tellement bien\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:00\r\nen contemplant cette vue.\r\n\r\n10:24:01:05  10:24:04:08\r\n-On dirait un tableau\r\npeint par un artiste.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\nOn se dit: \"C'est pas r\u00e9el.\"\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:08:14\r\n-Quelle est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:11:01\r\npar rapport \u00e0 votre pays ?\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\n-Chez nous il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:05\r\n-Chez nous c'est chaud\r\net poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:12\r\n-Et c'est humide, c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:25:10\r\nHumide, poussi\u00e9reux,\r\net le soleil est br\u00fblant.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:27:15\r\nOn a du mal \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:32:14\r\nIl faut de l'air conditionn\u00e9 partout:\r\n\u00e0 la maison, en voiture.\r\n\r\n10:24:32:19  10:24:37:05\r\nC'est n\u00e9cessaire car il fait\r\n40 degr\u00e9s, et parfois m\u00eame 45.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:38:18\r\nOn cuit.\r\n\r\n10:24:38:23  10:24:42:17\r\n-Ce que j'appr\u00e9cie\r\nparticuli\u00e8rement en Suisse,\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:47:18\r\nc'est que l'on peut se promener\r\npartout, le climat le permet.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:53:01\r\nChez nous on est en sueur\r\napr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n10:24:53:06  10:24:57:20\r\nLe premier jour, j'ai demand\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:24:58:01  10:25:03:00\r\nOn m'a dit qu'ici, les gens faisaient\r\nleur jogging matinal dehors.\r\n\r\n10:25:03:05  10:25:05:00\r\nAlors je fais pareil.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:07:11\r\n-Les touristes du Golfe\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:09:05\r\naiment la Suisse.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:16:17\r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus\r\nde 400 frs par jour et par personne,\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:21:09\r\nnettement plus\r\nque tous les autres touristes.\r\n\r\n10:25:23:23  10:25:26:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:28:08\r\nAbdu Rahman Sadat\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:30:18\r\n\u00e9tait banquier.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:34:03\r\nA 55 ans, il a pris\r\nune retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:35:19\r\nDepuis, il voyage\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:38:17\r\nen famille le plus souvent possible.\r\n\r\n10:25:45:22  10:25:48:00\r\nVous portez des foulards.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:50:21\r\nQu'est-ce qu'ils signifient ?\r\n\r\n10:25:53:17  10:25:56:05\r\n-Je vais vous expliquer.\r\n\r\n10:25:56:10  10:26:02:00\r\nDans notre pays, on a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre ouverts d'esprit et modernes.\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:07:01\r\nMais on est diff\u00e9rents des Europ\u00e9ens,\r\net des int\u00e9gristes aussi.\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:09:12\r\nOn se situe entre les deux.\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:13:00\r\nDurant leur enfance,\r\non a laiss\u00e9 nos filles\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:16:20\r\n\u00eatre de petites filles\r\nlibres d'appr\u00e9cier la vie.\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:22:03\r\nApr\u00e8s, adultes, elles doivent\r\nporter une tenue plus traditionnelle.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:01\r\n-Tout \u00e0 l'heure\r\nnous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n10:26:26:06  10:26:28:06\r\n-Oh, c'est horrible.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:15\r\nOn n'aime pas \u00e7a du tout.\r\n\r\n10:26:30:20  10:26:33:17\r\nDans notre famille\r\non ne les aime pas.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:38:08\r\nCe sont des int\u00e9gristes,\r\nnous ne sommes pas d'accord avec eux.\r\n\r\n10:26:38:12  10:26:41:23\r\n-Mais ils ne nous d\u00e9rangent pas.\r\n-On fait avec.\r\n\r\n10:26:46:18  10:26:48:23\r\n-C'est paradisiaque.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:57:09\r\nMusique calme\r\n\r\n10:26:57:13  10:27:01:12\r\n-Amel, la com\u00e9dienne\r\net star des m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n10:27:01:16  10:27:04:14\r\ns'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:07:04\r\nElle est de retour en Suisse\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:12\r\npour en faire la promotion.\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:11:23\r\nDeux amies l'accompagnent.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:15:12\r\nAmira Abdullah,\r\nune com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:20:05\r\nEt Amna Mohammad, sa meilleure amie.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:26:07\r\nLes trois jeunes femmes,\r\n\r\n10:27:26:12  10:27:29:23\r\ntr\u00e8s suivies sur Internet,\r\nfont une visite guid\u00e9e,\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:32:04\r\nchaperonn\u00e9e par M.Albrecht.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:11\r\n-Pr\u00e9parez vos appareils photo.\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:39:12\r\nA votre droite,\r\nla maison natale de Ferdi Kuebler,\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:06\r\nun c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse.\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:45:11\r\nOn s'arr\u00eate\r\npour prendre des photos ?\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:47:18\r\n-Oui, on aimerait bien.\r\n\r\n10:27:47:23  10:27:51:05\r\nMusique arabisante entra\u00eenante\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:57:21\r\n...\r\n\r\n10:27:58:02  10:28:00:15\r\n-Le soleil, tu vois le soleil ?\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:06:00\r\n-Je ne veux pas de soleil, je le vois\r\ntous les jours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:28:06:05  10:28:07:20\r\n-Regarde !\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:12:12\r\n-Ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:18:12\r\n-Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:23:16\r\nLes trois femmes chantent en arabe\r\nen l'honneur de Mustapha\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:30:21\r\n...\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:33:09\r\nElles rient\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:41:12\r\n-Voyons ce que vous avez film\u00e9\r\n\u00e0 Interlaken.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:44:14\r\n-Les gens adorent, et nous demandent\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:47:02\r\nsi ces endroits sont adapt\u00e9s\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:00\r\naux familles, aux lunes de miel,\r\naux vacances entre amis.\r\n\r\n10:28:52:05  10:28:55:16\r\n-Vous avez dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:55:21  10:28:59:12\r\nEt j'ai pu leur donner\r\nde nombreuses informations.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:07:03\r\n-Mais on vous voit de plus pr\u00e8s,\r\nl\u00e0, dans la chambre.\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:09:09\r\n-Cet homme la trompait.\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:04\r\nC'est lui qui la trompait.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:16:10\r\nC'est toujours l'homme,\r\njamais la femme.\r\n\r\n10:29:20:10  10:29:22:16\r\n-M.Albrecht est tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:27:00\r\nEn tout, 150 millions\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:28:21\r\ntourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:30:20\r\n-Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:34:09\r\nla premi\u00e8re station\r\nde sports d'hiver de Suisse.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:37:03\r\nSaint-Moritz est donc plus connue\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:40:12\r\ncomme destination touristique\r\nd'hiver que d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:52:00  10:29:54:10\r\nElle parle en arabe\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:58:15\r\n-Amel et ses copines\r\npassent par Saint-Moritz.\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:16\r\nElles prennent la pose\r\npour vanter la beaut\u00e9 des lieux.\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:06:09\r\n-Ca, c'est le nombre de vues ?\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:07\r\n-En violet, oui; les vertes, non.\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:13:13\r\n-Ca fait environ 10'000 vues.\r\n\r\n10:30:13:18  10:30:15:18\r\n-Il faut descendre...\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:19\r\nIl y a eu plus de 20'000 vues.\r\n\r\n10:30:19:00  10:30:22:05\r\nMais le message ne reste que 24 h.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:23:21\r\nEt celui-ci...\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:26:00\r\n-Ah, c'est magnifique.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:03\r\n-A propos de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:30:17\r\nj'ai \u00e9crit: \"C'est tr\u00e8s agr\u00e9able\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:35:12\r\nquand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas\r\nse soucie de notre bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:06\r\n-C'est tr\u00e8s philosophique !\r\nElle rit\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:40:06\r\nDans le monde arabe,\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:44:02\r\non peut influencer les m\u00e9dias\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:47:00\r\nplus facilement.\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:51:12\r\nEt les recommandations personnelles\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis\r\n\r\n10:30:51:17  10:30:54:23\r\ny ont plus de valeur qu'ailleurs.\r\n\r\n10:30:59:06  10:31:03:05\r\n-Les jeunes femmes\r\npublient leurs photos et leurs films\r\n\r\n10:31:03:10  10:31:07:19\r\nsur les m\u00e9dias sociaux,\r\ndont Instagram et Snapchat:\r\n\r\n10:31:08:00  10:31:12:00\r\nleurs images peuvent\r\n\u00eatre vues jusqu'\u00e0 200'000 fois.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:13:21\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:32:21\r\n...\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:34:15\r\n-Bravo !!!\r\n\r\n10:31:35:22  10:31:39:16\r\n-Amna Mohammad\r\nest la meilleure amie d'Amel.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:42:07\r\nChez elle, elle porte le voile\r\n\r\n10:31:42:12  10:31:46:00\r\net une robe\r\nqui recouvre les autres v\u00eatements.\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:50:11\r\nEn voyage, sa famille l'autorise\r\n\u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale.\r\n\r\n10:31:50:15  10:31:55:19\r\nCes jeunes femmes ont re\u00e7u\r\nla permission de faire ce voyage\r\n\r\n10:31:56:00  10:32:00:13\r\ncar elles sont accompagn\u00e9es d'amis\r\nconnus de leurs parents.\r\n\r\n10:32:00:18  10:32:03:14\r\n-On peut descendre \u00e0 ski par l\u00e0.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:07:16\r\n-D'abord, ma m\u00e8re ne voulait pas\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:10:03\r\nque je parte seule,\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:12:11\r\nsans personne de la famille.\r\n\r\n10:32:12:15  10:32:17:01\r\nElle avait peur pour moi, mais\r\nje lui ai dit que j'\u00e9tais adulte.\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:19:12\r\nAlors elle a \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:23:09\r\nElle vient de m'appeler\r\npour savoir si tout va bien.\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:27:12\r\nJe suis ravie, j'aimerais\r\nrevenir ici avec ma famille.\r\n\r\n10:32:27:17  10:32:31:21\r\n-Il arrive parfois\r\nqu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:34:21\r\ndoive accompagner une jeune femme.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:39:17\r\nDans le cadre de ces voyages\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influenceuses,\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:43:12\r\non invite\r\ndeux ou trois c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:02\r\nElles se connaissent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:51:10\r\net ainsi elles voyagent ensemble\r\nplut\u00f4t que toutes seules.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:55:17\r\n-Bien qu'Amel soit c\u00e9l\u00e8bre\r\net qu'elle gagne sa vie,\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:18\r\nelle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n10:32:58:23  10:33:03:13\r\nElle donne des informations\r\ntouristiques en anglais\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:06:03\r\n-Je passerais volontiers\r\n\r\n10:33:06:08  10:33:11:12\r\ntout mon temps avec mes parents.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:13:21\r\nC'est notre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:19:15\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre\r\nmes grands-parents et mes parents.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:08\r\nC'est aussi comme \u00e7a\r\npour la jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\npour mes cousines et cousins\r\nqui se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:29:11\r\nPour nous c'est normal.\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:33:19\r\nMes grands-parents et mes parents\r\nont v\u00e9cu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:39:00\r\nJe ne quitterai mes parents\r\nque pour m'installer chez mon mari.\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:42:12\r\nAmel crie\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:47:20\r\nElle s'exclame en arabe\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:52:04\r\n...\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:01\r\nLes autres rient\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:58:11\r\n-Je la lance devant vous\r\nou derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:00:10\r\n-Derri\u00e8re.\r\n-1, 2, 3 !\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:11:04\r\n-Ce voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2,4 mios\r\nde contacts avec leurs fans.\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:13:17\r\nElles ont rempli leur mission\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:17:05\r\nd'ambassadrices touristiques\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:24:16\r\nZell am See,\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:27:15\r\ndans le land autrichien de Salzburg.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:29:20\r\nUne destination de vacances\r\n\r\n10:34:30:01  10:34:34:09\r\ntr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes,\r\nmais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n10:34:41:01  10:34:45:05\r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re\r\npour suivre le dernier \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:23\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu se voiler le visage.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:52:12\r\nDepuis octobre 2017,\r\nl'Autriche a interdit\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:56:11\r\nle port du voile int\u00e9gral\r\ndans les lieux publics.\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:00:21\r\nSell am See\r\nest une destination si pris\u00e9e\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:04:22\r\nque les touristes\r\nlui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n10:35:05:03  10:35:07:06\r\n-Les Arabes appellent\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:21\r\nZell am See \"Salam Sea\".\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:15:13\r\nEn arabe, salam, c'est la paix.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:19:11\r\nEt sea, en anglais, c'est le lac.\r\n\r\n10:35:19:15  10:35:22:04\r\nIls l'appellent\r\n\r\n10:35:22:09  10:35:24:04\r\n\"lac de la paix\".\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:28:14\r\nPour eux,\r\nc'est comme arriver au paradis.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:34:12\r\nSalam Sea, c'est le paradis\r\ntel qu'il est d\u00e9crit dans le Coran:\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:39:06\r\nde vertes prairies,\r\ndes ruisseaux, des montagnes,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:44:17\r\nde l'eau, des cascades,\r\nde la neige et un temps agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:10\r\n-Les touristes du Golfe\r\nont aussi un faible\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:53:21\r\npour les costumes folkloriques\r\nautrichiens.\r\n\r\n10:35:59:05  10:36:01:09\r\n-Vous pouvez l'essayer.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:05:19\r\nLa robe se porte\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:07:11\r\ntr\u00e8s ajust\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:14:01\r\nElle dit le prix en anglais\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:17:12\r\nOn m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:20:14\r\nqu'une fois rentr\u00e9es chez elles,\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:10\r\nles dames donnent rendez-vous\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:27:12\r\n\u00e0 leurs amis,\r\net organisent des d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n10:36:27:17  10:36:31:07\r\nNous, on ach\u00e8terait\r\nun verre ou un tee-shirt\r\n\r\n10:36:31:12  10:36:34:07\r\nportant l'inscription \"Zell am See\".\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:38:16\r\nElles, elles ach\u00e8tent\r\nun costume folklorique complet.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:47:01\r\n-Comme en Suisse,\r\nle nombre de touristes du Golfe\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:52:00\r\nqui s\u00e9journent \u00e0 Zell am See\r\na augment\u00e9 jusqu'en 2017.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:56:12\r\nCet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nque des avantages dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:56:16  10:37:00:04\r\nLa ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9e\r\n\"destination pour Arabes\",\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:00\r\net les autres touristes\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:03:13\r\nla boudent.\r\n\r\n10:37:03:18  10:37:07:15\r\nDe nombreux autochtones\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre,\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:10:12\r\ny compris certains restaurateurs.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:16:12\r\nR.Thiess a mis son panneau au milieu\r\nde la rue car quelqu'un a arrach\u00e9\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:19:04\r\nle poteau qui en barrait l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:21:07\r\n-A mon avis, ce sont\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:23:13\r\ndes touristes arabes\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:12\r\navec une voiture de location\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:28:07\r\nqui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:33:01\r\nIls causent des d\u00e9g\u00e2ts, et continuent\r\nleur route sans les signaler.\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:11\r\nOn s'en rend compte si le v\u00e9hicule\r\nde location finit au garage.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:41:19\r\nIls conduisent\r\ndes bus pleins \u00e0 ras bord,\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:45:16\r\nil leur arrive\r\nde faire demi-tour dans un tunnel,\r\n\r\n10:37:45:21  10:37:51:02\r\nils roulent \u00e0 contre-sens, ils se\r\nfichent des r\u00e8gles de circulation.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:22\r\n-A Zell am See, le tourisme arabe\r\nest un sujet sensible.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:02:23\r\n-Certains ont fait un amalgame\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:12\r\nentre les terroristes\r\n\r\n10:38:05:17  10:38:08:07\r\net les touristes arabes\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:07\r\n\u00e0 cause de leurs v\u00eatements\r\net de l'islam.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:00\r\nOn essaie de distinguer les choses.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:17:19\r\nLes clients d'autres cultures\r\nsont juste des clients\r\n\r\n10:38:18:00  10:38:21:10\r\nqui viennent d'ailleurs\r\net qu'il faut accepter.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:00\r\nLe terrorisme et l'islam radical,\r\n\r\n10:38:24:05  10:38:26:23\r\nc'est l'affaire\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:29:21\r\net des services\r\nde s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:38:30:02  10:38:34:11\r\nLes clients arabes veulent\r\npasser un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous,\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:36:11\r\net c'est ce qu'ils font.\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:41:03\r\n-Sur le Kitzsteinhorn,\r\nles touristes arabes\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:19\r\nd\u00e9couvrent la neige,\r\nsouvent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:38:45:00  10:38:46:15\r\nde leur vie.\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:49:03\r\nL'\u00e9t\u00e9 2017 a \u00e9t\u00e9 le dernier\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:01\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu porter le niqab,\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:56:09\r\nle voile int\u00e9gral\r\nqui leur dissimule le visage.\r\n\r\n10:38:56:13  10:39:00:17\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:14:21\r\n...\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:14\r\nL'interdiction de se dissimuler\r\nle visage concerne surtout\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:22:13\r\nles femmes d'Arabie saoudite\r\nqui portent\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:12\r\nle voile int\u00e9gral\r\npour des motifs religieux.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:28:11\r\nNous leur demandons\r\nsi elles reviendront\r\n\r\n10:39:28:15  10:39:30:01\r\ntout de m\u00eame.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:31:17\r\nComme toujours,\r\n\r\n10:39:31:22  10:39:34:23\r\nl'interpr\u00e8te\r\npose d'abord la question au mari.\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:37:20\r\n-J'esp\u00e8re que cette interdiction\r\n\r\n10:39:38:01  10:39:40:21\r\nne concernera pas les touristes,\r\n\r\n10:39:41:02  10:39:43:11\r\nmais les r\u00e9sidents du pays.\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:49:12\r\nEn tant que touristes, on aimerait\r\nsimplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:54:14\r\n-A partir du mois d'octobre 2017,\r\nil est interdit\r\n\r\n10:39:54:19  10:40:01:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndans les lieux publics en Autriche.\r\n\r\n10:40:01:05  10:40:03:10\r\nQu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:06:02\r\n-H\u00e9 bien, \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n10:40:06:07  10:40:09:06\r\nCe n'est pas une bonne chose.\r\n\r\n10:40:09:11  10:40:11:17\r\nC'est vexant pour nous.\r\n\r\n10:40:11:22  10:40:16:11\r\nC'est notre culture, nous portons\r\nd'autres v\u00eatements qu'en Europe.\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:19:23\r\n-Il n'autorise pas son \u00e9pouse\r\n\u00e0 nous donner\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:22:12\r\nses impressions sur le sujet.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:26:06\r\n-Je n'ai pas envie\r\nqu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:33:04\r\n-A mon avis, avoir le droit\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:38:02\r\nde porter un niqab fait partie\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:40:23\r\nde la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:40:41:04  10:40:45:04\r\nCette libert\u00e9\r\ndoit nous \u00eatre reconnue,\r\n\r\n10:40:45:09  10:40:51:12\r\nau m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens\r\net qu'aux autres religions.\r\n\r\n10:40:51:17  10:40:55:23\r\nNous aussi,\r\nnous respectons leur libert\u00e9.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:59:16\r\n-Je porte le niqab par conviction.\r\n\r\n10:41:01:16  10:41:03:21\r\nEt je ne permets pas\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:09:23\r\nqu'on veuille m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:12:19\r\n-On respecte les r\u00e8gles des pays\r\n\r\n10:41:13:00  10:41:15:20\r\ndans lesquels on va, o\u00f9 qu'on aille.\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:17:11\r\nElle parle arabe\r\n\r\n10:41:17:15  10:41:20:22\r\nElle ne reviendra pas\r\nsi la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:41:21:03  10:41:23:22\r\n-En Autriche, l'amende inflig\u00e9e\r\n\r\n10:41:24:03  10:41:27:23\r\npour refus de montrer son visage\r\ns'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 150 euros.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:12\r\nLa police se charge\r\nde faire respecter la loi.\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:34:21\r\n-Nous n'avons pas engag\u00e9\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:22\r\nde policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:40:03\r\nexpr\u00e8s pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:43:06\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale s'en charge.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:46:16\r\nEn cas d'infraction,\r\nelle renseigne d'abord\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:51:23\r\nsur la l\u00e9gislation en vigueur, comme\r\nc'est le cas chez vous au Tessin.\r\n\r\n10:41:52:04  10:41:54:11\r\nSi les personnes persistent,\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:57:06\r\nelles risquent d'avoir une amende.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:00:01\r\n-Au Tessin, il est aussi interdit\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:03:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n10:42:03:05  10:42:06:05\r\nMais seules quelques rares amendes\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:07:21\r\nont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:09:10\r\nDans ce canton,\r\n\r\n10:42:09:14  10:42:14:13\r\nil y a peu de client\u00e8le\r\ndes pays du Golfe, et le directeur\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:18:12\r\nde l'office du tourisme tessinois\r\nest d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:08\r\n-Les chiffres\r\nsont encourageants.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:23:23\r\nOn ne constate pas\r\n\r\n10:42:24:04  10:42:26:17\r\nde grands changements.\r\n\r\n10:42:26:22  10:42:30:09\r\nLes touristes s'adaptent bien.\r\n\r\n10:42:30:13  10:42:34:20\r\nL'essentiel est de communiquer\r\nde fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:39:09\r\nOn explique aux femmes\r\nqu'il s'agit d'une loi cantonale.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:43:07\r\nOn dispose de feuilles d'information\r\nen arabe.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:46:04\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e\r\n\r\n10:42:46:09  10:42:50:06\r\ndit qu'elle comprend,\r\net elle d\u00e9couvre son visage.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:55:10\r\nIl est important que la communication\r\nse fasse avec courtoisie.\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:06\r\n-Retour \u00e0 Interlaken,\r\no\u00f9 certains h\u00f4teliers\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:04:08\r\naimeraient que l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage\r\n\r\n10:43:04:12  10:43:06:20\r\nsoit appliqu\u00e9e partout en Suisse.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:09:03\r\nCe directeur d'h\u00f4tel rapporte\r\n\r\n10:43:09:08  10:43:12:06\r\nque les femmes arabes\r\nint\u00e9gralement voil\u00e9es\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:14:15\r\ncausent des ennuis et entra\u00eenent\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:18:11\r\ndu travail suppl\u00e9mentaire\r\npour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:20:16\r\n-Ils veulent avoir un service\r\n\r\n10:43:20:21  10:43:24:01\r\nde petit-d\u00e9jeuner en chambre\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:26:17\r\n\u00e0 cause des hommes,\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:31:11\r\ncar les femmes n'ont pas le droit\r\nd'enlever leur voile.\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:12\r\nEt les maris veulent que leur \u00e9pouse\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:02\r\npuisse manger\r\nsans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e.\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:05\r\nIls exigent qu'on tire les rideaux,\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:45:21\r\net que personne n'entre dans la salle\r\npendant une demi-heure.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:03\r\nOn n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:53:00\r\nC'est une salle commune, ils peuvent\r\ns'y tenir comme les autres.\r\n\r\n10:43:53:05  10:43:55:07\r\nCertains hommes ont refus\u00e9\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:59:13\r\nque notre personnel f\u00e9minin\r\nproc\u00e8de \u00e0 leur checking.\r\n\r\n10:43:59:18  10:44:04:22\r\nCertains sont \u00e9nerv\u00e9s car\r\n\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue\r\n\r\n10:44:05:03  10:44:08:23\r\navons regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e\r\ntrop longtemps\r\n\r\n10:44:09:04  10:44:12:21\r\nen la servant\r\nou en expliquant quelque chose.\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:18:01\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:25:00\r\n-Le 15 septembre 2017,\r\n\r\n10:44:25:05  10:44:28:07\r\nles initiants\r\nremettent 106'600 signatures\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:33:21\r\nen faveur de l'initiative populaire\r\nf\u00e9d\u00e9rale OUI \u00e0 l'interdiction\r\n\r\n10:44:34:02  10:44:37:14\r\nde se dissimuler le visage:\r\napr\u00e8s les minarets,\r\n\r\n10:44:37:19  10:44:42:00\r\nnous voterons \u00e0 nouveau\r\navec l'islam dans le viseur.\r\n\r\n10:44:44:14  10:44:47:05\r\n-Le Tessin a fortement contribu\u00e9.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:49:12\r\n-Encore heureux, au Tessin !\r\n\r\n10:44:49:17  10:44:51:17\r\n-Mais chez eux c'est fait.\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:54:18\r\n-Ca montre\r\nque \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:57:12\r\n-J'ai abord\u00e9 20'000 personnes.\r\n\r\n10:44:57:16  10:45:02:18\r\nLa plupart disent non car ils\r\nn'osent pas, ils ont peur de l'islam.\r\n\r\n10:45:02:23  10:45:06:05\r\nEt ceux de gauche\r\nveulent de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:45:06:10  10:45:09:07\r\nque \u00e7a continue comme maintenant.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:14:13\r\n-80 % des gens que j'ai approch\u00e9s\r\nont sign\u00e9, tu as un probl\u00e8me !\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:19:13\r\n-Quoi, 80 % ?! Non !\r\nSur 20'000, 9'500 ont sign\u00e9.\r\n\r\n10:45:19:18  10:45:22:15\r\n-Ca fait beaucoup.\r\n-C'est vrai !\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:26:12\r\nParfois des tables enti\u00e8res\r\nme disaient non !\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:31:18\r\nIl faut qu'on interdise la\r\ndissimulation du visage en Suisse.\r\n\r\n10:45:31:23  10:45:37:12\r\nLe Tessin y est arriv\u00e9, il faut que\r\nce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n10:45:37:16  10:45:40:12\r\nC'est une discrimination des femmes.\r\n\r\n10:45:40:17  10:45:44:08\r\nElles doivent\r\nsuivre leur bonhomme, et se taire.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:10\r\nElles n'ont pas le droit de conduire.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:02\r\n-Des opposants\r\nraillent les initiants\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:05\r\nen proposant\r\nune initiative populaire\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:57:04\r\npour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:02:05\r\n-Vous cherchez \u00e0 monter la population\r\ncontre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:46:02:10  10:46:06:03\r\nVous ne vous int\u00e9ressez\r\npas aux droits des femmes.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:09:19\r\n-Vingt pays\r\nont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:14\r\nJ'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles.\r\n\r\n10:46:12:19  10:46:15:10\r\nEt on gagnera celle-ci aussi.\r\n\r\n10:46:22:21  10:46:26:19\r\nNous nous soucions\r\ndes droits populaires.\r\n\r\n10:46:27:00  10:46:32:15\r\nMais comme vous avez vu, certains\r\ntentent de jouer les perturbateurs.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:38:01\r\nMais on ne va pas se laisser\r\nd\u00e9tourner de notre projet.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:41:01\r\n-Vous avez eu des sueurs froides.\r\n\r\n10:46:41:06  10:46:45:04\r\nAvoir suffisamment de signatures\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:46:45:09  10:46:46:20\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:46:47:01  10:46:49:15\r\nPour diff\u00e9rentes raisons,\r\n\r\n10:46:49:20  10:46:52:07\r\nla r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:53:21\r\na \u00e9t\u00e9 longue.\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:58:18\r\nIl y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent,\r\nqui meurent, qui signent deux fois.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:03:22\r\nOn a m\u00eame eu des gens qui nous\r\nont envoy\u00e9 de fausses signatures.\r\n\r\n10:47:04:03  10:47:09:07\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs\r\nraisons, mais on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:13:03\r\nPercussions arabisantes\r\n\r\n10:47:13:08  10:47:33:09\r\n...\r\n\r\n10:47:37:17  10:47:40:12\r\n-Mais le d\u00e9bat\r\nne fait que commencer.\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:42:10\r\nNous devrions voter\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:44:00\r\nen 2019.\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:12\r\nSur le bateau croisi\u00e8re,\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:48:22\r\nle menu hallal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:47:55:08  10:47:57:19\r\n-J'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n10:47:58:00  10:48:00:08\r\nEn Suisse, on a du mal\r\n\r\n10:48:00:12  10:48:03:05\r\n\u00e0 trouver de la nourriture\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:05:18\r\nqui nous soit autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:12:06\r\nOn est d'autant plus contents de\r\nmanger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:14:04\r\n-Est-ce qu'on peut\r\n\r\n10:48:14:09  10:48:17:04\r\nposer une question \u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:48:18:10  10:48:20:15\r\n-Elle est timide.\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:22:15\r\nIl rit\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:25:20\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:48:26:01  10:48:37:12\r\n...\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:44:06\r\n-\"Halal\" signifie\r\n\"conforme au rite musulman\".\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:48:15\r\nAinsi, il n'est pas permis\r\nde manger de la viande de porc\r\n\r\n10:48:48:20  10:48:52:20\r\nni de la viande d'animaux\r\nqui mangent d'autres animaux.\r\n\r\n10:48:53:01  10:48:57:00\r\nDe plus, pour \u00eatre halal,\r\nles animaux doivent \u00eatre abattus\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:01:00\r\nselon le rite musulman,\r\net l'alcool est proscrit.\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:03:14\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:08:22\r\ndavantage d'offres halal en Suisse\r\n\r\n10:49:09:03  10:49:12:06\r\npour qu'on puisse revenir\r\n\r\n10:49:12:11  10:49:19:14\r\nparce que nous aimons la Suisse,\r\ncomme de nombreux Arabes.\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:26:04\r\nCe soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu,\r\nla nourriture est d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:28:13\r\n-Votre pays est magnifique,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:21\r\net les gens sont tr\u00e8s sympathiques.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:36:07\r\nLa Suisse\r\nest notre destination No 1 !\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:38:17\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:48:15\r\n...\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:53:12\r\n-Khoudour Al Harbi est \u00e9tonn\u00e9e\r\nque le port du voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:49:53:16  10:49:57:02\r\nsuscite autant de r\u00e9actions,\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:21\r\net que plus de 100'000 personnes\r\nsouhaitent l'interdire.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:06:04\r\nElle se demande comment\r\nil est possible que des gens\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:08:23\r\naient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n10:50:11:08  10:50:15:03\r\n-Les Saoudiens\r\naiment beaucoup voyager.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:16\r\nEt parmi eux, de nombreuses femmes\r\nportent le niqab.\r\n\r\n10:50:19:21  10:50:25:06\r\nJ'aimerais demander aux Suisses de\r\nne pas interdire le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:19\r\nEn octobre 2017,\r\nl'Autriche l'a interdit:\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:32:16\r\ndonc le tourisme arabe en Suisse\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:50:32:21  10:50:34:12\r\nProfitez-en !\r\n\r\n10:50:34:16  10:50:37:07\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:50:37:12  10:50:45:23\r\n...\r\n\r\n10:50:46:04  10:50:51:01\r\n-Selon un sondage de janvier dernier,\r\nles trois quarts des Suisses\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:55:15\r\naccepteraient l'initiative\r\ncontre le port de la burqa.\r\n\r\n10:50:55:11  10:50:57:18\r\nMais le vote aura lieu en 2019.\r\n\r\n10:50:57:23  10:51:01:07\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:06:13\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie\r\ndont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:11:06\r\nEn Australie,\r\n25 % de la population est ob\u00e8se.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:15:12\r\nUne \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9\r\nde s'attaquer aux m\u00e9canismes\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:17\r\nqui pi\u00e8gent les individus\r\ndans un surpoids mortel.\r\n\r\n10:51:19:22  10:51:24:20\r\nReportage aupr\u00e8s de patients qui\r\nluttent pour retrouver la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:37:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:13\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:15\r\nSur les quais de Montreux,\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:31:17\r\nle long de nos lacs,\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:34:17\r\nles touristes arabes\r\naiment la Suisse,\r\n\r\n10:00:34:22  10:00:37:22\r\net contribuent\r\n\u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:21\r\nLes touristes arabes\r\nsont ceux qui d\u00e9pensent le plus.\r\n\r\n10:00:42:02  10:00:47:06\r\nMais que pensent-ils de notre pays,\r\net pourquoi adorent-ils la Suisse ?\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:20\r\nNous avons tent\u00e9 de le comprendre\r\n\u00e0 Interlaken qui a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:56:08\r\navec 120'000 nuit\u00e9es annuelles de\r\nressortissants des pays du Golfe.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:01:15\r\nA Interlaken, on soigne cette\r\nclient\u00e8le, mais on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:12\r\nL'initiative anti burka,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:09\r\nd\u00e9pos\u00e9e par l'UDC l'automne dernier,\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:10:14\r\ninterdit de dissimuler\r\nson visage en public.\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:15:14\r\nBeaucoup de ces touristes du Golfe\r\ndisent que la Suisse est un paradis.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:20:13\r\nMais ils ne reviendront pas si on\r\ninterdit \u00e0 leurs femmes de se voiler.\r\n\r\n10:01:20:18  10:01:24:20\r\nEntre les h\u00f4teliers irrit\u00e9s\r\npar les caprices de leurs h\u00f4tes,\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:17\r\nles amalgames et les appels\r\n\u00e0 la tol\u00e9rance religieuse,\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:32:00\r\nc'est un \u00e9chantillon\r\ndu d\u00e9bat qui nous attend.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:39:04\r\n*Un homme parle en arabe\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:42:07\r\n*-Bienvenue\r\n\u00e0 bord de notre croisi\u00e8re\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:46:22\r\ndu jour, nous vous annon\u00e7ons\r\nque le buffet est ouvert.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:58:10\r\n-Nous venons d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:13\r\n-Comment trouvez-vous la Suisse ?\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:06:19\r\n-Il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n10:02:14:13  10:02:16:12\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:21:12\r\n...\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:33:14\r\n...\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:36:17\r\n-Interlaken\r\nest devenue la nouvelle Mecque\r\n\r\n10:02:36:22  10:02:38:11\r\ndu tourisme hallal.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:39:23\r\nLa Suisse\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:45:03\r\ndevrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une\r\nstagnation du nombre de visiteurs\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:50:14\r\nen raison de la situation politique\r\nen Arabie saoudite et au Qatar.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:10\r\nLes touristes\r\ndes pays du golfe Persique\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:58:21\r\nsont nombreux, mais si le peuple\r\naccepte l'initiative anti burka,\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:02:21\r\nl'\u00e9conomie de la Suisse\r\npourrait en souffrir.\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:07:08\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:10:19\r\nL'office du tourisme d'Interlaken\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:16:03\r\nfait des efforts importants pour\r\nque les touristes des pays du Golfe\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:03\r\nse sentent bien en Suisse.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:22:07\r\nOn invite m\u00eame des m\u00e9diateurs\r\npour pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:15\r\n-Bonjour, et bienvenue.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:12\r\nJe suis heureux de votre pr\u00e9sence\r\net de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:33:12\r\n\"Hallal\" signifie pour les musulmans\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:36:01\r\n\"ce qui est autoris\u00e9\".\r\n\r\n10:03:36:06  10:03:40:00\r\nCes r\u00e8gles islamiques\r\nse trouvent dans le Coran.\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:45:06\r\nOn croit souvent que le concept\r\nhallal ne concerne que les aliments,\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:50:21\r\nmais il recouvre d'autres aspects de\r\nla vie: il d\u00e9finit ce qui est permis\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:21\r\ndans toutes sortes de situations.\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:56:23\r\nIl r\u00e8gle la vie quotidienne.\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:59:22\r\nPassons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation.\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:02:21\r\nL'an pass\u00e9, quelqu'un m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:22\r\n\"Comment faire ?\r\nIls veulent toujours un rabais !\"\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:13:02\r\n\"Ils veulent marchander alors que\r\nnos prix sont affich\u00e9s clairement !\"\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:16:19\r\nMarchander\r\nfait partie de notre nature.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:20:12\r\nM\u00eame si vous connaissez un Arabe\r\ndepuis vingt ans,\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:14\r\nil voudra toujours\r\nmarchander avec vous.\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:25:22\r\nCa fait partie de sa nature.\r\n\r\n10:04:26:03  10:04:29:09\r\nC'est de la communication,\r\ndes \u00e9changes.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:33:19\r\n-Une salutation\r\nque vous pouvez utiliser\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:18\r\navec tous les arabophones.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:40:10\r\nSalam aleykoum.\r\n\r\n10:04:40:14  10:04:44:11\r\nVous l'avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendue dans un film.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:46:06\r\nSalam: la paix.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:00\r\nAleykoum: avec vous, avec toi.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:02\r\nSalam aleykoum.\r\nL'assistance r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:11\r\nAleykoum salam.\r\n...\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:01\r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:00:03\r\nOn va faire deux groupes.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:05\r\nVous, vous saluez ce groupe,\r\net le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:06:08\r\nTous\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:08:03\r\nTous\r\n-Aleykoum salam.\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:09:17\r\n-Super.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:14:12\r\n-Les gens\r\ndoivent pouvoir passer dessous.\r\n\r\n10:05:14:16  10:05:18:04\r\nVous le mettez au dernier cran ?\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:21:11\r\n-Il y a plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:24:23\r\ndes politiciens,\r\npresque tous membres de l'UDC,\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:29:07\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter\r\ndes signatures pour une initiative\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:32:18\r\nvisant l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:37:11\r\n-On r\u00e9colte des signatures\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:38:22\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:05:39:03  10:05:42:11\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:42:15  10:05:44:08\r\n-L'UDC, non merci.\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:19\r\n-Et la signature.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:53:22\r\n-Ce que vous proposez\r\nest une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:11\r\nMoi j'aime regarder\r\nles gens dans les yeux.\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:00:23\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n-Et voir tout le visage.\r\n\r\n10:06:01:04  10:06:04:06\r\nJe vous souhaite plein succ\u00e8s.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:07:14\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se cacher le visage.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:09:03\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:13:02\r\n-Moi je me bats pour la justice,\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:17:10\r\npas pour ces conneries\r\nauxquelles on ne peut pas \u00e9chapper.\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:19:12\r\n-Oui, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:25:01\r\n-Nous, on doit plier l'\u00e9chine,\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:30:01\r\nalors qu'en bas, dans le quartier\r\nd'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:30:06  10:06:35:11\r\nJusqu'\u00e0 03h00, blam-blam,\r\nils peuvent faire ce qu'ils veulent !\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:37:22\r\n-J'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:43:22\r\n-On ne veut pas de ces hooligans\r\nqui se masquent le visage.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:47:12\r\nQuand on fait quelque chose,\r\non montre son visage.\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:50:13\r\n-Il y a aussi les terroristes.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:54:21\r\n-A Interlaken aussi,\r\nil n'y a que des... C'est fou !\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:59:20\r\n-Il n'y avait que des femmes voil\u00e9es,\r\net j'ai dit \u00e0 mon mari:\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:04:20\r\n\"C'est pas possible, des femmes\r\ncomme \u00e7a, dans nos montagnes ?\"\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:12\r\nJ'avais peur.\r\n\r\n10:07:07:16  10:07:11:04\r\n-Je peux vous demander\r\npourquoi vous faites \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:14:00\r\n-Car on est contre la dissimulation.\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:16:21\r\n-En Suisse,\r\nil y a la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:22\r\nPourquoi vous r\u00e9coltez\r\nces signatures ?\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:23:09\r\nJe suis musulmane,\r\nje ne porte pas de voile.\r\n\r\n10:07:23:13  10:07:26:05\r\n-J'ai un Coran,\r\nsi \u00e7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:09\r\n-Je ne porte pas de voile,\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:32:03\r\nmais je ne trouve pas\r\nque c'est grave d'en porter un.\r\n\r\n10:07:32:08  10:07:35:12\r\n-En Suisse,\r\non se regarde quand on se parle.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:00\r\nOn ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:43:05\r\nOn ne veut pas qu'une femme soit\r\noblig\u00e9e de se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:46:03\r\n-Les femmes ne sont pas oblig\u00e9es.\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:49:22\r\nCertaines femmes,\r\ndont ma m\u00e8re, sont voil\u00e9es.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:00\r\nPersonne ne l'a oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:57:17\r\n-Pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir\r\n\r\n10:07:57:22  10:08:00:09\r\nquelque chose, il faut le faire\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:02:21\r\navant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:08\r\nActuellement, c'est le tout d\u00e9but.\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:09:19\r\nIl y a surtout\r\ndes converties militantes,\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:15:17\r\nmais c'est le moment d'agir pour\r\npouvoir appliquer la loi ensuite.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:19:03\r\nIl en va\r\nde notre tradition de libert\u00e9.\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:24:00\r\nOn ne peut pas se permettre\r\nd'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand.\r\n\r\n10:08:24:05  10:08:28:08\r\nIl faut se poser cette question,\r\net obtenir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:36:21\r\n-A l'UDC,\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:38:16\r\nles avis divergent.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:02\r\nErnst Voegeli, cocher,\r\n\r\n10:08:41:07  10:08:44:05\r\ntravaille \u00e0 Unterseen,\r\npr\u00e8s d'Interlaken.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:48:05\r\nCe politicien UDC\r\nest contre l'initiative interdisant\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:08\r\nla dissimulation du visage.\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:53:11\r\nPour lui,\r\nla client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:08:53:15  10:08:55:13\r\nIl ne veut pas la froisser.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:12\r\n-L'Arabe ne voyage pas en groupe.\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:18\r\nIl voyage individuellement.\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:07:18\r\nIl vient de Ryad, de Duba\u00ef,\r\nd'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe.\r\n\r\n10:09:07:23  10:09:12:18\r\nPuis il arrive \u00e0 Hambourg\r\nou \u00e0 Zurich o\u00f9 il loue une voiture,\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:22\r\nune grosse voiture un peu pompeuse.\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:08\r\nAvec leur GPS,\r\nils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:24:08\r\nOn les d\u00e9couvre dans des coins\r\no\u00f9 on ne pense pas les trouver.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:13\r\nEux ont beaucoup de plaisir\r\n\u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:32:01\r\nIls restent quatre ou cinq jours,\r\nils font des excursions.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:35:12\r\nEt surtout,\r\nils voyagent individuellement.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:38:17\r\nC'est diff\u00e9rent de ces groupes\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:41:18\r\nde 60 personnes qui arrivent en bus.\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:46:04\r\n-Deux, deux cal\u00e8ches.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:48:02\r\nDeux cal\u00e8ches !\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:10\r\n-La femme de Ernst, Erica Voegeli,\r\ng\u00e8re les tours en cal\u00e8che.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:13\r\n80 % de leur client\u00e8le\r\nvient des pays arabes.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:05:05\r\nC'est le cas de cette famille\r\nvenue de Ryad en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:13:09\r\n-Merci !\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:15\r\n-Vous \u00eates un homme combl\u00e9\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:18:02\r\nd'avoir de si belles filles.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:21:05\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:00\r\n-Ne la touche pas.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:23\r\n-Je ne l'ai pas touch\u00e9e,\r\nelle m'a tendu la main.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:38:23\r\nElles discutent en arabe\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:04\r\nElles \u00e9coutent de la musique arabe\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:49:04\r\n...\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:16\r\n-La Suisse, c'est super !\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:54:04\r\nVraiment bien, la Suisse !\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:56:04\r\nVraiment bien.\r\n\r\n10:10:56:09  10:10:59:03\r\n-Qu'est-ce qui se passerait\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:20\r\npour votre entreprise si\r\nl'initiative anti burka passait ?\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:07:20\r\n-Si cette client\u00e8le\r\nd\u00e9cidait d'\u00e9viter la Suisse,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:10:22\r\nce serait tr\u00e8s difficile pour nous.\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:15:12\r\nCe serait un gros probl\u00e8me\r\npour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:20:01\r\nMais surtout, notre petit pays\r\n\u00e0 la pointe de la modernit\u00e9\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:14\r\nserait montr\u00e9 du doigt\r\npar le monde entier.\r\n\r\n10:11:23:19  10:11:27:05\r\nDire qu'on se pr\u00e9sente\r\ncomme un pays neutre\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:23\r\no\u00f9 il y a la libert\u00e9 de culte...\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:35:06\r\nJe con\u00e7ois qu'on ne veuille pas de\r\nminarets avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re,\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:39:20\r\nni des colonies de gens voil\u00e9s\r\nqui pourraient s'assimiler,\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:21\r\nmais ces gens-l\u00e0 se voient,\r\nce sont des touristes.\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:45:19\r\nDe vrais touristes.\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:13\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:54:03\r\nOn y va !\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:59:03\r\n...\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:05:05\r\n...\r\n\r\n10:12:05:10  10:12:09:01\r\n-En \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants\r\ndu parc aventure d'Interlaken\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:12:15\r\nse mettent au diapason\r\nde leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:23:01\r\n-Quand le loquet touche le plastique,\r\nil se verrouille.\r\n\r\n10:12:23:06  10:12:28:11\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne\r\nexactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:12:28:15  10:12:33:02\r\n-Un collaborateur donne m\u00eame\r\nles instructions en arabe.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:35:23\r\nLa client\u00e8le des pays du Golfe\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:39:07\r\na tendance\r\n\u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours,\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:43:13\r\net elle appr\u00e9cie les offres\r\nde loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:49:17\r\nSurtout les activit\u00e9s qui procurent\r\ndes frissons sans \u00eatre dangereuses.\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:59:01\r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes\r\nne veut pas\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:00:22\r\n\u00eatre film\u00e9e.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:04:06\r\nIl parle en arabe aux touristes\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:11\r\nNotre traducteur h\u00e8le les passants\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:10:05\r\nsur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:15:12\r\nPour respecter les usages,\r\nil s'adresse toujours \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:17:16\r\n-Ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:22:14\r\ndes pays arabes.\r\n\r\n10:13:22:19  10:13:28:02\r\nChez nous, en Arabie saoudite,\r\nl'islam passe avant tout le reste.\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:33:13\r\nIl est impensable que les femmes\r\nsortent sans se couvrir le visage.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:38:18\r\nC'est aux gens d'ici de d\u00e9cider\r\ncomment ils veulent s'habiller.\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:20\r\nOn appr\u00e9cie beaucoup la Suisse,\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:47:02\r\nles gens sont tr\u00e8s gentils,\r\nla culture est int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:13:47:07  10:13:53:04\r\nOn aimerait bien revenir, mais si\r\nvous interdisez le voile int\u00e9gral,\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:56:18\r\nil y aura\r\nnettement moins de touristes.\r\n\r\n10:13:56:23  10:13:59:04\r\nJe ne peux pas autoriser\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:03:06\r\nmon \u00e9pouse et mes soeurs\r\n\u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:05:19\r\n-Pourraient-elles ne porter\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:08:05\r\nqu'un voile sur la t\u00eate ?\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:11:13\r\n-Non, le visage doit \u00eatre recouvert.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:16\r\n-Je peux poser une question\r\n\u00e0 son \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:02\r\n-Elle peut poser une question\r\n\u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:13\r\n-L'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:17\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:00\r\n-Pour parler \u00e0 une femme,\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:34:17\r\nil faut demander l'autorisation\r\nde l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:02\r\n-Les Suisses ont le droit\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:19\r\nd'interdire le voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:44:18\r\ncar il emp\u00eache\r\nde reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:46:19\r\n-Mais si c'\u00e9tait interdit,\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:48:22\r\nil reviendrait en Suisse ?\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:50:20\r\n-Je reviendrais.\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:58:05\r\nLe visage, ce n'est pas le principal.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:10\r\nLe voile suffit.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:05:01\r\n-J'aimerais savoir\r\nce qu'en pense son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:09:16\r\nJe peux lui poser une question ?\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:14:05\r\n-Elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:17:16\r\n-Pourquoi c'est impossible ?\r\n-C'est elle.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:07\r\nIl est certain\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:21:12\r\nqu'elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:29:09\r\nBonjour, comment allez-vous ?\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:10\r\nC'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n10:15:32:14  10:15:36:03\r\nOn aimerait parler\r\n\u00e0 des touristes arabes.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:47:01\r\nS'il \u00e9tait interdit de se cacher\r\nle visage, vous reviendriez ?\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:50:15\r\nNon, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:15:53:11  10:15:56:08\r\n-Dis-lui qu'en tant que femme,\r\n\r\n10:15:56:12  10:16:00:18\r\nj'aimerais savoir\r\nce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:04:06\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:14\r\nVous d\u00e9cidez par vous-m\u00eame\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:10:10\r\nou c'est une obligation\r\nde la part de la famille ?\r\n\r\n10:16:10:14  10:16:13:00\r\n-Ma famille est conservatrice.\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:15:17\r\nJe ne peux pas m'opposer \u00e0 elle.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:22\r\nCertaines femmes\r\nse cachent le visage,\r\n\r\n10:16:20:03  10:16:23:17\r\nalors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n10:16:23:22  10:16:28:00\r\n-Si l'interdiction passait,\r\nreviendrait-elle en Suisse ?\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:31:03\r\nPeut-elle imaginer\r\nmontrer son visage ?\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:36:04\r\n-Non, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:16:36:09  10:16:40:18\r\n-Daniel Sulzer, le directeur de\r\nl'office du tourisme d'Interlaken,\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:16\r\nveut que chaque touriste\r\npuisse porter\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:45:13\r\nce que bon lui semble.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:20\r\nPour lui c'est une question de\r\nrespect et d'attitude commerciale.\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:53:11\r\n-Nous n'avons jamais dict\u00e9\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:57:06\r\nleur conduite \u00e0 nos clients.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:04\r\nOn est neutre\r\nsur le plan religieux et culturel,\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:04:09\r\net on ne leur impose pas\r\nleur conduite\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:07:09\r\nquand ils viennent en vacances ici.\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:11:08\r\nOn estime que la situation\r\nn'est pas probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:17:11:12  10:17:13:23\r\ncomme on l'entend dire parfois.\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:19:01\r\nAu contraire, si une initiative\r\nde ce type devait passer,\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:23:17\r\non redouterait le recul des nuit\u00e9es\r\ndans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:36:03\r\n-Par des temp\u00e9ratures glaciales,\r\nune \u00e9quipe de tournage arabe\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:38:22\r\ntourne une histoire d'amour\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:43:10\r\npour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\nde plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:46:23\r\nComme toujours\r\ndans ce genre de production,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:49:13\r\nles relations tr\u00e8s complexes\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:54:00\r\nentre les personnages sont racont\u00e9es\r\navec drame et passion.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:59:08\r\nM.Albrecht, de Suisse Tourisme,\r\net S.Ryser, d'Interlaken Tourisme,\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:02:14\r\nsont en charge de l'organisation.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:09\r\n-J'ai toujours su\r\nque Mayssa gagnerait.\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:00\r\n-Tu sais comment \u00e7a finit ?\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:12:03\r\n-Enfin, je sais pas exactement.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:06\r\nJe crois qu'elle...\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:18:09\r\nAmel est la gagnante\r\nsur le plan moral.\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:22:14\r\nUne cloche sonne\r\n-Qu'est-ce qui int\u00e9resse\r\n\r\n10:18:22:19  10:18:26:03\r\nInterlaken Tourisme\r\ndans ces tournages ?\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:30:04\r\n-Avoir un bon support publicitaire,\r\n\r\n10:18:30:09  10:18:33:12\r\net pouvoir montrer Interlaken\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:35:03\r\nen hiver.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\nC'est important\r\npour les march\u00e9s arabes.\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:42:04\r\nOn cherche \u00e0 diffuser\r\nde belles images de nos paysages\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:05\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:48:13\r\n-Avec l'appui de Suisse Tourisme,\r\nInterlaken cherche toujours\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:51:23\r\ncomment attirer davantage\r\nla client\u00e8le du Golfe.\r\n\r\n10:18:52:04  10:18:55:02\r\nLes deux organisations\r\noffrent des nuit\u00e9es\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:57:06\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n10:18:57:11  10:18:59:15\r\nEn contrepartie, elles esp\u00e8rent\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:03:00\r\nque cela donnera\r\nune bonne image de la Suisse.\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:06:07\r\nSuisse Tourisme\r\na soutenu d'autres s\u00e9ries.\r\n\r\n10:19:06:12  10:19:09:09\r\n-Il y a deux ans, on a favoris\u00e9\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:12:23\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e\r\npendant le ramadan.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:21:03\r\nLe mois qui a suivi le ramadan,\r\nla r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:26:10\r\nune augmentation de plus de 100 %\r\ndes visiteurs venus du monde arabe.\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:30:05\r\nLes h\u00f4tels de Lucerne\r\no\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:35:21\r\nont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\napr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:38:06\r\nCa a eu un impact direct.\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:20\r\n-Il y a des arbres, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:46:20\r\nNon, vous ne pouvez pas\r\nfaire demi-tour.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:49:22\r\nC'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:57:07\r\nSi vous avez d\u00e9pass\u00e9 Iseltwald,\r\nil faut continuer jusqu'\u00e0 Brienz.\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:16\r\nOK, OK, good.\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:08:09\r\n-La com\u00e9dienne Mayssa Maghrebi\r\nest une star dans les pays du Golfe.\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:12:05\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 elle joue\r\nle r\u00f4le principal est produite\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:15:02\r\npar sa propre maison de production.\r\n\r\n10:20:18:15  10:20:23:09\r\n-Il a neig\u00e9 \u00e0 Ras el Kha\u00efmah\r\net en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:29:12\r\nBonjour ! Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:29:16  10:20:33:08\r\n-Il fait tr\u00e8s froid.\r\n-Vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:40:13\r\nIls discutent en arabe\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:47:07\r\n-La Suisse correspond\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:50:00\r\naux standards de qualit\u00e9\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:06\r\nque nous attendons pour nos vacances.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:58:06\r\nOn aime beaucoup venir ici\r\nparce que c'est tr\u00e8s beau, calme,\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:08\r\net qu'on respecte\r\nnotre sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:04:06\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:15\r\nNotre production montre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:05\r\nDe plus, l'un des personnages\r\nprincipaux est banquier.\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:16:04\r\nCa colle assez bien, non ?\r\n\r\n10:21:25:19  10:21:28:07\r\n-Ces histoires d'amour\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:33:12\r\nsont un excellent moyen de faire\r\nde la publicit\u00e9 pour la Suisse\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:37:17\r\ndans le monde arabe\r\ncar elles s'adressent aux femmes.\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:43:20\r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme,\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:48:14\r\nce sont elles qui d\u00e9cident\r\nde la destination des vacances.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:17\r\nMahmoud Boushehri\r\njoue le r\u00f4le de l'amoureux.\r\n\r\n10:21:57:22  10:21:59:12\r\nPendant les pauses\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:03:23\r\ndu tournage, il continue\r\n\u00e0 filmer pour ses fans sur Internet.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:08:01\r\n-Merci; donne-moi l'objectif, le 5.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:18:06\r\n-Amel Mohamed, qui incarne\r\nla rivale de Mayssa Maghrebi\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:22:09\r\ndans la s\u00e9rie, se filme aussi\r\npour ses fans qui la suivent\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:24:16\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:22:30:02  10:22:34:13\r\n-Nous avons l'air pur,\r\nla verdure, les lacs.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:36:22\r\n-Je suis gel\u00e9e, je meurs !\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:41:21\r\nIl fait tellement froid !\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:45:15\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nvoir ces paysages...\r\n\r\n10:22:45:20  10:22:50:01\r\nVous n'imaginez pas\r\n\u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:53:09\r\nIl n'y a pas de tension\r\nsur le plateau,\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:56:02\r\non est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:22:56:07  10:22:59:18\r\n-Nous invitons souvent\r\ndes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:22:59:23  10:23:01:09\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:06:08\r\n-Vous pourriez vous joindre\r\n\u00e0 un de ces groupes d'invit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:09:19\r\nOn prendrait contact avec vous\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:13:12\r\nVous pourriez venir\r\nfaire un voyage en Suisse.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:17:02\r\n-Pour voir ses principaux\r\nsites touristiques ?\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:21\r\n-A la condition que vous publiez\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:24:06\r\nles photos et les films du s\u00e9jour.\r\n-Je le fais d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:26:23\r\n-Suisse Tourisme a r\u00e9invit\u00e9 Amel\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:30:22\r\npour qu'elle pr\u00e9sente\r\nles plus beaux sites de Suisse\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:32:11\r\n\u00e0 ses fans.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:46:12\r\nDans la famille Sadat\r\nvenue du Bahre\u00efn,\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:49:18\r\nc'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:52:10\r\nen Suisse pour les vacances.\r\n\r\n10:23:55:17  10:23:58:08\r\n-Je me sens tellement bien\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:00\r\nen contemplant cette vue.\r\n\r\n10:24:01:05  10:24:04:08\r\n-On dirait un tableau\r\npeint par un artiste.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\nOn se dit: \"C'est pas r\u00e9el.\"\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:08:14\r\n-Quelle est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:11:01\r\npar rapport \u00e0 votre pays ?\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\n-Chez nous il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:05\r\n-Chez nous c'est chaud\r\net poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:12\r\n-Et c'est humide, c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:25:10\r\nHumide, poussi\u00e9reux,\r\net le soleil est br\u00fblant.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:27:15\r\nOn a du mal \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:32:14\r\nIl faut de l'air conditionn\u00e9 partout:\r\n\u00e0 la maison, en voiture.\r\n\r\n10:24:32:19  10:24:37:05\r\nC'est n\u00e9cessaire car il fait\r\n40 degr\u00e9s, et parfois m\u00eame 45.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:38:18\r\nOn cuit.\r\n\r\n10:24:38:23  10:24:42:17\r\n-Ce que j'appr\u00e9cie\r\nparticuli\u00e8rement en Suisse,\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:47:18\r\nc'est que l'on peut se promener\r\npartout, le climat le permet.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:53:01\r\nChez nous on est en sueur\r\napr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n10:24:53:06  10:24:57:20\r\nLe premier jour, j'ai demand\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:24:58:01  10:25:03:00\r\nOn m'a dit qu'ici, les gens faisaient\r\nleur jogging matinal dehors.\r\n\r\n10:25:03:05  10:25:05:00\r\nAlors je fais pareil.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:07:11\r\n-Les touristes du Golfe\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:09:05\r\naiment la Suisse.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:16:17\r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus\r\nde 400 frs par jour et par personne,\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:21:09\r\nnettement plus\r\nque tous les autres touristes.\r\n\r\n10:25:23:23  10:25:26:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:28:08\r\nAbdu Rahman Sadat\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:30:18\r\n\u00e9tait banquier.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:34:03\r\nA 55 ans, il a pris\r\nune retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:35:19\r\nDepuis, il voyage\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:38:17\r\nen famille le plus souvent possible.\r\n\r\n10:25:45:22  10:25:48:00\r\nVous portez des foulards.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:50:21\r\nQu'est-ce qu'ils signifient ?\r\n\r\n10:25:53:17  10:25:56:05\r\n-Je vais vous expliquer.\r\n\r\n10:25:56:10  10:26:02:00\r\nDans notre pays, on a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre ouverts d'esprit et modernes.\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:07:01\r\nMais on est diff\u00e9rents des Europ\u00e9ens,\r\net des int\u00e9gristes aussi.\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:09:12\r\nOn se situe entre les deux.\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:13:00\r\nDurant leur enfance,\r\non a laiss\u00e9 nos filles\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:16:20\r\n\u00eatre de petites filles\r\nlibres d'appr\u00e9cier la vie.\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:22:03\r\nApr\u00e8s, adultes, elles doivent\r\nporter une tenue plus traditionnelle.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:01\r\n-Tout \u00e0 l'heure\r\nnous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n10:26:26:06  10:26:28:06\r\n-Oh, c'est horrible.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:15\r\nOn n'aime pas \u00e7a du tout.\r\n\r\n10:26:30:20  10:26:33:17\r\nDans notre famille\r\non ne les aime pas.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:38:08\r\nCe sont des int\u00e9gristes,\r\nnous ne sommes pas d'accord avec eux.\r\n\r\n10:26:38:12  10:26:41:23\r\n-Mais ils ne nous d\u00e9rangent pas.\r\n-On fait avec.\r\n\r\n10:26:46:18  10:26:48:23\r\n-C'est paradisiaque.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:57:09\r\nMusique calme\r\n\r\n10:26:57:13  10:27:01:12\r\n-Amel, la com\u00e9dienne\r\net star des m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n10:27:01:16  10:27:04:14\r\ns'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:07:04\r\nElle est de retour en Suisse\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:12\r\npour en faire la promotion.\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:11:23\r\nDeux amies l'accompagnent.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:15:12\r\nAmira Abdullah,\r\nune com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:20:05\r\nEt Amna Mohammad, sa meilleure amie.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:26:07\r\nLes trois jeunes femmes,\r\n\r\n10:27:26:12  10:27:29:23\r\ntr\u00e8s suivies sur Internet,\r\nfont une visite guid\u00e9e,\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:32:04\r\nchaperonn\u00e9e par M.Albrecht.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:11\r\n-Pr\u00e9parez vos appareils photo.\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:39:12\r\nA votre droite,\r\nla maison natale de Ferdi Kuebler,\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:06\r\nun c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse.\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:45:11\r\nOn s'arr\u00eate\r\npour prendre des photos ?\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:47:18\r\n-Oui, on aimerait bien.\r\n\r\n10:27:47:23  10:27:51:05\r\nMusique arabisante entra\u00eenante\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:57:21\r\n...\r\n\r\n10:27:58:02  10:28:00:15\r\n-Le soleil, tu vois le soleil ?\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:06:00\r\n-Je ne veux pas de soleil, je le vois\r\ntous les jours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:28:06:05  10:28:07:20\r\n-Regarde !\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:12:12\r\n-Ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:18:12\r\n-Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:23:16\r\nLes trois femmes chantent en arabe\r\nen l'honneur de Mustapha\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:30:21\r\n...\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:33:09\r\nElles rient\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:41:12\r\n-Voyons ce que vous avez film\u00e9\r\n\u00e0 Interlaken.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:44:14\r\n-Les gens adorent, et nous demandent\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:47:02\r\nsi ces endroits sont adapt\u00e9s\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:00\r\naux familles, aux lunes de miel,\r\naux vacances entre amis.\r\n\r\n10:28:52:05  10:28:55:16\r\n-Vous avez dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:55:21  10:28:59:12\r\nEt j'ai pu leur donner\r\nde nombreuses informations.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:07:03\r\n-Mais on vous voit de plus pr\u00e8s,\r\nl\u00e0, dans la chambre.\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:09:09\r\n-Cet homme la trompait.\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:04\r\nC'est lui qui la trompait.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:16:10\r\nC'est toujours l'homme,\r\njamais la femme.\r\n\r\n10:29:20:10  10:29:22:16\r\n-M.Albrecht est tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:27:00\r\nEn tout, 150 millions\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:28:21\r\ntourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:30:20\r\n-Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:34:09\r\nla premi\u00e8re station\r\nde sports d'hiver de Suisse.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:37:03\r\nSaint-Moritz est donc plus connue\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:40:12\r\ncomme destination touristique\r\nd'hiver que d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:52:00  10:29:54:10\r\nElle parle en arabe\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:58:15\r\n-Amel et ses copines\r\npassent par Saint-Moritz.\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:16\r\nElles prennent la pose\r\npour vanter la beaut\u00e9 des lieux.\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:06:09\r\n-Ca, c'est le nombre de vues ?\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:07\r\n-En violet, oui; les vertes, non.\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:13:13\r\n-Ca fait environ 10'000 vues.\r\n\r\n10:30:13:18  10:30:15:18\r\n-Il faut descendre...\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:19\r\nIl y a eu plus de 20'000 vues.\r\n\r\n10:30:19:00  10:30:22:05\r\nMais le message ne reste que 24 h.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:23:21\r\nEt celui-ci...\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:26:00\r\n-Ah, c'est magnifique.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:03\r\n-A propos de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:30:17\r\nj'ai \u00e9crit: \"C'est tr\u00e8s agr\u00e9able\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:35:12\r\nquand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas\r\nse soucie de notre bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:06\r\n-C'est tr\u00e8s philosophique !\r\nElle rit\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:40:06\r\nDans le monde arabe,\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:44:02\r\non peut influencer les m\u00e9dias\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:47:00\r\nplus facilement.\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:51:12\r\nEt les recommandations personnelles\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis\r\n\r\n10:30:51:17  10:30:54:23\r\ny ont plus de valeur qu'ailleurs.\r\n\r\n10:30:59:06  10:31:03:05\r\n-Les jeunes femmes\r\npublient leurs photos et leurs films\r\n\r\n10:31:03:10  10:31:07:19\r\nsur les m\u00e9dias sociaux,\r\ndont Instagram et Snapchat:\r\n\r\n10:31:08:00  10:31:12:00\r\nleurs images peuvent\r\n\u00eatre vues jusqu'\u00e0 200'000 fois.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:13:21\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:32:21\r\n...\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:34:15\r\n-Bravo !!!\r\n\r\n10:31:35:22  10:31:39:16\r\n-Amna Mohammad\r\nest la meilleure amie d'Amel.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:42:07\r\nChez elle, elle porte le voile\r\n\r\n10:31:42:12  10:31:46:00\r\net une robe\r\nqui recouvre les autres v\u00eatements.\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:50:11\r\nEn voyage, sa famille l'autorise\r\n\u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale.\r\n\r\n10:31:50:15  10:31:55:19\r\nCes jeunes femmes ont re\u00e7u\r\nla permission de faire ce voyage\r\n\r\n10:31:56:00  10:32:00:13\r\ncar elles sont accompagn\u00e9es d'amis\r\nconnus de leurs parents.\r\n\r\n10:32:00:18  10:32:03:14\r\n-On peut descendre \u00e0 ski par l\u00e0.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:07:16\r\n-D'abord, ma m\u00e8re ne voulait pas\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:10:03\r\nque je parte seule,\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:12:11\r\nsans personne de la famille.\r\n\r\n10:32:12:15  10:32:17:01\r\nElle avait peur pour moi, mais\r\nje lui ai dit que j'\u00e9tais adulte.\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:19:12\r\nAlors elle a \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:23:09\r\nElle vient de m'appeler\r\npour savoir si tout va bien.\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:27:12\r\nJe suis ravie, j'aimerais\r\nrevenir ici avec ma famille.\r\n\r\n10:32:27:17  10:32:31:21\r\n-Il arrive parfois\r\nqu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:34:21\r\ndoive accompagner une jeune femme.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:39:17\r\nDans le cadre de ces voyages\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influenceuses,\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:43:12\r\non invite\r\ndeux ou trois c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:02\r\nElles se connaissent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:51:10\r\net ainsi elles voyagent ensemble\r\nplut\u00f4t que toutes seules.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:55:17\r\n-Bien qu'Amel soit c\u00e9l\u00e8bre\r\net qu'elle gagne sa vie,\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:18\r\nelle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n10:32:58:23  10:33:03:13\r\nElle donne des informations\r\ntouristiques en anglais\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:06:03\r\n-Je passerais volontiers\r\n\r\n10:33:06:08  10:33:11:12\r\ntout mon temps avec mes parents.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:13:21\r\nC'est notre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:19:15\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre\r\nmes grands-parents et mes parents.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:08\r\nC'est aussi comme \u00e7a\r\npour la jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\npour mes cousines et cousins\r\nqui se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:29:11\r\nPour nous c'est normal.\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:33:19\r\nMes grands-parents et mes parents\r\nont v\u00e9cu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:39:00\r\nJe ne quitterai mes parents\r\nque pour m'installer chez mon mari.\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:42:12\r\nAmel crie\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:47:20\r\nElle s'exclame en arabe\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:52:04\r\n...\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:01\r\nLes autres rient\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:58:11\r\n-Je la lance devant vous\r\nou derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:00:10\r\n-Derri\u00e8re.\r\n-1, 2, 3 !\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:11:04\r\n-Ce voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2,4 mios\r\nde contacts avec leurs fans.\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:13:17\r\nElles ont rempli leur mission\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:17:05\r\nd'ambassadrices touristiques\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:24:16\r\nZell am See,\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:27:15\r\ndans le land autrichien de Salzburg.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:29:20\r\nUne destination de vacances\r\n\r\n10:34:30:01  10:34:34:09\r\ntr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes,\r\nmais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n10:34:41:01  10:34:45:05\r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re\r\npour suivre le dernier \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:23\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu se voiler le visage.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:52:12\r\nDepuis octobre 2017,\r\nl'Autriche a interdit\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:56:11\r\nle port du voile int\u00e9gral\r\ndans les lieux publics.\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:00:21\r\nSell am See\r\nest une destination si pris\u00e9e\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:04:22\r\nque les touristes\r\nlui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n10:35:05:03  10:35:07:06\r\n-Les Arabes appellent\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:21\r\nZell am See \"Salam Sea\".\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:15:13\r\nEn arabe, salam, c'est la paix.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:19:11\r\nEt sea, en anglais, c'est le lac.\r\n\r\n10:35:19:15  10:35:22:04\r\nIls l'appellent\r\n\r\n10:35:22:09  10:35:24:04\r\n\"lac de la paix\".\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:28:14\r\nPour eux,\r\nc'est comme arriver au paradis.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:34:12\r\nSalam Sea, c'est le paradis\r\ntel qu'il est d\u00e9crit dans le Coran:\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:39:06\r\nde vertes prairies,\r\ndes ruisseaux, des montagnes,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:44:17\r\nde l'eau, des cascades,\r\nde la neige et un temps agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:10\r\n-Les touristes du Golfe\r\nont aussi un faible\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:53:21\r\npour les costumes folkloriques\r\nautrichiens.\r\n\r\n10:35:59:05  10:36:01:09\r\n-Vous pouvez l'essayer.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:05:19\r\nLa robe se porte\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:07:11\r\ntr\u00e8s ajust\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:14:01\r\nElle dit le prix en anglais\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:17:12\r\nOn m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:20:14\r\nqu'une fois rentr\u00e9es chez elles,\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:10\r\nles dames donnent rendez-vous\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:27:12\r\n\u00e0 leurs amis,\r\net organisent des d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n10:36:27:17  10:36:31:07\r\nNous, on ach\u00e8terait\r\nun verre ou un tee-shirt\r\n\r\n10:36:31:12  10:36:34:07\r\nportant l'inscription \"Zell am See\".\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:38:16\r\nElles, elles ach\u00e8tent\r\nun costume folklorique complet.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:47:01\r\n-Comme en Suisse,\r\nle nombre de touristes du Golfe\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:52:00\r\nqui s\u00e9journent \u00e0 Zell am See\r\na augment\u00e9 jusqu'en 2017.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:56:12\r\nCet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nque des avantages dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:56:16  10:37:00:04\r\nLa ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9e\r\n\"destination pour Arabes\",\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:00\r\net les autres touristes\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:03:13\r\nla boudent.\r\n\r\n10:37:03:18  10:37:07:15\r\nDe nombreux autochtones\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre,\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:10:12\r\ny compris certains restaurateurs.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:16:12\r\nR.Thiess a mis son panneau au milieu\r\nde la rue car quelqu'un a arrach\u00e9\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:19:04\r\nle poteau qui en barrait l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:21:07\r\n-A mon avis, ce sont\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:23:13\r\ndes touristes arabes\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:12\r\navec une voiture de location\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:28:07\r\nqui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:33:01\r\nIls causent des d\u00e9g\u00e2ts, et continuent\r\nleur route sans les signaler.\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:11\r\nOn s'en rend compte si le v\u00e9hicule\r\nde location finit au garage.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:41:19\r\nIls conduisent\r\ndes bus pleins \u00e0 ras bord,\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:45:16\r\nil leur arrive\r\nde faire demi-tour dans un tunnel,\r\n\r\n10:37:45:21  10:37:51:02\r\nils roulent \u00e0 contre-sens, ils se\r\nfichent des r\u00e8gles de circulation.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:22\r\n-A Zell am See, le tourisme arabe\r\nest un sujet sensible.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:02:23\r\n-Certains ont fait un amalgame\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:12\r\nentre les terroristes\r\n\r\n10:38:05:17  10:38:08:07\r\net les touristes arabes\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:07\r\n\u00e0 cause de leurs v\u00eatements\r\net de l'islam.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:00\r\nOn essaie de distinguer les choses.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:17:19\r\nLes clients d'autres cultures\r\nsont juste des clients\r\n\r\n10:38:18:00  10:38:21:10\r\nqui viennent d'ailleurs\r\net qu'il faut accepter.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:00\r\nLe terrorisme et l'islam radical,\r\n\r\n10:38:24:05  10:38:26:23\r\nc'est l'affaire\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:29:21\r\net des services\r\nde s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:38:30:02  10:38:34:11\r\nLes clients arabes veulent\r\npasser un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous,\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:36:11\r\net c'est ce qu'ils font.\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:41:03\r\n-Sur le Kitzsteinhorn,\r\nles touristes arabes\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:19\r\nd\u00e9couvrent la neige,\r\nsouvent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:38:45:00  10:38:46:15\r\nde leur vie.\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:49:03\r\nL'\u00e9t\u00e9 2017 a \u00e9t\u00e9 le dernier\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:01\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu porter le niqab,\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:56:09\r\nle voile int\u00e9gral\r\nqui leur dissimule le visage.\r\n\r\n10:38:56:13  10:39:00:17\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:14:21\r\n...\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:14\r\nL'interdiction de se dissimuler\r\nle visage concerne surtout\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:22:13\r\nles femmes d'Arabie saoudite\r\nqui portent\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:12\r\nle voile int\u00e9gral\r\npour des motifs religieux.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:28:11\r\nNous leur demandons\r\nsi elles reviendront\r\n\r\n10:39:28:15  10:39:30:01\r\ntout de m\u00eame.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:31:17\r\nComme toujours,\r\n\r\n10:39:31:22  10:39:34:23\r\nl'interpr\u00e8te\r\npose d'abord la question au mari.\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:37:20\r\n-J'esp\u00e8re que cette interdiction\r\n\r\n10:39:38:01  10:39:40:21\r\nne concernera pas les touristes,\r\n\r\n10:39:41:02  10:39:43:11\r\nmais les r\u00e9sidents du pays.\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:49:12\r\nEn tant que touristes, on aimerait\r\nsimplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:54:14\r\n-A partir du mois d'octobre 2017,\r\nil est interdit\r\n\r\n10:39:54:19  10:40:01:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndans les lieux publics en Autriche.\r\n\r\n10:40:01:05  10:40:03:10\r\nQu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:06:02\r\n-H\u00e9 bien, \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n10:40:06:07  10:40:09:06\r\nCe n'est pas une bonne chose.\r\n\r\n10:40:09:11  10:40:11:17\r\nC'est vexant pour nous.\r\n\r\n10:40:11:22  10:40:16:11\r\nC'est notre culture, nous portons\r\nd'autres v\u00eatements qu'en Europe.\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:19:23\r\n-Il n'autorise pas son \u00e9pouse\r\n\u00e0 nous donner\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:22:12\r\nses impressions sur le sujet.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:26:06\r\n-Je n'ai pas envie\r\nqu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:33:04\r\n-A mon avis, avoir le droit\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:38:02\r\nde porter un niqab fait partie\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:40:23\r\nde la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:40:41:04  10:40:45:04\r\nCette libert\u00e9\r\ndoit nous \u00eatre reconnue,\r\n\r\n10:40:45:09  10:40:51:12\r\nau m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens\r\net qu'aux autres religions.\r\n\r\n10:40:51:17  10:40:55:23\r\nNous aussi,\r\nnous respectons leur libert\u00e9.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:59:16\r\n-Je porte le niqab par conviction.\r\n\r\n10:41:01:16  10:41:03:21\r\nEt je ne permets pas\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:09:23\r\nqu'on veuille m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:12:19\r\n-On respecte les r\u00e8gles des pays\r\n\r\n10:41:13:00  10:41:15:20\r\ndans lesquels on va, o\u00f9 qu'on aille.\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:17:11\r\nElle parle arabe\r\n\r\n10:41:17:15  10:41:20:22\r\nElle ne reviendra pas\r\nsi la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:41:21:03  10:41:23:22\r\n-En Autriche, l'amende inflig\u00e9e\r\n\r\n10:41:24:03  10:41:27:23\r\npour refus de montrer son visage\r\ns'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 150 euros.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:12\r\nLa police se charge\r\nde faire respecter la loi.\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:34:21\r\n-Nous n'avons pas engag\u00e9\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:22\r\nde policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:40:03\r\nexpr\u00e8s pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:43:06\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale s'en charge.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:46:16\r\nEn cas d'infraction,\r\nelle renseigne d'abord\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:51:23\r\nsur la l\u00e9gislation en vigueur, comme\r\nc'est le cas chez vous au Tessin.\r\n\r\n10:41:52:04  10:41:54:11\r\nSi les personnes persistent,\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:57:06\r\nelles risquent d'avoir une amende.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:00:01\r\n-Au Tessin, il est aussi interdit\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:03:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n10:42:03:05  10:42:06:05\r\nMais seules quelques rares amendes\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:07:21\r\nont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:09:10\r\nDans ce canton,\r\n\r\n10:42:09:14  10:42:14:13\r\nil y a peu de client\u00e8le\r\ndes pays du Golfe, et le directeur\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:18:12\r\nde l'office du tourisme tessinois\r\nest d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:08\r\n-Les chiffres\r\nsont encourageants.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:23:23\r\nOn ne constate pas\r\n\r\n10:42:24:04  10:42:26:17\r\nde grands changements.\r\n\r\n10:42:26:22  10:42:30:09\r\nLes touristes s'adaptent bien.\r\n\r\n10:42:30:13  10:42:34:20\r\nL'essentiel est de communiquer\r\nde fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:39:09\r\nOn explique aux femmes\r\nqu'il s'agit d'une loi cantonale.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:43:07\r\nOn dispose de feuilles d'information\r\nen arabe.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:46:04\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e\r\n\r\n10:42:46:09  10:42:50:06\r\ndit qu'elle comprend,\r\net elle d\u00e9couvre son visage.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:55:10\r\nIl est important que la communication\r\nse fasse avec courtoisie.\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:06\r\n-Retour \u00e0 Interlaken,\r\no\u00f9 certains h\u00f4teliers\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:04:08\r\naimeraient que l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage\r\n\r\n10:43:04:12  10:43:06:20\r\nsoit appliqu\u00e9e partout en Suisse.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:09:03\r\nCe directeur d'h\u00f4tel rapporte\r\n\r\n10:43:09:08  10:43:12:06\r\nque les femmes arabes\r\nint\u00e9gralement voil\u00e9es\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:14:15\r\ncausent des ennuis et entra\u00eenent\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:18:11\r\ndu travail suppl\u00e9mentaire\r\npour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:20:16\r\n-Ils veulent avoir un service\r\n\r\n10:43:20:21  10:43:24:01\r\nde petit-d\u00e9jeuner en chambre\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:26:17\r\n\u00e0 cause des hommes,\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:31:11\r\ncar les femmes n'ont pas le droit\r\nd'enlever leur voile.\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:12\r\nEt les maris veulent que leur \u00e9pouse\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:02\r\npuisse manger\r\nsans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e.\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:05\r\nIls exigent qu'on tire les rideaux,\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:45:21\r\net que personne n'entre dans la salle\r\npendant une demi-heure.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:03\r\nOn n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:53:00\r\nC'est une salle commune, ils peuvent\r\ns'y tenir comme les autres.\r\n\r\n10:43:53:05  10:43:55:07\r\nCertains hommes ont refus\u00e9\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:59:13\r\nque notre personnel f\u00e9minin\r\nproc\u00e8de \u00e0 leur checking.\r\n\r\n10:43:59:18  10:44:04:22\r\nCertains sont \u00e9nerv\u00e9s car\r\n\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue\r\n\r\n10:44:05:03  10:44:08:23\r\navons regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e\r\ntrop longtemps\r\n\r\n10:44:09:04  10:44:12:21\r\nen la servant\r\nou en expliquant quelque chose.\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:18:01\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:25:00\r\n-Le 15 septembre 2017,\r\n\r\n10:44:25:05  10:44:28:07\r\nles initiants\r\nremettent 106'600 signatures\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:33:21\r\nen faveur de l'initiative populaire\r\nf\u00e9d\u00e9rale OUI \u00e0 l'interdiction\r\n\r\n10:44:34:02  10:44:37:14\r\nde se dissimuler le visage:\r\napr\u00e8s les minarets,\r\n\r\n10:44:37:19  10:44:42:00\r\nnous voterons \u00e0 nouveau\r\navec l'islam dans le viseur.\r\n\r\n10:44:44:14  10:44:47:05\r\n-Le Tessin a fortement contribu\u00e9.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:49:12\r\n-Encore heureux, au Tessin !\r\n\r\n10:44:49:17  10:44:51:17\r\n-Mais chez eux c'est fait.\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:54:18\r\n-Ca montre\r\nque \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:57:12\r\n-J'ai abord\u00e9 20'000 personnes.\r\n\r\n10:44:57:16  10:45:02:18\r\nLa plupart disent non car ils\r\nn'osent pas, ils ont peur de l'islam.\r\n\r\n10:45:02:23  10:45:06:05\r\nEt ceux de gauche\r\nveulent de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:45:06:10  10:45:09:07\r\nque \u00e7a continue comme maintenant.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:14:13\r\n-80 % des gens que j'ai approch\u00e9s\r\nont sign\u00e9, tu as un probl\u00e8me !\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:19:13\r\n-Quoi, 80 % ?! Non !\r\nSur 20'000, 9'500 ont sign\u00e9.\r\n\r\n10:45:19:18  10:45:22:15\r\n-Ca fait beaucoup.\r\n-C'est vrai !\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:26:12\r\nParfois des tables enti\u00e8res\r\nme disaient non !\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:31:18\r\nIl faut qu'on interdise la\r\ndissimulation du visage en Suisse.\r\n\r\n10:45:31:23  10:45:37:12\r\nLe Tessin y est arriv\u00e9, il faut que\r\nce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n10:45:37:16  10:45:40:12\r\nC'est une discrimination des femmes.\r\n\r\n10:45:40:17  10:45:44:08\r\nElles doivent\r\nsuivre leur bonhomme, et se taire.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:10\r\nElles n'ont pas le droit de conduire.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:02\r\n-Des opposants\r\nraillent les initiants\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:05\r\nen proposant\r\nune initiative populaire\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:57:04\r\npour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:02:05\r\n-Vous cherchez \u00e0 monter la population\r\ncontre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:46:02:10  10:46:06:03\r\nVous ne vous int\u00e9ressez\r\npas aux droits des femmes.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:09:19\r\n-Vingt pays\r\nont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:14\r\nJ'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles.\r\n\r\n10:46:12:19  10:46:15:10\r\nEt on gagnera celle-ci aussi.\r\n\r\n10:46:22:21  10:46:26:19\r\nNous nous soucions\r\ndes droits populaires.\r\n\r\n10:46:27:00  10:46:32:15\r\nMais comme vous avez vu, certains\r\ntentent de jouer les perturbateurs.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:38:01\r\nMais on ne va pas se laisser\r\nd\u00e9tourner de notre projet.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:41:01\r\n-Vous avez eu des sueurs froides.\r\n\r\n10:46:41:06  10:46:45:04\r\nAvoir suffisamment de signatures\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:46:45:09  10:46:46:20\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:46:47:01  10:46:49:15\r\nPour diff\u00e9rentes raisons,\r\n\r\n10:46:49:20  10:46:52:07\r\nla r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:53:21\r\na \u00e9t\u00e9 longue.\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:58:18\r\nIl y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent,\r\nqui meurent, qui signent deux fois.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:03:22\r\nOn a m\u00eame eu des gens qui nous\r\nont envoy\u00e9 de fausses signatures.\r\n\r\n10:47:04:03  10:47:09:07\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs\r\nraisons, mais on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:13:03\r\nPercussions arabisantes\r\n\r\n10:47:13:08  10:47:33:09\r\n...\r\n\r\n10:47:37:17  10:47:40:12\r\n-Mais le d\u00e9bat\r\nne fait que commencer.\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:42:10\r\nNous devrions voter\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:44:00\r\nen 2019.\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:12\r\nSur le bateau croisi\u00e8re,\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:48:22\r\nle menu hallal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:47:55:08  10:47:57:19\r\n-J'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n10:47:58:00  10:48:00:08\r\nEn Suisse, on a du mal\r\n\r\n10:48:00:12  10:48:03:05\r\n\u00e0 trouver de la nourriture\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:05:18\r\nqui nous soit autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:12:06\r\nOn est d'autant plus contents de\r\nmanger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:14:04\r\n-Est-ce qu'on peut\r\n\r\n10:48:14:09  10:48:17:04\r\nposer une question \u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:48:18:10  10:48:20:15\r\n-Elle est timide.\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:22:15\r\nIl rit\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:25:20\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:48:26:01  10:48:37:12\r\n...\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:44:06\r\n-\"Halal\" signifie\r\n\"conforme au rite musulman\".\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:48:15\r\nAinsi, il n'est pas permis\r\nde manger de la viande de porc\r\n\r\n10:48:48:20  10:48:52:20\r\nni de la viande d'animaux\r\nqui mangent d'autres animaux.\r\n\r\n10:48:53:01  10:48:57:00\r\nDe plus, pour \u00eatre halal,\r\nles animaux doivent \u00eatre abattus\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:01:00\r\nselon le rite musulman,\r\net l'alcool est proscrit.\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:03:14\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:08:22\r\ndavantage d'offres halal en Suisse\r\n\r\n10:49:09:03  10:49:12:06\r\npour qu'on puisse revenir\r\n\r\n10:49:12:11  10:49:19:14\r\nparce que nous aimons la Suisse,\r\ncomme de nombreux Arabes.\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:26:04\r\nCe soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu,\r\nla nourriture est d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:28:13\r\n-Votre pays est magnifique,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:21\r\net les gens sont tr\u00e8s sympathiques.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:36:07\r\nLa Suisse\r\nest notre destination No 1 !\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:38:17\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:48:15\r\n...\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:53:12\r\n-Khoudour Al Harbi est \u00e9tonn\u00e9e\r\nque le port du voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:49:53:16  10:49:57:02\r\nsuscite autant de r\u00e9actions,\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:21\r\net que plus de 100'000 personnes\r\nsouhaitent l'interdire.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:06:04\r\nElle se demande comment\r\nil est possible que des gens\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:08:23\r\naient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n10:50:11:08  10:50:15:03\r\n-Les Saoudiens\r\naiment beaucoup voyager.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:16\r\nEt parmi eux, de nombreuses femmes\r\nportent le niqab.\r\n\r\n10:50:19:21  10:50:25:06\r\nJ'aimerais demander aux Suisses de\r\nne pas interdire le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:19\r\nEn octobre 2017,\r\nl'Autriche l'a interdit:\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:32:16\r\ndonc le tourisme arabe en Suisse\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:50:32:21  10:50:34:12\r\nProfitez-en !\r\n\r\n10:50:34:16  10:50:37:07\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:50:37:12  10:50:45:23\r\n...\r\n\r\n10:50:46:04  10:50:51:01\r\n-Selon un sondage de janvier dernier,\r\nles trois quarts des Suisses\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:55:15\r\naccepteraient l'initiative\r\ncontre le port de la burqa.\r\n\r\n10:50:55:11  10:50:57:18\r\nMais le vote aura lieu en 2019.\r\n\r\n10:50:57:23  10:51:01:07\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:06:13\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie\r\ndont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:11:06\r\nEn Australie,\r\n25 % de la population est ob\u00e8se.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:15:12\r\nUne \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9\r\nde s'attaquer aux m\u00e9canismes\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:17\r\nqui pi\u00e8gent les individus\r\ndans un surpoids mortel.\r\n\r\n10:51:19:22  10:51:24:20\r\nReportage aupr\u00e8s de patients qui\r\nluttent pour retrouver la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:37:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040855\r\nDate de transcription : 18-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:33) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous les avez s\u00fbrement crois\u00e9s sur les quais de Montreux le long de nos lacs devant nos vitrines d'horlogerie, les touristes arabes, M. la Suisse s'il contribue de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs 2016 les touristes arabes sont ceux qui d\u00e9pensent le plus, mais qui sont-ils, que pense-t-il de notre pays, pourquoi adore-t-il la Suisse, c'est ce que ce reportage sign\u00e9 : Marianne que Guy a tent\u00e9 de comprendre \u00e0 Interlaken dans la fr\u00e9quentation par des ressortissants des pays du Golfe a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la jolie destination bernoise, on est aux petits soins pour cette client\u00e8le, mais on est aussi tr\u00e8s inquiet car l'horizon pointe un danger mortel, l'initiative anti- burqa d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC, l'Automne dernier et qui interdit de dissimuler son visage en public, beaucoup de ces touristes du Golfe le disent, la Suisse est un paradis, mais ils ne reviendront pas sur l'interdit \u00e0 leurs femmes de se voiler la face : excellente occasion de lancer le d\u00e9bat car entre les h\u00f4teliers, irrit\u00e9 par les caprices de leurs h\u00f4tes, les amalgames de tout poil et les appels \u00e0 la tol\u00e9rance religieuse, non sans arri\u00e8re- pens\u00e9es mercantiles, c'est un \u00e9chantillon du d\u00e9bat qui nous attend, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:40) [68%] : \r\nTour guide 57 la sa fille r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:40 > 0:02:45) [94%] : \r\nBienvenue \u00e0 bord de notre croisi\u00e8re du jour il nous vous annon\u00e7ons que le buffet est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:07) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a, venant d'Arabie Saoudite de avoir bien parce que c'est efficace : comment trouvez-vous la Suisse ben alors il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:47) [97%] : \r\nInterlaken est devenue la nouvelle Mecque du tourisme \u00e0 la la Suisse devrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une stagnation du nombre de visiteurs en raison de la situation politique en Arabie Saoudite et au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:04:02) [95%] : \r\nCependant, les touristes des pays du Golfe Persique sont toujours plus nombreux \u00e0 venir dans l'Oberland bernois, mais si l'initiative anti- burqa est accept\u00e9e par le peuple, elle pourrait mettre \u00e0 mal l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion et de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:10 > 0:04:22) [95%] : \r\nL'office du tourisme d'Interlaken, fait des efforts importants pour que les touristes des pays du Golfe se sentent bien en Suisse on invite m\u00eame des m\u00e9diateurs pour \u00e9viter les frictions culturelles et pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:05:30) [87%] : \r\nL \u00e0 nouveau Salem bonjour et bienvenue, je suis tr\u00e8s heureux de votre pr\u00e9sence et de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet pr\u00e9cis arr\u00eate hallal, il sera l\u00e0, le TAS va signifie pour les musulmans, ce qui est autoris\u00e9 Islam Sch\u00e9rer quand ces r\u00e8gles islamiques se trouve dans le Coran on, off, on croit souvent que le concept halal concerne uniquement les aliments qui est pr\u00eat mais il recouvre bien d'autres aspects de la vie, c'est-\u00e0-dire la remplissent d\u00e9finir ce qui est permis et ce qui est acceptable dans toutes sortes de contacts et de situation, il r\u00e8gle la vie quotidienne sous la sociable, passons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation visant l'an pass\u00e9, quelqu'un est venu me trouver et m'a demand\u00e9 comment faire, ils veulent toujours un rabais ils veulent marchander alors que nos prix sont affich\u00e9s clairement, ils ne comprennent donc pas son atout, enfin non marchande, il fait partie de notre nature, on veut marchander, c'est un sport m\u00eame si vous connaissez en arabe depuis 20 ans, m\u00eame la 20\u00e8me et la 21\u00e8me ann\u00e9e il voudra toujours marchand\u00e9 avec vous, \u00e7a fait partie de sa nature, c'est de la communication des \u00e9changes sous ce syst\u00e8me quand Monique, sa strange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:52) [79%] : \r\nAvec russes sont ici et une salutation que vous pouvez utiliser avec tous les arabophones l\u00e0 ne crew ce Karl arabes chaque ann\u00e9e en br\u00e8che par Salama et comme \u00e7a la moelle est comme un petit, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu film peut-\u00eatre dans un film Salah Salam, l'appel \u00e0 \u00e9cho \u00e0 la avec vous avec toi Salam voil\u00e0 comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:54 > 0:06:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 et comme Salam, \u00e7a c'est un coup tr\u00e8s bien Marmiya maintenant on va faire de gros mais vous vous saluer ce groupe, une fille et le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:10 > 0:06:11) [92%] : \r\nSuppan super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:13 > 0:06:15) [89%] : \r\nGarage, il faut que les gens puissent passer dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:17) [85%] : \r\nVous vous mettez au dernier cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:18 > 0:06:19) [82%] : \r\nAlors au dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:21 > 0:06:31) [96%] : \r\nIl y a plus d'une ann\u00e9e des politiciens, presque tous membres de l'UDC ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter des signatures pour une initiative visant l'interdiction de se dissimuler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:34 > 0:06:45) [91%] : \r\nOn r\u00e9colte des signatures contre la dissimulation du visage, vous avez d\u00e9j\u00e0 18 ans n'est-ce pas c'est bon, merci, merci, merci \u00e0 vous pour l'interdiction de se dissimuler le visage, l'UDC non merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:50 > 0:06:51) [99%] : \r\nEt la signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:53 > 0:06:58) [90%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose, ce que vous proposez le choix, moi j'aime regarder les gens dans les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:06:58 > 0:06:59) [87%] : \r\nOn a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:09) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et voir tout le visage tout \u00e0 fait je vous souhaite plein succ\u00e8s, merci, au revoir, on r\u00e9colte des signatures pour l'interdiction de se cacher le visage non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:07:20) [85%] : \r\nC'est moi, je me bats pour la justice et pas pour ces conneries, auquel on ne peut pas \u00e9chapp\u00e9, mais alors pas fait oui c'est, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:38) [91%] : \r\nOuais, bien nous on doit plier l'\u00e9chine et faire ce qu'on nous dit, alors qu'en bas, dans le quartier d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a cette \u00e9glise-l\u00e0 la mosqu\u00e9e pliss\u00e9es moi jusqu'\u00e0 3 heures du matin bl\u00e2me bl\u00e2me, ils peuvent faire ce qu'ils veulent, j'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:42 > 0:07:51) [88%] : \r\nAlors, on ne veut pas de C, hooligans qui se masquent le visage, rien de tout \u00e7a, quand on fait quelque chose, on montre son visage, il y a aussi les terroristes oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:07:52) [89%] : \r\nNous, Poutine tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:52 > 0:08:03) [92%] : \r\n\u00e0 Interlaken aussi il n'y a que dirige, c'est compl\u00e8tement fou cette il n'y avait que des femmes voil\u00e9es, et j'ai dit \u00e0 mon mari, et c'est pas possible, des femmes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:15) [83%] : \r\nOn en montagne, j'avais peur, il m'emmerde, je crois, toujours le 19 mars je peux vous demander pourquoi vous faites \u00e7a, parce qu'on est contre la dissimulation passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:15 > 0:08:24) [95%] : \r\nMais en Suisse il y a l'\u00e9galit\u00e9, la libert\u00e9 religieuse, je ne comprends pas pourquoi vous r\u00e9coltez ces signatures je suis musulmane, je ne porte pas de voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:26) [85%] : \r\nJ'ai un Coran au cas o\u00f9 \u00e7a vous int\u00e9resserait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:31) [93%] : \r\nOui, donc moi je ne porte pas de voile, mais je ne trouve pas que c'est grave d'emporter 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:38) [94%] : \r\nEt maintenant, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un pays o\u00f9 on a coutume de se regarder, quand on se parle, on ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:38 > 0:08:39) [93%] : \r\nLes vannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:44) [92%] : \r\nOn ne veut pas qu'une femme soit oblig\u00e9 de se dissimuler le visage quand elle sortie on ne veut pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:44 > 0:08:52) [89%] : \r\nLes femmes ne sont pas oblig\u00e9s de nettement moins certaines femmes dont ma m\u00e8re sont voil\u00e9es, personne ne l'a oblig\u00e9, je m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:52 > 0:08:53) [99%] : \r\nOn peut certes Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:29) [91%] : \r\nBindidon Epiphane des rails si vous voulez r\u00e9ussir \u00e0 obtenir quelque chose, il faut le faire avant qu'il ne soit trop tard, Fontaine, actuellement c'est le tout d\u00e9but, militante \u00e9cran bien s\u00fbr, il y a des convertis militante mais c'est le moment d'agir, histoire de pouvoir appliquer la loi ensuite alors si j'ai une taille on une, il en va de notre tradition de libert\u00e9 si on vote, on ne peut pas se permettre d'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand ils reviennent, il faut qu'on se pose cette question et qu'on obtienne une r\u00e9ponse peut-\u00eatre pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:37 > 0:09:39) [95%] : \r\n\u00e0 l'UDC, les avis divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:40 > 0:09:54) [90%] : \r\nErnst Feghouli et coch\u00e9e et travaille \u00e0 Unterseen pr\u00e8s d'Interlaken, ce politicien UDC et pourtant contre l'initiative interdisant la dissimulation du visage, il estime que la client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique et il ne veut surtout pas la froisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:40) [83%] : \r\nAlors, on peut arriver cette l'arabe ne voyage pas en gros autant ils voyagent individuellement, enfin faut rien, il vient de Ryad de Duba\u00ef, d'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe Francs-Bourgeois, il arrive \u00e0 ob\u00e9ir ou \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il loue une voiture, on met \u00e7a ici, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont tous contents de louer une grosse voiture un peu pompeuse Philippe Piat avec leur GPS, ils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion qu'ils appr\u00e9cient maintenant on les rencontre, m\u00eame dans des coins o\u00f9 l'on se demande comment \u00e7a se fait qu'un touristes arabes arrive l\u00e0 peut \u00eatre reprendra en main feuilletage, ils ont beaucoup de plaisir \u00e0 \u00eatre l\u00e0 tout ce qu'il reste 4 ou 5 jours, ils font des excursions et surtout ils voyagent individuellement, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ces groupes de 60 personnes qui arrivent en bus, car ce que l'ultime Napo sans rames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:46 > 0:10:49) [76%] : \r\nAlerte de cal\u00e8ches de Callas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:52 > 0:11:00) [86%] : \r\nLa femme de Ernst \u00c9ric un feu gueule, il g\u00e8re les tours en cal\u00e8che \u00e0 de 80 pourcent de leur client\u00e8le vient des pays arabes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:03 > 0:11:05) [91%] : \r\nC'est le cas de cette famille venue de Riyad, en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:18) [93%] : \r\n5 merci, vous \u00eates un homme combl\u00e9 d'avoir de si belles filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:22) [98%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:34) [89%] : \r\nAbsolument la touche pas, je n'ai pas touch\u00e9, elle m'a tendu la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:51 > 0:11:57) [80%] : \r\nOui, c'est l\u00e0 o\u00f9 la Suisse, c'est super quoi rigolote vraiment bien \u00e0 la Suisse vraiment bien aller donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:57 > 0:11:57) [81%] : \r\netc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:59 > 0:12:03) [85%] : \r\nParce que c'\u00e9tait mieux qu'est ce qui se passerait pour votre entreprise, si l'initiative anti- burqa pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:21) [86%] : \r\nSachant que le RCS si cette client\u00e8le d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9viter la Suisse, ce serait tr\u00e8s difficile pour nous, ce serait un gros probl\u00e8me pour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral le nouveaut\u00e9 naissance Queensland envahissent mais surtout notre petit pays \u00e0 la pointe de la modernit\u00e9 seraient montr\u00e9 du doigt par le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:26) [56%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 une cr\u00e8me et \u00e7a pour appuyer Alain campagne en serait et ne s'\u00e9tant Haussmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:26 > 0:12:29) [97%] : \r\nDire qu'on se pr\u00e9sente comme un pays neutre il y a la libert\u00e9 de culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:30 > 0:12:34) [57%] : \r\nEnfant aussi est mal et m\u00eame de cr\u00e9er des minarets de Peillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:34 > 0:12:46) [85%] : \r\nJe peux tout \u00e0 fait concevoir qu'on ne veuille pas de minaret, avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re des colonies, de gens qui pourraient s'assimiler, mais ces gens-l\u00e0, \u00e7a se voit, ce sont des touristes facettes si touristes parce qu'il avait de devrait touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:54 > 0:12:55) [85%] : \r\nAlors oui, quand on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:07 > 0:13:12) [85%] : \r\nEn \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants du parc aventure d'Interlaken se mettent au diapason de leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:24) [83%] : \r\nMais le plastique reste quand le loquet touche le plastique, il se verrouille \u00e0 Wembley G\u00e9rard 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:24 > 0:13:27) [93%] : \r\nShow de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne exactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:32) [86%] : \r\n\u00e0 Auber, un collaborateur de m\u00eame les instructions en arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:35 > 0:13:42) [91%] : \r\nNon seulement la client\u00e8le des pays du Golfe, a tendance \u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours, mais en plus elle appr\u00e9cie les offres de loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:46 > 0:13:50) [95%] : \r\nParticuli\u00e8rement les activit\u00e9s qui procure des frissons sans \u00eatre dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:58 > 0:14:01) [93%] : \r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes ne veut pas \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:01 > 0:14:05) [72%] : \r\nC'est la vision, la Suisse, je fais moi \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:06 > 0:14:09) [91%] : \r\nNotre traducteur elle les passants sur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:09 > 0:14:11) [77%] : \r\nComme \u00e0 la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:11 > 0:14:15) [93%] : \r\nPour ne pas aller heurter, il s'adresse toujours \u00e0 l'homme pour respecter les usages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:15 > 0:14:16) [72%] : \r\nAxway fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:17 > 0:15:03) [83%] : \r\nOui, et il dit bonne, elle est \u00e0 un moment m\u00eame o\u00f9 d'ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des pays arabes chez nous en Arabie Saoudite, l'Islam passe avant tout le reste, il est impensable que les femmes sortant se couvrir le visage r\u00e9ellement trop mena\u00e7ant n'en a cr\u00e9\u00e9 une c'est aux gens d'ici, de d\u00e9cider comment ils veulent s'habiller non car Kobach recherchant sont sur une bonne note, non un sort veuve essayer d'afficher les divers qui pr\u00e9valait qu'on appr\u00e9cie beaucoup la Suisse ah ben les gens ils sont tr\u00e8s gentils et la culture int\u00e9ressante tra\u00eener un avis alors on aimerait bien revenir, mais si vous interdisez le voile int\u00e9gral, il y aura nettement moins de touristes, Jeanne la \u00e0 avoir \u00e7a ben dites donc \u00e7a un badge d'difficile, je ne peux pas autoris\u00e9, mon \u00e9pouse et mes soeurs \u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:10) [86%] : \r\nBah, \u00e7a serait-il envisageable qu'elle ne porte qu'un voile sur la t\u00eate, non, il faut que le visage soit recouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:10 > 0:15:13) [86%] : \r\nAlors on prend statistiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:13 > 0:15:15) [94%] : \r\nJe peux vous poser une question \u00e0 son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:15:16) [47%] : \r\nFilm moi l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:19) [93%] : \r\nEst ce qu'elle peut poser une question \u00e0 votre \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:21 > 0:15:22) [96%] : \r\nL'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:22 > 0:15:24) [94%] : \r\nBen Salem \u00e0 Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:27 > 0:15:30) [78%] : \r\n\u00e7a va avoir lieu que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:30 > 0:15:34) [93%] : \r\nPour parler \u00e0 une femme, il faut demander l'autorisation de l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:37 > 0:15:41) [80%] : \r\nVoil\u00e0, Manfred, bien s\u00fbr, les Suisses veulent interdire le voile int\u00e9gral, c'est leur droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:42 > 0:15:44) [86%] : \r\nParce qu'il emp\u00eache de reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:44 > 0:15:46) [83%] : \r\nEt partout, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:47 > 0:15:50) [84%] : \r\nDonc il mais si c'\u00e9tait interdit, il reviendrait quand m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:16:02) [75%] : \r\nUn des \u00e9lections, je reviendrai, voil\u00e0 l'ann\u00e9e le visage, ce n'est pas le principal : la loi du j'aurais le voile suffit Right radieux conduira d\u00e8s bah, \u00e7a n'a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:03 > 0:16:08) [95%] : \r\nExprimer j'aimerais beaucoup savoir ce qu'en pense son \u00e9pouse ce serait possible de lui poser une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:08 > 0:16:14) [68%] : \r\nFilm un gel qui maximale madame choisir d'un moratoire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:14 > 0:16:22) [85%] : \r\nElle ne veut pas, c'est pourquoi ce n'est pas possible, c'est elle qui est en fait la note, il en est certain, il est certain qu'elle ne veut pas, c'est fait, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:23) [75%] : \r\nMais avant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:37) [88%] : \r\nC'est un moyen Conrad bonjour, comment allez- vous, alors la t\u00e9l\u00e9vision, excusez-moi, c'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse, on aimerait parler \u00e0 des touristes arabes Benjamin vous avez quelques minutes \u00e0 nous accorder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:43) [66%] : \r\nPendant une saison \u00e0 la la la, a fait rire, mais c'est l\u00e0 qu'elle m'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:43 > 0:16:49) [86%] : \r\nSerge Alain s'il \u00e9tait interdit de se cacher le visage est ce que vous reviendrez est quand m\u00eame, alors qu'en fait c'est le non, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:16:54) [70%] : \r\nNon, Evelyne il ne reviendra pas interdire hier est observe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:55 > 0:16:59) [82%] : \r\nMoi j'aime \u00e7a, au dernier c'est dit qu'en tant que femme, j'aimerais savoir ce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:00 > 0:17:05) [67%] : \r\nMadame de Brun nourrit BBM moi quand m\u00eame \u00e0 droite et \u00e7a mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:05 > 0:17:22) [91%] : \r\nSoir\u00e9e vous d\u00e9cider par vous- m\u00eame ou c'est une obligation de la part de la famille, j'ai grandi dans une famille conservatrice et je ne peux pas m'opposer \u00e0 elle, elle accuse je suis au courant des pol\u00e9miques \u00e0 propos du voile int\u00e9gral, certaines femmes se cache le visage, alors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:22 > 0:17:24) [79%] : \r\nAussi devons aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:25 > 0:17:32) [74%] : \r\nChristelle que si l'interdiction passait reviendra-t-elle encore en Suisse ce imaginez montrer son visage tente et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:32 > 0:17:34) [83%] : \r\nUn arr\u00eat Annick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:35 > 0:17:37) [94%] : \r\nNon, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:38 > 0:17:48) [93%] : \r\nDaniel Sulser le directeur de l'office du tourisme d'Interlaken veut que chaque touriste puisse porter ce que bon lui semble, pour lui, c'est une question de respect mais aussi une attitude commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:50 > 0:18:24) [82%] : \r\nEncre tourisme sans organiser l'organisation Interlaken tourisme existent depuis 2 si\u00e8cles, et n'a jamais dicter leur conduite \u00e0 nos clients, Krupp elle et qu'on est neutre sur le plan religieux et culturel, et on ne leur impose pas leur conduite quand ils viennent en vacances \u00e0 Interlaken au fait y mon fr\u00e8re, mais elle n'des discours si on est pour une discussion politique en optique et j'mais on estime que la situation n'est pas probl\u00e9matique, comme on l'entend dire parfois autre mythe, on ne s'\u00e9teint, au contraire, mais avait fut aussi une initiative de ce type devait passer redouterait le recul des nuit\u00e9es dans nos r\u00e9gions on tasse Arte le cr\u00e2ne qui fait leur tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:31) [85%] : \r\nWhich donc White, qui ont \u00e0 Ta\u00efwan par il y a une telle qu'il y a eu trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:33 > 0:18:40) [95%] : \r\nPar des temp\u00e9ratures glaciales, une \u00e9quipe de tournage arabes tourne une histoire d'amour pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:44) [51%] : \r\nR\u00e9unissant d'attiser \u00e0 candidater soit devenu tr\u00e8s qu'accroisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:45 > 0:18:52) [94%] : \r\nComme toujours dans ce genre de production les relations tr\u00e8s complexes entre les personnages sont racont\u00e9s avec drames et passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:54 > 0:19:00) [91%] : \r\nMatthias Albrecht de Suisse Tourisme et St\u00e9phane Ryser d'Interlaken tourisme sont en charge de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:04 > 0:19:12) [84%] : \r\nIl fait maintenant et j'ai toujours su qu'au bout du compte, c'est Ma\u00efssa qui gagnerait oui c'est, c'est c'est tu sais comment finit Asie c'est enfin je sais pas exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:14 > 0:19:18) [84%] : \r\nAvec que je crois qu'elle a m\u00eal\u00e9 la gagnante sur le plan moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:22 > 0:19:27) [69%] : \r\nOn passe-ce qui int\u00e9resse Interlaken tourisme dans ses tournages g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:27 > 0:19:43) [88%] : \r\nTulle reste \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e9videmment, c'est d'avoir un bon support publicitaire et aussi de pouvoir montrer Interlaken en hiver, c'est important pour les march\u00e9s arabes, on ne peut se on cherche \u00e0 diffuser de belles images de nos paysages dans le monde arabe, il arabes je suis partout ce trac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:45 > 0:20:00) [95%] : \r\nAvec l'appui de Suisse Tourisme Interlaken cherche constamment de nouvelles id\u00e9es pour attirer davantage la client\u00e8le du Golfe, les 2 organisations offrent des vols et des nuit\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quipe de tournage en contrepartie elles esp\u00e8rent que cela donnera une bonne image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:01 > 0:20:05) [97%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re s\u00e9rie qui se tourne avec le soutien de Suisse Tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:07 > 0:20:40) [85%] : \r\nMadame Smith plus forte mar\u00e9es il y a 2 ans, on a favoris\u00e9 le tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne qui je vais entameront mais elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e quotidiennement pendant le ramadan, le mois qui a suivi le ramadan, la r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9 une augmentation de plus de 100 par 100 des visiteurs venus des pays du Golfe et du monde arabe hausse on Saatchi c'est au f\u00e9mur ou parce que oblige Shalom et atteint les h\u00f4tels de Lucerne o\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e ont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission, on parle si \u00e7a a eu un impact Direct une fin acte oui il y a des arbres l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:45 > 0:20:50) [90%] : \r\nNon, non Yoka non, non, vous ne pouvez pas faire demi- tour, c'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:52 > 0:20:59) [82%] : \r\nIl r\u00eave Nao, ils furent vous avez d\u00e9pass\u00e9 is faut continuer jusqu'\u00e0 Brienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:05 > 0:21:13) [93%] : \r\nLa com\u00e9dienne Ma\u00efssa Maghreb il est une Star dans les pays du Golfe, la s\u00e9rie dans laquelle elle joue le r\u00f4le principal et produite par sa propre maison de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:20 > 0:21:24) [82%] : \r\nIl a neig\u00e9 \u00e0 Arras Al-Qa\u00efm oui tout et il a neig\u00e9 en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:29 > 0:21:34) [94%] : \r\nComment \u00e7a va, c'est pas les colons, il fait tr\u00e8s froid, vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:36 > 0:21:39) [71%] : \r\nOui, les \u00c9tats \u00e0 faire et m\u00eame de cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:39 > 0:21:42) [74%] : \r\n\u00e0 la \u00e7a retraite \u00e0 la moustache, la Chine a donc plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:42 > 0:21:44) [83%] : \r\nDu cosmos ou le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:46 > 0:22:17) [86%] : \r\nMoi, je ne sais pas quoi occup\u00e9 la Suisse correspond aux standards de qualit\u00e9 que nous attendons pour nos vacances et votre syst\u00e8me de sant\u00e9 est excellent, on aime beaucoup venir ici parce que c'est tr\u00e8s beau, calme et qu'on respecte notre sph\u00e8re priv\u00e9e No\u00ebl et le s\u00e9same, la m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi t\u00e9moignage dont une centaine c'est plus les notre production montrent tout \u00e7a ou de de dites un ace de plus, l'un des personnages principaux et banquiers, \u00e7a colle assez bien un est-il c'est une saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:22 > 0:22:28) [74%] : \r\nAllez vous une source de l'\u00e9cole, c'est pas au bout de cette maison de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:28 > 0:22:35) [97%] : \r\nCes histoires d'amour sont un excellent moyen de faire de la publicit\u00e9 pour la Suisse dans le monde arabe parce qu'elle s'adresse avant tout aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:43 > 0:22:47) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme ce sont elles qui d\u00e9cident de la destination de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:22:52 > 0:22:54) [71%] : \r\nOui URL qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:23:04) [87%] : \r\nMahmoud bouch\u00e8re, il joue le r\u00f4le de l'amoureux pendant les pauses du tournage, il continue \u00e0 filmer pour ses nombreux fans sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:05 > 0:23:14) [66%] : \r\nY figurent merci Alain de moi, l'objectif, le 5 vivent toute notre \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:15 > 0:23:16) [69%] : \r\nMalheureusement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:16 > 0:23:23) [89%] : \r\nAmel Mohammed, qui incarne la rivale de ma\u00efs maghr\u00e9bine dans la s\u00e9rie, ce film aussi pour tous ses fans qui la suivent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:31 > 0:23:32) [59%] : \r\nIl a toute fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:32 > 0:23:34) [89%] : \r\nNous avons l'air pur, la verdure, les lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:35 > 0:23:57) [81%] : \r\nEn frise alors arrive, je le dis, je meurs, il fait tellement froid les et tout aider et passion des radars, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, voir ses paysages Anne taire il karat\u00e9 maintiennent vous n'imaginez pas \u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend, soit 2 Knowlton, s'il n'y a pas de tension sur le plateau, on est content d'\u00eatre l\u00e0, rock, m\u00eame si on travaille, on a du plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:57 > 0:24:22) [85%] : \r\nOui \u00e0 acheter, c'est une nous invitons r\u00e9guli\u00e8rement des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse, oui, c'est ce que vous m'avez dit tu aurais aim\u00e9, c'est une, vous pourriez vous joindre \u00e0 un de ces groupes d'inviter voter afin de les contacter, a parl\u00e9, on prendrait contact avec vous \u00e0 ce sujet que de pourriez venir faire un voyage en Suisse tous souhaitent la un domaine qui rendent l'inqui\u00e9tude a fait pour voir ses principaux sites touristiques, si \u00e7a ne dit oui \u00e0 la condition que vous publiez les photos et les films de s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:22 > 0:24:25) [98%] : \r\nC'est ce que je fais d\u00e9j\u00e0 tout le monde me demande o\u00f9 je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:26 > 0:24:28) [74%] : \r\nOu difficile d'habitude sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:28 > 0:24:32) [84%] : \r\nSuisse Tourisme r\u00e9invit\u00e9 Hamel pour qu'elle pr\u00e9sente les plus beaux sites de Suisse \u00e0 ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:35 > 0:24:38) [63%] : \r\nEt s'se c'est ou est-ce un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:46 > 0:24:51) [90%] : \r\nDans la famille, \u00e7a date venue du Bahre\u00efn, c'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse pour les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:57 > 0:25:01) [73%] : \r\nOui, elle est r\u00e9elle et un moment au feeling compris, je me sens tellement bien en comptant cette vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:01 > 0:25:14) [85%] : \r\nEt c'est cela que toujours on dirait un tableau peint par un artiste et ce n'est pas r\u00e9elle, c'est un tableau trop oui, quelle est la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 votre pays, chez nous en cuit, il fait tr\u00e8s chaud, Tiana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:15 > 0:25:18) [95%] : \r\nChez nous, c'est chaud et poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:18 > 0:25:22) [72%] : \r\nSi aucune interview et mais des et c'est un de c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:25:38) [86%] : \r\n\u00c9mile poussi\u00e9reux et le soleil et br\u00fblant vers l'Irak, on a du mal \u00e0 respirer des r\u00e9serves comme des cha\u00eenes, il faut de l'air conditionn\u00e9, partout \u00e0 la maison en voiture c'est n\u00e9cessaire parce qu'il fait 40 degr\u00e9s et parfois m\u00eame 45 aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:39 > 0:25:39) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:40 > 0:25:51) [87%] : \r\nAlors que le solde lynx, ce que j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement en Suisse, c'est que l'on peut se promener partout le climat le permet, chez nous, on est en sueur, apr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:51 > 0:25:55) [53%] : \r\nC'est l'cure beh Aung, Juan Monaco Jungels souhait\u00e9 axe les voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:55 > 0:26:04) [96%] : \r\nLe 1er jour, j'ai demand\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel et on m'a r\u00e9pondu qu'ici les gens faisaient leur jogging matinal dehors alors avec ce beau temps je fais pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:07 > 0:26:09) [91%] : \r\nLes touristes du Golfe M. la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:19) [97%] : \r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus de 400 francs par jour et par personne, nettement plus que tous les autres touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:29 > 0:26:37) [93%] : \r\nAbdurrahman Sadate \u00e9tait banquier \u00e0 55 ans, il a pris une retraite anticip\u00e9e depuis il voyage en famille le plus souvent possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:46 > 0:26:54) [79%] : \r\nJo\u00ebl VREL vous porter des foulards teigneux et, ce qui signifie qu'au S\u00e9nat on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:54 > 0:27:23) [86%] : \r\nJe M\u00e9gane, je vais vous expliquer l'sprint \u00e0 avoir pu pour notre pays, on a la r\u00e9putation d'\u00eatre ouvert d'esprit et moderne construit mais nous sommes pas des Europ\u00e9ens, on est diff\u00e9rent et on est diff\u00e9rent des int\u00e9gristes aussi Berlin des probl\u00e8mes, nous on se situe entre les 2 listes ou 100000 aurait durant leur enfance : on a laiss\u00e9 nos fillettes de petite fille libre d'appr\u00e9cier la vie des grands apr\u00e8s une fois qu'ils sont devenus adultes apr\u00e8s avoir termin\u00e9 leur formation, le moment est venu pour elle de porter une tenue plus traditionnel, sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:24 > 0:27:24) [81%] : \r\nAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:24 > 0:27:27) [97%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, nous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:27 > 0:27:39) [86%] : \r\nOui pas dou\u00e9, c'est horrible, on n'aime pas \u00e7a du tout, dans notre famille, on ne les aime pas et Line, ce sont des int\u00e9gristes, mais ils se pas d'accord avec oui oui oui de sa grille, \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:40 > 0:27:43) [96%] : \r\nMais il ne nous d\u00e9range pas, on fait avec oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:49 > 0:27:50) [91%] : \r\nC'est paradisiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:59 > 0:28:04) [86%] : \r\nAmen, la com\u00e9dienne Star des m\u00e9dias sociaux s'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:05 > 0:28:08) [99%] : \r\nElle est de retour en Suisse pour en faire la promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:09 > 0:28:14) [84%] : \r\n2 amis l'accompagne Amira Abdullah une com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:16 > 0:28:21) [73%] : \r\nLa m\u00eame et Anna Mohammad sa meilleure amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:26 > 0:28:33) [86%] : \r\nLes 3 jeunes femmes sont tr\u00e8s suivis sur Internet, elles font une visite guid\u00e9e, chaperonn\u00e9 par Matthias Albrecht.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:34 > 0:28:49) [91%] : \r\nMais pr\u00e9parez vos appareils photo de Leiden Sa\u00efdi \u00e0 votre droite, la maison natale de Ferdi K\u00fcbler, un c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse, vous voulez-vous qu'on s'arr\u00eate pour prendre des photos, oui, oui, on aimerait bien faire quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:00 > 0:29:15) [82%] : \r\nFemme le soleil, tu vois le soleil on, je ne veux pas de soleil, le soleil, je le vois tous les jours \u00e0 la maison, oui c'est grill\u00e9 un peu regardants de sorte a dans le dos au Kenya, o\u00f9 en plus une tout ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:16 > 0:29:18) [77%] : \r\nAnne m'Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:19 > 0:29:35) [69%] : \r\nDans La Croix \u00e0 Mostafa pas il y a Mustapha et un Mustapha mon assistant \u00e0 est l\u00e0- bas r\u00eave Badgley oui engagement du brevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:36 > 0:29:38) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour Brazzaville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:38 > 0:29:44) [78%] : \r\nVotre enfin local, voyons ce que vous avez film\u00e9 \u00e0 Interlaken un complexe qui pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:44 > 0:29:50) [91%] : \r\nLes gens adorent et nous demandent o\u00f9 se trouvent ces endroits s'ils sont adapt\u00e9s aux familles, aux lune de miel aux vacances entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:50 > 0:30:00) [91%] : \r\nOn nous pose beaucoup de questions en garde Paul si vous leur avez r\u00e9pondu que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, oui, et m\u00eame si c'est ma premi\u00e8re visite, j'ai pu leur donner, de nombreuses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:04 > 0:30:08) [83%] : \r\nPaul Tennessee mais on vous voit depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie la dans la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:08 > 0:30:17) [76%] : \r\nC'est une erreur, c'est Tom la trompait alors dit : c'est lui qui l'a tromp\u00e9 \u00e9tiez c'est toujours l'homme jamais la femme bien lotis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:22 > 0:30:28) [94%] : \r\nMatthias Albrecht est tr\u00e8s content en tout 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie tourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:28 > 0:30:42) [85%] : \r\nSoviba EDGE, nous sommes l'original Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re station de sports d'hiver de Swissair parti \u00e9tait r\u00e9elle et c'est pourquoi Saint-Moritz est plus connu comme destination touristique d'hiver que l'\u00e9t\u00e9 d'Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:55 > 0:31:01) [89%] : \r\nAvec un espoir Amelle et ses copines passent par Saint-Moritz, elles prennent la pose pour vanter la beaut\u00e9 de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:04 > 0:31:09) [86%] : \r\nChristian \u00e7a c'est le nombres de vues en violet oui les vertus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:14) [83%] : \r\nOn nous c'\u00e9tait \u00e7a fait environ 10000 vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:16 > 0:31:30) [83%] : \r\nIl faut descendre, il y a eu plus de 20000 vu Kouat\u00e9 beaucoup mais le message n'en reste que 24 heures un de ses celui-ci Kozlov d'appeler c'est magnifique \u00e7a Noyce feeling ONU au fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:30 > 0:31:36) [91%] : \r\n\u00e0 propos de l'h\u00f4tel, j'ai \u00e9crit, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, quand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas ce souci de notre bien- \u00eatre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:37 > 0:31:54) [82%] : \r\nVous avez fait le c'est tr\u00e8s philosophique, je suis dans le monde arabe midi on peut influencer les m\u00e9dias plus facilement, c'est on est assez naturel et les recommandations personnelles de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis qui ont plus de valeur qu'ailleurs Bertrand finira doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:01 > 0:32:08) [92%] : \r\nLes jeunes femmes publient leurs photos et leurs films sur les m\u00e9dias sociaux, dont Instagram mais Snapchat leurs images peuvent \u00eatre vus jusqu'\u00e0 200000 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:35 > 0:32:38) [56%] : \r\nBon Aldabra veut parle pour voir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:38 > 0:32:58) [86%] : \r\nAnna Mohammad est la meilleure ami d'Amel chez elle, elle porte le voile et l'abaya une robe islamique qui recouvre les autres v\u00eatements en voyage, sa femme, il autorise toutefois \u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale, ces jeunes femmes toutes trentenaires ont re\u00e7u la permission de faire ce voyage uniquement parce qu'elles sont accompagn\u00e9es d'amis connus de leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:59 > 0:33:30) [86%] : \r\nEt on peut descendre \u00e0 ceux qui, par ici ou par l\u00e0, mais cette piste est r\u00e9serv\u00e9 aux tr\u00e8s bons skieurs qui si c'est donc Goriot allant un note d'abord, ma m\u00e8re n'\u00e9tait pas d'accord que je parte seul, sans personne de la famille, ce qu'elle, elle avait peur qu'il m'arrive quelque chose, Big n'a, je lui ai dit que j'\u00e9tais adulte, alors elle m'a dit d'accord voici et amuse-toi 1 this Coline M\u00e9nard, elle vient de m'appeler pour savoir si tout va bien, je suis ravi, j'aimerais revenir ici avec ma famille, c'est un tr\u00e8s bel endroit Nijs c'est ce Kit Fallevoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:30 > 0:33:47) [88%] : \r\nIl arrive parfois qu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re doivent accompagner une jeune femme ce mythe tenace \u00e0 la police dans le cadre de ses voyages de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influence osseuse, on fait en sorte d'inviter 2 ou 3 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois, elles se connaissent d\u00e9j\u00e0 et ainsi elles voyagent ensemble plut\u00f4t que tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:47 > 0:33:53) [59%] : \r\nAnnette on signe Times c'est une une Price mettez Downtown est \u00e0 La Haye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:53 > 0:33:58) [87%] : \r\nIl bien Kamel soit c\u00e9l\u00e8bre qu'elle gagne sa vie, elle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:58 > 0:34:07) [65%] : \r\nPeut-\u00eatre un de \u00e7a du FC t\u00eate ate Away au whisky louer une Dieu un th\u00e9\u00e2tre de crabes, ajoute l'acte au sprint Everything.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:07 > 0:34:40) [84%] : \r\nJe passerai volontiers tout mon temps avec mes parents, voil\u00e0 un an, a \u00e9t\u00e9 un coup \u00e9carlate mais vu on ne survit, c'est notre fa\u00e7on de vivre chez nous, elle sera au moins grande, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre mes grands- parents et mes parents casernes c'est aussi comme \u00e7a pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration pour mes cousines et cousins qui se sont mari\u00e9s, Sagnol moins et dit non d'un pour nous, c'est normal, ouais, h\u00e9 ben tu as eu elle n'arrivera au moins ils gagnent paiements, c'est ainsi que mes grands- parents et mes parents ont v\u00e9cu Ketty sur filette normal, hein, je quitterai mes parents seulement pour m'installer chez mon mari, c'est comme \u00e7a et pas autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:56 > 0:35:01) [74%] : \r\nSavez tout, j'ai la lance devant vous ou derri\u00e8re, derri\u00e8re, un 2 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:03 > 0:35:07) [55%] : \r\nDe soci\u00e9t\u00e9 avec la Guin\u00e9e Negredo \u00e9laguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:07 > 0:35:15) [95%] : \r\nCe voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2 4 millions de contact avec leurs fans, elles ont donc rempli leur mission d'ambassadrice touristique pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:15 > 0:35:17) [66%] : \r\nC'est tout \u00e0 la fois sur 10, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:25 > 0:35:33) [91%] : \r\nC'est la Meuse et dans le Land autrichien de Salzbourg une destination de vacances tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes mais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:42 > 0:35:47) [91%] : \r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re pour suivre le dernier arr\u00eat\u00e9 o\u00f9 les femmes ont pu se voiler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:48 > 0:35:53) [97%] : \r\nEn effet, depuis octobre 2017, l'Autriche a interdit le port du voile int\u00e9gral dans les lieux publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:58 > 0:36:00) [79%] : \r\nRobert non Batman pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:00 > 0:36:05) [84%] : \r\nZ\u00e8le Meuse et est une destination si pris\u00e9s que les touristes lui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:07 > 0:36:46) [81%] : \r\nC'est faux, les arabes appellent c'est la Meuse et Salam sa c'est en arabe Salam, c'est la paix vote Salam est-ce Frida et si, en anglais, c'est le lac son altesse ANC l'appelle la qu\u00eate de la paix, c'est quand m\u00eame pour eux, voil\u00e0 c'est comme arriv\u00e9 au paradis, sir Salam si Vichy c'est le paradis stupide telle qu'il est d\u00e9crit dans le Coran de vertes prairies des ruisseaux des montagnes de l'eau va \u00e7a des cascades de la neige et un temps agr\u00e9able, il se voit \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:47 > 0:36:51) [98%] : \r\nLes touristes du Golfe ont aussi un faible pour les costumes folkloriques autrichiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:52 > 0:36:53) [90%] : \r\nC'est, c'est pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:53 > 0:37:00) [71%] : \r\nVotre score dans ce soir, chez nous, EDF et je vais aller \u00e0 la t\u00eate d'ann\u00e9e de l'abstraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:01 > 0:37:02) [74%] : \r\nLe tr\u00e8s monolingue pouvait l'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:05 > 0:37:08) [70%] : \r\nPeut-\u00eatre la semence Laroque se porte tr\u00e8s ajust\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:12 > 0:37:15) [70%] : \r\nJe voudrais notre Chine Roland Minder F5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:17 > 0:37:39) [80%] : \r\nS'va il s'va se fondre, on m'a racont\u00e9 doigt\u00e9 une fois rentr\u00e9e chez elle, les dames, il donne rendez- vous \u00e0 leurs amis et \u00e0 leur famille et organise des d\u00e9fil\u00e9s de mode, une riche que mondaine Sharon ce sont vives et nous on ach\u00e8terait un verre ou un t-shirt portant l'inscription z\u00e8le Meuse Jacques M\u00e9decin, elles, elles ach\u00e8tent un costume folklorique complet et, une fois rentr\u00e9, elles organisent un super, d\u00e9fil\u00e9 de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:46 > 0:38:02) [88%] : \r\nComme en Suisse, le nombre de touristes du Golfe, qui s\u00e9journe Hazel armes et a augment\u00e9 chaque ann\u00e9e jusqu'en 2017 cet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 que des avantages dans le pass\u00e9, la petite ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9 destination pour arabes et les autres touristes la boudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:04 > 0:38:09) [94%] : \r\nDe nombreuses autochtones ont m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre, y compris certains restaurateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:14 > 0:38:19) [89%] : \r\nRoland Tys \u00e0 placer son panneau au milieu de la rue parce que quelqu'un a arrach\u00e9 le poteau qui ont barr\u00e9 l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:21 > 0:38:25) [89%] : \r\nC'est ce naturel, \u00e0 mon avis, ce sont des touristes arabes avec une voiture de location qui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:27 > 0:38:29) [79%] : \r\nAh oui je me renvoie \u00e0 nous concerne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:29 > 0:38:38) [87%] : \r\n\u00e7a arrive souvent avec il cause des d\u00e9g\u00e2ts et continue simplement leur route sans les signaler Street est, on s'en rend compte si le v\u00e9hicule de location finit au garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:40 > 0:38:52) [87%] : \r\nDes formules, il va conduire des bus pleins \u00e0 ras bord, il leur arrive de faire demi- tour dans un tunnel, il roule sur 2 voies, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans un tunnel \u00e0 2 voies, il roule \u00e0 contresens, il se fiche compl\u00e8tement des r\u00e8gles de circulation qui est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:58 > 0:39:01) [87%] : \r\nHazel amus\u00e9 le tourisme arabe est un sujet sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:01 > 0:39:38) [90%] : \r\n\u00e7a n'est-ce pas, c'\u00e9tait \u00e0 moi, certains ont fait un amalgame entre les terroristes et les touristes arabes et si la cause de leurs v\u00eatements et de l'Islam si Nagui par on, moi ce mec, il faut distinguer les choses clairement, c'est ce qu'on essaie de faire qu'mais dans les clients d'autres cultures sont simplement des clients qui viennent d'ailleurs et qu'il faut accepter soit accept\u00e9e quant au terrorisme et \u00e0 l'Islam radical, c'est l'affaire de la politique f\u00e9d\u00e9rale et des services de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure sexy Retz soit pas chez nous, ce qu'on a constat\u00e9 au cours de toutes ces ann\u00e9es, c'est que les clients arabes ont envie de passer un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous et c'est ce qu'ils font entre le lac le glacier et la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:40 > 0:39:45) [88%] : \r\nSur le Kit Stein ornent les touristes arabes d\u00e9couvrent la neige souvent pour la premi\u00e8re fois de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:48 > 0:39:55) [94%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 2017, a \u00e9t\u00e9 le dernier o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 porter le niqab, le voile int\u00e9gral qui leur dissimule le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:18 > 0:40:25) [96%] : \r\nL'interdiction de se dissimuler le visage concerne surtout les femmes d'Arabie Saoudite qui portent le voile int\u00e9gral pour des motifs religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:28 > 0:40:34) [89%] : \r\nNous leur demandant si elles reviendront tout de m\u00eame, comme toujours, l'interpr\u00e8te pose d'abord la question au mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:37 > 0:40:46) [93%] : \r\n\u00e0 toi-m\u00eame, j'esp\u00e8re que cette interdiction ne concernera pas les touristes, mais uniquement les r\u00e9sidents du pays en tant que touriste, on aimerait simplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:47 > 0:40:53) [58%] : \r\n\u00e7a est vrai derni\u00e8re fortement et Fall un bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:53 > 0:40:55) [99%] : \r\n\u00e0 partir du mois d'octobre 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:56 > 0:40:57) [95%] : \r\nAu Kowe\u00eft et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:58 > 0:41:07) [92%] : \r\nIl est interdit de se dissimuler le visage dans les lieux publics en Autriche, qu'en pensez-vous donc il y a l\u00e0 o\u00f9 cela m\u00e8ne, h\u00e9 bien \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:07 > 0:41:08) [73%] : \r\nOu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:08 > 0:41:17) [92%] : \r\nC'est \u00e7a va, c'est pas une bonne chose c'est vexant pour nous, c'est notre culture st\u00e9rile, nous portons d'autres v\u00eatements qu'en Europe on ne peut pas s'habiller comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:19 > 0:41:22) [95%] : \r\nIl n'autorise pas son \u00e9pouse \u00e0 nous faire part de ses impressions sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:22 > 0:41:27) [94%] : \r\nLa vie animale chez nous, \u00e7a ne se fait pas, je n'ai pas envie qu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:32 > 0:41:50) [84%] : \r\nVoil\u00e0, il n'est pas ravir servir \u00e0 dire \u00e0 mon avis, avoir le droit de porter un niqab maire fait parti de la libert\u00e9 religieuse, mais tellement mais cette libert\u00e9 doit nous \u00eatre reconnu la Diana, Laure Watrin, au m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens qu'aux autres religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:52 > 0:41:56) [90%] : \r\nWalter nous aussi, nous respectons leur libert\u00e9 \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:56 > 0:42:11) [75%] : \r\nIl y a \u00e0 Douala, car vous voil\u00e0, oui, je porte le niqab par conviction cher c'est qu'elle n'est pas \u00e0 nos coll\u00e8gues malgr\u00e9 voil\u00e0 mais tu as accusera et oui par conviction et je ne permets pas qu'on veuille m'en emp\u00eacher Alain de rayonnements font d\u00eener n'a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:12 > 0:42:17) [93%] : \r\nOn respecte toujours les r\u00e8gles des pays dans lesquels on va o\u00f9 qu'on aille \u00e0 la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:17 > 0:42:20) [80%] : \r\nVoil\u00e0 l'armoire c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:20 > 0:42:22) [93%] : \r\nQuand elle dit qu'elle ne reviendra pas, si la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:24 > 0:42:31) [97%] : \r\nEn Autriche, l'amende inflig\u00e9e pour refus de montrer son visage s'\u00e9l\u00e8ve maintenant \u00e0 150 euros, c'est la police qui se charge de faire respecter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:34 > 0:42:55) [85%] : \r\nC'est bien Akal\u00e9 extrapoler de six dingue, je ne nous n'avons pas engager de policiers suppl\u00e9mentaires expr\u00e8s pour \u00e7a non, sauf, c'est la police f\u00e9d\u00e9rale qui s'en charge, celle qui s'occupe habituellement des chauffards, des infractions \u00e0 la circulation et de ceux qui ne mettent pas leur ceinture de s\u00e9curit\u00e9 en cas d'infraction de renseigner d'abord sur la l\u00e9gislation en vigueur, comme c'est le cas chez vous, dessin, ce qui les personnes persiste, elle risque d'avoir une amende, je pr\u00e9cise que je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:59 > 0:43:06) [95%] : \r\nAu Tessin, il est aussi interdit de se dissimuler le visage depuis 2016, mais seuls quelques rares amendes ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:09 > 0:43:17) [96%] : \r\nDans ce canton, la part de la client\u00e8le des pays du Golfe et peu importante, ce qui explique la d\u00e9contraction du directeur de l'office du tourisme tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:19 > 0:43:57) [82%] : \r\nOui, mais il y d'artistes sont actuellement les chiffres sont encourageants, on ne constate pas de grands changements, les touristes s'adapte bien costaud 15 on en saura davantage dans quelques ann\u00e9es Peyronnet, aussi bien pour tenter communicable, l'essentiel est de communiquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate et morale, on explique aux femmes qu'il s'agit d'une loi cantonale les rigoler un Allemand pour cela, on dispose de feuilles d'information en arabe, le co\u00fbt moyen Chritine arabes repr\u00e9sailles Pierre en g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e, dit qu'il comprend et elle d\u00e9couvre son visage et ses clich\u00e9s, il est tr\u00e8s important que la communication se fasse avec courtoisie Monique rester en le, le mot est subit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:00 > 0:44:17) [88%] : \r\nRetour \u00e0 Interlaken o\u00f9 certains h\u00f4teliers aimeraient que l'interdiction de se dissimuler le visage soit appliqu\u00e9 partout en Suisse, on a un \u00eelot Christopher admiratif, directeur de l'h\u00f4tel Roessli, un 2 \u00e9toiles, rapporte que les femmes arabes int\u00e9gralement voil\u00e9es causent des ennuis et entra\u00eene du travail suppl\u00e9mentaire pour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:19 > 0:45:19) [90%] : \r\nCes le service en ils veulent avoir un service de petit d\u00e9jeuner en chambre, c'est-\u00e0-dire qu'on leur monte tout ce qu'on propose en salle c'est manne c'est \u00e0 cause des homos on \u00e9toffe parce que les femmes n'ont pas le droit d'enlever leur voile et les maris veulent que leur \u00e9pouse puisse manger sans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e hier en uniforme, ils exigent qu'on tire tous les rideaux, on ferme la porte \u00e0 clef, on baisse le Store ranch et qu'on fasse en sorte que personne n'entrent dans la salle pendant une demi- heure, on n'est pas d'accord, de faire ce genre de choses \u00e7a cache son nom, ne serait-ce que pour les autres clients, c'est une salle commune, ils peuvent s'y tenir, comme les autres en M\u00e9lenchon certains hommes ont refus\u00e9 que notre personnel f\u00e9minin proc\u00e8dent \u00e0 leur check-in ordinaire, certains sont \u00e9nerv\u00e9s parce qu'\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue, on a regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e trop longtemps en la servant ou en expliquant quelque chose mais il a pris acte d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis contre la dissimulation du visage Dominique 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:25 > 0:45:41) [96%] : \r\nLe 15 septembre 2017 les initiants remettent in-extremis 106600 signatures en faveur de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage ainsi apr\u00e8s les minarets nous voterons \u00e0 nouveau avec l'Islam dans le viseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:45 > 0:45:50) [85%] : \r\nR\u00e9cit n'emp\u00eache le Tessin a fortement contribu\u00e9 encore heureux au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:50 > 0:45:55) [92%] : \r\nNon, c'est \u00e9tonnant, parce qu'ils n'en ont plus besoin chez eux et fait justement \u00e7a montre que \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:55 > 0:46:00) [94%] : \r\nC'est j'ai abord\u00e9 pr\u00e8s de 20000 personnes, la plupart disent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:01 > 0:46:36) [84%] : \r\nIl sait ce qu'il n'ose pas ce qu'ils ont peur de l'Islam et ceux de gauche, ils veulent de toute fa\u00e7on que \u00e7a continue comme maintenant on est la une, comment Fran\u00e7ois Roux sont oui telle raison ou la m\u00e8re, et alors moi, \u00e0 80 pourcent des gens que j'ai approch\u00e9 ont sign\u00e9, tu dois avoir un probl\u00e8me que 80 pourcent non sur 20000 9500 ont sign\u00e9 une harpe tous nombre de chacun, \u00e7a fait beaucoup cherchent m\u00eame, c'est vrai, et comment, parfois, des tables enti\u00e8res me disait non, personne n'osait oui monsieur, enfin, il faut qu'on interdise la dissimulation du visage en Suisse le Tessin, il est arriv\u00e9, il faut que ce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:37 > 0:46:48) [85%] : \r\nOn per\u00e7oit y on le veut, jeudi, c'est une discrimination des femmes il faudrait on voit ben ils doivent suivre leur bonhomme et se taire ONU n'ont pas le droit de conduire d'aller chercher de l'argent \u00e0 la banque rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:48 > 0:46:50) [79%] : \r\nLutte hein il chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:50 > 0:46:56) [92%] : \r\nDes opposants, raille les initiants en proposant une initiative populaire pour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:56 > 0:47:01) [88%] : \r\nBonsoir, je sais bien ce qui me d\u00e9range, c'est que vous cherchez \u00e0 monter la population contre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:01 > 0:47:14) [93%] : \r\nVous ne vous int\u00e9ressez pas du tout \u00e0 la burqa ni aux droits des femmes Jo\u00eblle vous savez que 20 pays ont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques, la France, l'Autriche, la Hollande, la Belgique, j'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles et celle-ci, on la gagnera aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:24 > 0:47:39) [89%] : \r\nWilliam fort, nous on se souci des droits populaires de tube mais comme vous avez vu certains tentent de jouer les perturbateurs, je peux vous assurer d'une chose : on ne va pas se laisser d\u00e9tourner de notre projet, on ira jusqu'au vote et on va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:39 > 0:47:39) [88%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:41 > 0:47:46) [97%] : \r\nEt c'est vous avez eu des sueurs froides, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile d'avoir suffisamment de signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:46 > 0:48:10) [84%] : \r\nDans ces jeux sont, c'est vrai, j'admets que pour diff\u00e9rentes raisons, il fallait la r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 longue, ont tagu\u00e9 ceinture de ensuite, comme toujours, il y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent, ce qui leur lutte ce qui signe 2 fois parce qu'ils ne savent plus s'ils ont sign\u00e9 ou non, bravo \u00e0 vous, on a m\u00eame eu des gens qui nous envoyer de fausses signatures, on disait : succ\u00e8s pour le Celtic, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs raisons, mais on y est arriv\u00e9 en poste on soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:40 > 0:48:44) [93%] : \r\nMais en fait, le d\u00e9bat ne fait que commencer, nous devrions voter en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:47 > 0:48:50) [95%] : \r\nSur le bateau croisi\u00e8re le menu halal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:57 > 0:49:00) [80%] : \r\nEt qui d'ailleurs ben j'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:01 > 0:49:09) [88%] : \r\nEn Suisse, on a du mal \u00e0 trouver de la nourriture qui ne soit autoris\u00e9e quand Audio d'on est d'autant plus content de pouvoir manger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:09 > 0:49:12) [65%] : \r\nMais, comme a aussi qu'il y a un avenir pour tous, la caravane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:14 > 0:49:17) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, madame, \u00e7a fait mal, est ce qu'on peut poser une question \u00e0 votre \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:20 > 0:49:23) [75%] : \r\nC'\u00e9tait et elle est timide voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:42 > 0:49:58) [94%] : \r\nAlan signifie conforme aux rites musulmans, ainsi il n'est pas permis de manger de la viande de porc, ni de la viande d'animaux qui mangent d'autres animaux de plus pour \u00eatre halal les animaux doivent \u00eatre abattus selon le rite musulman et l'alcool est proscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:03 > 0:50:28) [85%] : \r\nBon, j'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t davantage d'offre halal en Suisse \u00e0 la BNP, Suez pour qu'on puisse revenir comme \u00e7a et c'est \u00e7a, parce que nous aimons la Suisse comme de nombreux Arabes et \u00e0 Alwan, directeur du Space Madame ce soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, la nourriture est d\u00e9licieuse la en mangeant canadienne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:28 > 0:50:36) [89%] : \r\nTr\u00e8s longtemps, pas votre pays est magnifique et les gens sont tr\u00e8s sympathiques, la Suisse et notre destination num\u00e9ro 1 handball.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:52 > 0:51:00) [86%] : \r\nTour \u00e0 Larbi \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 que le port du voile int\u00e9gral suscite autant de r\u00e9actions, et que plus de 100000 personnes souhaitent l'Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:04 > 0:51:08) [95%] : \r\nElle se demande comment il est possible que des gens aient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:13 > 0:51:35) [83%] : \r\nKid l\u00e8che les Saoudiens aime beaucoup voyag\u00e9 et parmi eux de nombreuses femmes portent le niqab phare, qui est un j'aimerais demander aux Suisses de ne pas interdire le voile int\u00e9gral en octobre 2017, l'Autriche, l'interdit, \u00e7a signifie que le tourisme arabe en Suisse va augmenter ce r\u00f4le c'est \u00e0 ACTA profit\u00e9s en r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:47 > 0:52:04) [97%] : \r\nSelon un sondage publi\u00e9 en janvier dernier, les 3 quarts des Suisses accepteraient l'initiative contre le port de la burqa mais sachant que le vote ne se tiendra pas avant 2019 le d\u00e9bat et les positions ont le temps d'\u00e9voluer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:05 > 0:52:27) [92%] : \r\nOn le sait peu, mais l'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie dont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques en Australie 2 adultes sur 3 sont en surpoids et 25 pourcent de la population est ob\u00e8se pour lutter contre ce probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique, une \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux m\u00e9canismes qui pi\u00e8ge des individus dans un surpoids mortel, reportage aupr\u00e8s de patients qui luttent courageusement pour retrouver sant\u00e9 et dignit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806694054", "durationSec": 2954, "title": "CLEAN Dans la t\u00eate des touristes arabes", "excerpt": "La r\u00e9gion d'Interlaken dans le canton de Berne est devenu une destination favorite des touristes arabes du Golfe persique. Les touristes arabes sont parmi les plus fortun\u00e9s et ceux qui d\u00e9pensent le plus dans les commerces. Mais l'initiative populaire pr\u00f4nant l'interdiction syst\u00e9matique du port de la burqa lanc\u00e9e par l'UDC menace directement la prosp\u00e9rit\u00e9 et divise jusque dans le camp de l'UDC. De nombreux touristes arabes affirment qu'ils ne reviendraient pas en Suisse si le voile int\u00e9grale est interdit comme en Autriche.\nSuisse tourisme organise des voyages avec des influenceuses des pays arabes pour faire connaitre la Suisse.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "KAGI, Marianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SSR", "type": "Organisation"}, {"function": "Productrice", "name": "Sallin, Belinda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SALZBOURG (LAND)", "TESSIN", "INTERLAKEN", "ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOILE INT\u00c9GRAL", "TOURISME", "ISLAM", "ISLAMOPHOBIE", "MOEURS ET COUTUMES"], "thematicCorporations": ["UDC", "SUISSE TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694055", "durationSec": 2954, "title": "TITREE Dans la t\u00eate des touristes arabes"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1748969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT040855", "position": "1"}}, {"id": "1748088", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT040690", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1666043", "internalArchiveId": "AA1803666359", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 7 : ancien", "publicationDate": "2018-08-15T20:06:00Z", "durationSec": 2760, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9768994", "imageURL": "http://www.rts.ch/9768993.image", "alternativeTitle": ["Episode 7 : les anciens", "Quatre villages - un pays"], "alternativeSummary": ["A travers les portraits crois\u00e9s de ses habitants, d\u00e9couvrez la vie de quatre villages dans les quatre r\u00e9gions linguistiques de Suisse. Onnens pour la Suisse romande, Luthern pour la Suisse al\u00e9manique, Vira Gambarogno au Tessin et Salouf dans les Grisons. Une \u00e9mission nationale o\u00f9 l\u2019on compare la vie des protagonistes qui ont un point commun au-del\u00e0 des fronti\u00e8res linguistiques.", "Episode 7 : les anciens"], "variantIds": ["ece-9768994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T20:57:07Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:13\r\n...\r\n\r\n10:00:01:18  10:00:06:09\r\n-Bienvenue\r\ndans \"Quatre villages, un pays\".\r\n\r\n10:00:06:13  10:00:10:23\r\nDes Grisons au Tessin, de\r\nla Romandie \u00e0 la Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n10:00:11:04  10:00:15:15\r\non vous emm\u00e8ne\r\ndans quatre villages en Suisse.\r\n\r\n10:00:15:20  10:00:18:03\r\nUne \u00e9mission nationale comparant\r\n\r\n10:00:18:08  10:00:21:12\r\ndes villageois\r\nayant des points communs\r\n\r\n10:00:21:16  10:00:25:04\r\nau-del\u00e0\r\ndes fronti\u00e8res linguistiques.\r\n\r\n10:00:25:09  10:00:27:12\r\nAujourd'hui, les anciens.\r\n\r\n10:00:27:16  10:00:31:14\r\nA Onnens, Michel Kunz\r\nest un ancien restaurateur,\r\n\r\n10:00:31:19  10:00:34:03\r\ngaleriste actif aujourd'hui.\r\n\r\n10:00:36:10  10:00:40:07\r\nHedy Putschert n'a pas une minute\r\n\u00e0 elle entre la gym,\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:43:05\r\nles parties de cartes\r\net le carnaval.\r\n\r\n10:00:45:20  10:00:47:22\r\nA 92 ans, Edgardo Ratti\r\n\r\n10:00:48:03  10:00:52:02\r\nest un artiste\r\nencore tr\u00e8s alerte au Tessin.\r\n\r\n10:00:54:16  10:00:58:04\r\nMargarita Demarmels\r\na \u00e9lev\u00e9 six enfants.\r\n\r\n10:00:58:09  10:01:01:06\r\nC'est un peu la m\u00e9moire de Salouf.\r\n\r\n10:01:01:11  10:01:04:22\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:01:05:03  10:01:07:18\r\nRendez-vous\r\nau coeur du village d'Onnens\r\n\r\n10:01:07:23  10:01:09:11\r\nchez Michel Kunz.\r\n\r\n10:01:09:15  10:01:11:22\r\nM\u00eame s'il a d\u00e9finitivement ferm\u00e9\r\n\r\n10:01:12:03  10:01:15:04\r\nla porte de son restaurant,\r\nce villageois\r\n\r\n10:01:15:09  10:01:18:04\r\nhaut en couleur fait encore\r\n\r\n10:01:18:09  10:01:20:22\r\ndes jours de sa vie un roman.\r\n\r\n10:01:21:03  10:01:24:13\r\n-Mon quotidien\r\nconsiste \u00e0 me lever le matin\r\n\r\n10:01:24:18  10:01:27:12\r\nen \u00e9tant heureux\r\nd'\u00eatre en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:01:27:16  10:01:31:20\r\nJe me fais un petit-d\u00e9jeuner\r\npour mon \u00e9pouse et moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:01:32:01  10:01:34:12\r\nEnsuite, je lis mon courrier.\r\n\r\n10:01:34:17  10:01:35:23\r\nAh !\r\n\r\n10:01:36:04  10:01:37:18\r\nLa presse r\u00e9gionale,\r\n\r\n10:01:37:23  10:01:39:12\r\nles pages des morts,\r\n\r\n10:01:39:16  10:01:43:00\r\ntous ceux qui ne vont plus\r\n\u00e0 la Migros...\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:46:09\r\nJe regarde,\r\nun peu comme tout le monde.\r\n\r\n10:01:46:13  10:01:47:20\r\nEt surtout,\r\n\r\n10:01:48:01  10:01:50:18\r\nje me r\u00e9jouis de pr\u00e9parer\r\n\r\n10:01:50:23  10:01:54:01\r\nles prochaines expos;\r\nc'est ce qui me motive\r\n\r\n10:01:54:06  10:01:55:22\r\nle plus, la galerie.\r\n\r\n10:01:58:09  10:02:01:04\r\n-En plus d'amuser la galerie\r\n\r\n10:02:01:09  10:02:04:06\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de son restaurant,\r\n\r\n10:02:04:11  10:02:07:03\r\nMichel Kunz\r\na d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir la sienne,\r\n\r\n10:02:07:08  10:02:09:06\r\nla Galerie du Vieux Pressoir.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:11:07\r\nIl accroche les tableaux\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:14:01\r\ndu prochain peintre expos\u00e9 \u00e0 Onnens,\r\n\r\n10:02:14:06  10:02:16:20\r\nun habitu\u00e9 des lieux, Philippe Jean.\r\n\r\n10:02:17:01  10:02:19:19\r\n-Je n'ai jamais oubli\u00e9\r\nque mon p\u00e8re\r\n\r\n10:02:20:00  10:02:23:03\r\n\u00e9tait un tr\u00e8s bon peintre\r\ndu dimanche.\r\n\r\n10:02:23:08  10:02:27:04\r\nJ'ai dit:\r\n\"Je vais ouvrir une galerie.\"\r\n\r\n10:02:27:09  10:02:28:21\r\nJ'\u00e9tais novice.\r\n\r\n10:02:29:02  10:02:31:02\r\nMais c'est un m\u00e9tier\r\n\r\n10:02:31:07  10:02:36:15\r\nque j'ai trouv\u00e9, au d\u00e9but facile,\r\nmais plus le temps passe,\r\n\r\n10:02:36:20  10:02:40:10\r\nplus je le trouve difficile\r\n\u00e0 bien faire.\r\n\r\n10:02:42:04  10:02:44:06\r\nIl est bien, il est beau.\r\n\r\n10:02:44:11  10:02:46:11\r\nIl me regarde.\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:49:13\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:02:49:18  10:02:52:21\r\nMusique nonchalante\r\n\r\n10:02:53:02  10:02:55:13\r\n-Il est 08h00 \u00e0 Luthern\r\n\r\n10:02:55:18  10:02:58:13\r\nchez les Putschert.\r\n\r\n10:02:58:18  10:03:03:21\r\n...\r\n\r\n10:03:04:02  10:03:06:01\r\n-La journ\u00e9e peut commencer\r\n\r\n10:03:06:06  10:03:08:02\r\napr\u00e8s mon petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:12:06\r\nMon mari arrive toujours plus tard.\r\n\r\n10:03:16:03  10:03:18:18\r\n-Tu dis: \"Hans,\r\nl\u00e8ve-toi, c'est pr\u00eat !\"\r\n\r\n10:03:18:23  10:03:20:04\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:20:09  10:03:24:17\r\n-Hermann, 93 ans, a \u00e9t\u00e9 enseignant\r\nau village durant quarante ans.\r\n\r\n10:03:27:12  10:03:32:15\r\n-On est reconnaissants de se lever\r\nchaque matin en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:03:32:20  10:03:36:12\r\nOn peut remercier le Bon Dieu\r\nqui nous laisse encore\r\n\r\n10:03:36:17  10:03:39:18\r\nquelques ann\u00e9es ensemble\r\nen bonne forme.\r\n\r\n10:03:39:23  10:03:41:04\r\nAttends !\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:45:00\r\nT'as pris tes m\u00e9dicaments ?\r\n\r\n10:03:45:05  10:03:49:04\r\n-On m'a prescrit des pilules\r\npour fluidifier le sang.\r\n\r\n10:03:49:09  10:03:51:12\r\nC'est le seul m\u00e9dicament.\r\n\r\n10:03:51:17  10:03:53:17\r\n-Tr\u00e8s bien, formidable !\r\n\r\n10:03:53:22  10:03:57:01\r\nC'est bien pour lui\r\nd'avoir une femme si jeune\r\n\r\n10:03:57:06  10:03:58:22\r\nqui s'occupe de lui.\r\n\r\n10:04:01:19  10:04:04:15\r\n-Je prends un peu de ta confiture.\r\n\r\n10:04:04:20  10:04:07:03\r\nMaman fait toujours la meilleure.\r\n\r\n10:04:07:08  10:04:10:18\r\nA la cave, il y en a une r\u00e9serve\r\n\r\n10:04:10:23  10:04:14:00\r\npour deux ou trois ans.\r\n\r\n10:04:14:05  10:04:15:10\r\nIl rit\r\n\r\n10:04:17:03  10:04:21:03\r\nMusique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:04:21:08  10:04:24:20\r\n-La rivi\u00e8re Vadina\r\ntraverse Vira Gambarogno\r\n\r\n10:04:25:01  10:04:27:21\r\net forme un delta\r\navec le lac Verbano.\r\n\r\n10:04:28:02  10:04:32:01\r\nDepuis plus de cinquante ans,\r\nEdgardo Ratti travaille\r\n\r\n10:04:32:06  10:04:35:18\r\ndans son atelier d'artiste\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re,\r\n\r\n10:04:35:23  10:04:39:18\r\ndans une maison\r\nqui abritait autrefois un grotto.\r\n\r\n10:04:39:23  10:04:43:09\r\n-L'eau est pr\u00e9sente\r\ndans tous mes travaux,\r\n\r\n10:04:43:13  10:04:47:08\r\nque ce soit\r\nde la sculpture ou de la peinture.\r\n\r\n10:04:47:12  10:04:50:15\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9\r\npar le fait\r\n\r\n10:04:50:20  10:04:54:16\r\nde grandir pr\u00e8s d'un lac,\r\nles pieds dans l'eau.\r\n\r\n10:04:54:21  10:04:57:12\r\nDonc, j'aime beaucoup \u00eatre ici.\r\n\r\n10:04:57:16  10:05:00:20\r\nJe n'ai pas du tout envie\r\nde d\u00e9m\u00e9nager.\r\n\r\n10:05:01:01  10:05:04:20\r\nSauf si c'est pour aller\r\ndans un endroit\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:07:07\r\no\u00f9 il y a aussi un lac.\r\n\r\n10:05:07:12  10:05:10:20\r\n-N\u00e9 d'un p\u00e8re garde-fronti\u00e8re\r\net d'une m\u00e8re\r\n\r\n10:05:11:01  10:05:13:19\r\noriginaire de Gambarogno,\r\nEdgardo Ratti\r\n\r\n10:05:14:00  10:05:17:13\r\ns'est \u00e9tabli \u00e0 Vira\r\navec sa famille en 1937,\r\n\r\n10:05:17:18  10:05:19:06\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de douze ans.\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:22:11\r\nDepuis lors, il a toujours v\u00e9cu ici.\r\n\r\n10:05:22:15  10:05:24:11\r\nIl rit\r\n\r\n10:05:24:15  10:05:27:22\r\nMusique douce\r\n\r\n10:05:28:03  10:05:34:02\r\n...\r\n\r\n10:05:34:07  10:05:38:11\r\nCette grande maison\r\nest celle de Margarita Demarmels.\r\n\r\n10:05:38:15  10:05:40:12\r\nVeuve, elle y vit seule\r\n\r\n10:05:40:16  10:05:42:00\r\ndepuis sept ans.\r\n\r\n10:05:42:05  10:05:55:02\r\n...\r\n\r\n10:05:55:07  10:05:58:01\r\n-Maintenant, je me suis habitu\u00e9e.\r\n\r\n10:05:58:06  10:06:01:06\r\nM\u00eame si au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:05:07\r\nIl faut bien accepter\r\nles circonstances.\r\n\r\n10:06:09:06  10:06:13:20\r\nAvant, il y avait un couvercle\r\nde verre, mais il s'est cass\u00e9.\r\n\r\n10:06:14:01  10:06:15:23\r\nEt on ne les fait plus.\r\n\r\n10:06:20:10  10:06:22:12\r\n-Cette m\u00e8re de six enfants\r\n\r\n10:06:22:16  10:06:25:09\r\na toujours men\u00e9 une vie modeste.\r\n\r\n10:06:25:13  10:06:30:04\r\nElle continue encore \u00e0 faire\r\nelle-m\u00eame tout ce qu'elle peut.\r\n\r\n10:06:30:09  10:06:32:13\r\n-Je fais toutes mes confitures.\r\n\r\n10:06:32:18  10:06:35:13\r\nMon fils Robert\r\nvient encore en chercher.\r\n\r\n10:06:43:22  10:06:47:04\r\nMusique nonchalante\r\n\r\n10:06:47:09  10:06:53:16\r\n...\r\n\r\n10:06:55:16  10:06:57:00\r\n-Bon, salut !\r\n\r\n10:06:57:05  10:06:59:02\r\nOn reviendra vers 18h00.\r\n\r\n10:07:01:01  10:07:05:09\r\n-Hedy et Annemarie\r\ndirigent la gym sant\u00e9 de Luthern.\r\n\r\n10:07:05:13  10:07:10:08\r\n-On doit d\u00e9cider ce qu'on va\r\nleur faire faire aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:10:12  10:07:12:17\r\n-On verra combien on sera.\r\n\r\n10:07:12:22  10:07:14:11\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:20:22\r\nNous, on ne traverse pas\r\ndans les clous, hein !\r\n\r\n10:07:22:03  10:07:27:05\r\nEn 1975, j'ai suivi un cours\r\npour donner la gym senior\r\n\r\n10:07:27:10  10:07:28:19\r\net j'ai continu\u00e9.\r\n\r\n10:07:29:00  10:07:32:07\r\n-Les rencontres\r\nont lieu une fois par semaine\r\n\r\n10:07:32:12  10:07:34:10\r\ndans la salle paroissiale.\r\n\r\n10:07:37:23  10:07:43:15\r\nLes femmes\r\nchantonnent un air enjou\u00e9\r\n\r\n10:07:43:20  10:07:48:11\r\n...\r\n\r\n10:07:48:15  10:07:52:06\r\n-Laissez aller votre ventre\r\ncompl\u00e8tement.\r\n\r\n10:07:52:11  10:07:55:09\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:07:55:13  10:07:59:02\r\n...\r\n\r\n10:07:59:07  10:08:01:07\r\nLoin en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:08:04:22  10:08:06:05\r\nEn avant !\r\n\r\n10:08:09:10  10:08:12:08\r\nAvant, il y avait aussi des hommes,\r\n\r\n10:08:12:12  10:08:14:01\r\nmais ils sont morts\r\n\r\n10:08:14:06  10:08:15:16\r\nl'un apr\u00e8s l'autre.\r\n\r\n10:08:15:21  10:08:19:14\r\nIl en restait un dernier,\r\nmais il se sentait seul.\r\n\r\n10:08:19:19  10:08:22:04\r\nOn est une assembl\u00e9e de femmes\r\n\r\n10:08:22:09  10:08:25:05\r\net on a beaucoup de plaisir\r\n\u00e0 se retrouver.\r\n\r\n10:08:25:10  10:08:28:11\r\nD'abord, on va mettre la table\r\n\r\n10:08:28:15  10:08:31:00\r\net on mangera quelque chose\r\n\r\n10:08:31:05  10:08:32:11\r\navant de jouer.\r\n\r\n10:08:33:19  10:08:36:21\r\n-Apr\u00e8s la gym, ici,\r\non tape le carton.\r\n\r\n10:08:39:02  10:08:42:22\r\nApr\u00e8s avoir fait\r\nl'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne,\r\n\r\n10:08:43:03  10:08:47:08\r\nMichel Kunz a beaucoup voyag\u00e9\r\ntravaillant de palace en palace.\r\n\r\n10:08:47:12  10:08:51:13\r\nIl y a plus de quarante ans,\r\nsa route s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Onnens.\r\n\r\n10:08:51:18  10:08:54:06\r\nIl s'y est install\u00e9 avec sa famille\r\n\r\n10:08:54:11  10:08:57:05\r\net a rouvert\r\nle restaurant du village.\r\n\r\n10:09:01:00  10:09:03:07\r\n-Ah oui, tr\u00e8s belle photo.\r\n\r\n10:09:04:17  10:09:06:15\r\nJe suis flatt\u00e9 de voir \u00e7a.\r\n\r\n10:09:06:20  10:09:09:22\r\nQuand je revois \u00e7a, \u00e7a me...\r\n\r\n10:09:10:03  10:09:12:17\r\nCa me fait un peu de nostalgie,\r\n\r\n10:09:12:22  10:09:15:11\r\nsimplement parce que je me vois\r\n\r\n10:09:15:15  10:09:18:13\r\nle verre \u00e0 la main\r\net \u00e7a me fait envie.\r\n\r\n10:09:20:03  10:09:21:17\r\nToujours un tablier !\r\n\r\n10:09:21:22  10:09:26:17\r\nIl faut toujours\r\nun signe distinctif de qui on est.\r\n\r\n10:09:26:22  10:09:30:19\r\n-Dans ce caf\u00e9-restaurant\r\ntoujours bond\u00e9,\r\n\r\n10:09:31:00  10:09:35:04\r\nles clients venaient de toute\r\nla Suisse pour manger les roestis\r\n\r\n10:09:35:09  10:09:37:16\r\net la saucisse \u00e0 r\u00f4tir du patron.\r\n\r\n10:09:37:21  10:09:39:06\r\nMichel Kunz\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:42:04\r\ny avait aussi cr\u00e9\u00e9\r\nune atmosph\u00e8re unique.\r\n\r\n10:09:42:09  10:09:44:17\r\n-Mes premiers clients \u00e9taient\r\n\r\n10:09:44:22  10:09:46:12\r\nles gens du village.\r\n\r\n10:09:46:16  10:09:50:12\r\nIls me trouvaient\r\nun peu trop citadin.\r\n\r\n10:09:53:18  10:09:57:22\r\nJe n'\u00e9tais pas fait\r\npour avoir un bistrot de campagne.\r\n\r\n10:09:58:03  10:10:01:05\r\nOn me demandait:\r\n\"Tu as \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:10:01:10  10:10:06:15\r\nJe n'avais qu'\u00e0 r\u00e9pondre:\r\n\"C'est \u00e0 moi de les accepter.\"\r\n\r\n10:10:06:20  10:10:10:03\r\nJ'ai souvent eu besoin de...\r\n\r\n10:10:11:12  10:10:14:19\r\nDe faire autre chose\r\nque de servir \u00e0 boire.\r\n\r\n10:10:15:00  10:10:17:20\r\nCe n'\u00e9tait pas suffisant pour moi.\r\n\r\n10:10:18:01  10:10:20:07\r\nPour la client\u00e8le non plus.\r\n\r\n10:10:20:12  10:10:24:13\r\nEn suisse-allemand, on appelle \u00e7a\r\nErlebnisgastronomie.\r\n\r\n10:10:24:18  10:10:27:08\r\nIl n'y a pas\r\nde mot en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:10:27:12  10:10:32:01\r\nLes gens veulent avoir autre chose\r\nqu'\u00e0 manger et \u00e0 boire.\r\n\r\n10:10:32:06  10:10:34:17\r\nJe leur ai fourni \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:10:34:22  10:10:40:23\r\n-Un suppl\u00e9ment d'\u00e2me, un patron\r\nomnipr\u00e9sent et des plats canailles\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:04\r\nont fait le succ\u00e8s\r\nde l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:10:44:09  10:10:48:03\r\n-La sp\u00e9cialit\u00e9,\r\nc'\u00e9tait roestis et saucisse \u00e0 r\u00f4tir.\r\n\r\n10:10:48:08  10:10:52:10\r\nPendant que \u00e7a cuisait,\r\nje discutais avec les clients,\r\n\r\n10:10:52:14  10:10:55:01\r\nchantais, faisais de la magie...\r\n\r\n10:10:55:06  10:10:59:02\r\nLe deuxi\u00e8me avantage\r\nc'est que c'est rentable !\r\n\r\n10:10:59:07  10:11:00:23\r\nJe vends de la saucisse.\r\n\r\n10:11:01:04  10:11:04:13\r\n-Jusqu'\u00e0 73 ans,\r\ncet infatigable polyglotte\r\n\r\n10:11:04:18  10:11:09:12\r\na fait conna\u00eetre Onnens\r\nau-del\u00e0 des fronti\u00e8res vaudoises.\r\n\r\n10:11:12:13  10:11:15:12\r\n-Peu \u00e0 peu,\r\nl'id\u00e9e a fait son chemin\r\n\r\n10:11:15:16  10:11:21:00\r\nque j'arr\u00eate tout ce qui a trait\r\n\u00e0 la restauration et au bistrot.\r\n\r\n10:11:21:05  10:11:23:07\r\nA cette vie de bistrot...\r\n\r\n10:11:23:12  10:11:26:13\r\nUne vie de patachon;\r\non finit \u00e0 minuit,\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:29:06\r\non boit des verres sans arr\u00eat.\r\n\r\n10:11:29:11  10:11:30:19\r\nSi vous saviez...\r\n\r\n10:11:31:00  10:11:33:03\r\nJ'ai bu des tonneaux, ici !\r\n\r\n10:11:33:08  10:11:36:19\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:11:37:00  10:11:39:16\r\n...\r\n\r\n10:11:39:21  10:11:42:00\r\n-Savognin ne se trouve\r\n\r\n10:11:42:05  10:11:45:21\r\nqu'\u00e0 5 km de Salouf,\r\nmais pour Margarita,\r\n\r\n10:11:46:02  10:11:50:07\r\nla visite hebdomadaire \u00e0 l'h\u00f4pital\r\nest une sortie r\u00e9jouissante.\r\n\r\n10:11:50:12  10:11:54:19\r\nElle vient trouver la doyenne\r\nde Salouf, Marioschla, cent ans.\r\n\r\n10:11:58:04  10:12:02:10\r\n-Je viens souvent rendre visite\r\n\u00e0 des connaissances.\r\n\r\n10:12:02:14  10:12:06:14\r\nCa me fait plaisir\r\net \u00e7a me r\u00e9conforte.\r\n\r\n10:12:06:19  10:12:10:07\r\n-Margarita dirige\r\nle groupe local de Pro Senectute,\r\n\r\n10:12:10:12  10:12:14:08\r\nune organisation dont elle\r\nfait partie depuis quinze ans.\r\n\r\n10:12:20:21  10:12:25:12\r\nTous les jeudis, les retrait\u00e9s\r\nse retrouvent pour jouer aux cartes.\r\n\r\n10:12:25:16  10:12:28:22\r\nSi Margarita\r\navait pu choisir son m\u00e9tier,\r\n\r\n10:12:29:03  10:12:31:16\r\nelle serait devenue infirmi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:31:21  10:12:35:11\r\n-Au village,\r\non m'a appel\u00e9 plusieurs fois\r\n\r\n10:12:35:15  10:12:37:20\r\npour me demander de l'aide.\r\n\r\n10:12:38:01  10:12:40:09\r\nLa famille d'une parente\r\n\r\n10:12:40:13  10:12:43:02\r\nm'avait m\u00eame appel\u00e9e \u00e0 02h00.\r\n\r\n10:12:43:07  10:12:45:11\r\nJ'aurais aim\u00e9 faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n10:12:48:02  10:12:51:12\r\n-J'ai une mauvaise main.\r\n-Ca d\u00e9pend des autres.\r\n\r\n10:12:52:13  10:12:53:18\r\n-Pique.\r\n\r\n10:12:56:12  10:12:59:13\r\n-Margarita n'aime pas\r\nrester seule chez elle.\r\n\r\n10:12:59:18  10:13:03:14\r\nElle appr\u00e9cie ces moments partag\u00e9s;\r\nMarioschla aussi,\r\n\r\n10:13:03:19  10:13:07:09\r\ncar \u00e7a lui permet\r\nd'avoir des nouvelles de Salouf.\r\n\r\n10:13:09:05  10:13:12:07\r\n-Est-ce que quelqu'un\r\ns'occupera de moi ?\r\n\r\n10:13:12:12  10:13:14:21\r\nC'est une autre question.\r\n\r\n10:13:15:02  10:13:18:10\r\n-La question\r\nne se pose pas encore vraiment.\r\n\r\n10:13:18:14  10:13:20:09\r\nMargarita n'aimerait pas\r\n\r\n10:13:20:13  10:13:23:03\r\npasser m\u00eame quelques jours \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n10:13:24:13  10:13:27:01\r\nLes montagnes lui manqueraient trop.\r\n\r\n10:13:29:14  10:13:33:02\r\nA son \u00e2ge,\r\nEdgardo Ratti poss\u00e8de encore\r\n\r\n10:13:33:07  10:13:36:23\r\nune \u00e9nergie\r\net une vitalit\u00e9 enviables.\r\n\r\n10:13:37:04  10:13:40:20\r\n-Le c\u00e9l\u00e8bre artiste fran\u00e7ais\r\nAuguste Rodin disait:\r\n\r\n10:13:41:01  10:13:44:09\r\n\"Il ne faut pas seulement\r\nl'inspiration.\"\r\n\r\n10:13:44:13  10:13:47:08\r\n\"Il faut aussi la transpiration.\"\r\n\r\n10:13:47:12  10:13:51:01\r\nIl faut travailler,\r\ntravailler, travailler.\r\n\r\n10:13:51:06  10:13:53:18\r\nC'est \u00e7a, le m\u00e9tier d'artiste.\r\n\r\n10:13:53:23  10:13:57:13\r\nSi on attend l'inspiration,\r\non ne fait plus rien.\r\n\r\n10:13:57:18  10:14:00:21\r\nQuel que soit le m\u00e9tier,\r\nc'est le travail\r\n\r\n10:14:01:02  10:14:04:18\r\nqui nous stimule\r\net nous inspire ce qu'on fait.\r\n\r\n10:14:06:22  10:14:10:04\r\nC'est un travail\r\nde recherches, en somme.\r\n\r\n10:14:13:16  10:14:20:18\r\nJ'adore mon travail, parce qu'il\r\nrefl\u00e8te le monde tel qu'il est.\r\n\r\n10:14:20:23  10:14:23:07\r\nSurtout ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:14:23:12  10:14:29:03\r\nC'est aussi tr\u00e8s prenant, parce que\r\nje le ressens \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi.\r\n\r\n10:14:29:08  10:14:32:13\r\nMusique douce\r\n\r\n10:14:32:18  10:14:35:09\r\n-Edgardo a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 l'art.\r\n\r\n10:14:35:13  10:14:38:11\r\nIl a \u00e9t\u00e9 professeur d'arts visuels,\r\n\r\n10:14:38:15  10:14:40:20\r\npeintre, sculpteur,\r\n\r\n10:14:41:01  10:14:43:11\r\ncr\u00e9ateur de vitraux.\r\n\r\n10:14:43:15  10:14:46:16\r\nAujourd'hui, \u00e0 92 ans, il travaille\r\n\r\n10:14:46:21  10:14:51:12\r\nsur ses tableaux en hiver dans\r\nson atelier et en \u00e9t\u00e9, il sculpte.\r\n\r\n10:14:51:16  10:14:57:03\r\nEdgardo Ratti s'est aussi consacr\u00e9\r\n\u00e0 la vulgarisation culturelle,\r\n\r\n10:14:57:08  10:14:59:10\r\net notamment \u00e0 l'organisation\r\n\r\n10:14:59:14  10:15:02:19\r\nde l'exposition\r\nde sculptures de Vira.\r\n\r\n10:15:03:00  10:15:04:19\r\n-Salut !\r\n\r\n10:15:05:00  10:15:07:10\r\nQu'est-ce que tu fabriques ?\r\n\r\n10:15:08:15  10:15:10:10\r\n-Ce sont celles de Giger.\r\n\r\n10:15:10:14  10:15:13:00\r\n-Celle-ci va \u00eatre plac\u00e9e l\u00e0 ?\r\n\r\n10:15:14:06  10:15:16:05\r\n-Cette nouvelle exposition\r\n\r\n10:15:16:10  10:15:20:02\r\nc\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e\r\nson cinquanti\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n10:15:21:11  10:15:23:08\r\n-Avec Waldis, on s'est dit\r\n\r\n10:15:23:12  10:15:25:23\r\nque ces trois\r\npouvaient \u00eatre plac\u00e9es\r\n\r\n10:15:26:04  10:15:28:21\r\nle long du lac,\r\nplut\u00f4t que sur le parvis.\r\n\r\n10:15:31:04  10:15:33:14\r\nL'origine de cette exposition,\r\n\r\n10:15:33:19  10:15:37:20\r\nc'est la naissance,\r\nen 1950, du cercle culturel\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:42:20\r\ndont le but \u00e9tait de diffuser\r\nla culture un peu partout.\r\n\r\n10:15:43:01  10:15:46:15\r\nA l'\u00e9poque,\r\non faisait des conf\u00e9rences\r\n\r\n10:15:46:20  10:15:53:02\r\nsur diff\u00e9rents th\u00e8mes: la g\u00e9ographie,\r\nles sciences, la politique, etc.\r\n\r\n10:15:53:07  10:15:58:15\r\nCa a dur\u00e9 jusqu'en 1960\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:15:58:20  10:16:02:02\r\nEt puis apr\u00e8s,\r\nles \u00e9crans ont retenu\r\n\r\n10:16:02:07  10:16:05:05\r\ntout le monde \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:10:02\r\nOn a donc voulu trouver une id\u00e9e\r\npour que les gens sortent \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:16:10:07  10:16:14:12\r\nVoil\u00e0 comment sont n\u00e9es\r\nles expositions de sculptures.\r\n\r\n10:16:14:16  10:16:17:01\r\nGr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, les gens ont trouv\u00e9\r\n\r\n10:16:17:06  10:16:19:18\r\nune nouvelle motivation pour sortir.\r\n\r\n10:16:19:23  10:16:23:09\r\n-Apr\u00e8s treize \u00e9ditions,\r\ncette manifestation\r\n\r\n10:16:23:13  10:16:26:21\r\na acquis\r\nune renomm\u00e9e internationale\r\n\r\n10:16:27:02  10:16:32:00\r\nen accueillant 400 artistes\r\nprovenant des quatre coins du monde.\r\n\r\n10:16:32:05  10:16:36:03\r\nAujourd'hui, son fils Waldis\r\ns'occupe de la logistique.\r\n\r\n10:16:36:08  10:16:39:17\r\nEdgardo g\u00e8re toujours\r\nl'aspect artistique.\r\n\r\n10:16:41:13  10:16:43:16\r\n-Ca serait impensable\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:46:22\r\nd'\u00eatre toujours en bonne sant\u00e9\r\n\r\n10:16:47:03  10:16:49:00\r\net de ne pas en profiter.\r\n\r\n10:16:49:05  10:16:51:17\r\n-Je le fais avec plaisir, oui.\r\n\r\n10:16:51:22  10:16:57:15\r\nCa fait quarante ans que je le fais,\r\ndonc \u00e7a ne me p\u00e8se pas du tout.\r\n\r\n10:16:57:20  10:17:01:03\r\nCa sera s\u00fbrement\r\nune tr\u00e8s belle exposition.\r\n\r\n10:17:01:08  10:17:06:03\r\n-Avec une quarantaine de sculptures\r\ndiss\u00e9min\u00e9es dans le village,\r\n\r\n10:17:06:08  10:17:09:00\r\nVira appara\u00eetra\r\nsous un jour nouveau.\r\n\r\n10:17:09:05  10:17:15:19\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:17:16:00  10:17:18:16\r\n-A Luthern, Hedy a un beau jeu.\r\n\r\n10:17:20:05  10:17:21:10\r\n-On l'a !\r\n\r\n10:17:21:14  10:17:23:10\r\nOn n'attend pas, hein !\r\n\r\n10:17:23:14  10:17:25:12\r\nCelle qui l'a\r\n\r\n10:17:25:16  10:17:29:05\r\nremporte le jeu.\r\n-C'est ce qu'on dit.\r\n\r\n10:17:29:10  10:17:31:12\r\n-Mais c'est \u00e0 toi de compter !\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:33:05\r\n-30, 40, 44...\r\n\r\n10:17:33:10  10:17:34:15\r\nC'est tout, 44 !\r\n\r\n10:17:34:20  10:17:37:22\r\n-Hedy a-t-elle\r\nd'autres atouts au village ?\r\n\r\n10:17:38:03  10:17:41:01\r\n-Oui, c'est l'une des plus belles !\r\n\r\n10:17:41:06  10:17:44:12\r\nLes dames rient\r\n\r\n10:17:44:17  10:17:48:09\r\n-On ne se refait pas,\r\nmais je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 belle !\r\n\r\n10:17:48:13  10:17:49:23\r\n-Oh, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:17:52:03  10:17:54:17\r\n-Mais quand le carnaval arrive,\r\n\r\n10:17:54:22  10:17:56:20\r\nelle s'enlaidit un peu.\r\n\r\n10:17:57:01  10:18:01:01\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque,\r\nelle \u00e9tait vraiment tr\u00e8s belle !\r\n\r\n10:18:01:06  10:18:05:08\r\n-Je ne vais pas aller au carnaval\r\njusqu'\u00e0 mes cent ans !\r\n\r\n10:18:05:12  10:18:07:03\r\nElles rient\r\n\r\n10:18:07:08  10:18:11:19\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:18:12:00  10:18:16:16\r\n-Nous sommes le 13 f\u00e9vrier,\r\njour de la f\u00eate du Sapin,\r\n\r\n10:18:16:21  10:18:20:00\r\nune tradition carnavalesque\r\nde Luthern.\r\n\r\n10:18:20:05  10:18:22:15\r\n-Vous avez votre bosse ?\r\n\r\n10:18:22:20  10:18:26:13\r\nUne femme r\u00e9pond en suisse-allemand\r\n\r\n10:18:26:18  10:18:29:08\r\n...\r\n\r\n10:18:29:12  10:18:32:22\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:35:11\r\n-Je laisse faire les femmes.\r\n\r\n10:18:35:15  10:18:37:12\r\nJe me mets en retrait.\r\n\r\n10:18:37:16  10:18:41:05\r\nAvec l'\u00e2ge,\r\non est plus sur tous les coups.\r\n\r\n10:18:41:10  10:18:43:01\r\nIl rit\r\n\r\n10:18:43:06  10:18:46:20\r\n-Quand je suis en sorci\u00e8re,\r\nje me sens rajeunir.\r\n\r\n10:18:47:01  10:18:49:10\r\nJe veux rester comme \u00e7a, youpi !\r\n\r\n10:18:55:03  10:18:58:15\r\nEn 1964,\r\nj'\u00e9tais une cueilleuse de plantes.\r\n\r\n10:18:58:20  10:19:02:04\r\n-Ta 34\u00e8me f\u00eate du Sapin,\r\nc'\u00e9tait en 1984.\r\n\r\n10:19:02:09  10:19:04:22\r\nOui, c'est s\u00fbr !\r\n-1984...\r\n\r\n10:19:05:03  10:19:07:09\r\nIl faut \u00eatre bon en calcul.\r\n\r\n10:19:07:13  10:19:09:20\r\nJe me suis qu'il fallait changer,\r\n\r\n10:19:10:01  10:19:12:15\r\net on est devenu des sorci\u00e8res.\r\n\r\n10:19:12:20  10:19:14:18\r\n-On s'y croirait !\r\n\r\n10:19:14:23  10:19:17:23\r\n-Pas vraiment, \u00e0 cause des lunettes.\r\n\r\n10:19:18:17  10:19:20:03\r\nCa va, comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:19:21:16  10:19:24:11\r\n-Oui, tu as l'air tr\u00e8s m\u00e9chante !\r\n\r\n10:19:24:15  10:19:27:10\r\n-Plus m\u00e9chante que tu ne l'es.\r\n\r\n10:19:29:18  10:19:32:10\r\nElle imite un rire mal\u00e9fique\r\n\r\n10:19:32:14  10:19:35:18\r\nLes femmes\r\npoussent des cris mal\u00e9fiques\r\n\r\n10:19:35:23  10:19:39:04\r\n...\r\n\r\n10:19:39:09  10:19:43:13\r\n-Aujourd'hui,\r\nle village est sens dessus dessous.\r\n\r\n10:19:43:18  10:19:47:05\r\nVieilles sorci\u00e8res\r\net jeunes cueilleuses de plantes\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:50:04\r\nse rendent \u00e0 la f\u00eate du Sapin.\r\n\r\n10:19:52:04  10:19:54:00\r\n-Une affreuse vieille !\r\n\r\n10:19:54:05  10:19:56:09\r\n-A la tienne, cheffe sorci\u00e8re !\r\n\r\n10:19:57:11  10:19:58:23\r\n-Ca fait du bien !\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:01:05\r\nElle pousse un cri mal\u00e9fique\r\n\r\n10:20:01:10  10:20:06:01\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:20:06:06  10:20:09:11\r\nLes femmes crient de jubilation\r\n\r\n10:20:10:23  10:20:13:12\r\n-Voici le num\u00e9ro trente !\r\n\r\n10:20:13:16  10:20:15:22\r\nOn arrive bient\u00f4t \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:20:16:03  10:20:19:12\r\nLes cueilleuses de plantes\r\net les sorci\u00e8res\r\n\r\n10:20:19:17  10:20:23:20\r\nde la gym dames de Luthern,\r\n\u00e7a fait 25 personnes.\r\n\r\n10:20:24:01  10:20:27:15\r\n-Dans le public,\r\nici et l\u00e0, on reconna\u00eet\r\n\r\n10:20:27:20  10:20:31:12\r\ndes habitants\r\nde Luthern, bien connus.\r\n\r\n10:20:31:17  10:20:33:20\r\nElle pousse un cri mal\u00e9fique\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:37:16\r\n-Je veux rester comme \u00e7a,\r\nc'est tellement bien !\r\n\r\n10:20:37:21  10:20:39:02\r\nFormidable !\r\n\r\n10:20:39:07  10:20:41:12\r\n-Apr\u00e8s le cort\u00e8ge,\r\n\r\n10:20:41:17  10:20:45:18\r\non met un sapin aux ench\u00e8res,\r\npuis on fait la f\u00eate.\r\n\r\n10:20:45:23  10:20:49:15\r\nLongtemps,\r\njusqu'aux petites heures du matin.\r\n\r\n10:20:52:06  10:20:53:12\r\n-Parfait.\r\n\r\n10:20:54:20  10:20:57:06\r\nMes amis, je vais vous accrocher.\r\n\r\n10:20:58:16  10:20:59:21\r\nHop !\r\n\r\n10:21:00:02  10:21:05:04\r\n-Michel Kunz, avec sa casquette\r\nde galeriste, rentre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:21:05:09  10:21:08:01\r\nIl attend le peintre Philippe Jean\r\n\r\n10:21:08:06  10:21:12:10\r\npour la mise en sc\u00e8ne finale\r\nde l'exposition \"T\u00eates \u00e0 t\u00eate\".\r\n\r\n10:21:13:12  10:21:14:17\r\n-Salut, Michel !\r\n\r\n10:21:14:22  10:21:16:12\r\n-Eh, Philippe !\r\n\r\n10:21:16:17  10:21:18:03\r\nBonjour, mon ami.\r\n\r\n10:21:18:08  10:21:21:04\r\n-Bonjour, mon cher, quel plaisir !\r\n\r\n10:21:21:09  10:21:23:23\r\n-T'as grandi !\r\n-Toujours, les grands.\r\n\r\n10:21:24:04  10:21:26:10\r\nAlors l\u00e0...\r\n\r\n10:21:26:14  10:21:28:05\r\nTu m'impressionnes.\r\n\r\n10:21:28:10  10:21:29:14\r\n-Merci !\r\n\r\n10:21:29:19  10:21:32:21\r\nTu es d'accord que l\u00e0...\r\n-C'est beau !\r\n\r\n10:21:33:02  10:21:34:17\r\n-Non, c'est pas bien.\r\n\r\n10:21:34:22  10:21:39:07\r\nIl n'y a pas assez\r\nde pr\u00e9sence, de force.\r\n\r\n10:21:39:12  10:21:42:10\r\n-Tu fous un grand au milieu.\r\n\r\n10:21:42:14  10:21:45:08\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:21:45:12  10:21:49:22\r\n-Philipe Jean expose dans\r\ncette galerie pour la 5\u00e8me fois.\r\n\r\n10:21:50:03  10:21:54:02\r\nUne longue histoire d'amiti\u00e9\r\nentre les deux comp\u00e8res.\r\n\r\n10:21:54:07  10:21:57:12\r\n-Je peux le mettre au fond ?\r\n-Volontiers !\r\n\r\n10:21:59:05  10:22:01:09\r\n-Tu soul\u00e8ves, encore, encore.\r\n\r\n10:22:01:13  10:22:02:19\r\nL\u00e0, tu baisses.\r\n\r\n10:22:03:23  10:22:05:12\r\nOuais, tu sais...\r\n\r\n10:22:05:17  10:22:09:10\r\nFaire ces exercices,\r\nc'est mieux que du jogging.\r\n\r\n10:22:11:23  10:22:13:08\r\nL'accrochage,\r\n\r\n10:22:13:12  10:22:15:00\r\nj'adore \u00e7a.\r\n\r\n10:22:15:05  10:22:16:21\r\nJe suis crev\u00e9 apr\u00e8s,\r\n\r\n10:22:17:02  10:22:19:11\r\nsurtout si on doit monter\r\n\r\n10:22:19:15  10:22:21:14\r\nsur l'\u00e9chelle, etc.\r\n\r\n10:22:21:19  10:22:24:15\r\nMais je ne ressens pas la fatigue.\r\n\r\n10:22:24:20  10:22:26:16\r\nC'est du bonheur.\r\n\r\n10:22:26:21  10:22:29:10\r\nMon cher Philippe,\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:32:14\r\nsi on met trois l\u00e0,\r\nl'espace est trop grand.\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:37:13\r\n-Je mettrais celui-l\u00e0 plus pr\u00e8s,\r\npuis les trois avec le m\u00eame espace.\r\n\r\n10:22:37:18  10:22:40:08\r\nC'est bon, c'est la m\u00eame distance.\r\n\r\n10:22:40:12  10:22:43:05\r\n-Il faut que \u00e7a me plaise \u00e0 moi.\r\n\r\n10:22:43:10  10:22:46:12\r\n-Une phrase qui d\u00e9finit assez bien\r\n\r\n10:22:46:16  10:22:48:16\r\nl'infatigable galeriste.\r\n\r\n10:22:48:21  10:22:50:02\r\n-Ouais...\r\n\r\n10:22:50:07  10:22:51:14\r\nIl est trop bas.\r\n\r\n10:22:51:19  10:22:53:03\r\nIl est trop bas.\r\n\r\n10:22:53:08  10:22:56:15\r\nC'est quand m\u00eame\r\nune affaire commerciale.\r\n\r\n10:22:56:20  10:22:59:09\r\nJe ne le savais pas au d\u00e9part.\r\n\r\n10:22:59:13  10:23:02:02\r\nJe faisais \u00e7a pour le plaisir.\r\n\r\n10:23:02:07  10:23:06:12\r\nEt je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9\r\nque c'\u00e9tait fait pour vendre.\r\n\r\n10:23:06:17  10:23:10:02\r\nUne expo qui a du succ\u00e8s\r\nest une expo qui se vend.\r\n\r\n10:23:10:07  10:23:14:01\r\nSi tu vends un tableau,\r\nce n'est pas une bonne expo.\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:17:02\r\nC'est comme au bistrot...\r\n\r\n10:23:18:12  10:23:20:11\r\n\"Patron, trois d\u00e9cis !\"\r\n\r\n10:23:20:15  10:23:22:09\r\n\"Trois d\u00e9cis, comment ?\"\r\n\r\n10:23:22:13  10:23:23:21\r\n\"Dans un verre !\"\r\n\r\n10:23:24:02  10:23:25:10\r\n\"Trois d\u00e9cis.\"\r\n\r\n10:23:25:14  10:23:27:14\r\n\"Mais trois d\u00e9cis, comment ?\"\r\n\r\n10:23:27:19  10:23:31:18\r\nJe leur apportais pas tant\r\nqu'ils ne disaient pas \"s.v.p\".\r\n\r\n10:23:31:23  10:23:34:05\r\nMichel Kunz rit\r\n\r\n10:23:34:10  10:23:36:22\r\n-T'\u00e9tais pas un patron facile.\r\n\r\n10:23:37:03  10:23:38:11\r\n-Non, mais, oh !\r\n\r\n10:23:39:22  10:23:44:06\r\nWhat do you think, my friend ?\r\n-I think it is great !\r\n\r\n10:23:44:11  10:23:45:16\r\n-C'est pas mal.\r\n\r\n10:23:45:21  10:23:47:02\r\nOuais.\r\n\r\n10:23:48:07  10:23:53:11\r\nMusique douce\r\n\r\n10:23:53:15  10:23:56:05\r\n-Margarita Demarmels\r\nest n\u00e9e \u00e0 Salouf\r\n\r\n10:23:56:10  10:23:58:22\r\net y a v\u00e9cu presque toute sa vie.\r\n\r\n10:23:59:03  10:24:00:23\r\nQuand elle s'\u00e9loignait,\r\n\r\n10:24:01:04  10:24:05:13\r\nla nostalgie de son village\r\net des montagnes la ramenait ici.\r\n\r\n10:24:05:18  10:24:08:22\r\nFranz, son mari,\r\n\u00e9tait fonctionnaire cantonal.\r\n\r\n10:24:09:03  10:24:12:10\r\nEnsemble,\r\nils s'occupaient de la ferme.\r\n\r\n10:24:12:14  10:24:15:00\r\n-On a toujours eu des poules.\r\n\r\n10:24:15:05  10:24:18:05\r\nJ'ai l'impression\r\nqu'il faut en avoir.\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:22\r\nMais en hiver,\r\nquand je dois d\u00e9blayer la neige\r\n\r\n10:24:22:03  10:24:26:01\r\npour aller chercher six oeufs,\r\nje me demande si...\r\n\r\n10:24:26:06  10:24:30:04\r\nMais tant que j'y arrive,\r\nje les garde.\r\n\r\n10:24:30:09  10:24:34:06\r\nLes poules caquettent\r\n\r\n10:24:34:11  10:24:39:20\r\nMusique enjou\u00e9e \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:24:40:01  10:24:43:21\r\n-Margarita attache beaucoup\r\nd'importance aux souvenirs.\r\n\r\n10:24:44:02  10:24:46:10\r\nElle adore faire des photos.\r\n\r\n10:24:46:14  10:24:51:00\r\nElle n'immortalise pas seulement\r\nles f\u00eates de famille,\r\n\r\n10:24:51:05  10:24:52:19\r\nelle s'int\u00e9resse\r\n\r\n10:24:53:00  10:24:55:23\r\naux manifestations\r\net coutumes de Salouf.\r\n\r\n10:24:56:04  10:24:58:15\r\nPourtant, elle ne se per\u00e7oit pas\r\n\r\n10:24:58:20  10:25:01:14\r\ncomme la chroniqueuse du village.\r\n\r\n10:25:06:10  10:25:10:20\r\nPour le cort\u00e8ge de Chalandamarz\r\nde cette ann\u00e9e,\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:14:08\r\nelle photographie\r\nses trois petits-enfants.\r\n\r\n10:25:14:12  10:25:18:14\r\nSon petit-fils\r\nd\u00e9filait pour la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n10:25:18:19  10:25:20:21\r\nElle fixe ces \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n10:25:21:02  10:25:23:06\r\ndans des albums de photos.\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:26:05\r\nElle en a au moins un par enfant.\r\n\r\n10:25:28:03  10:25:32:03\r\nMusique enjou\u00e9e \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:25:32:08  10:25:37:04\r\n-Ca fait plaisir qu'il y ait encore\r\ndes enfants au village.\r\n\r\n10:25:40:12  10:25:42:10\r\nAu cort\u00e8ge de Chalandamarz,\r\n\r\n10:25:43:00  10:25:46:16\r\non voit qu'il n'y a\r\nque des enfants du village.\r\n\r\n10:25:46:21  10:25:51:19\r\nM\u00eame apr\u00e8s la fusion,\r\nnotre commune a gard\u00e9 cette coutume.\r\n\r\n10:25:52:00  10:25:58:22\r\nIndirectement, cet incendie\r\na aussi touch\u00e9 le restaurant Alpina\r\n\r\n10:25:59:03  10:26:01:20\r\n\u00e0 cause des d\u00e9g\u00e2ts d'eau.\r\n\r\n10:26:03:16  10:26:05:07\r\nCa a br\u00fbl\u00e9 un dimanche\r\n\r\n10:26:05:12  10:26:08:21\r\no\u00f9 tous les hommes de Savognin\r\n\u00e9taient au ski.\r\n\r\n10:26:09:02  10:26:11:19\r\nMon fils Adolf\r\ndormait dans son berceau\r\n\r\n10:26:12:00  10:26:15:12\r\net j'\u00e9tais all\u00e9e vite le chercher,\r\ncar j'avais peur\r\n\r\n10:26:15:17  10:26:18:00\r\nque le feu gagne\r\nnotre maison.\r\n\r\n10:26:18:05  10:26:23:10\r\nApr\u00e8s, j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Savognin\r\npour qu'on avertisse nos hommes\r\n\r\n10:26:23:14  10:26:25:19\r\nqui \u00e9taient sur les pistes.\r\n\r\n10:26:26:00  10:26:29:22\r\nAlors ils sont rentr\u00e9s\r\naussi vite qu'ils ont pu.\r\n\r\n10:26:31:06  10:26:32:20\r\n-C'\u00e9tait en 1973.\r\n\r\n10:26:34:18  10:26:38:09\r\nMargarita est prise de nostalgie.\r\n\r\n10:26:38:13  10:26:41:12\r\nAu village,\r\nnombre de b\u00e2timents sont vides,\r\n\r\n10:26:41:16  10:26:44:13\r\nles jeunes pr\u00e9f\u00e9rant\r\nconstruire leur maison.\r\n\r\n10:26:44:18  10:26:48:06\r\n-Oui, \u00e7a m'attriste.\r\n\r\n10:26:52:03  10:26:54:06\r\nQu'est-ce qu'on peut y faire ?\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:57:13\r\nJe ne sais pas\r\nce que deviendra cette maison.\r\n\r\n10:26:57:18  10:27:01:18\r\nMusique enjou\u00e9e \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:27:01:23  10:27:05:14\r\n...\r\n\r\n10:27:05:19  10:27:09:08\r\nMusique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:27:09:12  10:27:13:22\r\n-A l'arriv\u00e9e de la belle saison,\r\nEdgardo Ratti n'est plus seul\r\n\r\n10:27:14:03  10:27:15:12\r\ndans son atelier.\r\n\r\n10:27:15:17  10:27:19:04\r\nSa petite-fille, Ir\u00e8ne,\r\ninfirmi\u00e8re \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:27:19:09  10:27:22:03\r\nprofite de son temps libre\r\n\r\n10:27:22:08  10:27:25:10\r\npour tenir compagnie\r\n\u00e0 son grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:27:28:02  10:27:31:03\r\nLe bois grince\r\n\r\n10:27:31:08  10:27:36:12\r\nDans la maison,\r\non voit un m\u00e9tier \u00e0 tisser le lin,\r\n\r\n10:27:36:16  10:27:39:03\r\nla soie et le cachemire.\r\n\r\n10:27:39:08  10:27:41:22\r\nSa fille Leda aime travailler ici.\r\n\r\n10:27:46:14  10:27:52:03\r\nChez les trois enfants d'Edgardo,\r\nla fibre artistique est pr\u00e9sente.\r\n\r\n10:27:52:08  10:27:54:19\r\n-Je les ai toujours emmen\u00e9s\r\n\r\n10:27:55:00  10:27:58:17\r\nvoir des \u00e9glises, des expositions.\r\n\r\n10:27:58:22  10:28:00:16\r\nEn grandissant\r\n\r\n10:28:00:21  10:28:02:21\r\ndans cet environnement,\r\n\r\n10:28:03:02  10:28:07:02\r\nils ont acquis\r\nle go\u00fbt des belles choses.\r\n\r\n10:28:07:07  10:28:10:09\r\nEt \u00e7a, \u00e7a me fait bien plaisir.\r\n\r\n10:28:10:13  10:28:13:04\r\n-Petits, on allait souvent\r\n\r\n10:28:13:09  10:28:15:10\r\nvisiter des \u00e9glises.\r\n\r\n10:28:15:14  10:28:20:16\r\nMais c'est plus tard\r\nque j'ai compris que c'\u00e9tait beau.\r\n\r\n10:28:20:21  10:28:24:15\r\nPetits, on se disait:\r\n\"Quelle barbe, encore une \u00e9glise !\"\r\n\r\n10:28:24:20  10:28:28:04\r\n-J'ai un fils qui a associ\u00e9\r\n\r\n10:28:28:09  10:28:33:09\r\nle go\u00fbt du beau\r\nau contenu des assiettes.\r\n\r\n10:28:33:13  10:28:37:18\r\nIl est cuisinier\r\net il pr\u00e9pare de bons plats.\r\n\r\n10:28:37:23  10:28:41:05\r\nMon autre fils, lui,\r\n\r\n10:28:41:10  10:28:44:08\r\nm'a toujours aid\u00e9\r\n\u00e0 faire les vitraux.\r\n\r\n10:28:44:12  10:28:47:01\r\nBref, ils ont en eux\r\n\r\n10:28:47:06  10:28:52:15\r\nun certain go\u00fbt esth\u00e9tique.\r\n\r\n10:28:54:02  10:28:58:02\r\nMusique douce \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:28:58:07  10:29:00:16\r\n...\r\n\r\n10:29:03:23  10:29:08:02\r\n-A Onnens, le voisin de Michel Kunz\r\nest aussi restaurateur,\r\n\r\n10:29:08:07  10:29:10:20\r\nmais d'un tout autre genre.\r\n\r\n10:29:11:01  10:29:14:14\r\nIan Ashdown\r\nrestaure les armes et les armures.\r\n\r\n10:29:14:19  10:29:18:00\r\nCet Anglais install\u00e9 au village\r\n\r\n10:29:18:05  10:29:20:08\r\ntravaille pour des mus\u00e9es\r\n\r\n10:29:20:12  10:29:23:09\r\net des particuliers\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n10:29:23:13  10:29:27:10\r\nIci, il reconstitue une pi\u00e8ce\r\npour ce fusil de chasse\r\n\r\n10:29:27:14  10:29:30:00\r\nayant appartenu \u00e0 Louis XIII.\r\n\r\n10:29:30:05  10:29:35:13\r\nMusique douce\r\n\r\n10:29:35:18  10:29:38:12\r\nLe voisin de Michel\r\na appris son m\u00e9tier\r\n\r\n10:29:38:16  10:29:41:02\r\n\u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre tour de Londres.\r\n\r\n10:29:45:21  10:29:47:04\r\n-Salut, Michel.\r\n\r\n10:29:47:09  10:29:49:03\r\n-Salut.\r\n-Tu vas bien ?\r\n\r\n10:29:49:08  10:29:50:12\r\n-Ca va bien.\r\n\r\n10:29:50:17  10:29:52:13\r\nAlors, voisin, dis-moi\r\n\r\n10:29:52:18  10:29:54:00\r\nce que tu fais.\r\n\r\n10:29:54:05  10:29:56:12\r\nC'est incroyable, ce tr\u00e9sor.\r\n\r\n10:29:56:17  10:29:59:04\r\n-Ca, c'est assez int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:29:59:09  10:30:03:15\r\nC'est une armure\r\nqui \u00e9tait au fils de Maximilian II.\r\n\r\n10:30:03:20  10:30:06:00\r\n-C'est de quelle ann\u00e9e ?\r\n\r\n10:30:06:05  10:30:08:08\r\n-C'est 1680.\r\n\r\n10:30:08:12  10:30:11:11\r\nJe fais une restauration compl\u00e8te.\r\n\r\n10:30:11:15  10:30:13:05\r\n-Ca va dans un mus\u00e9e ?\r\n\r\n10:30:13:10  10:30:14:20\r\n-Non, c'est un priv\u00e9.\r\n\r\n10:30:15:01  10:30:16:17\r\n-Montre-moi la main.\r\n\r\n10:30:16:22  10:30:21:22\r\nTu peux le mettre, pour voir\r\ncomment \u00e7a coulisse, les doigts.\r\n\r\n10:30:22:03  10:30:24:13\r\n-Je n'ai pas le gant dedans, mais...\r\n\r\n10:30:24:18  10:30:27:18\r\n-On dirait des \u00e9cailles de serpents.\r\n\r\n10:30:27:23  10:30:31:13\r\n-Il manque le pouce\r\nque l'on doit fabriquer.\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:33:04\r\n-Ah ouais.\r\n\r\n10:30:33:09  10:30:35:07\r\nTu as le corps entier ?\r\n\r\n10:30:35:12  10:30:37:16\r\nAh oui, c'est la poitrine.\r\n\r\n10:30:37:21  10:30:39:17\r\n-C'est pour le cheval.\r\n\r\n10:30:39:22  10:30:42:05\r\n-Ah !\r\n-Le cheval est l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:30:42:10  10:30:46:12\r\n-Le propri\u00e9taire de tout \u00e7a,\r\ndonc le chevalier.\r\n\r\n10:30:46:16  10:30:48:06\r\n-C'\u00e9tait un empereur.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:52:14\r\n-Il devait \u00eatre richissime,\r\npour se torturer l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:30:52:19  10:30:57:18\r\n-C'est comme achet\u00e9 une Ferrari\r\nou une Bugatti, je ne sais pas.\r\n\r\n10:30:57:23  10:31:00:15\r\n-Extraordinaire, merci beaucoup.\r\n\r\n10:31:00:20  10:31:02:02\r\nTu me fascines.\r\n\r\n10:31:02:07  10:31:05:00\r\nJe suis fier de t'avoir comme voisin.\r\n\r\n10:31:05:05  10:31:09:02\r\n-Moi je ne suis pas fier\r\nque tu aies arr\u00eat\u00e9 le bistrot.\r\n\r\n10:31:09:07  10:31:11:04\r\n-Il y a un temps pour tout.\r\n\r\n10:31:11:09  10:31:13:18\r\nIls rient\r\n\r\n10:31:13:23  10:31:18:00\r\n-Autre joyau jalousement gard\u00e9\r\npar les habitants d'Onnens,\r\n\r\n10:31:18:05  10:31:23:19\r\nson bord du lac parsem\u00e9 de cabanons\r\nr\u00e9serv\u00e9s aux autochtones.\r\n\r\n10:31:24:00  10:31:27:22\r\nMichel poss\u00e8de\r\nun de ces lieux de vill\u00e9giature.\r\n\r\n10:31:31:02  10:31:35:11\r\n-Notre commune\r\nva jusqu'au bord du lac.\r\n\r\n10:31:35:15  10:31:38:18\r\nIl y a des petits chalets\r\nqui sont autoris\u00e9s.\r\n\r\n10:31:38:23  10:31:41:17\r\nIls n'ont pas d'eau,\r\npas d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:31:41:22  10:31:44:11\r\nOn n'a pas le droit d'y habiter.\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:48:08\r\nIl y a une liste d'attente\r\npour avoir un chalet\r\n\r\n10:31:48:12  10:31:51:14\r\net nous avons la chance\r\nd'en avoir un.\r\n\r\n10:31:51:19  10:31:54:21\r\nEn \u00e9t\u00e9, c'est un privil\u00e8ge.\r\n\r\n10:31:55:02  10:31:58:11\r\nMusique jazzy\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:01:02\r\n-Avec son voisin Marcel Pellet,\r\n\r\n10:32:01:07  10:32:05:11\r\nil profite du ponton et du bateau\r\nachet\u00e9 en copropri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:05:15  10:32:07:12\r\n-Regarde, face au soleil !\r\n\r\n10:32:09:15  10:32:10:21\r\n-Marcel, merci.\r\n\r\n10:32:11:02  10:32:13:06\r\nMarcel rit\r\n\r\n10:32:14:11  10:32:15:15\r\n-A-a-a-ah !\r\n\r\n10:32:17:16  10:32:19:16\r\nAh !\r\n-C'est le paradis, hein ?\r\n\r\n10:32:19:21  10:32:21:02\r\nMichel soupire\r\n\r\n10:32:23:14  10:32:27:07\r\n-Ce n'est pas facile\r\nde faire de bons soupirs.\r\n\r\n10:32:27:12  10:32:30:11\r\n-Quand des Suisses allemands\r\n\r\n10:32:30:15  10:32:32:12\r\nviennent ici...\r\n\r\n10:32:32:16  10:32:35:11\r\nIl parle suisse-allemand\r\n\r\n10:32:35:15  10:32:38:17\r\nEt je leur dis que j'ai un chalet\r\n\r\n10:32:38:22  10:32:45:06\r\nau bord du lac de Neuch\u00e2tel,\r\net puis un ponton, et puis un rail...\r\n\r\n10:32:46:15  10:32:50:15\r\nIls pensent que je suis\r\nmillionnaire ou milliardaire.\r\n\r\n10:32:50:20  10:32:52:01\r\nAh, de Dieu !\r\n\r\n10:32:52:06  10:32:56:12\r\n-Sans \u00eatre millionnaire\r\nou habitant d'Onnens,\r\n\r\n10:32:56:16  10:33:00:11\r\non peut tout de m\u00eame\r\nprofiter de la plage,\r\n\r\n10:33:00:15  10:33:03:16\r\nparadis des kitesurfeurs en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:33:03:21  10:33:08:01\r\n-Je dis souvent\r\nque c'est un bateau pour les vieux.\r\n\r\n10:33:08:06  10:33:09:15\r\nTout est arrondi.\r\n\r\n10:33:09:20  10:33:14:21\r\nJe me suis d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 la figure,\r\nmais tu ne peux pas te blesser.\r\n\r\n10:33:15:02  10:33:18:20\r\nC'est un bateau\r\npour les vieux, c'est parfait.\r\n\r\n10:33:19:01  10:33:20:21\r\nCeux qui font de la voile,\r\n\r\n10:33:21:02  10:33:23:21\r\nils appellent \u00e7a\r\n\"un prom\u00e8ne-couillons\".\r\n\r\n10:33:24:02  10:33:28:04\r\nJe suis heureux de me promener\r\nsur \"un prom\u00e8ne-couillons\".\r\n\r\n10:33:28:09  10:33:31:23\r\nJ'assume parfaitement ce terme;\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n10:33:32:04  10:33:35:12\r\n-Ce bateau\r\nest surtout un moyen id\u00e9al\r\n\r\n10:33:35:16  10:33:40:12\r\npour aller prendre l'ap\u00e9ritif\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac.\r\n\r\n10:33:40:17  10:33:45:04\r\nLuthern accueille des \u00e9preuves\r\ninternationales de b\u00fbcheronnage.\r\n\r\n10:33:45:09  10:33:47:04\r\n-Habitants de Luthern,\r\n\r\n10:33:47:09  10:33:48:13\r\nvous \u00eates l\u00e0 ?\r\n\r\n10:33:48:18  10:33:50:15\r\nDossard 8, Dave Birrer !\r\n\r\n10:33:50:20  10:33:53:18\r\nLa foule applaudit et acclame\r\n\r\n10:33:53:23  10:33:57:13\r\n-Au micro, un autochtone,\r\nRen\u00e9 Birrer, le facteur.\r\n\r\n10:33:57:18  10:33:59:21\r\n-On va commencer !\r\n\r\n10:34:00:02  10:34:01:12\r\n3, 2, 1, go !\r\n\r\n10:34:01:17  10:34:03:18\r\n-David se lance\r\n\r\n10:34:03:23  10:34:06:12\r\ndans la premi\u00e8re\r\ndes six disciplines.\r\n\r\n10:34:07:20  10:34:09:15\r\n-Ca me pla\u00eet bien.\r\n\r\n10:34:09:20  10:34:13:10\r\nCe n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able de regarder\r\n\r\n10:34:13:14  10:34:15:20\r\ntous ces charmants hommes !\r\n\r\n10:34:16:01  10:34:18:09\r\nAnnemarie m'a entra\u00een\u00e9e ici.\r\n\r\n10:34:18:13  10:34:20:01\r\nElle vient toujours.\r\n\r\n10:34:20:06  10:34:22:16\r\n-Je trouve \u00e7a important.\r\n\r\n10:34:22:21  10:34:25:04\r\nMoi, je viens toujours.\r\n\r\n10:34:25:09  10:34:28:15\r\nQu'il fasse beau\r\nou qu'il pleuve, j'y vais.\r\n\r\n10:34:28:20  10:34:33:01\r\n-On rencontre des b\u00e9n\u00e9voles\r\ndu village, comme Lars Birrer,\r\n\r\n10:34:33:06  10:34:35:10\r\nle tireur \u00e0 la corde.\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:37:11\r\n-Cher public,\r\n\r\n10:34:37:15  10:34:39:12\r\nmerci pour votre pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:34:39:17  10:34:41:13\r\nEncouragez les candidats,\r\n\r\n10:34:41:18  10:34:43:02\r\nils le m\u00e9ritent.\r\n\r\n10:34:43:07  10:34:44:21\r\nBon spectacle !\r\n\r\n10:34:45:02  10:34:46:21\r\n-3, 2, 1...\r\n\r\n10:34:47:02  10:34:48:07\r\nGo !\r\n\r\n10:34:51:06  10:34:53:10\r\nLe public encourage\r\n\r\n10:34:53:14  10:34:57:20\r\n...\r\n\r\n10:34:58:01  10:35:01:13\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:35:01:18  10:35:04:08\r\n-Ce matin, j'\u00e9tais tendu,\r\n\r\n10:35:04:12  10:35:08:00\r\nmais je rentre dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n10:35:08:05  10:35:11:11\r\nUne scie \u00e9lectrique vrombit\r\n\r\n10:35:11:15  10:35:13:14\r\n...\r\n\r\n10:35:16:03  10:35:18:10\r\n-Pr\u00eats ?\r\n\r\n10:35:18:14  10:35:19:19\r\n3, 2, 1, go !\r\n\r\n10:35:20:00  10:35:24:10\r\n-Les Lutherntaliens\r\nont un 2\u00e8me comp\u00e9titeur en course,\r\n\r\n10:35:24:14  10:35:25:22\r\nSeverin Buehler.\r\n\r\n10:35:26:03  10:35:28:11\r\nDes encouragements r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:35:28:15  10:35:30:18\r\nSa rapidit\u00e9 lui permet\r\n\r\n10:35:30:23  10:35:33:05\r\nde gagner quelques rangs.\r\n\r\n10:35:36:20  10:35:39:22\r\n-Il est mont\u00e9 l\u00e0-haut\r\ncomme un singe !\r\n\r\n10:35:40:03  10:35:42:15\r\nIl sera bien plac\u00e9 !\r\n\r\n10:35:42:20  10:35:47:08\r\n-Avec le springboard,\r\nSeverin reste dans la course.\r\n\r\n10:35:47:12  10:35:50:00\r\nAu classement final, il obtiendra\r\n\r\n10:35:50:05  10:35:52:07\r\nune honorable 6\u00e8me place.\r\n\r\n10:35:56:01  10:35:59:02\r\nDavid terminera\r\n\u00e0 la 8\u00e8me place, un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n10:35:59:07  10:36:01:20\r\nDes scies \u00e9lectriques vrombissent\r\n\r\n10:36:04:23  10:36:09:03\r\n-A Luthern, les hommes\r\nsavent ce qu'ils se veulent.\r\n\r\n10:36:09:08  10:36:12:02\r\nC'est un plaisir de les regarder.\r\n\r\n10:36:12:07  10:36:16:03\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils deviendront\r\nchampions d'Europe.\r\n\r\n10:36:16:08  10:36:18:21\r\nOu mieux, champions du monde !\r\n\r\n10:36:19:02  10:36:24:15\r\nUn speaker parle en suisse-allemand\r\n\r\n10:36:30:21  10:36:34:22\r\nMusique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:36:35:03  10:36:39:15\r\n-L'exposition de sculptures\r\nde Vira va bient\u00f4t commencer.\r\n\r\n10:36:39:20  10:36:41:06\r\nIl est temps\r\n\r\n10:36:41:11  10:36:46:03\r\nd'installer les oeuvres\r\ndans les rues du village.\r\n\r\n10:36:46:08  10:36:49:06\r\nCertaines sculptures\r\nsont imposantes,\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:53:12\r\nd'o\u00f9 l'intervention d'une grue,\r\nvoire d'un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:36:53:16  10:36:57:12\r\nEdgardo fait un \u00e9tat des lieux\r\navec son collaborateur\r\n\r\n10:36:57:17  10:37:02:11\r\nafin de s'assurer que le placement\r\ndes oeuvres respecte les plans.\r\n\r\n10:37:02:15  10:37:05:02\r\n-D\u00e9cale-la d'un m\u00e8tre !\r\n\r\n10:37:06:14  10:37:09:04\r\nOui, comme \u00e7a.\r\n-L\u00e0, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:37:11:16  10:37:14:05\r\nEt l'autre, elle est bien plac\u00e9e ?\r\n\r\n10:37:14:10  10:37:15:19\r\n-Oui, elle est bien.\r\n\r\n10:37:16:00  10:37:18:22\r\nLes hommes parlent en dialecte\r\n\r\n10:37:19:03  10:37:22:09\r\n-Sur une place\r\nseront expos\u00e9s des travaux\r\n\r\n10:37:22:13  10:37:26:01\r\nr\u00e9alis\u00e9s par Edgardo\r\ndans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:37:26:06  10:37:29:08\r\nComme cette oeuvre\r\nen aluminium de 1982\r\n\r\n10:37:29:12  10:37:32:13\r\nintitul\u00e9e \"La perte du monde\".\r\n\r\n10:37:35:07  10:37:36:15\r\n-Tourn\u00e9e comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:37:36:20  10:37:38:12\r\n-Tourn\u00e9e comme \u00e7a, l\u00e0.\r\n\r\n10:37:38:17  10:37:39:23\r\nL\u00e0, c'est bien.\r\n\r\n10:37:40:04  10:37:42:13\r\n-On laisse un peu en diagonale.\r\n\r\n10:37:42:18  10:37:44:10\r\n-Oui, oui, c'est bien.\r\n\r\n10:37:44:14  10:37:47:11\r\nElle est bien fix\u00e9e ?\r\n-On le fera apr\u00e8s.\r\n\r\n10:37:47:15  10:37:50:18\r\n-Avance de cinquante centim\u00e8tres.\r\n\r\n10:37:50:23  10:37:53:10\r\n-Je vais avancer le diable.\r\n\r\n10:37:53:14  10:37:55:09\r\nOn la tourne par l\u00e0 ?\r\n\r\n10:37:55:13  10:37:59:06\r\n-Oui, pour qu'on la voie\r\nen venant de la rue.\r\n\r\n10:38:01:19  10:38:06:03\r\nQuand on ouvre le portail,\r\non peut aller et venir.\r\n\r\n10:38:06:08  10:38:10:04\r\nMusique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:38:10:09  10:38:14:11\r\n-Les oeuvres expos\u00e9es appartiennent\r\n\u00e0 des sculpteurs disparus,\r\n\r\n10:38:14:15  10:38:15:23\r\nmais qui ont donn\u00e9\r\n\r\n10:38:16:04  10:38:20:02\r\ndu prestige\r\n\u00e0 l'exposition au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:38:20:07  10:38:24:15\r\nEdgardo Ratti a effectu\u00e9\r\nun travail de r\u00e9cup\u00e9ration\r\n\r\n10:38:24:20  10:38:27:14\r\nen contactant\r\nles familles des artistes\r\n\r\n10:38:27:19  10:38:32:08\r\net en \u00e9voquant des liens d'amiti\u00e9,\r\ncomme avec Hans Ruedi Giger,\r\n\r\n10:38:32:12  10:38:36:00\r\nconnu pour ses cr\u00e9ations\r\ndans le film \"Alien\".\r\n\r\n10:38:39:22  10:38:43:12\r\n-Bien s\u00fbr, chacun\r\na son opinion face aux oeuvres.\r\n\r\n10:38:43:16  10:38:47:18\r\nMais en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nl'exposition est bien accueillie.\r\n\r\n10:38:47:23  10:38:51:12\r\nLes habitants voient\r\nque c'est positif\r\n\r\n10:38:51:16  10:38:55:14\r\npour toute la r\u00e9gion,\r\npas seulement pour Vira.\r\n\r\n10:38:56:18  10:39:00:02\r\nC'est une exposition internationale\r\ndont les gens\r\n\r\n10:39:00:07  10:39:02:01\r\nappr\u00e9cient la valeur.\r\n\r\n10:39:02:06  10:39:04:13\r\nCertaines ann\u00e9es, on m'a demand\u00e9\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:08:05\r\nquand serait la prochaine \u00e9dition.\r\n\r\n10:39:08:10  10:39:11:00\r\nC'est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 entendre.\r\n\r\n10:39:11:05  10:39:12:19\r\nCa me rend heureux.\r\n\r\n10:39:15:16  10:39:19:15\r\nUne chorale chante au loin\r\n\r\n10:39:19:20  10:39:24:02\r\n...\r\n\r\n10:39:24:07  10:39:29:01\r\n-La communaut\u00e9 villageoise\r\nest r\u00e9unie et d'humeur festive.\r\n\r\n10:39:29:06  10:39:32:00\r\nA Salouf, faire partie de la fanfare\r\n\r\n10:39:32:05  10:39:34:09\r\nest presque une tradition.\r\n\r\n10:39:34:13  10:39:38:18\r\nCeux qui n'en font pas partie\r\nviennent l'\u00e9couter jouer.\r\n\r\n10:39:38:23  10:39:43:05\r\nMusique folklorique\r\n\r\n10:39:43:10  10:39:47:19\r\nLa fanfare existe depuis 31 ans.\r\n\r\n10:39:48:00  10:40:01:14\r\n...\r\n\r\n10:40:04:03  10:40:08:17\r\nAujourd'hui, on f\u00eate Roland Capeder,\r\nle directeur du choeur d'hommes\r\n\r\n10:40:08:22  10:40:11:15\r\nqu'il dirige depuis 25 ans.\r\n\r\n10:40:11:20  10:40:16:20\r\nIls chantent a cappella\r\n\r\n10:40:17:01  10:40:24:12\r\n...\r\n\r\n10:40:24:16  10:40:30:01\r\nPour Margarita, c'est jour de f\u00eate,\r\ncar elle pourra chanter \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:40:30:06  10:40:32:06\r\navec le choeur d'hommes.\r\n\r\n10:40:32:11  10:40:34:05\r\nLe public applaudit\r\n\r\n10:40:34:10  10:40:36:06\r\n-On n'avait pas le droit\r\n\r\n10:40:36:11  10:40:37:22\r\nde chanter avec eux.\r\n\r\n10:40:38:03  10:40:41:02\r\nQuand on a pu,\r\ncertains ont d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n10:40:41:07  10:40:44:12\r\n-On est un choeur d'hommes.\r\n\r\n10:40:44:16  10:40:48:05\r\nLes femmes qui veulent chanter\r\n\r\n10:40:48:10  10:40:53:12\r\npeuvent aller au choeur mixte\r\nde Thusis, Mon et Salouf.\r\n\r\n10:40:53:16  10:40:56:23\r\nAnton Bruckner\r\nCantate festive\r\n\r\n10:40:57:04  10:41:00:00\r\n...\r\n\r\n10:41:00:05  10:41:03:22\r\n-Le directeur\r\na voulu chanter la \"Cantate festive\"\r\n\r\n10:41:04:03  10:41:08:03\r\ndans la version\r\nqui n\u00e9cessite un coeur de femmes.\r\n\r\n10:41:08:08  10:41:12:03\r\n...\r\n\r\n10:41:12:08  10:41:16:14\r\n...\r\n\r\n10:41:18:17  10:41:20:02\r\nPour l'occasion,\r\n\r\n10:41:20:07  10:41:23:15\r\nhommes et femmes\r\nsont r\u00e9unis sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:41:23:20  10:41:26:12\r\n-Oui, c'\u00e9tait tip-top.\r\n\r\n10:41:26:17  10:41:31:06\r\nSurtout qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde femmes qui sont venues.\r\n\r\n10:41:31:11  10:41:34:07\r\nMais la plus vieille,\r\nc'est quand m\u00eame moi.\r\n\r\n10:41:34:12  10:41:38:14\r\nMusique solennelle\r\n\r\n10:41:38:19  10:41:42:10\r\n...\r\n\r\n10:41:42:14  10:41:45:13\r\n...\r\n\r\n10:41:45:18  10:41:49:07\r\n-Le choeur mixte\r\nest heureux de chanter ensemble.\r\n\r\n10:41:51:01  10:41:53:08\r\nLe public applaudit\r\n\r\n10:41:53:12  10:41:56:17\r\n...\r\n\r\n10:41:56:22  10:42:01:10\r\n...\r\n\r\n10:42:01:14  10:42:04:15\r\nMusique enjou\u00e9e \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:42:04:20  10:42:08:22\r\n-C'est le jour du vernissage\r\n\u00e0 la Galerie du Pressoir.\r\n\r\n10:42:09:03  10:42:13:03\r\n-C'est vrai\r\nque je suis un petit peu tendu.\r\n\r\n10:42:13:08  10:42:15:16\r\nJe dois me donner de la peine\r\n\r\n10:42:15:21  10:42:17:14\r\nde me d\u00e9tendre.\r\n\r\n10:42:17:19  10:42:19:00\r\n\"Bonjour !\"\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:22:13\r\n\"Ah, quel plaisir\r\nde vous revoir !\"\r\n\r\n10:42:22:18  10:42:25:04\r\nAttention, encore une marche.\r\n\r\n10:42:25:09  10:42:28:12\r\nJ'aime bien ses souliers us\u00e9s.\r\n\r\n10:42:28:16  10:42:30:18\r\nBonjour, \u00e7a va ?\r\n-Et toi ?\r\n\r\n10:42:30:23  10:42:33:07\r\n-Ca fait plaisir de te voir.\r\n\r\n10:42:33:12  10:42:37:18\r\n-Bonjour, Mme Righetti,\r\nbienvenue dans ma modeste galerie.\r\n\r\n10:42:37:23  10:42:42:11\r\n-Celui-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 une fois,\r\nmais tout \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 montr\u00e9.\r\n\r\n10:42:42:15  10:42:45:04\r\n-L'exposition de Philippe Jean\r\n\r\n10:42:45:09  10:42:48:11\r\nattire du monde,\r\ndont certaines figures\r\n\r\n10:42:48:15  10:42:52:05\r\ncrois\u00e9es dans l'\u00e9mission:\r\nle syndic Alain Portner,\r\n\r\n10:42:52:10  10:42:56:14\r\nle vigneron Camilien,\r\nle footballeur Renatus,\r\n\r\n10:42:56:19  10:43:00:12\r\net la ma\u00eetresse d'\u00e9cole C\u00e9drine.\r\n\r\n10:43:00:17  10:43:04:01\r\n-Les vernissages,\r\nc'est un moment social.\r\n\r\n10:43:04:06  10:43:06:04\r\nLa galerie est pleine\r\n\r\n10:43:06:09  10:43:09:01\r\net les gens discutent entre eux.\r\n\r\n10:43:09:06  10:43:10:18\r\nEt les tableaux...\r\n\r\n10:43:10:23  10:43:13:01\r\n\"Attention, votre sac...\"\r\n\r\n10:43:13:06  10:43:17:08\r\nLes gens portent des sacs \u00e0 dos\r\net ils se mettent comme \u00e7a...\r\n\r\n10:43:17:12  10:43:20:05\r\n\"Salut\", et paf,\r\nils touchent le tableau.\r\n\r\n10:43:20:10  10:43:22:00\r\nAlors je surveille.\r\n\r\n10:43:24:07  10:43:27:05\r\nJe v\u00e9rifie\r\nqu'il y ait du jus de pomme,\r\n\r\n10:43:27:10  10:43:30:12\r\nqu'il y ait assez\r\n\u00e0 manger, \u00e0 boire...\r\n\r\n10:43:30:17  10:43:32:13\r\nC'est assez stressant.\r\n\r\n10:43:32:18  10:43:35:16\r\nMais il ne faut pas en avoir l'air.\r\n\r\n10:43:38:04  10:43:39:09\r\nAh !\r\n\r\n10:43:42:01  10:43:47:14\r\n-L'histoire du peintre Philippe Jean\r\nest aussi li\u00e9e au village.\r\n\r\n10:43:47:19  10:43:51:09\r\nDepuis 20 ans,\r\nune t\u00eate orne l'\u00e9tiquette\r\n\r\n10:43:51:13  10:43:55:01\r\nd'une cuv\u00e9e\r\ndu vigneron Didier Gaille.\r\n\r\n10:43:55:06  10:44:00:04\r\nAujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, son fils\r\nCamilien perp\u00e9tue la tradition.\r\n\r\n10:44:00:09  10:44:04:11\r\n-Les D\u00e9racin\u00e9s, l\u00e0,\r\n\u00e7a fait le rapport avec les tableaux.\r\n\r\n10:44:04:15  10:44:07:17\r\n-Toi, tu aimes bien celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:44:07:22  10:44:12:14\r\n-Accompagn\u00e9 de son amie Elise,\r\nil doit choisir la peinture\r\n\r\n10:44:12:19  10:44:17:02\r\nqui illustrera les \u00e9tiquettes\r\nde sa prochaine cuv\u00e9e.\r\n\r\n10:44:18:03  10:44:21:07\r\n-Elle ressemble pas mal \u00e0 celle-ci.\r\n\r\n10:44:21:12  10:44:24:13\r\n-Il m'a tap\u00e9 dans l'oeil en arrivant.\r\n\r\n10:44:24:18  10:44:26:16\r\nJe sais pas, ce c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:44:26:21  10:44:28:02\r\nCe c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:44:28:07  10:44:32:09\r\nPlus proche de la terre\r\nque la t\u00eate qui est bleue.\r\n\r\n10:44:32:13  10:44:34:14\r\nJe trouve assez sympa.\r\n\r\n10:44:34:19  10:44:37:21\r\nBrouhaha\r\n\r\n10:44:38:02  10:44:41:20\r\n...\r\n\r\n10:44:43:13  10:44:45:05\r\n-Il est \u00e0 toi !\r\n\r\n10:44:45:10  10:44:47:15\r\nIls jouent une bossa-nova\r\n\r\n10:44:47:20  10:44:51:13\r\n-Chez Michel,\r\npas d'\u00e9v\u00e9nement sans musique.\r\n\r\n10:44:51:18  10:44:54:05\r\nSa petite-fille est en charge\r\n\r\n10:44:54:10  10:44:56:10\r\nde l'animation musicale.\r\n\r\n10:44:56:14  10:44:58:01\r\n...\r\n\r\n10:44:58:06  10:45:01:11\r\n...\r\n\r\n10:45:01:15  10:45:08:06\r\n...\r\n\r\n10:45:08:11  10:45:14:02\r\nUn grand moment d'\u00e9motion aussi pour\r\nle peintre qui d\u00e9voile son travail.\r\n\r\n10:45:14:07  10:45:22:07\r\n...\r\n\r\n10:45:22:12  10:45:24:11\r\nC'est ainsi que s'ach\u00e8ve\r\n\r\n10:45:24:15  10:45:28:06\r\nnotre s\u00e9rie nationale\r\n\"Quatre villages, un pays\".\r\n\r\n10:45:28:11  10:45:33:01\r\nElle nous aura permis de d\u00e9couvrir\r\nnos voisins, les proches\r\n\r\n10:45:33:06  10:45:37:11\r\net les plus lointains, au travers\r\nde quatre villages diff\u00e9rents\r\n\r\n10:45:37:15  10:45:40:03\r\net en m\u00eame temps, si semblables.\r\n\r\n10:45:48:13  10:45:51:18\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:26:21Z", "program": {"href": "/programs/4872", "id": "4872", "name": "Quatre villages - un pays"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RUSCA, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1734972", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037639", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1671074", "internalArchiveId": "AA1804671390", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Autriche, l'", "publicationDate": "2018-08-15T20:05:00Z", "durationSec": 1605, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9720916.image", "alternativeTitle": ["L'Autriche"], "alternativeSummary": ["La grande figure des \u00e9crans autrichiens, celle qui a remu\u00e9 la sentimentalit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations, c'est Sissi. La juv\u00e9nile imp\u00e9ratrice appara\u00eet d\u00e8s 1921 incarn\u00e9e par des stars, bien avant la trilogie dans laquelle Romy Schneider cr\u00e8ve l'\u00e9cran et conquiert les c\u0153urs. L'Autriche est aussi, d\u00e8s 1910, le lieu des premiers films \u00e9rotiques vraiment \"sal\u00e9s\"."], "variantIds": ["ece-9768868"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-05T00:33:18Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n...\r\n\r\n10:00:02:00  10:00:08:20\r\n...\r\n\r\n10:00:09:01  10:00:12:03\r\n-Le cin\u00e9ma autrichien:\r\nSissi danse la valse,\r\n\r\n10:00:12:08  10:00:16:02\r\nHaneke et Seidl sondent les ab\u00eemes\r\nde la nature humaine.\r\n\r\n10:00:16:07  10:00:19:03\r\nSavez-vous que des films\r\n\u00e0 l'\u00e9rotisme piquant\r\n\r\n10:00:19:08  10:00:23:02\r\nsont consid\u00e9r\u00e9s comme les premi\u00e8res\r\nfictions autrichiennes ?\r\n\r\n10:00:23:07  10:00:25:11\r\n\"CineKino\" met en lumi\u00e8re\r\n\r\n10:00:25:15  10:00:29:02\r\ndes joyaux et des curiosit\u00e9s\r\ndu cin\u00e9ma europ\u00e9en.\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:31:20\r\nEn route pour l'Autriche !\r\n\r\n10:00:36:00  10:00:37:07\r\nUn \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:00:40:05  10:00:43:06\r\nCannes 2009,\r\nun film de Michael Haneke\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:46:01\r\nest en comp\u00e9tition au Festival.\r\n\r\n10:00:46:06  10:00:49:10\r\n\"Le Ruban blanc\"\r\nest un portrait de l'Allemagne\r\n\r\n10:00:49:14  10:00:51:20\r\navant la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:55:21\r\n-J'avais une premi\u00e8re id\u00e9e\r\nplut\u00f4t vague et abstraite.\r\n\r\n10:00:56:02  10:00:58:12\r\nDes enfants blonds,\r\n\r\n10:00:58:16  10:01:01:21\r\nau nord de l'Allemagne,\r\nqui chantent du Bach.\r\n\r\n10:01:03:21  10:01:06:17\r\nC'\u00e9tait la vision que j'avais eue.\r\n\r\n10:01:06:22  10:01:08:16\r\nLes enfants chantent\r\n\r\n10:01:08:21  10:01:12:03\r\nJe me suis document\u00e9\r\npendant plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:01:12:08  10:01:16:08\r\nJ'en ai fait un sc\u00e9nario\r\nqui est rest\u00e9 10 ans en attente.\r\n\r\n10:01:16:12  10:01:19:19\r\nPersonne ne voulait le faire,\r\nc'\u00e9tait trop cher.\r\n\r\n10:02:08:11  10:02:12:18\r\n-L'association entre\r\nle protestantisme et le fascisme,\r\n\r\n10:02:12:23  10:02:15:17\r\njusqu'\u00e0 quel point\r\nsont-ils li\u00e9s ?\r\n\r\n10:02:16:00  10:02:18:01\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9sent d\u00e8s le d\u00e9part\r\n\r\n10:02:18:06  10:02:22:01\r\ndonc le film devait avoir\r\nun rapport avec l'Allemagne.\r\n\r\n10:02:34:03  10:02:37:23\r\n-Une soci\u00e9t\u00e9 strictement\r\nhi\u00e9rarchique \u00e0 l'est de l'Elbe.\r\n\r\n10:02:38:04  10:02:40:05\r\nL'humiliation est quotidienne.\r\n\r\n10:02:40:10  10:02:44:18\r\nL'oppression et la punition\r\nvont susciter une r\u00e9bellion anonyme.\r\n\r\n10:02:56:23  10:03:00:03\r\n-Je trouve les films\r\nd'action plus agressifs\r\n\r\n10:03:00:08  10:03:02:22\r\ndans la fa\u00e7on\r\nde traiter le public.\r\n\r\n10:03:03:03  10:03:07:12\r\nJ'essaie de respecter le public,\r\nde le prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:03:07:16  10:03:12:10\r\n-C'est avec une certaine \u00e9motion\r\nque je vous dis...\r\n\r\n10:03:12:14  10:03:15:17\r\nQue la Palme d'or est attribu\u00e9e...\r\n\r\n10:03:15:22  10:03:17:23\r\nAu \"Ruban blanc\" de M.Hanecke.\r\n\r\n10:03:18:04  10:03:20:20\r\n-Haneke fait un triomphe en France\r\n\r\n10:03:21:01  10:03:23:07\r\no\u00f9 il tourne r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:03:23:12  10:03:25:14\r\nLe film conna\u00eet le succ\u00e8s,\r\n\r\n10:03:25:19  10:03:30:01\r\njusqu'\u00e0 \u00eatre nomin\u00e9 pour l'Oscar\r\ndu meilleur film \u00e9tranger.\r\n\r\n10:03:33:01  10:03:34:13\r\nUne sc\u00e8ne comique.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:29:06\r\n-Celui qui veut sauver\r\n\r\n10:04:29:11  10:04:32:02\r\ndoit accepter\r\nles dommages collat\u00e9raux.\r\n\r\n10:04:32:07  10:04:34:13\r\nJosef Hader, dans le r\u00f4le\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:37:12\r\ndu policier Brenner,\r\nsauve l'humour noir.\r\n\r\n10:05:00:00  10:05:01:08\r\n-Une personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:05:05:06  10:05:08:18\r\nUne jeune fille de 15 ans\r\nsur le tr\u00f4ne imp\u00e9rial.\r\n\r\n10:05:08:23  10:05:13:05\r\nQuand Fran\u00e7ois-Joseph se fiance\r\navec sa cousine Elisabeth,\r\n\r\n10:05:13:10  10:05:16:16\r\nelle devient le sujet pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\ndes photographes.\r\n\r\n10:05:16:21  10:05:21:07\r\nElle endosse ce r\u00f4le avec charme,\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle se retire.\r\n\r\n10:05:38:19  10:05:40:02\r\n-Le cin\u00e9ma d\u00e9couvre\r\n\r\n10:05:40:07  10:05:42:05\r\ndans le personnage de Sissi\r\n\r\n10:05:42:10  10:05:43:17\r\nune figure incarn\u00e9e\r\n\r\n10:05:43:22  10:05:45:11\r\npar diff\u00e9rentes stars.\r\n\r\n10:05:45:15  10:05:46:22\r\nGrace Moore.\r\n\r\n10:05:47:03  10:05:48:08\r\nRuth Leuwerik.\r\n\r\n10:05:48:12  10:05:49:21\r\nLil Dagover.\r\n\r\n10:05:50:02  10:05:51:11\r\nAva Gardner.\r\n\r\n10:05:58:11  10:06:00:12\r\nMais aucune n'atteindra\r\n\r\n10:06:00:16  10:06:02:07\r\nl'aura et le succ\u00e8s\r\n\r\n10:06:02:12  10:06:03:21\r\nde Romy Schneider.\r\n\r\n10:06:04:02  10:06:08:03\r\nLe r\u00e9alisateur Ernst Marischka\r\nfait d'elle une ic\u00f4ne.\r\n\r\n10:06:08:08  10:06:09:12\r\nC'est l'arch\u00e9type\r\n\r\n10:06:09:17  10:06:12:05\r\nd'un personnage historique kitsch,\r\n\r\n10:06:12:10  10:06:14:10\r\net en m\u00eame temps...\r\n\r\n10:06:16:13  10:06:19:12\r\n-Un cin\u00e9ma populaire\r\ndigne d'Hollywood.\r\n\r\n10:06:30:02  10:06:34:11\r\n-Un 4\u00e8me film devait suivre,\r\nmais Romy Schneider s'y refuse.\r\n\r\n10:06:34:15  10:06:38:09\r\nUn cachet mirobolant\r\nne la fera pas changer d'avis.\r\n\r\n10:06:38:13  10:06:41:04\r\nElle veut laisser Sissi\r\nderri\u00e8re elle.\r\n\r\n10:07:00:17  10:07:03:03\r\n-Pourtant l'imp\u00e9ratrice d'Autriche\r\n\r\n10:07:03:08  10:07:05:23\r\ncontinue d'illuminer les \u00e9crans\r\n\r\n10:07:06:04  10:07:08:15\r\nen princesse dans sa cage dor\u00e9e.\r\n\r\n10:07:08:20  10:07:10:10\r\nSissi est souffrante,\r\n\r\n10:07:10:14  10:07:13:03\r\nelle n'arrive plus \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:07:19:09  10:07:20:21\r\n-La m\u00e8re de 4 enfants\r\n\r\n10:07:21:02  10:07:22:15\r\nperd sa fille de 2 ans\r\n\r\n10:07:22:20  10:07:25:00\r\nau cours d'un voyage en Hongrie,\r\n\r\n10:07:25:05  10:07:27:00\r\nun rude coup du destin.\r\n\r\n10:07:27:05  10:07:29:14\r\nSissi se console dans la nature.\r\n\r\n10:07:29:19  10:07:31:11\r\nElle se sent libre\r\n\r\n10:07:31:15  10:07:33:17\r\nlorsqu'elle est \u00e0 cheval.\r\n\r\n10:07:33:22  10:07:35:06\r\nLe cin\u00e9ma lui voue\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:39:01\r\nun culte, elle reste\r\n\u00e9ternellement jeune, immortelle.\r\n\r\n10:07:43:00  10:07:44:05\r\nUne date.\r\n\r\n10:07:48:10  10:07:50:05\r\nLe 26 f\u00e9vrier 1964,\r\n\r\n10:07:50:10  10:07:52:09\r\ndeux jeunes cin\u00e9astes,\r\n\r\n10:07:52:13  10:07:54:23\r\nPeter Kubelka et Peter Konlechner\r\n\r\n10:07:55:04  10:07:58:05\r\nfondent\r\nle Mus\u00e9e autrichien du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:07:58:10  10:08:02:07\r\nEn 2002, ils en confient\r\nla direction \u00e0 Alexander Horwath,\r\n\r\n10:08:02:12  10:08:06:03\r\ncharg\u00e9 du programme\r\n\"cin\u00e9ma invisible\" depuis 15 ans.\r\n\r\n10:08:06:08  10:08:08:17\r\n-Cette salle, c'est le mus\u00e9e.\r\n\r\n10:08:08:22  10:08:12:16\r\nEn tout cas, son lieu d'exposition.\r\n\r\n10:08:12:21  10:08:16:14\r\nCar pour exposer les films,\r\nil faut un cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:08:30:19  10:08:34:20\r\n-Kubelka, lui-m\u00eame cin\u00e9aste\r\nexp\u00e9rimental, et Konlechner\r\n\r\n10:08:35:01  10:08:37:22\r\ns'inspirent\r\nde la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise\r\n\r\n10:08:38:03  10:08:41:19\r\net du d\u00e9partement cin\u00e9ma\r\ndu MoMA de New York.\r\n\r\n10:08:42:00  10:08:46:00\r\nDix ans plus tard, gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une programmation ambitieuse,\r\n\r\n10:08:46:05  10:08:48:06\r\nle mus\u00e9e a trouv\u00e9 son public.\r\n\r\n10:08:48:11  10:08:52:08\r\nCin\u00e9astes et acteurs accourent\r\npour des r\u00e9trospectives.\r\n\r\n10:08:52:12  10:08:57:10\r\n-Luchino Visconti est venu ici,\r\ncomme Groucho Marx,\r\n\r\n10:08:57:14  10:09:01:16\r\nKarl Valentin, Busby Berkeley\r\ny a pr\u00e9sent\u00e9 ses com\u00e9dies.\r\n\r\n10:09:03:07  10:09:04:20\r\nLes fondateurs, aussi,\r\n\r\n10:09:05:01  10:09:10:10\r\nparce qu'ils \u00e9taient jeunes\r\nont eu une perspicacit\u00e9 incroyable.\r\n\r\n10:09:10:14  10:09:13:17\r\nNon seulement vis-\u00e0-vis\r\ndes tr\u00e9sors du pass\u00e9,\r\n\r\n10:09:13:22  10:09:16:15\r\ncomme Dziga Vertov\r\nou Josef von Sternberg,\r\n\r\n10:09:16:20  10:09:19:12\r\nmais aussi\r\npour le cin\u00e9ma contemporain.\r\n\r\n10:09:19:16  10:09:22:04\r\n-Werner Schroeter passe souvent,\r\n\r\n10:09:22:09  10:09:25:12\r\ncomme Rainer Werner Fassbinder\r\net Martin Scorsese,\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:29:03\r\nqui est le pr\u00e9sident d'honneur\r\ndu mus\u00e9e du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:09:29:08  10:09:33:18\r\n-Si cette maison, malgr\u00e9\r\nsa taille relativement modeste,\r\n\r\n10:09:33:23  10:09:38:01\r\na vite connu un important\r\nrayonnement international,\r\n\r\n10:09:38:06  10:09:40:19\r\nc'est d\u00fb en grande partie au fait\r\n\r\n10:09:41:00  10:09:45:12\r\nqu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\nune vitrine pour le cin\u00e9ma national.\r\n\r\n10:09:59:22  10:10:01:19\r\n-Un film.\r\n\r\n10:10:02:00  10:10:06:03\r\nUn morceau de charbon\r\npr\u00e9sent\u00e9 comme un troph\u00e9e.\r\n\r\n10:10:07:21  10:10:09:21\r\nL'enfer des mines de soufre.\r\n\r\n10:10:10:02  10:10:14:00\r\nCe n'est plus un abattoir,\r\nmais un champ de bataille.\r\n\r\n10:10:14:05  10:10:17:13\r\nD\u00e9mant\u00e8lement\r\nde bateaux au Pakistan.\r\n\r\n10:10:17:18  10:10:22:02\r\nDes lieux qui semblent \u00eatre\r\ndes enfers sur Terre.\r\n\r\n10:10:22:07  10:10:27:03\r\nImages extraites de \"Workingman's\r\nDeath\" de Michael Glawogger\r\n\r\n10:10:27:08  10:10:29:21\r\nissu de sa trilogie sur les oubli\u00e9s\r\n\r\n10:10:30:02  10:10:31:13\r\nde la globalisation.\r\n\r\n10:10:31:18  10:10:34:21\r\nGlawogger\r\net sa petite \u00e9quipe mobile,\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:38:16\r\nemmen\u00e9e par Wolfgang Thaler,\r\nle cameraman,\r\n\r\n10:10:38:21  10:10:43:00\r\nvont \u00e0 la rencontre\r\ndes gens qui travaillent l\u00e0.\r\n\r\n10:11:16:12  10:11:21:18\r\n-Glawogger montre un monde d'hommes\r\nvou\u00e9s des travaux extr\u00eamement durs,\r\n\r\n10:11:21:23  10:11:23:18\r\ncoup\u00e9s de leurs familles.\r\n\r\n10:11:23:23  10:11:27:02\r\nIls trouvent du r\u00e9pit\r\nen se repliant sur eux.\r\n\r\n10:11:27:07  10:11:30:11\r\nEt leur seul espoir\r\nr\u00e9side dans la foi.\r\n\r\n10:11:32:14  10:11:36:12\r\n\"Workingman's Death\",\r\nun film \u00e0 la r\u00e9sonnance mondiale.\r\n\r\n10:11:36:16  10:11:38:11\r\nPionnier du documentaire,\r\n\r\n10:11:38:15  10:11:42:19\r\nGlawwoger a inspir\u00e9\r\nErwin Wagenhofer, Ulrich Seidl,\r\n\r\n10:11:43:00  10:11:44:05\r\net Hubert Sauper:\r\n\r\n10:11:44:10  10:11:49:02\r\nla puissance de l'image au service\r\nd'une critique de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:11:53:08  10:11:54:20\r\nUn chiffre: 99.\r\n\r\n10:12:02:03  10:12:04:16\r\n\"Lovely Rita\" de Jessica Hausner.\r\n\r\n10:12:04:21  10:12:08:14\r\nLe premier film d'une nouvelle\r\nsoci\u00e9t\u00e9 de production.\r\n\r\n10:12:13:04  10:12:15:11\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui permet \u00e0 des films\r\n\r\n10:12:15:15  10:12:20:12\r\nd'art et d'essai de voir le jour\r\net qui r\u00e9alise des coproductions.\r\n\r\n10:12:20:16  10:12:24:11\r\nEn 1999, le cin\u00e9ma autrichien\r\nest absent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:12:24:15  10:12:27:21\r\n\"Nordrand\" de Barbara Albert\r\nest une exception,\r\n\r\n10:12:28:02  10:12:29:08\r\npour l'instant.\r\n\r\n10:12:30:09  10:12:32:23\r\n-Nous avons tous \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Vienne.\r\n\r\n10:12:33:04  10:12:35:09\r\nAntonin, Barbara Albert\r\n\r\n10:12:35:13  10:12:37:23\r\nqui n'est pas l\u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n10:12:38:04  10:12:40:22\r\nMartin Gschlacht et moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:12:41:03  10:12:43:05\r\nNous sommes les fondateurs.\r\n\r\n10:12:43:10  10:12:45:19\r\nDurant les \u00e9tudes, nous pensions\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:48:10\r\nque si nous produisions nos films,\r\n\r\n10:12:48:14  10:12:53:06\r\nnous serions libres\r\nde les faire comme nous le voulions.\r\n\r\n10:13:11:20  10:13:17:00\r\n-Un cin\u00e9ma d'art et d'essai\r\nse voulant d\u00e9tach\u00e9 de tout le reste\r\n\r\n10:13:17:05  10:13:20:07\r\nne nous int\u00e9ressait pas.\r\n\r\n10:13:20:12  10:13:23:23\r\nC'est peut-\u00eatre d\u00fb\r\n\u00e0 la politique de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:13:24:04  10:13:25:17\r\nOn s'appelle Coop 99,\r\n\r\n10:13:25:22  10:13:29:12\r\nc'est l'ann\u00e9e de l'alliance\r\navec l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n10:13:29:16  10:13:32:15\r\nCe fut un moment crucial\r\n\u00e0 ne pas oublier.\r\n\r\n10:13:32:20  10:13:34:01\r\n-Papa...\r\n\r\n10:13:58:23  10:14:03:01\r\n-On peut faire des choses\r\nintelligentes et dr\u00f4les.\r\n\r\n10:14:03:06  10:14:07:19\r\nA l'\u00e9poque, en Autriche,\r\nil y avait un march\u00e9 \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:14:08:00  10:14:10:15\r\nOn a \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n10:14:10:20  10:14:12:16\r\n-Trente films depuis 1999,\r\n\r\n10:14:12:21  10:14:17:01\r\navec des stars internationales\r\ncomme Klaus Maria Brandauer,\r\n\r\n10:14:17:06  10:14:19:06\r\ndes films nomin\u00e9s aux Oscars,\r\n\r\n10:14:19:11  10:14:23:07\r\ncomme \"Le Cauchemar de Darwin\"\r\nou \"Sarajevo, mon amour\".\r\n\r\n10:14:23:12  10:14:27:15\r\nCoop 99 va devenir un mod\u00e8le\r\npour des soci\u00e9t\u00e9s de production.\r\n\r\n10:14:27:20  10:14:31:16\r\n-J'ai envie de faire des choses\r\nque je trouve cool.\r\n\r\n10:14:31:21  10:14:35:02\r\nPour en faire des succ\u00e8s,\r\nil faut du temps.\r\n\r\n10:14:35:07  10:14:37:21\r\nEt c'est \u00e0 \u00e7a\r\nque nous travaillons.\r\n\r\n10:14:43:07  10:14:44:15\r\n-Un lieu.\r\n\r\n10:14:57:07  10:14:59:01\r\nUn lieu de d\u00e9tente\r\n\r\n10:14:59:06  10:15:02:04\r\net d'amusement: le Prater.\r\n\r\n10:15:02:09  10:15:05:10\r\nOuvert au public\r\npar Joseph II en 1766,\r\n\r\n10:15:05:14  10:15:10:02\r\nil est ensuite devenu un parc\r\nd'attractions avec la Grande Roue.\r\n\r\n10:15:10:07  10:15:14:17\r\nEt il n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre\r\npr\u00e9sent dans l'histoire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:15:16:10  10:15:18:09\r\nIci, ils se rapprochent.\r\n\r\n10:15:18:13  10:15:21:20\r\nJulie Delpy et Ethan Hawke\r\ndans \"Before Sunrise\".\r\n\r\n10:15:23:08  10:15:27:07\r\nMaryam d'Abo et Timothy Dalton\r\ndans \"Tuer n'est pas jouer\".\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:31:18\r\nE.von Stroheim fait reconstruire\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:33:06\r\nle Prater de Vienne\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:36:21\r\ndans le studio Universal\r\npour \"Les Chevaux de bois\".\r\n\r\n10:15:37:02  10:15:42:19\r\nSa co\u00fbteuse obsession des d\u00e9tails\r\nlui vaudra d'\u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n10:15:46:06  10:15:47:22\r\nDans le cin\u00e9ma muet,\r\n\r\n10:15:48:03  10:15:52:06\r\nce sont les regards qui parlent\r\net le Prater est un \u00e9crin\r\n\r\n10:15:52:11  10:15:54:11\r\npour les d\u00e9sirs interdits.\r\n\r\n10:15:54:15  10:15:59:16\r\nC'est un lieu o\u00f9 r\u00e8gnent les\r\ntentations et le plaisir de la peur.\r\n\r\n10:16:04:13  10:16:06:07\r\nL'histoire du Prater\r\n\r\n10:16:06:12  10:16:09:21\r\nfait l'objet\r\nd'explorations documentaires.\r\n\r\n10:16:26:22  10:16:30:09\r\n-Les nazis ont tourn\u00e9 au Prater\r\nun film de propagande\r\n\r\n10:16:30:13  10:16:33:14\r\nsur des ouvriers\r\nqui feignent de se distraire.\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:37:16\r\nUlrike Ottinger utilise ces images\r\ndans son film \"Prater\",\r\n\r\n10:16:37:21  10:16:41:18\r\net cite l'ancien membre\r\ndes Jeunesses hitl\u00e9riennes,\r\n\r\n10:16:41:23  10:16:43:21\r\nGerhard Amanshauser.\r\n\r\n10:17:14:16  10:17:17:02\r\n-En 1945,\r\napr\u00e8s la bataille de Vienne,\r\n\r\n10:17:17:07  10:17:19:20\r\nle Prater est un amas de d\u00e9combres.\r\n\r\n10:17:23:01  10:17:27:01\r\nMais pour \"Le Troisi\u00e8me Homme\"\r\nde Carol Reed,\r\n\r\n10:17:27:06  10:17:29:16\r\nla Grande Roue tourne \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:17:31:00  10:17:33:09\r\nUn classique o\u00f9 Orson Welles\r\n\r\n10:17:33:13  10:17:36:00\r\nincarne un trafiquant s\u00e9ducteur\r\n\r\n10:17:36:05  10:17:40:19\r\net sans scrupules que son ami\r\nfinira par retrouver au Prater.\r\n\r\n10:17:53:10  10:17:56:19\r\n-La Grande Roue\r\nest devenue le symbole de Vienne.\r\n\r\n10:17:57:00  10:18:00:08\r\nEt le Prater continue\r\n\u00e0 laisser son empreinte\r\n\r\n10:18:00:12  10:18:02:12\r\ndans l'histoire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:18:09:10  10:18:10:18\r\nUn acteur.\r\n\r\n10:18:14:01  10:18:17:07\r\nKarl Markovics,\r\nle r\u00f4le qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n10:18:39:14  10:18:42:07\r\n-Un cas de conscience insupportable:\r\n\r\n10:18:42:12  10:18:44:19\r\npour assurer sa survie, un d\u00e9tenu\r\n\r\n10:18:45:00  10:18:47:17\r\nfalsifie des devises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:18:47:22  10:18:50:01\r\nDepuis sa prestation\r\n\r\n10:18:50:06  10:18:54:04\r\ndans le r\u00f4le de Salomon Sorowitsch\r\ndans \"Les Faussaires\",\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:58:20\r\nla carri\u00e8re de Karl Markovics\r\na pris une dimension internationale.\r\n\r\n10:19:07:08  10:19:11:14\r\n-En 2008, le film remporte\r\nl'Oscar du meilleur film \u00e9tranger,\r\n\r\n10:19:11:19  10:19:14:10\r\nl'interpr\u00e8te principal\r\nreste modeste.\r\n\r\n10:19:51:13  10:19:54:12\r\n-Depuis 2011,\r\nKarl Markovics est aussi pass\u00e9\r\n\r\n10:19:54:17  10:19:56:18\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de la cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:19:56:23  10:20:01:11\r\nIl a r\u00e9alis\u00e9 deux films de fiction\r\nr\u00e9compens\u00e9s par des prix\r\n\r\n10:20:01:15  10:20:05:08\r\no\u00f9 il raconte l'histoire\r\nde personnes marginales.\r\n\r\n10:20:05:12  10:20:08:22\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 commissaire\r\ndans des s\u00e9ries TV,\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:12:16\r\nil est devenu une personnalit\u00e9\r\ndu cin\u00e9ma autrichien.\r\n\r\n10:20:12:21  10:20:16:00\r\nCe n'est pas une star,\r\nmais un remarquable\r\n\r\n10:20:16:05  10:20:18:03\r\nacteur de composition.\r\n\r\n10:20:59:07  10:21:00:21\r\n-Une sc\u00e8ne \u00e9rotique.\r\n\r\n10:21:08:08  10:21:13:07\r\nLes premi\u00e8res ann\u00e9es du cin\u00e9ma,\r\nle photographe Johann Schwarzer\r\n\r\n10:21:13:12  10:21:17:01\r\nexplore ce que l'on nomme:\r\nles films pour messieurs\r\n\r\n10:21:17:06  10:21:21:18\r\no\u00f9 des dames d\u00e9nud\u00e9es\r\nsatisfont le voyeurisme masculin.\r\n\r\n10:21:21:23  10:21:24:12\r\nAvec sa soci\u00e9t\u00e9 Saturn-Film,\r\n\r\n10:21:24:17  10:21:26:22\r\nSchwarzer a trouv\u00e9 le filon.\r\n\r\n10:21:27:03  10:21:30:10\r\nJusqu'au jour\r\no\u00f9 son catalogue sera saisi\r\n\r\n10:21:30:14  10:21:33:20\r\net l'entreprise dissoute\r\npar d\u00e9cision de justice.\r\n\r\n10:21:34:01  10:21:36:06\r\nLes films Saturn ne sont pas\r\n\r\n10:21:36:11  10:21:40:03\r\npornographiques, mais plus os\u00e9s\r\nque les succ\u00e8s de Path\u00e9.\r\n\r\n10:21:40:08  10:21:42:11\r\nIls se vendent dans le monde.\r\n\r\n10:21:42:15  10:21:44:14\r\nUn titre parmi d'autres:\r\n\r\n10:21:44:19  10:21:46:09\r\n\"Excitante lecture\".\r\n\r\n10:21:46:13  10:21:50:13\r\nMusique rythm\u00e9e au piano\r\n\r\n10:21:50:18  10:21:59:00\r\n...\r\n\r\n10:21:59:05  10:22:20:02\r\n...\r\n\r\n10:22:26:14  10:22:27:20\r\nUn r\u00e9alisateur.\r\n\r\n10:22:29:04  10:22:33:20\r\nC'est \u00e0 Rimini qu'Ulrich Seidl\r\npr\u00e9pare son prochain film.\r\n\r\n10:22:34:01  10:22:36:23\r\nDocumentariste,\r\nil suscite les controverses,\r\n\r\n10:22:37:04  10:22:41:05\r\ndivise le public, l'amenant\r\njusqu'aux limites du supportable.\r\n\r\n10:22:50:04  10:22:56:23\r\n-L'aspect provocant ou scandaleux\r\nsurgit toujours dans la t\u00eate\r\n\r\n10:22:57:04  10:22:59:13\r\nde certains spectateurs\r\n\r\n10:22:59:18  10:23:04:06\r\nqui ne peuvent pas accepter\r\nce qu'ils voient sur l'\u00e9cran,\r\n\r\n10:23:04:11  10:23:09:04\r\nqui ont des pr\u00e9jug\u00e9s\r\net trouvent \u00e7a repoussant.\r\n\r\n10:23:12:04  10:23:16:15\r\n-Seidl brouille les fronti\u00e8res\r\nentre documentaire et fiction\r\n\r\n10:23:16:20  10:23:19:20\r\navec des th\u00e8mes\r\n\u00e9loign\u00e9s du tout-venant.\r\n\r\n10:23:20:01  10:23:24:15\r\nIl ne m\u00e9nage pas ses personnages,\r\nil les montre tels qu'ils sont.\r\n\r\n10:23:28:19  10:23:33:20\r\n-Chez moi, il n'y a pas\r\nde sc\u00e9nario sur le plateau,\r\n\r\n10:23:34:01  10:23:37:08\r\net je n'en donne pas aux acteurs.\r\n\r\n10:23:37:12  10:23:41:10\r\nLe sc\u00e9nario n'est qu'une base\r\npour mes collaborateurs,\r\n\r\n10:23:41:14  10:23:44:23\r\nmais on ne se contente pas\r\nd'ex\u00e9cuter un script.\r\n\r\n10:23:45:04  10:23:48:10\r\nPar contre, je tourne\r\nde mani\u00e8re chronologique.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:51:21\r\nEt tr\u00e8s souvent,\r\nje d\u00e9cide seulement le soir\r\n\r\n10:23:52:02  10:23:54:21\r\nce que je veux tourner le lendemain.\r\n\r\n10:24:18:15  10:24:22:01\r\n-Maria Hofstetter,\r\nvirtuose de l'improvisation,\r\n\r\n10:24:22:06  10:24:24:12\r\ndevient son actrice f\u00e9tiche.\r\n\r\n10:24:30:14  10:24:35:23\r\n-Il \u00e9tait clair que dans une fiction\r\nsur un service g\u00e9riatrique,\r\n\r\n10:24:36:04  10:24:39:02\r\nil fallait tourner\r\navec de vrais patients.\r\n\r\n10:24:39:07  10:24:41:15\r\nIl ne me viendrait jamais \u00e0 l'id\u00e9e\r\n\r\n10:24:41:20  10:24:44:12\r\nde mettre des figurants\r\ndans les lits.\r\n\r\n10:24:54:22  10:24:57:18\r\n-On donne une autre tension au film\r\n\r\n10:24:57:23  10:25:02:15\r\nen y int\u00e9grant une r\u00e9alit\u00e9\r\nqu'on ne peut pas influencer.\r\n\r\n10:25:02:20  10:25:06:09\r\nAutrement dit,\r\nje travaille avec le hasard.\r\n\r\n10:25:06:13  10:25:07:19\r\n-\"Paradis: Amour\"\r\n\r\n10:25:08:00  10:25:10:13\r\nou l'histoire d'une femme qui fait\r\n\r\n10:25:10:18  10:25:14:11\r\ndu tourisme sexuel au Kenya,\r\noscillant entre son m\u00e9pris\r\n\r\n10:25:14:15  10:25:19:00\r\net le besoin de tendresse; une\r\ntrilogie sur les femmes solitaires.\r\n\r\n10:25:38:04  10:25:56:14\r\n...\r\n\r\n10:25:56:19  10:26:15:04\r\n...\r\n\r\n10:26:25:12  10:26:28:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4737", "id": "4737", "name": "CineKino"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LUTHARDT, Matthias", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737221", "comment": "Les passages de fictions et quelques interviews sont sous-titr\u00e9s", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL ger", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038040", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-735EA920-DBA0-4962-8F72-B7DE6E9F2E2F", "internalArchiveId": "735EA920-DBA0-4962-8F72-B7DE6E9F2E2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Plus de 30 morts \u00e0 G\u00eanes apr\u00e8s l'effondrement d'un viaduc", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Houriet, ing\u00e9nieur EPFZ;Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Plus de 30 morts \u00e0 G\u00eanes apr\u00e8s l'effondrement d'un viaduc (Traitement L'histoire du jour) ----L'HISTOIRE DU JOUR\r\n***On commence cette \u00e9mission avec l'Histoire du Jour....vous avez vu ces images, ce viaduc autoroutier qui s'est effondr\u00e9 hier \u00e0 G\u00eanes en Italie... dans sa chute de plus de 45 m\u00e8tres il a entra\u00een\u00e9 une trentaine de voitures et trois poids lourds... le bilan qui pourrait s'alourdir lors de ces prochaines heures serait, selon les derniers chiffres de 31 morts...Nicole della Pietra notre journaliste s'est imm\u00e9diatement rendu \u00e0 G\u00eanes hier... on l'\u00e9coute...\r\n----SON 1 \r\nTr\u00e8s rapidement on imagine que les uns et les autres vont se rejeter la responsabilit\u00e9 de cet accident...Nicole della Pietra. \r\n----SON 2  \r\nLe ministre des transports lui soup\u00e7onne un d\u00e9faut de manutention et promet de se porter partie civile si des manquements de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re ces autoroutes devait \u00eatre av\u00e9r\u00e9e... Eric Josef notre correspondant en Italie qui s'exprimait hier soir dans Forum...\r\n----SON 3  \r\nBernard Houriet est ing\u00e9nieur EPFZ, il a con\u00e7u notamment le Pont de la Poya \u00e0 Fribourg...il apporte son regard d'expert sur l'ouvrage italien qui s'est effondr\u00e9 hier...il \u00e9tait lui aussi l'invit\u00e9 de Forum...\r\n----SON 4  \r\nSi l'on en revient \u00e0 quelques consid\u00e9rations bassement pratiques, nous sommes aujourd'hui le 15 aout, jour f\u00e9ri\u00e9 en Italie...et les cons\u00e9quences vont \u00eatre \u00e9normes sur le trafic, pour les d\u00e9placements dans et autour de la ville portuaire de G\u00eanes qui n'est rien de moins que le lien entre la France et l'italie... Nicole della Pietra...\r\n----SON 5  \r\nL'\u00e9volution de la situation en Italie est bien sur \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information, nous en reparlerons tout au long de la matin\u00e9e...\r\n(Femme \u00e0 la mer) \r\n(Femme \u00e0 la mer)", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762513", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Plus de 30 morts \u00e0 G\u00eanes apr\u00e8s l'effondrement d'un viaduc / LMA_2018-08-15T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.08.2018"], "variantIds": ["ece-9762513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T00:42:16Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAgathe Birdair et on commence cette \u00e9mission avec notre histoire du jour, vous avez vu ces images, ce viaduc autoroutier qui s'est effondr\u00e9 hier \u00e0 G\u00eanes, en Italie, dans sa chute de plus de 45 m\u00e8tres, il a entra\u00een\u00e9 une trentaine de voitures et trois poids lourds : le bilan qui pourrait s'alourdir, lors des prochaines heures serait, selon les derniers chiffres de 31 morts Nicole della Pietra notre correspondante au Tessin, s'est imm\u00e9diatement rendu \u00e0 G\u00eanes, en Italie, hier, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [89%] :\r\nC'est une vision absolument dantesque que celle de cet immense \u00e0 viaduc litt\u00e9ralement coup\u00e9 en 2 dans sa moiti\u00e9 o\u00f9 il manque une partie centrale, c'est-\u00e0-dire 4 long tron\u00e7on de 50 m\u00e8tres chacun qui se sont abattues en contrebas dans une esp\u00e8ce de lits de rivi\u00e8res ass\u00e9ch\u00e9e, vous disiez 45 m\u00e8tres, ici on \u00e9voque plut\u00f4t une chute, tenez -vous bien, de cet homme de ma\u00eetre, on est tout pr\u00e8s, on est \u00e0 \u00e0 quelques petites minutes du centre ville il faut savoir que G\u00eanes est une ville tr\u00e8s dense, travers\u00e9 par de nombreuses autoroutes suspendues si autour de moi le bal incessant de la police des 250 pompiers employ\u00e9e des services civils qui sont toujours sur place pour spolier les d\u00e9combres c'est incroyable quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nEt, tr\u00e8s rapidement, on imagine que les uns et les autres vont se rejeter la responsabilit\u00e9 de cet accident, on retrouve Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:20) [91%] :\r\nCe qui est \u00e9tonnant, c'est que personne ne lance la Pierre \u00e0 personne mais si les regards sont tourn\u00e9s en ce moment, h\u00e9 bien c'est Blair la cette grande entreprise qui s'appelle \u00e0 au total italien la responsable et la propri\u00e9taire des ouvrages des autoroutes et des bretelles autorouti\u00e8res de l'Italie, dont fait partie le viaduc en question, une entreprise qui enqu\u00eate chaque ann\u00e9e, tenez -vous bien 4 milliards d'euros, donc l'argent ne pouvait pas \u00eatre le le nerf de la guerre pour les questions parfois d'ailleurs des travaux d'entretien a \u00e9t\u00e9 souvent visible sur ce viaduc et sur d'autres d'ailleurs, mais probablement qu'il s'agissait que de petits travaux des experts se demandent maintenant comment on a pu en 51 ans c'est l'\u00e2ge de de cet ouvrage en 51 ans, et jamais \u00e7a, interrog\u00e9 sur l'\u00e9tat int\u00e9rieur de l'ouvrage, qui visiblement a \u00e9t\u00e9, on parle beaucoup de corrosion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [97%] :\r\nEt le ministre des Transports italien, lui, soup\u00e7onne un d\u00e9faut de manutention et promet de se porter partie civile si des manquements de la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re ces autoroutes devait \u00eatre av\u00e9r\u00e9e Eric Josef notre correspondant en Italie s'exprimait hier soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [91%] :\r\nLe poumon dit qui a \u00e9t\u00e9 construit en 1967 \u00e9taient extr\u00eamement v\u00e9tustes et qui n\u00e9cessitait donc des travaux d'entretien tr\u00e8s r\u00e9gulier, surtout c'est un pont comme beaucoup d'autres ponts en Italie qui remonte \u00e0 pr\u00e8s de 50 ans, il n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu pour une circulation aussi intense que celle que l'on conna\u00eet aujourd'hui, notamment \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 50 et bien les camions \u00e9taient moins gros, il y avait moins de poids lourds qui empruntaient cette voie autorouti\u00e8re, une solution alternative au pont Morandi, \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tude depuis des ann\u00e9es, et sans avoir jamais \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [92%] :\r\nBernard Houriet est ing\u00e9nieur EPFZ lui il a con\u00e7u notamment le Pont de la Poya \u00e0 Fribourg il a apport\u00e9 son regard d'expert sur l'ouvrage italien qui s'est effondr\u00e9, hier il \u00e9tait lui aussi l'invit\u00e9 de Forum. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:07) [86%] :\r\nIl est vrai qu'au niveau de la conception d\u00e8s le d\u00e9part, cependant, a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme disons exemple pas tr\u00e8s r\u00e9ussi pour un ouvrage Aubagne, les 3 m\u00e2ts sont relativement rigides, donc il donne une grande entrave aux d\u00e9formations longitudinale sous les effets de la temp\u00e9rature du retrait, voire du flux \u00e2ge c'est vrai que leur temps, ils sont pas forc\u00e9ment les dignes successeurs des Romains il beaucoup de ports en pr\u00e9fabriqu\u00e9 qui se comporte tr\u00e8s mal aujourd'hui, voil\u00e0, apparemment, il y a longtemps qu'ils ont constat\u00e9 qu'il avait des probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes de corrosion de fissuration etc alors ou je ne m'explique pas l'affaire, c'est que si on constate qu'un ouvrage mal con\u00e7u et qui se comporte pas tr\u00e8s bien, on doit faire les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires et suivre la chose, moi je comprends pas ce qui a pu se passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [96%] :\r\nAlors, si l'on en revient \u00e0 quelques consid\u00e9rations bassement pratiques, nous sommes aujourd'hui le 15 ao\u00fbt, jour f\u00e9ri\u00e9 en Italie et dans plusieurs cantons de Suisse romande aussi et les cons\u00e9quences vont donc \u00eatre \u00e9normes sur le trafic pour les d\u00e9placements dans et autour de la ville portuaire de G\u00eanes qui n'est rien de moins que le lien entre la France et l'Italie Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:12) [89%] :\r\nC'est la se fait le jour f\u00e9ri\u00e9 par excellence en Italie, \u00e7a veut dire que 2 ports de G\u00eanes \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres d'ici, va avoir son d\u00e9ferlement de bateaux de vacanciers et non pas que des Italiens, des des vacanciers, des touristes europ\u00e9ens qui se sont rendus pour l'\u00e9t\u00e9 en Corse en Sardaigne, le long des c\u00f4tes italiennes en Afrique du Nord, en Sicile, Koeppel et tous ces gens -l\u00e0, bon revenir entre aujourd'hui, demain, ces prochains jours \u00e0 d\u00e9ferlement qui va \u00eatre difficile \u00e0 g\u00e9rer puisque toutes les autoroutes qui arrive sur le centre de G\u00eanes sont boucl\u00e9s, le trafic ferroviaire est boucl\u00e9, le port est ferm\u00e9, donc \u00e7a vous donne une une id\u00e9e de des probl\u00e8mes logistiques absolument incommensurable qui attendent les autorit\u00e9s ces prochains jours qui prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [95%] :\r\nEt l'\u00e9volution de la situation en Italie, et bien s\u00fbr \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information ce matin et nous en reparlerons tout au long de cette matin\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9CDD383-560F-4775-8D1B-56DE8A435FEF", "internalArchiveId": "C9CDD383-560F-4775-8D1B-56DE8A435FEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Kim Groostcholten, fondatrice de l'association \"Toit pour tous\" \u00e0 Gen\u00e8ve, en rediffusion", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762519", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Kim Groostcholten, fondatrice de l'association \"Toit pour tous\" \u00e0 Gen\u00e8ve, en rediffusion / LMA_2018-08-15T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.08.2018"], "variantIds": ["ece-9762519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T00:49:16Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn est encore en mode \u00e9tait cette semaine et nous vous proposons donc en nouvelle diffusion les portraits de nombreux invit\u00e9s que nous avons re\u00e7us au fil de cette saison, cette semaine, le point commun de tous nos invit\u00e9s, h\u00e9 bien c'est l'engagement selon des militants crient Kim grotte Scholten et la fondatrice de l'association genevoise toi pour tous ceux qui proposent d'utiliser des b\u00e2timents inutilis\u00e9s pour que chacun ait acc\u00e8s au logement, et elle sait de quoi elle parle m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie, n'avait plus vraiment les moyens financiers d'acc\u00e9der au logement Kim grotte Scholten \u00e9tait l'invit\u00e9 de Coralie Claude, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre dernier, notre invit\u00e9 \u00e0 une voix et envisage, qui vous disent certainement quelque chose bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous sur la TSR et si vous nous rejoignez soyez bien s\u00fbr les bienvenues bienvenue qui n'grotte Charlton bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et merci de cet accueil, vous \u00eates l'une des derni\u00e8res speakrine de la TSR RTS, il ne peut que r\u00e9volue 1 cette archives qu'on entendu date de 2006 11 ans plus tard, votre vie, h\u00e9 bien loin des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, c'est sur le terrain aupr\u00e8s des sans abris, des personnes qui n'ont pas acc\u00e8s au logement que vous agissez que vous vous battez, on va y revenir, mais juste avant, \u00e7a fait bizarre entendent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [95%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, j'ai eu cette opportunit\u00e9 de vivre la proximit\u00e9 avec le public, et aujourd'hui je mets \u00e0 profit de l'ONG justement ce r\u00e9seau et bien s\u00fbr la la la possibilit\u00e9 de mettre en place des partenariats pour faire avancer notre action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [95%] :\r\nOn va faire un peu connaissance avec vous avant de faire connaissance avec votre organisation toit pour tous, vous avez fait des \u00e9tudes de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Paris et qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [90%] :\r\nAlors avant de choisir effectivement cette voie artistique, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la sociologie j'ai bac en sciences \u00e9conomiques et sociales, et je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir \u00e9tudier la soci\u00e9t\u00e9 de savoir aussi quelles \u00e9taient les chances de tout un chacun, suivant le parcours de vie, ou du moins le capital culturel et \u00e9conomique de d\u00e9part on s'arme d'une famille, alors j'ai sous choisi cette voie parce que mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re \u00e9tait dans le cin\u00e9ma muet et il est vrai qu'on pose toujours un regard sur nos parents o\u00f9 on veut peut-\u00eatre tent\u00e9 d'une d'une vie, peut-\u00eatre plus, comment dire, confortable, mon p\u00e8re \u00e9tait bon, exploitant agricole, ce qui est finalement tr\u00e8s noble, puisqu'aujourd'hui j'y reviens, notamment \u00e0 travers ce projet d'\u00e9co- village o\u00f9 l'on souhaite implanter aussi la paire ma culture, mais voil\u00e0, mon p\u00e8re \u00e9tait paysan, donc voil\u00e0 c'est, c'est cette id\u00e9e ne oui, j'ai envie de d\u00e9couvrir le monde, j'ai envie de vivre autre chose, j'ai envie de tenter ma chance \u00e0 Paris, en qualit\u00e9, donc de com\u00e9dienne chez lui cette opportunit\u00e9 en 2006 de pouvoir travailler en Suisse, en radio et ensuite de pouvoir int\u00e9grer la RTS qui me permettait une stabilit\u00e9 d'emploi puisqu'en France, j'\u00e9tais intermittent du spectacle Petite vous r\u00eaviez en fait de de paillettes de spectacle, de faire la une des, des, des magazines, oui effectivement je j'imaginais pour voir incarner des des r\u00f4les des des vies porter des messages donc finalement aujourd'hui, je suis messag\u00e8re \u00e0 travers ce que je fais, on dit qu'rien n'arrive par hasard et avec bien s\u00fbr toute notre exp\u00e9rience de vie participa, voil\u00e0 ce que ce que l'on fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, vous \u00eates justement, directrice de l'organisation non gouvernementale \u00e0 but non lucratif toi pour tous, vous vous battez pour l'acc\u00e8s au logement des personnes les plus pr\u00e9caires pr\u00e9caris\u00e9s, comment vous \u00eates pass\u00e9 de cette exp\u00e9rience m\u00e9diatique t\u00e9l\u00e9visuel, un peu c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [89%] :\r\nAu combat pour les sans- abri oui je parlerais plut\u00f4t d'engagement, je crois en la engagement plut\u00f4t que la confrontation faire finalement passer un message pacifiste pour une prise de conscience pourquoi j'\u00e9tais \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 cela parce que tout simplement j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 de pr\u00e8s \u00e0 cette situation o\u00f9 moi- m\u00eame \u00e0 un moment, j'ai v\u00e9cu, oui, une p\u00e9riode de ch\u00f4mage mais \u00e7a c'est pas tellement en g\u00e9n\u00e9ral quand on vit ces situations c'est multifactoriel envie plusieurs \u00e9v\u00e9nements dans notre vie qui nous am\u00e8ne \u00e0 cela, j'avais donc une petite fille je vivais une s\u00e9paration, j'ai fait partie de ces personnes non \u00e9ligibles \u00e0 l'aide l'aide sociale et donc j'\u00e9tais livr\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame, voil\u00e0 et je me suis rendu compte de l'aberration des incoh\u00e9rences du syst\u00e8me, j'ai ouvert les yeux, finalement sur une r\u00e9alit\u00e9 sociale, on pense toujours que \u00e7a n'arrive qu'aux autres, jusqu'\u00e0 ce qu'on le vit, et je pouvais croire qu'effectivement une femme seule avec un enfant pouvait peut-\u00eatre acc\u00e9der \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle demandait peut-\u00eatre un foyer pour femmes etc, on s'aper\u00e7oit que l'ensemble des structures sont submerg\u00e9s et voil\u00e0 j'\u00e9tais effectivement son fr\u00e8re moi, c'est-\u00e0-dire que j'ai d\u00fb me d\u00e9brouiller seul alors c'est-\u00e0-dire que je n'avais pas les moyens financiers d'acc\u00e9der au logement, donc je ne pouvait finalement pas d\u00e9pos\u00e9 dossier largesses moi un mois de loyer, c'est \u00e7a, on n'a certaines envie certaines situations, on n'a pas forc\u00e9ment de garant injustifi\u00e9e, enfin c'est tr\u00e8s difficile, on s'aper\u00e7oit bien s\u00fbr de de la la chert\u00e9 des des loyers si c'est pas toujours simple justement en situation de s\u00e9paration houppe souvent on paye d\u00e9j\u00e0 une une proc\u00e9dure juridique enfin ce sont des situations tr\u00e8s complexe, en plus on doit g\u00e9rer bien s\u00fbr le le le les proc\u00e9dures li\u00e9es \u00e0 la garde de l'enfant etc, donc c'est vraiment des des situations lourde, on voit, il appara\u00eet morale c'est faire savoir o\u00f9 vous allez non demain, ben c'est-\u00e0-dire que j'ai eu, j'ai v\u00e9cu plusieurs fois d'ailleurs cons\u00e9cutivement, l'angoisse de perdre en toi de ne pas savoir o\u00f9 aller et de ne pas avoir les moyens financiers d'acc\u00e9der au logement, donc finalement de ne pas \u00eatre autonome et ind\u00e9pendante financi\u00e8rement, et \u00e7a c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre, c'est difficile aussi d'aller demander de l'aide et quand j'ai eu la chance de retrouver un toit parce que j'ai aussi le le profil, entre guillemets, de trouver facilement un toit, enfin bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, hein, mais voil\u00e0, femme seule avec un enfant, donc j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 entre entre guillemets du Label prioritaire pour acc\u00e9der au logement plus vite que d'autres mais je pense \u00e0 tous ces hommes, aussi, qui vivent une s\u00e9paration qui peut-\u00eatre dorment dans une voiture parce qu'ils ne peuvent pas tout assumer en parall\u00e8le peut-\u00eatre se reloger dans un T2 pour accueillir la Guin\u00e9e : les enfants et donc \u00eatre du droit de garde etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [84%] :\r\nExp\u00e9rience vous a conduite \u00e0 cr\u00e9\u00e9 et dirig\u00e9 l'organisation toi pour tous alors si on on r\u00e9sume : qu'est ce que vous faites avec toi pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [92%] :\r\nAlors notre coeur d'action, c'est vraiment de pouvoir proposer du logement relais d'urgence pour toute personne en situation de transition sans que cela soit stigmatisant toute personne au moins une fois dans sa vie sera confront\u00e9 \u00e0 une situation de transition que l'on soit \u00e9tudiant, que l'on vive une s\u00e9paration ou un divorce, une perte d'emploi, une expulsion, une faillite que l'on ait des dettes, des actes de d\u00e9faut de biens que l'on vive des accidents de vie de la violence que l'on vive parfois un incendie, une inondation diff\u00e9rents facteurs qui viennent consid\u00e9rablement pr\u00e9caris\u00e9 une situation et donc ces lieux seraient on l'esp\u00e8re en tous les cas, accessible \u00e0 tous, des 400 francs pour permettre \u00e0 chacun de conserver dignit\u00e9 de pouvoir toujours payer finalement son loyer de se reconstituer une \u00e9pargne et rebondir tr\u00e8s vite dans le priv\u00e9 en terme d'emploi et de logement, votre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [92%] :\r\nAssociation Toit pour tous et l'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par le Grand Prix du jury G\u00e9n\u00e9ration entrepreneurs \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [91%] :\r\n\u00e7a a repr\u00e9sent\u00e9 l'impulsion de d\u00e9part ont finalement de grands dirigeants Spencer pouvez nous faire confiance, donc on s'est dit tiens voil\u00e0 on tient effectivement l\u00e0 un mod\u00e8le qui r\u00e9pond \u00e0 un sujet de soci\u00e9t\u00e9 parce qu'il y a un vrai malaise soci\u00e9tal, l'id\u00e9e de d\u00e9part, c'\u00e9tait l'am\u00e9nagement de bus en habitation pour r\u00e9pondre au cadre l\u00e9gal quand nous permettent finalement d'avancer dans ce projet permettront toi \u00e0 chaque citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [88%] :\r\nKim grotte Scholten qui \u00e9tait l'invit\u00e9 de Coralie Claude en d\u00e9cembre 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T05:15:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-CF734861-F8D8-48B4-9A56-31F7F8549E16", "internalArchiveId": "CF734861-F8D8-48B4-9A56-31F7F8549E16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel impact auront les s\u00e9ismes meurtriers sur le tourisme en Indon\u00e9sie?", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Deux tremblements de terre au d\u00e9but du mois ont fait pr\u00e8s de 450 morts en Indon\u00e9sie, selon un dernier bilan communiqu\u00e9 lundi. De quelle ampleur est le choc pour l'industrie du tourisme?\r\n\r\n* * Deux tremblements de terre au d\u00e9but du mois ont fait pr\u00e8s de 450 morts en Indon\u00e9sie, selon un dernier bilan communiqu\u00e9 lundi. De quelle ampleur est le choc pour l'industrie du tourisme?", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762530", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quel impact auront les s\u00e9ismes meurtriers sur le tourisme en Indon\u00e9sie? / TUM_2018-08-15T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Deux tremblements de terre au d\u00e9but du mois ont fait pr\u00e8s de 450 morts en Indon\u00e9sie, selon un dernier bilan communiqu\u00e9 lundi. De quelle ampleur est le choc pour l'industrie du tourisme?"], "variantIds": ["ece-9762530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:28:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Indon\u00e9sie, de tremblements de terre au d\u00e9but du mois ont fait pr\u00e8s de 450 morts selon un dernier bilan communiqu\u00e9 lundi l'\u00eele de Lombok a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts et les pertes sont immenses : pr\u00e8s de 70000 maisons ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es et 10 pourcent de la population locale a d\u00fb fuir son foyer, selon l'agence indon\u00e9sienne de pr\u00e9vention des catastrophes et puis les touristes ont fui \u00e9galement par milliers, alors que Lombok vit essentiellement du tourisme alors Blandine L\u00e9vite de quelle ampleur et le choc pour ce secteur en particulier alors \u00e0 plus long terme, c'est difficile \u00e0 dire, puisqu'on est \u00e0 une grosse semaine seulement de la 2\u00e8me secousse, les touristes sont partis aujourd'hui la la la 2\u00e8me secousse a \u00e9t\u00e9 suivie \u00e9galement d'une centaine de r\u00e9plique en une semaine, en pleine saison touristique, l'urgence pour l'instant c'est de d\u00e9blayer sortir des d\u00e9combres, le nord de l'\u00eele de Lombok, la zone la plus touch\u00e9e, il y a aussi guili ces 3 petites \u00eeles tr\u00e8s touristiques, au nord de Lombok, connus pour leurs au bleu lagon leurs poissons multicolores Sylvie tient un h\u00f4tel sur l'\u00eele de Guilleminot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [86%] :\r\nLes boues alors debout parce qu'ils sont tr\u00e8s bien construit, heureusement, mais sur l'\u00eele, il y a plein d'd\u00e9truit tous les maisons des locaux et sont d\u00e9truit beaucoup des rues et -ce commencent \u00e0 enlever tout ce qui est d\u00e9truit au moment doucement de premi\u00e8re chose qu'on va faire c'est r\u00e9parer les maisons des locaux parce qu'ils vont pas faire des choses, pour nous, alors l\u00e0, pas de travailleurs pour r\u00e9parer les pots galop alors je pense \u00e0 peu jusqu'\u00e0 oublier moi avant qu'on peut recommencer le travail et la plus grande priorit\u00e9 maintenant que moi je fais beaucoup de fans Rising c'est pour envoyer de l'argent \u00e0 la banque pour tous les gens qui sont rien et \u00e7a, c'est ma priorit\u00e9 au moment c'est pas chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [84%] :\r\nSur Guy Trawangan plus \u00e0 l'ouest, Moschino, voit les choses avec un esprit tr\u00e8s constructif, elle g\u00e8re de restaurants sur l'\u00eelot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [87%] :\r\nIl y a rien qui ne soit faisable, la volont\u00e9 d'hommes, il y a 80 pourcent des \u00eeles je dirais sont intacts, il y a des \u00e9quipes sont rest\u00e9s depuis le d\u00e9but et qui grossit de jour en jour les travailleurs commencent \u00e0 revenir, l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9 sont d\u00e9j\u00e0 de retour, les \u00e9quipes sont tr\u00e8s organis\u00e9es, ils ont aussi vid\u00e9 les piscines Courteline reste saine pour qu'il n'y ait pas de trop de moustiques, donc \u00e7a bien pas difficilement vivable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour la situation sur les guili, mais par contre \u00e0 Lombok la situation est un peu plus difficile oui, beaucoup de b\u00e2timents v\u00e9tustes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es Patrick Coulombel Delafosse Hilda fondation Architectes de l'urgence, s'est rendu sur place, au nord de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [89%] :\r\nIl pourrait \u00e9tablir un bilan, il faudrait aller dans tous les secteurs qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, malheureusement c'est encore restent tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'acc\u00e8s, c'est compliqu\u00e9 parce qu'il y a des routes coup\u00e9es parce qu'il y a aussi des infrastructures qui s'y pr\u00eatent pas, il y a peu de routes donc dans l'imm\u00e9diat, le bilan que j'ai, moi, c'est un bilan tr\u00e8s sommaire, ce que l'on peut dire, c'est que des constructions qui ont \u00e9norm\u00e9ment souffert sont l'habitat traditionnel qui est fait en ma\u00e7onnerie de mani\u00e8re relativement l\u00e9g\u00e8re qui vont tr\u00e8s tr\u00e8s mal support\u00e9s ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [83%] :\r\nDes zones urbaines ou surpeupl\u00e9e, plus touch\u00e9 quand compagne me disait aussi en t\u00e9moin, en fran\u00e7ais install\u00e9 depuis 10 ans \u00e0 Lombok m\u00eame si ici les s\u00e9ismes sont courants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [87%] :\r\nOn en a tous les ans, tous les 6 mois, on en a un petit mais il est souvent en mer, il est un peu partout autour des diff\u00e9rentes ils donc on le ressent plus ou moins forte selon la proximit\u00e9, l\u00e0 c'est le 1er extr\u00eamement localis\u00e9s dans le nord de Lombok, c'est autour du vol Corinne Johnny avec une premi\u00e8re secousse qui a eu lieu le 29 une seconde secousse aussi forte quasiment, voire plus, le 5 donc, une semaine apr\u00e8s tout juste, et apr\u00e8s, \u00e0 chaque fois des s\u00e9ries de r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [90%] :\r\nDes s\u00e9ries de r\u00e9pliques qui fragilise encore un peu les constructions, m\u00eame si pour Patrick Coulombel, les b\u00e2timents en plus des b\u00e2timents plus imposants comme des \u00e9coles notamment sont r\u00e9cup\u00e9rables, elles ont moins souffert pour certaines que les habitations faite de mat\u00e9riaux de pi\u00e8tre qualit\u00e9 alors Blandine \u00e0 ce que le tourisme vital hein pour Lombok va pouvoir se relever, et bien on peut se poser la question : est ce que le bilan tr\u00e8s lourd cette fois de la catastrophe ne va pas peser sur l'activit\u00e9 touristique, pas forc\u00e9ment pour l'anthropologue g\u00e9ographe Patrick Neff, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:56) [88%] :\r\nLes touristes ont la m\u00e9moire courte et je pense que c'est pas seulement les touristes non je pense que tout le monde maintenant \u00e0 la m\u00e9moire courte, nous ne sommes qu'on vit de plus en plus dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'instantan\u00e9, donc des \u00e9v\u00e9nements comme l'\u00e9v\u00e9nement qui a touch\u00e9 le handball o\u00f9 l'\u00e9glise, il y en a de mani\u00e8re l'hebdomadaire, voire m\u00eame petit id\u00e9ale, donc je suis pas s\u00fbr que dans une ann\u00e9e, il y a beaucoup de touristes qui vont forc\u00e9ment faire le lien entre parti c'est des individus, on va dire en rapport Direct ou indirect avec cet \u00e9v\u00e9nement, enfin le d\u00e9fi pour ces destinations, c'est surtout de la reconstruction ensuite acc\u00e8s \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, parce qu'on a quand m\u00eame affaire ajustement des vieux qui sont devenus des destinations, donc qui sont pouvoir \u00e0 ce moment, un peu \u00e0 une forme de mono- industrie avec le tourisme qui a vraiment fait pression de ce que reconstruire tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [95%] :\r\nReconstruire vite et de qualit\u00e9, si possible Patrick Coulombel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:38) [84%] :\r\nD'ores et d\u00e9j\u00e0 les gens reconstruisent des abris de fortune copilote peuvent malgr\u00e9 tout, les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes, moi je trouve relativement bien g\u00e9r\u00e9 les choses hein, c'est-\u00e0-dire qu'il y a quand m\u00eame un certain syst\u00e8me de secours de premiers secours de sauvetage des \u00e9l\u00e9ments qui a \u00e9t\u00e9 mis en place qui fonctionne plut\u00f4t pas mal, ce qui va poser probl\u00e8me c'est les moyens qui vont \u00eatre mises sur la table de mani\u00e8re assez en reconstruction p\u00e9rennes dans des zones qui sont \u00e9minemment sismique reconnue et effectivement dangereuse si les b\u00e2timents sont pass\u00e9s de pomme mani\u00e8re parasismiques, donc \u00e7a c'est la vraie question, non, je vais dire \u00e0 ces quelques milliers d'euros \u00e0 mettre sur la table par construction pour faire une maison avec au moins de sature para- sismiques si ces vrai construction en photo poutres comme on sait le faire ici et de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [89%] :\r\nDes technologies, pas forc\u00e9ment \u00e0 la port\u00e9e de tous les Indon\u00e9siens oui et puis avec Elf on est bien, tout cela reste assez flou en selon mode chez nous le pr\u00e9sident indon\u00e9sien promet des enveloppes aux familles pour reconstruire les maisons d\u00e9truites et qu'elle soit \u00e0 l'\u00e9preuve des tremblements de terre, concernant le retour des touristes, h\u00e9 bien elle est optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [81%] :\r\nD'exp\u00e9rience en fait les guili et Bali se remettent assez vite sur le plan touristique de lancement non naturelle de parce que c'est vraiment un endroit incroyable, peut-\u00eatre aussi parce que quand on est sur l'\u00eele d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, finalement ce que \u00e0 Bali donc B\u00e2le, il veut, moi je dis en ce moment \u00e0 la vie est tout \u00e0 fait normal, donc je sais que l\u00e0, les touristes sont plut\u00f4t frustr\u00e9 de ne pas pouvoir aller sur l'\u00eele et travaillant donc voil\u00e0 et nous para\u00eet pour le moins Bouygues d\u00e8s que les gens ont compris que c'\u00e9tait suffisamment s\u00e9curis\u00e9, on a directement des des touristes sur \u00eele travail hein, donc je m'en fais pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [94%] :\r\nLes paysages qui font oublier les peurs et puis les h\u00f4teliers de Gili Trawangan esp\u00e8re pouvoir ouvrir leurs portes aux touristes d\u00e8s le 1er octobre pour les nouveaux booking Sylvie sur l'\u00eele d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9servations pour janvier et puis du c\u00f4t\u00e9 de Lombok Patrick Coulombel, estime qu'il faudra un \u00e0 2 ans pour qu'on ne voit plus les stigmates du s\u00e9isme merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-1CB15CBE-F73D-4802-BE87-39783D8C1C84", "internalArchiveId": "1CB15CBE-F73D-4802-BE87-39783D8C1C84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur la route des Balkans (3/5): entre le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bosnie", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Il y a trois ans, pr\u00e8s d'un million de migrants empruntaient la route migratoire des Balkans, entre la Syrie et l'Europe, que l'on dit aujourd'hui ferm\u00e9e. Cette semaine, nous vous proposons de refaire la route. Troisi\u00e8me \u00e9pisode entre le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bosnie.\r\n\r\n* * Il y a trois ans, pr\u00e8s d'un million de migrants empruntaient la route migratoire des Balkans, entre la Syrie et l'Europe, que l'on dit aujourd'hui ferm\u00e9e. Cette semaine, nous vous proposons de refaire la route. Troisi\u00e8me \u00e9pisode entre le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bosnie.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762531", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Sur la route des Balkans (3/5): entre le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bosnie / TUM_2018-08-15T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a trois ans, pr\u00e8s d'un million de migrants empruntaient la route migratoire des Balkans, entre la Syrie et l'Europe, que l'on dit aujourd'hui ferm\u00e9e. Cette semaine, nous vous proposons de refaire la route. Troisi\u00e8me \u00e9pisode entre le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bosnie."], "variantIds": ["ece-9762531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:31:19Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nJ'arrive pas \u00e0 d\u00e9crire mes sentiments travelling, j'avais l'impression de voyager vers un nouveau monde animal \u00e0 une nouvelle vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [82%] :\r\nOui, dans la Daunte afin fait diff\u00e9rents, vous savez, avec le d\u00e9part de la Syrie, tous nos r\u00eaves se sont \u00e9vanouis Dream Destroy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [93%] :\r\nSuite de notre s\u00e9rie sur la route migratoire des Balkans apr\u00e8s la Turquie et la Gr\u00e8ce nous montons ce matin un peu plus au nord, il y a 3 ans, au plein coeur de la crise migratoire, la plupart des migrants ne savent \u00e9tait pas entre la Mac\u00e9doine et la Hongrie, or aujourd'hui, h\u00e9 bien, l'Europe a serr\u00e9 la visse la Hongrie a plac\u00e9 des barbel\u00e9s \u00e0 sa fronti\u00e8re et beaucoup de migrants se retrouve donc coinc\u00e9e dans les Balkans, aux portes de l'Europe se cachant dans les for\u00eats pour \u00e9viter les patrouilles de police reportage entre le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Bosnie Herz\u00e9govine sign\u00e9 Jean-Arnaud d'errance et Laurent Gerra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [94%] :\r\nIl n'est pas ais\u00e9 de franchir les montagnes qui marque la fronti\u00e8re avec la Bosnie- Herz\u00e9govine, il faut marcher plusieurs jours dans les fourr\u00e9s, en esp\u00e9rant ne passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire rep\u00e9r\u00e9s par la police, a bien voulu a une ville industrielle en d\u00e9sh\u00e9rence du nord du Mont\u00e9n\u00e9gro l'association f\u00e9ministe bonne affid\u00e9s et la seule \u00e0 offrir un guide douce et de la nourriture aux familles sur la route depuis f\u00e9vrier dernier, sa directrice, Sabine apte \u00e0 Longvic a accueilli plus de 700 personnes et \u00e7a monte, va de cet accord Godina on n'a pas ce tra\u00eeneau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [93%] :\r\nIl y a 20 ans dans notre malheureuse r\u00e9gion, c'\u00e9tait la guerre et mais soyons des croyez -moi, nous avons tous l'exp\u00e9rience de l'exil, ce qui me fascine le plus, en tant que militante, c'est carr\u00e9ment maintenant un tr\u00e8s grand nombre de jeunes hommes qui sont des pacifistes qui ont refus\u00e9 de porter les armes pour combattre dans un camp ou dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:36) [74%] :\r\n\u00e7a s'est fait, oui ce les pouces oui tour Minaya Mostra le t\u00e9l\u00e9phone de Sabina n'arr\u00eate pas de sonner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [87%] :\r\nSur Facebook et Viber ceux qui ne sont pas sans \u00e0 la maison donnent de leurs nouvelles en prennent de ce qu'ils ont crois\u00e9 sur la route aujourd'hui Mustapha 15 ans toujours bloqu\u00e9 sur une fronti\u00e8re a besoin de soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [82%] :\r\nYo il charge Inch Allah, bonne chance, je sais et ovins l\u00e9gaux de va aller jouer un tr\u00e8s bonne un tr\u00e8s bon oeil au temps futur et bon, pas de pleurs Mustapha non je sais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [91%] :\r\nHicham, lui, a r\u00e9ussi \u00e0 passer en Bosnie- Herz\u00e9govine, il est longtemps rest\u00e9 dans le centre d'accueil de D\u00e9lia, sa proximit\u00e9 de Sarajevo, avant de se d\u00e9cider \u00e0 reprendre sa route vers l'ouest, on en restait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 mois et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur dans dans le calme, il n'y a rien, c'est qu'on sait comment ligne pr\u00e9sent, il n'y a ni un \u00e9lu transport il y a ni WiFi il y a seulement les montagnes, il n'y a rien, c'est dur, Hicham veut atteindre Velika Kladusa chat, plus de 700 r\u00e9fugi\u00e9s s'entassent dans cette bourgade de quelque 5000 \u00e2mes tout \u00e0 l'ouest de la Bosnie, quelques dizaines d'autres ont dress\u00e9 des tentes au bord de la rivi\u00e8re qui coule \u00e0 la sortie de la petite ville Adil, un grand gaillard Alg\u00e9rien de 26 ans prend le soleil avec un compatriote et 2 autres compagnons respectivement originaires du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [81%] :\r\nTunisie et de Libye, j'ai 3 phrases en France mais aux caus\u00e9 m'emb\u00eater \u00e0 aller en France travaillent en France vivre en France, les autres candidats, les Alg\u00e9riens sont des Fran\u00e7ais depuis longtemps puisque l'Alg\u00e9rie c'est que de Bouteflika, c'est de la prise de l'enfant, notre pr\u00e9sident, c'est assez t\u00f4t, il a pleur\u00e9, hein, il y a plus de travail et ses voeux les travailler, il faut que tu dans de d'argent, \u00e7a d\u00e9pend de de 1000, 3 1000 en Europe pour travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [88%] :\r\nLes 4 amis sont pass\u00e9s par la Serbie et ont tent\u00e9 plusieurs fois de franchir la fronti\u00e8re hongroise avant de se diriger vers la Bosnie- Herz\u00e9govine, esp\u00e9rons que le passage, il serait plus ais\u00e9 vers la Croatie Ben, un Nig\u00e9rian d'une trentaine d'ann\u00e9es originaire de la r\u00e9gion du Biafra a essay\u00e9 2 fois de traverser, se cachant la nuit dans les montagnes pour \u00e9chapper \u00e0 la police. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [82%] :\r\nWozniacki a Good plus pour les Bosniaques sont des gens bien, mais la vie tr\u00e8s difficile de avoue job de Bosnie n'ont pas d'argent, de travail, la Bosnie, la des pays les plus pauvres d'Europe vous voulez -vous telle il raconte m\u00eame qu'ils vont en Europe pour travailler, groupe toi lorsque nous sommes all\u00e9s en Slov\u00e9nie, c'\u00e9tait pas facile mais enfin on a brod\u00e9 compl\u00e8tement nous avons march\u00e9 9 ou 10 jours dans les broussailles WeWork nous avons marqu\u00e9 de la for\u00eat de l'amour de et on l'eau de Lourdes nous sommes arriv\u00e9s, nous avons franchi une rivi\u00e8re entre la Croatie et la Slov\u00e9nie et ce but, le clochard, je le v\u00e9n\u00e9neux Wong nous avons travers\u00e9 le sommes arriv\u00e9s \u00e0 ce village la police nous a attrap\u00e9 \u00e0 la fin, ils nous ont ramen\u00e9 \u00e0 la police croate et la police croate, nous avons envoy\u00e9 en BosnieHerz\u00e9govine Jean police mon fr\u00e8re, il le sens de tout cela, ma Broad Otis de mener novice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [91%] :\r\nLe 16 juin un marocain a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort par un autre migrants depuis les habitants de Viduka Katusha celui -ci les peurs et les rumeurs ont envahi la petite ville et la plupart des caf\u00e9s et des commerces ne laisse plus entrer les \u00e9trangers Anne Harrods Gide je lui n'a jamais ferm\u00e9 la porte de son restaurant, ce policier \u00e0 la retraite qui a combattu durant la derni\u00e8re guerre, conna\u00eet bien la r\u00e9alit\u00e9 de l'exil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [81%] :\r\nJe peux aimer gueule tu n'obtiennent que la douce sous les premiers sont arrive \u00e0 Velika que la douche en f\u00e9vrier quand il faisait tr\u00e8s froid connaissent, qui est un peu de tout, et comme c'est que lui- m\u00eame si les plus courageux, c'est mes fur et \u00e0 mesure que les bouchons sont arriv\u00e9s, leur nombre n'a cess\u00e9 d'augmenter, photo n\u00e9e aux grandes cha\u00eenes, une telle nature moi et po\u00e8te utiliser internet ou brancher leur t\u00e9l\u00e9phone autant qu'ils veulent pour garder le contact avec leurs parents dans leur pays, de jeunes sauf Delano\u00eb au lieu il coulera chaque jour il y a pr\u00e8s de 300 personnes qui passent ici, les gens de tous les continents, autocollants, j'ai m\u00eame vu des personnes du P\u00e9rou, ouvert, il se pla\u00eet, loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [92%] :\r\nDans la ville voisine de c'est une soixantaine de kilom\u00e8tres plus au sud, plusieurs milliers de personnes dorment dans des parcs, des centaines d'autres dans un ancien pensionnat d\u00e9saffect\u00e9, alors que les autorit\u00e9s divis\u00e9s de ce pays compliqu\u00e9 qui est toujours la Bosnie Herz\u00e9govine pratique la politique de l'autruche, la solidarit\u00e9 des citoyens risquent d'\u00eatre bien vite d\u00e9pass\u00e9 si les r\u00e9fugi\u00e9s continuent de converger vers l'ouest du pays, devenu mon cul de sac aux portes de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [90%] :\r\nReportage sign\u00e9 Jean-Arnaud Dereins Saint-Laurent G\u00e9lin et on vous retrouve Jean-Arnaud Dereins tout au long de cet \u00e9t\u00e9, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s arriveront en Bosnie- Herz\u00e9govine, n'a cess\u00e9 d'augmenter, quels sont les chiffres exactement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:03) [91%] :\r\nAlors, selon les donn\u00e9es officielles des autorit\u00e9s bosniennes il y aurait aujourd'hui pr\u00e8s de 10000 personnes qui seraient arriv\u00e9s dans le pays depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, bien \u00e9videmment, ces chiffres doivent \u00eatre pris avec, d'un petit peu de pr\u00e9cautions car beaucoup de gens ne sont pas enregistr\u00e9es ne sont pas contr\u00f4l\u00e9s par la police, n\u00e9anmoins ce qui est certain, c'est qu'aujourd'hui, au moins 6000 personnes se trouvent dans le secteur occidental de la Bosnie dans la r\u00e9gion de Bigeard de d\u00e9licates, la douche \u00e0 cela pose bien \u00e9videmment d'\u00e9normes probl\u00e8mes, car c'est comme non pas du tout les infrastructures n\u00e9cessaires pour loger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [92%] :\r\nQuelle est la r\u00e9ponse des autorit\u00e9s bosniennes on a l'impression qu'elles sont divis\u00e9es et totalement incapables de s'entendre sur une politique commune. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:47) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, il faut toujours se rappeler que la Bosnie Herz\u00e9govine est un pays toujours profond\u00e9ment divis\u00e9 entre les 2 entit\u00e9s, la Republika Srpska qui dit d'ailleurs qu'elle refuse totalement toute perspective d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, et puis la f\u00e9d\u00e9ration croato- bosniaque de Bosnie Herz\u00e9govine, elle- m\u00eame divis\u00e9e en 10 cantons, cela veut dire tout simplement que personne n'est en mesure aujourd'hui de prendre des d\u00e9cisions que tous ces diff\u00e9rents niveaux de responsabilit\u00e9 se renvoient la balle, vendredi, par exemple, les autorit\u00e9s du local du canton de billets de la commune avait pos\u00e9 un ultimatum aux autorit\u00e9s centrales leur disant il faut une solution avant vendredi, bien \u00e9videmment, aucune r\u00e9ponse n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e et ce petit jeu de se renvoyer la responsabilit\u00e9 va certainement continuer au plus grand dam des r\u00e9fugi\u00e9s eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [90%] :\r\nEt puis Jean certains pr\u00e9tendent d\u00e9sormais que la la Bosnie- Herz\u00e9govine pourrait devenir une sorte de plateforme de tri des r\u00e9fugi\u00e9s susceptibles d'obtenir l'asile dans un pays de l'Union europ\u00e9enne est -ce que c'est une rumeur qui semble fond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:48) [93%] :\r\nAlors on parle depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, de la possibilit\u00e9 pour l'Union europ\u00e9enne d'\u00e9tablir des tas de formes en dehors des fronti\u00e8res de l'Union, ces derniers jours, ce qui a pas mal agit\u00e9 la chronique \u00e0 Sarajevo, c'est que c'est le fait que l'Union europ\u00e9enne vient d'accorder un cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire de 6 millions d'euros \u00e0 la Bosnie Herz\u00e9govine pour faciliter l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, cela laisse penser que la Bosnie Herz\u00e9govine pourrait effectivement puisqu'elle n'est pas capable de toutes mani\u00e8res de g\u00e9rer par elles-m\u00eames, la crise se retrouver d\u00e9pendante de l'Union europ\u00e9enne et donc en situation de devoir accepter ce que l'Union europ\u00e9enne, pourrait sugg\u00e9rer ou lui imposer notamment l'installation plus ou moins durables d'un nombre important de r\u00e9fugi\u00e9s, on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, pour le coup de l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une plateforme de ce type en Albanie, les autorit\u00e9s albanaises avaient rejet\u00e9 l'hypoth\u00e8se dans le cas de la Bosnie Herz\u00e9govine, pour l'instant il n'y a aucune r\u00e9ponse officielle du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [92%] :\r\nMerci Jean Arnault d'errance, notre correspondant dans les Balkans et demain dernier reportage sur cette route migratoire on retournera \u00e0 la fronti\u00e8re hongroise, point de passage privil\u00e9gi\u00e9 de ceux qui voulaient entrer en Europe avant que le gouvernement Orb\u00e1n ne ferme ses fronti\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F4B3F830-FFD6-41FA-BACA-524D1D0C61E6", "internalArchiveId": "F4B3F830-FFD6-41FA-BACA-524D1D0C61E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giusspepe Conte, pr\u00e9sident du Conseil italien;Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie;Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en;Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de CH-Direct;Jacques Bouvier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel;Roger Federer, joueur de tennis suisse;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/G\u00caNES DI 7H) Un drame...aussi...effrayant qu'absurde...\r\nLa formule....est sign\u00e9e...du pr\u00e9sident italien Sergio Materella...\r\nL'Italie...en col\u00e8re ce matin : pourquoi ce viaduc autotoutier de G\u00eanes...a-t-il pu s'effondrer?\r\nDes centaines de secouristes...ont oeuvr\u00e9....tout toute la nuit....au milieu d'un amas...de t\u00f4le...de b\u00e9tons...\r\nVincent St\u00f6clin, vous \u00eates en direct...sur les lieux de catastrophe...\u00e0 G\u00eanes...\r\nL'Italie...o\u00fb c'est toujours la stupeur et la col\u00e8re qui domine ce matin...?\r\n---DIRECT\r\nCe matin Julien, G\u00eane compte ses morts. Le dernier bilan officiel de la Protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15  bless\u00e9s dont 9  sont dans un \u00e9tat grave. D'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts. Il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes. Des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont, dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi.\r\nRelance : Vosu \u00eates devant cet amas de b\u00e9ton...\u00e0 G\u00eanes...Quelle est l'atmosph\u00e8re sur place?\r\nC'est celle d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux comme suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide.Ce matin, avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue. avec l'amas de b\u00e9ton et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs. Autour du pont et le long du la rivi\u00e8re, un village de tentes et d'hopitaux de fortune ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Il y a les girofares bleu du ballet des voitures des carabinieri ... et aussi les girofares oranges des v\u00e9hicules de secours qui travaillent sans rel\u00e2che\r\nCe matin Julien, G\u00eane compte ses morts. Le dernier bilan officiel de la Protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15  bless\u00e9s dont 9  sont dans un \u00e9tat grave. D'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts. Il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes. Des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont, dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi.\r\nRelance : Quelle est l'atmosph\u00e8re sur place ce matin ?\r\nC'est celle d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux comme suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide.Ce matin, avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue. avec l'amas de b\u00e9ton et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs. Autour du pont et le long du la rivi\u00e8re, un village de tentes et d'hopitaux de fortune ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Il y a les girofares oranges des v\u00e9hicules de secours, les girofares bleu du ballet des voitures des carabinieri qui se poursuit sans discontinuer. \r\nRelance : Des secours salu\u00e9 par les autorit\u00e9s italienne Vincent \r\nOui, Ils sont plus de 200 pompiers et sauveteurs a \u00eatre \u00e0 pied d'ouvre depuis hier midi. hier en fin soir\u00e9e, devant la pr\u00e9f\u00e9cture de G\u00eane, le Pr\u00e9sident du conseil italien Giuseppe Conte qui est arriv\u00e9 sur place a salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des secours.\r\n(13/G\u00caNES ITV CONTE (\u00e0 traduire)) Vincent St\u00f6cklin, en direct de G\u00eanes.\r\nLes r\u00e9actions politiques s'accumulent depuis hier soir...\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur Matteo Salvini...est arriv\u00e9 \u00e0 G\u00eanes...o\u00f9 il a promis que les responsables allaient...\"tout payer...et payer...cher\".\r\nLe pr\u00e9sident Sergio Matarella...a lui appel\u00e9 un examen s\u00e9rieux...de toutes les autorit\u00e9s : Les Italiens dont droit \u00e0 des infrasturctures modernes et effiaces...\"\r\nM\u00eame son de cloche...du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'ex\u00e9cutif...\r\nGiusspepe Conte....qui est sur place \u00e0 G\u00eanes depuis hier soir...\r\nSelon de nombreux experts...ce viaudc..le pont Morandi..faisait l'objet de probl\u00e8mes structurels...depuis sa construction...dans les ann\u00e9es 60.\r\nCe matin...de nombreux regards...sont tourn\u00e9s vers la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes...\r\nElle a indiqu\u00e9 que  \"des travaux de consolidation \u00e9taient en cours...sur la base du viaduc... Elle assure que le pont faisait l'objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance..\r\nLe vice-ministre des tranports italiens...estime...d'ores et d\u00e9j\u00e0...que l'int\u00e9gralit\u00e9 du pont...devra \u00eatre d\u00e9moli.\r\n(S\u00e9isme - Adriatique) ***L'Italie d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e9pargn\u00e9e...puisqu'un tremblement de terre...a secou\u00e9...hier soir...le centre et l'est du pays...\r\nS\u00e9sisme de magnitude 4,7...dans la r\u00e9gion du Molise...et ressentie principalement sur la c\u00f4te Adriatique...\r\nAucune victime n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e....et les secours n'ont re\u00e7u aucune demande d'intervention.\r\n(19/ USA- SCANDALE PEDOPHILIE ITV) ***A la une aussi... L'eglise catholique des Etats-Unis touch\u00e9e par une affaire de p\u00e9dophilie...de tr\u00e8s grande ampleur...\r\nLes services du procureur de Pennsylvanie ont mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 \"pr\u00eatres.\r\nDes viols...des agressions sexuelles qui ont \u00e9t\u00e9 volontairement couvertes par l'\u00e9glise catholique de cet Etat.\r\n La justice d\u00e9nombre un millier  de victimes. Certains enfantz avaient moins de 10 ans au moment des faits.\r\nEcoutez....Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie\r\n--- \r\nSeuls deux des pr\u00eatres concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 poursuivis...\r\nLes autres ne devront pas faire face \u00e0 la justice...car les faits en question...sont prescrits...\r\nC'est pour cette raison...notamment...que le jury de Pennylavanie...a d\u00e9cider de publier les noms des pr\u00eatres concern\u00e9s...\r\n(Aquarius) Direction...l'\u00eele de Malte....pour l'Aquarius...et ses 141 migrants...sauv\u00e9s en mer...\r\nLe navire humanitaire errait en M\u00e9diterran\u00e9e...a donc enfin trouver un port d'accueil...\r\nLes personnes \u00e0 son bord...des mineurs africains pour la plupart...seront ensuit accueillis...par 5 autre pays de l'Union europ\u00e9enne...la France...l'\u00c2llemange, le Portugal, l'Eppagne et le Luxembourg.\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir le premier ministre maltais.\r\n(TF2/CF RISQUES/OPPORTUNITE BREXIT PI (7H) (ITV CHERIX+COMM)) *** Il n'y pas que les \u00e9coliers pour qui les vacances sont (presque) finies): Ca y est! L'heure de la rentr\u00e9e politique a sonn\u00e9 \u00e0 Berne...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend aujourd'hui ses travaux avec un dossier br\u00fblant: l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n L'accord institutionnel, tel qu'il est n\u00e9goci\u00e9 actuellement, pourrait passer \u00e0 la trappe, faute de soutien politique en Suisse. \r\nCe qui repousserait les discussions sur l'avenir des bilat\u00e9rales de une, voir deux ann\u00e9es. \r\nUn report probl\u00e9matique, aux yeux de Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en.\r\n  SON 51''\r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui sera donc face \u00e0 un choix difficile ces prochaines semaines... Poursuivre dans sa voie, avec une assise politique incertaine... Ou alors, et c'est le chemin \u00e0 suivre selon vous, Pietro Bugnon: stopper les discussions. Votre commentaire...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son courage \u00e0 deux mains. Constater enfin que le dossier europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 depuis ses d\u00e9buts. Que les gesticulations de l'apprenti-sorcier Ignazio Cassis ont enterr\u00e9 toute possibilit\u00e9 de trouver un terrain d'entente. Et que dans cette voie sans issue, il ne reste plus qu'une chose \u00e0 faire: quitter les pourparlers avec Bruxelles, devenus totalement st\u00e9riles.\r\nChapeau tout de m\u00eame aux n\u00e9gociateurs, qui pendant 5 ans ont fait preuve d'une cr\u00e9ativit\u00e9 sans limites. Leurs efforts ne sont pas r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 leur juste valeur. Mais voil\u00e0: l'imagination ne suffit pas en politique.\r\n*** Alors que doit faire aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pietro ?\r\nTemporiser. Laisser passer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les \u00e9lections europ\u00e9ennes. Observer attentivement ce que les Britanniques auront n\u00e9goci\u00e9 avec les Europ\u00e9ens. Et surtout: s'assurer ensuite, avec les nouvelles forces en pr\u00e9sence, avec les nouveaux interlocuteurs, qu'il y a une volont\u00e9 d'aller de l'avant. Et que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire des concessions. Pour \u00e9viter de se retrouver dans une impasse comme aujourd'hui.\r\nLe d\u00e9bat actuel sur l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne est devenu beaucoup trop \u00e9lectrique. Cette agitation sert uniquement les int\u00e9r\u00eats de l'UDC et de ses initiatives. Alors comme le dit l'expression coonsacr\u00e9e: aujourd'hui, \"il est urgent d'attendre\".\r\n(02/PRIX TRANSPORTS PUBLICS ITV PILLOUD) ***Les transports publics suisses vont continuer leur tranformation... num\u00e9rique. \r\nA la cl\u00e9 des applications permettant une tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon le moment du voyage ou le tron\u00e7on utilis\u00e9.\r\nA Berne, la communaut\u00e9 des transports publics \u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes de r\u00e9flexions sur l'avenir de la tarification. \r\nSi la num\u00e9risation et la tarification diff\u00e9renci\u00e9e va se d\u00e9velopper.... \u00e7a ne signifique pas la mort de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral selon Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de CH-Direct, l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\n  28'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(05/NE/CANTONALISATION ECOLES ITV BOUVIER) ***A Neuch\u00e2tel...les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves veulent changer le syst\u00e8me scolaire! \r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de leur initiative.  \"pour une \u00e9cole efficiente et \u00e9quitable\", \r\nLe texte plaide pour un plus grand contr\u00f4le cantonal. \r\nDivis\u00e9e en sept cercles scolaires, l'\u00e9ducation est aujourd'hui une pr\u00e9rogative communale. \r\nEt  cela m\u00e8ne \u00e0 de trop grandes disparit\u00e9s-.... selon Jacques Bouvier....pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel. \r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nLe canton r\u00e9pond pour sa part qu'aucune disparit\u00e9 flagrante n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e entre les cercles scolaires et que le canton s'occupe d\u00e9j\u00e0 des missions p\u00e9dagogiques pour les \u00e9coles. \r\nPour \u00eatre soumise au peuple, L'initiative devra r\u00e9colter 4'500 signatures d'ici le 11 f\u00e9vrier 2019...\r\n(Turquie) br\u00e8ve turquie - USA \r\nLes suites du bras de fer diplomatique entre  laTurquie et les Etats-Unis: Les autorit\u00e9s turques ont consid\u00e9rablement relev\u00e9 les droits de douane qu'elle exige pour l'importation de plusieurs cat\u00e9gories de produits am\u00e9ricains. Dans un d\u00e9cret sign\u00e9 par Recep Tahip Erdo-han, la Turquie a relev\u00e9 les droits de douane de 120% sur les v\u00e9hicules de tourisme, de 140% sur les boissons alcoolis\u00e9es et de 60% sur le tabac.\r\n(TF5/DEBUT CAMPAGNE USA FEDERER (SI FEDERER PERD REMPLACE PAR HOMSI)) ***7h...on palre tennis! Roger Federer a parfaitement entam\u00e9 sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine cette nuit (MAR-MER). \r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 contre l'Allemand Peter Goyov-tchi au deuxi\u00e8me tour du tournoi de Cincinnati. \r\nLe score : .6-4 6-4 \r\nUn premier pas vers son principal objectif de cette fin de saison : l'US Open qui d\u00e9butera dans moins de deux semaines, Adrien Krause.\r\n  1'06 \r\n((2008. C'est le dernier sacre de Roger Federer \u00e0 Flushing Meadows. 10 ans donc que le B\u00e2lois attend de triompher une 6\u00e8me fois \u00e0 New York. Et cette ann\u00e9e Federer a mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour le faire . Il est arriv\u00e9 aux Etats-Unis il y a deux semaines et a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 quelques balles sur le central de l'US Open. De son propre avoeu, le B\u00e2lois est \u00ab plus que pr\u00e9par\u00e9 \u00bb. M\u00eame si \u00e0 37 ans, il sent parfois le poids des ann\u00e9es. \r\nSON 1\r\nA New York. Roger Federer tentera de conqu\u00e9rir un 21\u00e8me titre en Grand Chelem. Mais aussi de se rapprocher de la place de num\u00e9ro 1 mondial occup\u00e9e par Rapha\u00ebl Nadal, forfait \u00e0 Cincinatti.))\r\n(Mt blanc OK) Si comme Roger Federer vous visez les sommets....\r\nSachez encore qules les  alpinistes peuvent reprendre leur ascension du Mont-Blanc. \r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont estim\u00e9 hier... qu'il n'y avait plus lieu de d\u00e9conseiller l'escalade.\r\nDepuis dix jours, la travers\u00e9e du couloir du Go\u00fbter,  \u00e9tait fortement d\u00e9conseill\u00e9 en raison de la canicule....plus pr\u00e9cis\u00e9ment du d\u00e9gel et des chuttes de pierre...\r\nChaque jours, jusqu'\u00e0 300 candidats au sommet...passennt par ce couloir...avant l'objectif final...l'arriv\u00e9e sur le toit de l'Europe...\u00e0 4 mille 800 m\u00e8tres d'altitude...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762543", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9762555", "ece-9762543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:30:16Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [72%] :\r\nHeure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\n\u00e7a paie 20 non 2 mots ont une d'un quotidien italien, ce matin, pour r\u00e9sumer la col\u00e8re qui monte chez nos voisins, tout le monde savait la fatalit\u00e9 n'a rien \u00e0 voir dans l'effondrement du pont Morandi hier \u00e0 G\u00eanes sont en tout cas le sentiment g\u00e9n\u00e9ral qui r\u00e8gne en Italie, vous l'entendrez, nous serons en Direct de G\u00eanes, dans le journal de 7 heures et puis \u00e0 8 heures moins quart \u00e9galement avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur place alors ce pont, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 emprunt\u00e9 l'autoroute des fleurs, route des vacances pour beaucoup d'entre nous, comment. \u00e0 -t-il pu s'effondrer ainsi comment\u00e9 le drame peut se produire aujourd'hui en Italie, nous recevrons Herv\u00e9 Rainer il est ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avec lui nous \u00e9voquerons les responsabilit\u00e9s, bien s\u00fbr, l'\u00e9tat des investissements des infrastructures italienne aussi et puis \u00e9videmment les cons\u00e9quences de cette trag\u00e9die dans le reste de l'actualit\u00e9 ce matin, nous parlerons montagne cette montagne qui vous gagne, apparemment, puisque elle a fait un tabac, cet \u00e9t\u00e9, les chiffres du tourisme sont bons \u00e0 l'heure du 1er bilan Bernard Debarbieux, il la conna\u00eet bien cette montagne, il est professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une petite demi- heure mais l\u00e0 il est 7 heures une, et c'est l'heure du journal avec Julien Bangerter bonjour Julien bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nBonjour les coupables doivent \u00eatre identifi\u00e9s, c'est ce qu'a exig\u00e9 hier soir Matteo Salvini, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, les sauveteurs ont lutt\u00e9 toute la nuit dans les d\u00e9combres du viaduc, nous serons en Direct de G\u00eanes, dans quelques instants, lors de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne avec un dossier toujours aussi br\u00fblant : l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne et une question : Faut -il pers\u00e9v\u00e9rer dans l'incertitude, ou alors temporiser stopper les discussions avec Bruxelles dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9glise catholique au coeur d'un scandale de p\u00e9dophilie d'ampleur aux \u00c9tats-Unis, un jury a identifi\u00e9 au moins 1000 victimes et puis nouveau retour gagnant tenir Roger Federer cette nuit au Masters 1000 de Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [95%] :\r\nUn drame aussi effrayant qu'absurde, la formule est sign\u00e9e du pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella, \u00e0 l'Italie en col\u00e8re ce matin pourquoi ce viaduc autoroutier de G\u00eanes a -t-il pu s'effondrer des centaines de secouristes ont oeuvr\u00e9 toute la nuit au milieu d'un amas de t\u00f4les et de b\u00e9ton, Vincent St\u00f6cklin, vous \u00eates en Direct sur les lieux de la catastrophe \u00e0 G\u00eanes, l'Italie, o\u00f9 c'est toujours la stupeur et la tristesse qui domine ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [95%] :\r\nOui, ce matin, Julien G\u00eane compte ses morts mais garde l'espoir de retrouver encore des survivants, un espoir qui diminue toutefois avec les heures qui passe le dernier bilan officiel du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur italien fait \u00e9tat de 31 morts, 15 bless\u00e9s dont 9 sont dans un \u00e9tat grave, d'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts, il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes, des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [95%] :\r\nVincent, vous \u00eates devant cet amas de b\u00e9ton \u00e0 G\u00eanes, quelle est l'atmosph\u00e8re sur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [94%] :\r\nC'est une atmosph\u00e8re d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux, un r\u00e9veil suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon sur un bout du pont, qui ne s'est pas effondr\u00e9e \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide ce matin avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est aussi une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue avec l'amas de b\u00e9ton, vous l'avez dit, et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs et autour du pont sur les quais de la rivi\u00e8re, les girofares bleu des carabinieri qui clignote le long du grand village de tentes et d'hopitaux de fortune qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, il y a aussi les girofares bleu des carabinieri et c'est oranges des v\u00e9hicules de secours qui travaillent sans rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [88%] :\r\nUn des secours, salu\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [91%] :\r\nOui, ils sont plus de 200, les pompiers et sauveteurs a \u00eatre \u00e0 pied d'oeuvre depuis hier midi et hier en fin de soir\u00e9e, devant la pr\u00e9fecture de G\u00eanes, les autorit\u00e9s locales et nationales ont salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nPour inverser, Vincent, Vincent St\u00f6cklin, en Direct de G\u00eanes, les r\u00e9actions politiques s'accumulent forc\u00e9ment depuis hier soir le ministre de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini est arriv\u00e9 \u00e0 G\u00eanes, o\u00f9 il a promis que les responsables allaient tout payer et payer cher le pr\u00e9sident Sergio Mattarella, lui, appel\u00e9 \u00e0 un examen s\u00e9rieux de toutes les autorit\u00e9s, les Italiens ont droit, dit -il \u00e0 des infrastructures modernes et efficaces, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'ex\u00e9cutif Giuseppe Conte qui lui aussi est sur place depuis hier \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [83%] :\r\nLa Haute autorit\u00e9 judiciaire devra fallait se Corse, la justice devra suivre son cours, les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires devront \u00eatre faites de ton c\u00f4t\u00e9 comme autorit\u00e9 avec le gouvernement, avec ministres qui seront avec moi, ici, \u00e0 G\u00eanes, nous commencerons imm\u00e9diatement \u00e0 mettre en place un plan extraordinaire, c'\u00e9tait en assurer une surveillance de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de les infrastructures, certaines sont tr\u00e8s anciennes halles Khune selon Autodata une telle les 22 pays il est \u00e9vident qu'au fil des d\u00e9cennies, il est n\u00e9cessaire d'assurer en entretien soigneusement les contr\u00f4les soient encore plus exigeants et plus rigoureux on nous devons faire en sorte qu'une telle trag\u00e9die puisse plus se regarder d\u00e9j\u00e0 qui ont un peu Atget g\u00e8re cette force avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [96%] :\r\nEt rappelons que, selon de nombreux experts, ce viaduc le pont Morandi, faisait l'objet de probl\u00e8mes structurels depuis sa construction, dans les ann\u00e9es 60 ce matin de nombreux regards sont tourn\u00e9s vers la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes, elle a indiqu\u00e9 que des travaux de consolidation \u00e9taient en cours sur la base du viaduc Elle assure que le pont faisait objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance, le vice- ministre des Transports italiens estime d'ores et d\u00e9j\u00e0 que l'int\u00e9gralit\u00e9 du pont devra \u00eatre d\u00e9moli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [94%] :\r\nMais on va y revenir \u00e9videmment dans dans cette matinale et l'Italie qui, d\u00e9cid\u00e9ment, n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, puisqu'un tremblement de terre a secou\u00e9 hier soir le centre et l'est du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [93%] :\r\n10 semaines de magnitude4,7 dans la r\u00e9gion du Molise et ressentie principalement sur la c\u00f4te Adriatique, aucune victime, heureusement, n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9, les secours n'ont re\u00e7u pour l'instant, aucune demande d'intervention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [92%] :\r\nEt dans le reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 la une, aussi l'\u00c9glise catholique des \u00c9tats-Unis, touch\u00e9e par une affaire de p\u00e9dophilie, de tr\u00e8s grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [96%] :\r\nLes services du procureur de Pennsylvanie ont mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres des viols, des agressions sexuelles qui ont \u00e9t\u00e9 volontairement couvertes par l'\u00e9glise catholique de cet \u00c9tat, la justice d\u00e9nombre un millier de victimes certains enfants avaient moins de 10 ans au moment des faits, \u00e9coutez, Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [85%] :\r\nC'est quand m\u00eame jury Ankra Volk beau Avenance Ciaccio odieuse, le grand jury a d\u00e9couvert des preuves accablantes d'abus sexuels concernant 300 un pr\u00eatre s'pr\u00e9dateur, les \u00e9v\u00eaques avant la cl\u00e9 des archives secr\u00e8tes et celle -ci contenait \u00e0 la fois les all\u00e9gations et les aveux concernant des abus et la dissimulation d'effets, vous voyez des repr\u00e9sentants de l'\u00c9glise, qui ont r\u00e9guli\u00e8rement et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment d\u00e9crit les abus comme de simples jeux ou de la lutte avec des contacts inappropri\u00e9s, ce n'\u00e9tait rien de tout cela et Rozehnal 9 12 et Washington, c'\u00e9tait des anarchistes Donfut incluant des viols commis par des hommes adultes sont d\u00e9sempar\u00e9s, mais pour y a Genscher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [95%] :\r\n\u00e0 noter que seuls 2 des pr\u00eatres concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 poursuivis, les autres ne devront pas faire face \u00e0 la justice car les faits en question sont prescrits, c'est pour cette raison, notamment, que le jury de Pennsylvanie a d\u00e9cid\u00e9 de publier les noms des pr\u00eatres en question, direction l'\u00eele de Malte pour l'Aquarius et ses 141 migrants sauv\u00e9s en mer, le navire humanitaire errait en M\u00e9diterran\u00e9e, qui errait en M\u00e9diterran\u00e9e a donc enfin trouver un port d'accueil, les personnes \u00e0 son bord des mineurs africains pour la plupart seront ensuite accueillis par cinq autres pays de l'Union europ\u00e9enne, la France, l'Allemagne, le Portugal, l'Espagne et le Luxembourg, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir le 1er ministre mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [91%] :\r\nEn Suisse, c'est l'heure de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend aujourd'hui ses travaux avec un dossier br\u00fblant : l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel telle qu'il est n\u00e9goci\u00e9 actuellement pourrait passer \u00e0 la trappe, faute de soutien politique en Suisse, ce qui repousserait les discussions sur l'avenir des bilat\u00e9rales de une, voir 2 ann\u00e9es un report probl\u00e9matique aux yeux de Fran\u00e7ois Cherix, son co- pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:01) [89%] :\r\nTout va changer, on sait pas du tout quel type de commission va sortir des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019 sait pas quel Parlement suisse va sortir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 on sait pas ce que va \u00eatre le Brexit mais on peut imaginer que, au fond, la fen\u00eatre de Tir pour une bienveillance \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse soit pas \u00e9ternellement ouverte et ce qu'a de nouveau l'Union sera en situation de consid\u00e9rer que la Suisse, pas un cas particulier, avec des solutions particuli\u00e8res ou est -ce qu'on aura des dirigeants intransigeants, est ce que l'accord-cadre sera encore demand\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne ou bien est -ce qu'elle mettra sur la table des propositions encore plus drastiques, 1 du genre bon bah \u00e9coutez les objets institutionnelles, connues ou l'adh\u00e9sion ou l'isolement choisissez donc on va quand m\u00eame vers des incertitudes et l'incertitude, notamment au plan \u00e9conomique, c'est toujours un risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [93%] :\r\nJean, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera donc face \u00e0 un choix difficile ces prochaines semaines : Poursuivre dans sa voie avec une assise politique incertaine ou alors et c'est le chemin \u00e0 suivre selon vous Pietro Bugnon stopper les discussions c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [96%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son courage \u00e0 2 mains constater enfin que le dossier europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 depuis ses d\u00e9buts, que les gesticulations d'Ignazio Cassis en apprenti sorcier ont enterr\u00e9 toute possibilit\u00e9 de trouver un terrain d'entente et que dans cette voie sans issue, il ne reste plus qu'une chose \u00e0 faire quitter les pourparlers avec Bruxelles, devenus totalement st\u00e9riles chapeau tout de m\u00eame aux n\u00e9gociateurs qui pendant 5 ans, ont fait preuve d'une cr\u00e9ativit\u00e9 sans limite leurs efforts ne sont pas r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 leur juste valeur, mais voil\u00e0, l'imagination ne suffit pas en politique alors Pietro que doit faire aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9 bien temporiser, laisser passer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les \u00e9lections europ\u00e9ennes observer attentivement ce que les Britanniques n\u00e9gocieront avec les Europ\u00e9ens et surtout s'assurer ensuite avec les nouvelles forces en pr\u00e9sence avec les nouveaux interlocuteurs qu'il y a bien une volont\u00e9 d'aller de l'avant et que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire des concessions pour \u00e9viter de se retrouver dans une impasse comme au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [94%] :\r\nLe commentaire sign\u00e9 Pietro Bugnon les transports publics suisses vont continuer leur transformation num\u00e9rique \u00e0 la cl\u00e9, des applications permettant une tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon le moment du voyage ou le tron\u00e7on utilis\u00e9 \u00e0 Berne, la communaut\u00e9 des transports publics \u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes de r\u00e9flexion sur l'avenir de la tarification si la num\u00e9risation et la taf \u00e9lectrification diff\u00e9renci\u00e9e va se d\u00e9velopper, \u00e7a ne signifie pas la mort de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral selon Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de Ch CH-Direct l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:32) [86%] :\r\nNon, d\u00e9finitivement non, \u00e7a c'est pas une discussion bon maire on doit vraiment d\u00e9velopper le lait \u00e0 mon g\u00e9n\u00e9ral et on doit discuter, \u00e7a, \u00e7a veut dire des services additionnels comme K\u00e4rcher et et tout \u00e7a dans le sait dans ces abondement et pas \u00e9liminer quelque chose tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour nous, on a 2 millions de clients qui sont en route avec les abondement c'est une ombre et non aux mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [93%] :\r\nLe propos recueillis par St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:02) [98%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves veulent changer le syst\u00e8me scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [96%] :\r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de leur initiative pour une \u00e9cole efficiente et \u00e9quitable le texte plaide pour un plus grand contr\u00f4le cantonal divis\u00e9 en sept cercles scolaires, l'\u00e9ducation est aujourd'hui une pr\u00e9rogative communale et cela m\u00e8ne \u00e0 de trop grandes disparit\u00e9s selon Jacques Bouvier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:26) [86%] :\r\nDes parents nous disent qu'ils changent de quand ils le peuvent, de cercles scolaires c'est-\u00e0-dire m\u00e9lange d'une commune \u00e0 l'autre, parce que le service scolaire au sud est peut-\u00eatre meilleur qu'au Nord, ils ont impression que certaines prestations que leurs voisins pourraient avoir alors que l'ensemble fr\u00e9quente pas le m\u00eame cercle scolaire n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 leur enfant, qu'il a aussi des probl\u00e8mes par exemple d'orthophonie d'horaires de classe, les petites classes ont disparu, et enfin un certain nombre de choses qui fait la vie de l'\u00e9cole, l'\u00e9cole a un probl\u00e8me et on n'a pas partout, et c'est m\u00eame des fois un peu inique dans le sens que certaines personnes se demandent pourquoi ces prestations sont disponibles l\u00e0 et pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [97%] :\r\nPropos recueillis par Coraline Pauchard au chapitre \u00e9conomique, et les suites du bras de fer diplomatique entre la Turquie et les \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s turques ont consid\u00e9rablement relev\u00e9 les droits de douane qu'elle exige pour l'importation de plusieurs cat\u00e9gories de produits am\u00e9ricains dans un d\u00e9cret sign\u00e9 Redjep Tayyip Erdogan, la Turquie a relev\u00e9 les droits de douane de 120 pourcent sur les v\u00e9hicules de tourisme de 140 pourcent sur les boissons alcoolis\u00e9es et de 60 pourcent sur le tabac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:28) [97%] :\r\n\u00e0 7 heures 12 on va parler tennis avec Roger Federer qui a parfaitement entam\u00e9 sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [95%] :\r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 contre l'Allemand Peter gouaille Witschi au 2\u00e8me tour du tournoi de Cincinnati le score 6 4 6 4 un 1er pas vers son principal objectif de cette fin de saison, l'US Open, qui d\u00e9butera dans moins de 2 semaines, Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [94%] :\r\n2008, c'est le dernier sacre de Roger Federer \u00e0 Flushing Meadows, disons donc que le B\u00e2lois attend de triompher une 6\u00e8me fois \u00e0 New York, et cette ann\u00e9e, Federer a mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour le faire, il est arriv\u00e9 vous \u00c9tats-Unis il y a 2 semaines, et a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 quelques balles sur le central de l'US Open de son propre aveu, le B\u00e2lois est plus que pr\u00e9par\u00e9, m\u00eame si \u00e0 37 ans, il sent parfois le poids des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:12) [88%] :\r\nDepuis je dirais la blessure, ben il y a 2 ans en arri\u00e8re, forc\u00e9ment on g\u00e8re les choses un peu diff\u00e9remment, on a plus prudent, malheureusement c'est difficile, d'un c\u00f4t\u00e9, de se retirer de Torrente, en sachant que tu es \u00e0 100 pourcent ou de pas jouer \u00e0 Roland Garros, mais tu sais que tu as \u00e0 100 pourcent mais c'est pour le bien de mon corps pour la famille aussi surtout pas premi\u00e8res pens\u00e9es c'est toujours Mirka, les enfants, alors il faut que \u00e7a joue de tous les angles, c'est pour \u00e7a que je me r\u00e9jouis pour la suite de la saison parce qu'il y a encore beaucoup de de grands rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:42) [95%] :\r\n\u00e0 New York, Roger Federer tentera de conqu\u00e9rir un 21\u00e8me titre en Grand Chelem, mais aussi de se rapprocher de la place de num\u00e9ro 1 mondial occup\u00e9e par Rafa\u00ebl Nadal Rafa\u00ebl Nadal forfait \u00e0 Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [93%] :\r\nComme si, si, comme Roger Federer ou Rafa\u00ebl Nadal d'elle, d'ailleurs vous visez les sommets, sachez que les alpinistes peuvent reprendre leur ascension du Mont Blanc, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont estim\u00e9 hier qu'il n'y avait plus lieu de d\u00e9conseiller l'escalade depuis 10 jours, la travers\u00e9e du couloir du Go\u00fbter \u00e9tait fortement d\u00e9conseill\u00e9, en raison de la canicule, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du d\u00e9gel et des chutes de pierres, chaque jour jusqu'\u00e0 300 candidats au sommet passe par ce couloir avant l'objectif final, l'arriv\u00e9e sur le toit de l'Europe, tout l\u00e0- haut \u00e0 4800 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:23) [89%] :\r\nEt on prendra montagne avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et merci beaucoup, c'\u00e9tait votre journal Julien bancaire tard il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:21:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67247140-EB23-42CA-8FF1-0BF79B2B6902", "internalArchiveId": "67247140-EB23-42CA-8FF1-0BF79B2B6902", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Stephan Moser, d\u00e9missionne de son poste au 18 ao\u00fbt, a annonc\u00e9 mardi soir le parti cantonal. Sa vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout, le remplacera ad int\u00e9rim.\r\n\r\n* * D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser  \r\nDIR ST NE\r\n***\u00e0 Neuch\u00e2tel...rebelote \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise...\r\nre-d\u00e9missionne...\r\nSt\u00e9phan Moser quittera ses fonctions \u00e0 la fin de la semaine. \r\nLa section cantonale \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident dans le courant de l'automne. \r\nD'ici-l\u00e0, l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par la vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout. \r\nEtienne Kocher, on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel. C'est la deuxi\u00e8me fois que St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne de ce poste.\r\nTrop de travail, pas assez de temps pour assumer la pr\u00e9sidence; c'\u00e9taient les raisons invoqu\u00e9es par St\u00e9phan Moser... en 2015. Lorsqu'il d\u00e9missionnait apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC neuch\u00e2teloise pendant moins d'une ann\u00e9e. \r\nPour lui succ\u00e9der, l'ex-Conseiller d'Etat Yvan Perrin tentait un retour. Sans succ\u00e8s durable... L'an dernier, Yvan Perrin d\u00e9missionne \u00e0 nouveau, apr\u00e8s le mauvais r\u00e9sultat des \u00e9lections cantonales, o\u00f9 le parti perd la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges. St\u00e9phan Moser revient alors aux commandes. \r\n***Et cette fois Etienne il sera rest\u00e9 pr\u00e9sident un peu plus longtemps....\r\nPlus d'une ann\u00e9e, mais il renonce \u00e0 nouveau, \u00e0 cause d'une nouvelle formation professionnelle. Lui qui n'est plus d\u00e9put\u00e9, qui ne veut pas faire de \"carri\u00e8re politique\". St\u00e9phan Moser assure que sa d\u00e9mission n'est pas li\u00e9e aux tensions apparues cet \u00e9t\u00e9 avec le d\u00e9put\u00e9 Niels Rosselet-Christ. Sa d\u00e9cision \u00e9tait prise depuis quelques temps. M\u00eame si elle n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e que hier soir par le comit\u00e9 cantonal.\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise doit maintenant se trouver un nouveau pr\u00e9sident. Alors m\u00eame que s'ouvre la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'assembl\u00e9e qui doit avoir lieu cet automne aura pour d\u00e9fi... de fixer une strat\u00e9gie claire. Et de ramener un peu de stabilit\u00e9. Si ce parti chahut\u00e9 veut avoir une chance de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil National.\r\n***Etienne Kocher merci...suite de la saga cet automne donc...", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser / 12H30_2018-08-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Stephan Moser, d\u00e9missionne de son poste au 18 ao\u00fbt, a annonc\u00e9 mardi soir le parti cantonal. Sa vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout, le remplacera ad int\u00e9rim."], "variantIds": ["ece-9762588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:04:05Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, rebelote, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise re d\u00e9missionne St\u00e9phan Moser, quittera ses fonctions \u00e0 la fin de la semaine, la section cantonale \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident, dans le courant de l'Automne, d'ici l\u00e0, l'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par la vice- pr\u00e9sidente Anne-Marie Ridout \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, c'est la 2\u00e8me fois que St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne de ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEh oui, trop de travail, pas assez de temps pour assumer la pr\u00e9sidence, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les raisons invoqu\u00e9es par St\u00e9phan Moser, en 2015 lorsqu'il d\u00e9missionnait apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC neuch\u00e2teloise pendant moins d'une ann\u00e9e pour lui succ\u00e9der \u00e0 l'\u00e9poque, l'ex- conseiller de ta Yvan Perrin tentait un retour sans succ\u00e8s durable l'an dernier le parti perd plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Conseil, il exclut aussi son compte son seul conseil national et puis Yvan Perrin d\u00e9missionne \u00e0 nouveau et alors St\u00e9phan Moser revient en commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nEt cette fois, \u00c9tienne il sera rest\u00e9 pr\u00e9sident un peu plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nPeu plus longtemps, un peu plus d'une ann\u00e9e, l'occasion de vivre quelques crises suppl\u00e9mentaire, derni\u00e8re en date, les tensions avec le d\u00e9put\u00e9 Niels Christ cet \u00e9t\u00e9 mais St\u00e9phan Moser, assure que sa d\u00e9mission n'est pas li\u00e9e \u00e0 cela, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Grand Conseil qui ne veut pas faire de carri\u00e8re politique, il \u00e9voque une nouvelle formation professionnelle : sa d\u00e9cision \u00e9tait prise depuis quelque temps m\u00eame si le comit\u00e9 central ne l'a enregistr\u00e9e que hier soir, l'UDC neuch\u00e2teloise doit maintenant se trouver encore une fois, donc un nouveau pr\u00e9sident, alors m\u00eame que s'ouvre la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de cet Automne, devra absolument ramener un peu de stabilit\u00e9 et fixer une strat\u00e9gie claire si le parti qui est un peu chahut\u00e9 veut avoir une chance en 2019 de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [98%] :\r\n\u00c9tienne Kocher merci suite de la saga de l'UDC neuch\u00e2teloise cet Automne donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F548C8CC-CA45-463C-84A9-297520116C9C", "internalArchiveId": "F548C8CC-CA45-463C-84A9-297520116C9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup d'envoi de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain ce mercredi \u00e0 Echallens", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Berthoud, vice-pr\u00e9sident de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain;Ariane Devanth\u00e9ry, la conservatrice du patrimoine immat\u00e9riel UNESCO pour le Canton de Vaud\r\nQuelque 40'000 spectateurs sont attendus jusqu'au 26 ao\u00fbt \u00e0 la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain d'Echallens (VD). Le spectacle \"Solstices\", un conte fantastique et m\u00e9di\u00e9val qui r\u00e9invente la mythologie du Gros-de-Vaud, y sera jou\u00e9 \u00e0 huit reprises.\r\n\r\n* * Coup d'envoi de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain ce mercredi \u00e0 Echallens ***12h...\r\nQu'est-ce qui r\u00e9unit 40 mille spectateurs, 400 figurants et 2 mille b\u00e9n\u00e9voles...\u00e0 Echallens? \r\nLa F\u00eate du Bl\u00e9 et du pain!\r\nElle a lieu tous les 10 ans g\u00e9n\u00e9ralement...\r\nLa 4\u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute ce soir...\r\nAvec Solstices...un spectacle qui r\u00e9invente la mythologie du Gros-de-Vaud...(sous forme de conte m\u00e9di\u00e9val)\r\nL'\u00e9v\u00e9nement est consid\u00e9rable...mais moins connu que la F\u00eate des Vignerons \u00e0 Vevey...\r\nAlors est-il condamn\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer dans son ombre? \r\nMartine Clerc...a cherch\u00e9 des r\u00e9ponses...\r\n  FADER \u00e0 2'08\r\n((... EXTRAIT MUSIQUE:\r\nCe choeur de 200 chanteurs, les spectateurs de \"Solstices\" vont le d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir \u00e0 Echallens. Le spectacle raconte la qu\u00eate de trois h\u00e9ros pour sauver leur village. Sur la sc\u00e8ne, 400 figurants, une quinzaine de com\u00e9diens et des d\u00e9cors spectaculaires. Cette 4\u00e8me F\u00eate du Bl\u00e9 et du Pain voit grand. Une manifestation qui est n\u00e9e il y a 40 ans dans le Gros-de-Vaud pour c\u00e9l\u00e9brer les m\u00e9tiers du pain. Aujourd'hui, le spectacle a de vraies ambitions artistiques. Alexandre Berthoud, vice-pr\u00e9sident de la F\u00eate. \r\n(MUSIQUE) SON BERTHOUD VIOLET 19s\r\n\"... qqch de magnifique\" (MUSIQUE?)\r\n Les fondateurs de la premi\u00e8re F\u00eate du Bl\u00e9 et du pain \u00e9taient des anciens de la F\u00eate des vignerons. Une v\u00e9ritable institution cr\u00e9\u00e9e \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Vevey. Et d\u00e9sormais inscrite au Patrimoine de l'Unesco. Pour Ariane Devanth\u00e9ry, la conservatrice du patrimoine immat\u00e9riel pour le Canton de Vaud, les deux manifestations ne courent pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie. \r\nSON devanth\u00e9ry BLEU 27s\r\n\"...de f\u00eater la terre et de f\u00eater le travail des hommes\" \r\nAlors est-ce que la f\u00eate F\u00eate des Vignerons fait de l'ombre \u00e0 celle du Bl\u00e9 et du Pain? On a pos\u00e9 la question \u00e0 Alexandre Berthoud. \r\nSON BERTOUD f\u00eate compl\u00e9mentaire SAUMON 13s \r\nEXTRAIT MUSIQUE FADE La f\u00eate du Bl\u00e9 et du pain, c'est jusqu'au 26 ao\u00fbt \u00e0 Echallens. Dix jours d'animation et huit repr\u00e9sentations du spectacle \"Solstices\".))\r\n***La f\u00eate du Bl\u00e9 et du pain qui d\u00e9bute donc ce soir...\u00e0 Echallens. \r\nSon pr\u00e9sident, Jacky Delapierre sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz demain dans la Matinale rdv 7h33...", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Coup d\u2019envoi de la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain ce mercredi \u00e0 Echallens / 12H30_2018-08-15T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Quelque 40'000 spectateurs sont attendus jusqu\u2019au 26 ao\u00fbt \u00e0 la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain d'Echallens (VD). Le spectacle \"Solstices\", un conte fantastique et m\u00e9di\u00e9val qui r\u00e9invente la mythologie du Gros-de-Vaud, y sera jou\u00e9 \u00e0 huit reprises."], "variantIds": ["ece-9762591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:05:08Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQu'est -ce qui r\u00e9unit 40000 spectateurs 400 figurants 2000 b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 Echallens r\u00e9ponse la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain \u00e0 la lieu tous les 10 ans g\u00e9n\u00e9ralement la 4\u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute ce soir avec solstices, un spectacle qui r\u00e9invente la mythologie du Gros-de-Vaud l'\u00e9v\u00e9nement est consid\u00e9rable mais moins connu que la F\u00eate des Vignerons \u00e0 Vevey Martine Clerc. \r\nCe choeur de 200 chanteurs les spectateurs de solstices vont le d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir \u00e0 Echallens le spectacle raconte la qu\u00eate de trois h\u00e9ros pour sauver le village sur la sc\u00e8ne 400 figurants une quinzaine de com\u00e9diens et des d\u00e9cors spectaculaires cette 4\u00e8me F\u00eate du bl\u00e9, du Pain voit grand, une manifestation qui est n\u00e9e il y a 40 ans dans le Gros-de-Vaud pour c\u00e9l\u00e9brer les m\u00e9tiers du pain, aujourd'hui, le spectacle a de vraies ambitions artistiques Alexandre Berthoud, vice- pr\u00e9sident de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [89%] :\r\nC'est clair qu'on a choisi un spectacle \u00c9douard concours il y a eu un jury, le pr\u00e9sident du jury \u00e9tait Monsieur, le directeur du th\u00e9\u00e2tre de l'Op\u00e9ra de Lausanne, on avait un choix sur 8 ou 9 Oeuvres on a choisi celle qui pouvait \u00eatre la plus la plus repr\u00e9sentative de notre r\u00e9gion, effectivement, il y a une r\u00e9elle ambition de pr\u00e9senter au public et je trouve \u00e7a assez magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [93%] :\r\nLes fondateurs de la premi\u00e8re F\u00eate du bl\u00e9, du pain, \u00e9taient des anciens de la F\u00eate des Vignerons : une v\u00e9ritable institution cr\u00e9\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 Vevey et d\u00e9sormais inscrite au Patrimoine de l'UNESCO pour Ariane Devanth\u00e9ry, la conservatrice du Patrimoine immat\u00e9riel pour le canton de Vaud les 2 F\u00eate ne courent pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:33) [85%] :\r\nLa F\u00eate du nord, on a une anciennet\u00e9 une notori\u00e9t\u00e9, une ampleur des ambitions notamment esth\u00e9tique aussi bien d'par rapport \u00e0 ces spectacles qui sont alli\u00e9s et \u00e7a \u00e7a \u00e7a la pause comme \u00e9tant vraiment il fait un peu hors cat\u00e9gorie n'est pas seulement d'un compte, ils vont m\u00eame carr\u00e9ment ensuite alors que la F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, elle s'inspire de la F\u00eate des Vignerons, elle est, elle est beaucoup plus r\u00e9cente, elle est beaucoup plus jeune mais elle l\u00e0 cette cette m\u00eame volont\u00e9 de f\u00eater la terre et de f\u00eater le travail, l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [95%] :\r\nAlors est -ce que la F\u00eate des Vignerons, fait de l'ombre \u00e0 celle du bl\u00e9, du pain, on a pos\u00e9 la question \u00e0 Alexandre Berthoud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [87%] :\r\nNon, alors c'est compl\u00e8tement compl\u00e9mentaires \u00e0 la F\u00eate du bl\u00e9, du pain, a pu exister gr\u00e2ce \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, mais aujourd'hui, c'est 2 choses compl\u00e8tement compl\u00e9mentaires \u00e0 une ann\u00e9e d\u00e9calage et aucune ombre qui se r\u00e9alise, il y a pas de comparaison il y a pas de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [90%] :\r\nLa F\u00eate du bl\u00e9, du pain, c'est jusqu'au 26 ao\u00fbt \u00e0 Echallens 10 jours d'animation et huit repr\u00e9sentations du spectacle solstices et le pr\u00e9sident de cette f\u00eate, Jacky Delapierre, sera l'invit\u00e9 de Romain qui va demain dans la matinale. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "internalArchiveId": "5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\nL'UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n* * L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n***Politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e des classes...aujourd'hui...avec sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-vacances...\r\nIl doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles....\r\nL'UDC lui a envoy\u00e9 une lettre...\r\nLe parti passe de la parole aux actes...\r\npuisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nObjectif: lui mettre la pression en vue de la s\u00e9ance du jour...\r\nPietro Bugnon...l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis. \r\nvous avez obtenu une copie de cette lettre...et bien personne d'autres l'a sign\u00e9e...\r\nNon la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sign\u00e9e uniquement par le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, qui n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS, du PLR, du PDC. Trois formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles. Apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nL'UDC, qui se bat depuis toujours contre cet accord, a donc saisi la balle au bond. L'occasion \u00e9tait trop belle. Mais sa demande est rest\u00e9e lettre morte. Albert R\u00f6sti ne cache pas sa d\u00e9ception.\r\nSON 34'' \r\nAlbert R\u00f6sti demande \u00e0 ces partis qu'ils clarifient leur position. Au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain.\r\nLes partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE / 12H30_2018-08-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait."], "variantIds": ["ece-9762586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:02:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment on passe \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait sa rentr\u00e9e des classes aujourd'hui quelque sorte sa premi\u00e8re s\u00e9ance post- vacances il doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles, l'UDC lui envoyer une lettre, le parti passe de la parole aux actes, hein, puisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'objectif c'est de lui mettent la pression en vue de la s\u00e9ance d'aujourd'hui justement Pietro Bugnon vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis, vous avez obtenu une copie de cette lettre, h\u00e9 bien, personne d'autre n'a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nNon, c'est \u00e7a la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset sign\u00e9 uniquement par le chef de l'UDC Albert R\u00f6sti n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS du PLR du PDC 3 formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC qui se bat depuis toujours contre cet accord, a saisi la balle au bond, l'occasion \u00e9tait trop belle, mais sa demande est donc rest\u00e9e lettre morte, Albert R\u00f6sti, ne cache pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\n\u00e7a me f\u00e2che parce qu'ils ont pr\u00e9tendu aupr\u00e8s du peuple tous les 3 partis PS PDC \u00e9radiquant sort pour arr\u00eater les n\u00e9gociations, 3 jours apr\u00e8s, ils disent non, non, \u00e7a on peut pas seulement si on n'arrive pas un but, il faut peut-\u00eatre une fois avait \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 ce sont des excuses que je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, demande \u00e0 ces formations politiques elle clarifient leur position au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain les partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [98%] :\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2AA4356-16B8-4FE3-A34E-53ADFF7EF891", "internalArchiveId": "E2AA4356-16B8-4FE3-A34E-53ADFF7EF891", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une enqu\u00eate accuse 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie aux Etats-Unis", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Une enqu\u00eate des services du procureur de Pennsylvanie publi\u00e9e mardi a mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres et couverts par l'\u00e9glise catholique de l'Etat, dont ont \u00e9t\u00e9 victimes plus de mille enfants.\r\n\r\n* * Une enqu\u00eate accuse 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie aux Etats-Unis   SLV Fabien Hunenberger - DIR ST LS \r\n***...on reste aux Etats-Unis...avec ce scandale sans pr\u00e9c\u00e9dant...au sein de l'Eglise catholique am\u00e9ricaine...\r\nPlus de 300 pr\u00eatres ont abus\u00e9 sexuellement d'un millier d'enfants au moins...durant plusieurs ann\u00e9es...\r\nC'est une enqu\u00eate des services du procureur de l'Etat de Pensylvannie qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9...\r\nBonjour Fabien Hunenberger, vous \u00eates journaliste pour RTS-religion... \r\n-C'est la premi\u00e8re fois aux Etats-Unis qu'une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le un scandale d'une telle ampleur...\r\nc'est d'abord l'ampleur du scandale qui choque ?\r\n-Fabien presque tous les cas incrimin\u00e9s sont aujourd'hui prescrits (seuls 2 personnes poursuivies)...\r\nLa prescription...souvent fr\u00e9quente dans ces affaires d\u00e9range?\r\n-Le rapport publi\u00e9 hier soir pointe aussi du doigt la hi\u00e9rarchie de ces pr\u00eatres... qui a souvent dissimul\u00e9 leurs actes... c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau ?\r\n-r\u00e9action du Vatican? \r\n (oui, on se retrouve dans les hautes sph\u00e8res)\r\n***Ces hautes sph\u00e8res finalement plus si intouchables que cela!!... \u00e7a rappelle le r\u00e9cent cas du Cardinal Mac Carrick, Fabien? (NB: fin juillt, le pape Fran\u00e7ois a accept\u00e9 la d\u00e9mission du cardinal am\u00e9ricain Mac Carrick suite \u00e0 des accusations le mettant en cause pour des abus sexuels remontant \u00e0 plus de 45 ans)\r\n***Enfin Fabien.... dans les abus... il y a de tout... des petits gestes au viols...(enfant nu devant croix) cela montre-t-il l'ampleur de la d\u00e9rive p\u00e9dophile?\r\n***Merci Fabien Hunenberger, journaliste chez nous \u00e0 RTS-religion... bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762589", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une enqu\u00eate accuse 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie aux Etats-Unis / 12H30_2018-08-15T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Une enqu\u00eate des services du procureur de Pennsylvanie publi\u00e9e mardi a mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres et couverts par l'\u00e9glise catholique de l'Etat, dont ont \u00e9t\u00e9 victimes plus de mille enfants."], "variantIds": ["ece-9762589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:08:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe bonjour Fabien Hunenberger gu\u00e8re bonjour, vous nous avez rejoint, vous \u00eates journaliste pour RTS religion va \u00e9voquer avec vous ce scandale sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein de l'\u00e9glise catholique am\u00e9ricaine plus de 300 pr\u00eatres ont abus\u00e9 sexuellement d'un millier d'enfants au moins durant plusieurs ann\u00e9es, c'est une enqu\u00eate des services du procureur de l'\u00c9tat de Pennsylvanie qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, c'est d'abord l'ampleur de ce scandale qui frappe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nAu niveau de la justice, je crois que le chiffre est totalement sans pr\u00e9c\u00e9dent, j'ai trouv\u00e9 trace dans d'autres dioc\u00e8ses am\u00e9ricains d'enqu\u00eate, donc on parle de justice hein similaires o\u00f9 on parlait de 50 \u00e0 60 cas, l\u00e0 on est vraiment dans une, un autre de grand avec 3 son cas qui sont mentionn\u00e9s, c'est du jamais vu, on est alors l\u00e0 on sort du cadre de la justice, on est \u00e0 peu pr\u00e8s dans l'ordre de grandeur de ce que l'enqu\u00eate Spotlight avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 150 \u00e0 250 cas \u00e0 Boston. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [88%] :\r\nEt presque tous ces cas sont soumis \u00e0 la prescription \u00e0 son prescrits aujourd'hui, je crois qu'il y a seulement 2 pr\u00eatres qui sont poursuivis, cette prescription, elle d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nBah, disons la la la dur\u00e9e temporelle qui est examin\u00e9, \u00e0 peu pr\u00e8s 70 ans, donc c'est vraiment voil\u00e0, on a des cas qui pour certains sont tr\u00e8s tr\u00e8s ancien, faut savoir qu'une bataille juridique, judiciaire qui aura lieu cet Automne sur la publication des noms et sur le d\u00e9tail des histoires, donc il y aura des plaidoiries cet Automne pour savoir si on peut en savoir plus, il y a des noms qui n'ont, qui ne figure pas, ou des d\u00e9tails qui ne figure pas, on verra cet Automne, si d'autres noms plus r\u00e9cents et les cas plus r\u00e9cents sont mentionn\u00e9s, mais effectivement que 2 cas qui peuvent passer en justice et tout le reste est prescrit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nFabien le rapport publi\u00e9 hier soir, pointe aussi du doigt la hi\u00e9rarchie de ces pr\u00eatres qui a souvent dissimul\u00e9 les a aid\u00e9 \u00e0 dissimuler leurs actes, \u00e7a aussi c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nAlors, aux \u00c9tats-Unis, mais je dirais dans le monde entier, c'est qu'effectivement, la hi\u00e9rarchie catholique et m\u00eame la haute hi\u00e9rarchie catholique et de plus en plus point\u00e9s du doigt, on a pens\u00e9 au pr\u00eatres p\u00e9dophiles et pas forc\u00e9ment aux \u00e9v\u00eaques qui les ont condamn\u00e9s, on a vu dans le cas chilien, que la haute hi\u00e9rarchie a \u00e9t\u00e9 mise en cause aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e9galement le cas le l'ancienne archev\u00eaque de Washington a d\u00fb donner sa d\u00e9mission sous pression du Vatican. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [93%] :\r\nMais c'est le cardinal McCarrick absolument, c'est tout \u00e0 fait, alors vous parlez du Vatican Le Vatican comment il a r\u00e9agi \u00e0 ce nouveau scandale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [87%] :\r\nAlors pour l'instant, le Vatican n'a pas r\u00e9agi, par contre, la commission enfin la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains a r\u00e9agi, elle va consacrer au mois de novembre une session sp\u00e9cifique sur cette question du Leadership comment est -ce qu'on traite ces cas comme au scanner quand on avec et condamn\u00e9 au contenu avec est accus\u00e9 d'avoir couvert des actes p\u00e9dophiles ou lui- m\u00eame a eu eu des actes p\u00e9dophiles qu'est ce qu'on fait et il y aura toute une discussion publique, sous la pression, \u00e9videmment, des m\u00e9dias et de la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [93%] :\r\nFabien Hunenberger gu\u00e8re notre sp\u00e9cialiste pour RTS religion merci bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "Collaborateur ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1A263F6-59C5-4738-A1DE-5B1106C2359D", "internalArchiveId": "C1A263F6-59C5-4738-A1DE-5B1106C2359D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une femme transgenre candidate au poste de gouverneur aux Etats-Unis", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christine Hallquist, premi\u00e8re candidate transgenre \u00e0 remporter la primaire d'un grand parti aux USA\r\nChristine Hallquist a remport\u00e9 mardi la primaire d\u00e9mocrate pour le poste de gouverneur dans l'Etat am\u00e9ricain du Vermont. Cette femme transgenre a toutes les chances d'\u00eatre \u00e9lue en novembre prochain.\r\n\r\n* * Une femme transgenre candidate au poste de gouverneur aux Etats-Unis  \r\n***Elle s'appelle Christine Hallquist... \r\nEt elle vient de remporter cette nuit, la primaire d\u00e9mocrate dans le Vermont... \r\nElle pourrait ainsi devenir gouverneur de cet Etat du nord-est des Etats-Unis, si elle est \u00e9lue par le peuple en novembre prochain... \r\nSes chances de l'emporter sont r\u00e9elles...\r\nC\u00e9dric Guigon, sa pr\u00e9sence \u00e0 ce stade, en tant que candidate d\u00e9mocrate est d\u00e9j\u00e0, historique...\r\n  SON 1 - 6 ((volontairement pas traduit))\r\nCar Christine Hallquist, est une femme... mais une femme depuis peu...\r\nElle est la premi\u00e8re candidate transgenre de l'Histoire du pays \u00e0 remporter la primaire d'un grand parti...\r\nJusqu'en 2015, Christine, 62 ans, s'appelle Dave.\r\nIl y a trois ans, elle d\u00e9cide de faire sa transition, et de s'engager en politique pour d\u00e9fendre des id\u00e9es progressistes au sein du parti d\u00e9mocrate.\r\nD\u00e9sormais sur le devant de la sc\u00e8ne, elle ne s'offusque pas de l'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias pour son identit\u00e9 transgenre. Bien au contraire.\r\nChristine Hallquist s'\u00e9rige m\u00eame en porte-parole des minorit\u00e9s...\r\n  SON 2 - 25\r\n***Les minorit\u00e9s bien s\u00fbr, mais ce n'est pas l'unique th\u00e9matique surlaquelle se bat Christine Hallquist...\r\nNon... elle \u00e9tait ing\u00e9nieur, a gravi les \u00e9chelons de sa soci\u00e9t\u00e9 pour devenir le PDG de Vermont Electricity Coop. \r\nSon objectif : faire du Vermont le premier Etat avec 100% d'\u00e9nergies renouvelables en 2050.\r\nDans l'Etat de Bernie Sanders, elle a obtenu cette nuit la confiance des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates sur un programme r\u00e9solument social qu'elle avance dans son spot de campagne...\r\n SON 3 - 12\r\nLe Vermont a vot\u00e9 \u00e0 57% d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle. \r\nLe 6 novembre prochain, elle aura donc toutes ses chances, face au R\u00e9publicain Phil Scott...", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une femme transgenre candidate au poste de gouverneur aux Etats-Unis / 12H30_2018-08-15T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Christine Hallquist a remport\u00e9 mardi la primaire d\u00e9mocrate pour le poste de gouverneur dans l'Etat am\u00e9ricain du Vermont. Cette femme transgenre a toutes les chances d'\u00eatre \u00e9lue en novembre prochain."], "variantIds": ["ece-9762590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:08:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste aux \u00c9tats-Unis avec tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, elle s'appelle Christine en Kvist elle vient de remporter cette nuit la primaire d\u00e9mocrate dans le Vermont, elle pourrait devenir gouverneur de cet \u00c9tat du Nord-Est des \u00c9tats-Unis, si elle est \u00e9lue par le peuple en novembre prochain, ses chances de l'emporter sont r\u00e9elles, C\u00e9dric Guigon sa pr\u00e9sence \u00e0 ce stade, en tant que candidate d\u00e9mocrate c'est d\u00e9j\u00e0 historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [65%] :\r\nVraiment qu'on rase brasse \u00e0 Lingen des forces Trendy John John Gavin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [93%] :\r\nCar Christine Hallquist est une femme, mais une femme depuis peu, elle est en fait la premi\u00e8re candidate transgenre de l'histoire du pays \u00e0 remporter la primaire d'un grand parti jusqu'en 2015 Christine 62 ans, s'appelait, d\u00e9j\u00e0 il y a 3 ans, d\u00e9cide de faire sa transition et de s'engager en politique pour d\u00e9fendre des id\u00e9es progressistes au sein du Parti d\u00e9mocrate d\u00e9sormais sur le devant de la sc\u00e8ne, elle ne s'offusque pas de l'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias pourcent l'identit\u00e9 transgenre, bien au contraire, Christine Al-Kout il s'\u00e9rige m\u00eame en porte- parole des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [92%] :\r\nQuelle rigolade parce qu'il y a bien une chose que j'ai apprise avec ma transition c'est que parler de hi\u00e9rarchie de genres, c'est une chose, l'exp\u00e9riment\u00e9, c'en est une autre, donc on devrait parler de toutes les communaut\u00e9s marginalis\u00e9es et seulement au niveau national, j'observe des attaques syst\u00e9matiques dirig\u00e9es contre les communaut\u00e9s les plus marginalis\u00e9es, donc le fait que le pr\u00e9sident s'en prennent d'abord \u00e0 la communaut\u00e9 transgenre, ce n'est pas une surprise et je crois que tout le monde devra en avoir peur, avait pas les Chubilleau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [88%] :\r\nAlors il y a les minorit\u00e9s, bien s\u00fbr que C\u00e9dric, mais ce n'est pas l'unique th\u00e9matique sur laquelle se bat Christine holco est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [93%] :\r\nNon, elle \u00e9tait ing\u00e9nieur, elle a gravi les \u00e9chelons de sa soci\u00e9t\u00e9 pour devenir le PDG de Vermont Electricity Coop son objectif : faire du Vermont le premier \u00c9tat qui tourne avec 100 pourcent d'\u00e9nergies renouvelables en 2050, dans l'\u00c9tat de Bernie Sanders elle obtenu cette nuit la confiance des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates sur un programme r\u00e9solument social qu'elle avance dans son spot de campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nOui, on peut avoir une couverture maladie universelle, un salaire minimum d\u00e9cent et chaque enfant de l'autre \u00c9tat peut avoir une r\u00e9ussir une \u00e9ducation gratuite, publique, de la maternelle jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9, ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [97%] :\r\nLe Vermont a vot\u00e9 \u00e0 57 pourcent d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, le 6 novembre prochain elle aura donc toutes ses chances face au R\u00e9publicain Phil Scott. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [90%] :\r\nC\u00e9dric Guigon de notre international en bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C026C6C4-DB2C-4440-A9F3-6F4AF1191E5D", "internalArchiveId": "C026C6C4-DB2C-4440-A9F3-6F4AF1191E5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les messages d'absence du bureau sont-ils encore utiles?", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "La reprise du travail s'accompagne souvent d'une corv\u00e9e plus ou moins grande: celle de consulter vos mails non lus. Est-ce que nos messages d'absence du bureau sont toujours n\u00e9cessaires, quand on sait qu'on consulte nos smartphones environ 150 fois par jour?\r\n\r\n* * La reprise du travail s'accompagne souvent d'une corv\u00e9e plus ou moins grande: celle de consulter vos mails non lus. Est-ce que nos messages d'absence du bureau sont toujours n\u00e9cessaires, quand on sait qu'on consulte nos smartphones environ 150 fois par jour?", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762532", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les messages d\u2019absence du bureau sont-ils encore utiles? / TUM_2018-08-15T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["La reprise du travail s'accompagne souvent d'une corv\u00e9e plus ou moins grande: celle de consulter vos mails non lus. Est-ce que nos messages d'absence du bureau sont toujours n\u00e9cessaires, quand on sait qu'on consulte nos smartphones environ 150 fois par jour?"], "variantIds": ["ece-9762532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:24:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes grandes vacances d'\u00e9t\u00e9 touchent \u00e0 leur fin, pour beaucoup d'entre vous \u00e0 la reprise du travail s'accompagne souvent d'une corv\u00e9e, plus ou moins grande, celle de consulter vos mails non lus plus ou moins nombreux Sarah Cl\u00e9ment, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 nos messages d'absence du bureau alors est -ce qu'ils sont toujours n\u00e9cessaires, quand on sait qu'on consulte nos smartphones environ 100 50 fois par jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nEh bien oui, ils le sont tout d'abord pour informer nos coll\u00e8gues et nos partenaires de notre absence, mais aussi pour les aiguiller sur une personne de r\u00e9f\u00e9rence en cas d'urgence, alors il faut le reconna\u00eetre, la d\u00e9connexion totale est aujourd'hui difficile et le 80 pourcent des cadres consulte quand m\u00eame leurs courriels pendant leurs vacances pour Caroline sauvage, le riz, allant, professeur \u00e0 Sciences Po Paris et auteur du livre info ob\u00e9sit\u00e9 ma\u00eetriser la d\u00e9ferlante d'informations qui nous submergent cette semi- d\u00e9connexion est plus que n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:49) [91%] :\r\nPendant les vacances Les connexions sont diff\u00e9rente du reste de l'ann\u00e9e, certes, les cadres se reconnecter mais il se reconnecter diff\u00e9remment, d'abord il se reconnecter g\u00e9n\u00e9ralement une \u00e0 2 fois dans la journ\u00e9e et puis ils organisent une gestion de la temporalit\u00e9 des r\u00e9ponses qui est diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que si aujourd'hui il est admis couramment un d\u00e9lai de 24 heures pour r\u00e9pondre \u00e0 ses mails en vacances et notamment pendant les grandes vacances d'\u00e9t\u00e9, les quatre s'autorise un d\u00e9lai plus important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [93%] :\r\nBref, la plupart des cadres continuent de jeter un oeil sur leur messagerie, mais sans y r\u00e9pond dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nEt puis va il y a les messages d'absence classique, mais il y a aussi toute une palette de styles de typologie tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [93%] :\r\nOui, la grande majorit\u00e9 des r\u00e9ponses automatiques restent aujourd'hui tr\u00e8s factuel, avec la mention d'une date de retour et le nom d'un coll\u00e8gue \u00e0 contacter en cas d'urgence, mais il existe aussi des messages plus atypiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [93%] :\r\nQuoi, vous \u00eates encore l\u00e0 vous n'allez tout de m\u00eame pas rester plant\u00e9 devant votre ordinateur, tout l'\u00e9t\u00e9, allez ouste, partez en vacances on se parlera \u00e0 mon retour, je suis en vacances, vous pouvez m'adresser un Mail mais un seul au-del\u00e0 de cette limite j'effacerait au hasard et sans les lire les messages pour n'en garder qu'un seul choisissez bien pour info vous avez d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [96%] :\r\nL'humour ou la description de ces vacances ne sont pas monnaie courante d'autant plus qu'un message d'absence, c'est aussi une carte de visite de l'entreprise, la plaisanterie \u00e7a passe pour une Start-Up mais moi pour un gestionnaire de fortune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [96%] :\r\nDonc pour l'instant, chacun fait un peu comme bon lui semble, selon le travail qu'il exerce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [86%] :\r\nEt c'est ce qui pose probl\u00e8me, selon Caroline sauvage les Rialland. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:25) [90%] :\r\nLes cadres, on sait qu'leurs pratiques sur celles de leurs managers et adaptent leurs usages, notamment de la messagerie \u00e9lectronique assez de leurs sup\u00e9rieurs en s'y conformant donc si le manager et connect\u00e9s 24h/24, y compris pendant ses cong\u00e9s, il y a de fortes chances que les \u00e9quipes se sentent dans l'obligation d'adopter les m\u00eames pratiques, si le manager se d\u00e9connecte ou a mis en place une organisation, un v\u00e9ritable syst\u00e8me de Bakker et donc autorise ses \u00e9quipes \u00e0 se d\u00e9connecter les cadres vont s'autoriser aussi une mise \u00e0 distance par rapport \u00e0 l'activit\u00e9 professionnelle pendant les vacances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [92%] :\r\nPour cet expert, les nouvelles technologies ont rendu la relation au travail trop individuel, trop personnel, et ce n'est pas du tout bon pour les entreprises, celles -ci doivent instaurer des r\u00e8gles collectives pour permettre \u00e0 leurs employ\u00e9es de respirer et de v\u00e9ritablement se d\u00e9connecter pendant leurs vacances, promesse content vraiment vers cette r\u00e9gulation, en tout cas, il y a des signes encourageants depuis 4 ans, les employ\u00e9es de Daimler, le constructeur automobile allemand peuvent activer un programme intitul\u00e9 mais il en a holiday tous les mails re\u00e7us pendant leurs vacances sont automatiquement d\u00e9truits quant aux auteurs des courriels ils sont inform\u00e9s par le biais d'une r\u00e9ponse automatique qui leur proposent d'adresser leur demande \u00e0 une autre personne ou de renvoyer un Mail lors du retour de l'heureux vacanciers, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, l'agence de placement P\u00f4le emploi offre une demi- journ\u00e9e \u00e0 ses employ\u00e9es quand ils reprennent le travail, pour qu'ils puissent consulter et r\u00e9pondre \u00e0 leurs M\u00e9lin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [91%] :\r\nEt puis \u00e7a il semblerait que la jeune g\u00e9n\u00e9ration sont aussi plus encline \u00e0 s\u00e9parer vie professionnelle de la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [99%] :\r\nLes entreprises ont donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre en place de nouvelles pratiques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:00) [92%] :\r\nQu'est ce qui va permettre aux cadres et aux jeunes cadres en particulier, de les attirer et de rester dans l'organisation, s'ils ont la possibilit\u00e9 d'avoir cette vie personnelle et d'avoir la possibilit\u00e9 de reprendre leur souffle, donc je crois qu'aujourd'hui la d\u00e9connexion, c'est v\u00e9ritablement un argument de marketing RH pour les organisations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [93%] :\r\nLe droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour garder ses employ\u00e9es recruter la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, une id\u00e9e peut-\u00eatre \u00e0 m\u00e9diter merci Sarah Cl\u00e9ment c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 13200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lQPO2WCAHcJZLoJ0QErB9xJA9uuF"}]