[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C20E1DFC-73CE-4547-8366-6E08516EDF86", "internalArchiveId": "C20E1DFC-73CE-4547-8366-6E08516EDF86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dangers li\u00e9s au mercure \u00e0 la Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge. Il a fallu des d\u00e9cennies avant que l'Etat du Valais ne r\u00e9agisse : interview de Vincent Barras, professeur \u00e0 l'Institut des Humanit\u00e9s en M\u00e9decine \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLa conscience des dangers li\u00e9s au mercure \u00e0 la Lonza en Valais date des ann\u00e9es 1930. Pourtant, il a fallu des d\u00e9cennies avant que l'Etat du Valais ne r\u00e9agisse. Interview de Vincent Barras, professeur \u00e0 l'Institut des Humanit\u00e9s en M\u00e9decine \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * La prise de conscience des dangers du mercure analys\u00e9e par l'historien Vincent Barras 18h SLV Barras\r\nB onsoir Vincent Barras... Vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut universitaire d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne...\r\n- Comment expliquer qu'on ait eu conscience des dangers potientiels li\u00e9s au mercure dans les ann\u00e9es 30 d\u00e9j\u00e0... que des intoxications aient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es... que des \u00e9tudes de l'eau et des s\u00e9diments aient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es d\u00e8s les ann\u00e9es 70... et qu'au fond, le canton semble d\u00e9couvrir la pollution en 2011... L'information s'est-elle perdue au cours des d\u00e9cennies ? Ou avait-on des pi\u00e8ces du puzzle sans pouvoir le reconstituer ?\r\n- En 1927 d\u00e9j\u00e0, la Suisse a ratifi\u00e9 une convention internationale concernant la r\u00e9paration des maladies professionnelles... l'intoxication au mercure figure dans la liste... Il ne nous a pas \u00e9t\u00e9 possible de savoir \u00e0 partir de quand elle a \u00e9t\u00e9 reconnue comme maladie professionnelle... mais visiblement bien plus tard...\r\n- Difficult\u00e9 du diagnostique et de la reconnaissance... Certains malades \u00e9taient accus\u00e9s d'\u00eatre des simulateurs ou des fain\u00e9ants... Le Dr Burgener \u00e9crit : \"Ce n'est pas une n\u00e9vrose de rente car la plupart de ces personnes ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune rente \".\r\n- Est-ce que la pollution au mercure dans le Haut-Valais peut \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 la catastrophe de Minamata ?...De 1932 \u00e0 1966, une usine p\u00e9trochimique japonaise a rejet\u00e9 du mercure dans la mer. La maladie dite de Minamata est d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1949... mais avec une reconnaissance des responsabilit\u00e9s tr\u00e8s tardive... O\u00f9 s'arr\u00eate le parall\u00e8le ?\r\n- Une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique r\u00e9alis\u00e9e en 2016 par l'Universit\u00e9 de Zurich indique qu'il n'y a pas de probl\u00e8me de sant\u00e9 li\u00e9 au mercure dans le Haut-Valais... Est-ce suffisantr pour s'en rassurer ? Ou consid\u00e9rez-vous que d'autres \u00e9tudes devraient \u00eatre men\u00e9es ?", "durationSec": 394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vi\u00e8ge", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["pollution de l'eau", "sant\u00e9 publique", "pollution industrielle", "mercure (m\u00e9tal)"], "thematicPersons": ["Lonza"], "alternativeTitle": ["La prise de conscience des dangers du mercure analys\u00e9e par l'historien Vincent Barras / FOR_2018-02-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["La conscience des dangers li\u00e9s au mercure \u00e0 la Lonza en Valais date des ann\u00e9es 30. Pourtant, il a fallu des d\u00e9cennies avant que l'Etat ne r\u00e9agisse. Interview de Vincent Barras, professeur \u00e0 l'Institut des Humanit\u00e9s en M\u00e9decine \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-9339122"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:04Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonsoir Vincent Barras, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut universitaire d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne, comment expliquer que, qu'on ait eu conscience des dangers potentiels li\u00e9s au mercure dans les ann\u00e9es 30, d\u00e9j\u00e0 que des intoxications \u00e9taient signal\u00e9 que des \u00e9tudes de l'eau et des s\u00e9diments \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans les d\u00e8s les ann\u00e9es 70 et qu'au fond le canton semble d\u00e9couvrir la pollution en 2011 est -ce que l'information c'est c'est perdu au cours des d\u00e9cennies ou est -ce qu'on avait des pi\u00e8ces du puzzle sans pouvoir encore le reconstituer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t le fait que l'on a toute cette histoire est une longue histoire qui date depuis plus de 100 ans, on conna\u00eet depuis le XIXe si\u00e8cle, les effets et m\u00eame auparavant en r\u00e9alit\u00e9 depuis l'\u00e2ge pratiquement le Moyen-Age ou en tout cas la naissance des effets du mercure utilis\u00e9 d'ailleurs en M\u00e9decine pendant longtemps pour traiter la syphilis \u00e0 partir du m\u00eame sexe est d\u00e9nonc\u00e9e par les premiers m\u00e9decins qui, qu'on peut appeler les m\u00e9decins de sant\u00e9 publique un certain nombre de dangers qui sont li\u00e9s au au mercure, ce qui est beaucoup plus complexe dans cette affaire, c'est qu'il y a pas seulement la revue dans un sens m\u00e9dical il y a le lien entre les m\u00e9decins et des industries, le lien entre l'\u00c9tat et les industries, le lien entre les industries et les travailleurs \u00e9taient donc il y a plusieurs partis jeu et chacun a an par une conscience partielle du probl\u00e8me, \u00e7a on peut le bien le le prouver par l'analyste \u00c9ric des documents ce qui manque jusqu'\u00e0 pratiquement aujourd'hui c'est la la conjonction de ces diff\u00e9rentes conscience \u00e0 des niveaux partielle des probl\u00e8mes du c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9es, on peut penser qu'en 1920 ou 1930 effectivement, par exemple, ce Docteur Paul Burgener s'int\u00e9resse et non pas d\u00e9nonce mais d\u00e9crit dans un journal m\u00e9dical c'est difficile \u00e0 savoir aujourd'hui s'il avait vraiment envie de d\u00e9fendre au niveau politique ou autre, ou, simplement, il s'est content\u00e9 d'alerter ses confr\u00e8res pour des pour, non pas d\u00e9nonc\u00e9 mais d\u00e9crit la situation d\u00e8s qu'il ne s'est pas donc aujourd'hui un m\u00e9decin on attendrait, lui qui d\u00e9nonce, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas du tout \u00e9vident qu'ils doivent d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\n\u00e9crire, est-ce que la pollution au mercure dans le Haut-Valais peut \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 la catastrophe de Minamata 1 de 1932 \u00e0 1966 une usine p\u00e9trochimique japonaise a rejet\u00e9 du mercure dans la mer, la maladie, la maladie dite de Minamata est d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 49 mais avec une reconnaissance des responsabilit\u00e9s tr\u00e8s tardive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nOui c'est comparable sur certains aspects, notamment la question de la reconnaissance tr\u00e8s tardive comme je je disais tout \u00e0 l'heure, la reconnaissance est un ensemble d'\u00e9l\u00e9ments partiels qu'il faut pouvoir recombiner apr\u00e8s coup, c'est toujours beaucoup plus facile de de dirait on aurait du le d\u00e9noncer ou le reconna\u00eetre, il y a tellement d'int\u00e9r\u00eats en jeu, alors je suis en train d'excuser les \u00e0 Nissanit personne mais je constate que c'est un taux r\u00e9current dans l'histoire de la m\u00e9decine et la sant\u00e9 que ces reconnaissance \u00e0 posteriori et on se dit : ah, on aurait quand m\u00eame d\u00fb dire \u00e7a, il y a 50 ans, il y avait d\u00e9j\u00e0 des gens qui les d\u00e9noncer, c'est toujours que les int\u00e9r\u00eats sont extr\u00eamement complexes et multiples avec Minamata, en effet, on est la situation en partie comparables avec une reconnaissance tr\u00e8s tardive des m\u00e9decins ou des personnes de sant\u00e9 publique qui d\u00e9nonce les choses des des d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s objectivement des d\u00e9sastres humains du point de vue des instruments assez difficile pour la l'affaire, la Lonza de d'appr\u00e9cier exactement, on conna\u00eet les 250 en tout cas ils sont dits de 150 ans n'a pas les dossiers, on les a plus du Docteur Burgener, qu'il publie en 1952 et on peut pas Minamata les, les, ampleur l'ampleur \u00e9pid\u00e9miologique est bien plus grande, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\nDifficult\u00e9 du diagnostic et de la reconnaissance, certains malades \u00e9taient accus\u00e9s d'\u00eatre des des simulateurs ou des fain\u00e9ants, hein, le Docteur Burgener d'ailleurs \u00e9crit ce n'est pas une n\u00e9vrose de rente car la plupart de ces personnes ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la n\u00e9vrose rente c'est une des grandes hantises disons des rapports entre m\u00e9decine et et \u00c9tat et industrie au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est une des raisons qui freinent la reconnaissance d'ailleurs de cette maladie, c'est que il y a une sorte de d'alliance objective entre m\u00e9decine \u00e9tat pour se m\u00e9fier un peu la question de la simulation en g\u00e9n\u00e9ral en m\u00e9decine est importante \u00e0 partie qui met notamment dans ces cas -l\u00e0, et on se m\u00e9fie de la rampe, trop facile obtenue par des gens qui se plaindrait de faussement de de maladie et c'est pas seulement l'mercure ni le Haut-Valais ni la Lonza qui sont en jeu, l\u00e0 c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ral qu'on observe et prolonge jusqu'\u00e0 aujourd'hui encore la question par exemple de la reconnaissance de la douleur est extr\u00eamement difficile \u00e0 faire passer au niveau des professionnels parce que d'autant plus que c'est difficile \u00e0 prouver, le mercure en 1920 \u00e9taient pas si faciles \u00e0 prouver non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [86%] :\r\nUne \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique un r\u00e9alis\u00e9 en 2016 Marie- je venais \u00e0 ils et allusion par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, indique qu'il n'y a pas de probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s au mercure dans le Haut-Valais, est-ce que c'est suffisant pour s'en rassurer ou est -ce que vous consid\u00e9rez que d'autres \u00e9tudes devraient \u00eatre men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [86%] :\r\nVincent Barras, alors l\u00e0, l\u00e0, c'est vous, vous commissariat, j'aurais la peine \u00e0 vous r\u00e9pondre que je ne sais pas, sp\u00e9cialiste de l'p\u00e9dagogie contemporaine mais je je peux penser qu'effectivement avec mon regard historien qu'une \u00e9tude ne fait pas le printemps, et que sans doute, notamment pour les, les, les cadres d'intoxication chronique avec au long terme, en tout cas la r\u00e8gle veut que l'on fasse des \u00e9tudes \u00e0 intervalles r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, il faudrait voir comment cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aussi donc avoir une vis\u00e9e critique cette \u00e9tude et puis sans doute emmener d'autres mais l\u00e0, je laisserai plut\u00f4t tous les sp\u00e9cialistes de sant\u00e9 publique contemporaine, le soin de donner des recommandations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question Vincent Barras, que vous inspire la la r\u00e9action du Conseil d'\u00c9tat valaisan, hein, qui indique qu'il est difficile de s'exprimer sur le pass\u00e9 et que le gouvernement souhaite se concentrer sur le sur le pr\u00e9sent et l'avenir, en l'occurrence sur l'assainissement des terrains pollu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [89%] :\r\nAlors j'ai \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, des repr\u00e9sentants politiques, je ne sais pas trop 37\u00e8me mais quand m\u00eame je pense que c'est assez typique je pas non plus accabl\u00e9 le gouvernement les tant telle je pense que c'est une r\u00e9action assez classique, assez facilement retrouver du c\u00f4t\u00e9 des milieux politiques qui jouent la carte de la prudence peut-\u00eatre effectivement dans -t-il pas encore aujourd'hui toutes les cartes qui souhaiteraient avoir voir cependant, c'est qu'il est certain que, comme dans d'autres situations aujourd'hui avec la la question de la m\u00e9moire, la question aussi de la payer sa faute 50 apr\u00e8s, dans d'autres affaires dans d'autres circonstances, cette question risquerait bien de devenir un lors du jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [94%] :\r\nMerci beaucoup Vincent Barras, professeur \u00e0 l'institut universitaire d'histoire de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, on dit g\u00e9n\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barras, Vincent", "role": "professeur \u00e0 l'Institut des Humanit\u00e9s en M\u00e9decine \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF7797D5-84A4-4AB3-BE0B-091CBEB31B3E", "internalArchiveId": "CF7797D5-84A4-4AB3-BE0B-091CBEB31B3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron provoque la col\u00e8re de la presse en l'\u00e9cartant de l'Elys\u00e9e", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "En France, la presse pr\u00e9sidentielle manifeste son d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision d'Emmanuel Macron de d\u00e9placer dans des bureaux ext\u00e9rieurs la salle de presse qui se trouve actuellement dans l'enceinte de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron provoque la col\u00e8re de la presse en l'\u00e9cartant de l'Elys\u00e9e 18h France : Emmanuel Macron \u00e9carte la presse de l'Elys\u00e9e\r\nEn France, geste de mauvaise humeur in\u00e9dit de la part de la presse pr\u00e9sidentielle mercredi dernier...\r\nLors du conseil des ministres, les 4 principales agences de presse du pays, l'APF, AP, Reuters et Bloomberg ont suivi le point de presse mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la salle o\u00f9 il se tenait...\r\nDes \u00ab chaises vides \u00bb symboliques pour marquer leur d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision d'Emmanuel Macron de d\u00e9placer dans des bureaux de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue la salle de presse qui se trouve actuellement dans l'enceinte de l'Elys\u00e9e.\r\nAriane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris.\r\nL'incident et les raisons de la col\u00e8re des \"agenciers\" comme on les appelle peuvent sembler anodins, mais ils marquent une tension croissante entre le pr\u00e9sident et les journalistes...\r\n...\r\n- Ariane \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois que la presse fran\u00e7aise s'indigne des m\u00e9thodes d'Emmanuel Macron.\r\n...\r\n- En fait, depuis le d\u00e9but de son mandat, Emmanuel Macron ajuste sans cesse ses rapports avec la presse.. \r\n...\r\nMerci Ariane Hasler.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339133", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron provoque la col\u00e8re de la presse en l'\u00e9cartant de l'Elys\u00e9e / FOR_2018-02-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["En France, la presse pr\u00e9sidentielle manifeste son d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision d\u2019Emmanuel Macron de d\u00e9placer dans des bureaux ext\u00e9rieurs la salle de presse qui se trouve actuellement dans l\u2019enceinte de l\u2019Elys\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9339133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:04Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, geste de mauvaise humeur in\u00e9dit de la part de la presse pr\u00e9sidentielle mercredi dernier lors du conseil des ministres, les 4 principales agences de presse du pays la FP l'AP, Reuters et Bloomberg ont suivi le point de presse, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la salle o\u00f9 il se tenait des chaises vides symboliques pour marquer leur d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision d'Emmanuel Macron de d\u00e9placer dans des bureaux de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, la salle de presse qui se trouve actuellement dans l'enceinte m\u00eame de l'\u00c9lys\u00e9e, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, l'incident et les raisons de la col\u00e8re des agences, comme on les appelle peuvent sembler anodins mais ils marquent une tension croissante entre le pr\u00e9sident et les journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [91%] :\r\nOui alors pour qu'on comprenne bien l'actuelle salle de presse ou ces agences sont des bureaux depuis Mitterrand se trouve dans l'aile ouest de l'\u00e9lys\u00e9e dans l'enceinte du palais avec vue sur la cour d'honneur, cette salle les autres journalistes y ont acc\u00e8s, quand un \u00e9v\u00e9nement se d\u00e9roule au Palais, or donc Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 de la d\u00e9placer certes pas loin, dans une rue qui jouxte le palais, mais hors les murs pr\u00e9sidentielle tout de m\u00eame, le tout sans donner de raison tr\u00e8s claire le message symbolique en revanche lui est limpide : on sort la presse de l'\u00c9lys\u00e9e parce qu'elle n'a rien n'y faire un message c'est clair d'ailleurs qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire sortir de leurs gonds les d'habitude si discr\u00e8te, agence de presse qui se sont fendus d'une lettre adress\u00e9e au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e lettre que nous a transmise en Agency et donc je vous lis un extrait, au-del\u00e0 de la question de la localisation de la salle de presse, les agences s'inqui\u00e8te des restrictions au droit \u00e0 l'information, que ce soit par manque d'acc\u00e8s au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou \u00e0 ses conseillers ou du fait de la quasi- absence de briefings r\u00e9guliers sur les projets de la pr\u00e9sidence comme cela se pratique dans les autres d\u00e9mocraties \u00e0 travers le monde et de demander donc une r\u00e9union d'urgence avec la pr\u00e9sidence l'\u00eatre pour l'instant, qui restait encore sans r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nC'est Ariane ce n'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que la presse fran\u00e7aise s'indigne des m\u00e9thodes d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [87%] :\r\nNon, souvenez -vous de cette tribune publi\u00e9e il y a plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, par des m\u00e9dias fran\u00e7ais, o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait la m\u00e9thode des poules mises en place pour les d\u00e9placements pr\u00e9sidentiels en poule quelques journalistes choisis qui suivent l'\u00e9v\u00e9nement qui le relate ensuite sous forme de compte rendu pour leurs coll\u00e8gues, l\u00e0 aussi, les m\u00e9dias ont qualifi\u00e9 la m\u00e9thode d'atteinte aux libert\u00e9s de la presse, il y a quelques jours, une journaliste de France 3 a fait l'en sujet o\u00f9 elle d\u00e9non\u00e7ait le fait que seule ampoule de journalistes \u00e0 nouveau et puis suivre la visite du 1er ministre dans une usine au Real, \u00e7a s'appelle de la communication, pas du journalisme, s'insurgeait -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [96%] :\r\nEn fait, Ariane depuis le d\u00e9but de son mandat, Emmanuel Macron, ajuste sans cesse ses rapports avec la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nEh bien oui, hein, le pr\u00e9sident en recherche permanente d'une sorte de juste distance avec les m\u00e9dias \u00e0 juste distance qu'il n'a visiblement pas encore trouv\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, on a donc ces fameux pull les restrictions \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements, les mises en garde aussi un contre le 4\u00e8me pouvoir dans les discours et puis, h\u00e9 bien, de l'autre la consultation r\u00e9guli\u00e8re informel de certains journalistes avec qui le pr\u00e9sident entretient des rapports, r\u00e9cemment encore, une grande r\u00e9union informelle o\u00f9 il a convi\u00e9 la presse ou bien encore, tout \u00e0 coup cette interview confidences avec Laurent Delahousse tout, bref, la presse fran\u00e7aise ne sait plus trop en comment prendre ce pr\u00e9sident un peu schizophr\u00e9nique, \u00e0 l'origine de ces valses-h\u00e9sitations, c'est encore et toujours le spectre de Fran\u00e7ois Hollande qui en ont, Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Hollande dans la trop grande proximit\u00e9 avec les journalistes, a en partie provoqu\u00e9 la chute du coup Emmanuel Macron cherche \u00e0 les \u00e9loigner, comme pour conjurer le sort, tout en se rendant bien compte, \u00e0 l'usage qu'il en a quand m\u00eame besoin l'avenir nous dira de quel c\u00f4t\u00e9 le coeur pr\u00e9sidentielle balance dans ce d\u00e9but de crise symptomatique avec les agences de presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [93%] :\r\nBonjour, merci Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, le Nigeria. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47E1D27C-9631-4429-84E5-061703EAB900", "internalArchiveId": "47E1D27C-9631-4429-84E5-061703EAB900", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux de l'aviation hypersonique d\u00e9crypt\u00e9s par le journaliste Michel Polacco", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Les Chinois se profilent dans le secteur de l'aviation avec un projet d'avion hypersonique volant \u00e0 6000km/h. Interview de Michel Polacco, journaliste et sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique.\r\n\r\n* * Les enjeux de l'aviation hypersonique d\u00e9crypt\u00e9s par le journaliste Michel Polacco 18h SLV Polacco\r\nMichel Polacco, bonsoir... Vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique...\r\n- Des vols passagers hypersoniques, \u00e7a vous semble r\u00e9aliste\u00a0?\r\n- Les Chinois se profilent dans le secteur de l'aviation, ce sont des concurrents s\u00e9rieux pour les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens\u00a0?\r\n- Comment expliquer cet apparent engouement actuel autour de ces vols au-del\u00e0 de la vitesse du son\u00a0?\r\n- Est-ce qu'il y a un r\u00e9el march\u00e9\u00a0? On sait que ces vols co\u00fbtent cher aux passagers. A l'heure du low-cost, le public cible, c'est un public de niche. Est-ce viable\u00a0?\r\n- Le Concorde co\u00fbtait tr\u00e8s cher \u00e0 l'exploitation...  Qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis pour consid\u00e9rer que l'exploitation d'avions de ligne supersoniques serait plus rentable aujourd'hui\u00a0?\r\n- L'appareil en d\u00e9veloppement par la NASA et Lockheed - le S512 - est pr\u00e9sent\u00e9 comme silencieux. Etait.ce le bruit la principale faiblesse du Concorde\u00a0?\r\n- Les d\u00e9fis au niveau de la port\u00e9e. Est-ce qu'on peut un jour s\u00e9rieusement envisager des gros-porteurs supersoniques\u00a0?\r\n- A l'heure o\u00f9 l'on parle de plus en plus d'aviation \u00e9lectrique, n'est-ce pas paradoxal d'\u00e9voquer des super- ou hpyersoniques tr\u00e8s gourmands en fuel ?", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339129", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux de l'aviation hypersonique d\u00e9crypt\u00e9s par le journaliste Michel Polacco / FOR_2018-02-23T18:16:00_developpement-9", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les Chinois se profilent dans le secteur de l\u2019aviation avec un projet d'avion hypersonique volant \u00e0 6000km/h. Interview de Michel Polacco, journaliste et sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique."], "variantIds": ["ece-9339129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:04Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nHier, Michel Polacco, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique et lors des vols passagers hypersoniques \u00e7a vous \u00e7a vous semble r\u00e9aliste franchement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est ce qu'on fait depuis 1960 lorsque Gagarine est all\u00e9 faire le tour de la Terre, c'est ce que font r\u00e9guli\u00e8rement nos amis astronautes et cosmonautes puisqu'ils sont oblig\u00e9s, d\u00e9passer 28000 kilom\u00e8tres heure, sinon les seuls avions qui, en dehors des navettes spatiales et des vaisseaux spatiaux ont atteint des vitesses tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, c'est des avions militaires, des avions exp\u00e9rimentaux, comme par exemple le 15 am\u00e9ricain qui, en 1959 atteint 7272 kilom\u00e8tres heure, et d'ailleurs il a fondu, il a, il a fondu, il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se poser alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [93%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9, donc voil\u00e0, sinon pour ce qui est du s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire transporter des passagers payants, comme on le fait tous les jours avec des avions de ligne, h\u00e9 bien on est extr\u00eamement loin de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [92%] :\r\nCe genre d'hypoth\u00e8se non seulement en mati\u00e8re hypersonique, mais en mati\u00e8re m\u00eame supersoniques puisque si Concorde s'est arr\u00eat\u00e9, c'est parce que c'est une impasse technologique, \u00e9conomique et environnemental et pour l'instant on a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [90%] :\r\nPas les moyens de fabriquer un avion qui soit rentable sur le plan \u00e9conomique qui soit \u00e9conomique qui soit \u00e9conome de l'est de l'environnement et qui puisse rapporter de l'argent, quant au boom supersoniques dont on parlait il y a un instant, h\u00e9 bien, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne physique qu'on peut \u00e9ventuellement att\u00e9nu\u00e9e par des proc\u00e9dures d'utilisation d'un a\u00e9ronef ou en utilisant des formes d'avions qui sont un peu att\u00e9nuantes mais de toute fa\u00e7on le boom, il est l\u00e0, il y aura toujours un boum quand on passe le mur du son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors les Chinois se profilent dans le secteur de l'aviation est -ce que ce sont des concurrents s\u00e9rieux pour les Am\u00e9ricains, pour les Europ\u00e9ens dans la mesure o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [90%] :\r\nNi les Am\u00e9ricains ni les Europ\u00e9ens ne construisent actuellement d'avions de ligne civile de grande taille pour transporter des passagers ne peut pas dire qu'il s'agisse de concurrents, de toute fa\u00e7on la technologie chinoise aujourd'hui permet d'envisager \u00e9ventuellement un avion militaire bombardier supersonique comparable, par exemple au SR 71 am\u00e9ricain ou \u00e0 ce qu'on faisait avec le Mirage IV, \u00e0 une \u00e9poque, chez nous, mais disons que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [86%] :\r\nC'est vraiment des soucis pour un usage militaire et ils ne sont pas encore arriv\u00e9s au bout de leurs peines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors vous le disiez, hein, le Concorde co\u00fbtait tr\u00e8s cher \u00e0 l'exploitation, pourtant, on voit qu'il y a un engouement veut de nouveau pour le le supersonique, on parle plus de l'hypersonique 9 du super sonique qu'est -ce qui a pu changer depuis pour consid\u00e9rer que l'exploitation d'avions de ligne supersoniques pourrait \u00eatre plus rentable un jour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [95%] :\r\nEh bien, h\u00e9las, rien, rien n'a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [78%] :\r\nVous ne croyez absolument pas que c'est un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [91%] :\r\nVous voulez non non c'est pas une erreur, on a toujours le droit d'essayer, et ce serait bien triste de vivre sur dans un monde o\u00f9 il n'y a pas des gens qui tant d\u00e9cri\u00e9 entre tenter et r\u00e9ussir il y a parfois un grand pas \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [94%] :\r\nEt si vous voulez, rien n'a chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on n'a pas aujourd'hui trouver le propulseur le moteur qui est la base m\u00eame pour fabriquer un futur avion supersonique sans aller m\u00eame jusqu'\u00e0 l'hypersonique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [89%] :\r\nCe moteur n'existe pas, on n'en conna\u00eet pas le concept, les moteurs actuels rembours\u00e9s que ils ont trop de d\u00e9fauts pour pouvoir \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 fabriquer des avions supersoniques, il faudrait donc il y a une rupture technologique et cette rupture technologique pour l'instant on comme la loi, alors il y a un projet am\u00e9ricain dont vous parliez il y a un instant le 512 qui est un un projet d'avion qui transporterait au conditionnel, 22 passagers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:35) [90%] :\r\n\u00e0 1800 kilom\u00e8tres heure, c'est-\u00e0-dire 500 de moins que Concorde et qui pourrait relier Londres \u00e0 New York en 3 heures, c'est-\u00e0-dire plus lent que Concorde aussi, le Concorde faisait Paris-New York, parfois en en 3 heures, donc voil\u00e0 et puis c'est un avion dont Uzan on nous annonce qu'il arrivera \u00e0 voler avec un passager sous forme d'un d\u00e9monstrateur avant la fin 2019, je pense que \u00e7a reste \u00e0 voir, et quant \u00e0 son exploitation industrielle est en ligne \u00e0 partir de 2023, je pense que c'est une ville Woeser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [88%] :\r\nOui, pourquoi il y a pas, il y a pas de r\u00e9el march\u00e9 ces vols co\u00fbtent trop cher \u00e0 l'heure du low- cost, le public cible c'est un c'est un public de niche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez le le le public pour du supersonique, c'est ce sera fait sur un public de niche, y en a dans les ann\u00e9es qui viennent, peut-\u00eatre pour des avions d'affaires m\u00eame si voyez Dassault avait tent\u00e9 avec son concurrent Gulf Stream, pardon aux \u00c9tats-Unis. \r\nDe faire un appareil et puis ont abandonn\u00e9, il y a plusieurs projets dont on parle aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [93%] :\r\nParfois m\u00eame, avec la coop\u00e9ration d'Airbus en Europe qui sont enregistr\u00e9s en en \u00e9tudiant en gestation, mais ce sont des, des, des \u00e9tudes, ce sont vraiment des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [91%] :\r\nIl n'y a aucun projet s\u00e9rieux d'avions de ligne de grosse taille pour transporter des passagers aujourd'hui ce qu'on cherche \u00e0 faire du transfert Atlantique ou du sud du transpacifique low-cost. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [88%] :\r\nPuisque maintenant on r\u00e9cup\u00e8re du transcontinentale low-cost et le low-cost, c'est quelques centaines ou quelques milliers d'euros maximum. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [95%] :\r\nLe supersonique, c'est extr\u00eamement cher et \u00e7a le restera quand m\u00eame pendant longtemps parce que m\u00eame s'il y a une rupture technologique et qu'on trouve le propulseur, il faudra quand m\u00eame fabriquer ses avions en grande s\u00e9rie et il faudra beaucoup d'argent et puis il faudra quand m\u00eame arriver \u00e0 r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes pos\u00e9s par les questions environnementales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [93%] :\r\n\u00e9videmment, vous savez qu'on est pas dans un monde o\u00f9 ces choses -l\u00e0 se simplifie, donc l'\u00e9conomie, l'environnement, la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:29) [88%] :\r\nCe sont les 3 bases du transport a\u00e9rien, aucune de ces trois n'r\u00e9uni aujourd'hui pour relancer l'aviation commerciale supersonique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [90%] :\r\nMerci beaucoup Michel Polacco de votre \u00e9clairage je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T17:53:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Polacco, Michel", "role": "ancien directeur de France Info,  journaliste a\u00e9ronautique \u00e0 Radio France", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2DB895D-02A6-4ED8-8B95-7A452ED4DA2E", "internalArchiveId": "D2DB895D-02A6-4ED8-8B95-7A452ED4DA2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En guerre contre Boko Haram, le Nigeria fait face \u00e0 de multiples crises", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Le Nig\u00e9ria est secou\u00e9 par une multitude de crises. La plus m\u00e9diatis\u00e9e est la guerre qui oppose l'arm\u00e9e au groupe terroriste Boko Haram. Mais d'autres conflits \u00e9clatent un peu partout sur le territoire de ce pays qui reste un poids lourd de l'\u00e9conomie africaine.\r\n\r\n* * En guerre contre Boko Haram, le Nigeria fait face \u00e0 de multiples crises 18h Nigeria : un pays \u00e0 la d\u00e9rive\r\nLe Nig\u00e9ria est secou\u00e9 par une multitude de crises... La plus m\u00e9diatis\u00e9e \u00e9tant la guerre qui oppose l'arm\u00e9e au groupe terroriste Boko Haram. \r\nMais d'autres conflits \u00e9clatent un peu partout sur le territoire de ce pays qui reste un poids lourd de l'\u00e9conomie africaine...\r\nExplosion d\u00e9mographique, r\u00e9chauffement climatique, in\u00e9galit\u00e9s consid\u00e9rables, corruption, migration... les d\u00e9fis du Nig\u00e9ria sont nombreux et complexes. \r\nAnouk Henry, vous \u00eates rentr\u00e9e aujourd'hui de la capitale Abuja... Vous vous \u00eates aussi rendue dans le nord est, \u00e0 Maiduguri... \r\n- Alors, est-ce que la fin de la guerre est proche ?\r\n- Boko Haram attire l'attention, mais ce n'est pas le seul probl\u00e8me du Nig\u00e9ria...\r\n- Le Nig\u00e9ria n'est pas un pays pauvre, en tout cas pas autant que ses voisins d'Afrique de l'Ouest.\r\n- Est-ce que ce sont ces probl\u00e8mes qui g\u00e9n\u00e8rent la migration vers l'Europe?\r\n- Et puis c'est un pays avec lequel la Suisse a une relation particuli\u00e8re...\r\nMerci Anouk Henry... Et on entendra vos reportages ce lundi dans nos diff\u00e9rentes \u00e9ditions.", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339123", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["En guerre contre Boko Haram, le Nigeria fait face \u00e0 de multiples crises / FOR_2018-02-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Nig\u00e9ria est secou\u00e9 par une multitude de crises. La plus m\u00e9diatis\u00e9e est la guerre qui oppose l'arm\u00e9e au groupe terroriste Boko Haram. Mais d'autres conflits \u00e9clatent un peu partout sur le territoire de ce pays qui reste un poids lourd de l'\u00e9conomie africaine."], "variantIds": ["ece-9339123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:05Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Nigeria est secou\u00e9 par une multitude de crises, la plus m\u00e9diatis\u00e9e \u00e9tant la guerre qui oppose l'arm\u00e9e au groupe terroriste Boko Haram mais d'autres conflits \u00e9clatent un peu partout sur le territoire de ce pays, qui reste un poids lourd de l'\u00e9conomie africaine explosion d\u00e9mographique r\u00e9chauffement climatique in\u00e9galit\u00e9s consid\u00e9rables corruption migration les d\u00e9fis du Nigeria sont nombreux et complexes, Anouk Henry vous \u00eates rentr\u00e9e aujourd'hui de la capitale, Abuja, vous \u00eates rend aussi rendue dans le Nord-Est \u00e0 mailles du Gouri alors est -ce que c'est la fin de la guerre qui est proche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [87%] :\r\nDans leur en veux pas du tout dire \u00e7a, m\u00eame si en apparence assez un peu calm\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la guerre en train de s'installer, elle s'enlise, par exemple, ce lundi, il y a une nouvelle attaque du groupe Boko Haram qui a kidnapp\u00e9 90, lyc\u00e9enne vous souvenez Chibok en 2 en 2014, ben il viennent de, de, de refaire ce ce m\u00eame ce m\u00eame sc\u00e9nario et puis c'\u00e9tait le pr\u00e9sident Buhari vient d\u00e9clarer que c'\u00e9tait une catastrophe nationale, \u00e7a c'est des \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements spectaculaires mais il y a aussi tous les jours \u00e0 Borno des enl\u00e8vements et puis, et puis des attentats, ce qui est fou, c'est qu'en fait, plus l'arm\u00e9e comme disait des violations plus elle commet des exactions et bien plus, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re de de nouveaux bons combattants, j'ai entendu des cas de torture des enfants ont pris, en fait, c'est vraiment une crise humanitaire \u00e9norme moins connue que celle en Syrie, mais vraiment tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [96%] :\r\nAlors Boko Haram attire l'attention, mais ce n'est pas le seul probl\u00e8me du Nigeria. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [91%] :\r\nNon, Nigeria, les clivages religieux des clivages ethniques un clivage entre le Nord, qui est pauvre et musulman et le Sud qui est chr\u00e9tien et puis il y a aujourd'hui un autre conflit qui inqui\u00e8te beaucoup la communaut\u00e9 internationale sur les agr\u00e8s, le conflit entre les agriculteurs, chr\u00e9tiens et puis les \u00e9leveurs peuls qui sont des musulmans, il y a pas assez de p\u00e2turages pour tout le monde a des attaques tr\u00e8s violentes qui font des dizaines de morts, c'est d\u00fb \u00e0 la fois aux changements climatiques et puis \u00e0 l'explosion d\u00e9mographique, il faut savoir que aujourd'hui le Nigeria compte environ 200 millions d'habitants les statistiques pr\u00e9voient qu'en 2050 il y il atteignait le 2 milliards d'habitants, \u00e7a veut dire le 3\u00e8me, pays le plus peupl\u00e9 de la plan\u00e8te devant les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [95%] :\r\nAlors le Nigeria n'est pas un pays pauvre, hein, en tout cas pas autant que ses voisins d'Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [88%] :\r\nMaintenant, c'est : c'est d'abord, c'est parce que c'est un producteur de p\u00e9trole, hein, c'est le 12\u00e8me, producteur de p\u00e9trole au monde alors je discute avec un chauffeur taxi qui me disait je lui demandais si le le Nigeria mais le moyen de de nourrir les d\u00e9plac\u00e9s un tous ces gens au nord du pays, d\u00e9plac\u00e9es par le conflit p\u00e9nalise mais nous, on a l'argent pour nourrir toute l'Afrique et puis c'est vrai qu'il y a de l'argent dans les rues, on voit des des voitures de luxe \u00e0 Abuja, il y a les quartiers riches avec des maisons dimension compl\u00e8tement hallucinante, c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9conomie africaine oui exactement, exactement, donc l'\u00c9tat, de l'argent, mais il est extr\u00eamement corrompu et puis, par exemple, hein, donc si je disais, certains producteurs de p\u00e9trole, h\u00e9 bien on voit que pendant que j'\u00e9tais l\u00e0- bas, il y a disons par raffinerie, donc il y a des files d'attente de 4, 5 ou 6 heures pour les stations-service qui doivent exporter leur p\u00e9trole pour ensuite leur source sous forme d'essence exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [93%] :\r\nAlors est -ce que ce sont ces ces probl\u00e8mes qui g\u00e9n\u00e8rent la migration vers l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [89%] :\r\nAlors, forc\u00e9ment, un mais ce qui est int\u00e9ressant de savoir sur la migration si c'est 2 choses : c'est que d'abord 80 pourcent de la migration, elle est interafricaine, c'est-\u00e0-dire dans les pays de la r\u00e9gion, et puis l'\u00e9migration vers l'Europe, la moiti\u00e9 de l'immigration vers l'Europe, c'est un \u00e9tat au Nigeria et puis c'est pas le plus pauvre, hein, on parlait de Borno tout \u00e0 l'heure que qui est l'\u00c9tat, en guerre contre Boko ras Haram il y a moins de 1 pourcent des gens de cet \u00e9tat -l\u00e0 qui qui a \u00e9migr\u00e9 vers l'Europe pourquoi h\u00e9 bien parce que il faut beaucoup d'argent pour pour pouvoir par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [94%] :\r\nEt puis le Nigeria, c'est un pays avec lequel la Suisse a une relation particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [91%] :\r\nOui, tr\u00e8s particuli\u00e8re, d'abord le volet humanitaire, hein, c'est un gros donateurs 23 millions d'aides par ann\u00e9e, \u00e7a fait si on prend en moyenne \u00e7a fait chaque Suisse a donn\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e 3 francs pour aider le le les, les, les gens au Nigeria et puis il y a aussi un partenariat migratoire qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s fort parce que c'est un des rares que la Suisse a conclu qui permet de de renvoyer ses ressortissants et puis peut-\u00eatre un dernier point, c'est le le le fonds Abacha parce que le dictateur, qui est mort en 99, Sani Abacha avait mis de l'argent en Suisse, h\u00e9 bien il y a aujourd'hui un un partenariat qui vient d'\u00eatre sign\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re pour la restitution de 320 millions qui se fait dans des conditions assez surveill\u00e9 avec le, le, la Banque mondiale, le gouvernement Nigeria mais aussi la la soci\u00e9t\u00e9 civile pour \u00eatre s\u00fbr que cet argent arrive \u00e0 la bonne place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [89%] :\r\nVous merci Anouk Henry et vous \u00eates de retour du Nigeria et on entendra vos reportages, ce lundi, dans nos diff\u00e9rentes \u00e9ditions. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58F75A4E-5A15-4947-8F58-C12A945F4BF8", "internalArchiveId": "58F75A4E-5A15-4947-8F58-C12A945F4BF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tarifs des h\u00f4pitaux tr\u00e8s vari\u00e9s selon les cantons: interview de Mauro Poggia", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stephan Meierhans, MOnsieur Prix\r\nChaque h\u00f4pital n\u00e9gocie ses propres prix avec les assurances maladie sous le contr\u00f4le des cantons. Ces derniers sont aussi acteurs, ils n\u00e9gocient les prix pour leurs h\u00f4pitaux publics. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * Tarifs des h\u00f4pitaux tr\u00e8s vari\u00e9s selon les cantons: interview de Mauro Poggia 18h Co\u00fbts de la sant\u00e9 : est-il raisonnable de comparer les tarifs hospitaliers ?\r\nOn dit g\u00e9n\u00e9ralement \"un juriste, 3 avis\"... On pourrait aussi dire \"une op\u00e9ration m\u00e9dicale, 50 prix diff\u00e9rents\"...\r\nC'est ce qu'il ressort de la publication des prestations hospitali\u00e8res, mises en ligne aujourd'hui par le Surveillant des prix.\r\nChaque canton, chaque h\u00f4pital, chaque clinique, n\u00e9gocie ses propres prix avec les assurances maladies... Charge aux cantons de les contr\u00f4ler...\r\nOr les cantons sont aussi acteurs, car ils n\u00e9gocient les prix pour leurs hopitaux publics avec les assureurs. \r\nUn syst\u00e8me biais\u00e9, selon Monsieur Prix... Il l'a dit au 12h30...\r\n EXTRAIT\r\nAlors, les cantons devraient-ils renoncer \u00e0 l'une de leurs casquettes pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\nOn va poser la question \u00e0 l'un des principaux concern\u00e9s, un conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9, en l'occurrence genevois, Mauro Poggia, bonsoir...\r\n- N'est-ce pas probl\u00e9matique d'\u00eatre \u00e0 la fois acteur et juge ?\r\n- \u00e7a para\u00eet tout de m\u00eame insens\u00e9... Comment les cantons peuvent-ils \u00e0 la fois n\u00e9gocier les prix des prestations hospitali\u00e8res et juger de la pertinence de ces prix en cas de contestation ?\r\n- Ce n'est pas dans les hopitaux publics que l'on trouve les prix les plus bas pour les prestations hospitali\u00e8res... C'est ce qui ressort de la publication de Monsieur Prix aujourd'hui... Et Stefan Meierhans accuse les conseillers d'Etat de vouloir soigner leur \u00e9lectorat, les employ\u00e9s de l'h\u00f4pital public... C'est vrai que le personnel hospitalier, \u00e7a fait du monde... Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette accusation ?\r\n- Ne serait il pas plus transparent d'abandonner l'une de vos casquettes, celle de juge ?\r\n- Pourquoi est-ce n\u00e9cessaire de la garder ?\r\n- Les co\u00fbts de la sant\u00e9 s'en trouveraient-ils baiss\u00e9s ?", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339131", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tarifs des h\u00f4pitaux tr\u00e8s vari\u00e9s selon les cantons: interview de Mauro Poggia / FOR_2018-02-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque h\u00f4pital n\u00e9gocie ses propres prix avec les assurances maladie sous le contr\u00f4le des cantons. Ces derniers sont aussi acteurs, ils n\u00e9gocient les prix pour leurs h\u00f4pitaux publics. Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9339131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:04Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn dit g\u00e9n\u00e9ralement un juriste 3 avis et on peut aussi dire une op\u00e9ration m\u00e9dicale 50 prix diff\u00e9rents, c'est ce qui ressort de la publication des prestations hospitali\u00e8res mises en ligne aujourd'hui par le Surveillant des prix chaque canton, chaque h\u00f4pital, chaque clinique n\u00e9gocie ses propres prix avec les assurances maladies Charge aux cantons ensuite de les contr\u00f4ler, or les cantons sont eux aussi acteurs car ils n\u00e9gocient les prix pour leurs h\u00f4pitaux publics avec les assureurs, un syst\u00e8me biais\u00e9 selon Monsieur Prix : il l'a dit au 12 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nLes comptes en porte plusieurs chapeaux, ils sont propri\u00e9taires, ils sont aussi employeurs pour les gens qui travaillent dans un h\u00f4pital et en m\u00eame temps, il d\u00e9finit le prix et je pense que la une des d\u00e9fis que aussi le groupe d'experts a propos\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier, plus on approfondit cette gouvernance et les int\u00e9r\u00eats il faut faut d\u00e9m\u00ealer les int\u00e9r\u00eats et par exemple d\u00e9charger les contents de cette fixation des prix dans le domaine stationnaire et le donner \u00e0 un tiers, qui le fait d'une mani\u00e8re plus impartial et je pense que comme \u00e7a on pourrait gagner d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors les cantons devraient -ils renoncer \u00e0 l'une de leurs casquettes pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 a pos\u00e9 la question \u00e0 l'un des principaux concern\u00e9s, un conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, en l'occurrence celui de Gen\u00e8ve maroco- Joe bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre en en Direct avec nous est -ce que ce n'est pas probl\u00e9matique effectivement d'\u00eatre en tant que cantons \u00e0 la fois acteur et juge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nJ'ai l'impression que la vision de Monsieur Prix sur le r\u00f4le des autorit\u00e9s politiques cantonales est assez inqui\u00e9tante tant elle est simpliste, hein, quand on n'est pas une soci\u00e9t\u00e9 anonyme avec des actionnaires, en tout cas une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, qui doit faire du b\u00e9n\u00e9fice, il faut savoir ce que nous ne payons pas nos c\u00f4t\u00e9s nous le payons de l'autre, donc il est vrai que le canton n'ont pas fixe les, les, les tarifs des h\u00f4pitaux en tout cas pas Gen\u00e8ve puisque les h\u00f4pitaux universitaires de de Gen\u00e8ve sont autonomes, donc le canton ratifient ensuite les les n\u00e9gociations qui ont lieu et si ces sommes sont inf\u00e9rieures au co\u00fbt r\u00e9el, ce qui est le cas dans tous les h\u00f4pitaux universitaires suisses d'Herg\u00e9, qui est l'autorit\u00e9 qui qui supervise l'ensemble des tarifs dans le domaine stationnaire consid\u00e8re que seul le 26 6 pourcent des co\u00fbts effectifs des h\u00f4pitaux universitaires sont couverts par les tarifs, h\u00e9 bien la diff\u00e9rence, c'est le canton, le canton et la la voiture balai dans tous les dans tous les domaines de la sant\u00e9 et dans ce domaine si si les tarifs sont sont trop \u00e9lev\u00e9s pour charger la LAMal c'est un peu l'id\u00e9e de Monsieur Prix dans l'ambulatoire donc si on on aurait si on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 charger l'assurance LAMal pour ne pas faire intervenir le canton, h\u00e9 bien ce sont les primes qui augmentent et les cantons qui doit ensuite vers\u00e9 des subsides importants le Gen\u00e8ve verse 340 350 millions blinde bient\u00f4t de subsides d'assurance- maladie, il a une population qui se pr\u00e9carise, tout cela a un co\u00fbt humain, un co\u00fbt \u00e9conomique, donc quel est l'int\u00e9r\u00eat, je le demande \u00e0 Monsieur Prix : quel est l'int\u00e9r\u00eat qu'aurait -il cantons de finalement jou\u00e9 sur le curseur pour essayer de le renvoyer des coups \u00e0 l'assurance maladie, le r\u00f4le du canton, comme l'ensemble d'ailleurs des acteurs du domaine de la sant\u00e9, c'est d'agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, de faire en sorte que ces co\u00fbts sont ma\u00eetris\u00e9s, je parle de ceux que je connais, au niveau de de Gen\u00e8ve depuis 2013, le co\u00fbt du stationnaire des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve par t\u00eate d'habitant est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse Swiss, \u00e7a n'est plus remont\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [89%] :\r\nPuis, d'accord, on va parler des prix des tarifs sp\u00e9cifiquement Genevois, c'est sur le m\u00e9canisme m\u00eame ce que d\u00e9nonce, en fait, Stefan Meierhans et de dire au fond : comment les cantons peuvent -ils \u00e0 la fois n\u00e9gocier les prix des prestations hospitali\u00e8res et juger de la pertinence de ces m\u00eames prix en cas de contestation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\n\u00e9coutez, nous sommes l\u00e0 pour d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat public acquis Monsieur Prix veut -il confier cette t\u00e2che aux assureurs, on se rend bien compte que les assureurs veulent avoir de plus en plus de pouvoir dans le domaine de la sant\u00e9, quelle l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique ont -ils pour fixer les prix et contr\u00f4ler les acteurs de la sant\u00e9, donc ils le font aujourd'hui, on se rend compte avec les prix que l'on les les r\u00e9mun\u00e9rations des m\u00e9decins qui qui apparaissent au grand jour que ces r\u00e9mun\u00e9rations sont connus de Sant\u00e9suisse depuis que la LAMal existe qu'est -ce qu'a fait effectivement sant\u00e9 est -ce qu'on vous avez entendu une fois sant\u00e9suisse mettre sur la table, les r\u00e9mun\u00e9rations des m\u00e9decins pour essayer de les ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [93%] :\r\nAlors, Stefan Meierhans va plus loin : il dit ce n'est pas dans les h\u00f4pitaux publics que l'on trouve les prix les plus bas pour les prestations hospitali\u00e8res, c'est ce qui ressort en tout cas de la publics de sa publication d'aujourd'hui : Et Stefan Meierhans accuse les conseillers d'\u00c9tat, de vouloir soigner leur \u00e9lectorat, c'est-\u00e0-dire les employ\u00e9es de l'h\u00f4pital public et c'est vrai que le personnel hospitalier, \u00e7a fait du monde qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette accusation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [92%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a me fait doucement sourire, \u00e9videmment, que les h\u00f4pitaux publics re\u00e7oivent tous les cas les plus lourds parce que les les cliniques, les h\u00f4pitaux priv\u00e9s ont int\u00e9r\u00eat \u00e9videmment \u00e0 \u00eatre rentable et vous ne voyez pas beaucoup de patients de 85 ans qui courent les couloirs des des cliniques priv\u00e9es parce que ces patients Poli morbide avec beaucoup de pathologies, on les renvoie aux h\u00f4pitaux publics, donc \u00e9videmment qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 des h\u00f4pitaux qui ont une obligation d'admettre sans limite, toutes les personnes qui se pr\u00e9sentent et d'autres qui s\u00e9lectionne donc ensuite vous allez me dire \u00e9videmment qu'est ce qui est plus cher qu'est ce qui est moins cher, sans parler du fait que les cliniques priv\u00e9es pour parler de Gen\u00e8ve nous donnent leur leur prix, mais je ne connais pas leur co\u00fbt r\u00e9el puisque je n'ai pas acc\u00e8s \u00e0 leur comptabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [90%] :\r\nMerci beaucoup Munro d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci vous merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D6E1D48-BA42-4F1B-8A07-0CAFE75A6F50", "internalArchiveId": "1D6E1D48-BA42-4F1B-8A07-0CAFE75A6F50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO Sion 2026: un vote national enterrerait le projet, estime Guy Parmelin", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de la d\u00e9fense\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 la motion d'une \u00e9lue socialiste qui souhaite que le gouvernement organise un vote national sur les Jeux olympiques de Sion 2026. Pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, un vote enterrait le projet. Son interview, suivie de celle du de conseiller national Manuel Tornare (PS-GE).\r\n\r\n* * JO Sion 2026: un vote national enterrerait le projet, estime Guy Parmelin 18h JO Sion 2026 : un vote national enterrerait le projet, selon Guy Parmelin\r\nFaut-il organiser un vote national sur les jeux olympiques de Sion 2026 ? \r\nNon, a r\u00e9pondu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cette semaine... Il a rejet\u00e9 la motion d'une \u00e9lue socialiste, qui souhaite que le gouvernement pr\u00e9pare une base l\u00e9gale qui puisse \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nUn texte soutenu par des \u00e9lus de tous bords, qui sera d\u00e9battu au pl\u00e9num lors de la session de printemps des Chambres qui s'ouvre lundi \u00e0 Berne. \r\nMais pourquoi donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut-il pas d'un vote national sur ces jeux ?\r\nAlain Th\u00e9voz a pos\u00e9 la question au ministre des Sports, le Vaudois Guy Parmelin, en visite actuellement aux jeux de Pyongchang.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin interrog\u00e9, \u00e0 Pyeongchang, par Alain Th\u00e9voz.", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339120", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["JO Sion 2026: un vote national enterrerait le projet, estime Guy Parmelin / FOR_2018-02-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 la motion d\u2019une \u00e9lue socialiste qui souhaite que le gouvernement organise un vote national sur les Jeux olympiques de Sion 2026. Pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, un vote enterrait le projet. Son interview, suivie de celle du de conseiller national Manuel Tornare (PS-GE)."], "variantIds": ["ece-9339120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:03Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaut -il organiser un vote national sur les Jeux olympiques de Sion 2026 non, a r\u00e9pondu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette semaine, il a rejet\u00e9 la motion d'une \u00e9lue socialiste qui souhaite que le gouvernement pr\u00e9pare une base l\u00e9gale qui puisse \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum un texte soutenu par des \u00e9lus de tous bords qui sera d\u00e9battu au pl\u00e9num lors de la session de printemps des Chambres qui s'ouvre lundi \u00e0 Berne, mais pourquoi donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut -il pas d'un vote national sur ces jeux, Alain Th\u00e9voz a pos\u00e9 la question : Ministre des Sports le Vaudois, Guy Parmelin, en visite actuellement aux jeux de Pyongchang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nEt nous avons des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques dans ce pays, le r\u00e9f\u00e9rendum financier sur le plan national n'existait pas et si on voulait changer ces r\u00e8gles, il faudrait d'abord d\u00e9mocratiquement, avoir un d\u00e9bat qu'est -ce qu'on soumet au vote populaire national est -ce qu'on veut soumettre seulement \u00e0 cr\u00e9dit pour des Jeux olympiques, ce qu'on veut soumettre des cr\u00e9dits militaires, les paiements Directs, l'agriculture, les cr\u00e9dits de formation, d'\u00eatre international, ce n'est pas, on doit l'avoir avant si les r\u00e9actions changer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 appliquer les nouvelles r\u00e8gles mais c'est pas correct de faire comme certains veulent le faire, maintenant je constate en plus que la population peut se prononcer dans les cantons, le Valais va voter, et peut-\u00eatre encore une chose : quand on a eu le vote du canton des Grisons, le 1er vote personne \u00e0 demander un vote national qu'est -ce qui se serait pass\u00e9 si on avait eu un vote national, que \u00e7a soit oui et les Grisons voter non est ce qu'on aurait impos\u00e9 les Jeux olympiques au canton des Grisons, c'est des r\u00e8gles une fois qu'elles sont fix\u00e9es, on applique l'\u00e9lection veut changer les r\u00e8gles, on discute du changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [86%] :\r\nOui, parce que \u00e7a pourrait carr\u00e9ment peut-\u00eatre cr\u00e9er une fracture de la coh\u00e9sion nationale, les Valaisans disent oui et ensuite le peuple suisse dit non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nNon je crois pas qu'il faut voir \u00e7a comme \u00e7a, encore une fois ici, les r\u00e8gles existantes ne permettent pas ce vote, c'est tr\u00e8s dangereux de chercher \u00e0 manipuler les d\u00e9mocratique cantaloup convient en deuil, si on veut changer les r\u00e8gles d'abord d\u00e9mocratiquement discuter du changement des r\u00e8gles et c'est \u00e7a qu'on attend c'est pas seulement au moment o\u00f9 on a quelque chose qui nous g\u00eane, on d\u00e9cide de de changer les r\u00e8gles, \u00e7a c'est contraire \u00e0 la d\u00e9mocratie, je dirais m\u00eame c'est tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [91%] :\r\nMais vous avez quand m\u00eame des craintes s'il devait y avoir un un vote national avec les r\u00e9sultats d'un 1er sondage environ 60 pourcent des Suisses n'\u00e9tait pas favorable \u00e0 une candidature helv\u00e9tique pour des Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [94%] :\r\nLa question se pose pas, puisque nous n'auront en principe pas de vote si on devait d\u00e9cider d'organiser un vote, tout simplement, \u00e7a revient \u00e0 retirer la candidature parce que les d\u00e9lais sont trop serr\u00e9es puisque le 11 janvier 2000 19 ans doit d\u00e9poser officiellement la candidature, donc il n'y a pas besoin d'aller plus loin dans la r\u00e9flexion de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [76%] :\r\nVous travaillez le Parlement et il a plut\u00f4t pour des Jeux olympiques ont ensuite contre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est l'avenir qui va le dire, c'est juste, on parle beaucoup du vote populaire sur le plan national, on parle beaucoup du vote du coton, du Valais, il faut pas oublier que d'abord il faudra convaincre le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats, il y a aussi un risque d'\u00e9chec, je m'attends \u00e0 des d\u00e9bats aux Chambres passionn\u00e9 et passionnant, nous avons des bons arguments, il s'agira de convaincre les parlementaires, c'est un travail important il y a aussi Auchan f\u00e9d\u00e9ral de nombreux partisans de ce projet, dans ce pays, on reproche assez souvent \u00e0 la politique de ne pas pr\u00e9senter des des projets d'avenir des projets porteurs, c'en est un, c'en est un qui est parfaitement raisonnable parfaitement cadr\u00e9 sur le plan financier et je crois que \u00e7a, c'est une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour le pays, pour sa jeunesse et pour nos sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [87%] :\r\nLa Suisse compte d\u00e9j\u00e0 13 m\u00e9dailles ici \u00e0 Pyongchang, qui Parmelin vous pensez que ces m\u00e9dailles auront une influence peut-\u00eatre sur le projet, les votations \u00e0 venir le 10 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [87%] :\r\nJe sais pas si \u00e7a aura une affluence naturellement c'est toujours positif pour l'image du pays d'abord des m\u00e9dailles, d'avoir des sportifs qui ont travaill\u00e9 durement moi j'esp\u00e8re simplement que les Suisses vont faire encore certaines m\u00e9dailles parce que en terme d'image de marque, \u00e7a ne peut qu'\u00eatre des d\u00e9fis que et \u00e7a montre que le travail de fond que \u00e7a programme Jeunesse et Sports pour tout le monde mais aussi sport d'\u00e9lite, voire Sports \u00e0 l'arm\u00e9e, porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin interrog\u00e9 \u00e0 Pyongyang par Alain Th\u00e9voz, Manuel Tornare, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste Genevois vous avez co- sign\u00e9 la motion qui demande un vote national sur les JO, Guy Parmelin, nous explique que la possibilit\u00e9 d'un vote via un r\u00e9f\u00e9rendum financier n'existe pas de dire quoi que vous bafouer les r\u00e8gles existantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [89%] :\r\nJuridiquement, sur le plan r\u00e9glementaire, il a peut-\u00eatre raison, l'article 25 alignant dure de la loi sur le Parlement, pas dans son sens sur le reconna\u00eetre les arr\u00eat\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux Simple sont pas soumis au r\u00e9f\u00e9rendum et il y a aussi l'article 163 alin\u00e9a de la Constitution, qui va un peu dans le m\u00eame sens, mais on peut avoir raison sur le plan r\u00e9glementaire et juridique et tort sur le plan politique, moi je m'\u00e9tonne de ce que dit monsieur Parmelin, je l'ai entendu plusieurs fois puisqu'il a si\u00e9g\u00e9 \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9tait Conseil national, avoir un autre discours, il a un discours un peu polymorphe, comme \u00e7a l'arrange, c'est quand m\u00eame son parti qui a demand\u00e9 que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux soit \u00e9lu au suffrage universel, l\u00e0 encore une fois, on peut avoir raison sur le plan juridique, mais sur le plan politique, on peut avoir tort parce que on sent tr\u00e8s bien que c'est un sujet de plus en plus sensible, il a parl\u00e9 des Grisons, c'\u00e9tait en 2013, ce que le peuple grison a dit non depuis y beaucoup d'chose qui sont pass\u00e9s au niveau des Jeux olympiques, la corruption au sein de du CIO qui est inadmissible et qui, malgr\u00e9 tout, m\u00eame s'il a des am\u00e9liorations continues et on le sait que dans certaines f\u00e9d\u00e9rations d'Afrique ou d'Am\u00e9rique du Sud, il y a encore des personnes qui qui se qui puise dans dans la caisse, il y a aussi, bien \u00e9videmment, tout ce qui \u00e9tait il y a 3 points il y a tout ce qui \u00e9cologique : premi\u00e8rement, on voit qu'avec les jeux de la Cor\u00e9e du Sud, le CIO \u00e0 Lausanne, avait promis qu'on ferait un effort \u00e9cologique je vous engage \u00e0 regarder l'oeil du 20 heures de souffrance de cette semaine le journal fran\u00e7ais qui montre qu'on n'a pas du tout respecter des normes \u00e9cologiques qui \u00e9tait promise, on a ras\u00e9 une for\u00eat o\u00f9 il y avait des essences qui \u00e9taient des essences extr\u00eamement rare qu'on trouve en Cor\u00e9e du Sud, bon \u00e7a c'est sur le plan environnemental, je crois que les Grisons en plus c'est pas le Valais parce que quand il nous dit qu'il y a pas eu de de de consultation grison, les Grisonnes, les Grisons une attitude par rapport \u00e0 la nature qui est pas du tout la m\u00eame qu'en Valais on on a quand m\u00eame un peu massacr\u00e9 la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne certaine auteur des Alpes en Valais, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas tout le respect que j'ai pour le Valais dans les Grisons il y a aussi le tourisme pass\u00e9 li\u00e9 au del\u00e0 des Jeux olympiques, quel tourisme veut -on pour la Suisse, et pour le Valais avec le c'est pas le r\u00e9chauffement climatique dont il faut parler, c'est du d\u00e9r\u00e8glement climatique, on voit que les statistiques le prouvent depuis 20 ans, il y a peu pr\u00e8s 25 pourcent de neige en moins au-del\u00e0 de de 2500 m\u00e8tres il faut vraiment opt\u00e9 en Suisse pour une autre, comme l'a fait l'Autriche une autre forme de tourisme, c'est-\u00e0-dire un tourisme 4 saisons, je suis un th\u00e8me vite aussi en mati\u00e8re des finances, ils entendent en g\u00e9n\u00e9ral soir o\u00f9 il m'aurait re\u00e7oit Monsieur Parmelin, vraiment tr\u00e8s stricts au niveau des finances pour les Jeux olympiques, il y a aucun exemple jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, que ce soit les Jeux d'hiver de jeux d'\u00e9t\u00e9, on n'est pas d\u00e9pass\u00e9 la moyenne 1650 pourcent d\u00e9passements, regardez la Gr\u00e8ce je reviens d'un voyage parlementaire en Gr\u00e8ce, regardez la Gr\u00e8ce qui payent encore les Jeux olympiques d'Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [91%] :\r\nAlors Guy Parmelin disait un vote revient \u00e0 retirer la candidature puisque le timing trop serr\u00e9 est -ce qu'au fond, \u00e0 vous entendre, on a le sentiment, effectivement, c'est m\u00eame une question c'est une remarque, vous r\u00e9clamez un vote national dans l'espoir de couler le projet soyons clairs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [90%] :\r\nMais c'est le peuple qui r\u00e9clame un vote national, je crois qu'aussi bien au niveau de toutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [83%] :\r\n\u00e7a sent votre esprit, vous vous dites, avec un vote national, \u00e7a ne passera jamais se prom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [87%] :\r\nMais on sait jamais, parce que regardez non bilingue avant No\u00ebl, j'\u00e9tais extr\u00eamement de mauvaise humeur parce que les sondages disaient que nos bilingue malheureusement passerait, or depuis le mois de janvier, j'ai retrouv\u00e9 mon sourire parce que c'est vrai qu'on va avoir 65 mais c'est pas encore, je suis comme Saint-Thomas, j'attends de voir pour croire, on vers semble avoir 65. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [88%] :\r\nPour les meilleurs clairement votre attention initiative il y a votre intention, c'est que ce vote national finissent par avoir la peau de ce projet, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [87%] :\r\nMais \u00e7a peut changer, c'est ce que je viens de et puis, mais, mais, comme l'a dit monsieur Parmelin il a raison, les cantons, certains qui sont concern\u00e9s devront voter je ne sait pas dans quel sens \u00e7a peut aller, parce que m\u00eame en Valais, moi j'ai beaucoup d'amis valaisans, ce qui si\u00e8ge aussi \u00e0 Berne, qui me disent qu'ils sont contre l'os pas les Los pas forc\u00e9ment le dire ouvertement, pour la, pour l'instant et puis y a les villes h\u00f4tes et je rappelle que le CIO n'\u00eatre jamais financi\u00e8rement les villes h\u00f4tes, elles vont avoir des des des ardoises pendant des ann\u00e9es, alors bienvenue dans le club de des, des, des villes qui ont eu les Jeux olympiques et continue comme Ath\u00e8nes \u00e0 payer l'ardoise que ne payent pas le CIO avec des membres du CIO qui s'enrichissent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [90%] :\r\nVotre canton Gen\u00e8ve ne sera pas concern\u00e9 directement par aucun site de comp\u00e9tition ne se trouve au bout du lac en quoi les Genevois sont -ils concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [85%] :\r\nMais c'est un peu probl\u00e9matique suisse parce qu'on veut, d\u00e9fendent la l'image de la Suisse Parmelin n'arr\u00eate pas et oui Maurer de dire \u00e7a, ce sera la d\u00e9marche de la Suisse, etc, moi ce que je veux pas cette image de la Suisse, je les Jeux olympiques, je ne suis pas compte, mais il faut vraiment faire tabou La Raza tout remettre sur sur le sur le tapis, parce que c'est pas les Jeux que souhaite la les, les, les populations dans le monde entier et en plus, ils ont \u00e9t\u00e9 pris les Jeux olympiques en otage par des grands groupes financiers et je peux vous dire que si les Jeux olympiques 2026 se font \u00e0 Sion, c'est pas du fendant on ira dans les buvettes, mais c'est du Coca-Cola ou des ou du vin \u00e9tranger je je fiche mon billet, c'est \u00e7a ce qui se passera la nuit les Valaisans r\u00e9fl\u00e9chissent un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [90%] :\r\nManuel Tornare voter sur les JO, disait Guy Parmelin pourquoi pas, \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi sur les cr\u00e9dits de coop\u00e9ration internationale sur les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires, les paiements Directs de l'agriculture, Jacques, vous restez pas est -ce que vous ne risquez pas d'ouvrir effectivement une br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [89%] :\r\nMais attendez, \u00e0 la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res, j'ai si\u00e9g\u00e9 lundi mardi par pass\u00e9 comme vous le savez, on a parl\u00e9 de la coop\u00e9ration, les membres et le le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche qui Conseil national n'arr\u00eatait pas de dire qu'il faut que le pape se prononce, surtout sur les juges \u00e9trangers parce que qui pas d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [85%] :\r\nDans ce sens -l\u00e0 si j'aimerais jamais r\u00e9clam\u00e9 un vote enfin en r\u00e9clamant un vote sur les Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [89%] :\r\nD\u00e9mago, mais j'ai jamais peur du suffrage universel et du d\u00e9ni du de on n'est pas chez Poutine \u00e0 Ankara, on n'a pas peur de ce que dit le pape, on a bien vu avec nos bilingue si on informe correctement, enfin seulement dans notre sens, mais on peut avoir un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et pourquoi on l'esquive mais Parmelin m'\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Manuel Tornare, conseiller national socialiste, je ne vois, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E762F16A-0BF6-4A7B-B14E-F99548B18C45", "internalArchiveId": "E762F16A-0BF6-4A7B-B14E-F99548B18C45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative neuch\u00e2teloise veut rendre les transports publics gratuits : interview des d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil neuch\u00e2telois Laurent D\u00e9brot et Matthieu Aubert ", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nL'initiative neuch\u00e2teloise pour des transports publics gratuits a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e vendredi \u00e0 la chancellerie d'Etat. D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil et membre du comit\u00e9 d'initiative et Matthieu Aubert, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil.\r\n\r\n* * Une initiative neuch\u00e2teloise veut rendre les transports publics gratuits 18h Neuch\u00e2tel peut-il s'offrir des transports publics gratuits ?\r\n  Laurent Debrot, DIR ST NE\r\nMatthieu Aubert, TEL **.39\r\nUn canton o\u00f9 les tickets de bus, tram et funiculaire sont gratuits pour tout le monde !\r\nC'est ce que propose l'initiative neuch\u00e2teloise pour des transports publics gratuits.\r\nForts de 4676 signatures, les initiants ont d\u00e9pos\u00e9 ce matin le texte \u00e0 la Chancellerie d'Etat.\r\nSauf que la gratuit\u00e9 a un prix. Notamment pour les collectivit\u00e9s publiques. Les initiants proposent d'\u00e9ponger les charges suppl\u00e9mentaires en adaptant les d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux frais de d\u00e9placement.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s... Le Vert Laurent Debrot, bonsoir... Vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative... Et le PLR Matthieu Aubert, bonsoir...\r\nQUESTIONS\r\n1. [Laurent Debrot] Les initiatives pour la gratuit\u00e9 des transports publics ont toutes \u00e9chou\u00e9es en Suisse. Vous pensez que Neuch\u00e2tel pourrait aller \u00e0 contre-courant? \r\n2. [Laurent Debrot] Dans votre initiative, vous proposer une adaptation des d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux frais de d\u00e9placement pour \u00e9viter de plomber les finances publiques. Il y a une r\u00e9elle possibilit\u00e9 d'\u00e9ponger le manque \u00e0 gagner avec cette mesure? \r\n3. [Matthieu Aubert] Le canton de Neuch\u00e2tel ne plafonne pas les d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux frais de d\u00e9placement. Il y a l\u00e0 le potentiel financier n\u00e9cessaire?\r\n4. [Matthieu Aubert] Pourtant plusieurs cantons ont modifi\u00e9 leur plafonnement depuis 2016, pour suivre la tendance f\u00e9d\u00e9rale. Pourquoi Neuch\u00e2tel ne fait rien? \r\n5. [Laurent Debrot] Vous risquez de faire fuir encore plus de contribuables neuch\u00e2telois avec cette initiative? Quid des pendulaires qui travaillent hors canton et dont le d\u00e9placement en voiture est n\u00e9cessaire? \r\n6. [Laurent Debrot] Le canton de Neuch\u00e2tel est dans les chiffres rouges, les mesures d'\u00e9conomie sont l\u00e9gion. N'est-ce pas le mauvais moment pour lancer une initiative de ce type? \r\n7. [Matthieu Aubert] Au-del\u00e0 de l'aspect financier, inciter les citoyens et citoyennes \u00e0 prendre les transports publics plut\u00f4t que la voiture, c'est aussi un enjeu de soci\u00e9t\u00e9. N'est-il pas bon d'aller en ce sens? \r\n> Quelles seraient vos propositions pour une utilisation de la voiture plus respectueuse de l'environnement? \r\n8. [Matthieu Aubert] Si tous les cantons d\u00e9cidaient d'instaurer la gratuit\u00e9 des transports publics, la question serait diff\u00e9rente?", "durationSec": 510, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339128", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["mobilit\u00e9 douce", "fiscalit\u00e9", "initiative populaire", "transport public urbain", "mobilit\u00e9 professionnelle"], "alternativeTitle": ["Une initiative neuch\u00e2teloise veut rendre les transports publics gratuits / FOR_2018-02-23T18:20:00_developpement-11", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative neuch\u00e2teloise pour des transports publics gratuits a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e vendredi \u00e0 la chancellerie d'Etat. D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil et membre du comit\u00e9 d'initiative et Matthieu Aubert, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil."], "variantIds": ["ece-9339128"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:05Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn canton o\u00f9 les tickets de bus, tram et funiculaire sont gratuits pour tout le monde sait ce que propose l'initiative neuch\u00e2teloise pour des transports publics gratuits, fort de 4676 signatures les initiants d\u00e9pos\u00e9 ce matin le texte \u00e0 la Chancellerie, d'\u00c9tat, sauf que la gratuit\u00e9 a un prix, notamment pour les collectivit\u00e9s publiques, les initiants proposent d'\u00e9ponger les charges suppl\u00e9mentaires en adaptant les d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux frais de d\u00e9placement, on va en d\u00e9battre avec 2 d\u00e9put\u00e9s Le Vert Laurent Debroux bonsoir bonsoir et le PLR Matthieu Aubert bonsoir, alors Laurent Debrot vous qui \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative, les initiatives pour la gratuit\u00e9 des transports publics ont toutes \u00e9chou\u00e9 en Suisse vous pensez franchement que Neuch\u00e2tel pourrait aller \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nBoycott de Chatel particularit\u00e9 c'est que c'est un d\u00e9cret tant qu'il n'a pas encore adapter sa fiscalit\u00e9 pour les frais de d\u00e9placement, comme l'on fait pas mal de canton ou en plafonnant en plafonnant comme le fait la Conf\u00e9d\u00e9ration de qui plafonne \u00e0 3003 1000 francs par ann\u00e9e mais le canton de Gen\u00e8ve par exemple est all\u00e9 beaucoup plus loin puisqu'il plafonne \u00e0 500 francs par ann\u00e9e, donc le canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet actuellement aucune, aucun plafonnement ce qui co\u00fbte \u00e0 directement aux cantons cantons et communes 45 millions par ann\u00e9e, c'est largement suffisant pour les transports publics gratuits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nMatthieu Aubert voil\u00e0 il y a le, comment dirais -je dire la solution, le canton de Neuch\u00e2tel effectivement ne plafonne pas les d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux frais de d\u00e9placement, il y a un potentiel financier non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [89%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, si on veut bien, puisque vous n'est pas sans savoir que la pression fiscale \u00e0 Neuch\u00e2tel est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s forte, et que m\u00eame si certains cantons peut-\u00eatre adapter cette d\u00e9duction, ce n'est pas le cas des cantons voisins et c'est surtout cela qui nous int\u00e9resse le le le journal bon \u00e0 savoir, dans son \u00e9dition de f\u00e9vrier la Comparatif des d\u00e9ductions pour frais d\u00e9placement \u00e0 Neuch\u00e2tel, on est m\u00eame en comparaison avec les autres cantons romands, \u00e0 l'exception de Gen\u00e8ve le moins g\u00e9n\u00e9reux dans les d\u00e9ductions que l'on octroie tant qu'on a quand m\u00eame 10000 pendulaires donc 10000 ce citoyen neuch\u00e2telois qui habitent le canton mais qui travaillent dans notre canton, qui seront les premiers p\u00e9nalis\u00e9s, qui ont d\u00e9j\u00e0 une fiscalit\u00e9 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s lourde \u00e0 Neuch\u00e2tel et qui n'attendent pratiquement que 5 pourcent des cantons donc malgr\u00e9 ce que pense Monsieur Debr\u00e9 les initiants on risque m\u00eame de voir une baisse des recettes plut\u00f4t qu'une augmentation de la baisse des recettes fiscales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [96%] :\r\nLaurent Debrot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, on a peut-\u00eatre une fa\u00e7on une des, des, des d\u00e9ductions qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s identiques \u00e0 ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration propose aux propos\u00e9 en tout cas \u00e0 part le plafonnement, il faut dire que les autres cantons qui nous environnent sont beaucoup beaucoup plus stricte que nous dans l'application de la loi et n'autorise pas de d\u00e9ductions fiscales pour les frais de voiture, si les personnes s'\u00e9taient en transports publics, ce que, dans le canton de Neuch\u00e2tel, on est assez riche, g\u00e9n\u00e9reux, car il y a une peau de marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [87%] :\r\nLes vous est -ce que vous voulez, ce qui est pas de faire fuir encore plus de contribuables neuch\u00e2telois avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nNon, parce que quand on compare les cantons entre quand vous si vous comptez Paris par exemple, la fiscalit\u00e9 de d\u00e9jeuner avec nous, c'\u00e9tait un des aspects dans sortir en g\u00e9n\u00e9ral pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [86%] :\r\nMathieu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [81%] :\r\nParce qu'si oui oui oui, il faut tenir compte du canton qui nous entourent et les cantons qui sont comparables avec nous, le canton de Gen\u00e8ve, on va pas parler de, de, de, de citoyens ou de travailleurs neuch\u00e2telois qui vont r\u00e9fl\u00e9chir les c'est-\u00e0-dire \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 peu c'est surtout les cantons Vaud les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [90%] :\r\nCanton de Fribourg, c'est verser canton que l'exode de 500 contribuables qui sait chaque ann\u00e9e se poursuit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e malheureusement et cette initiative ne ferait qu'amplifier ces Nomen, ce qui serait absolument dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [93%] :\r\nOui, Matthieu Aubert plus pourtant plusieurs cantons ont modifi\u00e9 leur plafonnement depuis 2016 pour suivre la tendance f\u00e9d\u00e9rale pourquoi Neuch\u00e2tel ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [88%] :\r\nNeuch\u00e2tel je l'expulse de l'expliquer tout annonce qu'il y a, il y a une pression fiscale qui est tr\u00e8s forte aujourd'hui qui qui fait que le contribuable a surtout besoin qu'on all\u00e8ge sa facture fiscale plut\u00f4t qu'on ne la paie, genre il y a des r\u00e9formes fiscales qui sont attendus, qui ont \u00e9t\u00e9 promises aux citoyens qui ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s en cours de de de route alors plut\u00f4t que de devenir p\u00e9jor\u00e9 encore le le montant fiscales vont payer par le contribuable, il serait temps, enfin de l'all\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [92%] :\r\nLaurent Debroux, le canton de Neuch\u00e2tel, c'est vrai dans les chiffres rouges, les \u00e9coles, les mesures d'\u00e9conomie sont l\u00e9gion n'est -ce pas le mauvais moment en tout cas pour lancer une initiative de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [87%] :\r\nAlors cette forme d'\u00e9conomie, on a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 2 fois au Grand Conseil chaque fois \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, donc le de de plafonner les frais d\u00e9placement \u00e7a aurait apport\u00e9 au canton de Neuch\u00e2tel 20 millions et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 aupr\u00e8s d'hommes, cette fois, nous disons Stop, \u00e7a veut dire que si, si, b\u00e2tons revenait \u00e0 la \u00e0 la charge pour une telle telle plafonnement OK, alors avec une contrepartie en faveur des transports publics, \u00e7a fait, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es quand favorise tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s largement le les automobilistes ont puisque leur permet d\u00e9duire la totalit\u00e9 de l'Afrique, d\u00e9placement, c'est un centime par kilom\u00e8tre on estime maintenant que c'est le moment de changer de paradigme et d'envisager une autre fa\u00e7on de de visage et les d\u00e9placements de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nLa question c'est est -ce que c'est vraiment le bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [79%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait cette somme c'est d\u00e9ductions sont toujours l\u00e0, donc c'est toujours comment dire Jack Potin de Guin\u00e9e que potentiel celle financier, voil\u00e0 les sinistr\u00e9s \u00e0 faire la aussi qu'il a qu'on va s\u00fbrement on va en rediscuter quoi p\u00e9riodiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [96%] :\r\nMatthieu Aubert au-del\u00e0 de l'aspect financier, inciter les citoyens et les citoyennes \u00e0 prendre les transports publics plut\u00f4t que la voiture, c'est aussi un enjeu de soci\u00e9t\u00e9, ce qui n'est pas bon d'aller dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:26) [83%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 fait un enjeu de soci\u00e9t\u00e9, je dirais juste que le la notion du Jack pot appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:31) [86%] :\r\nSa juste valeur par les contribuables neuch\u00e2telois mat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:35) [89%] :\r\nNon, je pense que le peuple neuch\u00e2telois s'est prononc\u00e9 en 2016 massivement en faveur d'une strat\u00e9gie qui s'appelait mobilit\u00e9 2030, qui visait la compl\u00e9mentarit\u00e9 prix les diff\u00e9rents modes de transport transports individuels motoris\u00e9s, transports publics mobilit\u00e9 douce et cette compl\u00e9mentarit\u00e9, finalement, elle est aussi mise \u00e0 mal par cette initiative, qui veut une fois encore faire peser un fardeau encore plus important sur les automobilistes qui, rappelons -le, pays quand m\u00eame des taxes tr\u00e8s importantes sur le prix de l'essence et qui d\u00e9duit des frais, mais qui ont des frais effectifs on peut pas dire qu'ils sont avantag\u00e9s, de ce point de vue l\u00e0 puisque la d\u00e9ductibilit\u00e9 des frais de transport sont des frais effectifs donc des frais que rencontrent le le le contribuable, donc on a une strat\u00e9gie qui vise cette compl\u00e9mentarit\u00e9 qui est ambitieuse, qui demande aussi un soutien de la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:16) [89%] :\r\nF\u00e9d\u00e9rale dans les infrastructures de transport aujourd'hui oui, ben, il y a, il y a, il y a \u00e7a et justement quel signal est ce qu'on va envoyer aussi en disant bah on va finalement faire la gratuit\u00e9 des transports publics, on sait pas encore comment on va la financer, alors on a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [94%] :\r\nCertainement les moyens dans un canton qui avait toutes les peines du monde \u00e0 \u00e0 boucler un budget, on en a parl\u00e9 aussi sur cette antenne, je crois que c'est vraiment le plus mauvais message qu'on peut envoyer aux contribuables et \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale alors que l'on cherche \u00e0 d\u00e9velopper une strat\u00e9gie commune et unifi\u00e9e au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [86%] :\r\nLaurent de vous, vous avez la la droite a une strat\u00e9gie de de baisse d'imp\u00f4ts, nous avons une strat\u00e9gie de prestations, \u00e7a veut dire que on on regarde des imp\u00f4ts qu'on paie on offrait que chose un canton de Neuch\u00e2tel, on a des offres qui sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, tout pr\u00e8s du culturel par exemple sportives, on pourra aussi, moi j'ai d'avoir \u00e9t\u00e9 une offre qui soit particulier en ce qui concerne la les transports publics donn\u00e9, il faudra voir, on est de de foncer dans le mur avec le syst\u00e8me, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on dit qu'il faut qu'on ait une changement de paradigme par rapport \u00e0 la \u00e0 la voiture, or on voit que c'est vrai : circulation quand ils augmentent et tout le temps froide n'a jamais rien propos\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [92%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, Matthieu Aubert, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re question, quels seraient vos propositions pour une utilisation de la voiture plus respectueuses de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:28) [77%] :\r\nEt je je crois que j'ai \u00e9voqu\u00e9, c'est parce que j'\u00e9tais suffisamment clair mais le projet mobilit\u00e9 2030 34 salles associant des historien neuch\u00e2telois qui l'ont adopt\u00e9, c'est-\u00e0-dire que j'ai strat\u00e9gique d\u00e9cline de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois qu'on auront donc si cette confiance au au au citoyen qui a vot\u00e9 la dessus, peut-\u00eatre que je reconna\u00eetrai \u00e0 Laurent Debroux d'avoir le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:45) [96%] :\r\nLe m\u00eame respect pour le Finlandais tement qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par 85 pourcent des habitants que pour les habitants qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 la mobilit\u00e9 2030. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Laurent Debrot il y a une solution. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:54) [81%] :\r\nLa cr\u00e9atine n'aborde apparemment pas beaucoup de cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [87%] :\r\nNon, la mobilit\u00e9 2030, c'\u00e9tait surtout d'aller chercher de l'argent, la Conf\u00e9d\u00e9ration il y avait absolument aucune indication le code. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:04) [83%] :\r\nOn a vot\u00e9 une loi sur la mobilit\u00e9 douce oui jamais oui oui quelques millions que de toute fa\u00e7on qu'il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [77%] :\r\n\u00e0 \u00e9tant tr\u00e8s bien et on est vraiment une strat\u00e9gie de transfert modal auront la part dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat au sujet donc de l'initiative, qui veut rendre les transports publics gratuits \u00e0 Neuch\u00e2tel Laurent Debroux Matthieu Aubert, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci, c'est un passage. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aubert, Matthieu", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debrot, Laurent", "role": "d\u00e9put\u00e9 Les Verts au Grand conseil neuch\u00e2telois, membre du comit\u00e9 d'initiative", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C9B0983-0BC0-43D1-8BD7-B56B29187986", "internalArchiveId": "3C9B0983-0BC0-43D1-8BD7-B56B29187986", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump en territoire conquis \u00e0 la Conservative Political Action Conference", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a tenu un discours vendredi \u00e0 la Conservative Political Action Conference, rendez-vous annuel des conservateurs am\u00e9ricains, \u00e0 Washington. Le pr\u00e9sident s'est exprim\u00e9 devant une foule conquise, signe de son emprise sur cette frange importante de l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain.\r\n\r\n* * Donald Trump en territoire conquis \u00e0 la Conservative Political Action Conference 18h Trump au Congr\u00e8s des conservateurs am\u00e9ricains\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprimait tout \u00e0 l'heure au C-PAC (Si Pac), la Conservative Political Action Conference... LE rendez-vous annuel des conservateurs am\u00e9ricains qui se d\u00e9roule en p\u00e9riph\u00e9rie de Washington.\r\nDonald Trump y \u00e9tait pr\u00e9sent, cette fois, en tant que pr\u00e9sident. Il s'est exprim\u00e9 devant une foule conquise, signe aussi de son emprise sur cette frange importante de l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain, Rapha\u00ebl Grand...\r\nOui Trump a pris la parole dans son jardin. devant une  foule en liesse.\r\nIl a commenc\u00e9 par dress\u00e9 le bilan de sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 al Masion Blanche Les r\u00e9duction de taxes , les multiples nominations de juges conservateurs, un budget de l'arm\u00e9e renforc\u00e9e.. \r\nTrump a aussi d\u00e9fendu  le second amendement de la constitution am\u00e9ricain.le droit de porter une arme. et Il a apoort\u00e9 son soutien \u00e0 la NRA, le lobby des armes en appart\u00e9 du d\u00e9bat qui  fait suite \u00e0 la fusillade en Floride. Une position qui rapporte des voix chez les  conservateurs.  Il y a \u00e9galement  eu un moment presque de recueillement au milieu d'un discours enflamm\u00e9 quand Trump a \u00e9voqu\u00e9 sa rencontre avec les \u00e9tudiants et les familles des victimes du lyc\u00e9e de Parkland en Floride. Trump a promis plus de s\u00e9curit\u00e9 dasn les \u00e9coles. Notamment  l'utilisation des armes pour prot\u00e9ger les \u00e9coles.. comme l'on prot\u00e8te un a\u00e9roport ou une banque.\r\nLE pr\u00e9sident am\u00e9ricain a enfin  annon\u00e7\u00e9 dans la foul\u00e9e de nouvelles sanctions sur la Cor\u00e9e du Nord. Cl\u00f4turant  \u00e0 sa mani\u00e8re les Jeux Olympiques. \r\nMais derri\u00e8re les  casquette rouge \u00ab Make America great again \u00bb i ly a comme un vide. LA majorit\u00e9 des leaders r\u00e9publicains ne sont pas venu.. Signe sans doute auss ide la crise d'identit\u00e9 qui traverse le partie r\u00e9publicain..\r\nLe C-PAC s'est donc peu \u00e0 peu mu\u00e9 en un meeting pro-Trump...\r\nOui, il y avait des airs de campagnes pr\u00e9sidentielle.. Quand le foule s'est mise \u00e0 crier Lock her up, enfermez-la.. en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Hillary Cliinton.\r\nLe CPAC symbolise la conf\u00e9rence, le rdv des concervateurs. Masi seul le s\u00e9nateur Ted Cruz y a fait une apparition cette ann\u00e9e. Personne d'autre n'est venu dasn le camp R\u00e9publicain. \u00e7a montre sans doute l'emprise de Trump sur l'\u00e9lectorat conservateur.  Le CPAC est devenu un meeting pro-Trump.. oui Une militante me disait ne plus se sentir R\u00e9publicaine. mais par contre compl\u00e8tement Trumplicaine\r\n- Donald Trump, pourtant, ne colle pas tout \u00e0 fait aux valeurs de la droite dure am\u00e9ricaine...\r\nEffectivement, la situation pourrait paraitre contradictoire.\r\nCe pr\u00e9sident millairdaire, divorc\u00e9, \u00e0 qui on pr\u00eate des liens avec des start du X.. un pr\u00e9sident embourb\u00e9 dans des scandales quasi permanent..\r\nTrump ne repr\u00e9sente  sans doute pas l'image d'un pr\u00e9sident que se fait, par exemple, la droite \u00e9vang\u00e9lique aux Etats-Unis. Et pourtant. il y a un vrai soutien derri\u00e8re l'Homme d'Etat. On veut le juger sur les r\u00e9sultats.. Et son agenda colle aux demandes des conservateurs. Moins d'Etat, moisn de taxes et une arm\u00e9e renfornc\u00e9e.  C'est \u00e7a l\u00e0 sans doute  le g\u00e9nie politique de trump. D'arriver \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les voix des conservateurs . Et son discours aujourd'hui \u00e9tait calibr\u00e9 pour l'\u00e9lectorat conservateur. . Reste \u00e0 r\u00e9concilier cette base trumpienne avec le reste du parti r\u00e9publicain.. \r\n- Et c'est tout l'enjeu des mid-term... les \u00e9lections de mi-mandat en fin d'ann\u00e9e...\r\nFaudra-t-il privil\u00e9gier des canddiats mod\u00e9r\u00e9s au Congr\u00e8s.. ou des pro-Trump ? faut-il impliquer le pr\u00e9sident dans ces \u00e9lections locales. ou laisser le parti r\u00e9publicain g\u00e9rer.\r\nLes \u00e9lectiosn perdues en Virginie ou en Alabama l'ann\u00e9e pass\u00e9e.. avec le candidat au S\u00e9ant de la droite dure Roy Moore. L'exp\u00e9rience a montr\u00e9  que l'effet Trump n'est peut-\u00eatre pas universel. Et que l'engouement pour Trump au-del\u00e0 des portes du CPAC doit encore se confirmer dans les urnes.\r\nRapha\u00ebl Grand, en direct du CPAC \u00e0 Washington.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339126", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump en territoire conquis \u00e0 la Conservative Political Action Conference / FOR_2018-02-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a tenu un discours vendredi \u00e0 la Conservative Political Action Conference, rendez-vous annuel des conservateurs am\u00e9ricains, \u00e0 Washington. Le pr\u00e9sident s\u2019est exprim\u00e9 devant une foule conquise, signe de son emprise sur cette frange importante de l\u2019\u00e9lectorat r\u00e9publicain."], "variantIds": ["ece-9339126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:03Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprimait tout \u00e0 l'heure aussi P\u00e2ques la comme seul vote Political Action quand m\u00eame France le rendez- vous annuel des conservateurs am\u00e9ricains qui se d\u00e9roule en p\u00e9riph\u00e9rie de Washington de l'Trump il \u00e9tait pr\u00e9sent cette fois en tant que pr\u00e9sident et il s'est exprim\u00e9 devant une foule conquise signe aussi de son emprise sur cette frange importante de l'\u00e9lectorat r\u00e9publicain Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, Trump a pris la parole dans son jardin, devant une foule en liesse, il a commenc\u00e9 par dress\u00e9 le le bilan de sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, les r\u00e9ductions de taxes les multiples mination de juges conservateurs, un budget de l'arm\u00e9e renforc\u00e9e Trump a aussi d\u00e9fendu le second amendement de la constitution am\u00e9ricaine le droit de porter une arme et il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien \u00e0 la NRA, le lobby des armes en appart\u00e9 au d\u00e9bat qui fait rage suite \u00e0 la fusillade en Floride, le second d'amendements, la NRA, ce sont des des positions qui rapporte des voix chez les conservateurs, il y a \u00e9galement eu un moment presque de de recueillement au milieu d'un discours enflamm\u00e9 quand Trump a \u00e9voqu\u00e9 sa rencontre avec les, les \u00e9tudiants et les familles des victimes du lyc\u00e9e de Parkland en Floride Trump a promis une nouvelle fois, plus de s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles, notamment l'utilisation d'armes pour prot\u00e9ger les \u00e9coles comme on prot\u00e8ge par exemple un a\u00e9roport ou une banque, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a enfin annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e de nouvelles sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, cl\u00f4turant \u00e0 sa mani\u00e8re la pause Jeux olympiques mais derri\u00e8re les casquette rouge derri\u00e8re les les slogans Make America great Again, il y avait comme un vide mis apartheid Cruz les leaders r\u00e9publicains ne sont pas venus aussi P\u00e2ques signe sans doute aussi de la la crise d'entit\u00e9s que traverse actuellement le parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nMais si je vous comprend bien le Siparex et donc peu \u00e0 peu mu\u00e9 en un meeting pro- Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [85%] :\r\nAlors m\u00eame mati\u00e8re, en tout cas des airs de 2 campagnes, pr\u00e9sidentielle quand la foule s'est mise \u00e0 scander local \u00e0 enfermez -l\u00e0, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Hillary Clinton, et encore une fois, en l'absence aussi de figures de proue du camp r\u00e9publicain, \u00e7a montre sans doute l'emprise de Trump sur cet \u00e9lectorat conservateur, une militante me disait ne plus se sentir R\u00e9publicaine mais par contre compl\u00e8tement Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nVienne donald Trump pourtant ne colle pas tout \u00e0 fait aux valeurs de la droite dure am\u00e9ricaine en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [94%] :\r\nEffectivement, \u00e0 la situation peut para\u00eetre un peu contradictoires, le pr\u00e9sident est un milliardaire divorc\u00e9 \u00e0 qui on pr\u00eate des Liens avec des Stars du X, un pr\u00e9sident embourb\u00e9 dans des scandales presque quotidiens Trump ne repr\u00e9sente sans doute pas l'image d'un pr\u00e9sident qui se fait par exemple un \u00e9lecteur de la droite \u00e9vang\u00e9lique am\u00e9ricaine et pourtant il y a une un vrai soutien derri\u00e8re l'homme d'\u00c9tat, on veut le juger sur ses r\u00e9sultats et son agenda colle aux demandes des conservateurs moins d'\u00c9tat, moins de taxes, une arm\u00e9e renforc\u00e9e, c'est sans doute l\u00e0 le le g\u00e9nie politique de Trump d'arriver \u00e0 \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les voix des conservateurs et son discours tout \u00e0 l'heure \u00e9tait calibr\u00e9 pour cet \u00e9lectorat de droite reste \u00e0 r\u00e9concilier cette base Trump Pienne avec le reste du parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [94%] :\r\nEt c'est tout l'enjeu des m\u00e9diateurs main les \u00e9lections de mi- mandat, en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [93%] :\r\nAvec surtout des questions \u00e0 ce stade, Mehmet, faudra -t-il privil\u00e9gier des candidats mod\u00e9r\u00e9s au Congr\u00e8s ou des pro- Trump, faut -il impliquer le pr\u00e9sident dans ces \u00e9lections locales ou laisser le parti r\u00e9publicain g\u00e9rer les \u00e9lections perdues en Virginie ou en Alabama l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec le le candidat au S\u00e9nat, je sais pas si vous en rappelez d'le candidat de la droite dure Roy Moore, l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 que l'effet Trump n'est n'est peut-\u00eatre pas universel et que l'engouement pour Trump au-del\u00e0 des portes du 6 Pack doit encore \u00eatre confirm\u00e9 dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [84%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Direct du 6 Pack \u00e0 Washington en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72B95545-ECDE-4CC4-BB4E-5930832DD807", "internalArchiveId": "72B95545-ECDE-4CC4-BB4E-5930832DD807", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Candombl\u00e9, religion afro-br\u00e9silienne", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Le mot candombl\u00e9 signifie \"maison de la danse avec tambours\". Religion animiste de matrice africaine pratiqu\u00e9e principalement au Br\u00e9sil, elle est form\u00e9e des rites et croyances amen\u00e9s, en grande partie, depuis le Nig\u00e9ria et le B\u00e9nin actuels par les esclaves. Ses rituels sont caract\u00e9ris\u00e9s par des rythmes, des danses, des chants et des offrandes en l'honneur des Orix\u00e1s, divinit\u00e9s qui repr\u00e9sentent les forces de la nature, et poss\u00e8dent une personnalit\u00e9, des habilit\u00e9s et des pr\u00e9f\u00e9rences rituelles distinctes. Pour nous en parler, nous recevons Laurent Aubert, ethnomusicologue et musicien, fondateur et directeur des Ateliers d'Ethnomusicologie \u00e0 Gen\u00e8ve, dont le Festival \" Esprit du Br\u00e9sil \" aura lieu entre le 3 et le 9 mars prochains.", "durationSec": 2644, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9320087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Le Candombl\u00e9, religion afro-br\u00e9silienne", "Le Candombl\u00e9, religion afro-br\u00e9silienne / VSS_2018-02-23T10:04:40_versus-ecouter", "Le Candombl\u00e9, religion afro-br\u00e9silienne / VSS_2018-02-23T10:04:40_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Le mot candombl\u00e9 signifie \"maison de la danse avec tambours\". Religion animiste de matrice africaine pratiqu\u00e9e principalement au Br\u00e9sil, elle est form\u00e9e des rites et croyances amen\u00e9s, en grande partie, depuis le Nig\u00e9ria et le B\u00e9nin actuels par les esclaves. Ses rituels sont caract\u00e9ris\u00e9s par des rythmes, des danses, des chants et des offrandes en l\u02b9honneur des Orix\u00e1s, divinit\u00e9s qui repr\u00e9sentent les forces de la nature, et poss\u00e8dent une personnalit\u00e9, des habilit\u00e9s et des pr\u00e9f\u00e9rences rituelles distinctes.\nPour nous en parler, nous recevons Laurent Aubert, ethnomusicologue et musicien, fondateur et directeur des Ateliers d\u02b9Ethnomusicologie \u00e0 Gen\u00e8ve, dont le Festival \" Esprit du Br\u00e9sil \" aura lieu entre le 3 et le 9 mars prochains.\nPar Monica Sch\u00fctz", "Le mot candombl\u00e9 signifie \"maison de la danse avec tambours\". Religion animiste de matrice africaine pratiqu\u00e9e principalement au Br\u00e9sil, elle est form\u00e9e des rites et croyances amen\u00e9s, en grande partie, depuis le Nig\u00e9ria et le B\u00e9nin actuels par les esclaves. Ses rituels sont caract\u00e9ris\u00e9s par des rythmes, des danses, des chants et des offrandes en l\u02b9honneur des Orix\u00e1s, divinit\u00e9s qui repr\u00e9sentent les forces de la nature, et poss\u00e8dent une personnalit\u00e9, des habilit\u00e9s et des pr\u00e9f\u00e9rences rituelles distinctes.\nPour nous en parler, nous recevons Laurent Aubert, ethnomusicologue et musicien, fondateur et directeur des Ateliers d\u02b9Ethnomusicologie \u00e0 Gen\u00e8ve, dont le Festival \" Esprit du Br\u00e9sil \" aura lieu entre le 3 et le 9 mars prochains.\nPar Monica Sch\u00fctz", "Le mot candombl\u00e9 signifie \"maison de la danse avec tambours\". Religion animiste de matrice africaine pratiqu\u00e9e principalement au Br\u00e9sil, elle est form\u00e9e des rites et croyances amen\u00e9s, en grande partie, depuis le Nig\u00e9ria et le B\u00e9nin actuels par les esclaves. Ses rituels sont caract\u00e9ris\u00e9s par des rythmes, des danses, des chants et des offrandes en l\u02b9honneur des Orix\u00e1s, divinit\u00e9s qui repr\u00e9sentent les forces de la nature, et poss\u00e8dent une personnalit\u00e9, des habilit\u00e9s et des pr\u00e9f\u00e9rences rituelles distinctes.\nPour nous en parler, nous recevons Laurent Aubert, ethnomusicologue et musicien, fondateur et directeur des Ateliers d\u02b9Ethnomusicologie \u00e0 Gen\u00e8ve, dont le Festival \" Esprit du Br\u00e9sil \" aura lieu entre le 3 et le 9 mars prochains.\nPar Monica Sch\u00fctz"], "variantIds": ["ece-9320092", "ece-9320087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-12T13:51:50Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:01) [96%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [90%] :\r\nIl sera question ici, notamment du Festival Esprit du Br\u00e9sil, telle qu'il aura lieu du 3 au 9 mars prochain aux Ateliers d'ethnomusicologie de Gen\u00e8ve, il en sera question avec vous Laurent Aubert qui \u00e9tait musicologue et fondateur des ateliers et avec vous, Monica Sch\u00fctz qu'est -ce qu'on \u00e9coute en ce moment qu'est -ce qui quelle est cette musique, c'est extraordinaire dans les oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on \u00e9coute la salutation \u00e0 tous les aux richesses qui quelque chose qu'on fait au d\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie du candombl\u00e9 cette religion d'origine afro- br\u00e9silienne c'est un enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 \u00e0 Lille et chez Auchan Maria \u00e0 Salvador, donc c'est un d'\u00e9tayer le 2 candombl\u00e9 de la ville de Salvador. \r\nEt du coup je je je profite pour demander directement, alors on Bercy peut nous nous nous nous donner un peu quelques pistes pour comprendre en fait qu'est -ce que qu'est -ce que l'candombl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [90%] :\r\nCandombl\u00e9 et candombl\u00e9, alors je suis pas vraiment un sp\u00e9cialiste, mais disons ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est, c'est une religion disons afro- br\u00e9silienne qui a des origines dans la la culture Yorouba l'Afrique de l'Ouest, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, on estime entre le B\u00e9nin et le Nigeria, mais tout \u00e7a est toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 retracer parce qu'il y a des ethnologues qui sont all\u00e9s en Afrique pour t\u00e2cher de retrouver des similitudes et les choses ont pas mal chang\u00e9 de part et d'autre et ce qui est s\u00fbr, c'est que l'esclavage a suscit\u00e9 des des formes de r\u00e9sistance qui ont pris des formes religieuses notamment aussi en Ha\u00efti avec le vaudou notamment \u00e0 Cuba avec la sant\u00e9, il y a et au Br\u00e9sil avec les candombl\u00e9 qui sont et certainement d'autres moins connus, qui sont des des religion syncr\u00e9tique qui ont r\u00e9ussi \u00e0 allier je du r\u00e9el et des formes, des r\u00e9miniscences de de cultures et de religions africaines avec parfois une adaptation tr\u00e8s superficielle au christianisme, parfois, on retrouve des esprits ou des dieux, d'origine africaine qui ont pu prendre d\u00e8s des noms ou \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 la Vierge au sein du christianisme, donc on est vraiment dans une forme syncr\u00e9tique et en m\u00eame temps une une forme de r\u00e9sistance aussi \u00e0 la pression d'origine europ\u00e9enne dans ces pays l\u00e0 o\u00f9 il y a les 2 fois oui Disney et r\u00e9sistance oui, forc\u00e9ment, je dirais, d'une certaine mani\u00e8re, les 2 choses sont li\u00e9es, en fait, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et il y a, il y a aussi le ce cette culture du souvenir qu'importe d'o\u00f9 culture de la gr\u00e8ve du souvenir de la de la terre d'origine et de forme de nostalgie qu'on retrouve aussi beaucoup d'dans les expressions y compris artistiques la France br\u00e9silienne Monica Sch\u00fctz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [87%] :\r\nD'ailleurs il est les esclaves africains qui pratiquait pratique toujours, enfin c'est plus esclaves descendants le candombl\u00e9 se voyait interdire cette pratique animiste et puis pa\u00efenne par par les colons portugais, donc d'o\u00f9, d'o\u00f9 ce syncr\u00e9tisme donc souvent les les riches chasse sont enfin correspondent \u00e0 des saints chr\u00e9tiens, par exemple, il y a un cinq qui correspond \u00e0 Santa Barbara, par exemple, est -ce qu'on retrouve cette m\u00eame chose dans les dans les d'autres formes, comme la Santeria \u00e0 Cuba ou le vaudou en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [85%] :\r\nCompl\u00e8tement, compl\u00e8tement et et encore aujourd'hui je je crois qu'\u00e0 Cuba, c'est, c'\u00e9tait alors la la la chose diff\u00e9rente \u00e0 Cuba parce que, \u00e9videmment, qu'il y a aussi une longue p\u00e9riode politique o\u00f9 le christianisme \u00e9tait tout aussi banni que les cultes afro- Info mais et m\u00eame peut-\u00eatre plus, donc il y a, il y a eu aussi des des ph\u00e9nom\u00e8nes un peu diff\u00e9rent parce que c'\u00e9tait pas de f\u00eate, mais d'une d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a toujours eu cette r\u00e9sistance et c'est adaptation, adaptation, pas par le fait que c'\u00e9tait l\u00e0 la seule mani\u00e8re de survivre, proc\u00e8s, religion et que d\u00e8s le, d\u00e8s le moment o\u00f9 on leur attribuer des non- chr\u00e9tiens, alors \u00e9videmment que tous les sont les supp\u00f4ts du christianisme dans le RSA plus volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [85%] :\r\nEt du coup, c'est que ces 100 chr\u00e9tiens qui correspondent aux aux les chasseurs donc absolument oui oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 donc chacun d\u00e9j\u00e0 une personnalit\u00e9 des habilit\u00e9s des pr\u00e9f\u00e9rences rituelles distinctes, je propose qu'on qu'on \u00e9coute l'appel la salutation \u00e0 l'alors d\u00e9j\u00e0 donc toujours dans la m\u00eame taille le Letellier, le seul endroit o\u00f9 on pratique le candombl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [81%] :\r\nDire : c'est un lieu ferm\u00e9, c'est un local \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [86%] :\r\nAlors c'est un village, \u00e7a c'est un peu une place de village, en fait, c'est, c'est un lieu couvert le calmer, mais c'est un peu une place de village dans le sens o\u00f9 c'est un lieu o\u00f9 on va jouer de la musique, on va chanter, on va danser, on va aussi manger parce que la nourriture fait partie int\u00e9grante de chacun au riches \u00e0 et \u00e0 sa nourriture donc ce parti aussi aiderD. D des \u00e9l\u00e9ments de de la religion, donc l\u00e0 par exemple on va, on va \u00e9couter la salutation \u00e0 Auch aussi ceci c'est le le riche chasseur, il est le ma\u00eetre de la for\u00eat de tous les \u00eatre qui habite, c'est aussi l'chefs de l'abondance et de la richesse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [56%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'eau. \r\nBon, rel\u00e8ve du moins Mubele Nobili le Odua organisation m\u00eame au bureau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [78%] :\r\nDe tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:16) [64%] :\r\nJ'ai re\u00e7u rogner la s'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette musique que vous vouliez nous fera partager Monica Sch\u00fctz en votre pr\u00e9sence leur Hombert qu'est -ce qu'on vient d'\u00e9couter comme musique comment est -ce qu'on pourrait me d\u00e9crire \u00e7a au niveau du rythme de l'instrumentarium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [86%] :\r\nAlors donc, l\u00e0, c'est \u00e0 la salutation \u00e0 Auch, aussi, d'ailleurs je je profite pour vous dire qu'apparemment le ch\u00e2ssis est pratiquement oubli\u00e9 en Afrique, c'est ce que j'ai, j'ai pu comprendre mais tr\u00e8s largement r\u00e9pondu au Br\u00e9sil \u00e0 Cuba et dans d'autres parties d'Am\u00e9rique ou la culture Yorouba a pr\u00e9valu et la raison de cela c'est que la ville de qui tout a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 presque compl\u00e8tement d\u00e9truite au milieu du XVIIIe si\u00e8cle et la plupartD. D des personnes consacr\u00e9es \u00e0 Auch aussi ont \u00e9t\u00e9 vendus et comme esclaves et amen\u00e9 \u00e0 l'Am\u00e9rique, d'accord, donc c'est c'est pour \u00e7a que la nation qui est tout, perdure aujourd'hui plut\u00f4t en Am\u00e9rique et non plus en Afrique, d'accord, mais du coup, ce qu'on ce qu'on entendait, c'\u00e9tait donc la s\u00e9dation au ch\u00e2ssis, on entendait tr\u00e8s clairement les instruments de percussion, donc dans la dans l'candombl\u00e9 il y a 3 tambours qui s'appelle le rond rompit et il est donc de plus, le plus grave au plus aigu et c'est eux qui sont un peu le scolaire de cette musique avec d'autres instruments par exemple \u00e0 gogo, qui est un instrument en m\u00e9tal, divis\u00e9 en 2 parties qui va aussi participer de Clavet donc de ces cellules rythmiques qui sont, qui sont \u00e0 la, d'origine africaine alors une c\u00e9r\u00e9monie du du candombl\u00e9, donc on appelle Richard donc les les chasser les doutes des divinit\u00e9s, on a vu qu'elles ont diverses personnalit\u00e9s des attributions mat\u00e9riels mais aussi de caract\u00e8re et puis il est moins 10 into au palais du sein qui sont les m\u00e8res et les p\u00e8res de, de, de 200 vont vont vont vont danser pour la Richard et et tr\u00e8s souvent en fait entrer en transes et vont enfin le Richard va poss\u00e9der ces personnes qui sont initi\u00e9s les billets plus initi\u00e9 en fait dans dans le candombl\u00e9 oui il y a, vous me racontiez une anecdote par rapport \u00e0 cette transe Laurent Aubert Robert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [87%] :\r\nOui, c'est une vieille histoire, parce que nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit candombl\u00e9 Gen\u00e8ve il y a environ 25 ans et c'\u00e9tait lors d'une tourn\u00e9e organis\u00e9e dans une dizaine de villes d'Europe, et l\u00e0, la troupe avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette tourn\u00e9e donc sur chaque sc\u00e8ne les danseuses simulaient la transe, dans la mesure o\u00f9 voil\u00e0, \u00e7a n'\u00e9tait pas en fait un rituel et je pr\u00e9cise que ce qui sera pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et plut\u00f4t l'\u00e9vocation de ses rituels, \u00e0 travers les danses \u00e0 travers les champs une esth\u00e9tisation il y a une esth\u00e9tisation et sc\u00e9nographie, dans la mesure o\u00f9 le rituel en soi est un intransportables oui parce qu'il est secret, il y a, il y a une forme de secret, il y a aussi toutes sortes de Del\u00e9mont qui sont pas pr\u00e9sentable sur sa c'est-\u00e0-dire on \u00e9gorge des poulets ont des figurines ont fait \u00e7a vraiment pas ici, je vais peut-\u00eatre qu'on \u00e9gorge, du poulet, cette perc\u00e9e accord oui mais enfin il y a, il y a aussi toute toute une dimension sociale qui n'a rien \u00e0 voir avec une pr\u00e9sentation sur sc\u00e8ne, donc c'est effectivement une pr\u00e9sentation artistique changement premiers \u00e9l\u00e9ments musicaux et dans\u00e9s et donc pas de transe sur sc\u00e8ne pendant toute cette tourn\u00e9e simplement les danseuses, il y a une partie de la chor\u00e9graphie ou dans le meilleur des cas, on est en transe et donc elle simulait cette transe et j'ai senti, apr\u00e8s la repr\u00e9sentation, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui avait une esp\u00e8ce d'\u00e9moi parmi les les membres de la troupe parce que n\u00e9 dans ce \u00e9tait effectivement j'aime pas, j'aime pas le terme de tomber en transmet entrer en transes entrer en possession avait \u00e9t\u00e9 poss\u00e9d\u00e9 par son origine \u00e7a pendant la danse alors c'\u00e9tait pas du tout pr\u00e9vu, \u00e9tonnant, oui, mais elle \u00e9tait compl\u00e8tement boulevers\u00e9 par cette exp\u00e9rience, donc \u00e7a \u00e7a montre finalement qu'il y a une esp\u00e8ce de alors, j'allais dire transcendance peut-\u00eatre en 3 mots : transcendance, tr\u00e8s joli, mais en tout cas qui se qui s'est manifest\u00e9e en dehors de de tout le contexte qui leur semble indispensable, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant et \u00e7a, \u00e7a pose des questions qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressants d'entente pour les anthropologues sur les conditions de la tranche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:10) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et puis le rapport de la transf\u00e9rer la musique, on a rarement dans le domaine du classique, par exemple, des gens qui rentrent en transe, ce concert classique au Victoria Hall ultra juste assez rare il y a, il y a des questions certaines jeunes pianistes oui c'est \u00e7a, 2 artistes qu'ils sont peu port\u00e9s sur la bouteille de, c'est compl\u00e8tement autre chose, c'est une perc\u00e9e int\u00e9ressant \u00e0 ce rapport de la transe, la musique effectivement d'un c\u00f4t\u00e9 de l'esth\u00e9tisation de la chose et puis quand m\u00eame d'une v\u00e9rit\u00e9 qui n'exclut rien, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:40) [86%] :\r\nVous parlez de la transmet, \u00e7a m'a fait penser un peu \u00e0 la musique minimaliste dont on n'entend pas s'offre transe en \u00e9coutant des musiques minimalistes, mais c'est quelque chose cette mue, cette musique r\u00e9p\u00e9titive parce que justement elle aime la musique percussive du candombl\u00e9 extr\u00eamement r\u00e9p\u00e9titives, donc en m\u00eame temps qui qui qui joue cette musique les, les, les, les personnes dansent surtout encerclent donc ce ce mouvement circulaire qui qui les fait qui les fait entrer en transe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:07) [80%] :\r\nBen oui, vous connaissez bien les derviches enfin le tuteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:09) [88%] :\r\nLaurent il y a, il y a une visibilit\u00e9, il y a des similitudes et puis il y a, il y a en m\u00eame temps tendu des diff\u00e9rences radicales et finalement la la musique est dire un v\u00eatement de la transe et on a pu enfin il y a le fameux bouquin de Gilbert Rouget, la musique et la transe qui d\u00e9montre par exemple que, il y a certains rituels, tout le monde pensait que la musique est un d\u00e9clencheur de la transe et il a observ\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal rituels qui s'appelle Under o\u00f9 effectivement il y a des gens qui entrent en transe sur un rythme donn\u00e9 et chaque divinit\u00e9s \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9 par un rythme des choses assez semblable \u00e0 ceux qu'on rencontre dans les candombl\u00e9 et il a finalement observ\u00e9 dans un autre village, un rituel absolument semblables mais sans musique. \r\nDonc quel est le r\u00f4le de la musique, donc c'est on a tendance \u00e0 dire : c'est presque une signature culturelle plus qu'un d\u00e9clencheur de la transe, disons m\u00eame si, et il y a, il y a, il y a des facteurs psycho- acoustique qui sont int\u00e9ressants, mais \u00e7a n'est pas telle rythmes qui va d\u00e9clencher tels types de transe, c'est plut\u00f4t toutes poules l'affecte, qui est, qui est attach\u00e9 au souvenir de ceux qui \u00e9voque ce rythme enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:28) [88%] :\r\nOui, une d\u00e9marche int\u00e9rieure comme vous disiez l'habite la transe, le monde la vague, \u00e7a voudrait dire par des mois Monica c'est juste ma curiosit\u00e9, hein, \u00e7a voudrait dire que le mode de vie que peu \u00e0 peu l'humanit\u00e9 adopte l'\u00e9loigne de la transe et maintes questions l'\u00e9loigne de d'une int\u00e9riorit\u00e9 on s'\u00e9loigne peu \u00e0 peu, selon vous, Laurent Aubert de ce qui fait partie d'une instance profond\u00e9ment humaine secr\u00e8te, j'allais dire un peu mystique qu'on peut avoir en chacun de nous, on s'en \u00e9loigne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:59) [86%] :\r\nOu pas pas mais il y a, il y a aussi des, des, des formes contemporaines qui peuvent nous y ramener au contraire en parler de la musique mais minimaliste, mais il y a aussi beaucoup de musique r\u00e9p\u00e9titive ne ce ne serait -ce que l'\u00e9lectro oui qui sont, qui sont des musiques ou alors est -ce qu'on peut parler de transformer ce qu'on peut parler du ph\u00e9nom\u00e8ne semble en tout cas qui qui suscitent des des r\u00e9actions psychologiques comparable \u00e0 celle de la transe, avec qui il a d\u00e9j\u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s qu'il est la transe ne s'incarne pas de mani\u00e8re aussi concr\u00e8te que dans des cultes par exemple afro- am\u00e9ricain excellent Monica Sch\u00fctz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:37) [87%] :\r\nOui, alors je je rebondis sur ce que vous dites sur la musique \u00e9lectronique, quelqu'un qui a touch\u00e9 \u00e0 la musique \u00e9lectronique c'est Edmundo Carnelos Nokia percussionnistes br\u00e9silien, il sera pr\u00e9sent pendant le festival, tout \u00e0 fait la m\u00eame \u00e9t\u00e9 l'instigateur de ce poste voil\u00e0, alors il est il habite en France depuis 1988 il a jou\u00e9 avec beaucoup d'artistes autant fran\u00e7ais que br\u00e9silien et il va pr\u00e9senter au ou pendant le festival, un concert, bref il la carte blanche et puis la la balade en 2 parties, une partie avec des en trio de guitariste et notre parti ou ce sera avec des cuivres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:14) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et ce sont 2 compositions enfin de suite de compositions r\u00e9alis\u00e9es par qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:20) [89%] :\r\nOn pourrait parler du festival, on pourrait parler de ces enjeux, voire m\u00eame de la programmation auparavant on parler de Edmundo Carneiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:27) [78%] :\r\nAlors, je propose qu'on qu'on qu'on \u00e9coute directement \u00e0 un morceau de Edmond Pernelle Mac HLM cach\u00e9 la c'est un synonyme, un des nombreux synonymes br\u00e9silien qui existe pour le le la, le manioc en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:24) [69%] :\r\nIl \u00e9coule alors comment il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:26) [86%] :\r\nAlors, Edmundo Carnelos c'est, c'est lui qui disait au Br\u00e9sil, tout n'est que vibrations la peau des tambours comme le souffle des cuivres et le Coeur des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:34) [85%] :\r\nLui qui est percussionniste sait choisir ses souffleurs, c'est la qualit\u00e9, c'est un peu c'est quelqu'un qu'on va retrouver dans ce festival que vous organisez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:45) [91%] :\r\nC'est du Brel absolument, il y a 3 heures et il y a une soir\u00e9e le le le 8 mars dans le 9 mars pardon qui est totalement consacr\u00e9 \u00e0 \u00e0 Carneiro en 2 parties, une partie avec des cuivres donc dans l'esprit de ce qu'on vient d'entendre, et une partie avec 3 guitaristes un groupe qui s'appelle Band et o\u00f9 il va accompagn\u00e9 aux percussions le les guitaristes, moi j'aime beaucoup ce ce ce type de de musique, on vient d'entendre parce que on est vraiment dans un espace de rencontre entre des racines africaines entre une fanfare \u00e0 la br\u00e9silienne et puis une chose extr\u00eamement contemporaine extr\u00eamement jazz avec les arrangements et les improvisations qui sont enfin qui sont faites \u00e0 partir de c'est c'est ben c'est c'est vraiment un travail magnifique ont eu compl\u00e8tement repr\u00e9sentatif du du travail des cadres et de et de la la mani\u00e8re dont cette musique br\u00e9silienne peut vivre et se transmettre hors de ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:38) [89%] :\r\nOui, je crois que c'est le mot cl\u00e9, juste parce que je connais aussi Laurent Aubert votre r\u00e9ticence par rapport \u00e0 cette esth\u00e9tique des m\u00e9langes qui fait qu'\u00e0 au bout d'un moment tout se ressemblent \u00e0 force de \u00e0 force de s'interp\u00e9n\u00e8trent et que \u00e7a devient un petit peu une une soupe uniforme l\u00e0 v\u00e9ritablement c'est la rencontre, \u00e7a veut dire que j'esp\u00e8re bien, avec sa v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il y a il il \u00e7a j'ai pas de condamner les les m\u00e9langes, a priori, \u00e0 ce que sens \u00e9videmment nous ne sommes aider la la culture n'est que m\u00e9lange bien s\u00fbr mais il y a des compatibilit\u00e9s et relayer les finesses qui sont magnifiques dans ce genre de travail Monica Sch\u00fctz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:12) [84%] :\r\nAlors vous disiez le la 1\u00e8re partie du concert qui se qui qui va \u00eatre avec le trio de cordes qui s'appelle donc 22 heures juste pour expliquer cela, le nom qu'on donne aux condamn\u00e9s \u00e0 la Saoudia a dit, comme ils disent au Br\u00e9sil de cette forte nostalgie que les esclaves sentait qui des fois pouvait amener jusqu'au a des envies si sid\u00e8re ou alors juste \u00e0 la fuite individuel o collective qui a donn\u00e9 naissance ensuite au au qui embauche qui des les les communaut\u00e9s form\u00e9e par des esclaves fugitifs h\u00e9 ben c'est aussi, du coup, le nom d'une pi\u00e8ce et de l'orchestre de rempiler, ce qui est un art qu'un ensemble de percussions et cuivres donc de nouveau de Salvador, qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par le chef, compositeur et arrangeur laiti\u00e8re 2 laitier l\u00e0- bas, Salvador de groupies est qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est le seul la c'est la jonction de Rome rompit les qui sont les 3 tambours dont je parlais tout \u00e0 l'heure, qui sont les 3 tambours qu'on ne qu'on qu'on utilise dans les dans la c'est la c\u00e9r\u00e9monie du candombl\u00e9 et puis \u00e0 la fin, on a les 2 aides de jazz, donc c'est en selle jonction entre la percussion pratiqu\u00e9e dans les religions dans la religion afro- br\u00e9silienne candombl\u00e9 et puis le jazz lui dans le vide, voil\u00e0 donc 2 leur Pelaez a sorti un album en 2016, qui s'appelle la saga d'un traversier, donc le les poppers la travers\u00e9e, donc c'est la travers\u00e9e des navires des navires n\u00e9griers et je propose qu'on \u00e9coute maintenant l\u00e0 le morceau Manzoni maire 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:54) [87%] :\r\nOui cach\u00e9 du parce qu'on \u00e9coute s'il vous pla\u00eet, alors c'\u00e9tait leur quartier \u00e0 rempiler de Salvador en vrac, on parle maintenant de l'esprit du Br\u00e9sil, c'est-\u00e0-dire ce festival rites et les rythmes afro- br\u00e9siliens que vous organisez Laurent Aubert du 3 au 9 mars prochain \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre d'une Ateliers de nos musicologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:16) [92%] :\r\nAvec, pour partie, des concerts qui se d\u00e9roule au Mus\u00e9e d'ethnographie et puis de l'autre, ce lieu si extra pour ce genre de musique, c'est \u00e0 l'Alhambra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:24) [71%] :\r\nAlan Brown 98. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:26) [82%] :\r\nEt d'ailleurs il y hier \u00e0 une conf\u00e9rence sur les aux richesses le 8 mars c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:32) [83%] :\r\nOui, donc en pr\u00e9lude \u00e0 la \u00e0 la soir\u00e9e consacr\u00e9e au candombl\u00e9, on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s utile que j'ai mise en bouche par 2 dames en fait le l'une qui \u00e9tait une des membres de la troupe tout \u00e0 fait \u00e9minentes qui vous vous \u00eates mais si, qui est une elle est pas m\u00e8re dessin je je croyais qu'elle \u00e9tait, en fait, elle, elle est une des des membres \u00e9minente de de cette troupe de les Gantois qui va repr\u00e9senter candombl\u00e9 Le le soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:04) [83%] :\r\nDonc, juste pour pr\u00e9ciser le Gantois, c'est donc le nom de un des grands Tellier le de Salvador. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:09) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est le Th\u00e9r\u00e9au d'autres, dont viennent d'\u00e0 la troupe qui est invit\u00e9e et elle sera accompagn\u00e9e par une autre peut qui nous vient de Lyon, qui est l'art et sa fontaine qui est une Casaert j'allais dire de de Fran\u00e7ois Laplante in qui lui- m\u00eame est un grand sp\u00e9cialiste de ces cultures faut br\u00e9silienne qui vont nous donner quelques cl\u00e9s d'\u00e9coute les cl\u00e9s de la porte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:31) [82%] :\r\nComprend oui c'est important, important \u00e0 l'ext\u00e9rieur des trucs il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [88%] :\r\nEt en m\u00eame temps on va pas non plus \u00eatre initi\u00e9e par le \u00e9videmment \u00e0 assister \u00e0 une soir\u00e9e mais je pense que c'est important, et donc le le lendemain en finale, nous aurons donc la soir\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 Carneiro nos nous allons parler mais avant \u00e7a, il y a toute une s\u00e9rie de d'\u00e9v\u00e9nements et je trouve toujours important d'associer aussi les diasporas all\u00e9ger les gens qui vivent dans la r\u00e9gion et qui qui pratique, oui, il y a beaucoup de gens ces cultures, ici, c'est ainsi que, on va inaugurer le le festival, la s\u00e9rie de concerts par une animation de rue par une Bathoux adapter donc un orchestre de percussions qui vient de de France voisine mais qui d\u00e9file simplement dans l'air qui d\u00e9filent dans les rues lui vont passer par le les rues basses par le march\u00e9 aux puces bien pour ameuter la population d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a \u00e7a samedi trois-m\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:26) [93%] :\r\nOui, on risque pas de rester indiff\u00e9rent au passage de ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:29) [84%] :\r\nNon, non, c'est assez puissant et puis il y aura aussi une d\u00e9monstration de capoeira, donc le l'art martial, alors qu'il \u00e9tait plut\u00f4t l'apanage de de Rio, mais qu'on rencontre aussi dans l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:44) [94%] :\r\nVous en faites -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:45) [78%] :\r\nAh moi je peux pas le capot et je laisse \u00e7a de la, de regarder mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:49) [86%] :\r\nEt vous, je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:52) [88%] :\r\nPratique d'autre chose, mais pas la guerre, c'est un spectacle pour enfants si je j'allais dire un spectacle pour enfants, je veux en fait tout public qui s'appelle est jour et qui sera bas\u00e9e notamment sur les photos de Pierre Verger, qui \u00e9tait un grand photographe fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e au candombl\u00e9 qui \u00e9tait compl\u00e8tement immerg\u00e9 dans la culture br\u00e9silienne et dans les archives sont une une d'une mine qui est qui ont servi \u00e0 influencer les gens qui ont qui ont mont\u00e9 ce spectacle qui qui nous viennent aussi de France et un autre \u00e9v\u00e9nement alors la particule, un moment important, c'est la la pr\u00e9sentation, je crois, une premi\u00e8re pratiquement d'un un film qui s'appelle hybride qui est r\u00e9alis\u00e9 par Vincent Monnet Priscila tellement Vincent Moon est un vrai cin\u00e9aste assez fascinant qui ait r\u00e9ussi qui a produit des des films sur des rituels dans le monde entier et qui a une mani\u00e8re de filmer qui nous immerge compl\u00e8tement dans le dans le sujet l\u00e0 le sujet, c'est la diversit\u00e9 des des cultures rencontr\u00e9es au Br\u00e9sil, alors \u00e7a, \u00e7a va des des rituels am\u00e9rindiens au culte afro- br\u00e9silien comme la candombl\u00e9 aussi certaines certaines formes du christianisme se parfois le plus le plus excessif, j'allais dire avec qui notamment les les sectes qui qui sont en train de se r\u00e9pandre partout et puis aussi il il n'a pas exclu non plus les cultes Newedge, qui sont n\u00e9s au Br\u00e9sil qui m\u00e9lange souvent plus toutes ses formes -l\u00e0 mais c'est un film qui nous prend aux tripes qui sera pr\u00e9sent\u00e9 un mus\u00e9e d'ethnographie, mercredi 7 mars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:36) [83%] :\r\nEt d'ailleurs, presque je dirais en exclusivit\u00e9 ces \u00e0 terme parce que j'ai vu qui ce films sortaient au Br\u00e9sil le 15 mars. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:41) [81%] :\r\nVoil\u00e0 en avant- premi\u00e8res de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:45) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0, pour ces quelques coups de projecteur de ce qui se passera lors de cet esprit du Br\u00e9sil ne doute qu'il soufflera trace \u00e0 vous Lambert au du c\u00f4t\u00e9 de l'Alhambra et puis du c\u00f4t\u00e9 du mus\u00e9e Tintin de de Gen\u00e8ve Monica Sch\u00fctz, c'est bien gentil d'un feu, d\u00e9tour par Versus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:02) [83%] :\r\nMa femme a fait tr\u00e8s plaisir, merci beaucoup, Laurent Robert qui se compose, monsieur, vous avez ce qu'on pourrait co\u00fbter pour recruter, alors moi je pense que ce serait chouette de d'\u00e9couter DASA l'ABS, donc c'est un un autre un autre morceau du de l'album, sa cadette avait aussi de l'orchestre \u00e0 rempiler et \u00e0 bient\u00f4t et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t l'esp\u00e8re \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:25) [68%] :\r\nParce qu'on contraire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:26) [84%] :\r\nAlors c'\u00e9tait l'orchestre de la roupie l\u00e8se sous la baguette, m\u00eame si il dirige sans baguette de laitier laisse -les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:33) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Monica Sch\u00fctz de votre passage ici sur le chemin de c'est Esprit du Br\u00e9sil, telle qu'il soufflera du 3 au 9 mars \u00e0 Gen\u00e8ve un autre gars bien habiter quand m\u00eame parce que l\u00e0, nous parlions de transe, nous parlions Jean que la musique et l'esprit traverser un autre gars a donc bien habiter Sedan- litres iPhoneSoft de par sa nature et puis probablement surtout quand il joue les grandes \u00e9tudes de Paganini r\u00e9entendu par Franz Liszt parce que l\u00e0 il est question de transcendance de virtuosit\u00e9, bien s\u00fbr, mais probablement aussi de spiritualit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sch\u00fctz, Monica", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aubert, Laurent", "role": "ethnomusicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D70886C-DA11-4143-9B54-5A704A5DE4A2", "internalArchiveId": "5D70886C-DA11-4143-9B54-5A704A5DE4A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: Christiane Perrouda a choisi \"Signore delle cime\" de Guiseppe De Marzi", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nChristiane Perroud a d\u00e9couvert \" Signore delle cime \" de Guiseppe De Marzi en l'apprenant en vue d'une interpr\u00e9tation avec une chorale. Cette chanson lui a tout de suite rappel\u00e9 un souvenir fort de sa vie.\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\r\nUne s\u00e9quence de David Golan.", "durationSec": 757, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9320227", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: Christiane Perroud a choisi \"Signore delle cime\" de Guiseppe De Marzi / ALA_2018-02-23T15:04:15_sur-paroles-christiane-perrouda-a-choisi", "A l'abordage du 23.02.2018"], "alternativeSummary": ["Christiane Perroud a d\u00e9couvert \" Signore delle cime \" de Guiseppe De Marzi en l\u02b9apprenant en vue d\u02b9une interpr\u00e9tation avec une chorale. Cette chanson lui a tout de suite rappel\u00e9 un souvenir fort de sa vie.\n\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu et que vous souhaitez participer \u00e0 la chronique, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch. Les t\u00e9moignages sont enregistr\u00e9s puis mont\u00e9s.\n\nUne s\u00e9quence de David Golan."], "variantIds": ["ece-9320227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T19:26:06Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt pour Gnassingb\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [87%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait en 1997 je suis entr\u00e9 au coeur mosa\u00efque dirig\u00e9e par Pierre Villers et puis cette chanson faisait partie du r\u00e9pertoire, donc j'ai d\u00fb la prendre et puis bien s\u00fbr, je suis tomb\u00e9 en arr\u00eat cette chanson d\u00e9j\u00e0 par la beaut\u00e9 des harmonies mais surtout par le texte, puisque \u00e7a m'a tout de suite rappel\u00e9 un souvenir fort dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [99%] :\r\nPas difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nD\u00e8s que j'ai d\u00e9couvert cette chanson, j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, que j'avais v\u00e9cu environ 15 ans avant qu'il ait une avalanche avec un groupe d'enfants, alors c'est un camp de ski qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Morgins avec des adolescents qui faisaient leur derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire, donc \u00e0 peu pr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es, et puis apr\u00e8s une bonne nuit de neige, on est parti avec un groupe de je sais plus combien d'\u00e9l\u00e8ves une 10 \u00e0 compter 25000 fois une quinzaine, vingtaine d'\u00e9l\u00e8ves et on est all\u00e9 faire de la poudreuse, toute la journ\u00e9e, j'ai accompagn\u00e9 ce groupe avec les 2 profs tous ces gamins, on a ce qu'il y a toute la journ\u00e9e, c'\u00e9tait juste g\u00e9nial, c'\u00e9tait magnifique, pompiers, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on rejoignait le t\u00e9l\u00e9ski qui nous ramenait \u00e0 Morgins et puis on a pris une une piste qui est en vue du t\u00e9l\u00e9ski mais qui \u00e9tait de la poudreuse, on est arriv\u00e9 au sommet d'une butte, il y avait d\u00e9j\u00e0 tous les gamins qui \u00e9taient dans la pente qui \u00e9tait tomb\u00e9 parce que c'\u00e9tait une derni\u00e8re pente assez difficile, on avait juste IV qui est en bas, vers le t\u00e9l\u00e9ski et puis il y avait les 2 profs et puis 2 \u00e9l\u00e8ve tr\u00e8s dou\u00e9 et puis moi, j'\u00e9tais avec les derniers il y a un gamin qui est tomb\u00e9, gamin, il a dit 11 j'ai fait le trou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [88%] :\r\nPuis, bon, j'ai eu un peu peur, moi j'y connaissais rien, j'avais 26 ans 27 ans, j'\u00e9tais pas n\u00e9 dans la montagne, mais j'ai eu peur, donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce qu'\u00e9tait ont avec moi de reculer, puis je me suis avanc\u00e9e pour l'aider \u00e0 sortir du bois, mais j'ai fait le trou, et puis, effectivement, il avait le corps \u00e0 moiti\u00e9 jusqu'\u00e0 la taille et puis au moment il a il a pouss\u00e9 pour se sortir il y a, il y a tout qui est parti il y a toute la neige qui est parti, \u00e7a fait une immense vague, il est parti avec moi, j'avais juste les pieds, la Vend\u00e9e, ce qui dans le vide et puis \u00e7a fait vraiment une immense vague et puis elle a tout ramass\u00e9 \u00e0 la tour couvert les gamins qui \u00e9taient dans la pente, puis apr\u00e8s, ben il y avait immense lance l\u00e0, je me rappelle, il y avait un un petit lapin blanc. \r\nIl a pass\u00e9 sa main, je me rappelle toujours de ce petit lapin, on a vu un don l\u00e0 c'\u00e9tait en gamin, on a pu le sortir, on a vu un bonnet, c'est un autre gamin, on a pu le sortir, on ne on a tous les enfants se sont aid\u00e9s entre et se sont sortis non on a aid\u00e9 aussi, c'\u00e9tait le seul jour o\u00f9 il y avait pas le chien d'avalanche \u00e0 l'arr\u00eat du t\u00e9l\u00e9ski d'habitude, y en a toujours un et puis on sait compter et recompter et puis tout d'un concert rendu compte qu'il manquait Tchiang alors on a entre- temps on avait essay\u00e9 d'ameuter les secours et puis on a commenc\u00e9 avec les b\u00e2tons a et puis apr\u00e8s 2 heures, on l'a trouv\u00e9, on l'a sorti et puis, on a tout de suite essay\u00e9 de de faire le massage cardiaque en m\u00eame temps que la respiration artificielle, je vous dis pas, mais quel le bruit des poumons 11 ans je crois, j'oublierai jamais le bruit des poumons en faisant la respiration artificielle. \r\nC'\u00e9tait, j'ai j'ai j'ai ces 3 souvenir mais ce qui dans le vide, le petit lapin blanc et puis le bruit des poumons, c'est vraiment 3 choses qui sont mais vraiment mais. \r\nQuoi, qui sont l\u00e0, toujours quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [90%] :\r\nPuis ils ont pris Tchiang par h\u00e9licopt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nPuis va \u00e0 l'h\u00f4pital, on m'a dit que le coeur \u00e9tait reparti donc l\u00e0, l'\u00e9motion est vraiment remont\u00e9 et puis oui ils ont pas pu, il y aurait eu trop de d\u00e9g\u00e2ts, les parents ont pris la d\u00e9cision de ne pas le maintenir voil\u00e0 et il est mort et les parents, ils ont \u00e9t\u00e9 tellement fantastique \u00e0 l'enterrement, ils ont dit. \r\nTchangai mort en faisant quelque chose qu'il aimait. \r\nIl y a jamais eu jamais eu de leur part le moindre sentiment pour les personnes qui est l'avait amen\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [69%] :\r\nDire au Signoret d\u00e9lecte Chim\u00e8ne, Dieu du Ciel, seigneur des cibles qui est l'actuel rappel\u00e9 un nos amis priv\u00e9 nous te prions sont l\u00e0 au paradis, je suis les slogans cheminer \u00e0 travers des montagnes, \u00e7a \u00e7a et \u00e7a se Marine-Wendel et une dame des neiges soit pris quoi bien peu pauvre de Tombouctou, avouez -le et blanc, il nous reste votre ami Prostejov notre fr\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 ils sont au paradis, Ladji Alwan laisse le cheminer \u00e0 travers tes montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [88%] :\r\nJe pense que quand j'ai d\u00e9couvert cette chanson que je les chanter, je la chante souvent cela choque, m\u00eame des fois selon promenant il y a beaucoup de sentiments, il y a pas qu'un seul sentiment qui appara\u00eet, il y a parfois de la tristesse, j'ai aussi parfois des sentiment de pl\u00e9nitude parce que j'aime la montagne, et puis je suis persuad\u00e9 qu'il y a quelque chose apr\u00e8s, il est peut-\u00eatre revenu sur la terre, je sais pas, oui, il y a quelque chose et il y a quand m\u00eame des fois une pl\u00e9nitude et moi je lui envoie cette chanson presque chaque fois que cela change, c'est chaque fois en fait je lui dit que la montagne est belle, j'ai on voit mon amour et \u00e0 ses parents aussi qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s maintenant oui, chaque fois que cela se chante c'est vraiment je la chante pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [67%] :\r\nEt. \r\nBonjour, et voil\u00e0. \r\n\u00e0 l'est \u00e0 poil alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [73%] :\r\nVous le feriez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [80%] :\r\nAlors si. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:01) [69%] :\r\nLe concours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [82%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [77%] :\r\nBonsoir, il nous faudra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [69%] :\r\nEt vise haut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:19) [61%] :\r\nNous remercier pour beaucoup moral point. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:30) [96%] :\r\nPour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [71%] :\r\nEt et. \r\nPoint non point et pour, il est point il raciste. \r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:30) [69%] :\r\nProfil elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:40) [99%] :\r\nYves. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:41) [82%] :\r\nPas d'eau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:45) [62%] :\r\nL'UDC et on attire point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [90%] :\r\nCharles on chantant cette chanson, je le garde vivant moi et puis j'esp\u00e8re que que ceux qui auront la chance d'entendre cette \u00e9mission aujourd'hui ceux qui ont v\u00e9cu \u00e7a, ils vont pas mal le prendre, mais qui vont juste prendra moments pour se recueillir et puis pour penser \u00e0 Tchiang. \r\nMoi je pense qu'il y a quelque chose apr\u00e8s. \r\nC'est vraiment comme beaucoup de gens sur cette terre, il a \u00e9chou\u00e9, un melting-pot de toutes les croyances. \r\nIl y a une force, \u00e7a je suis s\u00fbr et peut-\u00eatre que notre vie sur Terre c'est n'a infinit\u00e9simal, c'est pas comme on dit, mais un tout petit moment donc toute notre existence au-del\u00e0. \r\nAvec peut-\u00eatre des r\u00e9incarnations parce qu'il faut qu'on revive quelque chose ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [98%] :\r\nEt dans ce Champ, on demande \u00e0 Dieu de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [86%] :\r\nQue le disparu et puisse cheminer dans la montagne du paradis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:32) [89%] :\r\nMerci Christiane pour ce tr\u00e8s tr\u00e8s fort au moment d'\u00e9motion pure, je rappelle le titre de cette pi\u00e8ce pour choeur, une pi\u00e8ce \u00e0 4 voies, c'est signore Delle Qi mais elle a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par Jos\u00e9 Marty alors sur Paroles c'est une s\u00e9quence de David gueulant et si si, vous aussi, une chanson appartient au Panth\u00e9on de vos souvenirs ou qu'elle est en phase avec un \u00e9pisode de votre vie et si vous souhaitez le partager, de partager ce moment partag\u00e9 cette musique et participer \u00e0 la chronique h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer un un courriel \u00e0 l'adresse \u00e0 l'abordage arobase RTS point CH les t\u00e9moignages seront enregistr\u00e9es bien s\u00fbr et puis mont\u00e9s, il en va de m\u00eame pour Human zoo suisse romande l\u00e0 la s\u00e9quence de d'\u00c9milie Gasc lundi que nous allons retrouver lundi d'ailleurs et nous irons \u00e0 la rencontre d'Annette Annette, elle a 84 ans, elle a v\u00e9cu une enfance plut\u00f4t \u00e9prouvante, elle fait preuve d'une force de vie impressionnante, je vous donne rendez- vous lundi pour \u00e7a et je vous rappelle notre adresse de courriel \u00e0 l'abordage arobase RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-25T15:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69F7F471-7159-40F4-AE5B-9A69CD2D2B86", "internalArchiveId": "69F7F471-7159-40F4-AE5B-9A69CD2D2B86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: D\u00e9gustation de vin \u00e0 Marsannay et en Lavaux, 1964 (2/2)", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9320232", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: D\u00e9gustation de vin \u00e0 Marsannay et en Lavaux, 1964 (2/2) / ALA_2018-02-23T15:04:15_archive-degustation-de-vin-a-marsannay-e", "A l'abordage du 23.02.2018"], "variantIds": ["ece-9320232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:00Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nMoi, \u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\nPour bien amorcer le week- end qui arrive, je vous propose d'aller visiter une cave de du d\u00e9guster un peu de vin et et surtout d'assister \u00e0 un retour de mesures, vous allez voir cette garrigue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [83%] :\r\nMoi je crois qu'il y a entre tous les vignerons \u00e0 quelques pays qu'ils appartiennent \u00e0 un grand de parent\u00e9 et j'en veux pour preuve le, le fait de trouver dans cette cave de Mars aller dans cette cave bourguignonne de pure Vaudois comme monsieur Levrat qui est l\u00e0, devant nous et qui d\u00e9guste avec mon Dieu, selon la m\u00eame m\u00e9thode, selon la m\u00eame m\u00e9thode que que nos amis bourguignon oui est -ce que est qu'est -ce que vous pensez de de cette atmosph\u00e8re de Cabourg gagne est -ce que vous y retrouver un peu de l'atmosph\u00e8re de de votre cave, \u00e0 vous de de Lavaux, l'atmosph\u00e8re est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, les Verts sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais en tout cas la bonhomie tout \u00e0 fait la m\u00eame, oui, c'est l'essentiel, tout \u00e0 fait l'essentiel, mais enfin la d\u00e9gustation se passent un peu diff\u00e9remment chez nous donc sa d\u00e9gustation se fait dans les tasses les tendances toutes disparu tr\u00e8s diff\u00e9rent des Verts qu'on a chez nous, oui, il n'y a pas d'qui peut \u00eatre remplac\u00e9 chez nous parlions, c'est \u00e7a, h\u00e9 bien je crois que pour nous rendre mieux compte encore de la fa\u00e7on dont se passent \u00e0 d\u00e9gustation chez les vignerons Vaudois, il y a une fronti\u00e8re \u00e0 passer de la passera en votre compagnie fi\u00e9vreux j'esp\u00e8re beaucoup, mais les bras vous voyez, \u00e7a n'est pas plus simple que \u00e7a, de traverser une fronti\u00e8re de mars l'ann\u00e9e arrive un jour, en fait une sorte de pieds joints et nous voil\u00e0 dans votre cas, oui, d'ailleurs c'est le cas, c'est aussi celle de votre fr\u00e8re, monsieur, monsieur Louis l\u00e8vera qui est l\u00e0 avec un verre \u00e0 la main, un seul Vert pour tout le monde monsieur les bras, c'est l'habitude chez nous. \r\nAlors \u00e0 Ottawa et \u00e0 votre sens, donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [84%] :\r\nAssez magique oui alors sant\u00e9 mais avec mod\u00e9ration, \u00e9videmment, c'est magique, la radio, un claquement doigt pour d\u00e9placer de la Bourgogne en Lavaux et un autre pour passer de 10018 \u00e0 1964 un retour \u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T15:35:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1650725", "internalArchiveId": "AA1801651046", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Matin\u00e9e olympique", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 22210, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9289296.image", "alternativeTitle": ["JO PyeongChang", "JO PyeongChang"], "alternativeSummary": ["Epreuves jour 14", "07h35 : curling messieurs : match pour le bronze\n08h40 : hockey sur glace messieurs : demi-finale 1"], "variantIds": ["ece-9232178"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T12:44:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662016", "durationSec": 106, "title": "CURL 230218 ITW DE CRUZ", "excerpt": "Itw de Peter de Cruz, de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de curling, suite \u00e0 la 3e place de son \u00e9quipe lors du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662017", "durationSec": 75, "title": "CURL 230218 ITW SCHWARZ", "excerpt": "Itw de Beno\u00eet Schwarz, de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de curling, suite \u00e0 la 3e place de son \u00e9quipe lors du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662019", "durationSec": 11650, "title": "Pyeongchang 2018 : Curling messieurs petite finale Suisse - Canada", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu le Canada sur le score de 7 \u00e0 5 lors de la petite finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des curleurs Beno\u00eet Schwarz, Claudio Paetz, Peter de Cruz, Valentin Tanner et Dominik Maerki. La Suisse obtient ainsi la 3e place du tournoi et la m\u00e9daille de bronze.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["CURLING", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662020", "durationSec": 10800, "title": "Pyeongchang 2018 : Hockey sur glace messieurs demi-finale R\u00e9publique tch\u00e8que - Athl\u00e8tes olympiques de Russie", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 nordique par \u00e9quipes messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, qui a vu la victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne devant la Norv\u00e8ge et l'Autriche.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du biathlon cat\u00e9gorie relais 4x6 km dames, qui a vu la victoire de la Bi\u00e9lorussie devant la Su\u00e8de et la France.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage artistique cat\u00e9gorie programme court dames, qui a vu la victoire de l'athl\u00e8te olympique de Russie Alina Zagitova devant sa compatriote Evgenia Medvedeva et la Canadienne Kaetlyn Osmond.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage de vitesse cat\u00e9gorie short track 500 m\u00e8tres messieurs, qui a vu la victoire du patineur chinois Wu Daijing devant les Cor\u00e9ens Hwang Daeheong et Lim Hyojun.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage de vitesse cat\u00e9gorie short track 5000 m\u00e8tres relais par \u00e9quipes messieurs, qui a vu la victoire de la Hongrie devant la Chine et le Canada.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage de vitesse cat\u00e9gorie short track 1000 m\u00e8tres dames, qui a vu la victoire de la N\u00e9erlandaise Suzanne Schulting devant la Canadienne Kim Boutin et l'Italienne Arianna Fontana.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du skicross dames, qui a vu la victoire de la Canadienne Kelsey Serwa devant sa compatriote Brittany Phelan et la Suissesse Fanny Smith.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662022", "durationSec": 24, "title": "ACTU 210218 PC PATINAGE", "excerpt": "Victoire du patineur n\u00e9erlandais Kjeld Nuis, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de 1000 m\u00e8tres messieurs en patinage de vitesse lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devance le Norv\u00e9gien Havard Lorentzen et le Cor\u00e9en Kim Tae-Yun."}, {"internalArchiveId": "AA1802662042", "durationSec": 6007, "title": "Pyeongchang 2018 : C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de, qui a remport\u00e9 le biathlon relais par \u00e9quipes 4x7.5 km messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Su\u00e8de devance la Norv\u00e8ge et l'Allemagne. Constitu\u00e9e des biathl\u00e8tes Serafin Wiestner, Benjamin Wenger, Jeremy Finello et Mario Dolder, la Suisse obtient la 15e place.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SHORT TRACK", "PROGRAMME COURT", "BIATHLON", "SKICROSS", "COMBIN\u00c9 NORDIQUE"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662048", "durationSec": 6423, "title": "Pyeongchang 2018 : Patinage de vitesse 1000 m\u00e8tres messieurs", "excerpt": "Accueil triomphal \u00e0 la Maison Suisse de la skieuse suisse Fanny Smith apr\u00e8s son obtention de la 3e place et de la m\u00e9daille de bronze lors du skicross des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Fanny Smith a notamment re\u00e7u les f\u00e9licitation du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "PATINAGE DE VITESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662077", "durationSec": 6931, "title": "Pyeongchang 2018 : Biathlon messieurs relais 4x7.5 km par \u00e9quipes", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BIATHLON", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662078", "durationSec": 765, "title": "SKCR 230218 FETE SMITH", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY", "PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662105", "durationSec": 8, "title": "PC FANNY SMITH MEDAILLE 1"}, {"internalArchiveId": "AA1802662106", "durationSec": 39, "title": "PC FANNY SMITH MEDAILLE 2"}, {"internalArchiveId": "AA1802662107", "durationSec": 43, "title": "TRAV 230218 DEPART BIATHL"}, {"internalArchiveId": "AA1802662108", "durationSec": 29, "title": "JOMA 230218 BUTS RUS"}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HINNI, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036140", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661727", "internalArchiveId": "AA1802662042", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du combin\u00e9 nordique par \u00e9quipes messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, qui a vu la victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne devant la Norv\u00e8ge et l'Autriche.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du biathlon cat\u00e9gorie relais 4x6 km dames, qui a vu la victoire de la Bi\u00e9lorussie devant la Su\u00e8de et la France.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage artistique cat\u00e9gorie programme court dames, qui a vu la victoire de l'athl\u00e8te olympique de Russie Alina Zagitova devant sa compatriote Evgenia Medvedeva et la Canadienne Kaetlyn Osmond.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage de vitesse cat\u00e9gorie short track 500 m\u00e8tres messieurs, qui a vu la victoire du patineur chinois Wu Daijing devant les Cor\u00e9ens Hwang Daeheong et Lim Hyojun.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage de vitesse cat\u00e9gorie short track 5000 m\u00e8tres relais par \u00e9quipes messieurs, qui a vu la victoire de la Hongrie devant la Chine et le Canada.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du patinage de vitesse cat\u00e9gorie short track 1000 m\u00e8tres dames, qui a vu la victoire de la N\u00e9erlandaise Suzanne Schulting devant la Canadienne Kim Boutin et l'Italienne Arianna Fontana.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du skicross dames, qui a vu la victoire de la Canadienne Kelsey Serwa devant sa compatriote Brittany Phelan et la Suissesse Fanny Smith.", "durationSec": 6007, "genres": ["Autres sports en direct"], "backgrounds": ["La speakerine confond la Suisse et l'Italie lors de la c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles \u00e0 Fanny Smith."], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SHORT TRACK", "PROGRAMME COURT", "BIATHLON", "SKICROSS", "COMBIN\u00c9 NORDIQUE"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T12:54:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651046", "durationSec": 22210, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Matin\u00e9e olympique", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HINNI, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804671489", "summary": "Pyeongchang : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du skicrosse dames \u00e0 Kelsey Serwa, skieuse canadienne, Brittany Phelan, skieuse canadienne, et Fanny Smith, skieuse suisse, avec la speakerine se trompant de nom de pays en mentionnant l'Italie \u00e0 la place de la Suisse.", "id": "1671173", "visualThemes": ["M\u00c9DAILLE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732555", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086348", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661706", "internalArchiveId": "AA1802662021", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Highlights Jour 17 08H00", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T08:08:51Z", "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732534", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086327", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661617", "internalArchiveId": "AA1802661932", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Skicross dames - finale", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Victoire de la skieuse canadienne Kelsey Serwa, qui a remport\u00e9 la finale de skicross dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance la Canadienne Brittany Pherlan et la Suissesse Fanny Smith. Les autres Suissesses Sanna Luedi, Talina Gantenbein et Priscilla Annen obtiennent respectivement les 7e, 12e et 23e places.", "durationSec": 6701, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "backgrounds": ["3e place et m\u00e9daille de bronze de Fanny Smith lors du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Commentaire enthousiaste de C\u00e9dric Moret qui en perd presque sa voix.", "3e place et m\u00e9daille de bronze de Fanny Smith lors du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "3e place et m\u00e9daille de bronze de Fanny Smith lors du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "3e place et m\u00e9daille de bronze de Fanny Smith lors du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"], "isOnline": false, "remarks": "ZU086386 : Grande finale uniquement.\nZU086387 : demi-finales.", "lastModifiedDate": "2018-04-11T13:24:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651374", "durationSec": 16999, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "excerpt": "La skieuse suisse de skicross Fanny Smith a termin\u00e9 \u00e0 la 3e place et a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze lors de la finale du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Les Canadiennes Kelsey Serwa et Brittany Phelan terminent \u00e0 la 1\u00e8re et 2e place.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NICOLET, John", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662028", "durationSec": 89, "title": "MI SKI CROSS DAMES_RTS000001405078", "excerpt": "La skieuse suisse Fanny Smith a obtenu la 3e place et la m\u00e9daille de bronze lors du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Fanny Smith a obtenu sa m\u00e9daille apr\u00e8s plusieurs tentatives aux Jeux olympiques et un retour \u00e0 l'entra\u00eenement fructueux suite \u00e0 des blessures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662176", "durationSec": 163, "title": "AUJO 230218 SKIC COURSE F SMITH", "excerpt": "Victoire de la skieuse canadienne Kelsey Serwa, qui a remport\u00e9 la finale de skicross dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance la Canadienne Brittany Pherlan et la Suissesse Fanny Smith.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662190", "durationSec": 1113, "title": "JO SOIR 230218 GF SKI CROSS DAMES", "excerpt": "La skieuse suisse de skicross Fanny Smith a termin\u00e9 \u00e0 la 3e place et a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze lors de la finale du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Les Canadiennes Kelsey Serwa et Brittany Phelan terminent \u00e0 la 1\u00e8re et 2e place.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKICROSS", "DAMES"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662194", "durationSec": 66, "title": "SO COURSE FANNY SMITH_RTS000001405475", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804671294", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : 8es finale 1 de skicross dames avec chute de Marielle Thompson, skieuse canadienne, et 2e place de la s\u00e9rie pour Talina Gantenbein, skieuse suisse.", "id": "1670978", "visualThemes": ["SKICROSS", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671296", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : 8es de finale 7 avec 2e place dans la s\u00e9rie pour Sanna Luedi, skieuse suisse, et 3e place et \u00e9limination de Priscilla Annen, skieuse suisse.", "id": "1670980", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671297", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : quarts de finale 1 avec 3e place et \u00e9limination de Talina Gantenbein, skieuse suisse.", "id": "1670981", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671298", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : quarts de finale 4 avec 2e place pour Sanna Luedi, skieuse suisse.", "id": "1670982", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671299", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : demi-finale 2 avec 3e place de Sanna Luedi, skieuse suisse.", "id": "1670983", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671300", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : petite finale avec 3e place de la course pour Sanna Luedi, skieuse suisse.", "id": "1670984", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671301", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : finale du skicross dames avec victoire de Kelsey Serwa, skieuse canadienne, devant Brittany Phelan, et Fanny Smith, skieuse suisse.", "id": "1670985", "visualThemes": ["SKICROSS", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671302", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des mascottes \u00e0 Kelsey  Serwa, skieuse canadienne, Brittany Phelan, et Fanny Smith, skieuse suisse.", "id": "1670986", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732663", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 4, "medium": {"id": "ZU086386", "position": "1"}}, {"id": "1732664", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU086387", "position": "1"}}, {"id": "1732668", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU086390", "position": "1"}}, {"id": "1732455", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086317", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676282", "internalArchiveId": "AA1805676569", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "One less gun", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Un mouvement appel\u00e9 #Oneless se d\u00e9veloppe en r\u00e9ponse \u00e0 la fusillade dans un lyc\u00e9e de Parkland en Floride. De nombreux Am\u00e9ricains se filment en train de d\u00e9truire leur armes \u00e0 feu et publient ces vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 67, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ARME PORTATIVE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:04:42Z", "scripts": ["\nShort News SN034_#OneLess.mp4 Date de Cr\u00e9ation 02/23/18\n\nOne less gun Date de Publication 02/23/18\n\nAuteur(s) Th\u00e9o Jeannet\n\nWeb\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 07\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nDes Am\u00e9ricains qui d\u00e9truisent leurs armes en signe de\nprotestation : #OneLess.\n\nTexte incrust\u00e9\n\nSilencieux \u00e0 jamais  Scier Casser D\u00e9monter  son arme  et le partager sur\ninternet  \u00ab Je vais m\u2019assurer que \u00e7a n\u2019arrive jamais avec mon arme. Les\ngens disent toujours qu\u2019il y a trop d\u2019armes. Maintenant, il y en a une de\nmois. \u00bb  Une de moins One less #OneLess  Le mouvement na\u00eet sur les\nr\u00e9seaux sociaux  suite \u00e0 la vid\u00e9o virale de  Scott Pappalardo  En r\u00e9ponse \u00e0 la\nfusillade dans un lyc\u00e9e de Parkland (Fl)  il d\u00e9truit son  fusil devant la\ncam\u00e9ra  Il y aura toujours des gens qui veuleur tuer et qui le feront d\u2019une\nmani\u00e8re ou d\u2019une autre. Mais ils ne le feront pas avec cette arme.\n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1739973", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038653", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661762", "internalArchiveId": "AA1802662077", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Biathlon messieurs relais 4x7.5 km par \u00e9quipes", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de, qui a remport\u00e9 le biathlon relais par \u00e9quipes 4x7.5 km messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Su\u00e8de devance la Norv\u00e8ge et l'Allemagne. Constitu\u00e9e des biathl\u00e8tes Serafin Wiestner, Benjamin Wenger, Jeremy Finello et Mario Dolder, la Suisse obtient la 15e place.", "durationSec": 6931, "genres": ["Autres sports en direct"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BIATHLON", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T12:55:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651046", "durationSec": 22210, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Matin\u00e9e olympique", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de, qui a remport\u00e9 le biathlon relais par \u00e9quipes 4x7.5 km messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Su\u00e8de devance la Norv\u00e8ge et l'Allemagne. Constitu\u00e9e des biathl\u00e8tes Serafin Wiestner, Benjamin We3ger, Jeremy Finello et Mario Dolder, la Suisse obtient la 15e place.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HINNI, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662165", "durationSec": 69, "title": "AUJO 230218 BIATHLON RESUME COURSE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "BIATHLON", "MESSIEURS"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732571", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086351", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1658059", "internalArchiveId": "AA1802658395", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Cesc Fabregas - Corentin Tolisso - Bernar (Shakhtar Donetsk) - Ever Banega  - 1968 European Cup Final Alex Stepney", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-09T11:07:13Z", "scripts": ["\n\n\n UEFA Champions League Weekly #19\n\t\n\t\t\nProvisional Time Coded Script \u2013  23rd February 2018 - 44439020\n\t\t\nMagazine Show 19- Running Order\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTeases\n\t00:21\n\t10:01:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tSting\n\t00:03\n\t10:01:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tFeature 1 \u2013 Cesc Fabregas\nA graduate of Barcelona\u2019s La Masia academy, former Arsenal Barcelona and now Chelsea midfielder, Cesc Fabregas, is now playing in his 13th season in the UEFA Champions League. As he continues his quest to lift the trophy for the first time, his 103 competition appearance will be against his boyhood club in London as Chelsea face Barcelona in the Round of 16 first leg.\n\t05:42\n\t10:06:46\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tMatch Review \u2013 Bayern v Besiktas\n\t01:06\n\t10:07:52\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeature 2 \u2013 Corentin Tolisso\nSince joining Bayern Munich from Lyon at the start of the season, French midfielder, Corentin Tolisso has played a crucial role in Bayern\u2019s success. We chart the rise of the 23 year-old as he prepares to play in the Knockout Phase of the Champions League for the first time.\n\t03:03\n\t10:10:55\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tWipe\n\t00:03\n\t10:10:55\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tStill to come \n\t00:08\n\t10:11:03\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:11:08\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tClock into part 2\n\t00:00\n\t10:11:08\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:11:13\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tFeature 3 \u2013 Bernard\nShakhtar Donetsk reached the Round of 16 after winning four of their Group Stage games. A key figure in Shakhtar\u2019s success has been their Brazilian number 10, Bernard, who\u2019s scored three goals in the competition so far this season. \n\t03:34\n\t10:14:47\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tFeature 4 \u2013 Ever Banega (Including Sevilla v Manchester United)\nSevilla face three-time European champions, Manchester United, in the Round of 16. As the club attempts to reach the Quarter-Finals of the competition for the first time in 60 years, much will depend on the form of their Argentine playmaker, Ever Banega. \n\t04:49\n\t10:19:46\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tFeature 5 \u2013 1968 European Cup Final - Alex Stepney\nIn the first of our series reflecting on classic finals in the competition, we tell the story of Alex Stepney, who became a European champion 50 years ago, as Manchester United secured an emotional and historic victory at Wembley.\n\t03:31\n\t10:23:17\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:23:17\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t15\n\tLookahead\n\t00:08\n\t10:23:25\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:23:45\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tEND\n\t\n\t10:23:45\n\n\n\n\nMagazine Show 19 \u2013 Teases\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:40\n\tFrom top\n\t\n\tThis week, the footballing rise of Bayern\u2019s French midfielder, Corentin Tolisso.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:48\n\tAfter wipe\n\t\n\tBernard, the Brazilian number 10 inspiring Shakhtar Donetsk.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:56\n\tAfter wipe\n\t\n\tAnd Argentine playmaker \u00c9ver Banega the beating heart of Sevilla. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 19 -  Feature 1: Cesc Fabregas & Chelsea v Barcelona\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:13\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\n\t\n\tI FEEL INCREDIBLY PROUD \u2013 I\u2019VE PLAYED FOR MANY YEARS AT THE HIGHEST LEVEL AND I\u2019M STILL HERE, AND WHEN IT COMES DOWN TO IT, THAT\u2019S THE MOST DIFFICULT THING. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:24\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\t\n\tOBVIOUSLY, ALL I WANT NOW IS TO WIN IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:30\n\tOn pictures b-roll tight\n\t\n\tOn Tuesday night in London, Chelsea\u2019s Cesc F\u00e0bregas made his 103rd UEFA Champions League appearance, against his boyhood club Barcelona, in the Round of 16 first leg. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:44\n\tOn BCU broll head tilt \n\t\n\tThirty-year-old F\u00e0bregas is still yet to win club football\u2019s most prestigious prize \u2013 the closest he came was in 2006, with Arsenal, against Barcelona \u2013 three years after he left the Catalan side without making a senior appearance.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:00\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\t\n\tBARCELONA WAS MY HOME, I GREW UP THERE, BUT HONESTLY - I NEVER THOUGHT I WOULD MAKE IT INTO BAR\u00c7A\u2019S FIRST TEAM, \u200b\u200bSO I PLAYED TO ENJOY MYSELF, TO HAVE A GOOD TIME. I ADAPTED WELL WHEN I WAS VERY YOUNG PLAYING FOR ARSENAL. IT WAS AN UNEXPECTED, BUT FANTASTIC ADVENTURE AND I LEARNED A LOT OF THINGS - I DEVELOPED FROM BEING A BOY TO BEING A MAN.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:44\n\tAfter music break on Barcelona picture\n\t\n\tF\u00e0bregas would eventually return to Barcelona in 2011- a year after lifting the World Cup - finally wearing the Blaugrana alongside some of his former teammates from La Masia.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:57\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\n\t\n\tIT WAS A DREAM COME TRUE; I HAD SOME WONDERFUL EXPERIENCES THERE. IN MY FIRST YEAR, WE WON FOUR TROPHIES AND REACHED THE SEMI-FINALS OF THE CHAMPIONS LEAGUE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:12\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\t\n\tTHOSE WERE SIMPLY INCREDIBLE YEARS - I HAVE AMAZING MEMORIES OF PLAYING WITH SOME OF THE BEST PLAYERS IN THE WORLD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:24\n\tAfter black\n\t\n\tTuesday\u2019s match against Barcelona was the first time Fabregas had faced his former teammates since joining Chelsea in 2014.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:34\n\tNATSOT FX\n\t\n\t[CHELSEA CHANT]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:35\n\tAfter NATSOT FX\n\t\n\tA packed Stamford Bridge turned up the volume\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:43\n\tOn F\u00e0bregas match ISO\n\t\n\tAntonio\u2019s Conte\u2019s bold selection saw Chelsea playing without a recognised striker\u2026.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:47\n\tOn Eden Hazard wide ISO \n\t\n\t\u2026 Eden Hazard \u2013 the false nine \u2013 blazed over early on.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:56\n\tOn Hazard dribbling \n\t\n\tThe Belgian\u2019s pace was troubling Barcelona on the counter attack.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:05\n\tOn Barcelona tight feet action\n\t\n\tThe Catalan side, who enjoyed seventy percent possession on the night - slowed the pace.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:11\n\tOn Messi cross\n\t\n\tPaulinho\u2019s header was a warning shot.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:17\n\tOn Willian dribbling\n\t\n\tBut it was Chelsea who made the better chances \u2026 the dynamic Willian the focal point of their most dangerous attacks. \n\nIn the 32nd minute, his curling shot struck the post. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:30\n\tOn Conte shot\n\t\n\tEight minutes later the woodwork denied the Brazilian again. Barcelona had conceded the fewest goals during the Group Stage but were lucky to reach half time on level terms.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:42\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\n\t\n\tTHE STYLE OF FOOTBALL THAT WE PLAY IS VERY MUCH OUR BRAND AND IT\u2019S ALL ABOUT THE COLLECTIVE, BOTH IN TERMS OF ATTACK AND DEFENCE. WE KNOW EXACTLY WHAT OUR GAME IS ALL ABOUT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:02\n\tAfter kick off\n\t\n\tUnder Ernesto Valverde, Barcelona had only lost once in their previous 38 games ahead of kick-off. Luis Suarez forced the first save from Thibaut Courtois.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:14\n\tOn Hazard pass to Willian\n\t\n\tThen as the game ticked past the hour, Willian got his deserved reward- masterfully making the space to score his third Champions League goal of the season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:26\n\tAfter HIMO celeb\n\t\n\tConte\u2019s tactical plan had worked perfectly \u2013 only for a mistake to present Barcelona with a gift.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:34\n\tAfter audio FX of goal\n\t\n\t1-1. Lionel Messi\u2019s 22nd Round of 16 goal, more than any other player and his first against Chelsea.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:45\n\tOn Conte shot\n\t\n\tLeaving the tie tantalisingly poised ahead of the return leg.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:02\n\tSOT: ERNESTO VALVERDE (SPANISH)\n\n\t\n\tI THINK IT\u2019S VERY IMPORTANT THAT WE SCORED HERE, AND THE RESULT GIVES US AN ADVANTAGE, IT\u2019S ALWAYS IMPORTANT TO HAVE AN ADVANTAGE, BUT THE TIE IS FAR FROM DECIDED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:20\n\tOn pictures B-roll \n\t\n\tAnd the second leg will see Cesc F\u00e0bregas return (home) to Camp Nou for the first time in four years.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:30\n\tSOT: CESC F\u00c0BREGAS (SPANISH)\n\n\t\n\tIT\u2019S A STADIUM THAT I FIRST VISITED WHEN I WAS JUST NINE MONTHS OLD, IT\u2019S A GROUND THAT I\u2019VE KNOWN SINCE I WAS VERY, VERY YOUNG. RETURNING THERE NOW WITH CHELSEA WILL BE A TOUGH ASSIGNMENT BUT IT\u2019S ANOTHER GREAT EXPERIENCE THAT THIS GAME OFFERS US PLAYERS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:46\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 19 - Match Review - Bayern v Besiktas\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tBayern v Besiktas\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:51 \n\tFrom top\n\t\n\tOn Tuesday, Bayern Munich hosted Be\u015fikta\u015f in the only Round of 16 tie to feature two reigning domestic champions.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:00\n\tHandshakes\n\t\n\tBe\u015fikta\u015f, the first Turkish side to top a UEFA Champions League group, were reduced to ten men in the 16th minute when Domagoj Vida was shown a straight red card for a foul on Robert Lewandowski.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:13\n\tAfter red card\n\t\n\tThe Black Eagles held firm until two minutes before the break, when Thomas M\u00fcller opened the scoring with his 41st competition goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:23\n\tAfter celeb\n\t\n\tThe impressive Kingsley Coman doubled the hosts\u2019 advantage shortly after the interval\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n10:07:29\n\tAfter celeb\n\t\n\t\u2026before M\u00fcller secured his second in the 66th minute.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:35\n\tAfter celeb\n\t\n\tThere was still time for a late double from Lewandowski. It finished 5-0. Bayern have now won 22 of 24 matches in all competitions since Jupp Heynckes return to the club.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:52\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 19 \u2013 Feature 2: Corentin Tolisso\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:54\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH)\n\t\n\tWHAT I REALLY LOVE, IS SCORING GOALS.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:01\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH)\n\t\n\tWHEN YOU SCORE, ALL THE FANS ARE ON THEIR FEET AND YOU FEEL SOMETHING SPECIAL, IT\u2019S EUPHORIC. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:10\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH)\n\t\n\tCORENTIN TOLISSO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:12\n\tAfter SOT\n\t\n\tHaving joined Bayern Munich from Olympique Lyonnais for a club record fee last June, 23-year-old Corentin Tolisso, has shone on the European stage - playing six times, scoring three goals, with Bayern competing in the Knockout Phase for the 10th consecutive season. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:30\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH\n\t\n\tI\u2019M A PLAYER WHO LIKES TO GET ON THE BALL, TO DICTATE THE FLOW OF THE GAME AND TO ATTACK. I TRY TO BE DECISIVE FOR MY TEAM BY PROVIDING ASSISTS AND SCORING \u2013 THESE ARE IMPORTANT ATTRIBUTES FOR A MODERN MIDFIELDER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:49\n\tAfter SOT\n\t\n\tBorn in Tarare, just north of Lyon, Tolisso joined OL\u2019s  academy aged 13 and made his first-team debut just six years later. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:59\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH)\n\t\n\tWHEN I WAS YOUNGER MY IDOL WAS A CENTRE-FORWARD, SONNY ANDERSON. I USED TO PLAY AS A STRIKER WHEN I WAS A CHILD AND MY TEAM WAS LYON, AND AS HE PLAYED FOR OL, SCORED A LOT OF GOALS AND WON THE FRENCH TITLE, I WANTED TO BE LIKE HIM. BUT I DROPPED DEEPER OVER THE YEARS AND ENDED UP AS A MIDFIELDER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:22\n\tAfter SOT \n\t\n\tTolisso went on to make more than 150 appearances for the club, including 12 in the Champions League \u2013 his final European game for Lyon was in the Semi-Finals of the UEFA Europa League last season against Ajax.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:37\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH)\n\n\t\n\tWE HAD AN OUTSTANDING RUN IN THE EUROPA LEAGUE. I\u2019M STILL A BIT DISAPPOINTED THAT I DIDN\u2019T WIN ANY TROPHIES WITH THE CLUB THAT BROUGHT ME THROUGH THEIR ACADEMY, BUT I\u2019M HAPPY WITH MY FINAL YEAR THERE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:50\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH)\n\n \n\t\n\tWHEN YOU DO THIS JOB, YOU KNOW THAT YOU MIGHT HAVE TO LEAVE FOR A FOREIGN COUNTRY, FAR AWAY FROM YOUR FAMILY AND FRIENDS, AND YOU\u2019LL HAVE TO LEARN ANOTHER LANGUAGE. YOU NEED TO BE ABLE TO ADAPT FAST AND FIND YOUR PLACE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:04\n\tAfter SOT\n\t\n\tHappy and settled in Bavaria, Corentin Tolisso and Bayern will next travel to Instanbul, as the German Champions aim to reach the Quarter-Finals for the seventh consecutive season.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:17\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH)\n\n\n\t\n\tBAYERN MUNICH WON THE CHAMPIONS LEAGUE IN 2013 AND THEN GERMANY LIFTED THE WORLD CUP, SO THERE ARE GREAT PLAYERS HERE AND THEY ARE HELPING ME TO IMPROVE ON A DAILY BASIS. I MUST FOLLOW THEIR LEAD, IT\u2019S NOT A COINCIDENCE THAT THEY\u2019VE BEEN SO SUCCESSFUL - IT\u2019S BECAUSE THEY WORK HARD, AND I HAVE TO WORK AS HARD AS THEY DO. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:37\n\tSOT: CORENTIN TOLISSO (FRENCH\n\t\n\tI HOPE I CAN STAY HERE AS LONG AS POSSIBLE, THE BEST PLAYERS ARE THE ONES WHO CAN STAY AT A VERY BIG CLUB FOR A LONG TIME, SO IF I MANAGE TO KEEP PLAYING HERE FOR YEARS TO COME, AT THE END OF MY CAREER, IT WILL MEAN THAT I WAS A GOOD PLAYER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 19 - Still to come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:56\n\tAfter Wipe\n\t\n\tStill to come, Alex Stepney reflects on Manchester United\u2019s first European cup triumph, 50 years ago.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:05\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 19 \u2013 Feature 3: Bernard\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:08\n\tSOT: BERNARD (PORTUGUESE)\n\n\t\n\tFOOTBALL, FOR ME, IS SOMETHING I HAVE ALWAYS LIVED. BEING A FOOTBALL PLAYER, WAS WHAT I WISHED FOR, WHAT I YEARNED FOR. AND MY DESIRE HAS ONLY GROWN - AS THE YEARS HAVE PAST, THE MORE SUCCESS I\u2019VE HAD AND THE MORE DREAMS I HAVE REALISED. MY WHOLE LIFE UP UNTIL NOW HAS BEEN CONNECTED TO FOOTBALL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:37\n\tAfter SOT\n\t\n\tA gifted playmaker central to Shakhtar\u2019s UEFA Champions League success this season, Bernard An\u00edcio Caldeira Duarte, known simply as Bernard, has started all seven games for Paulo Fonseca\u2019s dynamic side.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:54\n\tSOT: BERNARD (PORTUGUESE)\n\n\t\n\tTHIS SEASON HAS BEEN AN INCREDIBLY SPECIAL SEASON FOR ME WITH SHAKHTAR. PEOPLE WERE SAYING THAT WE WOULDN\u2019T EVEN QUALIFY FOR THE EUROPA LEAGUE, BUT WE ENDED UP QUALIFYING FROM OUR CHAMPIONS LEAGUE GROUP, A GROUP CONTAINING, NAPOLI THE LEADERS OF THE ITALIAN LEAGUE AND MANCHESTER CITY, WHO ARE LEADING THE ENGLISH LEAGUE. AND WE MANAGED TO BEAT BOTH THOSE TWO TEAMS.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:21\n\tAfter SOT\n\t\n\tBernard began his professional career at Atl\u00e9tico Mineiro in 2010, having previously been released by the same club as a junior due to his height. The 164 centimetre attacking midfielder moved to Donetsk just three years later, joining 11 other Brazilians in the Shakhtar squad. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:43\n\tOn Bernard close-up bending down\n\t\n\tBernard struggled for playing time under Mircea Lucescu, but has flourished since the arrival of Portuguese coach Paulo Fonseca in 2016. His first two goals in European goals, in the Europa League last season, were followed by three more in this season\u2019s Champions League Group Stage. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:00\n\tSOT: BERNARD (PORTUGUESE)\n\n\t\n\tI\u2019M VERY THANKFUL THAT I\u2019VE BEEN ABLE TO UNDERSTAND PAULO\u2019S PHILOSOPHY - EXACTLY WHAT HE WANTED FROM ME ON THE PITCH. OVER TIME I\u2019VE MADE ADJUSTMENTS AND ALWAYS PLAY WITH DESIRE. THE BETTER I UNDERSTAND WHAT\u2019S ASKED OF ME, THE BETTER I PLAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:21\n\tSOT: BERNARD (PORTUGUESE)\n\n\t\n\tI FEEL AS THOUGH WORKING WITH PAULO FONSECA HAS SEEN ME FINISH MY SCHOOLING, MY EDUCATION. HE\u2019S HELPED ME A LOT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:27\n\tAfter SOT\n\t\n\tOn Wednesday, the latest test for Fonseca\u2019s team came in the Round of 16 first leg, against AS Roma in Kharkiv.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:35\n\tAfter warm ups\n\t\n\tThe only goal of the first half came four minutes before the break from Roma\u2019s competition debutant, Cengiz \u00dcnder \u2013 his fifth strike in four games.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:46\n\tAfter celeb\n\t\n\tBut just seven minutes after half-time Shakhtar were level \u2013 Facundo Ferreyra with his third Champions League goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:57\n\tAfter celebs\n\t\n\tThen in the 71st minute, Fred became the 14th Brazilian to score for the club in the competition, securing a 2-1 victory for the Ukrainian champions.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:08\n\tOn Bernard clapping\n\t\n\tBernard recorded more touches than any of his teammates, and the Quarter-Finals are firmly in Shakhtar\u2019s sights. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:16\n\tSOT: BERNARD (PORTUGUESE)\n\n\t\n\tI HOPE THAT ONE DAY I EXPERIENCE WHAT IT FEELS LIKE TO WIN THE CHAMPIONS LEAGUE, TO BE AMONG THE GREATS AND TO GO DOWN IN HISTORY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:26\n\tSOT: BERNARD (PORTUGUESE)\n\n\t\n\tWE KNOW THAT THERE WILL BE DIFFICULTIES AHEAD, THERE ARE SO MANY INCREDIBLY STRONG SQUADS, OF THE HIGHEST CALIBRE - BUT THERE\u2019S NO LAW AGAINST DREAMING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 19 \u2013 Feature 4: \u00c9ver Banega\n\t\nTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:43\n\tSOT: \u00c9VER BANEGA (Spanish)\n\t\n\tMY DAD TOOK ME TO PLAY FOOTBALL WHEN I WAS JUST FOUR YEARS-OLD AND I\u2019VE PLAYED EVER SINCE, AND THEN I TURNED PROFESSIONAL. WHEN YOU PLAY IN THE CHAMPIONS LEAGUE, IT\u2019S INCREDIBLY ENJOYABLE AND MAINLY BECAUSE OF THE FANTASTIC ATMOSPHERE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:02\n\tSOT: \u00c9VER BANEGA (Spanish)\n\t\n\t\u00c9VER BANEGA. CENTRAL MIDFIELDER. SEVILLA.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:06\n\tAfter SOT\n\t\n\tBorn in Ros\u00e1rio, Argentina, Sevilla\u2019s \u00c9ver Banega is one of the Champions Leagues most accomplished deep-lying playmakers. A graduate of the Boca Juniors academy he moved to Spain a decade ago, aged 19, to follow his footballing dreams. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:22\n\tSOT: \u00c9VER BANEGA (Spanish)\n\t\n\tI KNEW WHAT IT WAS LIKE TO PLAY FOR A BIG CLUB WHEN I ARRIVED AT VALENCIA, THEY HAD A GREAT HISTORY, SO MY EXPERIENCE WAS INVALUABLE. BUT AT THE SAME TIME, I WAS STILL VERY YOUNG AND HAD A LOT TO LEARN. IT WAS TOUGH AT THE BEGINNING, BUT I FELT THAT ONCE I WAS PLAYING IN EUROPE, I WASN\u2019T GOING TO RETURN TO PLAY IN SOUTH AMERICA. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:48\n\t After SOT\n\t\n\tWith Valencia, Banega won the Copa Del Rey and twice reached the Champions League Round of 16\u2026\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:57\n\tB-Roll\n\t\n\t\u2026before a move to Seville in 2014 \u2013 where he was an integral part of the team that won back-to-back Europa League titles in his first two seasons.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:07\n\tTrophy\n\t\n\tFollowing an unsuccessful 13 months at Internazionale Banega rejoined \u201cLos Rojiblancos\u201d at the start of this season - and has shined in the heart of midfield, as the club reached the Champions League Knockout Phase for only the fourth time.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:24\n\tAfter helicopter \n\t\n\tOn Wednesday, Banega\u2019s Champions League journey continued as Sevilla hosted Manchester United in the Round of 16 first leg.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:33\n\tSOT: \u00c9VER BANEGA (Spanish)\n\n\n\t\n\tTHE CHAMPIONS LEAGUE MEANS EVERYTHING TO ME. YOU FEEL SO JOYOUS WHEN YOU QUALIFY FOR THE COMPETITION AFTER PUTTING IN SO MUCH HARD WORK. EVERYONE WANTS TO PLAY IN IT, BUT VERY FEW ACTUALLY GET THAT OPPORTUNITY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:51 \n\tAfter SOT\n\t\n\tWith Banega sitting deep, Sevilla made a fast start, Luis Muriel testing David de Gea early on. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:02\n\tPass\n\t\n\tUnited were struggling to find their rhythm. Against a side that had lost just one of their last 35 games at home.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:10\n\tSOT: \u00c9VER BANEGA (Spanish)\n \n\t\n\tANYBODY WHO WATCHES FOOTBALL KNOWS THAT THE S\u00c1NCHEZ-PIZJU\u00c1N GIVES US A HUGE BOOST WHEN WE PLAY IMPORTANT MATCHES THERE. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:21\n\tAfter SOT\n\t\n\tOn his first Champions League appearance for his new club, Chilean forward, Alexis Sanchez created United\u2019s first real opening. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:31\n\tBanega\n\t\n\tThe ever-available Banega was dictating the tempo and finding his teammates at will.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:40\n\tScott McTominay shot \n\t\n\tIn the 37th minute United had their first shot on target. Scott McTominay calling Sergio Rico into action. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:48\n\tAction\n\t\n\tFive minutes later, Banega was again the architect of a chance for the hosts, but Sevilla were lacking a cutting edge.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:58\n\tCorner\n\t\n\tAnd in David de Gea, were facing a Goalkeeper at the very top of his game\u2026 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:05\n\tCross\n\t\n\tHis spectacular save from Colombian striker, Muriel, in first-half injury time kept the game goalless.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:20\n\tAfter shot\n\t\n\tAfter the break Sevilla continued to control the ball and restrict United going forward. Banega completed 91 passes on the night, more than any other player.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:29\n\tMontella\n\t\n\tThe changes implemented by coach, Vincenzo Montella, since his arrival in December were telling, Sevilla conceded more goals in the Group Stage than any team left in the competition.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10: 19:38\n\tSOT: \u00c9VER BANEGA (Spanish)\n\n\t\n\tTHE COACH IS FANTASTIC, HE\u2019S GOT A CLEAR IDEA OF HOW HE WANTS THE TEAM TO PLAY \u2013 ITS TOTALLY DIFFERENT TO BEFORE, AND WE\u2019RE GRADUALLY ADAPTING TO IT, AND I THINK IT\u2019S BEARING FRUIT. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:52\n\tAfter SOT\n\t\n\tSevilla pressed for a breakthrough but continued to be wasteful in front of goal. It ended 0-0, the only Round of 16 first leg tie to finish goalless.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:04\n\tSOT: VINCENZO MONTELLA (Italian)\n\n\n\t\n\tBANEGA HAD A GREAT GAME. I THINK TODAY, ITS HARD TO FIND A PLAYER THAT DIDN\u2019T PLAY WELL \u2013 THERE WAS SPIRIT, SACRIFICE AND QUALITY. I\u2019M SORRY FOR OUR PLAYERS BUT ALSO FOR OUR FANS \u2013 WE\u2019LL PUT EVERYTHING INTO THE NEXT MATCH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:28\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 19 \u2013 Feature 5: Alex Stepney\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:41\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\n\t\n\tI THINK MOST PEOPLE AROUND THAT TIME KNEW ABOUT MUNICH. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:46\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\n\t\n\tYOU KNOW WHERE YOU WERE WHEN THE CRASH HAPPENED. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:51\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\t\n\tFROM THE DAY I JOINED THE CLUB AND MET EVERYBODY, I WAS THINKING ABOUT MUNICH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:57\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\t\n\tIS ANYTHING GOING TO BE MENTIONED? NOTHING. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:02\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\t\n\tI KNEW STRAIGHT AWAY, THAT IT\u2019S A NO-NO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:10\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\t\n\tIT WAS SOMETHING THAT YOU HAD TO LEAVE AND BE A TEAM. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:19\n\tStepney B-Roll CU\n\t\n\tIn the first in our \u201cCountdown to Kyiv\u201d series, we look back at  Manchester United\u2019s triumph in the 1968 European Cup final. It came ten years after a plane crash in Munich claimed the lives of 23 men, including eight Manchester United players and three staff.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:40\n\tAfter coin is tossed\n\t\n\tAt Wembley Stadium, in front of 92,000 spectators, Matt Busby\u2019s team faced Benfica \u2013 European Cup winners in 1961 and 1962.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:54\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\n\t\n\tWE GOT TO WEMBLEY AND MATT BASICALLY SAID \u201cGO OUT AND ENJOY YOURSELVES\u201d. \u201cAND BRING THAT CUP BACK TO MANCHESTER!\u201d BAS WE WENT OUT INTO THE TUNNEL HE SAID TO NOBBY STILES \u2013 \u201cI WANT YOU TO MARK EUS\u00c9BIO, MAN-FOR-MAN, LIKE YOU DID TWO YEARS AGO, IN THE SEMI-FINAL OF THE WORLD CUP.\u201d WHICH I THINK HE DID FOR 86 MINUTES. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:17\n\tAfter SOT\n\t\n\tEarly on, Eus\u00e9bio skipped past Nobby Stiles and fired a warning shot to United\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:26\n\tOn cross from Sadler\n\t\n\t\u2026who took the lead when Bobby Charlton scored his 201st goal for the club.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:33\n\tAfter Charlton celebration\n\t\n\tBenfica pushed hard for an equaliser - which arrived in the 79th minute \u2013 Jaime Gra\u00e7a beating Alex Stepney, who, just five years earlier had been playing amateur football.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:46\n\tStepney B-Roll CU\n\t\n\tAnd then, with four minutes remaining, Eus\u00e9bio was through on goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:51\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\n\t\n\tHE ALWAYS WANTED TO BURST THE BACK OF THE NET. HE HAD THIS TREMENDOUS SHOT. OK, HE HIT IT STRAIGHT AT ME, BUT SOMEHOW IT STUCK WITH MY HANDS AROUND THE BALL, AND THAT WAS IT.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:01\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\t\n\tHE HAD A CHANCE TO WIN A EUROPEAN CUP AGAIN, BUT HE APPLAUDED ME, WHICH I\u2019LL REMEMBER FOR THE REST OF MY LIFE. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:10\n\tStepney kick\n\t\n\tTwo minutes into Extra Time, Stepney\u2019s powerful kick was flicked on to George Best\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:17\n\tAfter Best rounds the goalkeeper\n\t\n\t\u2026who put United 2-1 in front.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:22\n\tCross to Kidd\n\t\n\tGoals from 19-year-old Brian Kidd, and another from Charlton sealed an emotional 4-1 victory. Manchester United were champions of Europe for the first time.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:34\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\n\t\n\tWHEN THAT FINAL WHISTLE WENT SUBCONSCIOUSLY ALL OF US WENT TO BOBBY CHARLTON, BILL FOULKES AND MATT BUSBY \u2013 SURVIVORS FROM MUNICH. THAT WAS \u2018WE\u2019VE DONE IT FOR YOU.\u2019 TEN YEARS EARLIER YOU\u2019D HAVE BEEN DOING THIS ANYWAY, BUT AT LEAST WE\u2019VE HELPED YOU. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:54\n\tSOT: ALEX STEPNEY (ENGLISH)\n\n\t\n\tWE KNEW THAT THE FAMILIES OF THE LADS THAT PASSED AWAY WERE IN THE STADIUM AND, WE LOOKED UP TO THEM AND WAVED TO THEM. THAT WAS HOW IT WAS. AND MATT BUSBY\u2019S DREAM HAD COME TRUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 19 \u2013 Lookahead\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:10\n\tAfter wipe\n\t\n\tNext week, a Manchester City icon, their driving force, Kevin de Bruyne.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:37\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n2\n\n20\n\n21\n\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1732569", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037217", "position": "1"}}, {"id": "1732666", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037226", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-812D7A9C-5CE3-42EC-B45F-580AA86BCADC", "internalArchiveId": "812D7A9C-5CE3-42EC-B45F-580AA86BCADC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billie Bird, Billie\r\n\r\n\r\nBillie Bird\r\nChanteuse et guitariste, Elodie Romain, alias Billie Bird, sort un 2e EP, \"La Nuit\", enregistr\u00e9 avec Sacha Ruffieux (guitare), Alberto Malo (batterie) et Simon Gerber (basse) dans une maison de campagne fran\u00e7aise, en collaboration avec le musicien multi-instrumentiste genevois Robin Girod. Avant le vernissage de l'album au Bourg (Lausanne) les 1er et 2 mars 2018, Billie Bird pr\u00e9sente dans Magn\u00e9tique quelques titres et raconte ses amours folk.\r\nDuo Copppey\r\nTimoth\u00e9e et Domitille Coppey ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer ensemble alors qu'ils \u00e9taient enfants. Aujourd'hui, ils poursuivent chacun une carri\u00e8re professionnelle, tout en se produisant en duo violon-violoncelle sur les sc\u00e8nes d'ici et d'ailleurs. Ils seront en concert le 25 f\u00e9vrier 2018 (11h) au Laboratoire Jardin cosmique (Bex). Dans Magn\u00e9tique, ils jouent des oeuvres de Martinu, Ravel et Domitille Coppey.\r\nConcours Schubert au Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve\r\nDestin\u00e9 aux jeunes \u00e9l\u00e8ves des classes de piano et de chant du Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve, le concours Schubert r\u00e9sonnera dans la Grande salle du Conservatoire du 26 f\u00e9vrier au 1er mars 2018. Toutes les \u00e9preuves sont ouvertes au public, qui est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 suivre les masterclass du pianiste Pietro de Maria et du baryton Stefan Genz, invit\u00e9s d'honneur du concours. Coup de fil \u00e0 Adrian Kreda, professeur et doyen des classes de piano au Conservatoire de musique.", "durationSec": 4978, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9378656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 23.02.2018", "Billie Bird au Studio 15 !", "Le Duo Coppey au Studio 15 !", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2018-02-23T17:06:00_magnetique", "Magn\u00e9tique du 23.02.2018", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-02-23T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-02-23T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-02-23T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 2 / MTC_2018-02-23T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 1 / MTC_2018-02-23T17:06:00_sequence-1", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2018-02-23T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Dans \"Magn\u00e9tique\" Elodie Romain, alias Billie Bird, interpr\u00e8te une version acoustique de \"La Nuit\", titre du m\u00eame nom que son 2e EP qui sera verni les 1er et 2 mars au Le Bourg \u00e0 Lausanne.", "Dans \"Magn\u00e9tique\" Timoth\u00e9e et Domitille Coppey, interpr\u00e8tent le deuxi\u00e8me duo pour violon et violoncelle de Bohuslav Martin\u016f.", "Billie Bird\nChanteuse et guitariste, Elodie Romain, alias Billie Bird, sort un 2e EP, \"La Nuit\", enregistr\u00e9 avec Sacha Ruffieux (guitare), Alberto Malo (batterie) et Simon Gerber (basse) dans une maison de campagne fran\u00e7aise, en collaboration avec le musicien multi-instrumentiste genevois Robin Girod. Avant le vernissage de l\u2019album au Bourg (Lausanne) les 1er et 2 mars 2018, Billie Bird pr\u00e9sente dans Magn\u00e9tique quelques titres et raconte ses amours folk.\nDuo Copppey\nTimoth\u00e9e et Domitille Coppey ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer ensemble alors qu\u2019ils \u00e9taient enfants. Aujourd\u2019hui, ils poursuivent chacun une carri\u00e8re professionnelle, tout en se produisant en duo violon-violoncelle sur les sc\u00e8nes d\u2019ici et d\u2019ailleurs. Ils seront en concert le 25 f\u00e9vrier 2018 (11h) au Laboratoire Jardin cosmique (Bex). Dans Magn\u00e9tique, ils jouent des \u0153uvres de Martinu, Ravel et Domitille Coppey.\nConcours Schubert au Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve\nDestin\u00e9 aux jeunes \u00e9l\u00e8ves des classes de piano et de chant du Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve, le concours Schubert r\u00e9sonnera dans la Grande salle du Conservatoire du 26 f\u00e9vrier au 1er mars 2018. Toutes les \u00e9preuves sont ouvertes au public, qui est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 suivre les masterclass du pianiste Pietro de Maria et du baryton Stefan Genz, invit\u00e9s d\u2019honneur du concours. Coup de fil \u00e0 Adrian Kreda, professeur et doyen des classes de piano au Conservatoire de musique.", "Billie Bird\nChanteuse et guitariste, Elodie Romain, alias Billie Bird, sort un 2e EP, \"La Nuit\", enregistr\u00e9 avec Sacha Ruffieux (guitare), Alberto Malo (batterie) et Simon Gerber (basse) dans une maison de campagne fran\u00e7aise, en collaboration avec le musicien multi-instrumentiste genevois Robin Girod. Avant le vernissage de l\u2019album au Bourg (Lausanne) les 1er et 2 mars 2018, Billie Bird pr\u00e9sente dans Magn\u00e9tique quelques titres et raconte ses amours folk.\nDuo Copppey\nTimoth\u00e9e et Domitille Coppey ont commenc\u00e9 \u00e0 jouer ensemble alors qu\u2019ils \u00e9taient enfants. Aujourd\u2019hui, ils poursuivent chacun une carri\u00e8re professionnelle, tout en se produisant en duo violon-violoncelle sur les sc\u00e8nes d\u2019ici et d\u2019ailleurs. Ils seront en concert le 25 f\u00e9vrier 2018 (11h) au Laboratoire Jardin cosmique (Bex). Dans Magn\u00e9tique, ils jouent des \u0153uvres de Martinu, Ravel et Domitille Coppey.\nConcours Schubert au Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve\nDestin\u00e9 aux jeunes \u00e9l\u00e8ves des classes de piano et de chant du Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve, le concours Schubert r\u00e9sonnera dans la Grande salle du Conservatoire du 26 f\u00e9vrier au 1er mars 2018. Toutes les \u00e9preuves sont ouvertes au public, qui est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 suivre les masterclass du pianiste Pietro de Maria et du baryton Stefan Genz, invit\u00e9s d\u2019honneur du concours. Coup de fil \u00e0 Adrian Kreda, professeur et doyen des classes de piano au Conservatoire de musique."], "variantIds": ["ece-9320079", "ece-9320076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:16Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nUne chose terrible l'espoir vrai se maintient en vie, mais s'arrange aussi c'est corrosif, l'espoir, Philippe Besson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans magn\u00e9tique des cordes et une voix r\u00e9sonneront aujourd'hui dans le Studio 15 de la radio, les cordes sont celles de la violoncelliste Domitille Coppey et du violoniste Timoth\u00e9e Coppey ils sont fr\u00e8res et soeurs, ils jouent ensemble depuis toujours, ils seront en concert ce dimanche \u00e0 11 heures au Laboratoire Jardin cosmique, on les entendra dans un extrait de leur programme avec des pi\u00e8ces de Martine ou Ravel et de 2006 l'Coppey autour de 17 heures 40 mais avant on se plongera dans l'univers de la chanteuse lausannoises Billie Bird univers folk qui tirent sur la pop dans son 2\u00e8me pays la nuit, un album qui sort dans quelques jours et qui sera vernie au Bourg \u00e0 Lausanne les 1er et 2 mars dans la nuit, Billie Bird est entour\u00e9 d'une belle brochette de musiciens, mais aujourd'hui dans magn\u00e9tique, on entendra en solo, voix, guitare et puis en fin d'\u00e9mission prendra des nouvelles aupr\u00e8s du pianiste Adrien Cr\u00e9dac du concours, piano et voix Schubert, concours qui r\u00e9sonnera dans les murs du Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve du 26 f\u00e9vrier au 1er mars prochain ce concours est destin\u00e9 aux jeunes \u00e9l\u00e8ves du conservatoire et toutes les \u00e9preuves sont ouvertes au public, public est \u00e9galement invit\u00e9 \u00e0 suivre les master class et concert des 2 invit\u00e9s d'honneur, le pianiste Pietro de Maria et le baryton Stefan Guez c'est Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui, s'il n'y a plus de soin, la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e avec l'aide de Virginie Dodd, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 et pour commencer nous mettons le cap sur Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [98%] :\r\nEt je. \r\nJe vais dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [87%] :\r\nDans son 3\u00e8me album la chanter ce canadienne mais Melissa la explore ses racines ha\u00eftiennes en 2016 les parties \u00e0 Ha\u00efti, o\u00f9 elle a collect\u00e9 des chansons, des textes et des musiques en s'int\u00e9ressant plus particuli\u00e8rement aux ann\u00e9es de l'occupation am\u00e9ricaine de l'\u00eele, entre 1915 et 1934 le r\u00e9sultat de ses recherches et l'album Radio civelles il est paru chez nos formats et on se penchera dessus dans magn\u00e9tique mardi prochain avec Beno\u00eet Perrier \u00c9lisabeth maintenant dans notre selon des mais \u00e7a c'est de la musique, l'avenir pour l'heure, on revient au Studio 15 avec Billie Bird qu'on a le grand plaisir d'accueillir, \u00e0 quelques jours de la sortie officielle de son nouvel EP, la nuit, le vernissage aura lieu les 1er et 2 mars \u00e0 Lausanne dans la tr\u00e8s belle salle d'humour voil\u00e0, prenez vos agents de la il y a encore des places et on va entendre \u00e0 laisser les micros tout de suite \u00e0 Billie Bird qu'on entend en solo aujourd'hui selon voix litt\u00e9raire dont 3 titres, 3 titres que vous pouvez retrouver sur l'album et qui sont instrument\u00e9, on en parlera avec elle dans dans quelques instants et on \u00e9coute tout de suite, les bars, dans la nuit le ressac et d\u00e9sire noir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [84%] :\r\nVient la nuit je me et je sais, je me dis que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [86%] :\r\nDe la mesure, je ne vois plus danse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [82%] :\r\nEt quand vient la nuit j'ai si peur qu'on oublie tout et et quand la donc c'est des ombres qui. \r\nEt quand vient la nuit j'ai si peur qu'on oublie tout est bancal et quand on a les tensions insuffisant droit qui et quand vient la nuit je me perds je suis je me Degas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [84%] :\r\nDans magn\u00e9tique aussi du 15 Billie Bird, voix, guitare, on entendait dans la Nihon poursuit cela eu en sa compagnie avec le 2\u00e8me titre toujours extrait de son 2\u00e8me la nuit titres intitul\u00e9 le ressac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:35) [89%] :\r\nJusqu'au cours du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:46) [75%] :\r\nLe oui qui court mais quelque chose de plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:55) [99%] :\r\nJ'ai hurl\u00e9. \r\nLe soleil, et si on a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:19) [81%] :\r\nJ'entends encore qu'on ne sait si on n'a pas pris un coup, les jours de distance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [81%] :\r\nJusqu'au du jeu. \r\nJ'ai regard\u00e9 dans le flot et tout le ressac il qui appelle ce qui toujours, j'ai regard\u00e9 longtemps le flot \u00e9tait l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [98%] :\r\nJ'ai regard\u00e9 longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [75%] :\r\nSachant qui normalement pas tous encore et toujours pas, tout comme le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [84%] :\r\nLe ressac et apparemment Billie Bird en solo dans magn\u00e9tique et tout de suite dans un 3\u00e8me titre d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:00) [78%] :\r\nTout de suite, mais on vous \u00e9coute, c'est pour entendre un musicien qui s'accordent. \r\nLe fait \u00e0 sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [83%] :\r\nDis -moi combien de jours combien de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:34) [60%] :\r\nMonsieur de ton sans partage \u00e9tait minuit. \r\nEncore combien de jours, dis moi combien de nuit. \r\nJe r\u00eave de je m'ennuie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:54) [78%] :\r\nQuand je d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:01) [84%] :\r\nEt remplir le vide les peines elle \u00e9tait. \r\nJe ne dirai plus un mot, j'attendrai patiemment. \r\nTous ces aussi inutile, je sais que je mens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [67%] :\r\nJeune mais que toi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:33) [82%] :\r\nEt j'aime mon chagrin dans le de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:40) [88%] :\r\nD\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:46) [65%] :\r\nEt rempli leur vie d\u00e9rive mais d'un. \r\nD\u00e9sir noir ma peur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [85%] :\r\nSon h\u00e9ros selon et je n'ai pas bien le choix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:25) [85%] :\r\nMon amour \u00e9trange dans le creux de mon papa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:31) [85%] :\r\nS'enfuir de langue et je n'ai pas bien le choix. \r\nJe te sous la peau dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [86%] :\r\nNoir interpr\u00e9t\u00e9 dans magn\u00e9tique Studio 15 heures par Billie Bird c'est un extrait de son dernier album, qui sort dans quelques jours, le 1er mars prochain et c'est un album qui diff\u00e8re compl\u00e8tement parce qu'on a l'entendre diff\u00e8re pas sur le plan de la avoine ni des textes, mais du point de vue de l'instrumentation et nous allons prendre tout de suite pourquoi rebonjour bonjour Billie Bird ou elle le dit Romain au civil mais enfin continue, vous appelez Billie Bird \u00e7a oui tellement bien Billie Burke en passant, on peut rappeler, comme cette aventuri\u00e8re anglaise du XIXe si\u00e8cle et qui a navigu\u00e9 qui a caval\u00e9 pardon et vous aux 4 coins du monde oui a une femme compl\u00e8tement libre insoumise vous a marqu\u00e9, au point d'emprunter son son pr\u00e9nom, oui, je pense que son pseudo plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:39) [88%] :\r\nOui, en tout cas c'est une une figure pour moi pas, elles en soit Memphis la figure de exploratrice et des femmes qui sont partis comme \u00e7a \u00e0 l'aventure ah c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9 pour les femmes et la libert\u00e9 des femmes, et pour moi c'est, je pense que c'est surtout symbolique de du du go\u00fbt que j'ai pour l'aventure et et et la force que \u00e7a peut donner de r\u00e9ponse \u00e0 ces femmes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:01) [81%] :\r\nIl exp\u00e9rience diff\u00e9rente, il s'agit avec cette nuit de votre 2\u00e8me, album le 1er sorti il y a 4 ans, une corriger si c'est juste \u00e9tait juste, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:11) [87%] :\r\nAussi, pour qui ne sommet en anglais d'Internet est vraiment dans l'univers de la folk anglais oui compl\u00e8tement et on pourrait se dire que vous avez transposer cet univers la folk mais avec des paroles fran\u00e7aises, or si on \u00e9coute votre ni h\u00e9 bien on est vraiment dans un univers beaucoup plus pop, parce que vous \u00eates entour\u00e9e de plusieurs musiciens, il y a Regan Girod sur l'album. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:31) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 la guitare, oui, oui alors tout \u00e0 fait, il y a, il y a, lui, alors sur la par exemple, alors c'est moi qui fais la guitare lead mais il fallait qui et la basse aussi et \u00e0 bo\u00eete \u00e0 rythme il y a des claviers aussi de Martine de morts et il y a quelques et depuis de longues ann\u00e9es, oui tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, il y a aussi un gros flirte comme \u00e7a qui est jou\u00e9 par Nelson cher et tout un tas de petites choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:53) [89%] :\r\nDonc c'est quand m\u00eame le autour de repas Girod nous sommes cher Docteur et d'un autre m\u00e9saventure vous avez enregistr\u00e9 d'ailleurs dans sa maison de campagne en France est all\u00e9 enregistrer par exemple l'orage avec le m\u00eame message \u00e0 la politique de sa maison de campagne et l'univers musical, que vous avez voulu explorer dans ce 2\u00e8me album justement est beaucoup plus pop papa ann\u00e9es 80 comme \u00e7a, oui, oui et non, oui et non oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:24) [85%] :\r\nEn soi, parce que je pense que quand on a, on a beaucoup de peut-\u00eatre, c'est \u00e7a l'effet des arrangements celle fait aussi de de des \u00e0 des instruments additionnels, c'est vrai que c'est une secte chose de d'assez rythm\u00e9e assez m\u00e9lodique, donc on est clairement dans le dans le rejet de la pop, c'est clair que la nuit, pour moi, c'est vrai que c'est peut-\u00eatre le plus pop des titres, m\u00eame si, par exemple, d\u00e9signe Noir D\u00e9sir Noir aussi assez plus g\u00e9rer plus non, je dirais plut\u00f4t la chanson fran\u00e7aise, mais voil\u00e0, apr\u00e8s c'est aussi je me pose la question justement qu'est -ce qui de comment on passe de la folk jusqu'\u00e0 la PAC ou est -ce que ou \u00e0 la limite pourquoi ces folk, pourquoi ce n'est pas parce que la m\u00eame chanson dans la nuit, l'\u00e2ge, l'\u00e2ge, vous comme sa guitare, voix, on dit que c'est une chanson folk et en ajouter chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:08) [90%] :\r\nDonc plus rien \u00e0 voir \u00e7a, vraiment, c'est un autre univers et alors \u00e0 quel moment o\u00f9 est la limite pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:13) [89%] :\r\nVincent sp\u00e9cialiste comme \u00e7a mais je, je, je peux parler que de ce que je fais ou de ce que je je vis, mais peut-\u00eatre, mais c'est tout cet aspect rythmique en fait qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9, que ce soit et vraiment au niveau de la base et des batteries des des bo\u00eetes \u00e0 rythmes je pense que \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait quelque chose d'assez important d'ajouter \u00e7a d'ailleurs pour pour le conserver, Alberto Malo qui batteur qui sera l\u00e0 pour moi aujourd'hui, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 important justement travaille sur ces ornements sans dire que jamais on avait marre d'\u00eatre seul, mais que je trouve que \u00e7a am\u00e8ne beaucoup de relief et et et c'est m\u00eame si je trouve que ses chansons soient pour moi, c'est il y a toujours une une hyper importance dans le fait que \u00e7a tient tout seul, c'\u00e9tait comme \u00e7a aussi pour \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, mais le fait qu'elle puisse \u00eatre jou\u00e9 comme \u00e7a apr\u00e8s c'est que du bonus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [92%] :\r\nMoi, j'aimerais qu'on vous \u00e9coute Billie Bird justement dans la version alors album dans un des titres que vous avez jou\u00e9, c'\u00e9tait le 2\u00e8me titre le ressac et l\u00e0, on l'\u00e9coute dans l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:10) [80%] :\r\nMaison de campagne en France avec repas Girod, plus c'est sur cette chanson par oui tout \u00e0 fait, il fait les guitares et Martina Nelson de la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:55) [81%] :\r\nOui, quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:22) [67%] :\r\nC'est typique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:29) [62%] :\r\nJe je crois est complexe. \r\nAvant pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:10) [88%] :\r\nVotre rire Billie Bird qu'on entendait dans ce ressac leur sac, on nous avez interpr\u00e9t\u00e9 il y a moins de 10 minutes, donc, pour les auditeurs qui nous \u00e9coutent et peuvent tout de suite la tourn\u00e9e 10 minutes en arri\u00e8re pour \u00e9liminer la version acoustique et on voit l\u00e0, on est dans un tout autre univers pris 15 pour rien et 80 avec avec un travail quand m\u00eame qui change du tout au tout, tout comme lorsque vous avez qu'est -ce que vous avez voulu chercher justement en transposant cette cette chanson dans un environnement beaucoup plus instrumental plus instrument\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:40) [88%] :\r\nEn fait, pour ce morceau l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9, avec Martine, donc dans la maison et on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer le morceau jette en train de faire la guitare et puis march\u00e9 et c'est cette ligne de qu'il avait propos\u00e9 pour ce morceau et puis en fait, finalement, on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer tout son et puis les choses se sont faites comme \u00e7a, en fait et et apr\u00e8s \u00e9videmment on a enregistr\u00e9 d'abord toutes les parties instrumentales de base et puis on a fait rajouter des guitares, moi je voulais absolument le bruit de la mer, au d\u00e9but, c'\u00e9tait mon r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:10) [77%] :\r\nEt puis avec la version justement amplifier avec des instruments \u00e9lectriques et autour de vous, entend aussi cette ou oui quel vous parlez dans le ressac ou est -ce que vous l'avez compos\u00e9 cette chanson bord quel Kelmer oc\u00e9an o\u00f9 la qui, peut-\u00eatre, mais je crois que cette arnaque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:23) [91%] :\r\nEn fait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 y penser, j'\u00e9tais en voyage en Colombie d'agir dans le nord de la Colombie et dans les Cara\u00efbes, la et j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e en battant par par l'oc\u00e9an et c'\u00e9tait vraiment une des sensations les plus incroyables, en fait, que j'ai ressenti et c'\u00e9tait, je crois, 5 heures et quart du matin et et je, je, je, vraiment, je suis sorti du lit, j'ai mis mon short et en t-shirt, j'ai couru et c'\u00e9tait incroyable et au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est vrai que moi j'ai une une forte obsession mais grosse passion pour tout ce qui est maritime, donc voil\u00e0 c'est je trouve \u00e7a fou quoi, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:01) [80%] :\r\nEt pourquoi alors avoir \u00eatre pass\u00e9 de l'anglais de votre 1er album aux Fran\u00e7ais maintenant l'anglais, je crois pas qu'il s'agisse d'une de Roland Manuel, vous \u00eates francophone est -ce que la faune aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:12) [87%] :\r\nBenjamin raison c'est que ben, je suis de langue maternelle francophone et c'est vrai que je pense que l\u00e0 il y a une grosse posant pendant ces 4 ans justement entre les 2 disques et il y avait quelque chose qui me faisait compl\u00e8tement peur en fait dans le fait de de fixer comme \u00e7a avec un disque voil\u00e0 pourquoi par exemple Robin typiquement c'est c'est aussi pour \u00e7a que \u00e7a, j'ai appr\u00e9ci\u00e9 tr\u00e8s c'est qu'il a vraiment et c'est un esp\u00e8ce de p\u00e8re tondeurs comme \u00e7a que j'appelle, il y a, il fonce, il y va, il sort des disques, tout \u00e7a, mais il y a de son Label notamment des cheptels r\u00e9colte et puis c'est vrai que, du coup, au-del\u00e0 de \u00e7a, enfin \u00e7a c'est roman en fait, il est venu tout \u00e0 la fin du processus, mais c'est vrai que, apr\u00e8s la sortie du 1er j'ai beaucoup explor\u00e9, je fais beaucoup de concerts, j'ai fait de la musique pour le th\u00e9\u00e2tre, et puis j'ai aussi fait des r\u00e9sidences o\u00f9 j'ai j'ai essay\u00e9 des formations musicales et puis apr\u00e8s tout \u00e7a, je pense que j'ai assez d'exp\u00e9rience et bagages dire OK voil\u00e0 ces morceaux -l\u00e0 en anglais, ils ont v\u00e9cu 1000 vies un millier, mais beaucoup de vie, il y a aussi eu des morts sont fran\u00e7ais, qui ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s, puis je me suis dit Auxerre en fait le fran\u00e7ais c'est vachement cool, c'est un monstre, par rapport \u00e0 la musique, selon moi, peut-\u00eatre que voil\u00e0 des gens qui nous \u00e9coutent, c'est \u00e9vident pour eux mais pour moi en tout cas \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait un d\u00e9fi de d\u00e9velopper une \u00e9criture francophone qui correspondent \u00e0 ma musicalit\u00e9 ou \u00e0 la musique que j'ai envie de faire, c'\u00e9tait voil\u00e0, \u00e7a m'a convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:33) [92%] :\r\nJe vous rassure, ce n'est pas qu'un d\u00e9fi pour vous re\u00e7oit beaucoup de chanteurs et de chanteuses du monde lyrique classique qui sont francophones et qui disent justement la difficult\u00e9 des fois ils \u00e9prouvent en chantant p\u00e8lerins fran\u00e7ais tr\u00e8s blanc, donc ce n'est pas tranch\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e7a c'est c'est pas toujours, pas toujours \u00e9vident, le Fran\u00e7ais est vraiment un rapport tr\u00e8s particulier, les porteurs de la langue qui chante dans cette langue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:56) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait l'anglais, il y a une telle musicalit\u00e9, je trouve que c'est, c'est incroyable, c'est hyper facile de faire de la musique avec de longues peut-\u00eatre aussi que \u00e7a fait partie de moi, je vois les choses je voil\u00e9e d'une mani\u00e8re tr\u00e8s en escalier o\u00f9 on peut aller, peut-\u00eatre que d'abord, j'avais besoin de me lancer d\u00e9velopper cette musicalit\u00e9 d\u00e9velopper vraiment plus une identit\u00e9 musicale vocale, m\u00e9lodique, etc, et que le front ni exposer voil\u00e0 du coup j'ai beaucoup beaucoup beaucoup travaill\u00e9 sur le texte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:27) [85%] :\r\nJustement, les textes de cette, de cette nuit que cet album suivez un peu la la file le cancre, non pas le creux de la vague plut\u00f4t sur la cr\u00eate de la vague, on dit oui sous la crainte qu'on a cr\u00e9\u00e9, je crois, oui, il y a, il y a 2, 3 petites allusions aquatique dans l'album, oui, \u00e0 part le le ressac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:47) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, le tout ce qui est l'univers du du des liquides, hein, je pense que c'est ce type de fluide, je pense que c'est li\u00e9 aussi \u00e0, \u00e0 moi, j'ai des th\u00e9matiques autour de tout ce qui est de la pr\u00e9sence des pr\u00e9sences et de l'absence et et c'est clair que moi je trouve que la n\u00e9cessit\u00e9 de mouvements, on fait le liquide, le mouvement, la mer, tout \u00e7a c'est quand m\u00eame tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:14) [83%] :\r\nLe voyage, si on parle, on \u00e9coute, on le ressac on parlait vraiment du parcours de votre parcours et puis des histoires que vous construisez les unes apr\u00e8s les autres, sans plus d'efforts, vous arrivez dans une histoire en disant : mais comment est -ce on y va, la Syrie, donc il y a pas un grand plan de carri\u00e8re comme \u00e7a, en disant : voil\u00e0, je te vois solo et puis peut-\u00eatre en disant : je serai avec un orchestre Infonie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:36) [78%] :\r\nNon, non, il y a pas de plomb, c'est clair, apr\u00e8s un mois lorsque Afrique \u00e7a me avant, c'est une exp\u00e9rience, moi j'adore vivre des exp\u00e9riences, donc \u00e7a peut \u00eatre un instant suppl\u00e9mentaire, \u00e7a serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:46) [86%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre, vous avez vu sur sc\u00e8ne dans une pi\u00e8ce de N\u00eemes faire en 2015 dans des po\u00e8mes d'Amos Oz, grand \u00e9crivain isra\u00e9lien que vous ponctue guitare et puis, plus r\u00e9cemment, c'\u00e9tait il y a quelques mois, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy avec \u00c9milie chariot dans une passion simple derni\u00e8rement, pas si simple, pas si simple \u00e7a donc, l\u00e0 aussi, vous devez vous glissez dans un dans des univers dans lequel j'imagine vous appelle, parce que les les metteurs en sc\u00e8ne, votre patte votre grain mais vous r\u00e9inventer \u00e0 chaque fois aussi, il y a un an propre monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:21) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait votre voix tout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs ce que j'aime \u00e9norm\u00e9ment au th\u00e9\u00e2tre, justement, c'est de se mettre au service, et \u00e7a c'est vraiment que c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e0 chaque fois dans chaque projet, j'explore une nouvelle facette de de mon travail musical ou de enfin voil\u00e0 montrer musicales comme avec, par exemple on a attrait sur un r\u00e9pertoire de reprise et de s'approprier comme \u00e7a rapportera de reprise mais c'\u00e9tait vraiment super travail \u00e0 faire et sans, sans travail que j'ai ador\u00e9 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:50) [85%] :\r\nLa reprise justement vous -ce que vous en faites beaucoup des reprises, vous avez fait beaucoup, on vous commencez peut \u00eatre gliss\u00e9 vraiment dans la peau de chanter ce professionnel que vous \u00eates maintenant il y a quelques mois, vous \u00e9tiez aussi dans ce Studio, car un hommage \u00e0 la Star aux c\u00f4t\u00e9s de repas J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:05) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:06) [88%] :\r\nVous avez fait d'ailleurs de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s personnelle, l\u00e0 aussi, on connaissait presque plus la soeur de tr\u00e8s beaux de dans dans votre version vraiment votre univers aussi les Bird. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:15) [87%] :\r\nOui, alors c'est ce que j'essaie de faire \u00e0 la le travail avec la qui f\u00eatait je pouvais pas mon p\u00each\u00e9 de faire avec mon univers, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 je trouve que \u00e7a devient int\u00e9ressant, c'est c'est quand on on reprend les choses et puis qu'elle disparaisse, mais sans tout en respectant le travail de base tout, c'est vraiment tr\u00e8s premier si c'\u00e9tait ma chanson comment est -ce que je la jouerai et \u00e7a je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant et reprises, j'ai surtout beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 des chansons, les chansons des autres pour apprendre aussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre musicien noir \u00e0 apprendre la guitare et puis apr\u00e8s j'adore faire des reprises d'ailleurs Jean Frey au Bourg mais je vous dis pas quoi devrait vous devinerez assez vite mais il y en aura, il y en aura au Bourg et sans travail, c'est g\u00e9nial quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:58) [75%] :\r\nL'album est sorti, non pas chez cheptel raccorde le Label de Robin vous- m\u00eame puis lorsqu'il avait \u00e9dit\u00e9 oui tout autre propre Label je sais plus, il a un nom dans les exploratrices. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:10) [81%] :\r\nCe qui est dans le avoir ce qui est en fait vous vous avez tenu \u00e0 ne pas l'enregistrer dans un Studio, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates all\u00e9 dans cette maison en France aux c\u00f4t\u00e9s des repas Girod qu'est -ce qu'elle vous a apport\u00e9 justement maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:24) [88%] :\r\nC'est donc j'ai pas tenu aller en Studio parce que, aujourd'hui, je me dis : b\u00e2tir le prochain j'irai bien en Studio, mais je pense que j'avais envie de, peut-\u00eatre, d'\u00eatre dans un lieu plus d'\u00eatre dans un lieu \u00e0 vivre, je dirais que le Studio s\u00e9par\u00e9s, \u00e0 vivre mais c'est vraiment un un espace d\u00e9volu alors justement il y a peut-\u00eatre un c\u00f4t\u00e9 plus clinique, apr\u00e8s c'est vrai que le Studio, bonsoir, le c\u00f4t\u00e9 clinique, \u00e7a permet aussi de facilement rattraper des choses ou de ou de ou de gommer des certaines faiblesses ou certaines faiblesses du son, c'est vrai que la la maison dans laquelle on a, on a enregistr\u00e9, c'\u00e9tait assez particulier parce que c'est une maison Pierre donc au niveau du son, c'est clair qu'il y a une r\u00e9percussion, le son de ce disque il est tent\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ral de ces espaces qui sont pas sonoris\u00e9s de mani\u00e8re clinique comme en Studio, mais j'aimais bien, il y avait une de mes amis, Gillian qui est venu faire \u00e0 manger aussi, on \u00e9tait dans une grande pi\u00e8ce Elle a mang\u00e9, on est tous en train de jouer apr\u00e8s on passait d'une pi\u00e8ce \u00e0 une autre et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vrai, c'\u00e9tait vraiment rigolo quoi plus vivant, peut-\u00eatre comme comme processus oui oui, et puis on dormait tout cela c'\u00e9tait cool, apr\u00e8s il y a des Studio r\u00e9sidentiel en \u00e7a, \u00e7a existe aussi, peut-\u00eatre que c'est \u00e7a que je vise pour la suite, mais voil\u00e0, je trouvais int\u00e9ressant peut-\u00eatre de faire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:41) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Billie Bird chasser aujourd'hui dans magn\u00e9tique, je rappelle qu'on vous \u00e9coute au Bourg, les 1er et 2 mars prochain vous serez aux c\u00f4t\u00e9s de sachets Sacha Ruffieux, pardon, \u00e0 la guitare, Alberto Malo la batterie et Simon Gerber \u00e0 la base dans le programme de votre album plus de surprise plus de reprise, \u00e7a le riz et puis on va se quitter avec un morceau que vous nous avez envoy\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9, je vous laisse le pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:05) [86%] :\r\nC'est un morceau qui s'appelle Today d'aide d'un collectif qui s'appelle 0 \u00e7a va mais un collectif que j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9, autour de 20 ans parce qu'il regroupait pas mal de musiciens que j'aimais beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque dont je comme Thales film s'il y a \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle faisait de la folk, en fait, elle avait fait \u00e7a un des album quand j'avais 15 16 ans, qui a beaucoup marqu\u00e9 ma vie cet album de Sia et donc ce morceau s'appelle c'est un morceau chant\u00e9 par Jos\u00e9 Gonzales et je l'ai d\u00e9couvert il y a pas tr\u00e8s longtemps, et c'est un morceau dans lequel il y a une bo\u00eete \u00e0 rythme presque toute la chanson et j'me je dis wah g\u00e9nial en fait parce que la nuit avec cette Madrid c'\u00e9tait pas quelque chose qui \u00e9tait pr\u00e9vu, c'\u00e9tait pas que j'avais dit \u00e0 j'ai entendu ce morceau exc\u00e8s Patrick, je vais faire une chose, c'\u00e9tait un peu un accident et du coup, un des chanteurs que j'adore en musicien, j'adore, qui a aussi repris ce principe de la bo\u00eete \u00e0 rythme dans des couches trouv\u00e9 super de la passer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:59) [85%] :\r\nQu'on \u00e9coute tout de suite, c'est donc tout deuil pas c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:25) [86%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a oui, bon ok. \r\nEt exporte oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:51) [100%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:26) [81%] :\r\nTu es pr\u00eat \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:59) [78%] :\r\nC'\u00e9tait un grand homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:11) [79%] :\r\nToday par serveur Rennes un choix d'autres invit\u00e9s qui viendront d\u00e9filer Billie Bird mais \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:17) [87%] :\r\nLe plaisir d'avoir 2 autres musiciens qui sont install\u00e9s au Studio 15 dans magn\u00e9tique, le duo Coppey form\u00e9 par Timoth\u00e9e Coppey qui violoniste et 2006 le Coppey violoncelliste, ils seront en concert ce dimanche \u00e0 11 heures dans le cadre du Laboratoire Jardin cosmique et on les \u00e9coute dans un extrait de leur programme, en commen\u00e7ant par le 2\u00e8me, duo pour violon et violoncelle de Martine Aubry en haute couture, le 3\u00e8me mouvement pourquoi l'accord. \r\n2 missiles et Timoth\u00e9e que en duo dans le 2\u00e8me, duo pour violon et violoncelle de beaucoup cela et on poursuit r\u00e9cital qui nous propose aujourd'hui dans magn\u00e9tique avec le 4\u00e8me, mouvement de la Sonate pour violon et violoncelle de Maurice Ravel. \r\nTr\u00e8s vite il Coppey au violoncelle et Timoth\u00e9e Coppey au violon dans cette Sonate pour violon a violoncelle de Maurice Ravel et on poursuit ce r\u00e9cital que le vieux Coppey nous propose aujourd'hui dans magn\u00e9tique avec une derni\u00e8re pi\u00e8ce sign\u00e9e Denis -t-il Coppey, qui a \u00e9galement compositrice et je me r\u00e9jouis d'en apprendre davantage sur cette facette l\u00e0 de votre activit\u00e9 Domitille, ce sera juste apr\u00e8s ce duo odieux du pardon f\u00e9minin pour violon et violoncelle avec le 1er mouvement vif et enjou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:24) [81%] :\r\nPas de travail. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:18) [98%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:44) [85%] :\r\nDans magn\u00e9tique anti- jour les fr\u00e8res et soeurs, il que \u00e9tait au violoncelle \u00e0 la voix et \u00e0 la composition de cette pi\u00e8ce, c'\u00e9tait 10 joueurs pour violoncelle et j'ai long et puis il y avait \u00e9galement Timoth\u00e9e Coppey au vieux o\u00f9 ils seront en concert ce dimanche AP au Laboratoire Jardin cosmique et nous allons tout de suite les entendre apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 poser les instruments les entendre un au micro, bonjour, merci beaucoup, m\u00eame s'il est Timoth\u00e9e d\u00e9finir, on vous a entendu d\u00e9j\u00e0 sur Espace 2 il y a 2 ans, je dirais, dans une autre configuration, vous \u00e9tiez au Studio Ansermet avec un quintette voil\u00e0 avec votre votre coll\u00e8gue Nadia Nait Volovitch et puis d'autres personnes autour, c'\u00e9tait dans le cas de la tribune des jeunes musiciens, je crois que c'est la premi\u00e8re fois venait dans cette formation ou en duo absolument sur Espace 2 vous en fait, il y a m\u00eame pas donn\u00e9 de de formations \u00e9tant donn\u00e9 qu'on jouait ensemble depuis que vous \u00eates presque, on va dire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:48) [82%] :\r\nL'ann\u00e9e, la dur\u00e9e de de de mon petit fr\u00e8re \u00e0 l'arr\u00eat, jusque -l\u00e0, c'\u00e9tait un solo une diff\u00e9rence, vous avez \u00e9videmment d'autres activit\u00e9s, d'autres formations, hormis cette ce duo Coppey parce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence de apr\u00e8s ou bien finalement, c'est comme jouer avec d'autres musiciens en son temps, certes bien musicalement. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:07) [93%] :\r\nJe crois, on va r\u00e9pondre tous les 2, individuellement, en tout cas pour moi je, je prends \u00e7a comme quelque chose de vraiment unique, bon bien s\u00fbr apr\u00e8s chaque relation est unique en soi, mais vraiment, le fait d'avoir grandi ensemble et d'avoir v\u00e9cu ensemble au-del\u00e0 aussi de de la musique et d'avoir v\u00e9cu d'autres choses, d'\u00eatre aussi en accord sur ce beaucoup d'chose pr\u00e8s, enfin on va dire si sur le plan philosophique sur le plan de la pens\u00e9e sur le plan de du r\u00f4le de la musique, du r\u00f4le de l'art de, de, de la conception qu'on en a je, je crois que \u00e7a change v\u00e9ritablement quelque chose dans dans la d\u00e9marche \u00e9t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:41) [87%] :\r\nOui, ce compte, nous jouons enfin nous avons conscience que de jouer avec une certaine complicit\u00e9 mais peut-\u00eatre pas autant que ce qu'on le reste rel\u00e8ve donc, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, je pense que \u00e7a fait pas partie du diagnostic, c'est que pour nous et naturel et qu'on ne rel\u00e8ve de l'ext\u00e9rieur et Paris, qui ne sont une complicit\u00e9 qui se voit et dont nous n'avons pas forc\u00e9ment conscience conscience \u00e0 ce point l\u00e0, du moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:03) [88%] :\r\nVous avez grandi dans une famille de musiciens, puisque votre m\u00e8re Nicole Coppey a fond\u00e9 il y a 20 ans, une \u00e9cole de 3 musique que l'on avait parl\u00e9 avec elle dans magn\u00e9tique, l'ann\u00e9e derni\u00e8re avait f\u00eat\u00e9 en grande pompe les ses 20 ans et \u00e7a aussi c'est une philosophie, vous parliez \u00e0 l'instant de philosophie Domitille, une philosophie qui vous a nourris, alors peut-\u00eatre en quelques mots est -ce que vous pouvez nous expliquer quelle est l\u00e0 ou nous rappeler quelle est la d\u00e9marche justement p\u00e9dagogique et plus g\u00e9n\u00e9ralement philosophique de votre m\u00e8re dans son apprentissage musical et dans sa volont\u00e9 de transmission une fente avait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:37) [88%] :\r\nToujours difficile \u00e0 \u00e0 donner en quelques mots, mais pour pour essayer de faire court, c'est d\u00e9j\u00e0 la la d\u00e9marche artistique m\u00e8ne toujours vers le beau, c'est-\u00e0-dire \u00e0 donc Nicole notre maman a vraiment cette cette rigueur de dire l'tard que si l'\u00e9l\u00e8ve la personne et je crois, je crois vraiment \u00e0 \u00e7a, je crois que c'est totalement juste \u00e0 partir de l'la Alaska vraiment cr\u00e9er une d\u00e9marche musicale p\u00e9dagogique et artistique autour de ces choses -l\u00e0 pour mener le plus grand nombre, on va dire aussi, venus de tous horizons d'\u00e9l\u00e8ves de familles vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s diverses les unes des autres, et pouvoir les Helv\u00e8tes tous \u00e0 leur niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:16) [84%] :\r\nEt vous avez commenc\u00e9 la musique avec elle l'imagine que vous \u00e9tiez enfant oui en tout cas, chanter le solf\u00e8ge, les premi\u00e8res exp\u00e9riences musicales oui collective. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:23) [80%] :\r\nCe qui para\u00eet jouer si d\u00e9ception \u00e9tait r\u00e9pondait \u00e0 ce qui para\u00eet, moi j'avais autre \u00e9l\u00e9ment du piano, de moments disons mais si je dis ce que tu me joues l\u00e0 le grand r\u00e9pertoire, mais moi j'aimerais bien des choses \u00e0 me dire, donc en fait les petites cantines etc oui \u00e7a fait partie \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:38) [84%] :\r\nMoi quand je pose la question \u00e0 posteriori je je je me plains d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9favoris\u00e9s par par rapport \u00e0 l'homme est -il avec qui maman est bon ou les ou au piano et elle me dit que c'est \u00e0 moi qu'il faut comprendre parce que c'\u00e9tait pas d'un d'un temp\u00e9rament type plus r\u00e9fractaires et r\u00e9tif \u00e0 cette \u00e0 cette collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:57) [74%] :\r\nM\u00e8re fils vous voulait plut\u00f4t travailler de votre c\u00f4t\u00e9, vous avec d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:01) [84%] :\r\nJe, je, moi je crois que c'est un petit peu \u00e7a je voulais un petit peu travailler pour moi- m\u00eame, mais apr\u00e8s, apr\u00e8s, pour mettre, violon et violoncelle ensemble, \u00e7a c'est assez vite fait et puis, et puis comment dire de fa\u00e7on m\u00eame avant de commencer \u00e0 jouer, \u00e0 travailler ensemble, on travaillait d\u00e9j\u00e0 en amont ensemble dans en ce sens qu'on entende un grand nom en entendant l'autre jouer bah on on se laisse influencer d'une certaine mani\u00e8re, on comprend la mani\u00e8re dont on attend la personne respire etc mais tout \u00e7a, tout \u00e7a c'est un en processus de longue haleine et qui se fait dans la conscience, ce qui n'est que plus valeur \u00e0 manger quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:32) [83%] :\r\nDans l'inconscience, vous menez tous les 2 des parcours de d'instrumentiste chambriste concertiste, vous faites partie de dix diff\u00e9rents collectifs d'ailleurs pas seulement classico classique et puis vous avez chacun aussi entrepris une d\u00e9formation et un parcours universitaire musicologique alors finalement, enfin je crois que c'\u00e9tait vous qui avait donn\u00e9 le ton d'abord mythes, il ouvre Timoth\u00e9e non c'est vous qui vous avez inscrit ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:57) [85%] :\r\nPour pour le de logistique, voil\u00e0 les, les, les \u00e9tudes acad\u00e9miques, c'est vrai, je vais, je les ai commenc\u00e9 plus t\u00f4t qu'Domitille Domitille plut\u00f4t continuer sur la les c\u00f4tes des \u00e9tudes musicales directement et moi j'ai j'ai continue donc oui c'est-\u00e0-dire officiellement la comment elle a, elle, a continu\u00e9 avec le volet plut\u00f4t musical et parall\u00e8lement avec les avec le c\u00f4t\u00e9 j'ai Jik\u00e9 moi un petit peu, c'est un petit peu le contraire officiellement j'ai continu\u00e9 avec avec les \u00e9tudes \u00e9conomiques mais bien s\u00fbr, on les sent pas pour autant la musique et d'ailleurs les \u00e9tudes que j'entreprenez \u00e0 \u00e0 la annuaire cit\u00e9 sera d'une certaine mani\u00e8re aussi \u00e0 la musique puisque j'ai \u00e9tudi\u00e9 d'ethnologie pendant 3 ans, en vue de de commencer l'ethnomusicologie par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:36) [88%] :\r\nEthnomusicologie que vous achever prochainement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve avec Ulrich, entre autres, et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e plus particuli\u00e8rement \u00e0 l'Indon\u00e9sie \u00e0 Java et au Gamelon un instrument aussi alors pour rejoindre la boucle familiale qui a une place \u00e0 extr\u00eamement important d'apr\u00e8s ce que j'ai pu comprendre dans l'\u00e9cole de votre m\u00e8re de en 3, musique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:58:59) [81%] :\r\nOui, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:00) [77%] :\r\nC'est pas par vous, par haute mer justement, c'est l'histoire de Gamelon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:04) [89%] :\r\n\u00e0 l'origine, c'est vraiment par c'est c'est vraiment par Nicole notre maman puisque elle nous a emmen\u00e9, \u00e7a fait 10 ans maintenant, on vient de f\u00eater les 10 ans c'\u00e9tait dans 2008 et nous a emmener avec eux, avec certains \u00e9l\u00e8ves de de l'\u00e9cole \u00e0 Paris, pour d\u00e9couvrir, pour la premi\u00e8re fois ce Gamelon moi puisque \u00e9tant \u00e9tant dans l'\u00e9cole familiale je j'ai \u00e9t\u00e9 du voyage mais sans du tout savoir en amont ce ce ce ce dont domaine et c'est par la suite que enfin c'est suite \u00e0 ce 1er choc, ce qui \u00e9tait vraiment un choc que j'ai, que j'ai \u00e0 mon tour un grand int\u00e9r\u00eat qui s'est manifest\u00e9 pour \u00e7a, et maintenant je suis un petit peu responsable des activit\u00e9s il y a maintenant que l'\u00e9cole de musique m\u00eame par par maman, donc c'est elle qui chapeaute le le projet, moi je suis responsable de de de l'aspect musical des entra\u00eenements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:49) [85%] :\r\nEt puis alors, Domitille, vous m'arr\u00eatez si je me trompe dans la pi\u00e8ce qu'on a entendu \u00e0 la fin de votre concert qui nous avait fait rejeter dans magn\u00e9tique dans votre cr\u00e9ation Dieu il me semblait avoir aussi des petites r\u00e9miniscences, alors peut-\u00eatre qu'un blanc ou en tous cas, et nos musicologique plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 indon\u00e9sien je je crois que \u00e7a va \u00eatre, ce qui est important pour nous aussi c'est bien blanc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:00:09) [90%] :\r\nTotalement d'ailleurs on le pratique effectivement depuis 10 ans, a maintenant avec l'inauguration de ce son de formation comme quelque chose de tr\u00e8s officiel bien s\u00fbr se renforce tout cela et d'ailleurs je profite juste faire une parenth\u00e8se, c'est vrai aussi que vous posiez la question tout \u00e0 l'heure qu'est que \u00e7a change de de jouer entre fr\u00e8res et soeurs, etc, et je crois v\u00e9ritablement que ce qu'on a pu exp\u00e9rimenter aussi sur le plan d'autres musique, c'est-\u00e0-dire d'autres types de formation etc, nous nous donne quelque chose d'autre de compl\u00e9mentaires et donc pour revenir \u00e0 votre question l\u00e0 imm\u00e9diate concernant le Gamelon et peut-\u00eatre son son influence sur sur la musique, modestement, j'ose sur le papier je probablement qu'il y a des influences, c'\u00e9tait pas du tout un souhait, je crois, pour \u00eatre assez trivial que nous sommes une esp\u00e8ce d'\u00e9norme recycle il toutes les influences qu'on a et je c'est pour \u00e7a que je crois au poids de l'h\u00e9ritage par rapport \u00e0 tout cela, il faut pas, il faut pas faire table rase de quoi que ce soit, mais effectivement, et puis il peut y avoir des des petites cylindr\u00e9es, sans le vouloir, forc\u00e9ment, point de vue est explicite, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:08) [85%] :\r\nOui ce cet aspect sans : sans vouloir est assez important parce que je, je, je crois vraiment que la la seule mani\u00e8re d'art qu'une influence soit vraiment fructueuse au sein de quelque chose, c'est qu'elles sont compl\u00e8tement inconscients, donc il se peut qu'il est en effet d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais c'\u00e9tait pas le souhaite Domitille et du reste c'est c'est que comme \u00e7a, \u00e0 mon avis que que qu'une chose est viable, c'est oui la la force de l'implicite et \u00e0 mon avis qu'on on entend souvent une telle musique qui \u00e9tait influenc\u00e9 par terre, \u00e0 mon avis, d\u00e8s qu'on entend \u00e7a, \u00e7a devrait nous donner l'indice qui a quelque chose de fausser parce que ce n'est pas une influence qui \u00e9tait compl\u00e8tement est compl\u00e8tement appropri\u00e9, mais d'une mani\u00e8re qui nous \u00e9chappe totalement, et qui ressort par rapport \u00e0 l'inconscient plut\u00f4t que plut\u00f4t que par pas par le conscient et par une esp\u00e8ce de fusion qui serait \u00e0 mon avis de mauvais aloi, s'il n'est pas \u00e0 ce point- l\u00e0 un soir \u00e0 ce point l\u00e0 appropri\u00e9 quel ressort par elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:02) [86%] :\r\nTimoth\u00e9e Cop\u00e9 vous nous achever dans quelques mois je crois votre master on de musicologie et vous Domitille Coppey vous allez soutenir aussi tout prochainement, th\u00e8se de doctorat que vous avez, vous avez men\u00e9 aussi avec Aulriche moche et qui porte sur un aspect Laura plus lire vous activit\u00e9s p\u00e9dagogiques et la transmission de la commune, quand est -ce qu'on peut mais il n'y avait pas de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:02:26) [85%] :\r\nJe me suis vraiment int\u00e9ress\u00e9 pench\u00e9 sur le r\u00f4le du corps dans le fait musique Alpha, c'est-\u00e0-dire dans dans la, on va dire l'implication corporelle qu'implique qu'implique une performance musicale instrumentale, je, je crois que l\u00e0 les pas que nous vivons tant \u00e0 sortir l'homme de sa condition, entre autres, sa condition incarnait alors qu'elle est absolument n\u00e9cessaire et et \u00e7a fait partie, v\u00e9ritablement notre nature et je crois vraiment v\u00e9ritablement que que le le fait de sortir de cette condition peut-\u00eatre dangereuse et pour le dire autrement, je crois tout simplement que nous avons le corps parfait, qu'il faut pour faire de la musique et quelques ait choisi comme exemple justement sur lesquels vous avez travaill\u00e9 demande de retrait de recherche en fait mon travail et \u00eatre articul\u00e9e en 3 parties : une premi\u00e8re partie plus philosophique, historique, une discussion, on va dire sur sur les questions de rythme 2\u00e8me partie justement se penche sur les Oeuvres de sur l'oeuvre de Gueorgui court \u00e0 sa d\u00e9marche, et donc il y a, il a, il y a des cas qui veulent dire je, je comme jouets pour les enfants au piano qui justement font la part belle au pas et puis la 3\u00e8me partie, est une esp\u00e8ce d'extension p\u00e9dagogique \u00e0 quelques principes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:03:36) [86%] :\r\nMais merci beaucoup, on se r\u00e9jouit de vous suivre dans dans la suite de de votre, de vos activit\u00e9s multiples alors pour commencer on peut vous rejoindre ce dimanche \u00e0 11 heures au Jardin cosmique Laboratoire Jardin parce que c'est \u00e7a la cylindr\u00e9e il y aura un brunch ensuite nous irons vraiment tr\u00e8s pollu\u00e9, qu'est -ce que vous devrait encore \u00e0 parler, les pi\u00e8ces qu'on a entendu, on a entendu aujourd'hui qu'est -ce qu'on entendra encore. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:59) [80%] :\r\nCe que nous avons jou\u00e9 aujourd'hui sont toutes, sans exception, les 3 en fait tir\u00e9 de de 2002, son atout de qui sont compos\u00e9s plusieurs mouvements, donc le temps d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 de tous les mouvements des des sols afin incrimin\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:04:12) [83%] :\r\nMais en m\u00eame temps vous en sortir des pi\u00e8ces de leur contexte, mais on va dire que pour le m\u00eame format d'\u00e9mission c'\u00e9tait c'est une n\u00e9cessit\u00e9 d'entendre et on Ravel et Martine. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:21) [82%] :\r\nIl y a, il y a aussi, parce que l\u00e0, finalement, je r\u00e9alise que c'est c'est tous des des pi\u00e8ces qui sont assez r\u00e9cente, surtout la fin de la derni\u00e8re mais y aura ainsi des des choses qui sont plus anciennes, dont du Thalys un arrangement nous ont fait des d'une pi\u00e8ce pour orgue pour violon, violoncelle qui peut-\u00eatre \u00e9tonnamment sonne tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:04:39) [90%] :\r\nMais on se r\u00e9jouit de vous entende, merci encore d'\u00eatre venu et on va se quitter sur un extrait de d'un programme consacr\u00e9 \u00e0 un compositeur le vit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:04:48) [77%] :\r\nJamal qui compositeur turque d'une 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est un programme que vous avez enregistr\u00e9 avec intervention Quintette pour cordes mais piano avec Nadia ne Volovitch au violon ont \u00e9t\u00e9 Coppey au violon, Emilia Mirella automatique \u00e0 l'alto vous Domitille Coppey violoncelle \u00e9norme Bosch au piano. \r\nOn entendait le 1er mouvement du Quintette avec piano Deutsche qui jamais Volovitch Timoth\u00e9e Coppey Emilia M\u00e9rel \u00e7a Domitille Coppey \u00e9norme dommage : c'\u00e9tait la conclusion un autre entretien et notre \u00e9coute aussi d'qui sera en concert, je le rappelle, encore une fois, ce dimanche \u00e0 11 heures dans le cas du Laboratoire Jardin cosmique et on va se diriger, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec vous Adrian credo bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:10:23) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:10:24) [88%] :\r\nVous \u00eates pianiste enseignants Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve et doyen \u00e9galement dans ces m\u00eame lieu des classes de piano et on discute avec vous aujourd'hui parce que, dans quelques jours, le 26 f\u00e9vrier prochain s'ouvre le concours, concours de piano et, grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, de chant avec un axe \u00e0 Schubert, un concours qui est destin\u00e9 aux jeunes instrumentistes du Conservatoire 2 musique alors justement cette ann\u00e9e la grande nouveaut\u00e9, c'est le choc : Adrien Cr\u00e9dac, pourquoi avoir voulu \u00e9largir ce concours de piano \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:10:57) [88%] :\r\nOui et justement, int\u00e9resser les concours toujours autour du et du piano, mais nous profitons parfois de la th\u00e9matique du concours pour l'ouvrir \u00e0 d'autres, nous appelons des cat\u00e9gories des. \r\nEt pour Schubert naturellement la les m\u00e9lodies, les leaders 7 grands chapitres particuli\u00e8rement int\u00e9ressant. \r\nAutant pour les chanteurs qui pour pianiste. \r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:23) [83%] :\r\nEt alors, justement, \u00e0 qui est destin\u00e9 ce concours comptant 10 jeunes instrumentistes -ce que c'est plut\u00f4t les classes pr\u00e9- professionnelles ou c'est vraiment les classes des des des tout jeunes enfants des enfants qui ont 12 13 ans qui -ce qui participent. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:11:35) [83%] :\r\nLa formule de ce concours, c'est vraiment \u00e0 la respectons vraiment les \u00e2ges pour les pour se pr\u00e9senter \u00e0 partir de 7 ans jusqu'\u00e0 24 ans, en fait, c'est toutes les toutes les \u00e2ges et toutes les tous les niveaux en fait les les les enfants \u00e0 la apr\u00e8s la 2\u00e8me ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tude, ils peuvent se pr\u00e9senter, et \u00e7a, ce qui permet vraiment de d'explorer les r\u00e9pertoires tr\u00e8s vari\u00e9s et tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est ce qui c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant comme Racer sursis le r\u00e9pertoire adapt\u00e9e aux difficult\u00e9s naturellement pour le chant, c'est en petit plus plus limit\u00e9es au niveau des de de l'\u00e2ge, c'est \u00e0 partir de la licence, mais parfois ils sont accompagn\u00e9s par des jeux tr\u00e8s jeune pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:12:20) [85%] :\r\nEt alors pour les, pour beaucoup de d'instrumentiste qui participent au concours, il s'agit d'une premi\u00e8re comp\u00e9tition rien de cr\u00e9er d'un est -ce que ceux qui s'inqui\u00e8tent ou bien est -ce qu'il y a un d\u00e9fi pour eux comment est -ce qu'ils appr\u00e9hendent ces conditions de concours. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:12:33) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les, pour les jeunes \u00e9l\u00e8ves et c'est concours pass\u00e9 le 1er desD. all\u00e9s vraiment au-del\u00e0 de ce qu'ils imaginent parfois aider approfondir et \u00e0 disons un travail c'est c'est vraiment un grand d\u00e9fi et lisez c'est ce pour tous, surtout pour ceux et stimuler les, les, la recherche de travail et c'est les on essaye d'\u00e9viter le l'une comp\u00e9tition froide et aussi peu par mais aussi parmi les le le le corps professionnel et pr\u00e8s professionnelle, on est, on \u00e9vite aussi les mais il n'est une esp\u00e8ce de comp\u00e9tition des classes c'est c'est en une opportunit\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves des des d'abord de de s'\u00e9couter, de d\u00e9couvrir des nouveaux r\u00e9pertoires et c'est parfois aussi voir la la la, une \u00e0 une autre interpr\u00e9tation d'une m\u00eame pi\u00e8ce peut \u00eatre tr\u00e8s enrichissant les diff\u00e9rentes solutions pour oui m\u00eame probl\u00e8me c'est p\u00e9dagogiquement tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les professeurs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:13:40) [87%] :\r\nEt c'est p\u00e9dagogiquement tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi parce que vous invit\u00e9s chaque ann\u00e9e des des musiciens de renom c'est ann\u00e9e il y aura le pianiste Pietro des Marines, qui a notamment un imminence PCA liste de Chopin mais pas de Schubert aussi et puis le baryton Stefan gangs qui donneront des master classes qui donneront des concerts aussi et j'imagine que pour de nombreux jeunes instrumentistes si une premi\u00e8re confrontation des musiciens internationaux qui viennent justement dans un cadre assez d\u00e9tendu apr\u00e8s ces concours. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:14:08) [82%] :\r\nOui, en fait, c'est extraordinaire, le la, ces contacts avec ces grands ma\u00eetres et nous avons aussi des rencontres des master classes dans lesquelles les et chacun et chaque participant surtout c'\u00e9tait destin\u00e9 aux laur\u00e9ats, finalement, parce qu'on n'arrive pas \u00e0 faire participer tous les jours, tous les \u00e9l\u00e8ves et tous les \u00e9l\u00e8ves viennent \u00e9couter et mais les conseils qui est fait ma\u00eetre de Bonn, \u00e7a le reste pour toute leur vie, c'est vraiment des il faut penser et parfois quelques petits mots sont plus valables qui qui est plus longtemps et travailler souvent, souvent pour s'arr\u00eater sur un point, c'est parfois beaucoup plus efficace, parce que de toute fa\u00e7on, certaines difficult\u00e9s m\u00e9rite plusieurs semaines de travail pas pas quelques minutes mais, mais, en tout cas c'est s\u00e9v\u00e8re les moments tr\u00e8s touchant pour non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:03) [93%] :\r\nBien, merci beaucoup, Adrien de : on va vous rejoindre \u00e0 partir du 26 f\u00e9vrier jusqu'au 4 mars dans le cas de ce concours puisque toutes les \u00e9preuves et puis toutes les rencontres ensuite sont ouvertes au public, la comp\u00e9tition se d\u00e9roule Conservatoire alors c'est pas dans la salle, la grande salle du Conservatoire, mais c'est \u00e0 la rue Dustan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:15:21) [90%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une salle d'audition, c'est l\u00e0 que \u00e7a d\u00e9roule les concours, les premiers jours et puis apr\u00e8s il y aura \u00e9videmment le concert de pi\u00e8tre des mariages qui sera dans la grande salle du Conservatoire, il y aura d'autres rencontres aussi toutes les informations sont sur le site du Conservatoire de musique de Gen\u00e8ve et on se r\u00e9jouit en tout cas, d'entendre les jeunes instrumentistes faire leurs premi\u00e8res armes en comp\u00e9tition une comp\u00e9tition sympathique presque familiale autour du piano et du chant \u00e9videmment 2 Schubert rien Cr\u00e9dac, moi je vous propose qu'on se quitte sur Pietro de Maria que nous avons eu le grand plaisir d'enregistrer avec la production musicale, espace de il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait au festival d'Hernan en 2014 et il interpr\u00e9tait la 22 rare Fantaisie de Schubert, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:16:05) [85%] :\r\nMerci \u00e0 bient\u00f4t, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:23) [87%] :\r\nAllegro comme fois comme un endroit pour le 1er, mouvement de la fin d'un Fantasy de Schubert apeur\u00e9s Pietro d\u00e9marrer trop de Maria qui sera en concert le 3 mars \u00e0 Gen\u00e8ve Conservatoire de musique dans la grande salle, c'est la fin de magn\u00e9tique merci \u00e0 Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui a sign\u00e9 la prise de son et la r\u00e9alisation de l'\u00e9mission merci entre assistante de production Virginie d'et merci \u00e9galement \u00e0 Julie Collet qui a film\u00e9 des extraits de concerts offerts par les musiciens nous ont rendu visite aujourd'hui des extraits que vous pourrez retrouver d\u00e8s la semaine prochaine sur le Facebook. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T16:54:03Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppey, Timoth\u00e9e", "role": "Musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1659883", "internalArchiveId": "AA1802660219", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 1908, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9360885", "imageURL": "http://www.rts.ch/9360902.image", "backgrounds": ["Gangneung, chute du skip suisse Peter de Cruz lors de la finale de curling messieurs des jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les tarifs des h\u00f4pitaux pass\u00e9s au crible par Monsieur Prix", "JO 2018 / ski cross: Fanny Smith d\u00e9die sa m\u00e9daille \u00e0 sa grand-m\u00e8re", "Les comiques suisses ont du succ\u00e8s \u00e0 Paris", "JO 2018 / ski de fond: nos yeux seront tourn\u00e9s vers Dario Cologna pour cette course", "Tariq Ramadan reste en prison", "Conf\u00e9rence des Conservateurs am\u00e9ricains: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz, depuis Washington", "La Conf\u00e9rence des Conservateurs am\u00e9ricains r\u00e9unit les porte-paroles des droites nationalistes", "Une m\u00e9decin obtient gain de cause suite \u00e0 un licenciement abusif", "En 2017, 10% des producteurs de betteraves sucri\u00e8res ont cess\u00e9 leur activit\u00e9", "Cannabis l\u00e9gal: le chimiste cantonal genevois d\u00e9nonce des cas de tromperie", "Tarifs h\u00f4pitaux / Monsieur Prix: les pr\u00e9cisions de David Berger", "JO 2018 / curling: le CC Gen\u00e8ve remporte le Bronze face au Canada", "JO 2018 / ski cross: la famille de Fanny Smith \u00e9tait pr\u00e9sente pour c\u00e9l\u00e9brer", "JO 2018 / ski cross: Fanny Smith revient avec le Bronze", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9232616", "ece-9232629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:27:30Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:20:14\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n     merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:23:10\r\nLa Vaudoise Fanny Smith en bronze,\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:26:16\r\n  du bronze \u00e9galement en curling\r\n       chez les messieurs.\r\n\r\n19:30:26:18  19:30:30:14\r\n    Cela fait 13 m\u00e9dailles pour\r\nla d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 PyeongChang.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:34:13\r\n     Nous avons v\u00e9cu la course\r\n  de Fanny Smith avec sa famille.\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:39:17\r\n     Vous verrez la complicit\u00e9\r\n  de la skieuse avec ses proches.\r\n\r\n19:30:41:01  19:30:42:17\r\n  Apr\u00e8s le salaire des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:30:42:19  19:30:45:18\r\n      les tarifs des h\u00f4pitaux\r\n      sont pass\u00e9s au crible.\r\n\r\n19:30:45:20  19:30:47:12\r\n   Monsieur Prix les a compar\u00e9s.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:53:01\r\nLe traitement d'une crise cardiaque \r\nest moins cher au Tessin qu'\u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:57:01\r\n   David Berger sera avec nous.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:02:22\r\nSi vous comptez sur le cannabis l\u00e9gal\r\npour vous d\u00e9tendre, vous serez d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:06:10\r\n   Le chimiste cantonal genevois\r\n   d\u00e9nonce des cas de tromperie.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:20\r\n   Des paquets ne contiendraient\r\n  pas la bonne dose de substance.\r\n\r\n19:31:12:05  19:31:16:09\r\n Armer les enseignants pour \u00e9viter \r\nles tueries dans les \u00e9coles aux USA,\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:17:23\r\n     c'est l'id\u00e9e de D.Trump.\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:21:10\r\n         Il l'a d\u00e9velopp\u00e9e\r\ndevant des militants conservateurs.\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:24:23\r\nNous serons en direct de Washington\r\n       avec Philippe Revaz.\r\n\r\n19:31:26:00  19:31:31:19\r\n   Et nous monterons \u00e0 Paris avec\r\nles humoristes romands qui s\u00e9duisent.\r\n\r\n19:31:31:21  19:31:37:19\r\n   A l'instar de Marina Rollman\r\n        ou Thomas Wiesel.\r\n\r\n19:31:38:15  19:31:42:04\r\n Elle l'attendait depuis longtemps\r\n   cette m\u00e9daille, Fanny Smith !\r\n\r\n19:31:42:06  19:31:45:11\r\n Sa troisi\u00e8me participation aux JO\r\n        aura \u00e9t\u00e9 la bonne.\r\n\r\n19:31:45:12  19:31:48:00\r\n     Elle a d\u00e9croch\u00e9 le bronze\r\n           en skicross.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:51:19\r\n    Une m\u00e9daille qui r\u00e9compense\r\n       des ann\u00e9es d'efforts.\r\n\r\n19:31:53:05  19:31:59:09\r\n-Oubli\u00e9s les \u00e9checs de 2010 et 2014,\r\n F.Smith tient sa m\u00e9daille aux JO.\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:04:14\r\n    -Il y a un go\u00fbt de revanche\r\n          apr\u00e8s deux JO,\r\n\r\n19:32:04:16  19:32:07:00\r\n   la troisi\u00e8me c'est la bonne.\r\n\r\n19:32:07:02  19:32:09:15\r\n    Je suis tellement contente,\r\n\r\n19:32:09:17  19:32:12:04\r\n         je me suis battue\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:15:08\r\n    pour avoir cette m\u00e9daille.\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:21:03\r\n   -M\u00e9daille de bronze, m\u00eame\r\nsi elle prend le meilleur d\u00e9part\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:24:06\r\net lutte longtemps pour la victoire.\r\n\r\n19:32:24:08  19:32:28:16\r\n   Cette r\u00e9ception mal plaqu\u00e9e\r\nla prive d'un m\u00e9tal plus pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:31:23\r\n       -J'ai fait une erreur\r\n\r\n19:32:32:01  19:32:33:11\r\n        qui m'a co\u00fbt\u00e9 cher.\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:35:17\r\n    Les filles m'ont d\u00e9pass\u00e9e,\r\n\r\n19:32:35:19  19:32:38:08\r\nmais je me suis battue jusqu'au bout.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:42:22\r\n      -Au bout du suspense,\r\n    elle prend la 3\u00e8me place.\r\n\r\n19:32:43:00  19:32:47:12\r\n    F.Smith partage le podium\r\n     avec deux Canadiennes:\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:53:21\r\n     Brittany Phelan, 2\u00e8me,\r\n  et Kelsey Serwa, victorieuse.\r\n\r\n19:32:57:14  19:33:02:09\r\n-La famille de F.Smith n'aurait voulu\r\nmanquer ce moment pour rien au monde.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:05:19\r\n   Tous ont fait le d\u00e9placement\r\n   pour la finale de ce matin.\r\n\r\n19:33:05:21  19:33:09:23\r\nNous avons suivi la course avec eux.\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:14:09\r\n         -ALLEZ FANNY !!!\r\n         -ALLEZ FANNY !!!\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:17:20\r\n -Pour la premi\u00e8re fois, Thibaut \r\nSmith a pu venir soutenir sa soeur\r\n\r\n19:33:17:22  19:33:19:12\r\n    lors de Jeux olympiques.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:23:03\r\n         A PyeongChang,\r\nil a retrouv\u00e9 Lou, la benjamine,\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:26:01\r\n   leurs parents et des amis.\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:28:19\r\n           Un fan-club\r\n    qui a enflamm\u00e9 la tribune\r\n\r\n19:33:28:21  19:33:32:00\r\n        et port\u00e9 F.Smith\r\n      vers cette m\u00e9daille.\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:35:09\r\n     -On est trop contentes !\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:38:04\r\n            On est l\u00e0 !\r\n\r\n19:33:38:06  19:33:41:19\r\n   C'est une m\u00e9daille olympique,\r\n    c'est tous les quatre ans.\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:45:06\r\n    C'est une minute de course,\r\n     c'est super dur \u00e0 avoir.\r\n\r\n19:33:45:07  19:33:49:15\r\n         J'ai trop envie\r\n   de la serrer dans mes bras !\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:52:11\r\n       -C'est un soulagement\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:55:13\r\nparce que c'est nos troisi\u00e8mes Jeux.\r\n\r\n19:33:55:15  19:33:57:07\r\n    Elle a presque tout gagn\u00e9.\r\n\r\n19:33:57:09  19:33:59:16\r\n          Il lui manquait\r\n      une m\u00e9daille olympique.\r\n\r\n19:33:59:18  19:34:01:07\r\n         -Elle le m\u00e9rite.\r\n\r\n19:34:01:09  19:34:03:02\r\n        Elle s'est battue !\r\n\r\n19:34:03:04  19:34:07:05\r\n    -Oui, parce que la Su\u00e9doise\r\n    a gagn\u00e9 toutes les courses\r\n\r\n19:34:07:07  19:34:08:21\r\n      cette ann\u00e9e, sauf une !\r\n\r\n19:34:08:23  19:34:11:16\r\n    -Elle voulait sa m\u00e9daille,\r\n          elle l'a eue.\r\n\r\n19:34:11:18  19:34:13:22\r\n    Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re d'elle.\r\n\r\n19:34:14:17  19:34:16:04\r\n      -C'est une fille super.\r\n\r\n19:34:16:06  19:34:18:04\r\n        Elle reste humble.\r\n\r\n19:34:18:06  19:34:21:15\r\n   Ca fait 12 ans qu'on la porte\r\n       et qu'on la supporte.\r\n\r\n19:34:21:17  19:34:23:14\r\n       Ca ne se d\u00e9crit pas.\r\n\r\n19:34:23:16  19:34:27:12\r\n   Aller \u00e0 Vancouver, \u00e0 Sotchi,\r\n      et l\u00e0, la r\u00e9compense !\r\n\r\n19:34:28:22  19:34:31:07\r\n-C'est quoi, la plus grande fiert\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:31:09  19:34:33:14\r\n      -Qu'elle soit contente\r\n\r\n19:34:33:16  19:34:35:07\r\n        de ce qu'elle fait\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:40:14\r\n     et qu'elle arrive \u00e0 vivre\r\n   de sa passion, c'est g\u00e9nial !\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:42:22\r\n     -La soir\u00e9e sera belle ?\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:45:02\r\n    -On va bien faire la f\u00eate !\r\n\r\n19:34:45:04  19:34:48:10\r\n C'est parti, on y va maintenant !\r\n\r\n19:34:49:16  19:34:54:03\r\n        Tous l'acclament\r\n\r\n19:34:55:11  19:34:59:19\r\n -Cette m\u00e9daille de bronze, Fanny \r\n Smith l'a d\u00e9di\u00e9e \u00e0 sa grand-maman\r\n\r\n19:34:59:21  19:35:04:00\r\nqui a suivi la course depuis Ollon.\r\n\r\n19:35:05:09  19:35:13:01\r\n        -Ca me fait pleurer,\r\nfaut pas me dire des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n19:35:13:04  19:35:20:03\r\n   Elle a toujours su ce qu'elle\r\n    voulait, un peu comme moi.\r\n\r\n19:35:20:05  19:35:29:10\r\n     Elle est tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e\r\n   et elle a beaucoup travaill\u00e9.\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:34:08\r\n -Du bronze encore pour la Suisse,\r\n     en curling cette fois-ci.\r\n\r\n19:35:34:10  19:35:37:19\r\n  Le CC Gen\u00e8ve a battu le Canada\r\n         apr\u00e8s une partie\r\n\r\n19:35:37:21  19:35:42:19\r\n   o\u00f9 l'\u00e9quipe de Peter de Cruz \r\n  a su faire preuve d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:52:12\r\n  -Des \u00e9treintes, de l'\u00e9motion,\r\n la Suisse a r\u00e9alis\u00e9 un exploit:\r\n\r\n19:35:52:14  19:35:57:12\r\n    la m\u00e9daille de bronze, avec\r\nune victoire 7 \u00e0 5 contre le Canada,\r\n\r\n19:35:57:14  19:36:03:13\r\n apr\u00e8s cette pierre de B.Schwarz, \r\nqui sort deux pierres au 10\u00e8meend.\r\n\r\n19:36:03:15  19:36:06:20\r\n       La Suisse l'emporte\r\n      sans avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9e.\r\n\r\n19:36:09:07  19:36:11:00\r\n         -Excellent match.\r\n\r\n19:36:11:02  19:36:13:00\r\n   Ils ont fait quelques erreurs\r\n\r\n19:36:13:02  19:36:14:13\r\n          et \u00e0 la fin...\r\n\r\n19:36:14:15  19:36:17:22\r\n C'est un des plus grands moments\r\n        de notre carri\u00e8re.\r\n\r\n19:36:18:14  19:36:23:04\r\n  -La Suisse a fait la diff\u00e9rence\r\nen exploitant les erreurs adverses.\r\n\r\n19:36:23:06  19:36:27:10\r\nAu 7\u00e8meend,le Canadien ne sort\r\nqu'une des deux pierres suisses.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:30:08\r\n  Schwarz n'a plus qu'\u00e0 placer\r\n          la deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:36:30:10  19:36:35:23\r\n     Une preuve de confiance\r\napr\u00e8s la d\u00e9faite contre la Su\u00e8de.\r\n\r\n19:36:36:15  19:36:38:21\r\n-Il a fallu oublier \u00e7a rapidement.\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:41:02\r\n  La meilleure \u00e9quipe aujourd'hui\r\n\r\n19:36:41:04  19:36:46:10\r\n    est celle qui a pu oublier\r\nla demi-finale et se reconcentrer.\r\n\r\n19:36:46:22  19:36:51:02\r\n    -On a pu craindre le pire\r\napr\u00e8s cette chute duskipsuisse.\r\n\r\n19:36:51:04  19:36:53:03\r\n Au final l'exploit est double:\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:57:12\r\nla Suisse avait d\u00e9j\u00e0 battu le Canada\r\n    en phase de qualifications.\r\n\r\n19:36:58:12  19:37:00:12\r\n  -Battre deux fois cette \u00e9quipe,\r\n\r\n19:37:00:14  19:37:03:04\r\non se demandait si c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:07:14\r\nOn a vu qu'on les affrontait pour \r\nle bronze: c'\u00e9tait dur moralement.\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:13:10\r\nMais on savait qu'en jouant un match\r\n   parfait, on avait une chance.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:22:07\r\n  -Voil\u00e0 huit ans que la Suisse\r\nn'\u00e9tait plus mont\u00e9e sur le podium.\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:30:22\r\n -Un coup d'oeil sur le classement\r\n     des m\u00e9dailles par nation.\r\n\r\n19:37:31:00  19:37:36:16\r\n      La Norv\u00e8ge est en t\u00eate,\r\nsuivie de l'Allemagne et du Canada.\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:40:11\r\n  La Suisse occupe le 10\u00e8me rang\r\n        avec 13 m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:37:40:13  19:37:45:21\r\nIl ne manque que deux m\u00e9dailles pour\r\n\u00e9galer le bilan de Calgary en 1988.\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:52:05\r\nL'offensive pour plus de transparence\r\n sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 continue.\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:54:02\r\n  Apr\u00e8s le salaire des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:37:54:04  19:37:57:14\r\n  ce sont les tarifs des h\u00f4pitaux\r\n    qui sont pass\u00e9s au crible.\r\n\r\n19:37:57:17  19:37:59:23\r\nMonsieur Prix publie un comparatif.\r\n\r\n19:38:00:01  19:38:04:23\r\n   Le prix d'une m\u00eame prestation\r\nvarie d'un \u00e9tablissement \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:09:17\r\n         -Implantation\r\n    d'une proth\u00e8se du genou.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:13:19\r\n     Une op\u00e9ration fr\u00e9quente,\r\nrembours\u00e9e par l'assurance de base.\r\n\r\n19:38:13:21  19:38:17:11\r\n          Partout la m\u00eame,\r\nmais une grosse diff\u00e9rence: le prix.\r\n\r\n19:38:17:13  19:38:21:02\r\n            Exemple,\r\n l'implantation d'une proth\u00e8se.\r\n\r\n19:38:38:19  19:38:41:06\r\n          Des chiffres\r\n    publi\u00e9s par Monsieur Prix\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:44:10\r\n    pour plus de transparence\r\n   dans les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:07  19:38:46:19\r\n      -Ca peut nous apporter\r\n\r\n19:38:46:21  19:38:48:21\r\n des informations suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:51:11\r\nque beaucoup de gens n'avaient pas.\r\n\r\n19:38:51:12  19:39:02:02\r\n       Plus de transparence\r\n   sur ce qu'on paie et finance.\r\n\r\n19:39:03:00  19:39:07:19\r\n  -Pour plus de transparence,\r\nune plateforme en ligne publique\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:11:09\r\n     pour comparer les prix\r\n d'une vingtaine de prestations.\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:15:11\r\n         Des diff\u00e9rences\r\n   de prix de parfois de 30 %.\r\n\r\n19:39:15:12  19:39:18:07\r\n         Le moins cher,\r\n souvent des cliniques priv\u00e9es,\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:21:18\r\n   et le plus cher, toujours \r\n  les h\u00f4pitaux universitaires.\r\n\r\n19:39:21:20  19:39:25:05\r\n       Une situation connue\r\ndepuis longtemps, d'apr\u00e8s le CHUV.\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:27:16\r\n   -Les h\u00f4pitaux universitaires\r\n\r\n19:39:27:18  19:39:29:21\r\nne choisissent pas leurs patients.\r\n\r\n19:39:29:23  19:39:34:12\r\nIls sont l\u00e0 pour tous, donc ils ont\r\ndes cas plus lourds que les autres.\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:41:06\r\n  Et les h\u00f4pitaux universitaires\r\n        ont des urgences,\r\n\r\n19:39:41:08  19:39:48:19\r\n        des soins intensifs\r\n et des m\u00e9decins qualifi\u00e9s 24h/24.\r\n\r\n19:39:49:18  19:39:54:06\r\n  -En cas d'urgence, pas s\u00fbr que\r\nle patient s\u00e9lectionne son h\u00f4pital\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:57:08\r\n         pour permettre\r\n  aux assurances d'\u00e9conomiser.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:00:16\r\n      -Bonsoir, David Berger.\r\n\r\n19:40:00:18  19:40:03:21\r\n On parle des tarifs hospitaliers\r\n   et du salaire des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:40:03:23  19:40:10:05\r\n C'est le grand d\u00e9ballage, est-ce\r\n que \u00e7a fait bouger les choses ?\r\n\r\n19:40:10:05  19:40:13:15\r\n -Sur le plan de la transparence,\r\n\r\n19:40:13:19  19:40:17:23\r\non a v\u00e9cu une semaine embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:40:18:03  19:40:27:12\r\n     On a appris les salaires\r\n  des m\u00e9decins la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n19:40:27:16  19:40:30:08\r\n       Un grand professeur\r\n  a brandi sa feuille de salaire\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:33:07\r\n      sur le plateau du T J.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:39:09\r\n          Et aujourd'hui,\r\n    ce combat de Monsieur Prix.\r\n\r\n19:40:43:10  19:40:46:15\r\n    La liste des responsables\r\n des co\u00fbts de la sant\u00e9 s'allonge.\r\n\r\n19:40:46:19  19:40:50:17\r\n    On a d\u00e9sign\u00e9 les coupables.\r\n\r\n19:40:50:21  19:40:56:19\r\n    Mais la seule voie efficace\r\n     est que tous les acteurs\r\n\r\n19:40:57:11  19:40:59:22\r\n         aient un int\u00e9r\u00eat\r\n  \u00e0 limiter la hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n19:41:00:02  19:41:02:05\r\nEt ce n'est pas le cas aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:02:09  19:41:04:21\r\n   Sant\u00e9 rime avec rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:07:18\r\n      Alors \u00e7a bouge un peu.\r\n\r\n19:41:07:22  19:41:11:12\r\n    Des m\u00e9decins et des assureurs\r\nse sont mis d'accord sur des forfaits\r\n\r\n19:41:11:16  19:41:14:17\r\ndans le domaine de l'ophtalmologie.\r\n\r\n19:41:14:21  19:41:17:23\r\n L'OFSP annonce une \u00e9tude compl\u00e8te\r\n\r\n19:41:18:03  19:41:21:18\r\n    sur le revenu des m\u00e9decins\r\n        pour ce printemps.\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:26:14\r\n           On aura enfin\r\n des bases de discussion communes.\r\n\r\n19:41:26:14  19:41:28:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:28:18  19:41:34:12\r\n   Le chimiste cantonal genevois\r\n   d\u00e9nonce des cas de tromperie\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:37:06\r\n   concernant le cannabis l\u00e9gal.\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:42:11\r\n Des produits seraient loin d'avoir\r\nla quantit\u00e9 de cannabidiol annonc\u00e9e.\r\n\r\n19:41:43:21  19:41:47:17\r\n             -Enfum\u00e9s,\r\nles consommateurs de cannabis l\u00e9gal.\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:52:17\r\nC'est la conclusion apr\u00e8s l'analyse\r\n    de 46 \u00e9chantillons de CBD.\r\n\r\n19:41:52:18  19:41:57:07\r\n Le cannabidiol fait un tabac pour\r\nses vertus calmantes et relaxantes,\r\n\r\n19:41:57:09  19:42:00:22\r\n      mais qui tiendraient\r\n    plus de l'effet placebo.\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:03:10\r\n           -On a mesur\u00e9\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:01\r\n jusqu'\u00e0 dix fois moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:42:06:03  19:42:10:05\r\n     Un paquet annon\u00e7ait 28 %\r\n     mais n'en avait que 2 %.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:15:11\r\nC'est une tromperie du consommateur.\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:20:14\r\n -Aucun \u00e9chantillon ne d\u00e9passait\r\n  1 % de THC, le maximum l\u00e9gal.\r\n\r\n19:42:20:16  19:42:25:18\r\nL'argument marketing est report\u00e9 \r\nsur des taux parfois fantaisistes\r\n\r\n19:42:25:20  19:42:29:13\r\n        de cannabidiol,\r\n   l\u00e9gal car non psychotrope.\r\n\r\n19:42:29:15  19:42:37:06\r\nCe revendeur note que la combustion\r\n    du CBD att\u00e9nue ses effets.\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:39:16\r\n         -Dans la fumette,\r\n\r\n19:42:39:18  19:42:42:09\r\n     l'effet reste tr\u00e8s l\u00e9ger.\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:47:05\r\n C'est dur de s'en rendre compte, et\r\nc'est pour \u00e7a qu'ils peuvent tricher.\r\n\r\n19:42:47:07  19:42:56:10\r\nC'est plus dans les produits d\u00e9riv\u00e9s\r\n   qu'on a les bienfaits du CBD.\r\n\r\n19:42:57:13  19:43:00:22\r\n  -La majorit\u00e9 des producteurs\r\n       ne respectent pas\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:04:07\r\n  les messages de mise en garde\r\n          obligatoires.\r\n\r\n19:43:04:09  19:43:09:01\r\n      Ils doivent annoncer\r\n   que fumer nuit \u00e0 la sant\u00e9,\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:13:04\r\n      sous peine d'amendes ou\r\nd'interdiction de commercialisation.\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:19:00\r\n-Les producteurs de lait d\u00e9noncent\r\nleur situation depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:22:20\r\n    Ils ne sont pas les seuls: \r\n   en 2017, 10 % des producteurs\r\n\r\n19:43:22:22  19:43:26:00\r\n     de betteraves sucri\u00e8res \r\n     ont cess\u00e9 leur activit\u00e9.\r\n\r\n19:43:26:02  19:43:28:06\r\nEn cause: des prix en chute libre.\r\n\r\n19:43:28:08  19:43:31:19\r\n   Depuis octobre, une nouvelle\r\n    r\u00e9glementation europ\u00e9enne\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:34:11\r\naccentue la pression sur les tarifs.\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:40:04\r\n-M.Vincent a cultiv\u00e9 de la betterave\r\n  ici durant plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:43:40:06  19:43:43:14\r\n      Mais depuis deux ans,\r\n  il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout abandonner.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:45:22\r\n       -J'ai perdu l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:48:00\r\n  de la production de betteraves\r\n\r\n19:43:48:02  19:43:50:22\r\n       vu la baisse du prix\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:55:06\r\n   et des rendements \u00e9conomiques\r\n qui n'\u00e9taient plus satisfaisants.\r\n\r\n19:43:55:08  19:44:03:08\r\n  Ca a d\u00e9gag\u00e9 plusieurs heures et\r\nen rempla\u00e7ant par d'autres cultures,\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:11:09\r\n      les revenus \u00e9conomiques\r\n          sont les m\u00eames.\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:14:15\r\n   -Ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:18:08\r\n             En 2017,\r\n500 betteraviers ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:21:06\r\n       A l'heure actuelle,\r\n\r\n19:44:21:08  19:44:24:23\r\nun producteur de betterave sucri\u00e8re\r\n     est pay\u00e9 55 frs la tonne.\r\n\r\n19:44:25:01  19:44:27:04\r\nSelon l'Union suisse des paysans,\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:30:08\r\n il devrait toucher 75 \u00e0 80 frs\r\n      pour \u00eatre rentable.\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:32:19\r\n          La pression\r\n  s'est accentu\u00e9e cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:33:12  19:44:36:02\r\n-Avec l'abandon de quotas sucriers\r\n\r\n19:44:36:04  19:44:37:16\r\n       de l'automne dernier,\r\n\r\n19:44:37:18  19:44:40:22\r\n    l'UE exporte ses exc\u00e9dents\r\n        \u00e0 prix de dumping\r\n\r\n19:44:41:00  19:44:43:12\r\n           et se prot\u00e8ge\r\n     sur son march\u00e9 int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:45:17\r\n Nous devons aussi nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:44:46:10  19:44:48:02\r\n         -La solution ?\r\n\r\n19:44:48:04  19:44:52:11\r\nAugmenter les droits de douane pour\r\ngarantir un prix du sucre indig\u00e8ne.\r\n\r\n19:44:53:01  19:44:56:08\r\n   -Ca aurait pour cons\u00e9quence,\r\n   pour une plaque de chocolat,\r\n\r\n19:44:56:10  19:44:58:02\r\n         un demi-centime.\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:01:12\r\nEst-ce que \u00e7a ne vaut pas la peine\r\n   de garder cette production ?\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:04:05\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:05:22\r\n       estime avoir pris\r\n    les mesures n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:45:17:14  19:45:21:19\r\n -Mardi prochain, une initiative \r\nsera d\u00e9battue au Conseil national.\r\n\r\n19:45:21:21  19:45:25:05\r\nUn espoir pour les betteraviers.\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:29:19\r\n    -Le principal protagoniste\r\n      de la course-poursuite\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:33:22\r\n  dans le quartier des Charmilles\r\n  en 2013 a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:37:16\r\n   de meurtre par dol \u00e9ventuel \r\n   et \u00e9cope de 5 ans de prison.\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:45:02\r\n           Le chauffard\r\n    avait fauch\u00e9 deux pi\u00e9tons,\r\n\r\n19:45:45:04  19:45:49:14\r\n   tuant l'un d'eux sur le coup.\r\n\r\n19:45:51:02  19:45:55:11\r\nEn Suisse, c'est une victoire pour\r\nles femmes en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:45:55:13  19:45:59:00\r\nUne m\u00e9decin s'estimait discrimin\u00e9e\r\n      en raison de son sexe.\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:04:06\r\n    Elle a obtenu gain de cause\r\n  suite \u00e0 un licenciement abusif.\r\n\r\n19:46:04:08  19:46:09:20\r\nLe centre hospitalier qui l'employait\r\n devra l'indemniser et la r\u00e9engager.\r\n\r\n19:46:11:03  19:46:16:10\r\n   -Tout en militant pour les\r\n  droits des femmes, N.Urwyler\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:21:02\r\nmenait une carri\u00e8re d'anesth\u00e9siste,\r\nde chercheuse et de charg\u00e9e de cours\r\n\r\n19:46:21:04  19:46:23:00\r\n  \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:46:23:02  19:46:25:08\r\nEn 2014, sa carri\u00e8re est stopp\u00e9e.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:29:06\r\n Elle est cong\u00e9di\u00e9e pour rupture\r\n  de la relation de confiance.\r\n\r\n19:46:29:08  19:46:32:13\r\n       Elle entame alors\r\n   un long combat en justice.\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:36:02\r\n-Le probl\u00e8me, c'est que j'ai discut\u00e9\r\n\r\n19:46:36:04  19:46:37:16\r\n       de la discrimination.\r\n\r\n19:46:37:18  19:46:41:21\r\n Je voulais discuter des probl\u00e8mes\r\n   de la protection maternelle.\r\n\r\n19:46:41:23  19:46:45:18\r\n      On ne peut pas laisser\r\n   une femme enceinte travailler\r\n\r\n19:46:45:20  19:46:53:11\r\n     \u00e0 proximit\u00e9 des rayons X,\r\n ou travailler 15 heures par jour.\r\n\r\n19:46:53:12  19:46:56:22\r\n       Mais les sup\u00e9rieurs\r\n    n'ont rien voulu entendre.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:01:15\r\n         -Ces d\u00e9saccords\r\n   conduisent au licenciement.\r\n\r\n19:47:01:17  19:47:04:02\r\n           On l'accuse\r\n    de polariser \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:47:04:04  19:47:07:16\r\n        Trois ans apr\u00e8s,\r\n  le tribunal lui donne raison.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:11:00\r\n        L'h\u00f4pital a viol\u00e9\r\n      la loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:13:17\r\n      Il doit l'indemniser\r\n        et la r\u00e9engager.\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:16:11\r\n Contact\u00e9, l'h\u00f4pital n'a pas voulu\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:18:13\r\n         prendre position.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:21:20\r\n  Il d\u00e9cidera ces prochains jours\r\n     s'il veut faire recours.\r\n\r\n19:47:22:10  19:47:25:15\r\n  Ce verdict est une victoire \r\n  importante pour la Bernoise.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:28:09\r\n Il r\u00e9v\u00e8le un climat peu propice\r\n   aux femmes tr\u00e8s qualifi\u00e9es\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:30:03\r\n  d'acc\u00e9der \u00e0 des postes cl\u00e9s.\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:32:22\r\n -Maintenant, j'ai donn\u00e9 la preuve\r\n\r\n19:47:33:00  19:47:35:17\r\nqu'une grande entreprise discrimine.\r\n\r\n19:47:35:19  19:47:38:04\r\n    J'esp\u00e8re que \u00e7a va changer\r\n\r\n19:47:38:06  19:47:43:16\r\net donner la possibilit\u00e9 \u00e0 beaucoup\r\n de femmes d'avoir de bons postes.\r\n\r\n19:47:44:17  19:47:47:06\r\n-Aujourd'hui \u00e0 l'H\u00f4pital du Valais,\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:51:11\r\n  N.Urwyler pourrait envisager\r\n       un retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:54:20\r\n-Aux USA, D.Trump a pris la parole\r\n\r\n19:47:54:22  19:47:58:10\r\n       devant la conf\u00e9rence\r\n   des conservateurs am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:03:00\r\n  d\u00e9veloppant son id\u00e9e d'armer les\r\nenseignants pour \u00e9viter les tueries.\r\n\r\n19:48:03:02  19:48:07:13\r\n     Cette conf\u00e9rence invitait\r\n        les porte-drapeaux\r\n\r\n19:48:07:15  19:48:15:13\r\ndes droites nationalistes europ\u00e9ennes\r\ncomme N.Farage ou M.Mar\u00e9chal-Le Pen.\r\n\r\n19:48:16:19  19:48:20:04\r\n        -Elle se soumet\r\n   aux contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:24:16\r\n     Marion Mar\u00e9chal-Le Pen,\r\n        ni\u00e8ce de Marine,\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:32:01\r\n     est venue dire aux USA:\r\n   Le Pen, Trump, m\u00eame combat.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:36:09\r\n   Le parti r\u00e9publicain n'est\r\n plus le m\u00eame sous Donald Trump.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:38:21\r\n      Plus protectionniste\r\n        et identitaire,\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:42:05\r\n       il se m\u00e9fie du FBI\r\n     et creuse les d\u00e9ficits.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:44:13\r\nMais les militants s'en accommodent.\r\n\r\n19:48:46:14  19:48:48:14\r\n -Je ne dirais pas que les valeurs\r\n\r\n19:48:48:15  19:48:50:10\r\n    de notre parti ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:48:50:11  19:48:56:16\r\nC'est juste une personne d'un genre\r\n  diff\u00e9rent qui porte nos id\u00e9es.\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:01:04\r\n      -Nous sommes au CPAC,\r\ncongr\u00e8s annuel des conservateurs,\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:04:13\r\n        venus de partout\r\n   c\u00e9l\u00e9brer leurs convictions.\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:07:09\r\n    On y trouve les animateurs\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:09:20\r\n de radio et de TV conservateurs.\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:13:02\r\n         Ils ont souvent\r\n   des millions de spectateurs.\r\n\r\n19:49:13:04  19:49:18:14\r\n    Ils signent des autographes\r\n        et font du direct.\r\n\r\n19:49:19:18  19:49:26:17\r\nOn y trouve la t\u00e9l\u00e9vision de la NRA,\r\n le lobby des armes, ravi de Trump.\r\n\r\n19:49:26:19  19:49:29:21\r\n-Thank God we have this president !\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:33:18\r\n-La NRA veut armer les professeurs\r\n     et s\u00e9curiser les \u00e9coles.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:37:00\r\n          Leur position\r\nn'a pas chang\u00e9 apr\u00e8s le massacre.\r\n\r\n19:49:37:17  19:49:39:10\r\n      -Prot\u00e9gez les \u00e9coles !\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:41:21\r\n      Ce n'est pas compliqu\u00e9\r\n\r\n19:49:41:23  19:49:45:09\r\n        d'avoir un ou deux\r\n   gardes arm\u00e9s dans une \u00e9cole.\r\n\r\n19:49:46:03  19:49:52:04\r\n    -Les lettres d'or de la NRA\r\ntr\u00f4nent encore au-dessus du congr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:55:23\r\n       Voici Wayne LaPierre,\r\n       pr\u00e9sident de la NRA.\r\n\r\n19:49:56:01  19:49:59:10\r\n      Il n'\u00e9tait pas annonc\u00e9,\r\n     pour \u00e9viter des troubles.\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:02:16\r\n        Alors que le pays\r\n  est en deuil apr\u00e8s la Floride,\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:07:10\r\n          il vient vanter\r\n     le droit du port d'armes.\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:14:02\r\n-Pour arr\u00eater une mauvaise personne\r\n\r\n19:50:14:04  19:50:15:19\r\n          avec une arme,\r\n\r\n19:50:15:21  19:50:18:19\r\n    il faut une bonne personne\r\n          avec une arme.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:22:08\r\n     -La position de la NRA\r\n         reste la m\u00eame,\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:26:00\r\n une constante dans le mouvement\r\n    conservateur de D.Trump.\r\n\r\n19:50:26:02  19:50:31:15\r\nOu peut-\u00eatre celui de Nigel Farage,\r\n        l'homme du Brexit.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:35:21\r\n-Il y a le vieux parti r\u00e9publicain\r\n\r\n19:50:35:23  19:50:38:23\r\n        et celui de Trump !\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:45:00\r\n    -Un premier rideau avant\r\nl'arriv\u00e9e triomphale de D.Trump.\r\n\r\n19:50:46:14  19:50:48:12\r\n     -Bonsoir, Philippe Revaz.\r\n\r\n19:50:48:14  19:50:53:23\r\n           Donald Trump\r\n     est revenu sur son id\u00e9e ?\r\n\r\n19:51:00:05  19:51:06:03\r\n        -Il dit exactement\r\n   ce que la NRA veut entendre.\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:08:19\r\n        C'est la strat\u00e9gie \r\n        du lobby des armes,\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:15:04\r\n  pour lutter contre les tueries,\r\n    il faut davantage d'armes.\r\n\r\n19:51:15:08  19:51:17:14\r\n         Mais \u00e0 Parkland,\r\n    il y avait un garde arm\u00e9e.\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:20:03\r\n         Il n'a rien fait.\r\n\r\n19:51:20:07  19:51:22:18\r\n Il a d\u00e9missionn\u00e9 dans l'opprobre.\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:28:20\r\n  \u00c7a ne fonctionne pas toujours.\r\n\r\n19:51:29:19  19:51:33:15\r\n   Il sera difficile pour Trump\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:36:15\r\n      d'imposer cette mesure\r\n  aux Etats qui n'en veulent pas.\r\n\r\n19:51:36:19  19:51:39:13\r\n   Mais c'est important pour lui\r\n      de formuler cette id\u00e9e\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:43:13\r\n parce qu'il accro\u00eet sa popularit\u00e9\r\n   dans le milieu conservateur.\r\n\r\n19:51:43:17  19:51:46:19\r\n Il peut faire bouger le curseur,\r\n\r\n19:51:46:23  19:51:49:05\r\naugmenter l'\u00e2ge d'achat des armes\r\n               \u00e0 21 ans.\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:56:06\r\n    Mais tout cela doit passer\r\n      l'obstacle du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:56:10  19:51:59:21\r\n       On est toujours oppos\u00e9\r\n\u00e0 toute mesure de contr\u00f4le des armes\r\n\r\n19:52:00:01  19:52:02:22\r\n    dans le camp conservateur.\r\n\r\n19:52:03:02  19:52:06:14\r\n \u00c0 gauche, les d\u00e9mocrates esp\u00e8rent\r\n   que le mouvement des lyc\u00e9ens\r\n\r\n19:52:06:18  19:52:10:02\r\n   va faire changer les choses.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:14:20\r\nMais pour faire changer les choses,\r\n         il faudra voter,\r\n\r\n19:52:15:00  19:52:18:07\r\n    gagner les \u00e9lections et \u00e7a,\r\n     \u00e7a se jouera en automne.\r\n\r\n19:52:18:07  19:52:19:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:52:20:01  19:52:22:11\r\nT.Ramadan reste en prison en France.\r\n\r\n19:52:22:12  19:52:24:15\r\n La cour d'appel de Paris a rejet\u00e9\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:27:14\r\n            son recours\r\n  contre sa d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n19:52:27:16  19:52:31:17\r\nIl a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans le cadre\r\n     d'une enqu\u00eate pour viols.\r\n\r\n19:52:31:19  19:52:35:17\r\n     L'homme a ses soutiens, \r\n     une campagne s'organise.\r\n\r\n19:52:36:20  19:52:39:20\r\n       -Hier, ils \u00e9taient\r\n    quelques dizaines \u00e0 Paris\r\n\r\n19:52:39:22  19:52:43:21\r\n    \u00e0 manifester leur soutien\r\n        \u00e0 Tariq Ramadan.\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:47:02\r\n-Certains consid\u00e8rent que T.Ramadan\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:49:08\r\n  aurait pu \u00eatre remis en libert\u00e9\r\n\r\n19:52:49:10  19:52:52:06\r\n    au vu de son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n19:52:52:08  19:53:00:01\r\n D'autres, plus durs, consid\u00e8rent\r\n   que l'on en veut \u00e0 T.Ramadan\r\n\r\n19:53:00:03  19:53:06:08\r\ncar il est musulman et embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:10:05\r\n         -T.Ramadan est\r\n    en d\u00e9tention pr\u00e9ventive,\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:14:01\r\n il est mis en examen pour viol.\r\n\r\n19:53:14:03  19:53:17:18\r\nIl a tent\u00e9 d'obtenir sa lib\u00e9ration,\r\n        pr\u00e9tendant souffrir\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:22:13\r\n    d'une scl\u00e9rose en plaque\r\n et de d\u00e9pression: sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:26:19\r\n    Sur les r\u00e9seaux sociaux, \r\n    une campagne est apparue.\r\n\r\n19:53:26:21  19:53:32:01\r\n Une r\u00e9colte de fonds pouss\u00e9e par \r\nune vid\u00e9o de la femme de T.Ramadan.\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:35:16\r\n    -Je crois en son innocence.\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:37:14\r\n    Dans une histoire de viol,\r\n\r\n19:53:37:16  19:53:42:03\r\nsi sa femme n'est pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui,\r\n        c'est insupportable.\r\n\r\n19:53:43:02  19:53:47:10\r\n-Sa femme intervient publiquement\r\n     pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:53:47:11  19:53:52:22\r\n Le site Mediapart a publi\u00e9 une \r\ntribune sign\u00e9e par des militants.\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:56:06\r\n Sans se prononcer sur le fond,\r\n\r\n19:53:56:08  19:54:00:05\r\nils demandent une justice \u00e9quitable\r\n           pour Ramadan.\r\n\r\n19:54:00:07  19:54:04:22\r\n  Parmi eux, Dominique Ziegler \r\n n'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:54:05:00  19:54:11:00\r\n Un imam de Lyon a aussi demand\u00e9\r\n la lib\u00e9ration de l'islamologue.\r\n\r\n19:54:11:02  19:54:17:06\r\n  Mais les faits pour lesquels \r\n est accus\u00e9 Ramadan sont graves,\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:22:14\r\n  alors la campagne de soutien\r\n        est \u00e0 la peine.\r\n\r\n19:54:23:10  19:54:25:08\r\n   -On ne voit pas des milliers\r\n\r\n19:54:25:10  19:54:28:11\r\nde manifestants au Palais de justice.\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:32:12\r\n Cette passion autour de T.Ramadan\r\n      n'a pas tant d'ampleur.\r\n\r\n19:54:33:00  19:54:35:08\r\n-Le feuilleton pourrait continuer:\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:39:22\r\nune avocate a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9\r\n  une plainte pour viol aux USA.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:43:07\r\n          -Nous revenons\r\n      \u00e0 l'actualit\u00e9 olympique\r\n\r\n19:54:43:10  19:54:47:06\r\n   avec l'exploit de l'Allemagne\r\n       en hockey sur glace.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:51:07\r\nLes Allemands poursuivent leur route\r\n       vers la m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:56:14\r\n Ils ont battu le Canada en demi-\r\n  finale sur le score de 4 \u00e0 3.\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:01:10\r\n    Ils affronteront les Russes\r\n     en finale dimanche matin.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:06:07\r\n   C\u00f4t\u00e9 suisse, je vous rappelle\r\n    le bronze pour Fanny Smith,\r\n\r\n19:55:06:09  19:55:08:17\r\n  et le bronze pour les curleurs:\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:10:22\r\n  \u00e7a fait 13 m\u00e9dailles au total.\r\n\r\n19:55:11:00  19:55:14:07\r\n   Guy Parmelin \u00e9tait en visite\r\n          \u00e0 PyeongChang.\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:18:06\r\n La d\u00e9l\u00e9gation s'\u00e9tait fix\u00e9 comme \r\n objectif de ramener 11 m\u00e9dailles:\r\n\r\n19:55:18:08  19:55:19:17\r\n         objectif d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:55:19:18  19:55:23:19\r\nG.Parmelin a d\u00e9clar\u00e9 que s'il devait\r\n choisir une discipline olympique,\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:26:04\r\n     ce serait le ski de fond.\r\n\r\n19:55:27:03  19:55:31:19\r\nLe grand rendez-vous des fondeurs,\r\n  c'est demain matin: les 50 km.\r\n\r\n19:55:31:21  19:55:35:09\r\n      Les regards se tournent\r\n        vers Dario Cologna.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:40:06\r\n    A Vancouver, il avait chut\u00e9\r\n     dans cette \u00e9preuve reine.\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:41:22\r\n     Nouvelle chute \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n19:55:42:00  19:55:46:08\r\n  Pour le Grison, c'est le moment\r\n ou jamais de prendre sa revanche.\r\n\r\n19:55:47:07  19:55:49:10\r\n             Il crie\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:52:21\r\n -La Suisse esp\u00e8re que D.Cologna\r\n pourra conjurer le mauvais sort\r\n\r\n19:55:52:23  19:55:55:22\r\n       et aller chercher\r\n  son deuxi\u00e8me titre olympique\r\n\r\n19:55:56:00  19:55:58:00\r\n      apr\u00e8s l'or du 15 km.\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:01:21\r\n       Mais il ne veut pas\r\n   se mettre trop de pression.\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:07:11\r\n            -Ce 50 km,\r\n  c'est toujours la course phare.\r\n\r\n19:56:07:13  19:56:09:20\r\n    C'est la discipline reine.\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:13:01\r\n Jusque-l\u00e0, elle ne m'a pas souri.\r\n\r\n19:56:13:03  19:56:16:18\r\n        Mais je me r\u00e9jouis\r\n  de disputer un 50 km difficile.\r\n\r\n19:56:16:20  19:56:20:22\r\nJe vais me battre pour les m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:25:07\r\n-Le 50 km, pour un skieur de fond,\r\n\r\n19:56:25:09  19:56:27:08\r\n   c'est la plus belle \u00e9preuve.\r\n\r\n19:56:27:10  19:56:30:15\r\n       Il y a un don de soi\r\n\r\n19:56:30:17  19:56:33:07\r\nqui est total, c'est une apoth\u00e9ose.\r\n\r\n19:56:33:18  19:56:37:04\r\n      -Cologna et le 50 km,\r\n  c'est une histoire inaboutie.\r\n\r\n19:56:37:06  19:56:40:22\r\nA Vancouver, il perd l'\u00e9quilibre,\r\n\r\n19:56:41:00  19:56:44:01\r\n      la m\u00e9daille s'envole,\r\n        il termine 10\u00e8me.\r\n\r\n19:56:44:03  19:56:48:20\r\n      Trois ans plus tard,\r\n     dans le Val di Fiemme,\r\n\r\n19:56:48:22  19:56:53:20\r\n  il chute \u00e0 nouveau et laisse\r\n  son adversaire partir seul.\r\n\r\n19:56:53:22  19:56:58:06\r\nIl d\u00e9croche n\u00e9anmoins sa premi\u00e8re\r\n  m\u00e9daille sur l'\u00e9preuve reine.\r\n\r\n19:56:58:08  19:57:02:02\r\n   Enfin, personne n'a oubli\u00e9\r\n la chute collective de Sotchi.\r\n\r\n19:57:02:04  19:57:04:16\r\n Une image que l'on n'a pas vue.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:07:20\r\n       En t\u00eate, le Grison\r\n  se fait marcher sur les skis,\r\n\r\n19:57:07:22  19:57:10:09\r\n          l'un casse,\r\n   et ses espoirs s'envolent.\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:13:21\r\n      Quatre ans plus tard,\r\n       il est en mission.\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:16:11\r\n        -La piste est dure.\r\n\r\n19:57:16:13  19:57:18:17\r\n  Il y a des mont\u00e9es difficiles.\r\n\r\n19:57:18:19  19:57:20:23\r\n C'\u00e9tait le cas sur le skiathlon,\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:23:09\r\n o\u00f9 les meilleurs se sont impos\u00e9s.\r\n\r\n19:57:24:06  19:57:29:14\r\n        -C'est une aventure\r\n  dont on ne conna\u00eet pas l'issue.\r\n\r\n19:57:29:16  19:57:32:15\r\n      Il faudra qu'il profite\r\n\r\n19:57:32:17  19:57:34:13\r\n    de tous les faits de course\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:36:18\r\npour r\u00e9aliser une belle performance.\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:40:21\r\n       -En cas de succ\u00e8s,\r\n D.Cologna d\u00e9passerait S.Ammann,\r\n\r\n19:57:40:23  19:57:45:01\r\n    avec qui il partage quatre\r\ntitres olympiques aux Jeux d'hiver.\r\n\r\n19:57:47:12  19:57:51:11\r\n        -Voici le programme\r\n     de ces prochaines heures:\r\n\r\n19:57:51:12  19:57:55:22\r\n\u00e0 01h30 il y aura du bob messieurs,\r\n        puis \u00e0 3h00 du ski.\r\n\r\n19:57:56:00  19:58:00:20\r\nA 06h00, le ski nordique messieurs,\r\n\r\n19:58:00:22  19:58:04:19\r\n   et enfin \u00e0 06h30 les finales\r\n du g\u00e9ant parall\u00e8le en snowboard.\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:09:05\r\n      Les humoristes romands\r\n       ont la cote \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:58:09:07  19:58:12:07\r\n      Marina Rollman cartonne\r\n         sur France Inter.\r\n\r\n19:58:12:09  19:58:15:21\r\n      On a vu Thomas Wiesel\r\n  sur le plateau de \"Quotidien\".\r\n\r\n19:58:15:23  19:58:20:17\r\n   Citons encore Charles Nouveau\r\n       et Alexandre Kominek.\r\n\r\n19:58:20:19  19:58:25:17\r\n           Ils ont fait\r\n  de leur \"suissitude\" une force.\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:29:17\r\n         -Marina Rollman !\r\n\r\n19:58:29:19  19:58:33:09\r\n   -Ca fait 10 jours qu'A.Berset\r\n      est rentr\u00e9 en fonction,\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:36:02\r\n  mais vous savez pas qui c'est !\r\n\r\n19:58:36:04  19:58:38:10\r\nC'est le pr\u00e9sident suisse, putain !\r\n\r\n19:58:38:22  19:58:40:11\r\n     -Exposer \u00e0 nos voisins\r\n\r\n19:58:40:13  19:58:43:07\r\n  le tournus de la pr\u00e9sidence\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, audacieux !\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:46:22\r\n  -Pour s'int\u00e9resser aux Suisses,\r\n     il n'y a plus personne !\r\n\r\n19:58:47:11  19:58:52:10\r\n-Depuis 4 mois, M.Rollman d\u00e9ride\r\n les auditeurs de France Inter.\r\n\r\n19:58:53:02  19:58:55:06\r\n -Je ne le fais pas pour l'argent.\r\n\r\n19:58:55:08  19:58:57:14\r\n       Mais c'est chouette,\r\n\r\n19:58:57:16  19:59:01:22\r\n         et c'est le deal\r\n entre les humoristes et la radio,\r\n\r\n19:59:02:00  19:59:07:12\r\n     pour avoir la notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:08:16  19:59:12:04\r\n     -T.Wiesel, C.Nouveau...\r\n\r\n19:59:12:06  19:59:13:21\r\n    Les Romands font leur nid\r\n\r\n19:59:13:23  19:59:16:09\r\n        l\u00e0 o\u00f9 les Belges\r\n     assuraient l'exotisme.\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:18:12\r\n  Dans son \u00e9mission de satire,\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:22:14\r\n     C.Vanhoenacker a craqu\u00e9\r\npour les interviews de C.Gonzalez.\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:26:17\r\n    -Qu'est-ce que vous pensez\r\n      de Laurent Wauquiez ?\r\n\r\n19:59:26:19  19:59:29:15\r\n      -C'est pas une fl\u00e8che !\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:33:17\r\n      Mais Dieu est amour...\r\n\r\n19:59:34:06  19:59:36:22\r\n-Une voix, et puis autre chose...\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:39:12\r\n    -Je pense que les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:59:39:14  19:59:41:12\r\n  font parfois appel \u00e0 des Belges\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:44:10\r\nou \u00e0 des Suisses pour peut-\u00eatre dire\r\n\r\n19:59:44:11  19:59:49:07\r\n    ce qu'ils n'osent pas dire,\r\n   car on a un regard ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:59:49:09  19:59:52:11\r\n      On peut faire semblant \r\n      de n'avoir pas compris.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:55:00\r\n   -Je ne sais pas si en Suisse,\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:56:21\r\n  on accepterait que le Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:59:56:23  19:59:58:19\r\n  ou le Belge se foutent de nous.\r\n\r\n19:59:58:21  20:00:02:21\r\nMais les Fran\u00e7ais rient volontiers\r\n d'eux-m\u00eames, et il y a de quoi !\r\n\r\n20:00:03:13  20:00:06:19\r\n      -Des ondes au succ\u00e8s,\r\n  le saut n'est pas sans filet.\r\n\r\n20:00:06:21  20:00:10:19\r\n         Apr\u00e8s la radio,\r\non retrouve M.Rollman au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n20:00:11:20  20:00:15:11\r\n   -Si vous cherchez un mot avec\r\nquelqu'un qui ne parle pas fran\u00e7ais,\r\n\r\n20:00:15:13  20:00:19:03\r\n    prenez le mot en fran\u00e7ais,\r\n  posez-le, plantez le drapeau...\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:23:08\r\n        Et vous attendez que\r\nl'interlocuteur sorte de son erreur.\r\n\r\n20:00:25:03  20:00:28:04\r\n      -Radio, sc\u00e8ne, clubs;\r\n      la cadence est rude,\r\n\r\n20:00:28:05  20:00:31:16\r\n   avec ou sans \"suissitude\".\r\n\r\n20:00:32:12  20:00:34:20\r\n-Il y a peut-\u00eatre une vague suisse,\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:37:00\r\n    mais il y a aussi un march\u00e9\r\n\r\n20:00:37:02  20:00:39:16\r\n     de l'humour qui s'ouvre.\r\n\r\n20:00:39:18  20:00:43:04\r\n   Il y a 20-30 ans, il y avait\r\n    10-15 personnes sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n20:00:43:06  20:00:45:10\r\n        Aujourd'hui, 55-60.\r\n\r\n20:00:45:11  20:00:48:19\r\n     Il y a plus de Fran\u00e7ais,\r\n     de Belges et de Suisses.\r\n\r\n20:00:49:10  20:00:55:00\r\n   -Quant \u00e0 la vertu p\u00e9dagogique\r\nde l'humour, on revient \u00e0 A.Berset.\r\n\r\n20:00:55:14  20:00:58:05\r\n -Celui que personne ne conna\u00eet...\r\n\r\n20:00:58:07  20:01:01:08\r\n   Ils sont \u00e9lus \u00e0 tour de r\u00f4le\r\n\r\n20:01:01:10  20:01:04:09\r\n   et se choisissent entre eux,\r\n     et \u00e7a ne dure qu'un an.\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:08:07\r\n      Je ne le connais pas, \r\n      mais il joue au golf !\r\n\r\n20:01:08:09  20:01:11:17\r\n           -Au piano.\r\n          -Ah, d'accord.\r\n\r\n20:01:13:00  20:01:16:09\r\n  -Vous retrouverez Thomas Wiesel\r\n        \u00e0 22h50 sur RTS Un\r\n\r\n20:01:16:11  20:01:19:09\r\n         pour la premi\u00e8re\r\n       de \"Mauvaise langue\".\r\n\r\n20:01:19:11  20:01:25:08\r\nC'est la nouvelle \u00e9mission satirique\r\n             de la RTS.\r\n\r\n20:01:26:11  20:01:29:19\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n       puis \"Gens d'hiver\".\r\n\r\n20:01:29:21  20:01:31:22\r\n     Belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:01:32:00  20:01:35:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, J.Godinat, J.Cochand\r\n\r\n20:01:35:15  20:01:42:06\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037055\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:00 > 0:00:00) [87%] : \r\nMieux leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:03 > 0:00:04) [83%] : \r\nOui, non seulement j'ai tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:09) [97%] : \r\nNon, c'est pas pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:30) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous la Vaudoise Fanny Smith en bronze du bronze \u00e9galement curling chez les messieurs de m\u00e9daille romande et cela fait 13 13 m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:40) [92%] : \r\nNous avons v\u00e9cu la course de Fanny Smith avec sa famille, vous verrez la complicit\u00e9 de la skieuse avec sa soeur, son fr\u00e8re, ses parents, dans ces moments qui marquent une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:41 > 0:02:57) [93%] : \r\nApr\u00e8s le salaire des m\u00e9decins, les tarifs des h\u00f4pitaux sont pass\u00e9s au crible Monsieur Prix les a comparer le traitement d'une crise cardiaque, par exemple 30 pourcent moins cher dans une clinique tessinoise qu'\u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, nous demanderons \u00e0 David Berger si l'offensive transparence fait bouger les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:11) [88%] : \r\nSi vous comptez sur le cannabis l\u00e9gal pour vous d\u00e9tendre, vous pourriez \u00eatre d\u00e9\u00e7u le chimiste cantonal Genevois d\u00e9noncent des cas de tromperie, de nombreux paquets ne contiendrait de loin pas la dose de substance suppos\u00e9e relaxantes annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:12 > 0:03:24) [93%] : \r\nParmi les enseignants, pour \u00e9viter les tueries dans les \u00e9coles aux \u00c9tats-Unis, c'est l'id\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump il a d\u00e9velopp\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, devant un parterre de militants conservateurs, nous serons en Direct de Washington avec Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:26 > 0:03:37) [88%] : \r\nEt nous montrons \u00e0 Paris en fin de journal avec les humoristes romands qui s\u00e9duisent la sc\u00e8ne m\u00e9diatico- culturel de la capitale fran\u00e7aise, \u00e0 l'instar de Marina Rollman chez Nagui ou de Thomas Wiesel chez Yann bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:38 > 0:03:52) [91%] : \r\nElle attendait depuis longtemps cette m\u00e9daille Fanny Smith sa 3\u00e8me participation Jeux olympiques aura \u00e9t\u00e9 la bonne, elle a d\u00e9croch\u00e9 le bronze en skicross une m\u00e9daille qui r\u00e9compense des ann\u00e9es d'efforts, elle l'a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 sa grand- m\u00e8re, Julien Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:00) [97%] : \r\nOublier les \u00e9checs de Vancouver et de Sotchi Fanny Smith tient enfin sa m\u00e9daille aux Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:00 > 0:04:16) [86%] : \r\nClairement, il y a un go\u00fbt de revanche apr\u00e8s mais 2 je olympiques que j'ai eu la 3\u00e8me c'est enfin \u00e0 l'avant, la bonne, je suis tellement contente, je me suis battu pour l'avoir vraiment, je me suis battu en finale pour avoir cette m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:28) [88%] : \r\nM\u00e9daille de bronze, donc, mais peut-\u00eatre un peu de d\u00e9ception parce qu'elle prend le meilleur d\u00e9part et lutte longtemps pour la victoire, mais cette r\u00e9ception mal qui change tout, elle la prive d'un m\u00e9tal plus pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:28 > 0:04:30) [81%] : \r\nLes j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:30 > 0:04:38) [85%] : \r\nC'est une erreur qui m'a co\u00fbt\u00e9 cher, o\u00f9 elle m\u00e9fie mon mon d\u00e9pass\u00e9 mais je me suis battu jusqu'au bout et c'\u00e9tait du vrai skicross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:53) [89%] : \r\nAu bout du suspense, elle prend la 3\u00e8me place 6 centi\u00e8mes seulement devant la Su\u00e9doise Sandra Nestle une Fanny Smith partage finalement le podium avec 2 Canadiennes Brittany Phelan 2\u00e8me et si Servat, nouvelle championne olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:58 > 0:05:10) [92%] : \r\nLes parents de Fanny Smith, son fr\u00e8re et sa soeur n'aurait manqu\u00e9 ce moment pour rien au monde, tous ont fait le d\u00e9placement pour la finale de ce matin leur joie est contagieuse, nous avons suivi la course avec eux dans les gradins, Hugues Firma n'est Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:15 > 0:05:49) [87%] : \r\n\u00e7a a pu se lib\u00e9rer pour venir soutenir sa soeur lors de Jeux olympiques, il est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Pyongyang o\u00f9 il a retrouv\u00e9 ou la benjamine de la fratrie, leurs parents et une belle brochette d'amis un fan-club qui a enflamm\u00e9 la tribune du Phoenix Park et port\u00e9 Fanny Smith vers cette m\u00e9daille tant esp\u00e9r\u00e9e, dr\u00f4le, bien on est trop contente, on est on est on est l\u00e0 \u00e0 quoi voir c'est pas mais c'est une m\u00e9daille olympique, c'est tous les 4 ans, c'est une minute de course, c'est super dur \u00e0 avoir, c'est trop r\u00e9duire la serrer dans les bras et elle alla voir et voir son sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:06:07) [77%] : \r\nC'est qu'on coupe un soulagement parce que c'est des troisi\u00e8mes jeux un coffret et puis \u00e7a fait des ann\u00e9es et Corse bagarre bagarres et la presse de gagner, il lui manque les m\u00e9daille olympique, elle l\u00e0, elle le m\u00e9rite amplement, il est l\u00e0, s'est battu, je sais pas si vous avez vu avec cha\u00eene tout \u00e7a on parle lui donner la place la su\u00e9doise a gagn\u00e9 toutes les gosses cette ann\u00e9e sauf ou Fanny Hill abattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:06:13) [88%] : \r\nComme je suis tr\u00e8s fi\u00e8re d'elle le m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:13 > 0:06:32) [84%] : \r\nC'est une fille qui est super et qui reste humble, c'est \u00e7a qu'on aime chez elle, \u00e7a fait 12 ans on la porte et qu'on la supporte, donc \u00e7a se d\u00e9crit pas aller \u00e0 Vancouver, aller \u00e0 Sotchi et puis bah la r\u00e9compense merveilleux, c'est pas plus grande faire c'est cours pour un grand fr\u00e8re bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:32 > 0:06:44) [87%] : \r\nElle serait contente qu'elle serait contente de ce qu'elle fait, puis qu'elle arrive \u00e0 vivre de sa passion que c'est g\u00e9nial ce qu'elle arrive \u00e0 faire, donc on a de la chance pour \u00e7a, bon ben j'imagine que la la soir\u00e9e sera belle, oui, on va bien faire l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:06:48) [84%] : \r\nLe parti doit donc on y va maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:54 > 0:07:04) [90%] : \r\nEt je vous le disais cette m\u00e9daille de bronze qui vaut de l'or Fanny Smith l'a d\u00e9di\u00e9e \u00e0 sa grand- maman qui elle a suivi la course depuis Ollon Manon Germont lui a demand\u00e9 sa r\u00e9action ce matin, \u00e9coutez-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:05 > 0:07:07) [85%] : \r\nNon, non, \u00e7a m'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:09 > 0:07:29) [82%] : \r\n\u00e7a me fait peur, faut pour des des choses comme \u00e7a, oui, non mais elle a toujours su ce qu'elle voulait le peu, comme moi, oui, d'\u00eatre tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, oui, je prends \u00e7a, et puis elle a beaucoup, beaucoup travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:30 > 0:07:43) [91%] : \r\nEt du bronze \u00e9galement pour les corps heure du CC Gen\u00e8ve qui d\u00e9fendait les couleurs de la Suisse, ils ont battu le Canada 7 \u00e0 5 au terme d'un match tr\u00e8s disput\u00e9, mais l'\u00e9quipe de Peter de Cruz a su faire la diff\u00e9rence dans les moments d\u00e9cisifs Romain aux Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:08:07) [90%] : \r\nDes accolades et des \u00e9treintes de l'\u00e9motion, car c'est bien un authentique exploit que la Suisse a r\u00e9alis\u00e9 durant ces Jeux la m\u00e9daille de bronze, ce matin, une victoire 7 \u00e0 5 contre le Canada apr\u00e8s cette Pierre d\u00e9cisive de Beno\u00eet Schwarz qui sort de pierres adverses d'un coup au 10\u00e8me m\u00eame de la Suisse, l'emporte sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:09 > 0:08:17) [83%] : \r\nEt c'est un match, je pense surtout tr\u00e8s bien parti, ils ont fait quelques erreurs et \u00e0 la fin, voil\u00e0 et les plus grands moments de carri\u00e8re se pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:18 > 0:08:36) [93%] : \r\nExploiter les faiblesses de l'adversaire, c'est bien ainsi que la Suisse a fait la diff\u00e9rence, comme au 7\u00e8me end le skip canadien ne sort qu'une des de Pierre suisse de la maison Schwarz n'a alors plus qu'\u00e0 placer la 2\u00e8me, une preuve de confiance et d'abn\u00e9gation, apr\u00e8s la lourde d\u00e9faite d'hier 9 3 contre la Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:36 > 0:08:46) [91%] : \r\nIl a fallu essayer d'oublier \u00e7a, le plus rapidement possible et je pense que peut-\u00eatre la meilleure \u00e9quipe aujourd'hui, c'est l'\u00e9quipe qui a, qui a r\u00e9ussi \u00e0 oublier cette demi- finale reconcentrer pour aujourd'hui, c'est juste un autre match de Carling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:46 > 0:08:57) [97%] : \r\nM\u00eame si on a pu craindre le pire apr\u00e8s cette chute du skip helv\u00e9tique au 9\u00e8me end mais au final, l'exploit est double car la Suisse avait d\u00e9j\u00e0 battu le Canada 8 6 en phase de qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:58 > 0:09:13) [83%] : \r\nMa\u00eetre 2 fois cette \u00e9quipe et en arrivant ici honn\u00eatement fonce dans les cit\u00e9s, m\u00eame possibles en fait et quand on avait conduit le Canada pour le bronze, ouais c'est c'est durement allemand c'est clair mais on savait que si on enlevait un vraiment un match presque parfait, on avait une chance, et l\u00e0 on a jou\u00e9 un excellent match donc super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:23) [93%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie du podium aura lieu demain, voil\u00e0 8 ans que la Suisse n'y \u00e9tait plus mont\u00e9, c'\u00e9tait le bronze de l'\u00e9quipe de Ralph St\u00f6ckli \u00e0 Vancouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:25 > 0:09:45) [96%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette 13\u00e8me m\u00e9daille suisse, je vous propose de jeter un coup d'oeil au classement des m\u00e9dailles par nations c'est la Norv\u00e8ge qui est largement en t\u00eate avec un total de 37 m\u00e9dailles, suivie de l'Allemagne et du Canada quant \u00e0 la Suisse, elle occupe actuellement le 10\u00e8me rang, il ne manque que 2 m\u00e9dailles \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique pour \u00e9galer le bilan de Calgary en 1908 38.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:47 > 0:10:06) [93%] : \r\nDans les autres titres de l'actualit\u00e9, l'offensive transparence sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 se poursuit apr\u00e8s le salaire des m\u00e9decins, ce sont maintenant les tarifs des h\u00f4pitaux qui sont pass\u00e9s au crible Monsieur Prix publie aujourd'hui un comparatif, il en ressort que le prix d'une m\u00eame prestation peut varier de plusieurs milliers de francs d'un \u00e9tablissement \u00e0 l'autre, S\u00e9verine Chaves Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:07 > 0:10:43) [93%] : \r\nImplantation d'une proth\u00e8se du genou, une op\u00e9ration fr\u00e9quente et rembours\u00e9 par l'assurance de base en Suisse partout le m\u00eame rituel, mais une grosse diff\u00e9rence : le prix, exemple l'implantation d'une proth\u00e8se est factur\u00e9e 17523 francs \u00e0 l'h\u00f4pital Providence \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 la source, \u00e0 Lausanne, c'est 18497 300 francs de plus \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura bernois 20736 aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve est le plus cher, c'est \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Z\u00fcrich 22196 francs 5000 de plus qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, des chiffres rendus publics par Monsieur Prix pour plus de transparence dans les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:44 > 0:11:02) [90%] : \r\n\u00e7a peut nous apporter des informations suppl\u00e9mentaires que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, beaucoup de gens n'avaient pas donc \u00e0 plus de transparence sur ce qu'on paye ce qu'il a des \u00e0 travers des canaux diff\u00e9rents comme soit par les imp\u00f4ts, soit par le nouveau prime de caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:02 > 0:11:03) [86%] : \r\nMais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:03 > 0:11:24) [92%] : \r\nPremi\u00e8res frondes du surveillant pour plus de transparence, une plateforme, donc en ligne et public de quoi comparer les prix d'une vingtaine de prestations, r\u00e9sultat des diff\u00e9rences de prix de parfois 30 pourcent suivant les \u00e9tablissements, entre le moins cher, souvent des cliniques priv\u00e9es et les plus chers dans tous les cas, ce sont les h\u00f4pitaux universitaires, une situation connue et reconnue depuis longtemps, estime le CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:24 > 0:11:48) [92%] : \r\nLes h\u00f4pitaux universitaires ne choisissent pas leurs patients, ils sont l\u00e0 pour toute la population et donc normalement, ils ont en moyenne des cas nettement plus lourd que les autres h\u00f4pitaux, \u00e7a c'est une 1\u00e8re explication pour les diff\u00e9rences de tarif la 2\u00e8me explication, c'est que les h\u00f4pitaux universitaires mettent \u00e0 disposition des urgences des soins intensifs des m\u00e9decins tr\u00e8s qualifi\u00e9 dans toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s, 7 jours sur 7, 24 h/24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:49 > 0:11:57) [91%] : \r\nQuant aux patients en cas d'urgence, pas s\u00fbr qu'ils prennent le temps de s\u00e9lectionner son \u00e9tablissement hospitalier pour permettre aux assurances, d'\u00e9conomiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:58 > 0:12:04) [94%] : \r\nBonsoir David Berger, hier c'\u00e9tait le salaire des m\u00e9decins aujourd'hui les tarifs hospitaliers, c'est le grand d\u00e9ballage est ce que \u00e7a fait bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:05 > 0:13:24) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, il faut dire que sur le plan de la transparence, on vient de vivre une semaine embl\u00e9matique, dimanche dernier, on apprenait que les m\u00e9decins millionnaires gr\u00e2ce \u00e0 l'assurance de base serait 133 mercredi que 250 m\u00e9decins chefs gagnent plus d'un 1000000 et demi, le m\u00eame jour un grand professeur brandissait sa feuille d'imp\u00f4ts sur le plateau du TJ hier projecteurs sur les sp\u00e9cialistes qui profiteraient de syst\u00e8me et aujourd'hui ce combat de Monsieur Prix alors on voit la liste des des m\u00e9chants, responsable des co\u00fbts s'allonge, on a eu la Pharma, les patients, les assureurs, les m\u00e9decins millionnaire et maintenant les h\u00f4pitaux qui facture peut-\u00eatre plus cher que les autres alors voil\u00e0 c'est bon on a d\u00e9sign\u00e9 les coupables tous, mais la seule voie efficace c'est que tous les acteurs aient un int\u00e9r\u00eat \u00e0 limiter la hausse des co\u00fbts et ce n'est pas le cas aujourd'hui Sant\u00e9 rime toujours avec march\u00e9 avec rentabilit\u00e9 les int\u00e9r\u00eats divergents alors qu'est-ce que \u00e7a bouge un peu, oui, des m\u00e9decins et des assureurs viennent de se mettre d'accord sur des forfaits dans le domaine de l'ophtalmologie politiquement le PDC et le PS font de la sant\u00e9, leur combat phare l'OFSP annonce une \u00e9tude compl\u00e8te pour ce printemps sur le revenu des m\u00e9decins alors enfin peut-\u00eatre des bases de discussions communes parce que pour le moment, on a plut\u00f4t l'impression qu'avant de construire les fondations, on se dispute sur la couleur du carrelage de la salle de bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:25 > 0:13:26) [98%] : \r\nMerci beaucoup, David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:42) [89%] : \r\nSi vous comptez sur le cannabis l\u00e9gal pour vous relaxer, vous pourriez \u00eatre d\u00e9\u00e7u le chimiste cantonal g\u00e9nevois d\u00e9noncent des cas de tromperie, de nombreux produits seraient loin de contenir la quantit\u00e9 de cannabidiol annonc\u00e9s sur le paquet, Alexandre grosse Antoine Milton et C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:44 > 0:14:00) [93%] : \r\nLes consommateurs de cannabis l\u00e9gal fum\u00e9e c'est la conclusion du chimiste cantonal g\u00e9nevois apr\u00e8s l'analyse de 46 \u00e9chantillons de CBD, le cannabidiol fait un tabac pour ses vertus Calmant relaxante des vertus qui tiendrait plus de l'effet placebo que de la chimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:01 > 0:14:16) [83%] : \r\nIl faut en Inde jusqu'\u00e0 mesurer, 10 fois moins que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu sur l'emballage et par exemple paquet qui a annonc\u00e9 28 pourcent de cannabidiol on a \u00e0 peine trouver 2 pour 100, donc l\u00e0, on est tr\u00e8s tr\u00e8s largement tout ce qu'a annonc\u00e9 et vice d'une tromperie du consommateur, dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:16 > 0:14:37) [90%] : \r\nBonne nouvelle, aucun \u00e9chantillon ne d\u00e9passaient la norme l\u00e9gale de THC, c'est-\u00e0-dire moins de 1 pourcent du coup l'argument marketing est report\u00e9 sur des taux parfois fantaisistes, de cannabidiol totalement l\u00e9gal car non psychotrope ce vendeur ach\u00e8te et conditionne du cannabis l\u00e9gal sous plusieurs formes, il pr\u00e9cise que la combustion du CBD att\u00e9nue ses effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:37 > 0:14:56) [89%] : \r\nHonn\u00eatement, dans la fumette, l'affaire est tr\u00e8s, tr\u00e8s l\u00e9ger, donc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de s'en rendent compte, c'est justement pour \u00e7a qu'ils peuvent se permettre de tricher sur l'inscription sur les paquets, car le consommateur va avoir de la peine \u00e0 un savoir apr\u00e8s presse plus dans les produits d\u00e9riv\u00e9s, qu'on va pouvoir vraiment avoir les bienfaits du CBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:57 > 0:15:13) [95%] : \r\nL'enqu\u00eate de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le aussi que la majorit\u00e9 des producteurs ne respectent pas les messages de mise en garde obligatoire sur les emballages, m\u00eame si ce n'est pas du tabac, ils doivent annoncer clairement que fumer nuit gravement \u00e0 la sant\u00e9, sous peine d'amende ou d'interdiction de commercialisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:14 > 0:15:34) [95%] : \r\nLa pression sur le monde paysan est forte, les producteurs de lait d\u00e9noncent leur situation depuis des ann\u00e9es, mais ils ne sont pas les seules \u00e0 monter au cr\u00e9neau l'an dernier 10 pourcent des producteurs de betteraves sucri\u00e8res ont cess\u00e9 leur activit\u00e9 en cause des prix en chute libre et, depuis le 1er octobre dernier une nouvelle r\u00e9glementation europ\u00e9enne accentue encore la pression sur les tarifs, Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:35 > 0:15:43) [96%] : \r\nDans ses champs Martial Vincent \u00e0 cultiver de la betterave durant plusieurs d\u00e9cennies, pourtant depuis 2 ans, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tout abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:43 > 0:15:48) [89%] : \r\nJ'ai perdu l'int\u00e9r\u00eat de la production de betteraves a vu est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:49 > 0:16:12) [86%] : \r\nLa baisse du prix des rendements \u00e9conomiques n'\u00e9taient plus satisfaisants pour moi et puis effectivement sur mon exploitation, supprimer la betterave d\u00e9gager un certain nombre d'heures de travail disponible et puis moins de contraintes, et avec en rempla\u00e7ant par d'autres cultures, les revenus \u00e9conomiques sont quasiment les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:12 > 0:16:33) [93%] : \r\nLe cas de cet agriculteur Vaudois n'est pas isol\u00e9 en 2017 sans betteraviers ont aussi jet\u00e9 l'\u00e9ponge faute de rendement suffisant \u00e0 l'heure actuelle, un producteur de betteraves sucri\u00e8res et pay\u00e9 55 francs la tonne selon l'Union suisse des paysans, il devrait toucher entre 75 et 80 francs pour \u00eatre rentable, une pression qui s'est accentu\u00e9 depuis la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:33 > 0:16:45) [91%] : \r\nActuellement, l'Union europ\u00e9enne, avec l'abandon des quotas sucriers de l'Automne dernier nous exporte ses exc\u00e9dents \u00e0 des prix de dumping et se prot\u00e8ge sur son march\u00e9 int\u00e9rieur et nous devons aussi prot\u00e9ger notre march\u00e9 int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:45 > 0:16:51) [95%] : \r\nLa solution propos\u00e9e, c'est d'augmenter les droits de douane pour garantir un prix minimum du sucre, un des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:51 > 0:17:00) [88%] : \r\n\u00e7a aurait comme cons\u00e9quence pour une plaque de chocolat 200 grammes demi- centime est-ce que ce demi centime ne vaut pas la peine de garder cette production dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:00 > 0:17:05) [98%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture estime avoir pris les mesures n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:05 > 0:17:15) [93%] : \r\nEn pr\u00e9vision de la lev\u00e9e des contingents sucrier et de la baisse des prix dans l'UE, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 augmenter les contributions pour les cultures particuli\u00e8res destin\u00e9es \u00e0 la production de betteraves sucri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:17 > 0:17:25) [96%] : \r\nMardi prochain, une intervention visant \u00e0 augmenter les taxes douani\u00e8res sera d\u00e9battu au Conseil national, un espoir pour l'ensemble des producteurs de betteraves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:26 > 0:17:49) [95%] : \r\nC'est un jugement qui fera date, \u00e0 Gen\u00e8ve, le principal protagoniste de la course poursuite dans le quartier des Charmilles en novembre 2013, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de meurtre par Dol \u00e9ventuel \u00e9cope de 5 ans de prison le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme aujourd'hui la d\u00e9cision de la justice genevoise, le chauffard fon\u00e7ant \u00e0 plus de 150 kilom\u00e8tres heure en pleine ville avait fauch\u00e9 2 pi\u00e9tons, tuant l'un d'eux sur le coup et blessant l'autre gri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:51 > 0:18:10) [88%] : \r\nCette victoire pour les femmes maintenant, notamment en milieu hospitalier, une m\u00e9decin, s'estiment discrimin\u00e9s en raison de son sexe, elle a obtenu gain de cause devant la justice en invoquant la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 suite \u00e0 Nancy, un licenciement qu'elle jugeait abusif, le centre hospitalier qui l'employait devra l'indemniser et la r\u00e9engager Myriam Sprite pr\u00eateur et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:11 > 0:18:33) [91%] : \r\nNathalie Orviler est une femme de t\u00eate et qui tient t\u00eate tout en militant pour les droits de la femme, la Bernoise mener de front une carri\u00e8re d'anesth\u00e9sistes 2 chercheuses et de charg\u00e9 de cours \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne en 2014, sa carri\u00e8re est stopp\u00e9 Net la m\u00e9decin et cong\u00e9di\u00e9 pour rupture de la relation de confiance est convaincu que son licenciement est abusif, elle entame alors un long combat en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:33 > 0:18:56) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'\u00e9tait que j'ai discut\u00e9 la discrimination, je voulais discuter les probl\u00e8mes avec la protection maternelle pour les femmes enceintes, on ne peut pas laisser travailler une forme 500 les rayons X ou bien dans la la radioactivit\u00e9 et puis aussi on peut pas la laisser travailler 15 heures par jour et puis les sup\u00e9rieurs, il voulait pas entendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:57 > 0:19:13) [87%] : \r\nCes d\u00e9saccords conduiront au licenciement de cette personnalit\u00e9 controvers\u00e9e, accus\u00e9 de polariser \u00e0 l'interne, 3 ans plus tard, le verdict du tribunal r\u00e9gional de Berne Mittelland lui donnent pourtant raison : l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 part ce licenciement viol\u00e9 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, il doit l'indemniser et surtout la r\u00e9engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:13 > 0:19:20) [92%] : \r\nContact\u00e9 l'h\u00f4pital de Lille n'a pas souhait\u00e9 prendre position sur le d\u00e9tail de ce jugement, il fera savoir dans ces prochains jours, s'ils d\u00e9cident de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:20 > 0:19:28) [91%] : \r\nPour non ce verdict repr\u00e9sente surtout une victoire d'\u00e9tape importante pour la Bernoise, il r\u00e9v\u00e8le un climat peu propice aux femmes hautement qualifi\u00e9es d'acc\u00e9der \u00e0 des postes cl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:28 > 0:19:44) [83%] : \r\nBen non c'est fait la preuve que une la grande entreprise fait la discr\u00e9tion mais si puisque r\u00e9mun\u00e9ration contres les femmes et puis j'esp\u00e8re que \u00e7a va en changer en Smith et ce que \u00e7a va donner la possibilit\u00e9 \u00e0 beaucoup de femmes puissantes pour avoir des bonnes poste, je veux dire il vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:19:51) [92%] : \r\nAujourd'hui aux soins intensifs de l'h\u00f4pital du Valais, Nathalie Orviler, pourrait envisager un retour \u00e0 Berne en fonction des discussions avec la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:52 > 0:20:16) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a pris la parole en terrain conquis, cet apr\u00e8s- midi devant la conf\u00e9rence des conservateurs am\u00e9ricains, il a d\u00e9velopp\u00e9 son id\u00e9e d'armer les enseignants pour \u00e9viter les tueries dans les \u00e9coles, cette conf\u00e9rence et le rendez- vous de la droite dure, elle invit\u00e9 cette ann\u00e9e, les porte- drapeaux des droites nationalistes europ\u00e9ennes comme le Britannique Nigel Farage ou la Fran\u00e7aise Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, le reportage de notre correspondant, Philippe Roy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:17 > 0:20:29) [90%] : \r\nElle se soumet, comme les autres au contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 parmi les premiers visiteurs voici Marion Mar\u00e9chal- Le Pen la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, elle, est venu dire aux Am\u00e9ricains, Le Pen, m\u00eame combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:32 > 0:20:43) [90%] : \r\nEt ce parti r\u00e9publicain n'est plus tout \u00e0 fait le m\u00eame en effet sous Donald Trump plus protectionniste plus identitaire, il se m\u00e9fie du FBI et des services secrets, il creuse les d\u00e9ficits, mais les militants s'en accommode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:43 > 0:20:57) [80%] : \r\n\u00e0 vous la Sicile mais on essaye date de je ne dirais pas que les valeurs et les principes de notre parti ont chang\u00e9 : non, simplement, c'est une personne de genres diff\u00e9rents qui porte nos id\u00e9es et chez un PN un sprint pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:57 > 0:21:26) [94%] : \r\nNous sommes ici aussi P\u00e2ques le congr\u00e8s annuel des conservateurs, ils viennent de toute l'Am\u00e9rique pour c\u00e9l\u00e9brer leur conviction commune ici vous trouverez toutes les radios conservatrices, tous les animateurs de radio, de t\u00e9l\u00e9vision conservateurs qui ont souvent des millions d'auditeurs ou de t\u00e9l\u00e9spectateurs aux \u00c9tats-Unis qui sont l\u00e0 simplement pour rencontrer leur public, signer des autographes tenir leurs \u00e9missions en Direct et on y trouve m\u00eame la t\u00e9l\u00e9vision de la NRA, le lobby des armes absolument ravis de leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:26 > 0:21:29) [81%] : \r\nAutre Despr\u00e8s cela un cas o\u00f9 il a affirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:29 > 0:21:36) [90%] : \r\nLa NRA toute acquise \u00e0 armer les professeurs s\u00e9curiser les \u00e9coles, la position des conservateurs n'a pas chang\u00e9 d'un millim\u00e8tre apr\u00e8s le massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:37 > 0:21:45) [85%] : \r\nChaque discours prot\u00e9ger des \u00e9coles, prot\u00e9ger les \u00e9coles, ce n'est pas compliqu\u00e9 d'avoir un ou 2 gardes arm\u00e9s dans une \u00e9cole, un elle apprend bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:46 > 0:22:07) [92%] : \r\nToutes les chapelles du conservatisme sont repr\u00e9sent\u00e9s, mais ce sont les lettres d'or du lobby des armes qui tr\u00f4ne au-dessus du Congr\u00e8s voici Wayne Lapierre, le pr\u00e9sident de la NRA, le lobby des armes, sa pr\u00e9sence n'\u00e9tait pas indiqu\u00e9e sur l'agenda pour \u00e9viter des troubles alors que le pays est en deuil apr\u00e8s ces morts de Floride lui bien invent\u00e9 le droit du port d'arme, ici aux \u00c9tats-Unis, face \u00e0 un public enthousiaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:07 > 0:22:12) [66%] : \r\nSome lin\u00e9aire Star Poiret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:12 > 0:22:18) [95%] : \r\nC'\u00e9tait une mauvaise personne avec une arme, il faut une bonne personne avec une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:19 > 0:22:32) [90%] : \r\nPosition de la NRA est toujours la m\u00eame une constante, au moins dans un mouvement conservateur devenu le mouvement de Donald Trump ou peut-\u00eatre celui du Britannique Nigel Far\u00e8s, l'homme du Exit venus profiter de sa popularit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:32 > 0:22:38) [74%] : \r\nVous avez enfin je ne par Beckenbauer c'est vous dire le Parti r\u00e9publicain bien voir d'un peu diff\u00e9rent du viol, parti de tromper, regardez, c'est plut\u00f4t 11 ans il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:38 > 0:22:45) [90%] : \r\nBon Le Pen Farage comme un 1er rideau avant l'arriv\u00e9e triomphale du pr\u00e9sident 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:22:53) [95%] : \r\nOui, bonsoir Philippe Revaz Donald Trump, qui a d\u00e9velopp\u00e9 son id\u00e9e d'armer les enseignants pour \u00e9viter les tueries dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:54 > 0:24:10) [89%] : \r\nOui, ils donnent la exactement ce que ce que la NRA veut vous entendre au fond, ils boivent du petit lait, c'est la strat\u00e9gie depuis tr\u00e8s longtemps de du lobby des armes, c'est pour lutter contre les tueries il faut davantage d'armes mais dans de bonnes mains, le probl\u00e8me c'est que, \u00e0 Parkland, dans ce lyc\u00e9e de Floride, il y avait un garde arm\u00e9e devant l'\u00e9cole, mais il n'a rien fait, il n'a pas p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans le b\u00e2timent, d'ailleurs il, il vient de d\u00e9missionner dans dans l'opprobre, donc \u00e7a ne fonctionne pas toujours, et puis avec le le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste, am\u00e9ricain, il sera tr\u00e8s difficile \u00e0 3 mois, il sera possible la trame d'imposer cette mesure aux \u00c9tats qui n'en veulent pas, mais c'est un peu, c'est important pour lui de de formuler cette id\u00e9e parce qu'il d\u00e9veloppait il accro\u00eet sa confiance, sa popularit\u00e9 dans ce milieu conservateur et puis \u00e7a lui permet, il peut s'appuyer l\u00e0- dessus pour faire passer peut-\u00eatre d'autres mesures, faire bouger un peu le curseur, augmenter l'\u00e2ge d'achat des armes \u00e0 21 ans peut-\u00eatre appliqu\u00e9e mieux les les contr\u00f4les actuels, mais tout cela aussi, \u00e7a doit passer l'obstacle du Congr\u00e8s qui a l'habitude d'embourber ses projets, l'opinion publique n'a pas vraiment chang\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans le dans le camp conservateur, on est toujours oppos\u00e9 \u00e0 toute mesure de de contr\u00f4le plus strict des armes \u00e0 gauche, les d\u00e9mocrates esp\u00e8rent que ce mouvement des lyc\u00e9ens qui se qui n'ont rien \u00e0 perdre, qui sont n\u00e9s avec Internet qui sont intelligents et c'est ce mouvement \u00e0 faire changer les choses, mais pour faire changer les choses vraiment aux \u00c9tats-Unis, il faudra voter, il faudra passer par les \u00e9lections faut gagner les \u00e9lections et \u00e7a, \u00e7a se jouera en Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:11 > 0:24:12) [100%] : \r\nMerci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:15 > 0:24:36) [94%] : \r\nTariq ramadan reste en prison en France, la cour d'appel de Paris a d\u00e9cid\u00e9 hier de rejeter le recours de l'intellectuel contre sa d\u00e9tention provisoire, le Genevois a \u00e9t\u00e9 mis en examen dans le cadre d'une enqu\u00eate pour viol r\u00e9cemment les t\u00e9moignages de 2 femmes qui se disent victimes de l'intellectuel musulman d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'homme \u00e0 ses soutiens une campagne s'organise Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:36 > 0:24:44) [96%] : \r\nHier soir, ils \u00e9taient quelques dizaines devant le palais de justice de Paris \u00e0 manifester leur soutien Tariq ramadan et a r\u00e9clam\u00e9 sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:44 > 0:25:06) [89%] : \r\nIl y a ceux qui consid\u00e8rent que Tariq ramadan peut aurait pu \u00eatre remis en libert\u00e9 et donc \u00eatre mis en libert\u00e9 au vu de son \u00e9tat de sant\u00e9 au vu des garanties qu'donne et puis il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre des gens plus plus dur qui consid\u00e8re que on en veut \u00e0 Tariq ramadan, parce qu'il est musulman, parce qu'il est embl\u00e9matique, parce que c'est une figure de proue de l'Islam europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:07 > 0:25:32) [93%] : \r\nTariq ramadan est en d\u00e9tention pr\u00e9ventive depuis le 2 f\u00e9vrier mis en examen pour viol apr\u00e8s les plaintes fin octobre de 2 femmes, l'intellectuel a tent\u00e9 d'obtenir sa lib\u00e9ration pr\u00e9tendant souffrir d'une scl\u00e9rose en plaques d'une neuropathie et de d\u00e9pression, mais sans succ\u00e8s sur les r\u00e9seaux sociaux une campagne bien r\u00f4d\u00e9s, est apparu il y a quelques jours, une campagne de r\u00e9colte de fonds et de soutien, pouss\u00e9 par des vid\u00e9os de la femme de Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:33 > 0:25:41) [87%] : \r\nMoi je crois fondamentalement en son innocence, donc dans une histoire de viol, c'est sympa, mais pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:42 > 0:26:22) [93%] : \r\nCette franco- suisse converti \u00e0 l'Islam intervient publiquement dans le d\u00e9bat pour la 1\u00e8re fois d'autres voies sont plus inattendues : le site Mediapart a publi\u00e9 une tribune sign\u00e9e par des militants, des universitaires ou des sportifs, sans se prononcer sur le fond, ils demandent une justice \u00e9quitable pour l'islamologue parmi eux, le metteur en sc\u00e8ne suisse Dominique Petitclerc qui n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, qui sont l'imam d'une des plus grandes mosqu\u00e9es de France \u00e0 Lyon, a aussi r\u00e9agi hier pour demander la lib\u00e9ration de l'islamologue des dirigeants religieux plut\u00f4t en retrait jusqu'ici, mais les faits pour lesquels est accus\u00e9 Tariq ramadan sont graves alors, selon ce sp\u00e9cialiste de l'Islam, la campagne de soutien peinent \u00e0 trouver des adh\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:22 > 0:26:32) [87%] : \r\nOn voit pas de des milliers de manifestants arriv\u00e9s devant le le palais de justice, finalement, cette passion autour de Tarek ramadan, elle est, elle pas cette ampleur qu'on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:32 > 0:26:40) [95%] : \r\nMais le feuilleton judiciaire pourrait continuer une avocate a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, avoir d\u00e9pos\u00e9 une plainte pour viol aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:41 > 0:26:46) [92%] : \r\nNous revenons \u00e0 l'actualit\u00e9 olympique avec l'exploit de l'Allemagne au hockey sur glace, c'est contre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:46 > 0:27:00) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe que la Suisse a \u00e9chou\u00e9, les Allemands poursuivent leur route vers la m\u00e9daille d'or dont ils peuvent d\u00e9sormais r\u00eaver, ils ont battu le Canada, tenant du titre, en demi- finale sur le score de 4 \u00e0 3 au terme d'un match passionnant, ils affronteront les Russes en finale dimanche Schmidt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:02 > 0:27:24) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, vous rappelle les 2 m\u00e9dailles suisse du jour du bronze pour Fanny Smith en skicross et les choeurs leur suisse, \u00e7a fait 13 au total, pour le plus grand plaisir de Guy Parmelin, le ministre des Sports, est en visite \u00e0 Pyongyang, la d\u00e9l\u00e9gation s'\u00e9tait fix\u00e9 comme objectif de ramener 11 m\u00e9dailles objectif d\u00e9sormais d\u00e9pass\u00e9, Guy Parmelin, qui a d\u00e9clar\u00e9 que s'il devait choisir une discipline olympique pour lui ce serait le ski de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:25 > 0:27:26) [93%] : \r\nLa Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:26 > 0:27:46) [92%] : \r\nEt le grand rendez- vous des fondeurs justement c'est demain matin \u00e0 6 heures, les 50 kilom\u00e8tres il y a un Suisse vers lequel tous les regards seront tourn\u00e9s c'est Dario Cologna, bien s\u00fbr, rappelez-vous, Vancouver, il avait chut\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres de la m\u00e9daille dans cette \u00e9preuve reine nouvelle chute \u00e0 Sotchi pour le Grison, c'est le moment ou jamais de prendre sa revanche Jean Marc Fossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:49 > 0:28:02) [91%] : \r\nToute la Suisse esp\u00e8re que Dario Cologna pourra enfin conjur\u00e9 le mauvais sort et aller chercher son 2\u00e8me titre olympique sur ces JO apr\u00e8s lors du 15 kilom\u00e8tres mais m\u00eame si le Grison pleine forme il ne veut pas se mettre de pression sur les \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:03 > 0:28:33) [81%] : \r\nLaurence veut km cin\u00e9ma l\u00e0 ce 50 km, c'est toujours la course phare, c'est la discipline reine de m\u00e9c\u00e9nat jusque l\u00e0 aux Jeux, elle ne m'a jamais souri, malgr\u00e9 tout, je me r\u00e9jouis de disputer \u00e0 50 km tr\u00e8s difficile ann\u00e9e je ne savais pas grand favori mais je vais \u00e0 coup s\u00fbr, me battre pour les m\u00e9dailles finlandais M\u00e9nard Alain kung-fu et 50 kilom\u00e8tres pour un skieur de fond, \u00e7a reste un franchement la plus belle \u00e9preuve et \u00e0 toutes les m\u00e9dailles sont belles mais le 50 km il y a un don de soi qui est totale, il a voil\u00e0, il y a, il y a, c'est une apoth\u00e9ose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:33 > 0:28:44) [90%] : \r\nQue l'ONU et le 50 kilom\u00e8tres, c'est une histoire inaboutie qui m\u00e9rite d'\u00eatre r\u00e9\u00e9crite \u00e0 Vancouver en 2010 alors qu'il a une m\u00e9daille en point de mire, il perd l'\u00e9quilibre, la m\u00e9daille s'envole, il termine 10\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:45 > 0:29:44) [87%] : \r\n3 ans plus tard, dans le Val-d, il aimait italien, il semble plus fort que Johan Olsson, avec lequel il s'est \u00e9chapp\u00e9 il chute \u00e0 nouveau et laisse le Su\u00e9dois partir seul super Dario d\u00e9croche n\u00e9anmoins sa 1\u00e8re m\u00e9daille sur l'\u00e9preuve reine avec l'argent, enfin, personne n'a oubli\u00e9 la chute collective de Sotchi au jeu, il y a 4 ans, une image que l'on n'a pas vu bizarrement en t\u00eate le Grison se fait marcher sur les skis loquace et ses espoirs de titre olympique s'envole, 4 ans plus tard, le quadruple champion olympique et donc mission illustr\u00e9 que la piste est tr\u00e8s dure, il y a beaucoup de mont\u00e9es o\u00f9 l'on doit pas simplement travailler, c'\u00e9tait le cas sur le skiathlon sur ce 30 kilom\u00e8tres o\u00f9 les plus forts se sont impos\u00e9s alors que sereine, c'est toujours une aventure dont on conna\u00eet l'intrigue, mais dont on ne conna\u00eet pas le le le d\u00e9roulement et \u00e0 l'issue, alors voil\u00e0, il faudra qu'il sache, il faudra qu'il soit capable de de profiter de tous les faits de course pour s'immiscer pour essayer de, de r\u00e9aliser une belle perf quoi en cas de nouveau succ\u00e8s Dario Cologna d\u00e9passerait alors Simon Ammann, avec qui il partage jusque-l\u00e0 4 titres olympiques aux Jeux d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:47 > 0:30:04) [92%] : \r\nEt voici le programme de ces prochaines heures sur RTS 2 avec du baume messieurs \u00e0 1 heures 30 du matin, premi\u00e8rement je du Bob \u00e0 4 puis \u00e0 3 heures du ski avec la comp\u00e9tition par \u00e9quipes et \u00e0 6 heures, on vient d'en parler et du ski de fond, le 50 kilom\u00e8tres et enfin \u00e0 6 heures 30 les finales du g\u00e9ant parall\u00e8le en snowboard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:06 > 0:30:26) [92%] : \r\nEt on termine avec les humoristes romands qui ont la cote \u00e0 Paris marina Rollman cartonne chez Nagui sur France Inter, on a vu Thomas Wiesel sur le plateau de quotidien avec Yann Barth\u00e8s, citons encore Charles nouveau et Alexandre comme INEC le duo qui anime l'actualit\u00e9 th\u00e9\u00e2trale, ils ont su faire de leur suissitude une force, reportage de notre correspondante \u00e0 Paris Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:26 > 0:30:45) [85%] : \r\nMarina \u00e0 l'Allemagne en rugby nouvelle voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait 10 jours qu'Alain Berset rentrer en fonction et c'est \u00e7a, vous nous c'est vrai que vous avez fait qui, \u00e7a, c'est le nouveau pr\u00e9sident suisse Putain personne ce qui se \u00e7a exposer \u00e0 nos voisins, le Tournus de la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration et audacieux pour ce qui est de s'int\u00e9resser \u00e0 son petit voisin suisse, un petit peu cher mais pas m\u00e9chant, l\u00e0 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:45 > 0:30:52) [92%] : \r\nMais personne depuis 4 mois marina Rollman d\u00e9ride les auditeurs de France Inter, une chronique pour faire sourire et faire sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:52 > 0:31:07) [89%] : \r\nJe fais pas pour l'argent fait mais je le fais parce que d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s juste comme \u00e9ch\u00e9ance et que c'est le le deal entre les humoristes et une radio comme celle-ci, c'est le c'est le billet de de notori\u00e9t\u00e9 et de distribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:08 > 0:31:23) [85%] : \r\nLa Genevoise n'est pas seul Thomas Wiesel Charles nouveau les Romands font leur nid, l\u00e0 o\u00f9, longtemps, les belges, assurait la note exotique dans son \u00e9mission de satire politique la virtuose Charline Van \u00e0 Necker, a craqu\u00e9 pour les interview posthume de Christine Gonzales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:23 > 0:31:25) [84%] : \r\nSerait Manuel qu'est ce que vous pensez d\u00e9sormais de Laurent Wauquiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:25 > 0:31:31) [90%] : \r\nC'est pas une fl\u00e8che, mais je crois que Dieu et Thabo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:31 > 0:31:33) [93%] : \r\nIl faut pardonner, c'est \u00e7a que vous sugg\u00e9rez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:33 > 0:31:36) [93%] : \r\nUne voix une pertinence et puis autre chose lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:36 > 0:31:52) [90%] : \r\nCe que les Fran\u00e7ais font peut-\u00eatre parfois appel \u00e0 des belges ou \u00e0 des Suisses pour peut-\u00eatre dire ce que eux n'osent pas dire parce qu'on peut se permettre un regard ext\u00e9rieur, donc on peut faire semblant qu'ah pardon n'avait pas compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:52 > 0:32:02) [89%] : \r\nJe ne sais pas si nous en Suisse on accepterai que le le fran\u00e7ais ou le belge ne se fout de la gueule du Suisse, peut-\u00eatre, mais disons que les Fran\u00e7ais, c'est vrai qu'il rigole volontiers de m\u00eame m\u00eame en m\u00eame temps il y a, mais il y a de quoi, il y a de quoi rire de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:02 > 0:32:11) [89%] : \r\nDes ondes jusqu'au succ\u00e8s, le son n'est pas toujours sans filet, ce soir, quelques heures apr\u00e8s la radio, on retrouve Marina Rollman au Th\u00e9\u00e2tre du Marais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:11 > 0:32:16) [83%] : \r\nFran\u00e7ois si vous cherchez un mois avec elle ne parle pas fran\u00e7ais, prenez le mot en fran\u00e7ais et le poser la planter le drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:17 > 0:32:18) [99%] : \r\nEt vous attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:20 > 0:32:22) [87%] : \r\nQue votre interlocuteur, sorte de son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:24 > 0:32:32) [84%] : \r\nIl est l'artiste Cadiot sc\u00e8ne Comedy Club la cadence et rude pour imposer son art dans un monde tr\u00e8s disput\u00e9e avec ou sans suissitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:32 > 0:32:49) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre c'est une vague suisse, mais c'est surtout qu'il y a, il y a un march\u00e9 de l'humour qui est de plus en plus large qui s'ouvrent de plus en plus, l\u00e0 o\u00f9 il y a, il y a 20 ans, 30 ans, il y avait 10 15 personnes sur sc\u00e8ne, aujourd'hui il y a 55 60 m\u00e8tres sur sc\u00e8ne, donc il y a plus de Fran\u00e7ais : plus de belges, et plus de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:49 > 0:32:55) [93%] : \r\nL'humour sans fronti\u00e8res quant \u00e0 sa vertu p\u00e9dagogique, on revient au pr\u00e9sident suisse petit test.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:55 > 0:33:11) [90%] : \r\nAh oui, celui que personne ne conna\u00eet, c'est \u00e7a qui vous en fait, ils sont, ils sont \u00e9lus \u00e0 tour de r\u00f4le et se choisissent entre et \u00e7a ne dure qu'un an, quand j'ai appris la Mecque, j'ai appris la m\u00e9canique, je ne connais absolument pas ce monsieur, qui joue au golf, surtout au piano piano d'accord non non je ne, je ne connais pas ce monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:13 > 0:33:32) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et vous retrouverez Thomas Wiesel \u00e0 22 heures 50 sur RTS Un pour la 1\u00e8re de mauvaises langues avec son comp\u00e8re Blaise Birsinger c'est la nouvelle \u00e9mission satirique de la RTS Rendez-vous est pris donc ce soir 22 heures 50 mais tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, puis le dernier \u00e9pisode des gens d'hiver, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:41 > 0:33:44) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:14 > 0:34:24) [72%] : \r\nHorrifi\u00e9e encore en maximum de ma f\u00e9roce de Macao aussi Slovaquie nous emp\u00eache quoi ah oui, l\u00e0 faut sortir les vortex sa monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:25 > 0:34:34) [73%] : \r\nC'est quoi ce machin et sa femme sur demande \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce retour au r\u00e9gime qui a de s'mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:34 > 0:34:38) [89%] : \r\nJe non, \u00e7a je sais rien non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:38 > 0:34:45) [81%] : \r\nMais l\u00e0 c'est c'est pas, c'est pas un vortex Texas et si on est vraiment au courant sib\u00e9rien ce petit rien d'anormal, c'est arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plein de fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:49 > 0:34:55) [91%] : \r\nBon alors ce que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre quand m\u00eame des images au-dessus du stratus c'est la d\u00e9prime totale vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:57 > 0:35:11) [83%] : \r\nQue ce qu'voil\u00e0 c'est 18 heures simplifiant c'est chiant, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 8 heures et 17 heures 30, c'est donc un peu plus de lumi\u00e8re, tu vois quand m\u00eame ouais Sylvain, maintenant c'est un peu rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:13 > 0:35:15) [81%] : \r\n\u00e0 plus, non, c'est pas moi demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:17 > 0:35:20) [83%] : \r\nJe crois, ouais, moi \u00e7a sera le papa le week- end apr\u00e8s mais celui d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:22 > 0:35:24) [68%] : \r\n\u00e7a, c'est Nathalie, Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:26 > 0:35:29) [81%] : \r\nDemain : non, moi j'ai jou\u00e9 ce c'est le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:34 > 0:35:36) [83%] : \r\nNon mais c'est vrai que sa carri\u00e8re la vache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:50 > 0:36:05) [81%] : \r\nJe me suis l\u00e2ch\u00e9 n'apporte une une des portes d'entr\u00e9e sur la main, \u00e7a m'a et au et l'ne s'sont tellement lourdes depuis la Cynara ces th\u00e8mes tragiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:09 > 0:36:13) [82%] : \r\nOh ben, je suis contente, \u00e0 la semaine des actions investies pas, n'est-ce-pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:21 > 0:36:26) [82%] : \r\n30 secondes au lieu d'un, oui pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:59 > 0:39:39) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, pour profiter du soleil aujourd'hui, il fallait se situer au-dessus de 1800 m\u00e8tres comme par exemple \u00e0 Laax parce que sur le plateau, il n'y a pas eu une seule ouverture Le Strat Tursz est rest\u00e9 compact et dense tout au long de la journ\u00e9e, alors la situation est un peu la m\u00eame l\u00e0 depuis 48 heures, nous sommes pris en sandwich entre un anticyclone qui se trouve centr\u00e9 sur la Scandinavie et une d\u00e9pression ici qui tournoie sur la M\u00e9diterran\u00e9e, qui envoie par ailleurs des paquets d'humidit\u00e9 qui concerne essentiellement les versants sud et cette situation devrait perdurer en tout cas jusqu'en milieu de semaine prochaine, accompagn\u00e9, m\u00eame avec une arriv\u00e9e d'air sib\u00e9rien, on la voit, on le voit cet air sib\u00e9rien qui arrive vraiment qui va d\u00e9bouler \u00e0 partir de dimanche dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, des temp\u00e9ratures qui vont d\u00e9gringoler la ce qui sera vraiment particuli\u00e8rement d\u00e9coiffant donc demain matin, on va retrouver le stratus sur le plateau un sommet se situant vers 1300 ou 1500 m\u00e8tres d'altitude du soleil en assez bon ensoleillement au-dessus, en revanche, on a toujours ces paquets d'humidit\u00e9 sur les versants sud et \u00e9ventuellement ou de flocons \u00e0 la cl\u00e9, et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'on pourrait apercevoir les sommets du Jura, \u00e7a va, \u00e7a risque de se d\u00e9chirer, peut-\u00eatre un tout petit peu localement, mais il y aura vraiment peu d'chose au lever du jour, ce sera compris entre moins un et moins 2 degr\u00e9s sur le plateau \u00e7a descendra jusqu'\u00e0 moins 5 du c\u00f4t\u00e9 de Sion et puis au meilleur de la journ\u00e9e, peu d'amplitude entre les minima et maxima, on ne devrait pas d\u00e9passer 2 degr\u00e9s sur le plateau, on montera jusqu'\u00e0 8 \u00e0 Sion cette au Tessin 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres donc un tout petit peu moins froid, ce sera vraiment \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et puis, toujours une bise mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 toutes les altitudes maintenant en ce qui concerne \u00e0 la journ\u00e9e de dimanche a bien on retrouve toujours, c'est toujours le m\u00eame menu toujours les m\u00eames couleurs toujours du stratus sur le plateau assez \u00e9lev\u00e9 : 1700 m\u00e8tres du soleil au-dessus de ce de ce stratus et un petit peu moins de remonter humide sur les versants sud mais toujours froid et justement la bise qui va se renfort en Europe se renforcer avec cette arriv\u00e9e d'air sib\u00e9rien, regardez plut\u00f4t sur ce tableau \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude avec \u00e0 moins 10 degr\u00e9s sous abri et puis une bise entre 50 et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, l'effet ressenti moins 23 degr\u00e9s aussi bien qu'\u00e0 3000 m\u00e8tres donc, c'est dire qu'il va falloir se couvrir parce qu'il va vraiment faire tr\u00e8s froid l'\u00e9volution pour ces prochains jours, alors, de lundi \u00e0 mercredi les conditions anticycloniques persistent avec toujours du stratus sur le plateau, mais l\u00e0, on esp\u00e8re une assez bonne dissipation selon m\u00e9t\u00e9o Suisse et vous avez vu que les temp\u00e9ratures \u00e7a d\u00e9gringole, on ne devrait pas d\u00e9passer meilleur de la journ\u00e9e, moins 4 degr\u00e9s on se quitte maintenant avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain : nous gagnons 2 minutes de lumi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T19:27:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662194", "durationSec": 66, "title": "SO COURSE FANNY SMITH_RTS000001405475", "excerpt": "La skieuse suisse de skicross Fanny Smith a termin\u00e9 \u00e0 la 3e place et a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze lors de la finale du skicross dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Les Canadiennes Kelsey Serwa et Brittany Phelan terminent \u00e0 la 1\u00e8re et 2e place.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"], "sequenceIds": ["1661976"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662195", "durationSec": 103, "title": "SO CURLING BRONZE_RTS000001405580", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale suisse de curling messieurs compos\u00e9e de Peter de Cruz, Benoit Schwarz, Claudio Paetz et Valentin Tanner a remport\u00e9 la petite finale et s'arroge la m\u00e9daille de bronze en battant le Canada 7 \u00e0 5 lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["CURLING", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "sequenceIds": ["1661981"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662196", "durationSec": 104, "title": "SO FANNY SMITH FAMILLE_RTS000001405116", "excerpt": "La famille de la skieuse suisse de skicross Fanny Smith \u00e9tait pr\u00e9sente aux Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Sa soeur Lou, son fr\u00e8re Thibault, son p\u00e8re Christophe et sa m\u00e8re Fiona ont exprim\u00e9 leur joie et leur \u00e9motion apr\u00e8s la m\u00e9daille de bronze de Fanny Smith.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS", "FAMILLE", "SUPPORTER", "BONHEUR"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662197", "durationSec": 26, "title": "SO GRAND-MERE V2_RTS000001405633", "excerpt": "Betty Dewulf-Relph, la grand-m\u00e8re de la skieuse de skicross suisse Fanny Smith est tr\u00e8s \u00e9mue apr\u00e8s la sa m\u00e9daille de bronze de sa petite fille aux Jeux olympiques de d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-OLLON"], "thematicThemes": ["BONHEUR", "GRAND-M\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662198", "durationSec": 113, "title": "SO MONSIEUR PRIX_RTS000001405720", "excerpt": "Le surveillant des prix, Stefan Meierhans souhaite faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 et a publi\u00e9 une listes des tarifs pour 20 traitements hospitaliers fr\u00e9quents. A titre d'exemple, l'accouchement ou l'implantation d'une proth\u00e8se du genou est souvent beaucoup plus chers \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Zurich. Oliver Peters, directeur adjoint du CHUV, explique les prix \u00e9lev\u00e9s des h\u00f4pitaux universitaires par l'impossibilit\u00e9 pour ceux-ci de s\u00e9lectionner leurs patients.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "thematicPersons": ["PETERS, OLIVER", "MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662199", "durationSec": 113, "title": "SO UNION PAYSANS BETTERAVE_RTS000001405738", "excerpt": "L'union suisse des paysans par la voix de son directeur Jacques Bourgeois r\u00e9clame une augmentation des droits de douane sur le sucre en provenance de l'Union europ\u00e9enne vendu \u00e0 prix cass\u00e9. La baisse du prix du sucre a entra\u00eener 500 agriculteurs comme Martial Vincent \u00e0 abandonner la culture de la betterave sucri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FALSIFICATION DES ALIMENTS", "AGRICULTURE", "BETTERAVE", "SUCRE"], "thematicPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662200", "durationSec": 93, "title": "SO CHANVRE LEGAL V3_RTS000001405699", "excerpt": "Une enqu\u00eate de l'Etat de Gen\u00e8ve et du chimiste cantonal sur 46 \u00e9chantillons de cannabis l\u00e9gal montre des teneurs en cannabidiol CBD nettement inf\u00e9rieures aux quantit\u00e9s affich\u00e9es sur les paquets. La teneur en THC respecte la norme mais les vendeurs s'accordent \u00e0 dire que les effets apaisant du cannabidiol sont peux visible lorsque le haschish est fum\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "ANALYSE CHIMIQUE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "sequenceIds": ["1662328"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662201", "durationSec": 103, "title": "SO MEDECINS DISCRIMINATION_RTS000001405727", "excerpt": "F\u00e9ministe engag\u00e9e Natalie Urwyler, m\u00e9decin anesth\u00e9siste avait fait appel de son licenciement par l'h\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne en 2014. Le tribunal r\u00e9gional lui a donn\u00e9 raison. Natalie Urwyler d\u00e9fendait les conditions de travail des femmes enceintes et d\u00e9non\u00e7ait une discrimination \u00e0 l'acc\u00e8s aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "DISCRIMINATION SEXUELLE", "M\u00c9DECIN", "PROC\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662202", "durationSec": 41, "title": "SO TF RODEO CHARMILLES_RTS000001405525", "excerpt": "La conf\u00e9rence de l'Union des conservateurs am\u00e9ricains CPAC est l'occasion pour les lobbys comme celui des armes, la NRA de rencontrer les \u00e9lecteurs des hommes politiques du parti r\u00e9publicain. Les repr\u00e9sentants des partis nationalistes europ\u00e9ens \u00e9taient invit\u00e9s. Marion Mar\u00e9chal-Le Pen et Nigel Farage avaient fait le d\u00e9placement."}, {"internalArchiveId": "AA1802662203", "durationSec": 151, "title": "SO USA CONGRES REPUBLICAINS_RTS000001405697", "excerpt": "La Cour d'appel de Paris a confirm\u00e9 la d\u00e9tention de l'islamologue genevois Tariq Ramadan malgr\u00e9 une campagne sur les r\u00e9seaux sociaux organis\u00e9e par son \u00e9pouse Iman Ramadan. Selon l'essayiste Malik Bezouh la faits de viol reproch\u00e9 \u00e0 l'intellectuel sont graves et la mobilisation ne prend pas.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "statement mobile dans les all\u00e9es de la conf\u00e9rence des conservateurs am\u00e9ricains", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GROUPE DE PRESSION", "ARME"], "thematicPersons": ["MARECHAL-LE PEN, MARION", "FARAGE, NIGEL"], "sequenceIds": ["1662369"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662204", "durationSec": 60, "title": "SO TAPIS CONGRES 2_RTS000001405708", "excerpt": "Le skieur de fond suisse Dario Cologna va participer au 50 km classique messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il avait chut\u00e9 dans cette discipline lors des Jeux olympiques de Vancouver et de Sotchi. Itw de Dario Cologna et du consultant Daniel Hediger sur ce difficile 50 km."}, {"internalArchiveId": "AA1802662205", "durationSec": 124, "title": "SO AFFAIRE RAMADAN_RTS000001405635", "excerpt": "De nombreux humoristes suisses connaissent le succ\u00e8s \u00e0 Paris dans les th\u00e9\u00e2tres ou \u00e0 la radio. Comme les Belges ils peuvent parfois \u00eatre critique sur la France avec un regard d\u00e9call\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["VIOL", "PRISON"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662206", "durationSec": 26, "title": "SO BOUCLE COMIQUE SUISSE_RTS000001405089", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne, qui a battu le Canada sur le score de 4 buts \u00e0 3, lors d'un match des demi-finales du tournoi de hockey sur glace messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802662207", "durationSec": 122, "title": "SO COLOGNA 50KM_RTS000001405037", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662208", "durationSec": 165, "title": "SO COMIQUES SUISSE A PARIS_RTS000001399643", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COM\u00c9DIEN", "SUISSES"], "sequenceIds": ["1662371"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662209", "durationSec": 23, "title": "SO HOCKEY JO V2_RTS000001405527", "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "HOCKEY SUR GLACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662210", "durationSec": 21, "title": "SO VISITE PARMELIN JO_RTS000001405544"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802662287", "summary": "Pyeongchang : Fanny Smith, skieuse suisse de skicross, posant avec sa m\u00e9daille de bronze sur le podium de la c\u00e9r\u00e9monie des m\u00e9dailles.", "id": "1661976", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662292", "summary": "Centre de curling de Gangneung :\nCurleurs de l'\u00e9quipe nationale suisse de curling messieurs compos\u00e9e de Peter de Cruz, Benoit Schwarz, Claudio Paetz et Valentin Tanner exprimant leur joie. \nExtrait match entre la Suisse et le Canada. Itw Benoit Schwarz.  Itw Peter de Cruz.\nPeter de Cruz glissant et chutant sur la glace.", "id": "1661981", "visualThemes": ["BONHEUR", "CHUTE", "CURLING", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["GANGNEUNG"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662639", "summary": "Patrick Edder, chimiste cantonal manipulant des \u00e9chantillons de cannabis CBD. Itw docteur Patrick Edder. Paquets de cannabis l\u00e9gal CBD. Gros plan taux de CBD et de THC sur les paquets.\nVendeur de CBD avec un gros sac de cannabis. Itw Vincent Ferrazzini, associ\u00e9 du magasin Kahna Queen. Emballage avec message de pr\u00e9vention. Plan de cannabis dans une serre.", "id": "1662328", "visualThemes": ["HASCHICH", "ANALYSE CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662680", "summary": "Marion Mar\u00e9chal-Le Pen arrivant \u00e0 la Conf\u00e9rence de l'union des conservateurs am\u00e9ricains. Dans les all\u00e9es du centre de conf\u00e9rence, invit\u00e9s avec des badges. Itw  militantes. Logo de la CPAC.\nStand de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision de la NRA. Itw militant. Discours de Wayne Lapierre, directeur de la NRA. Itw Nigel Farage, fondateur du parti eurosceptique Ukip.", "id": "1662369", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GROUPE DE PRESSION", "ARME"], "visualPersons": ["FARAGE, NIGEL", "MARECHAL-LE PEN, MARION"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662682", "summary": "Extrait rubrique de l'humoriste suisse Marina Rollman sur la chaine de radio France Inter. Marina Rollman dans le studio de \"La bande originale\". Itw Marina Rollman, humoriste. Itw Charline Vanhoenacker, chroniqueuse belge \"Par Jupiter\". Itw Christine Gonzalez, chroniqueuse RTS.\nMarina Rollman en stand-up sur sc\u00e8ne. Itw Morgan Spillemaecker programmateur du th\u00e9\u00e2tre de la Renaissance. Itw Nagui, producteur.", "id": "1662371", "visualThemes": ["HUMOUR", "COM\u00c9DIEN", "SUISSES"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731307", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037055", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661808", "internalArchiveId": "AA1802662123", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling dames demi-finale Su\u00e8de - Grande-Bretagne", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 9238, "genres": ["Curling enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T13:07:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651371", "durationSec": 7034, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PERROTON, Laurent", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732607", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086362", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661831", "internalArchiveId": "AA1802662146", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling dames demi-finale Cor\u00e9e - Japon", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 11640, "genres": ["Curling enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T09:05:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651371", "durationSec": 7034, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PERROTON, Laurent", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732627", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086363", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661704", "internalArchiveId": "AA1802662019", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling messieurs petite finale Suisse - Canada", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu le Canada sur le score de 7 \u00e0 5 lors de la petite finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des curleurs Beno\u00eet Schwarz, Claudio Paetz, Peter de Cruz, Valentin Tanner et Dominik Maerki. La Suisse obtient ainsi la 3e place du tournoi et la m\u00e9daille de bronze.", "durationSec": 11650, "genres": ["Curling en direct"], "backgrounds": ["3e place et m\u00e9daille de bronze pour la Suisse lors du curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["CURLING", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T13:00:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651046", "durationSec": 22210, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Matin\u00e9e olympique", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale suisse de curling messieurs compos\u00e9e de Peter de Cruz, Benoit Schwarz, Claudio Paetz et Valentin Tanner a remport\u00e9 la petite finale et s'arroge la m\u00e9daille de bronze en battant le Canada 7 \u00e0 5 lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Itw du skip Peter de Cruz qui estime que la victoire est le r\u00e9sultat d'un jeu offensif.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HINNI, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662038", "durationSec": 82, "title": "MI CURLING CANADA SUISSE_RTS000001405235", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu le Canada sur le score de 7 \u00e0 5 lors de la petite finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des curleurs Beno\u00eet Schwarz, Claudio Paetz, Peter de Cruz, Valentin Tanner et Dominik Maerki. la Suisse obtient ainsi la 3e place et la m\u00e9daille de bronze du tournoi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["CURLING", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662168", "durationSec": 123, "title": "AUJO 230218 CURL MATCH SUI CAN", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu le Canada sur le score de 7 \u00e0 5 lors de la petite finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des curleurs Beno\u00eet Schwarz, Claudio Paetz, Peter de Cruz, Valentin Tanner et Dominik Maerki.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662193", "durationSec": 1128, "title": "JO SOIR 230218 GF CURLING MM", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale suisse de curling messieurs compos\u00e9e de Peter de Cruz, Benoit Schwarz, Claudio Paetz et Valentin Tanner a remport\u00e9 la petite finale et s'arroge la m\u00e9daille de bronze en battant le Canada 7 \u00e0 5 lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CURLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662195", "durationSec": 103, "title": "SO CURLING BRONZE_RTS000001405580", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["CURLING", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732665", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU086388", "position": "1"}}, {"id": "1732662", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU086385", "position": "1"}}, {"id": "1732532", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086325", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661832", "internalArchiveId": "AA1802662147", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Hockey sur glace messieurs demi-finale Canada - Allemagne", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 9635, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T09:08:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801651371", "durationSec": 7034, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne, qui a battu le Canada sur le score de 4\u00e0 3 lors de la demi-finale du tournoi de hockey sur glace messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PERROTON, Laurent", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662171", "durationSec": 160, "title": "AUJO 230218 HOCK CAN ALL", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne, qui a battu le Canada sur le score de 4 \u00e0 3 lors de la demi-finale du tournoi de hockey sur glace messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662192", "durationSec": 1038, "title": "JO SOIR 230218 GF HOCK CAN ALL", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732628", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086364", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1651052", "internalArchiveId": "AA1801651373", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Soir\u00e9e olympique", "publicationDate": "2018-02-23T00:00:00Z", "durationSec": 6158, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9289294.image", "backgrounds": ["(20:59:56:12) Marie-Laure Viola demande de diff\u00e9rencier entre l'\u00e9quipe de Su\u00e8de du biathlon et les Bee Gees. Un r\u00e9gisseur plateau lui r\u00e9pond en criant hors-champ dans le studio."], "alternativeTitle": ["JO PyeongChang", "JO PyeongChang"], "alternativeSummary": ["Epreuves jour 14"], "variantIds": ["ece-9232158"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-11T13:08:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662186", "durationSec": 48, "title": "JO SOIR 230218 CEREMONIE FANNY", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du skicrosse dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, qui a vu la victoire de la skieuse canadienne Kelsey Serwa devant sa compatriote Brittany Phelan, skieuse canadienne et la Suissesse Fanny Smith. La speakerine se trompant de nom de pays en mentionnant l'Italie \u00e0 la place de la Suisse.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["M\u00c9DAILLE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662187", "durationSec": 104, "title": "JO SOIR 230218 FAMILLE SMITH", "excerpt": "Itw de Beno\u00eet Schwarz et Peter de Cruz, de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de curling, suite \u00e0 la 3e place de leur \u00e9quipe lors du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802662188", "durationSec": 92, "title": "JO SOIR 230218 ITW CURLING", "excerpt": "Victoire de la skieuse canadienne Kelsey Serwa, qui a remport\u00e9 la finale de skicross dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance la Canadienne Brittany Pherlan et la Suissesse Fanny Smith.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662189", "durationSec": 115, "title": "JO SOIR 230218 ITW FANNY SMITH ARRIVEE", "excerpt": "Victoire de la patineuse de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alina Zagitova, qui a remport\u00e9 le programme court en patinage artistique dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance sa compatriote Evgenia Medvedeva et la Canadienne Kaetlyn Osmond. La jeune Suissesse Alexia Paganini obtient la 21e place."}, {"internalArchiveId": "AA1802662190", "durationSec": 1113, "title": "JO SOIR 230218 GF SKI CROSS DAMES", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne, qui a battu le Canada sur le score de 4 \u00e0 3 lors de la demi-finale du tournoi de hockey sur glace messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKICROSS", "DAMES"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662191", "durationSec": 1057, "title": "JO SOIR 230218 GF PAT ARTISTIQUE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu le Canada sur le score de 7 \u00e0 5 lors de la petite finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des curleurs Beno\u00eet Schwarz, Claudio Paetz, Peter de Cruz, Valentin Tanner et Dominik Maerki.", "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PROGRAMME COURT", "DAMES"], "thematicPersons": ["PAGANINI, ALEXIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662192", "durationSec": 1038, "title": "JO SOIR 230218 GF HOCK CAN ALL", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662193", "durationSec": 1128, "title": "JO SOIR 230218 GF CURLING MM", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CURLING"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726301", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036184", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 28800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer B20waH6AGXR4uVotxJQUSjbBGpye"}]