[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BC791D60-28E9-4D98-B867-F71AE6144305", "internalArchiveId": "BC791D60-28E9-4D98-B867-F71AE6144305", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "O\u00f9 en est le mouvement #MeToo? Interview de Manon Schick", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Quelle ampleur a pris le mouvement #MeToo et quel est son impact dans le monde, pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l'affaire Weinstein? Interview de Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse.\r\n\r\n* * Quelle ampleur a pris le mouvement #MeToo et quel est son impact dans le monde, pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l'affaire Weinstein? Interview de Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775355", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["O\u00f9 en est le mouvement #MeToo? Interview de Manon Schick / TUM_2018-08-22T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["Quelle ampleur a pris le mouvement #MeToo et quel est son impact dans le monde, pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de l'affaire Weinstein? Interview de Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse."], "variantIds": ["ece-9775355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:44:36Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour parler donc de ce mouvement metoo de mani\u00e8re plus globale, on accueille Manon Schick bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en Studio avec nous, vous \u00eates la directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse alors on a entendu un difficile de faire changer les moeurs, les habitudes m\u00eame chez nos voisins qui sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, m\u00eame en Italie, est ce que de mani\u00e8re globale, presqu'un an apr\u00e8s le d\u00e9but de ce mouvement metoo ce mouvement a fait, j'ai envie de faire le tour de la plan\u00e8te, est ce qu'il a, il a touch\u00e9 presque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nTous les pays, alors non, tr\u00e8s clairement, il y a \u00e9norm\u00e9ment de pays dans lesquels le mouvement n'a, n'a pas essaim\u00e9 c'est aussi bien s\u00fbr li\u00e9 je pense tout d'abord \u00e0 une question de de compr\u00e9hension de de l'onglet, hein, il faut bien voir que c'est un c'est un mouvement qui est d'abord venu des \u00c9tats-Unis, qu'il a essaim\u00e9 effectivement en Europe dans des pays qui comprennent et qui ont sans doute une une culture anglophone plus plus prononc\u00e9 et puis apr\u00e8s on voit d'autres pays, effectivement, \u00e0 travers la plan\u00e8te o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 traduit ce qui sans doute a permis une diffusion mais, mais \u00e7a reste \u00e9videmment quelque chose qui est accessible \u00e0 des femmes qui sont en g\u00e9n\u00e9ral je dirais quand m\u00eame avec un certain niveau de de revenus avec un certain niveau d'\u00e9ducation qui peuvent du coup s'exprimer par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux, donc il y a \u00e9videmment toute une partie du monde qui ne sait m\u00eame pas que le mouvement metoo existe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\nUne question de \u00e9videmment de connexion, c'est un mouvement qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 tr\u00e8s largement via les les r\u00e9seaux sociaux, on imagine qu'il y a, voil\u00e0, il y a plein de partis dans le monde o\u00f9 on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 ces r\u00e9seaux et du coup pas acc\u00e8s \u00e0 ces revendications. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [93%] :\r\nExactement, et puis je crois que c'est le le mouvement \u00e0 raisonner en fonction du d\u00e9veloppement dans la soci\u00e9t\u00e9 d'un mouvement qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un mouvement de revendication de des droits des femmes, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on voit que dans de nombreux pays, les femmes qui ont repris ce mouvement sont des femmes qui s'engagent pour les droits des femmes \u00e0 la base et qui avait d\u00e9j\u00e0 une revendication par exemple une revendication, comme en Argentine pour avoir le droit d'acc\u00e9der \u00e0 un avortement l\u00e9gal et s\u00fbr et donc tout d'un coup le mouvement metoo a \u00e9t\u00e9 une sorte de caisse de r\u00e9sonance, leur a permis de d\u00e9velopper leurs revendications, a permis peut-\u00eatre d'\u00e9largir aussi certaines revendications, donc on voit que \u00e7a raisonner en fonction des contextes locaux et que le mouvement metoo n'est pas simplement un mouvement uniforme mais il a pu reprendre aussi parfois dans certains dans certains pays, certaines revendications qui n'\u00e9tait pas exactement li\u00e9 au d\u00e9part \u00e0 la question de de harc\u00e8lement sexuel, mais plut\u00f4t par exemple l'\u00e9galit\u00e9 femme d\u00e9nonciation de par exemple de, de, de harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux sociaux etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [87%] :\r\nIl y a des pays comme on pense souvent \u00e0 l'Inde quand on passe quand on pose au viol ou harc\u00e8lement parce qu'on en parle souvent dans dans l'actualit\u00e9 avec des cas de 2 femmes qui sont viol\u00e9es m\u00eame souvent au sein m\u00eame de leur famille, voil\u00e0, c'est vraiment quelque chose de presque de culturel, est ce que dans cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 l'Inde en particulier mis tout est quand m\u00eame arriv\u00e9 jusqu'en Inde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [92%] :\r\nAlors mis tout est arriv\u00e9 jusqu'en Inde, et heureusement il y a notamment aujourd'hui des des plateformes de de blogueuses qui se sont constitu\u00e9es avec des centaines de femmes qui d\u00e9nonce des viols d\u00e9nonce des violences sexuelles que qu'elles subissent et donc il y a, effectivement, je dirais pas mal d'espoir que ce mouvement puisse changer la la soci\u00e9t\u00e9 en Inde, en m\u00eame temps je discutais avec une une de ces jeunes femmes, elle, elle a 25 ans, donc c'est c'est un int\u00e9ressant et important de voir que ce mouvement vraiment d\u00e9fendu par par les jeunes femmes, elle me disait, en fait, quand je suis n\u00e9 ma naissance n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e parce que j'\u00e9tais une femme et quand mon cousin est n\u00e9, c'\u00e9tait la f\u00eate dans la famille, elle dit \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 par la conception qu'on se fait de la place d'une femme dans la soci\u00e9t\u00e9 dans la famille, et aussi le fait qu'en Inde, par exemple, le viol n'est pas reconnue au sein de la famille, \u00e7a veut dire que si une fille viol\u00e9e par son p\u00e8re, on va consid\u00e9rer que \u00e7a va \u00eatre un inceste mais pas un viol, et puis si une femme est viol\u00e9e par son mari, elle ne pourra pas aller d\u00e9poser plainte, tout cela fait \u00e9videmment que pour ces femmes, c'est beaucoup plus difficile de d\u00e9noncer des viols parce que, aujourd'hui, le seul viol qu'on peut d\u00e9noncer en Inde, c'est un viol par des inconnus dans la rue, or on sait que la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes est extr\u00eamement r\u00e9pandue au sein des familles et cela pas \u00e9videmment uniquement en Inde, mais partout dans le monde en Suisse \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [93%] :\r\nEt puis il y a des autres soci\u00e9t\u00e9s qui sont tr\u00e8s loin de l'un, je pense par exemple au Japon, o\u00f9 effectivement l\u00e0 il y a un autre tabou, c'est une autre culture compl\u00e8tement diff\u00e9rente, mais l\u00e0 on ne peut pas parler de viol, donc l\u00e0 aussi on a l'impression que tout et jamais v\u00e9ritablement arriver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que je pense, mais tout a un aspect de lib\u00e9ration de la parole qui ne peut intervenir que si on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la parole existe et c'est vrai qu'il y a un certain nombre de soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 la parole extr\u00eamement restreinte, notamment pour les femmes, c'est-\u00e0-dire qu'on n'accepte pas qu'une femme s'exprime et donc on va avoir des situations o\u00f9 des femmes qui essayent de d\u00e9noncer des violences qu'elles subissent vont \u00eatre stigmatis\u00e9s, vont \u00eatre mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9 ne vont pas pouvoir continuer leur leur travail ou leur action et donc o\u00f9 \u00e7a sera extr\u00eamement mal consid\u00e9r\u00e9, je crois quand m\u00eame que l'int\u00e9r\u00eat de ce mouvement metoo \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que dans des soci\u00e9t\u00e9s y compris tr\u00e8s ferm\u00e9, \u00e7a a permis \u00e0 des femmes de d\u00e9noncer, de fa\u00e7on anonyme, c'est-\u00e0-dire sans nommer ce qui \u00e9tait la personne qui leur avait qui elle qui la qui les avait viol\u00e9 ou qu'il les avait harcel\u00e9es et mais elles ont pu quand m\u00eame dire un certain nombre de choses et je pense que beaucoup de gens ont tout d'un coup, pris conscience de l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne ont tout d'un coup on s'est rendu compte, il ne s'agit pas simplement de quelques actrices am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [88%] :\r\nQui ont subi \u00e7a Issoudun, parfois c'est un mouvement de starlettes un peu malade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [95%] :\r\nExactement, je crois qu'en fait, pas du tout, et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir aussi ce mouvement en Suisse pour se rendre compte qu'aujourd'hui les jeunes femmes disent je me fais siffler dans la rue, je me fais harceler, je trouve que ce n'est pas normal et j'aimerais maintenant que cela cesse et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant de permettre de lib\u00e9rer cette parole des femmes, m\u00eame si \u00e7a n'a pas conduit ensuite \u00e0 des jugements en justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [84%] :\r\nVous vous dites justement conduit ensuite alors soit \u00e0 des actions en justice, mais aussi \u00e0 des lois, est ce que, justement, ce mouvement a accouch\u00e9 en guillemets de de lois dans certains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [92%] :\r\nOui, alors c'est encore un petit peu t\u00f4t pour le dire, parce qu'\u00e9videmment que les processus de d\u00e9veloppement des lois prennent beaucoup de temps dans la plupart des pays mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir qu'effectivement, dans de nombreux pays, le mouvement metoo n'est pas rest\u00e9 en mouvement sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire que des femmes sont descendues dans la rue pour revendiquer leurs droits ont commenc\u00e9 \u00e0 mettent la pression sur leur parlement pour dire maintenant, nous voulons une loi nous voulons condamner le viol, nous voulons qu'on sache que compte nous disons non, c'est non et pas, elles disent non, mais peut-\u00eatre que c'est oui et donc tout ce tout ce tout ce tout ce discours tout ce d\u00e9bat est aujourd'hui un d\u00e9bat qui est sur la place publique, ce n'est plus un d\u00e9bat de r\u00e9seaux sociaux, il est sur la place publique et il investit aussi les parlements et donc on voit qu'il y a des discussions aujourd'hui, qui permettent effectivement de, peut-\u00eatre, d'aboutir \u00e0 des lois et je dirais que \u00e7a serait la grande force du mouvement metoo si \u00e7a fonctionne, c'est-\u00e0-dire qu'on aura peut-\u00eatre au niveau national, des lois qui vont \u00eatre adopt\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [93%] :\r\nManon Schick, je vous coupe un instant, on doit partir sur la route, info trafic RTS, quelle que soit votre direction prudence si vous circulez sur l'axe Yverdon Lausanne, on signale des animaux sur les voies de circulation entre Cossonay L \u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix Manon Schick, on arrive au terme de cet entretien, une derni\u00e8re question : vous nous avez parl\u00e9 des avanc\u00e9es ce mouvement qui n'est pas rest\u00e9e que sur les r\u00e9seaux sociaux, est ce que c'est, comme le droit de vote, c'est finalement des des acquis, on va jamais revenir en arri\u00e8re du du mouvement metoo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [93%] :\r\nAlors on reviendra toujours en arri\u00e8re, c'est s\u00fbr et on le sait, c'est vraiment le la, je dirais la la grande malheureusement constantes qu'on voit dans le le mouvement de d\u00e9fense des droits des femmes, c'est que rien n'est jamais acquis, alors certes le droit de vote aujourd'hui, je pense beaucoup de de gens serait quand m\u00eame tr\u00e8s mal plac\u00e9 de r\u00e9clamer que les femmes n'aient plus le droit de vote, mais on voit que la question de la place des femmes dans l'espace public et sans arr\u00eat contest\u00e9 il y a dans les pays o\u00f9 les femmes ont acc\u00e8s \u00e0 un stade de foot comme vous en parliez tout \u00e0 l'heure en Italie, h\u00e9 bien on leur constat on leur conteste le fait qu'elles ont droit de s'asseoir dans les premiers rangs, au nom de quoi, au nom de quoi une femme n'a ne peut pas s'asseoir dans les premiers rangs, dans un stade de foot donc fondamentalement je crois que non, il faut bien se rendre compte que ce mouvement est un mouvement essentiel pour lib\u00e9rer la parole, mais qu'aujourd'hui rien n'est acquis dans le domaine des droits des femmes et que cela va exiger encore de nombreuses ann\u00e9es de lutte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Manon Schick, d'\u00eatre venu quelques instants dans notre Studio, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-A26F1831-987D-4C04-B025-23FD2AF7B032", "internalArchiveId": "A26F1831-987D-4C04-B025-23FD2AF7B032", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'ouvrier qualifi\u00e9 est la profession la plus recherch\u00e9e en Suisse", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'ouvrier qualifi\u00e9 est la profession la plus recherch\u00e9e en Suisse (Traitement L'histoire du jour) L'HDJ...\r\nc'est celle d'une p\u00e9nurie...\r\nPENURIE 1  \r\nLe constat est sign\u00e9\r\nMANPOWER... \r\ndans sa derni\u00e8re enqu\u00eate sur la p\u00e9nurie de talent dans le monde... publi\u00e9e hier\r\nL'ouvrier qualifi\u00e9 est actuellement LA profession la plus recherch\u00e9e en Suisse. \r\nEt ca fait 8 ans que \u00e7a dure. \r\nComment l'expliquer ?\r\nFORUM a sond\u00e9 hier soir un  grand sp\u00e9cialiste de la formation professionnelle\r\nle CN soc JACQUES ANDRE MAIRE\r\nPENURIE 2  \r\nManque d'attractivit\u00e9...\r\nM\u00e9tiers de + en + techniques...\r\nvoil\u00e0 pour le diagnostic... \r\nEt pour le rem\u00e8de...\r\n\u00e7a passe d'abord par une meilleure information \r\nsur ces m\u00e9tiers.. pas toujours bien connus... \r\nPENURIE 3  \r\nEt le docteur JACQUES ANDRE MAIRE\r\nde prescrire aussi... une autre solution...\r\npour contrer cette p\u00e9nurie...\r\nPENURIE 4  \r\nEt si la Suisse\r\ncontinue aujourd'hui de chercher d\u00e9spesperement\r\nm\u00e9caniciens, plombiers, carreleurs...\r\ntout secteur confondu, la situation est pire ailleurs selon l'enqu\u00eate de  Manpower...\r\nPENURIE 5  \r\nAu total, 36 % des entreprises peinent \u00e0 en recruter\r\nen Suisse...tout secteur confondu...toujours selon l'\u00e9tude de MANPOWER\r\nDISQUE\r\nJULIETTE ARMANET\r\nA LA FOLIE\r\n((FRANCOMANIAS le 31/08)))\r\n(\u00c0 La folie (Rework)) \r\n(\u00c0 La folie (Rework))", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775395", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour \u2013 L'ouvrier qualifi\u00e9 est la profession la plus recherch\u00e9e en Suisse / LMA_2018-08-22T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.08.2018"], "variantIds": ["ece-9775395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T23:59:50Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMais dr\u00f4le, l'histoire du jour, c'est celle d'une p\u00e9nurie, les \u00e9lectriciens, les soudeurs et les m\u00e9caniciens manque cruellement en Suisse, le constat est sign\u00e9 Manpower dans sa derni\u00e8re enqu\u00eate sur la p\u00e9nurie de talents dans le monde, publi\u00e9e hier, l'ouvrier qualifi\u00e9 est actuellement la profession la plus recherch\u00e9e en Suisse et \u00e7a fait 8 ans que \u00e7a dure, alors comment l'expliquer, forum a sond\u00e9 hier soir un grand sp\u00e9cialiste de la formation professionnelle, le conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOn a 2 probl\u00e8mes essentiels, me semble -t-il, c'est d'une part, la d\u00e9mographie qui baisse, donc globalement il y a moins de jeunes qui entrent sur le march\u00e9 du travail sur le march\u00e9 de la formation et, forc\u00e9ment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils vont choisir les voix les plus attractives \u00e0 leurs yeux et les m\u00e9tiers d'antan par sont n\u00e9glig\u00e9es depuis tr\u00e8s longtemps, on a, dans ces m\u00e9tiers -l\u00e0, on pourra ajouter aussi les m\u00e9tiers d'art, restauration d'autres m\u00e9tiers de la construction, on a, dans ces m\u00e9tiers chaque ann\u00e9e des dizaines voire des centaines de places d'apprentissage qui reste disponible, donc il y a un manque de candidats et puis parall\u00e8lement il y a un autre probl\u00e8me, c'est qu'il y a des exigences au niveau des comp\u00e9tences en particulier techniques qui ne cesse d'augmenter, m\u00eame dans ces m\u00e9tiers -l\u00e0, si vous prenez un m\u00e9tier corps \u00e9lectricien aujourd'hui avec la domotique avec les c\u00e2blage informatique etc c'est des m\u00e9tiers qui sont devenus assez sophistiqu\u00e9, donc y a un niveau d'exigence \u00e0 atteindre, par cons\u00e9quent, on a une inad\u00e9quation entre l'offre et la demande qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [94%] :\r\nLe manque d'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers de plus en plus technique, voil\u00e0 pour le diagnostic et pour le rem\u00e8de, \u00e7a passe d'abord par une meilleure information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [90%] :\r\nCes m\u00e9tiers souffrent d'un d\u00e9ficit d'image, ils ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 et si vous prenez les m\u00e9tiers de la m\u00e9canique, par exemple, c'est plus du tout, a les mains dans l'huile g\u00e9nocide c'\u00e9tait quoi aujourd'hui au programme des c'est on fait beaucoup d'informatique dans ces m\u00e9tiers, donc il faut changer l'image, il faut montrer ce que sont ces m\u00e9tiers aujourd'hui aux jeunes et \u00e7a passe par l'orientation occup\u00e9, organiser des stages mais aussi au travers des salons des m\u00e9tiers au travers de visites d'entreprises parce qu'il faut aussi sensibiliser les parents, les enseignants qui ont une grande influence aussi sur les choix des jeunes et qui souvent sont rest\u00e9s coll\u00e9s \u00e0 des pr\u00e9jug\u00e9s d'il y a 20 ou 30 ans aujourd'hui, il faut vraiment actualiser l'information par rapport \u00e0 ces m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [98%] :\r\nEt le Docteur Jacques Andr\u00e9 Maire de prescrire aussi une autre solution pour lutter contre cette p\u00e9nurie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nOn a des programmes de formation qui sont extr\u00eamement pointues qui sont dirig\u00e9es vraiment sur les m\u00e9tiers et on veut ma\u00eetriser tous les, tous les gestes techniques des m\u00e9tiers, il faut je crois qu'on baisse peut-\u00eatre un petit peu les exigences \u00e0 ce niveau, mais qu'on donne plus de comp\u00e9tences transversales, aujourd'hui il faut que les gens puissent \u00e9voluer dans leur m\u00e9tier, s'adapter aux besoins, si besoin, qui \u00e9voluent \u00e0 une vitesse grand V, ainsi on pense \u00e0 tout ce qui arrive avec la digitalisation il y a des m\u00e9tiers qui change en quelques mois et d'efforts, le moment o\u00f9 un jeune commence un apprentissage, elle au moins, il termine, h\u00e9 bien, il aurait fallu pouvoir modifier leur dans noces de formation, on a un rythme aujourd'hui de modification des ordonnances qui est bas\u00e9 sur 5 ans les p\u00e9riodes de 5 ans c'est trop long, je pense, il faudrait aller dans le sens d'une acc\u00e9l\u00e9ration et puis surtout, il faudrait qu'on arrive \u00e0 flexibiliser le syst\u00e8me offrir des modules de formation compl\u00e9mentaire et l\u00e0, alors je viens maintenant sur le terrain des entreprises aujourd'hui, ils ont parfois des des collaborateurs tr\u00e8s comp\u00e9tent, mais une certaine limite d'\u00e2ge et puis plut\u00f4t que se donner les moyens de faire des formations compl\u00e9mentaires pour justement qu'ils puissent prendre la vie par exemple de la digitalisation, h\u00e9 bien on pr\u00e9f\u00e8re s'en s\u00e9parer, aller chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9tranger ou ailleurs, des d'une main d'oeuvre plus jeune et plus qualifi\u00e9s, si on avait des modules de formation bien adapt\u00e9s permettant d'acqu\u00e9rir ces formations en emploi pour les adultes, je pense qu'on arrive \u00e0 maintenir aussi une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, au-del\u00e0 de 50 ans dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [90%] :\r\nEt si la Suisse continue d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de chercher, m\u00e9caniciens, plombiers ou carreleurs, qu'on se rassure, la situation est pire ailleurs, parole de Manpower. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [91%] :\r\nIci, un employeur sur trois rencontre de telles difficult\u00e9s \u00e0 l'embauche ailleurs dans le monde, c'est beaucoup plus, en moyenne, pr\u00e8s d'une entreprise sur 2 ne trouve pas ses talents le contre- exemple, c'est la Chine 10 pourcent des entreprises seulement peinent \u00e0 recruter, alors comment explique -t-on ces difficult\u00e9s qui touchent quasiment tout le monde les changements rapides dans le monde du travail et l'arriv\u00e9e de nouveaux m\u00e9tiers, explique cet \u00e9cart entre l'offre et la demande, roman faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:13) [86%] :\r\nL'explication principale qui ressort de notre enqu\u00eate, ce sont les d\u00e9veloppements des nouvelles technologies avec des des exigences qui \u00e9volue, l'expansion de l'E-commerce, toute cette r\u00e9volution de comp\u00e9tences H\u00e9nin tu industrie 4 mois 0 qui modifie de mani\u00e8re assez assez forte, les m\u00e9tiers et les comp\u00e9tences li\u00e9es \u00e0 ces diff\u00e9rents m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [90%] :\r\nOui au total 36 pourcent des entreprises peinent \u00e0 recruter, en Suisse, tout secteur confondu, et \u00e7a, toujours selon l'\u00e9tude de Manpower. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F8AD399-C023-48F7-91B2-32250730E5C0", "internalArchiveId": "2F8AD399-C023-48F7-91B2-32250730E5C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR VD, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re;Pietro Boschetti, historien, journaliste et auteur de l'ouvrage \"Les Suisses et les nazis. Le Rapport Bergier pour tous\";Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/VALEUR LOCATIVE PA) Une \"r\u00e9volution\"... un changement \"historique\"... \r\nLes qualificatifs viennent d'observateurs avis\u00e9s de l'immobilier. \r\nLa Suisse pourrait abandonner l'imp\u00f4t sur la valeur locative. \r\nLa Commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des Etats a \u00e9labor\u00e9 un projet. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, Thibaut Schaller, le compromis semble viable pour supprimer cette charge qui p\u00e8se sur les propri\u00e9taires. \r\n  52''\r\n(02/VALEUR LOCATIVE ITV FELLER) Alors la disparition de cet impot serait accompagn\u00e9 de la fin de certains avantages...\r\nPour Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, c'est une excellente nouvelle, m\u00eame s'il aurait voulu un peu plus...\r\n  42'' \r\nOlivier Feller avec Thibaut Schaller.\r\n(Bve Trump US) *** L'ex-avocat de Donald Trump, Michael Cohen, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident\r\nIl a plaid\u00e9 coupable hier soir de huit chefs d'accusation, dont cinq pour fraude fiscale et deux pour violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales. \r\nIl affirme aussi avoir pay\u00e9 deux femmes, \u00ab \u00e0 la demande \u00bb du candidat Trump  et \u00ab avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection \u00bb dit-il, en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales.\r\nDes sommes d'argent destin\u00e9es \u00e0 une ex-actrice porno et une playmate en \u00e9change de leur silence.\r\nLes deux femmes affirment avoir eu une liaison avec Donald Trump.\r\nCes d\u00e9clarations sous-entendent que le pr\u00e9sident pourrait avoir commis un d\u00e9lit. \r\n*** Ce rebondissement spectaculaire intervient le jour o\u00f9 un autre proche du pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable...\r\nPaul Manafort, son ex-chef de campagne, reconnu coupable de huit chefs d'accusation par un jury populaire, apr\u00e8s un proc\u00e8s pour fraude bancaire et fiscale.\r\nMais son proc\u00e8s ne portait pas sur des faits directement li\u00e9s \u00e0 une possible collusion entre des membres de l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et des responsables russes.\r\n(12/MICROSOFT INGERENCE RUSSE PA) Et c'est dans ce contexte que Microsof a annonc\u00e9 hier un piratage informatiques russes contre des groupes conservateurs am\u00e9ricains . \r\nDes Hackers au service du Kremlin selon le g\u00e9ant de l'informatique qui auraient tent\u00e9 de voler des donn\u00e9es. \r\nUne affaire Rapha\u00ebl Grand, qui relance aux Etats-Unis les craintes d'une nouvelle ing\u00e9rence de Moscou dans la politique am\u00e9ricaine... \r\n  46''\r\n(06/NE/POP FORMATION OBLIGATOIRE PA) *** Garantir une formation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans ! C'est le souhait du POP neuch\u00e2telois. Il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments. \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions sur cette antenne cet \u00e9t\u00e9, les popistes ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil aditionn\u00e9 d'une initiative populaire. \r\nCar les chiffres sont inqui\u00e9tants selon eux. \r\nEn 2015, pr\u00e8s d'un quart des jeunes des montagnes neuch\u00e2teloises n'\u00e9taient pas suffisamment form\u00e9s, Coraline Pauchard.\r\n  55''\r\n(TF2/20 ANS COMMISSION BERGIER PI) *** Le rapport Bergier a 20 ans. Cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale...\r\nMandat\u00e9e par le Conseil F\u00e9d\u00e9ral  elle a eu pour mission d'\u00e9tudier le comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les r\u00e9fugi\u00e9s et les fonds plac\u00e9s dans les banques. \r\nQue savait-on du sort qui attendait les Juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res ? Quel r\u00f4le jouait la place financi\u00e8re suisse ? \r\n20ans... L'occasion de faire le bilan de cette recherche pour laquelle 22 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis. Alain Croubalian\r\n  1'14\r\n(Bve Foot YB) Une qualification en Ligue des Champions serait historique pour Young Boys... \r\nLes Bernoins vont tent\u00e9 ce soir de faire un pas vers la phase de poule de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne...\r\nLes champions de Suisse affrontent \u00e0 21h le Dinamo Zagreb en barrages \r\nLes Young Boys, se d\u00e9placeront ensuite la semaine prochaine en Croatie pour le match retour.\r\n(Bve Satellite ADM-Aeolus) Il a n\u00e9cessit\u00e9 quinze ans de recherches et quelque 480 millions d'euros. \r\nApr\u00e8s un premier report pour cause de m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, le satellite ADM-Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne doit \u00eatre lanc\u00e9 dans les prochaines heurs de la base de Kourou (en Guyane fran\u00e7aise). \r\nLes instruments qu'il transporte \u00e0 son bord sont in\u00e9dits et permettront de mesurer de mani\u00e8re pr\u00e9cise les vents qui soufflent sur notre plan\u00e8te et d'am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o.\r\nCe qui le distingue des autres, c'est le laser de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection dont il dispose pour \u00e9tudier les vents, le Lidar (D\u00e9tection de lumi\u00e8re et t\u00e9l\u00e9m\u00e9trie), baptis\u00e9 Aladin. \r\nSelon les responsables du programme, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o devraient devenir aussi fiables \u00e0 15 jours que celles disponibles aujourd'hui \u00e0 8 jours.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775432", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T06:30:21_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T06:30:21_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9775463", "ece-9775432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:09:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJournal avec Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, c'est une r\u00e9volution qui se pr\u00e9pare pour tous les propri\u00e9taires, en Suisse, un 1er pas \u00e9t\u00e9 franchi hier en direction de la suppression de la valeur locative pour la premi\u00e8re fois, un compromis semble viable, Microsoft a indiqu\u00e9 hier que d\u00e8s que russes, responsable de l'ing\u00e9rence dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s\u00e9vissent encore une information qui inqui\u00e8te \u00e0 quelques mois des \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis donc viendront aussi dans ce journal sur le rapport Berger que 20 ans cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale, l'occasion de faire le bilan de ses 11000 pages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUne r\u00e9volution, un changement historique, les qualificatifs viennent d'observateurs avis\u00e9s de l'immobilier, la Suisse pourrait abandonner l'imp\u00f4t sur la valeur locative la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, \u00e9laborer un projet et pour la premi\u00e8re fois, Thibaut Schaller, le compromis semble viable pour supprimer cette charge qui p\u00e8se sur les propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nLes tentatives infructueuses auront \u00e9t\u00e9 nombreuses initiatives populaires paquets fiscaux une flop\u00e9e d'interventions parlementaires cet imp\u00f4t sur la valeur locative la taxation du revenu virtuel qu'il serait possible de tirer d'un bien, s'il \u00e9tait lou\u00e9 bien cet imp\u00f4t pourrait dispara\u00eetre, mais ce geste envers les propri\u00e9taires seul n'aurait pas eu de chance politique, il est donc accompagn\u00e9e de l'abandon de quelques-uns de leurs avantages, les d\u00e9ductions par exemple des travaux pour l'entretien, ainsi que ce pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie ou prot\u00e9ger l'environnement, toutes ces largesses pour les propri\u00e9taires seraient supprim\u00e9s au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les cantons pourraient toutefois les maintenir avec ce projet \u00e9quilibr\u00e9 la Commission vise une op\u00e9ration blanche, avec peu de perte fiscale, les propri\u00e9taires sont ravis, l'Association suisse des locataires, elle ne s'y oppose pas, tant que le paquet est \u00e9quilibr\u00e9, de quoi augurer pour la premi\u00e8re fois de bonnes chances pour une suppression de cet imp\u00f4t sur la valeur locative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nAlors vous l'avez entendu la disparition de cet imp\u00f4t serait accompagn\u00e9 de la fin de certains avantages pour Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re c'est une excellente nouvelle, m\u00eame s'il aurait voulu un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nDans l'id\u00e9al, je souhaiterais la la suppression de l'imp\u00f4t sur la valeur locative et le le maintien sans changement de de toutes les d\u00e9ductions telles qu'elles existent aujourd'hui, mais je suis r\u00e9aliste, cela ne sera pas possible, le but c'est de supprimer l'imp\u00f4t sur la valeur locative qui est un imp\u00f4t inique donc, globalement, il s'agit d'un bon projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [99%] :\r\nEt puis le Parlement pourra toujours r\u00e9introduire certaines d\u00e9ductions dans un second temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [89%] :\r\nAh, je crois que le but aujourd'hui, c'est de supprimer l'imp\u00f4t sur la valeur locative, on sait que la fiscalit\u00e9 peut-\u00eatre changer r\u00e9guli\u00e8rement le le Parlement reste, reste libre mais pour l'heure, l'approche g\u00e9n\u00e9rale propos\u00e9e par la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats me para\u00eet pertinent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [97%] :\r\nOlivier Feller avec Thibaut Schaller dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ex- avocat de Donald Trump Michael Cohen plaide coupable et implique le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\nIl a plaid\u00e9 coupable hier soir de huit chefs d'accusation, dont 5 pour fraude fiscale et deux pour violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, il affirme avoir pay\u00e9 de femmes \u00e0 la demande du candidat Trump et avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection, dit -il, en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, les 2 femmes, qui affirme avoir eu une liaison avec Donald Trump ces d\u00e9clarations sous- entendent que le pr\u00e9sident pourrait avoir commis un d\u00e9lit, mes soeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [97%] :\r\nRebondissement intervient le jour o\u00f9 un autre proche du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [95%] :\r\nPaul Manafort, de son ex- chef de campagne, reconnu coupable, lui, de 8 chefs d'accusation par un jury populaire apr\u00e8s un proc\u00e8s pour fraude bancaire et fiscale mais son proc\u00e8s ne portait pas sur des faits directement li\u00e9s \u00e0 une possible collusion entre des membres de l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et des responsables russes et c'est dans ce contexte que Microsoft a annonc\u00e9 hier un piratage informatiques russes contre des groupes conservateurs am\u00e9ricains \u00e0 coeur au service du Kremlin selon le g\u00e9ant de l'informatique qui auraient tent\u00e9 de voler des donn\u00e9es une affaire Rapha\u00ebl Grand qui relance aux \u00c9tats-Unis les craintes d'une nouvelle ing\u00e9rence de Moscou dans la politique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [89%] :\r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat, le spectre des pirates russes refait surface cette fois -ci, les attaques ont cibl\u00e9 des think tanks conservateurs \u00e0 Washington, preuve que les vainqueurs ne s'en prennent pas qu'au seul camp d\u00e9mocrate ces pirates selon Microsoft serait directement li\u00e9e \u00e0 l'agence militaire russe, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e dans les ing\u00e9rence du Kremlin lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, les sites internet de diff\u00e9rentes institutions proches du camp r\u00e9publicain et qui pour certaines fonds des agendas anti- russes ont \u00e9t\u00e9 copi\u00e9s et ces faux sites devait permettre de pi\u00e9ger les utilisateurs et r\u00e9cup\u00e9rer leurs donn\u00e9es de connexion pour Brad Smith, le pr\u00e9sident de Microsoft, cette nouvelle attaque russe d\u00e9montre que la menace informatique d\u00e9passe les clivages politiques, il y voit l\u00e0 un risque s\u00e9rieux pour les fondements m\u00eames de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [93%] :\r\nGarantir une formation jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, c'est le souhait du POPB neuch\u00e2telois, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [94%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions sur cette antenne, cet \u00e9t\u00e9, les popistes ont d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi au Grand Conseil additionn\u00e9 d'une initiative populaire car les chiffres sont inqui\u00e9tants, selon eux, en 2015 pr\u00e8s d'un quart des jeunes, des montagnes neuch\u00e2teloises n'\u00e9taient pas suffisamment form\u00e9s, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [91%] :\r\nQui dit absence de certificat postobligatoire dit risque de pr\u00e9carisation \u00e9lev\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 reconnue par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et recens\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2015 13 pour 100 des jeunes neuch\u00e2telois ne poss\u00e9dait pas de dipl\u00f4me postobligatoire 20 pourcent dans les montagnes de quoi alerter le Parti ouvrier populaire comme dans le canton de Gen\u00e8ve, le POPB veut donc obliger l'\u00c9tat \u00e0 garantir des formations jusqu'\u00e0 la majorit\u00e9, une mani\u00e8re aussi de freiner le canton depuis des ann\u00e9es, le gouvernement pr\u00f4ne une politique de formation en entreprise et profite pour fermer des classes on\u00e9reuse qui propose un cursus en \u00e9cole selon leP.O. P, ces fermetures discrimine les \u00e9l\u00e8ves qui ne trouvent pas de place d'apprentissage et qui ne poss\u00e8de ni les r\u00e9seaux ni les soutiens pour trouver une autre solution et si les outils cantonaux existe en mati\u00e8re d'accompagnement, ceux -ci sont insuffisants, un projet de d\u00e9cret est d\u00e9sormais sur la table du Grand Conseil, une initiative populaire sera parall\u00e8lement lanc\u00e9 le rapport Bergier a 20 ans, cette commission d'historiens devait \u00e9tudier comment la Suisse s'\u00e9tait comport\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [93%] :\r\nMandat\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a eu pour mission d'\u00e9tudier le comportement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les r\u00e9fugi\u00e9s et les fonds plac\u00e9s dans les banques : que savait -on du sort qui attendait les Juifs refoul\u00e9s aux fronti\u00e8res : quel r\u00f4le jouez la place financi\u00e8re suisse 20 ans l'occasion de faire le bilan de cette recherche, pour laquelle 22 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis Alain Craus Lion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [93%] :\r\nLes 11000 pages du rapport de la commission Bergier ont eu une influence certaine sur l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et sur les d\u00e9bats en Suisse, le r\u00f4le de la Suisse pendant la Seconde Guerre mondiale, est aujourd'hui officiellement enseign\u00e9e dans nos \u00e9coles et sa trace est irr\u00e9futable dans la fa\u00e7on dont les m\u00e9dias suivent les affaires des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence ou du trafic de l'art spoli\u00e9s dans les collections des mus\u00e9es, mais pour l'auteur, Pietro Kitty, historien, journaliste et auteur de l'ouvrage, la Suisse et les nazis, le rapport Bergier pour tous le monde politique a eu plut\u00f4t tendance \u00e0 sous- exploit\u00e9 les enseignements du rapport. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:05) [91%] :\r\nLe rapport Bergier n'est pas un rapport ferm\u00e9 qui dit voil\u00e0, maintenant on a toutes les r\u00e9ponses \u00e0 toutes les questions qu'on se pose \u00e0 l'\u00e9poque, c'est termin\u00e9, a plus d\u00e9bat, au contraire, c'est une invitation au d\u00e9bat donc sur le plan acad\u00e9mique c'est de ce d\u00e9bat continue mon vrai probl\u00e8me, c'est la transmission, la communication dans l'espace public plus large sur le plan politique, il y a une volont\u00e9 de terminer ce d\u00e9bat- l\u00e0, en tout cas sur le plan public on n'en parle plus, on s'est fait assez, assez de mal comme \u00e7a, maintenant c'est termin\u00e9, on passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [94%] :\r\nRapport historique n'est jamais d\u00e9finitif et de nouvelles questions surgissent aujourd'hui comment la Suisse a -t-elle d\u00e9fendu les victimes suisses du nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [94%] :\r\nEn football, une qualification en Ligue des Champions serait historique pour Young Boys les Bernois vont tenter ce soir de faire un pas vers la phase de poules de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne, les champions de Suisse affrontent \u00e0 21 heures le Dinamo Zagreb en barrages, les Young Boys se d\u00e9placeront ensuite la semaine prochaine en Croatie pour le match retour, il a n\u00e9cessit\u00e9 15 ans de recherches et quelque 480 millions d'euros apr\u00e8s un 1er report pour cause de m\u00e9t\u00e9o d\u00e9favorable, le satellite ADM Aeolus de l'Agence spatiale europ\u00e9enne doit \u00eatre lanc\u00e9e dans les prochaines heures de la base de Kourou, en Guyane fran\u00e7aise, les instruments qu'il transporte \u00e0 son bord sont in\u00e9dits, ils permettront de mesurer de mani\u00e8re pr\u00e9cise les vents qui soufflent sur notre plan\u00e8te et d'am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, ce qui le distingue des autres, c'est le laser de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection dont il dispose pour \u00e9tudier les vents le Lidar baptis\u00e9 Aladin, selon les responsables du programme, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o devraient devenir aussi fiables \u00e0 15 jours que celles disponibles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [91%] :\r\n8 jours le journal sign\u00e9 Foued Boukari merci Foued il est 6 heures 39 vous \u00eates sur la premi\u00e8re tr\u00e8s pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1F88788-9097-4EB9-87D0-A2D5F4A93532", "internalArchiveId": "B1F88788-9097-4EB9-87D0-A2D5F4A93532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Les eaux troubles du Gujarat et du Kerala", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : STEVAN\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Les eaux troubles du Gujarat et du Kerala (PHOTO 22.08 KERALA) 6hxxx\r\nSI LA PHOTO EST BONNE...\r\nla chronique image de la MATINALE \r\nnous emm\u00e8ne en Inde...\r\nApr\u00e8s une semaine de pluies torrentielles, la d\u00e9crue des eaux dans l'\u00c9tat indien du Kerala r\u00e9v\u00e8le de nouvelles victimes. \r\nLes op\u00e9rations d'\u00e9vacuation se poursuivent. \r\nEt parmi les images qui nous arrivent ...\r\ncelle d'un  homme ... au milieu... DE d\u00e9tritus d'une rivi\u00e8re du Gujarat ...\r\na attir\u00e9 le regard... de  Caroline Stevan\r\n  1'31\r\n*** Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n((Les images, parfois, se t\u00e9lescopent \u00e9trangement. \r\nL'homme est indien. \r\nDe l'eau presque jusqu'aux genoux, il avance comme il peut au milieu d'une eau brune et emplie de d\u00e9tritus. \r\nTorse nu, l'air grave, il tire une sorte de matelas rose sur lequel s'entassent une vingtaine de noix de coco et un magazine. \r\nAutour de lui, des sacs en plastique, des morceaux de bois, une mer d'objets color\u00e9s et difficilement identifiables. \r\nL'homme, pense-t-on, r\u00e9cup\u00e8re ce qu'il peut parmi les alluvions de vies d\u00e9vast\u00e9es, quelques jours apr\u00e8s que la mousson ait submerg\u00e9 le Kerala. \r\nC'est ainsi. Les catastrophes drainent toujours quelques d\u00e9brouillards quand ce ne sont pas des pillards. Tandis que les secours restent mobilis\u00e9s pour \u00e9vacuer les sinistr\u00e9s, d'autres maraudent. \r\nLe malheur des uns att\u00e9nue celui des autres.\r\nMais non. Cette image a \u00e9t\u00e9 prise dans les eaux de la rivi\u00e8re Sabarmati, \u00e0 pr\u00e8s de 2000 kilom\u00e8tres du Kerala. \r\nA Ahmadabad exactement, o\u00f9 viennent de se d\u00e9rouler dix jours de festivit\u00e9s en l'honneur de la d\u00e9esse Dashama. \r\nLe rituel consiste \u00e0 immerger des statues de la divinit\u00e9 contre la promesse de bons soins et de prosp\u00e9rit\u00e9. \r\nA mieux regarder la photographie, on s'aper\u00e7oit qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9chets flottent des centaines de fleurs, roses, jaunes, oranges. \r\nVestiges d'une f\u00eate pass\u00e9e plut\u00f4t que d'une nature ravag\u00e9e.\r\nLes agendas produisent parfois des collisions malheureuses et les images, alors, r\u00e9sonnent bizarrement. Celles de ces derniers jours, dans le Nord de l'Inde, montrent des Indiens exultant de se trouver dans l'eau jusqu'\u00e0 la taille. Au Sud, des habitants, qui sont, eux, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s de se trouver dans l'eau jusqu'\u00e0 la taille.))\r\nPROMO\r\nJ invit\u00e9\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775400", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Les eaux troubles du Gujarat et du Kerala", "Si la photo est bonne - Les eaux troubles du Gujarat et du Kerala / LMA_2018-08-22T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Les eaux troubles du Gujarat et du Kerala / LMA_2018-08-22T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9775406", "ece-9775400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:01:50Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n16 heures 13 si la photo est bonne, notre chronique image qui nous emm\u00e8ne en Inde ce matin apr\u00e8s une semaine de pluies torrentielles, la d\u00e9crue des eaux dans l'\u00c9tat indien du Kerala r\u00e9v\u00e8le de nouvelles victimes, les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation se poursuivaient parmi les images qui nous arrivent, il y a celle d'un homme au milieu d'une rivi\u00e8re du Gujarat, image qui a attir\u00e9 votre regard Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nLes images parfois se t\u00e9lescopent \u00e9trangement l'homme est indien de l'eau presque jusqu'aux genoux, il avance comme il peut, au milieu d'une eau brune et emplie de d\u00e9tritus, torse nu, l'air grave, il tire une sorte de matelas rose sur lequel s'entassent une vingtaine de noix de coco et un magazine autour de lui des sacs en plastique, des morceaux de bois, une mer d'objets color\u00e9s et difficilement identifiables, l'homme pensez -vous r\u00e9cup\u00e8re ce qu'il peut parmi les alluvions de vies d\u00e9vast\u00e9es, quelques jours apr\u00e8s que la mousson est submerg\u00e9 l'\u00c9tat du Kerala, c'est ainsi, les catastrophes drainent toujours quelques d\u00e9brouillards, quand ce ne sont pas des pillards professionnels, tandis que les secours restent mobilis\u00e9s pour \u00e9vacuer les sinistr\u00e9s d'autres maraudes le malheur des uns att\u00e9nue celui des autres, mais non, vous n'\u00eates pas du tout cette image a \u00e9t\u00e9 prise dans les eaux de la rivi\u00e8re Sabart Armatis \u00e0 pr\u00e8s de 2000 kilom\u00e8tres du Kerala Ahmad Abbadi exactement dans le Gujarat o\u00f9 viennent de se d\u00e9rouler dix jours de festivit\u00e9s en l'honneur de la d\u00e9esse d'achat le rituel consiste \u00e0 immerger des statues de la divinit\u00e9 contre la promesse de bons soins et de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 mieux regarder la photographie, on s'aper\u00e7oit en effet qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9chets flottent des centaines de fleurs roses, jaunes, oranges, vestiges d'une f\u00eate pass\u00e9e plut\u00f4t que d'une nature ravag\u00e9e, les agendas produisent parfois des collisions malheureuses et les images alors r\u00e9sonnent bizarrement celle de ces derniers jours dans le nord de l'Inde montrent des personnes exultant de se trouver dans l'eau jusqu'\u00e0 la taille, celle de ces derniers jours dans le sud de l'Inde, des habitants qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s de se trouver dans l'eau jusqu'\u00e0 la taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [86%] :\r\nSi la photo est bonne chronique a retrouv\u00e9 en son et en images sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la Matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:38:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3241F49-9CCC-42FD-AAF4-B395045F8BA8", "internalArchiveId": "A3241F49-9CCC-42FD-AAF4-B395045F8BA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse Romain Clivaz, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'avenir du plus grand parti du pays ce matin. L'Union d\u00e9mocratique du centre qui conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9. Pour en parler on re\u00e7oit son ancien vice-pr\u00e9sident, le neuch\u00e2telois Yvan Perrin...\r\nYvan Perrin, celui qui a incarn\u00e9 la perc\u00e9e de l'UDC en Suisse romande, aux c\u00f4t\u00e9s notamment du valaisan Oskar Freysinger. On est dans les ann\u00e9es 2000.\r\nCe sont aussi des moments difficiles. La d\u00e9mission du Conseil d'Etat et un \u00e9chec cuisant comme pr\u00e9sident de la section cantonale aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales.\r\nOn reviendra avec lui sur les nombreux d\u00e9parts de cadres ces derniers temps, ces turbulences \u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nYvan Perrin qui s'est d\u00e9clar\u00e9 \"\u00e0 la disposition de son parti\" pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Il veut reprendre le si\u00e8ge occup\u00e9 aujourd'hui par l'ancien UDC Raymond Clottu.\r\n\u00ab Faire du neuf avec du vieux \u00bb On demandera \u00e0 Yvan Perrin si ce sera la devise de l'UDC pour retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en Suisse romande.", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9791408", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / LME_2018-08-22T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse / LME_2018-08-22T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9.", "Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9.", "Interview d'Yvan Perrin, ancien vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, qui s'exprime sur l'avenir du plus grand parti du pays. L'Union d\u00e9mocratique du centre conna\u00eet une v\u00e9ritable saign\u00e9e de ses cadres en cette fin d'\u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-9775458", "ece-9775441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:07:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n33 nous recevons Yvan Perrin, ancien pr\u00e9sident, vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, c'est \u00e0 vous, Romain et ancien pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise Yvan Perrin, Yvan Perrin bonjour, bonjour monsieur qui va Yvan Perrin St\u00e9phan Moser je les filles, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, Kevin Grangier, quel est le prochain 4 sur la liste des de l'UDC, qui va quitter le bateau, ou au moins les responsabilit\u00e9s au sommaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nJ'aurais plaisir \u00e0 ce que la s\u00e9rie prenne fin, maintenant on arrive gentiment quand m\u00eame dans la ligne droite par rapport aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il serait bon qu'on puisse se concentrer sur les th\u00e8mes politiques plut\u00f4t que sur les questions administratives li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est quand m\u00eame toujours des moments un peu turbulents mais si d\u00e9mission, il devait y avoir, c'est maintenant qu'il fallait faire, \u00e9tant entendu que les personnes qui acc\u00e9deront responsabilit\u00e9 maintenant signe un bail qu'il est, pour qui les m\u00e8nera en tout cas jusqu'en d\u00e9cembre 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [81%] :\r\nC'est ce qui fait un peu un peu cynique, comme on dirait ici quand un parti pr\u00f4ne les valeurs morale et qui, un d\u00e9rapage \u00e7a fait ch ni quand un parti pr\u00f4ne l'organisation et l'ordre \u00e7a ch ni la manifestement \u00e7a flotte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nJe ne dirais pas que sa flotte, c'est simplement que nous allons au devant d'une ann\u00e9e extr\u00eamement lourde en mati\u00e8re d'\u00e9ch\u00e9ances politiques, ces \u00e9ch\u00e9ances nous sont favorables et il est clair qu'il faudra entamer ces 18 prochains mois avec une \u00e9quipe motiv\u00e9e et pr\u00eate \u00e0 donner de son temps pour pouvoir justement nous conduire \u00e0 une nouvelle victoire en octobre 2000 19 et les personnes qui, pendant 11 pour des raisons qui leur sont propres, qu'elles ne seront pas \u00e0 m\u00eame de disposer du temps suffisant pour le faire en raison de remettre leur mandat maintenant et pas plus tard parce que plus le temps est court entre la d\u00e9mission et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, moi c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nVous l'avez dit Yvan Perrin zich tour fort fugue on vous \u00eates \u00e0 la disposition de votre parti pour l'an prochain candidat \u00e0 la candidature, ce sera votre devise de faire un peu du 9 avec du vieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nJe crois pas qu'on puisse faire du 9 avec du vieux, simplement il y a parfois des outils anciens qui rendent encore bien service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nVous pensez \u00eatre encore un outil ancien qui pourront service donc pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est bien, oui, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, Yvan Perrin, une petite derni\u00e8re question sur sur le l'UDC plut\u00f4t au niveau suisse, vous connaissez le nom du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC aujourd'hui parce que l\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nH\u00e9las non, j'ai tout lieu de penser que, pour l'instant, le poste est assum\u00e9e ad int\u00e9rim mais la personne qui \u00e0 ma connaissance, assure l'int\u00e9rim, le fait avec brio, c'est un une main de fer dans un gant de velours, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [87%] :\r\nPour qui va compliquer ce qui peut expliquer le d\u00e9part de de Monsieur Steiner apr\u00e8s une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\n\u00e9videmment, c'est possible, en tout cas en Suisse romande, si on n'a pas de probl\u00e8me avec la main de fer, on aimerait que le gant de vol ou de velours pardon sont un peu plus \u00e9pais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [82%] :\r\nAlors cette personne c'est c'est \u00e9videmment Madame Sylvia B\u00e4r, l'ancienne collaboratrice de Christoph Blocher, on va pas insister sur les questions d'organisation mais plut\u00f4t de comp\u00e9tences romande vous craignez pas un sc\u00e9nario \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Tamedia M\u00e9dia, l'UDC romande ses 2 co- on commande tout \u00e0 Z\u00fcrich, on a peut-\u00eatre un ou 2 bat ici qui mettent en oeuvre, et puis vous vous ex\u00e9cuter la campagne bon touche l'os. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [92%] :\r\nJe vous remercie pour cette question voil\u00e0 interrogation \u00e9videmment oui j'ai bien compris mais dans les grandes lignes, vous d\u00e9crivez quand m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, l'impulsion vient quand m\u00eame clairement entre Berne et Djuric \u00e9tant, je dirais, un enfant de la g\u00e9n\u00e9ration Blocher, je suis bien plac\u00e9 pour savoir \u00e0 qui je dois ma premi\u00e8re \u00e9lection en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [87%] :\r\nAh mais \u00e7a veut dire que le f\u00e9d\u00e9ralisme voulu alors si vous vous le prenez, mais vous l'appliquez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nNon, c'est simplement que nous avons des th\u00e8mes sur lesquels nous sommes tous d'accord romands al\u00e9maniques tessinois, nous les d\u00e9clinons d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente en fonction des sensibilit\u00e9s mais le 25 novembre concernant l'initiative contre les juges d'\u00e9trangers, il y a unanimit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 Romanshorn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [91%] :\r\nAlors il y a encore un certain temps, \u00e9videmment, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais ce qui surprend aujourd'hui, vous avez donn\u00e9 l'impression, m\u00eame au niveau suisse de de p\u00e9daler un peu dans la choucroute, alors que l'agenda politique, c'est le v\u00f4tre, c'est la migration, c'est l'Europe et bilat\u00e9rales Alep circulation des personnes, puis on assiste \u00e0 un duel entre le PS et le PLR entre les syndicats et et l'\u00e9conomie et l'UDC, on entend tr\u00e8s peu vous tenez plus l'agenda politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [91%] :\r\nNon, c'est simplement que nous n'avons aucune envie de nous battre pour le roi de Prusse tant et aussi longtemps que le PS et le PLR s'occupe entre on regarde passer les obus n'est -ce pas, nous on va arriver avec nos th\u00e8mes, comme vous l'avez dit, pour nous, le 25 novembre c'est quand m\u00eame peu, la m\u00e8re de toutes les batailles, surtout l'autod\u00e9termination d'une situation de ce terminal, c'est une journ\u00e9e qui d\u00e9cidera de l'avenir de la Suisse, \u00e0 savoir est -ce que le patron, c'est la population suisse ou Bruxelles, donc pour nous c'est fondamental autre scrutin qui va nous int\u00e9resser ce naturellement le r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9 contre la reprise du droit europ\u00e9en sur Schengen, nous voulons maintenir un droit lib\u00e9ral sur les armes et si on voit, \u00e0 part l'UDC au Conseil national, il y a eu 3 PLR qui a vot\u00e9 contre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc nous avons l\u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances favorable pour nous, naturellement, si le bateau va dans la bonne direction, faut quand m\u00eame un Capitaine et un \u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [90%] :\r\nOui, Yvan Perrin c'est ce que vraiment c'est une approche constructive, vous dites droite Schengen, \u00e7a ne suffira pas, les diplomates suisses disons, on a obtenu le maximum de concessions pour pouvoir encore d\u00e9tenir les armes, on l'a vu sur la Hulpe circulation des personnes, quand la Suisse ne met pas forc\u00e9ment en Oeuvres certains engagements \u00e7a ne bouge pas, en face, donc on va droit dans une impasse, on le sait et vous pousse \u00e0 aller dans une impasse est -ce que c'est vraiment constructif comme approche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nNon, nous ne poussons pas dans une impasse, c'est simplement que la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d'accepter ce que Bruxelles veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nC'est pas ce que disent les diplomates suisses aurait -il estiment avoir obtenu un article Suisse et c'est vrai quand on lit l'article, cette disposition de la loi sur les armes, c'est vraiment sur mesure pour la Suisse, on doit s'annoncer dans une soci\u00e9t\u00e9 tire c'est pas qu'on ne puisse plus tir\u00e9e non plus c'est pas la fin de cette tradition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [89%] :\r\nMalheureusement, oui, parce que vous avez beaucoup de tireurs dans notre pays qui tire tr\u00e8s occasionnellement, qui ne sont pas membres du d'une soci\u00e9t\u00e9 tire que deviendront -ils myst\u00e8re, la question de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, j'ai la chance de d\u00e9tenir une jolie collection d'armes, le jour o\u00f9 je m'en vais, la personne qui en h\u00e9rite, \u00e0 ma connaissance n'est pas moi, au bout d'une soci\u00e9t\u00e9, elle, qu'est ce que devient mon mat\u00e9riel, donc \u00e7a pose tout un tas de probl\u00e8mes et si \u00e7a ne touche pas les terreurs actuelles, \u00e7a va s\u00e9rieusement contrari\u00e9 la rel\u00e8ve, c'est notre espoir la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [87%] :\r\nMais Yvan Perrin pour p\u00eacher dans le moindre \u00e9tant de montagne, il faut un permis de p\u00eache une autorisation communaleH. Temple, ce qu'on peut pas l'attendre aussi sur une arme, c'est le cas, c'est le cas, vous allez le nouveau droit : le nouveau droit, c'est aussi \u00e7a, c'est de, de, de, d'\u00eatre enfin dans une association d'\u00eatre tireur r\u00e9gulier comme un p\u00eacheur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [82%] :\r\nQuelle acception donnez -vous \u00e0 l'adverbe r\u00e9gulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [89%] :\r\nBen, c'est le fait d'\u00eatre aupr\u00e8s d'une soci\u00e9t\u00e9 Tir de dire je suis un tireur et je suis inscrit, je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [90%] :\r\nDonc, il suffit de payer sa cotisation, et puis vous pouvez d\u00e9tenir des armes strat\u00e9giques cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nMais cette question de la mise en oeuvre, on verra dans les prochains temps mais simplement ce que vous manoeuvrer pas dans une impasse, donc, pour vous, non, ce n'est pas le cas, non on leur pour obtenir une autre concession \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [88%] :\r\nIl faut n\u00e9gocier, bien \u00e9videmment, quand on va \u00e0 Bruxelles pour prendre ses ordres \u00e7a contrarie apr\u00e8s une n\u00e9gociation, on pourrait dire d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, je suis toujours surpris de voir qu'on met toujours en avant les exigences europ\u00e9ennes pour plier le genou alors qu'en fait on pourrait aussi mettre en \u00e9vidence que nous, on propose \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, les transversale Nord-Sud nous ont co\u00fbt\u00e9 le lard du chat, c'est quand m\u00eame beaucoup en faveur de Bruxelles en pour \u00eatre pr\u00e9sentant le rappeler : j'ai vu ce matin en arrivant que quand m\u00eame un certain nombre de frontaliers qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement travailler en Suisse, on pourrait aussi mettre \u00e7a en avant, donc je pense oui qu'on pourrait n\u00e9gocier mieux et le discours a on a obtenu tout ce qu'on pouvait, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour tuer le d\u00e9bat en Suisse sans \u00eatre amoureux, la commission, je suis quand m\u00eame ce qui est arriv\u00e9, c'est que Simonetta Sommaruga a dit d'embl\u00e9e que les n\u00e9gociateurs avaient obtenu tout ce qu'on peut s'abonner croyez pas, non non non non les, les n\u00e9gociateurs ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s \u00e0 Bruxelles, qu'est ce que vous nous proposez, Bruxelles a dit : bah, \u00e9coutez, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a on veut au rien d'autre, vous \u00e9tiez, vous avez tout ok et puis Simonetta Sommaruga est revenu \u00e0 la \u00e7a dans le projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [87%] :\r\nEt Yvan Perrin pour conclure en 2 un \u00e9l\u00e9ment plus personnel, on vous a connu \u00e0 l'\u00e9poque au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez d\u00e9fenseur Dominique conservatrice, mais tr\u00e8s peu port\u00e9 sur les attaques personnelles tr\u00e8s peu port\u00e9 sur aussi une rh\u00e9torique plus identitaire, \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t votre coll\u00e8gue Oskar Freysinger qui il l'utilisait, on vous lit aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux, on a l'impression de ne pas lire le m\u00eame Yvan Perrin vous attaquez parfois des gens plus personnellement, on l'a vu r\u00e9cemment avec avec Jacques Neirynck, sur les questions de l'Islam, parfois vous utilisez quelques mots qui rel\u00e8ve de la de la rh\u00e9torique identitaire, est ce que vous avez chang\u00e9 ce que vous \u00eates un peu radicalis\u00e9 politiquement Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [89%] :\r\nJe pense que la situation a chang\u00e9, vous citez l'Yvan Perrin de 2003, c'est aujourd'hui Yvan Perrin 2018 il y a 15 ans, donc il y a certains probl\u00e8mes qui ont cr\u00fb et embelli qui deviennent de plus en plus important, vous citez Jacques Neirynck alors s'il y en a un qui a bien m\u00e9rit\u00e9 d\u00e9truit pensant tout de m\u00eame, pardon une ruine pensante, oui, on peut discuter de l'adjectif si vous lisez son dernier billet au sujet du pont de G\u00eanes \u00e7a suinte le m\u00e9pris des Italiens et sur l'Islam, c'est insupportable sur l'Islam, il est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 n'est -ce pas il s'est longtemps f\u00e9licit\u00e9e d'avoir cosign\u00e9 un ouvrage avec Tariq ramadan est un homme d'une telle carrure intellectuelle ne saurait s'\u00eatre fourvoy\u00e9s avec quelqu'un rat qui on reproche des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [78%] :\r\nParfois, vous utilisez des mots comme sur Monsieur Guaino parler leur sa responsable des musulmans Vaudois, vous, vous les traitez de bon soldat du proph\u00e8te ces mots- l\u00e0, c'est typiquement des des milieux identitaire, \u00e7a c'\u00e9tait pas Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [93%] :\r\nNon, c'est simplement qu'avant il y avait pas ce probl\u00e8me, donc je dirais la rh\u00e9torique s'adapte \u00e0 la situation, c'est la situation qui fait autorit\u00e9 aux politiques de s'adapter, Yvan Perrin merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T07:37:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BE58D6E-CADC-4130-9747-E66599E7B5C8", "internalArchiveId": "4BE58D6E-CADC-4130-9747-E66599E7B5C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gael Della Valle, artiste de cirque", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Della Valle, Gael \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gael Della Valle, artiste de cirque (INVITE 22.08 6H15 GAEL DELLA VALLE)  \r\n***6H15 \r\nNotre invit\u00e9\r\nGael Della Valle...\r\nartiste de cirque ... /circassien... \u00e0 l'affiche en ce moment...de \"Cirque au Sommet\" (depuis le 1er aout... jusqu'au 26 ) \u00e0 CRANS MONTANA.... \r\nle spectacle concu par les quebecois de \"MACHINE de CIRQUE\" avec Cuche et Barbezat\r\nretour en terre Suisse... pour l'Yverdonnais parti faire carri\u00e8re au CANADA, qui a laiss\u00e9 l'\u00e9lectronique pour le cirque..\r\nc'est sp\u00e9cial de jouer en Suisse ?\r\n( public suisse r\u00e9ceptif ?diff\u00e9rent du public canadien ?)\r\nil raconte quoi ce spectacle ?\r\n((Dans un mus\u00e9e d'art contemporain, une exposition va \u00eatre vernie. Cuche et Barbezat jouent les gardiens du mus\u00e9e et se mettent en quatre pour que tout soit pr\u00eat pour accueillir les invit\u00e9s incarn\u00e9s par les circassiens. Rien ne va se passer comme pr\u00e9vu...\r\nc'est \u00e7a aussi l'ADN du cirque contemporain ? pas juste une succesion de num\u00e9ros... il faut raconter qqchose ?\r\nmise en sc\u00e8ne Olivier L\u00e9pine \"le cirque traditionnel a tendance a faie du cirque et lui coller une histoire... moi j'aime faire le contraire\" \r\nvotre r\u00f4le dans ce spectacle ?\r\nparticularit\u00e9... pr\u00e9sence des humoristes CUCHE et BARBEZAT... qu'est ce que ca change ?\r\nl'image du cirque aujourd'hui ? modernis\u00e9e ? \r\nnouveaux arts de la piste : \" mettre l'accent sur la po\u00e9sie visuelle + que sur l'\u00e9clat des performances\" ... \r\nici on connait bien CUCHET et BARBEZAT, moins MACHINE DE CIRQUE... institution du cirque ?\r\n((MACHINE de CIRQUE... l'une des plus grosses comppagnies de cirque au monde... \r\nle CANADA, ou vous vous etes form\u00e9, ou vous vivez... c'est THE PLACE TO BE pour faire ce m\u00e9tier auj?\r\npourquoi ils sont si bons ces Canadiens ?\r\nPOESIE...prouesses a\u00e9riennes...\r\n(CIRQUE DU SOLEIL)... qu'est-ce qui fait qu'ils sont aussi bons les qu\u00e9becois ? )))\r\nsi parmi nos auditeurs ce matin, on a comme vous  ...un ing\u00e9nieur a YVERDON peut etre comme vous qui jongle pour se detresser...\r\na envie de suivre vos pas... pas possible de se former en CH ? une \u00e9cole internationale de cirque en SUISSE ... impossible ?  \r\nca se professionnalise de + en  + ...\u00e9coles pr\u00e9paratoires...associations pro-cirque etc.\r\netre artiste de cirque en 2018, ca veut dire quoi ? encore une vie de saltimbanque, courir apr\u00e8s les contrats ?\r\non peut gagner sa vie quand on sort d'une grande \u00e9cole ?\r\nvivre de son art ?\r\npas de regret d'avoir laiss\u00e9 l'\u00e9lectroique pour les quilles ?\r\ncollectif ? place pour l'ego ?\r\nfacts : \r\nCIRQUE AU SOMMET 1er au 26 aout...\r\nCRANS MONTANA\r\nmise en sc\u00e8ne Olivier L\u00e9pine \"le cirque traditionnel a tendance a faie du cirque et lui coller une histoire... moi j'aime faire le contraire\" \r\nsoectacle cr\u00e9e pqr quebecois Machine de Cirque et Cuche et Barbezat \r\nhttp://cirqueausommet.ch/spectacle/\r\nhttp://www.moietlesautres.net/", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gael Della Valle, artiste de cirque / LMA_2018-08-22T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.08.2018"], "variantIds": ["ece-9775401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T23:56:53Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt notre invit\u00e9 aujourd'hui c'est gael Della Valle, artiste de cirque circassien \u00e0 l'affiche en ce moment de Cirque au Sommet \u00e0 Crans Montana, spectacle con\u00e7u par les qu\u00e9b\u00e9cois de Machine de Cirque avec en guest Star, les humoristes qu'on conna\u00eet bien ici, Cuche et Barbezat retour en terre Suisse 1 pour vous pour l'hiver, parti faire carri\u00e8re au Canada qui a un peu laiss\u00e9 l'\u00e9lectronique pour le cirque est ce que c'est sp\u00e9cial de jouer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [85%] :\r\nOui, oui, c'est s\u00fbr, c'est c'est vraiment beau au plus haut Valais c'\u00e9tait mes Mater de vacances durant toute ma mon enfance, mon adolescence, j'avais lu la chance de revenir 6 mois en mais c'\u00e9tait en Suisse allemande l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour cirque Monti mais \u00e7a fait vraiment plaisir, parce qu'avant \u00e7a, \u00e7a fait 10 ans que \u00e9tais parti pas beaucoup de retour en tout cas pas professionnel, en Suisse, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [78%] :\r\nIl les particuliers, le public suisse, il est r\u00e9ceptif au cirque contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [87%] :\r\nOui, mais c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une ville \u00e0 l'autre, en fait, le l\u00e0 cette ann\u00e9e on est 2 mois \u00e0 Crans Montana fixe mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai fait 9 villes diff\u00e9rentes vraiment de de Soleure \u00e0 Berne \u00e7a ou m\u00eame pas aux m\u00eames endroits, \u00e7a applaudit pour m\u00eames endroits, c'est int\u00e9ressant de voir les les r\u00e9gionalismes m\u00eame dans, au niveau du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [79%] :\r\nEt l\u00e0, depuis le premier ao\u00fbt Safari plut\u00f4t bien le retour est positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [84%] :\r\nVoil\u00e0 le retour positif, \u00e7a a chang\u00e9, envoyait la les 2 premi\u00e8res semaines o\u00f9 c'\u00e9tait plus les touristes beaucoup italien qui \u00e9tait l\u00e0 et maintenant c'est plus les gens, les locaux, les gens de la vall\u00e9e qui monte, c'est un public plus habitu\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre et au cirque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [89%] :\r\nAlors public qui vient voir ce spectacle cirque au sommet, il raconte quoi, ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nAlors, c'est plus un contexte qu'une histoire racont\u00e9e c'est c'est dans un mus\u00e9e, c'est ce qui peut arriver dans un mus\u00e9e, la nos de nos 2 humoristes, Cuche et Barbezat sont les gardiens du mus\u00e9e et apr\u00e8s, jouer, on peut imaginer tout ce qui peut se passer bien ou mal entre 2 gardiens humoristes et une \u00e9quipe de circassien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nEt vous, vous \u00eates forc\u00e9ment dans l'\u00e9quipe de circassien votre r\u00f4le, s'il y en a un dans dans ce spectacle qu'est -ce qu'on vous voit faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [81%] :\r\nAlors principalement porteurs, porteurs de Borusse comment en parlait avant donc discipline acrobatique o\u00f9 on est un trio et en fait voltiger une acrobate et un acrobate, sinon de la jonglerie aussi qui se dit jonglage en Suisse mais jonglerie, au Qu\u00e9bec donc un num\u00e9ro \u00e0 quatre, jongleurs, sinon on est quasiment toujours tous impliqu\u00e9s les cerner cet acrobate, une musicienne les 7 acrobates sont quasiment toujours dans tous les tableaux en soutien des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [84%] :\r\nDonc cet acrobate, une musicienne puis ces 2 humoristes, Cuche et Barbezat qu'est ce que \u00e7a change leur pr\u00e9sence, \u00e7a cr\u00e9e une condition sp\u00e9ciale quand on est artiste de cirque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nOui, ben, il y a d\u00e9j\u00e0, surtout pour moi qui qui grandit en Suisse, donc il conna\u00eet leur renomm\u00e9e, c'est, c'est quelque chose d\u00e9j\u00e0 de monter sur sc\u00e8ne avec eux puis concr\u00e8tement pour spectacle \u00e7a rythme le spectacle un peu parce qu'il alors leur humour, leur humour absurde, on va dire et nous qui sommes plus dans le cirque contemporain abstrait, donc \u00e7a fait \u00e7a Module le spectacle agr\u00e9ablement j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nLe metteur en sc\u00e8ne Olivier L\u00e9pine a dit de ce spectacle, moi, ce que ce que j'aime faire, c'est aussi partir voil\u00e0 tant le cirque traditionnel, on a tendance \u00e0 faire du cirque \u00e0 lui coller une histoire, moi j'aime faire le le contraire, \u00e7a c'est le type de cirque qui vous pla\u00eet aussi gael de Laval. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [89%] :\r\nOui, c'est le cirque de cr\u00e9ation en fait c'est la pour ce spectacle l\u00e0 comme \u00e7a s'est pass\u00e9, Olivier L\u00e9pine donc le metteur en sc\u00e8ne qu\u00e9b\u00e9cois a r\u00e9fl\u00e9chi avant qu'on se retrouve physiquement sur sc\u00e8ne, a r\u00e9fl\u00e9chi au contexte l'histoire, l'\u00e9volution de spectacle, ensuite nous on arrive pour 5 semaines au total nous propose des sc\u00e8nes des bouts d'histoires et nous on l'habite avec notre acrobatie, donc l\u00e0 c'est vraiment un \u00e9change entre l'artistique et la technique d\u00e8s le d\u00e9but, c'est pas en fait la technique, puis \u00e0 la fin, on met un costume et puis un peu de maquillage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nMetteur en sc\u00e8ne qu\u00e9b\u00e9cois, vous le rappeliez compagnie qu\u00e9b\u00e9coise machine de cirque, on la conna\u00eet pas forc\u00e9ment ici mais c'est une institution peut dire au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [87%] :\r\n\u00e7a devient une institution assez c'est assez nouveau en fait un 1er spectacle qui a march\u00e9 tr\u00e8s fort qui tourne encore l\u00e0 ils reviennent du Japon et maintenant nous, on va \u00eatre avec Novak la 2\u00e8me cr\u00e9ation cette \u00e9quipe l\u00e0, qui travaille avec Cuche et Barbezat cet \u00e9t\u00e9, on va repartir en cr\u00e9ation l'ann\u00e9e prochaine, mais enfin la 2\u00e8me tourn\u00e9e et sinon ils en ils ont fait tr\u00e8s fort en ayant gagnant la subvention du Canada pour l'anniversaire du Canada, et ils ont mont\u00e9 un spectacle qui a tourn\u00e9 \u00e0 travers tout le Canada, sur une remorque de poids lourds qui s'ouvrait en sc\u00e8ne de cirque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nQuand on pense Canada cirque on pense forc\u00e9ment Cirque du Soleil aussi l\u00e0- bas, au Canada, au Qu\u00e9bec, \u00e0 Montr\u00e9al, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous former \u00e0 ce m\u00e9tier d'artiste de cirque, c'est vraiment l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00eatre aujourd'hui quand on veut faire du cirque le le Canada qu'est ce qui fait qu'ils sont, qui sont si bons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [89%] :\r\nFinalement, il y a un des endroits o\u00f9 on peut \u00eatre apr\u00e8s on peut faire son cirque o\u00f9 on veut, je pense, mais c'est un des gros p\u00f4les de cirque Montr\u00e9al en fait plus que le Canada parce qu'en dehors de Montr\u00e9al et de Qu\u00e9bec il y a pas tant de cirque, \u00e7a non, mais j'imagine que \u00e7a vient du fait que je dis la multinationale Cirque du Soleil et install\u00e9 l\u00e0- bas, donc \u00e7a r\u00e9unit \u00e7a draine beaucoup d'artistes et puis depuis maintenant une dizaine d'une dizaine, une quinzaine d'ann\u00e9es, ces artistes l\u00e0 se f\u00e9d\u00e8rent pour leurs propres compagnies donc c'est s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une synergie avec beaucoup de monde qui est dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [93%] :\r\nSi parmi nos auditeurs ce matin, il y a peut-\u00eatre un ing\u00e9nieur \u00e0 Yverdon, qui comme vous se dit mal \u00e0 pourquoi pas me reconvertir Saint-Orens dans dans le jonglage ou dans la jonglerie, comme on dit \u00e0 Qu\u00e9bec, qui a envie de suivre vos pas c'est possible pour lui de se former en Suisse aujourd'hui o\u00f9 il doit forc\u00e9ment partir au Canada ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [89%] :\r\nC'est de plus en plus possible, il y a des nouvelles \u00e9coles qui s'beaucoup de bonnes \u00e9coles loisirs puis il commence \u00e0 avoir des \u00e9coles pr\u00e9paratoires, ce qu'on appelle, donc \u00e7a c'est une ann\u00e9e plus \u00e0 plein temps quasiment qui permet d'entrer dans les grandes \u00e9coles internationales parce que maintenant les les concours d'entr\u00e9e dans les grandes \u00e9coles sont tr\u00e8s tr\u00e8s relev\u00e9, donc il faut avoir fait des \u00e9coles pr\u00e9paratoires avant notamment une \u00e0 une \u00e0 Sainte-Croix l\u00e9zarder cirque qui a lanc\u00e9 sa premi\u00e8re saison d'\u00e9coles pr\u00e9paratoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [82%] :\r\nDonc le m\u00e9tier de circassiens s'est professionnalis\u00e9, depuis votre d\u00e9part \u00e0 vous ce ce cette envie de devenir artiste de cirque qui est moins on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [87%] :\r\n\u00e7a avance gentiment au Qu\u00e9bec, c'est bien connu ici, ben faut j'avoue que quand j'\u00e9tais en Suisse, j'\u00e9tais ing\u00e9nieur, je n'ai pas circassien fait 12 ans que je suis parti, donc je ne veux pas je connais \u00e9tonnamment pas trop le domaine du secteur suisse mais oui \u00e0 l'association pro- cirque qui travaillent tr\u00e8s fort pour professionnaliser, avoir la reconnaissance au niveau des subventions et au niveau des financements f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [87%] :\r\nEn tout cas pas de regret d'avoir laiss\u00e9 l'\u00e9lectronique pour pour les quilles aucun nom gael Laval vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0013105C-519F-401D-8F7A-33AE0452CB5A", "internalArchiveId": "0013105C-519F-401D-8F7A-33AE0452CB5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Un documentaire pour revivre la finale de Wimbledon 2008 entre Federer et Nadal", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Un documentaire pour revivre la finale de Wimbledon 2008 entre Federer et Nadal (INSTANT SPORT 22.08 TENNIS : \"CHOC DES GENIES\") 6hxx\r\nL'Instant sport...\r\nInstant Flasback...\r\navec un documentaire qui rappelera bien des souvenirs aux fans de tennis...\r\nla fameuse finale FEDERER NADAL A Wimbledon en 2008...((une rencontre consid\u00e9r\u00e9e par certains comme la plus belle de l'histoire du tennis.. )))\r\nUne rencontre qui a inspir\u00e9 le britannique ANDREW DOUGLAS pour son film LE CHOC DES GENIES\r\nqu vous pourrez vois sur RTS 1 vendredi soir... \r\nHerv\u00e9 Borsier nous en donne un aper\u00e7u... \r\n  1'52 \r\n((Mag: John Mac Enroe \r\nCe t\u00e9moignage du grand champion,John Mac Enroe, d\u00e9sormais consultant tv , prend tout son sens dans la mesure o\u00f9 20 ans avant, l'am\u00e9ricain avait lui aussi disputer en son temps une finale de l\u00e9gende, face \u00e0 Bjorn Borg \u00e9galement sur le gazon londonien. Mais ce  Federer \u00e0 Nadal du  21 juillet 2008 f\u00fbt une partie d'anthologie, interrompue trois fois par la pluie, elle durera 4h48 et se terminera au d\u00e9but de la nuit . Rafa a men\u00e9 2 set \u00e0 0, Roger est revenu \u00e0 deux sets partout remport\u00e9 au jeu d\u00e9cisif, avec un tie break de folie au 4\u00e8me set, ou  Federer \u00e9carta deux balles de match , avant que Nadal s'impose 9 jeu \u00e0 7 au cinqui\u00e8me set.Une victoire historique, elle mis fin \u00e0 cinq succ\u00e8s cons\u00e9cutifs de Federer \u00e0 Londres. Le joueur de Manacor combattif et d\u00e9termin\u00e9 n'a rien l\u00e2ch\u00e9... \r\nMag\u00a0: Rafael Nadal\r\nUne finale lourde de sens, ,Rafael Nadal devenait no 1 mondial le 18 ao\u00fbt 2008, et  mettait ainsi fin \u00e0 237 semaines cons\u00e9cutives de domination du b\u00e2lois qui conc\u00e9dait sans doute la d\u00e9faite la plus cuisante de sa carri\u00e8re \r\nMag Roger Federer \r\nRoger Federer et Rafa\u00ebl Nadal pourrait dans un peu plus de deux semaines \u00e0 New York lors de la finale de l'US Open se retrouver pour une dixi\u00e8me finale en grand chelem, elle devra \u00eatre stratosph\u00e9rique pour faire un peu d'ombre \u00e0 celle de 2008.)) \r\n\"le choc des G\u00e9nies\", documentaire du britannique Andrew Douglas, \u00e0 l'occasion des 10 ans de cette finale l\u00e9gendaire, que vous pourrez d\u00e9couvrir vendredi \u00e0 21h20 sur RTS1\r\nGDV : vous vous en souvenez de cette finale ? \r\nfan de tennis ? quand Federer joue, vous regardez ?", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775399", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Un documentaire pour revivre la finale de Wimbledon 2008 entre Federer et Nadal / LMA_2018-08-22T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.08.2018"], "variantIds": ["ece-9775399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T23:48:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 10 l'instant sport instant Flashback avec un documentaire qui vous rappellera bien des souvenirs, la fameuse finale Federer- Nadal \u00e0 Wimbledon en 2008, une rencontre qui a inspir\u00e9 le britannique Andrew Douglas pour son film, le choc des G\u00e9nies documentaire que vous pourrez voir sur RTS Un vendredi soir Herv\u00e9 Borsier nous en donne un aper\u00e7u ou ambigu\u00ebs dans des d\u00e9cennies on parlera encore de ce match. \r\nJe vais encore regarder des matchs pendant 50 ans, mais je doute fort que \u00e7a puisse \u00eatre mieux ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nT\u00e9moignage du grand champion am\u00e9ricain John McEnroe, d\u00e9sormais consultant tv prend tout son sens dans la mesure o\u00f9 20 ans auparavant, l'Am\u00e9ricain avait lui aussi disputer une finale de l\u00e9gende face \u00e0 Bjorn Borg, \u00e9galement sur le gazon londonien, mais ce Federer, Nadal du 21 juillet 2008 f\u00fbt une partie d'anthologie interrompue 3 fois par la pluie, elle durera 4 heures 48 et se terminera au d\u00e9but de la nuit rafa a men\u00e9 2 sets \u00e0 0, Roger est revenu \u00e0 2 sets partout, remport\u00e9 au jeu d\u00e9cisif avec un tie-break de folie au 4\u00e8me set ou Federer \u00e9carta 2 balles de match avant que Nadal s'impose 9 juin 7 au 5\u00e8me set une victoire historique, elle a mis fin \u00e0 cinq succ\u00e8s cons\u00e9cutifs de Federer \u00e0 Londres, le joueur de Manacor combattif et d\u00e9termin\u00e9, n'a rien l\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nFederer pouvait bien me battre en finale mais moi, je n'allais pas perdre cette finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nUne finale lourde de sens, Rafa\u00ebl Nadal devenait num\u00e9ro 1 mondial le 18 ao\u00fbt 2008 et mettait ainsi fin \u00e0 237 semaines cons\u00e9cutives de domination du b\u00e2lois lequel sans doute la d\u00e9faite la plus cuisante de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nEt d'abord Monica Ophuls sur le moment j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait le pire jour de ma vie, elle veut voyez chacun mais ce n'est que 3, 4, 5, 6 ou 7 semaines plus tard que j'ai r\u00e9alis\u00e9 l'importance de ce match, Marina, tu dois vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nRoger Federer et Rafa\u00ebl Nadal pourrait dans un peu plus de 2 semaines \u00e0 New York, lors de la finale de l'US Open, se retrouver pour une dixi\u00e8me finale en Grand Chelem, elle devra \u00eatre stratosph\u00e9rique pour faire ne serait -ce qu'un peu d'ombre \u00e0 celle de 2008. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nLe choc des G\u00e9nies un documentaire que vous pourrez voir donc ce vendredi sur RTS Un 21 heures 20 une guerre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F89B4A5-6A66-4E0F-84B1-B45B8270D336", "internalArchiveId": "0F89B4A5-6A66-4E0F-84B1-B45B8270D336", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Ha\u00efti se bat pour relancer sa production de caf\u00e9", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Ha\u00efti se bat pour relancer sa production de caf\u00e9 (MODE AVION 22.08 HAITI CAFE) ***5hxxx\r\nMODE AVION...\r\nEscale ce matin  en Haiti...\r\nL'ile des Antilles qui a longtemps \u00e9t\u00e9 l'un des premiers epxotateurs de caf\u00e9...\r\nmais la fili\u00e8re va mal... depuis 2016... Haiti importe plus qu'il n'exporte...\r\nPas de quoi d\u00e9courager les ampureux du caf\u00e9...\r\nqui se battent , dans les motagnes du sud de l'ile a FOND JEAN NOEL pour relancer le caf\u00e9 made in HAITI....\r\nMarie-Laure Josselin est all\u00e9 \u00e0 leur recontre....\r\n  2'11\r\n***MODE AVION sign\u00e9 Marie -Laure Josselin\r\nHaiti ? \r\npetit gar\u00e7on : je voulais voyager... \r\ngout du voyage quand on est artiste de cirque ?\r\n(Mono 22 vous allez traverser comme \u00e7a.. son ambiance..\r\nMono 31.. c'est ici que j'ai grandi...\r\nSur un petit chemin bord\u00e9 d'hibiscus \u00e0 Fond Jean No\u00ebl, une communaut\u00e9 \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude dans le sud est d'Haiti, Jean-Joseph Rony, agriculteur et professeur de 38 ans, se rem\u00e9more :\r\nMono 31\r\nUpsound.regarde cafeyier c etait comme ca ici.. au grnad jour il fallait une lampe de poche...\r\nPetit, il y avait des cafeiers partout ici... \r\n4.38 c'est tr\u00e8s sombre, tr\u00e8s noir... parce que y avait des plantations partout? Beaucoup beaucoup...\r\nCLIP \u00e7a a totalement chang\u00e9\r\non exportait bcp vers les ann\u00e9es 96..\t\r\nPour comprendre \u00e0 quel point il y en avait du caf\u00e9 ici, direction une grande b\u00e2tisse qui sert de local pour l'association des planteurs de caf\u00e9s de Fond Jean No\u00ebl\r\nCet espace maintenant pourrait plus le remplir..? non\r\nHa\u00efti fut l'un des plus gros producteurs de caf\u00e9, avec notamment le blue mountain, l'un des plus chers et recherch\u00e9s au monde. Mais maladies, insectes, cyclones entre autres ont mis \u00e0 mal la fili\u00e8re. \r\nSauf qu,\u00e0 fond jean Noel, les planteurs des caf\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de se retrousser les manches....\r\nC'est la pepiniere... \r\nD'abord en montant des pepinieres pour replanter du caf\u00e9, cr\u00e9ant ainsi de l'emploi dans la pepiniere et dans les champs, puis en montant une route du caf\u00e9 pour attirer les touristes, pr\u00e8s de 600 en 3 ans. . \r\nen fait le tourisme c'est comme un pretexte.\r\ndes touristes qui peuvent eux-m\u00eame adopter des plantules, acheter du caf\u00e9. Rudolf Derose, coordonnateur du R\u00e9seau national de promoteurs du tourisme solidaire\r\nSi un touriste blabla...\r\nPlusieurs partenariats \u00e9quitables ont vu le jour, comme celui entre Rudolphe Derose, aussi entrepreneur ... et Gesper Myrtil, 72 ans \r\n. .\r\nMono 26 On a mis en place un modele financier. Jesper avait la terre, rudy avait les fonds on a \u00e9tablit un contrat sur 15 ans on vend portion partag\u00e9 50-50\r\nLe vieux Cesev Gabas, qui rentre du champ, l'affirme..\r\nMono 43 1.35 La culture du caf\u00e9 a repris de la force\r\nEt comme le disent  Gesper et Rudy..\r\nSON))", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775397", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Ha\u00efti se bat pour relancer sa production de caf\u00e9 / LMA_2018-08-22T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.08.2018"], "variantIds": ["ece-9775397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T23:51:51Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur 55 Mode avion escale ce matin en Ha\u00efti l'\u00eele des Antilles, qui a longtemps \u00e9t\u00e9 l'un des premiers exportateurs de caf\u00e9 au monde, mais depuis 3 ans, la fili\u00e8re va mal Ha\u00efti importe plus qu'elle n'exporte pas de quoi d\u00e9courager pour autant les amoureux du caf\u00e9, ils se battent dans les montagnes du sud de l'\u00eele pour relancer ce caf\u00e9 Made in Ha\u00efti Marie- Laure Josselin est all\u00e9 \u00e0 alors rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nVous allez traverser ethnique et j'ai grandi sur un petit chemin bord\u00e9 d'hibiscus \u00e0 Fond Jean No\u00ebl une communaut\u00e9 800 m\u00e8tres d'altitude, dans le Sud-Est d'Haiti Jean-Joseph Rony, agriculteur et professeur de 38 ans, se rem\u00e9more Alcatel march\u00e9 ici au COJO vous traversez ces champs du Kabila ou faut une prime, lampe de poche, c'\u00e9tait Twain sont ici parce qu'il y avait des plantations de caf\u00e9 partent beaucoup, beaucoup, oui, \u00e7a c'est caf\u00e9 \u00e7a a totalement chang\u00e9 quoi pour comprendre \u00e0 quel point il y en avait eu caf\u00e9 direction une grande b\u00e2tisse qui sert de local pour l'association des planteurs de caf\u00e9s de Fond Jean No\u00ebl et soit Sanaga d\u00e8s la son espace cet espace, c'est l\u00e0 qu'on entreposait le caf\u00e9 avait du sol au plafond, c'\u00e9tait rempli maintenant il pourrait plus le remplir comme \u00e7a non Ha\u00efti fut l'un des plus gros producteurs de caf\u00e9 avec notamment le monde Time des plus chers et recherch\u00e9s au monde mais maladies insectes cyclones, entre autres, ont mis \u00e0 mal la fili\u00e8re \u00e7a ABB, sauf qu'\u00e0 Fond Jean No\u00ebl, les planteurs de caf\u00e9 ont d\u00e9cid\u00e9 de se retrousser les manches pour conf\u00e8re un est d'abord en montant des p\u00e9pini\u00e8re pour replanter du caf\u00e9, cr\u00e9ant ainsi de l'emploi dans la p\u00e9pini\u00e8re et dans les champs, moins acheter un paquet de caf\u00e9, puis en montant une route du caf\u00e9 pour attirer les touristes, pr\u00e8s de 600 sont venus en 3 ans, le tourisme, c'est presque un pr\u00e9texte des touristes qui peuvent eux- m\u00eame adopter des plantules acheter du caf\u00e9 Rudolphe, Derose, coordonnateur du r\u00e9seau national de promoteurs du tourisme solidaire si on n'arrive m\u00eame lentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [84%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des projets d'investissements Directs chaque touriste adoptent ou de caf\u00e9 au bout de quelques ann\u00e9es, on a plein, c'\u00e9tait pas mal d'hectares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [82%] :\r\nOui, oui, j'aime bien plusieurs partenariats \u00e9quitables ont aussi vu le jour, comme celui entre Rudolphe Derose aussi entrepreneur et j'esp\u00e8re 72 ans, et j'esp\u00e8re de la terre ou dit \u00e0 chercher les fonds on a \u00e9tablit un contrat, le vieux ses avocats parce qu'il rendent du l'affirme sa cafeti\u00e8re la qui la culture du caf\u00e9 a repris de la force ici et comme le disent Gesper esp\u00e9rais Ruggieri ou l'avenir de la jeunesse que tu veux et puis rien, c'est pas bon, nous pour la suite pour les autres g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [80%] :\r\nLe mode avion sign\u00e9 Marie- Laure Josselin Engel de Laval. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17D1D9DD-097F-4C28-86FC-19F9BF16C7AB", "internalArchiveId": "17D1D9DD-097F-4C28-86FC-19F9BF16C7AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La mythologie pour sortir de la crise en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d'aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n* * RTSreligion - La mythologie pour sortir de la crise en Gr\u00e8ce (RTS RELIGION 22.08 LA MYTHOLOGIE POUR SORTIR DE LA CRISE EN GRECE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n6hxxx\r\nLa chronique RTSreligion...\r\navec vous, Guillaume Henchoz..\r\nvous revenez ce matin sur le discours que le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu hier... pour marquer la fin des plans d'aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce. \r\nUn discours... GUILLAUME...  teint\u00e9 de mythologie.\r\nOui Yann, Cap sur Ithaque. Petite \u00eele de la mer Ionienne qui aurait abrit\u00e9 le palais du h\u00e9ros de l'Odyss\u00e9e\u00a0: Ulysse. C'est depuis l\u00e0 que Tsipras a prononc\u00e9 son discours. Un choix lourd de sens. Dans le r\u00e9cit port\u00e9 par Hom\u00e8re, Ithaque c'est la fin du voyage. La fin des turpitudes d'Ulysse. D'ailleurs Le premier ministre ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour tisser la m\u00e9taphore. Je le cite\u00a0: \u00ab\u00a0La Gr\u00e8ce reprend enfin en main son destin. L'Odyss\u00e9e moderne que notre pays traverse depuis 2010 prend fin\u00bb. \r\n*** Jolie figure de style.... mais \u00e7a ressemble surtout \u00e0 une bonne op\u00e9ration de communication politique... \r\nIl y a de cela mais pas seulement. Les r\u00e9cits mythologiques sont omnipr\u00e9sents dans la soci\u00e9t\u00e9 et la culture politique grecque. A droite comme \u00e0 gauche. Tenez. le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent avait appel\u00e9 le programme de concentration des migrants dans des camps\u00a0: Xenios Zeus. Zeus protecteur des \u00e9trangers. Vous savez en 2010, le premier ministre de l'\u00e9poque, Georges Papandreou avait annonc\u00e9 le train des r\u00e9formes impos\u00e9es par l'Europe en ces termes\u00a0: \u00abUne nouvelle Odyss\u00e9e commence pour les grecs mais nous connaissons le chemin pour retourner \u00e0 Ithaque\u00bb. Pas \u00e9tonnant donc que Tsipras choisisse pr\u00e9cis\u00e9ment Ithaque, comme endroit symbolique depuis il esp\u00e8re mettre fin \u00e0 cette p\u00e9riode d'aust\u00e9rit\u00e9 et prendre un nouveau d\u00e9part pour son pays.\r\n*** Dans son discours, le Premier ministre a \u00e9galement utilis\u00e9 la figure du h\u00e9ros Ulysse.. \r\nEffectivement, il a compar\u00e9 le courage des Grecs pendant la crise \u00e0 celui d'Ulysse qui contre vents et mar\u00e9es a fini par arriver \u00e0 bon port. Ce qui est \u00e9tonnant c'est que le courage c'est pas la premi\u00e8re des qualit\u00e9s d'Ulysse. Ce serait plut\u00f4t la m\u00e9tis, La m\u00e9tis c'est un m\u00e9lange de ruse et d'intelligence pratique. Mais peut-\u00eatre qu'en bon strat\u00e8ge, Tsipras garde la m\u00e9tis pour lui. et il en aura bien besoin s'il compte se repr\u00e9senter aux \u00e9lections l'ann\u00e9e prochaine. parce que pour l'instant, sortie de crise ou pas... sa cote de popularit\u00e9 est au plus bas\u00a0!\r\nMerci GH\r\npour cette chronique MYTHOLOGIQUE..", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775402", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La mythologie pour sortir de la crise en Gr\u00e8ce", "RTSreligion - La mythologie pour sortir de la crise en Gr\u00e8ce / LMA_2018-08-22T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La mythologie pour sortir de la crise en Gr\u00e8ce / LMA_2018-08-22T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d\u2019aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce.", "Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d\u2019aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce.", "Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d\u2019aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce."], "variantIds": ["ece-9775407", "ece-9775402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:03:50Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n21 CRTS religion avec vous Guillaume Henchoz, vous revenez ce matin sur le discours que le 1er ministre grec Alexis Tsipras a tenu hier \u00e0 discours pour marquer la fin des plans d'aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce, un discours Guillaume teint\u00e9 de mythologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nEh oui Yann Cap sur Ithaque, petite ville petite \u00eele, pardon de la mer Ionienne qui aurait abrit\u00e9 le palais du c\u00e9l\u00e8bre h\u00e9ros de L'Odyss\u00e9e Ulysse c'est depuis l\u00e0 que Tsipras a prononc\u00e9 son discours un choix lourd de sens dans le r\u00e9cit port\u00e9 par Hom\u00e8re Ithaque, c'est la fin du voyage, la fin des turpitudes d'Ulysse, d'ailleurs, le 1er ministre ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour tisser la m\u00e9taphore, je le cite : la Gr\u00e8ce reprend enfin en main son destin l'Odyss\u00e9e moderne que notre pays traverse depuis 2010 prend fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [85%] :\r\nBon, jolie figure de Style, mais \u00e7a ressemble surtout Guillaume \u00e0 une bonne op\u00e9ration de com politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nAlors il y a un peu de \u00e7a, bien s\u00fbr, mais peut-\u00eatre pas seulement un il faut savez Yann les r\u00e9cits mythologiques sont omnipr\u00e9sents dans la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi dans la culture politique grecque, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, tenez le le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent avait appel\u00e9 donc de droite avait appel\u00e9 le programme de concentration des migrants dans des camps, Sanyo se au 100 Joyce protecteur des \u00e9trangers, et vous savez, en 2010, le 1er Ministre de l'\u00e9poque qui s'appelait le socialiste Georges Papandr\u00e9ou, il avait annonc\u00e9, le train des r\u00e9formes impos\u00e9es par l'Europe en ces termes : une nouvelle Odyss\u00e9e commence pour les grecs, mais nous connaissons le chemin pour retourner \u00e0 Ithaque, pas \u00e9tonnant donc que Tsipras choisisse pr\u00e9cis\u00e9ment Ithaque comme endroit symbolique depuis lequel il esp\u00e8re mettre fin \u00e0 cette p\u00e9riode d'aust\u00e9rit\u00e9 et prendre un nouveau d\u00e9part pour son pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [97%] :\r\nEt dans ce discours, le 1er ministre grec a \u00e9galement utilis\u00e9 la figure du h\u00e9ros Ulysse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nEffectivement, il a compar\u00e9 le courage des Grecs pendant la crise, \u00e0 celui d'Ulysse qui a qui, contre vents et mar\u00e9es, a fini par arriver \u00e0 bon port, ce qui est \u00e9tonnant, c'est que le courage, ce n'est pas forc\u00e9ment la premi\u00e8re des qualit\u00e9s d'Ulysse en ce serait plut\u00f4t la m\u00e9tis, vous savez la m\u00e9tis, c'est un peu ce m\u00e9lange de ruse l'appel disons se pratique qui permet \u00e0 la liste de se sortir de toutes ces situations impossibles, mais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'en bon strat\u00e8ge, Tsipras a gard\u00e9 la m\u00e9tis pour lui, il faut dire qu'il en aurait bien besoin, s'il compte se repr\u00e9senter aux \u00e9lections l'ann\u00e9e prochaine parce que pour l'instant, sortie de crise ou pas, sa cote de popularit\u00e9 est au plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [92%] :\r\nMerci Guillaume Henchoz pour cette chronique mythologiques ce matin heureux qui comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C32F52C9-9782-4A5A-BCAB-C2A4289CA00E", "internalArchiveId": "C32F52C9-9782-4A5A-BCAB-C2A4289CA00E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le faible impact du mouvement #MeToo en Italie", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Le mouvement #MeToo, qui a permis de lib\u00e9rer la parole des femmes victimes de harc\u00e8lement et de violences, a bient\u00f4t un an. S'il a fortement influenc\u00e9 certaines soci\u00e9t\u00e9s, ce n'est pas le cas partout, notamment en Italie.\r\n\r\n* * Le mouvement #MeToo, qui a permis de lib\u00e9rer la parole des femmes victimes de harc\u00e8lement et de violences, a bient\u00f4t un an. S'il a fortement influenc\u00e9 certaines soci\u00e9t\u00e9s, ce n'est pas le cas partout, notamment en Italie.", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775354", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le faible impact du mouvement #MeToo en Italie  / TUM_2018-08-22T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le mouvement #MeToo, qui a permis de lib\u00e9rer la parole des femmes victimes de harc\u00e8lement et de violences, a bient\u00f4t un an. S'il a fortement influenc\u00e9 certaines soci\u00e9t\u00e9s, ce n'est pas le cas partout, notamment en Italie."], "variantIds": ["ece-9775354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:44:35Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe mouvement metoo, qui a permis de lib\u00e9rer la parole des femmes au sujet de cas de harc\u00e8lement et de violence a bient\u00f4t un an, alors s'il a fortement impact\u00e9 certaines soci\u00e9t\u00e9s, ce n'est pas le cas partout, notamment chez nos voisins en Italie, c'est pourtant une italienne, l'actrice Asia Argento, qui a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res \u00e0 d\u00e9noncer les agissements du procureur am\u00e9ricain Harvey Weinstein, l'actrice, qui est d\u00e9sormais au coeur d'une pol\u00e9mique, a \u00e9t\u00e9 au 1er rang dans la bataille contre les violences faites aux femmes, bonjour \u00c9ric Joseph bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome alors le mouvement metoo en Italie \u00e7a finalement jamais eu beaucoup d'ampleur et beaucoup d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [89%] :\r\nOh, \u00e7a il le un impact une ampleur mais il n'y a pas eu de vague de d\u00e9nonciations judiciaire ou ou m\u00e9diatique, le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tait beaucoup plus contenue qu'aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 donc pour autant marginal, c'est s'explique en particulier l'\u00e9crivaine et blogueuse Giulia Blazy qui est \u00e0 l'origine du mouvement quoi la Volt quai, c'est-\u00e0-dire la foi ou qui a permis \u00e0 des milliers d'Italiennes de raconter sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans la presse, la fois o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences sexuelles sans forc\u00e9ment livrer le nom de leur agresseur Djouzi Julia Blazy vient d'\u00e9crire un livre qui recueille une partie de ces t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:15) [68%] :\r\nNon c'est cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [96%] :\r\nNous ne sommes pas encore entr\u00e9s dans la phase o\u00f9 les choses changent concr\u00e8tement pour les personnes, nous sommes un pays profond\u00e9ment patriarcale qui doit red\u00e9finir un peu tous ces rapports entre les personnes et donc c'est un travail plus long que celui qu'ont entrepris les am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:31) [68%] :\r\nSurtout garder les carnets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [95%] :\r\nElles sont \u00e0 un autre niveau, elles prennent des mesures, il y a des cons\u00e9quences pratiques pour les personnes sont n\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:39) [77%] :\r\nAlain-Sam encore \u00e0 \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [93%] :\r\nOui, en Italie, nous en sommes encore \u00e0 la phase o\u00f9 nous devons changer la perception de l'agression sexuelle et commencer \u00e0 comprendre banalement ce qu'est une agression tr\u00e8s souvent on n'arrive pas \u00e0 comprendre ce qui est v\u00e9ritablement une agression cela dit ils ont tort, ceux qui affirment que le mouvement n'a eu aucun effet nombres de femmes sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e0 l'ext\u00e9rieur ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer la question des agressions sexuelles et comme nombre d'hommes, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 remettre en discussion leur propre perception et m\u00eame dans certains cas, leurs propres actions. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [64%] :\r\nJ'\u00e9tais est cons\u00e9quence donc que l'\u00e9poque pluralisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [88%] :\r\nC'est \u00c9ric est -ce qu'au-del\u00e0 de la prise de conscience et ce qu'il y a eu en Italie des nouvelles mesures contre les violences sexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\n\u00e9coutez pour l'instant aucune les promotrice du mouvement h\u00e9 bien souhaiterait en particulier que l'on all\u00e8ge les d\u00e9lais pour d\u00e9noncer les violences \u00e0 la justice, qui sont aujourd'hui de 3 mois pour un harc\u00e8lement et 6 mois pour un viol, mais sur ce volet Giulia Blazy est plut\u00f4t pessimiste. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:35) [76%] :\r\nCe sont les fascistes et que son nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [91%] :\r\nAucun parti qui est on trou par a d\u00e9fendu cette question d'une mani\u00e8re particuli\u00e8rement vigoureux, c'est ceux qui ont gagn\u00e9 ne veulent absolument pas en entendre parler, c'est tout simplement le f\u00e9minisme qui en Italie n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme partie int\u00e9grante du discours public, c'est comme si cela ne concernait que quelques activistes et les femmes qui ont leurs r\u00e8gles, on peut discuter autant qu'on veut, mais on ne nous prend pas au s\u00e9rieux, il y en a encore certains qui utilise le mot f\u00e9ministe comme une insulte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [68%] :\r\n-t-il qui pr\u00e9muni pas combien sous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et a priori, ce ne sont pas vraiment les supporters de l'\u00e9quipe de foot de la Lazio de Rome qui vont faire changer d'avis, Julia Blazy, ils ont en effet interdit ce week- end aux femmes d'occuper les 10 premiers rangs des tribunes parce qu'elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme leur territoire selon eux alors est -ce que c'est un un petit une un \u00e9pisode anecdotique ou est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quand m\u00eame une d\u00e9rive un peu plus g\u00e9n\u00e9ral \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [88%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il ne faut vraiment pas g\u00e9n\u00e9raliser et laisse entendre que les ultras, la Lazio qui sont pour certains proches de l'extr\u00eame droite et, bien s\u00fbr, est repr\u00e9sentatif des supporters de foot et encore moins des Italiens, mais la sociologue Chiara Sara chez nous, ils voient tout de m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9flexion, je vous propose de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:41) [95%] :\r\nEt que tu fais Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [95%] :\r\nCe qui frappe, c'est qu'il peut y avoir encore des groupes avec de telles id\u00e9es qui peuvent se sentir suffisamment l\u00e9gitime et. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:51) [67%] :\r\n\u00e9tait le dit tu puisque son marathon paysans non pas pardon vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [93%] :\r\nSomme toute, il pense, ils ont sans doute raison, qu'il y a un certain consensus autour de cette initiative qui n'a pas provoqu\u00e9 de scandale particulier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:03) [71%] :\r\nLa l'espoir, les \u00e9l\u00e8ves, pas m\u00eame \u00e0 Rabat, 3 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [95%] :\r\nIls disent, c'est un truc de ce qui peut ensuite amen\u00e9 \u00e0 dire que si tu sors la nuit dans des endroits qui ne sont pas faits pour les femmes, tu peux t'attendre \u00e0 ce qu'il t'arrive quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [54%] :\r\nAlors la il toutefois ceux qui \u00e9taient qui \u00e9taient soutiennent toutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [90%] :\r\nParce que tu as troubl\u00e9 par sa pr\u00e9sence un Dieu ou tu n'avais pas le droit d'aller. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:23) [75%] :\r\nDonc que dans la ville, \u00e9dit\u00e9 momentan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [90%] :\r\nOui, alors \u00e0 la suite du tract invitant les femmes \u00e0 se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des tribunes, h\u00e9 bien, les instances du football et la police ont finalement d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate et une c\u00e9l\u00e8bre religieuse, soeur Paola qui une supportrice de la Lazio, annonc\u00e9 qu'elle ira au 1er rang en tribune lors du prochain match, alors l'\u00e9pisode l\u00e0- dessus et donc a priori clos mais la sociologue qui Rassat chez nous rappelle que, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, en Italie, pour respecter l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes au travail \u00e0 la maison, dans les m\u00e9dias et, bien \u00e9videmment, politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [92%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T07:00:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F9598A17-CB37-48FA-ACE1-E24320B57932", "internalArchiveId": "F9598A17-CB37-48FA-ACE1-E24320B57932", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La narco-esth\u00e9tique fait des ravages en Colombie", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Des organisations de d\u00e9fense des droits des femmes se mobilisent contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, lanc\u00e9 par les narco-trafiquants pour imposer des standards de beaut\u00e9 \u00e0 leurs compagnes. Pr\u00e8s de 800 op\u00e9rations esth\u00e9tiques sont pratiqu\u00e9es chaque jour en Colombie.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:29:09-08:29:25 / * Des organisations de d\u00e9fense des droits des femmes se mobilisent contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, lanc\u00e9 par les narco-trafiquants pour imposer des standards de beaut\u00e9 \u00e0 leurs compagnes. Pr\u00e8s de 800 op\u00e9rations esth\u00e9tiques sont pratiqu\u00e9es chaque jour en Colombie.", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775356", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La narco-esth\u00e9tique fait des ravages en Colombie / TUM_2018-08-22T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["Des organisations de d\u00e9fense des droits des femmes se mobilisent contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant, lanc\u00e9 par les narco-trafiquants pour imposer des standards de beaut\u00e9 \u00e0 leurs compagnes. Pr\u00e8s de 800 op\u00e9rations esth\u00e9tiques sont pratiqu\u00e9es chaque jour en Colombie."], "variantIds": ["ece-9775356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:46:35Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis, on va continuer \u00e0 parler de de combat men\u00e9 par des femmes, on se rend \u00e0 pr\u00e9sent en Colombie, o\u00f9 la narco- esth\u00e9tique fait des ravages, ce ph\u00e9nom\u00e8ne lanc\u00e9 par les narco- trafiquants pour imposer des standards de beaut\u00e9 \u00e0 leurs compagnes a pris une ampleur inqui\u00e9tante au point de mobiliser des organisations de d\u00e9fense des droits des femmes, contre ce qu'elles appellent les poup\u00e9es des narcos dans ce pays o\u00f9 il faut quand m\u00eame le rappeler pr\u00e8s de 800 op\u00e9rations esth\u00e9tiques sont pratiqu\u00e9es chaque jour, le reportage \u00e0 Medellin Najat Ben Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [79%] :\r\nOui non, Blaise non non c'est Sandra ils 5, donc j'ai 40 ans, je pense que beaucoup de regards sont riv\u00e9s sur Medellin pour la beaut\u00e9 des femmes et on dit : les femmes de Medellin sont magnifiques, \u00e7a pousse vers la change esth\u00e9tiques pour mettre plus de Silicon comme \u00e0 avoir de plus belles fesses remettre au trac\u00e9 long. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [89%] :\r\nLa dans cette vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par le journal colombien El Espectador, le r\u00e9seau f\u00e9ministe antimilitariste de Medellin veut sensibiliser les femmes sur les dangers de la narco- esth\u00e9tique, un ph\u00e9nom\u00e8ne n\u00e9 en Colombie, dans les ann\u00e9es 80, comme son nom l'indique, il est li\u00e9 aux narcotrafiquants qui ont impos\u00e9 \u00e0 leurs femmes, leurs canons de beaut\u00e9, ou plut\u00f4t la vision du corps f\u00e9minin parfait \u00e0 forte poitrine, fesses protub\u00e9rants te ventre plat et visage en F1, Sandra et \u00e7a \u00e7a qui appara\u00eet dans la vid\u00e9o du journal \u00e0 40 ans, elle est membre du r\u00e9seau f\u00e9ministe antimilitariste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [79%] :\r\nAh oui, il y alors la narco- trafiquants Poissy dans la logique du narcotrafic on a standardis\u00e9, une mani\u00e8re de s'habiller particuli\u00e8re, on a \u00e9tabli les crit\u00e8res de beaut\u00e9 des corps f\u00e9minins et des canons de beaut\u00e9 exag\u00e9r\u00e9 omis dans ce bar, on aime nous sommes vus comme des produits on est litt\u00e9ralement crucifi\u00e9, c'est une occasion manqu\u00e9e, on a cr\u00e9\u00e9 le besoin de ces \u00e9crase un forum, l'on est lignes le fait d'\u00eatre ronde ou grosse est mal vu, on dit que si on est grosse, on manque de respect aux au tr\u00e8s noble, car on a une id\u00e9e esth\u00e9tiques du corps stricte en exige st\u00e9r\u00e9otype f\u00e9minin qui dicte la fa\u00e7on de s'habiller et de se comporter pour \u00eatre plus consommable, qu'au moins seulement Masclaux rapidement \u00e0 l'alcool sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [71%] :\r\nC'\u00e9tait une \u00e9bauche tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [90%] :\r\nCela est loin de la r\u00e9alit\u00e9 des colombienne alors les chirurgies esth\u00e9tiques se multiplient dans le pays, d'apr\u00e8s \u00c9velyne tonnage non ce \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 esth\u00e9tique plastique Serge Ruiz Liceps la Colombie est le 7\u00e8me pays au monde en nombre d'interventions esth\u00e9tiques pour Sandra, la t\u00e9l\u00e9vision a son r\u00f4le \u00e0 assumer dans ce fantasme de la narco- esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [84%] :\r\nOn a qu'avec l'\u00e9cran o\u00f9 tu sais que laisse les feuilletons t\u00e9l\u00e9 reproduisent beaucoup ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 dans l'influence des nouvelles \u00e0 son Colombie est tr\u00e8s forte Mohamud elles accentuent le regard narco- elle parle des poup\u00e9es de la mafia comme dans la nouvelle \u00e0 Sainte-Anne Y par ASO et maintenant la suite c'est une \u00e0 si elle pas l\u00e0, ils ont peut-\u00eatre assez, ce sont des feuilletons qui rencontre un grand succ\u00e8s, l'anneau, il g\u00e9n\u00e8re une certaine image de la Colombie, et de la femme sur son comportement et sa mani\u00e8re de se v\u00eatir Loto-Qu\u00e9bec H\u00e9l\u00e8ne NBER mon sport pour lui c'est la si on regarde mettait un bien Chazal montr\u00e9alaise pour certaines femmes ou s'flirte avec les narco- et elles veulent le montrer \u00e0 travers les chirurgies de leur corps, elles veulent attirer l'attention et recevoir des compliments ou simplement des r\u00e9actions des hommes pour leur seins leurs fesses ou leur taille, elles agissent et s'vie d'une mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e juste pour recevoir un compl\u00e9ment ou une remarque homme ici, \u00e7a fait partie de toute cette logique, c'est pas le cas, comme on le ferait \u00e7a c'est \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [94%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [89%] :\r\nM\u00eame si un mouvement d'alerte sur les r\u00e9seaux sociaux est n\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il est encore loin de faire le poids contre cette culture narco- esth\u00e9tique, la pr\u00e9sidente de l'Union des citoyens de Colombie Margarita Rosa trop Lio parle d'une culture ancr\u00e9e dans les mentalit\u00e9s, l'ONG lutte depuis 60 ans pour l'\u00e9quit\u00e9 des genres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [80%] :\r\nPas la narco- esth\u00e9tique acqu\u00e9rir pour moi cette narco- esth\u00e9tique, c'est ce que les narco- trafiquants,M. trafiquants et Zongo aussit\u00f4t, ce n'est pas un groupe commun \u00e0 tous de aider l'ou 2 Anne qui anim\u00e9 d\u00eener Sun Yang au Kenya Moses po\u00e9sie les usines \u00e0 Malley ou casser on, on pourrait dire que c'est une mauvaise \u00e9ducation \u00e0 l'esth\u00e9tisme merci Palin n'y a pas de raison que ce soit une r\u00e8gle d'pour moi, nous sommes devant un produit du machisme de la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale le Conseil le narco- trafic, le r\u00e9sultat du machisme, o\u00f9 les hommes, o\u00f9 le monde entier, consid\u00e8re que le plus important, c'est l'argent et zones les \u00e0 \u00e0 l'aiguillage n'occuperait oser s'tristesse ces transformations physiques et cr\u00e9er de la tristesse, pas de la joie, au bout du processus, on en trouve dans de l'esclavage mental des femmes, elles ne se rendent pas compte que tout \u00e7a, elle est est mauvais, et de l\u00e0, elle ne voit pas qu'ils sont en train de les r\u00e9duire \u00e0 des objets sexuels et tout \u00e7a entra\u00eene des f\u00e9minicides et des violences contre les femmes et pour oser l'eau f\u00e9minis\u00e9 c'est Biolay inceste quant la Montr\u00e9alaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [98%] :\r\nD'apr\u00e8s la m\u00e9decine l\u00e9gale de Colombie les morts \u00e0 la suite d'une chirurgie plastique ont augment\u00e9 de 130 pourcent en un an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [76%] :\r\nVoil\u00e0 un reportage Ahmed in de Najat Ben rap. \r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-51243713-F1E7-406B-8E13-4A1AB6668CCF", "internalArchiveId": "51243713-F1E7-406B-8E13-4A1AB6668CCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Les h\u00e9ro\u00efnes mythologiques de la crise en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d'aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce. Depuis le d\u00e9but de la crise grecque, on a vu d\u00e9filer de nombreux martyrs, h\u00e9ro\u00efnes, combattants hom\u00e9riques et monstres.\r\n\r\n* * Alter Eco - Les h\u00e9ro\u00efnes mythologiques de la crise en Gr\u00e8ce   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 22.08.2018 - EN GRECE, LES HEROINES MYTHOLOGIQUES DE LA CRISE \r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re. C'est l'heure d'Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nOn est en Gr\u00e8ce ce matin....  Alexis Tsipras s'est rendu hier  sur l'\u00eele d'Ithaque.. le premier ministre a annonc\u00e9 la fin de l'odyss\u00e9e moderne de son pays, la fin des plans de renflouements. \u00a0\r\nEt dans chaque \u00e9pop\u00e9e, Romaine, il y a des h\u00e9ros.. Mais ce matin, ce sont des h\u00e9ro\u00efnes dont j'aimerais vous parler.. Oui, parce que depuis le d\u00e9but de cette crise grecque, on en a vu d\u00e9filer des combattants hom\u00e9riques, des martyrs, des monstres aussi. \r\nPlace aux femmes.. \r\nLa premi\u00e8re, est fran\u00e7aise et je vous aurais parl\u00e9 de ses yeux \u00e0 la clart\u00e9 min\u00e9rale. mais vous allez le voir, d'autres le font mieux que moi. \r\nElle s'appelle Anne-Laure Kiechel. A 43 ans, elle est associ\u00e9e-g\u00e9rant chez Rothschild.. La presse grecque l'appelle la \u00ab banqui\u00e8re fran\u00e7aise qui souffle \u00e0 l'oreille d'Alexis Tsipras \u00bb..Le Figaro brossait lundi le portrait d'une personnalit\u00e9 qui fascine les Grecs.\r\n***RELANCE\u00a0: Je sens que dans cette histoire, il y a tous les ingr\u00e9dients que l'on aime..\r\nUne femme de l'ombre, qui a le pouvoir de guider les hommes de pouvoir. \r\nTout y est. Chez Rothschild, Anne-Laure Kiechel est la seule femme associ\u00e9e g\u00e9rante, elle occupe un rang similaire \u00e0 celui qu'avait atteint Emmanuel Macron. A Ath\u00e8nes, elle conseille Tsipras sur les questions \u00e9conomiques.... \r\nDans Le Figaro, on nage entre machisme et platitudes. Je cite : \u00ab la jeune femme \u00e0 la silhouette gracile et aux grands yeux clairs d\u00e9termin\u00e9s \u00bb. Ou encore : devant l'autorit\u00e9 naturelle de la banqui\u00e8re, le chef du gouvernement suit ses conseils. \r\nElle a la passion de la chose publique \u00ab chevill\u00e9e au corps \u00bb. N'en jetez plus, ce n'est plus la pythie de Delphes, mais carr\u00e9ment Ursula Andress qui sort de la Mer Eg\u00e9e.\r\n***RELANCE\u00a0: Un brin r\u00e9ducteur, en effet. \r\nAh \u00e7a. On aime tellement d\u00e9crire le physique d'une femme, alors qu'on s'arr\u00eate rarement sur la bedaine des hommes de pouvoir. \r\nBref. \r\nJe vous donne un deuxi\u00e8me exemple d'h\u00e9ro\u00efne. Nous venons de d\u00e9couvrir celle qui a aid\u00e9 Ulysse \u00e0 terminer son p\u00e9riple. Parlons de celle qui avait fait entrer la Gr\u00e8ce dans la zone euro. \r\nElle s'appelle Antigone Loudiadis, 55 ans. \r\nCette Grecque a v\u00e9cu au Royaume-Uni. Elle est banqui\u00e8re \u00e9galement. Elle figure parmi les influents dirigeants de Goldman Sachs. \r\nVous vous souvenez, Goldman Sachs avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 les Grecs \u00e0 soigner leurs comptes pour pouvoir entrer dans le club de l'euro. \r\nEt bien lorsqu' il faut mettre un visage sur cette aventure, c'est celui d'Antigone Loudiadis. \r\nCirc\u00e9 transformait les hommes en cochons dans l'Odyss\u00e9e, la magicienne Antigone avait enjoliv\u00e9 la dette. \r\n***RELANCE\u00a0: Tout le contraire de la banqui\u00e8re fran\u00e7aise qui a aid\u00e9 un gouvernement de gauche \u00e0 faire rena\u00eetre la Gr\u00e8ce. \r\nEt oui, c'est devenu une habitude m\u00e9diatique : dans ces eaux troubles et parfois incompr\u00e9hensibles de la gestion de la dette et des machineries institutionnelles, entre les haut-fonctionnaires de Bruxelles et du FMI, il faut r\u00e9guli\u00e8rement trouver des personnalit\u00e9s exceptionnelles \u00e0 mettre en lumi\u00e8re\r\n..\r\nAntigone Loudiadis, Anne-Laure Kiechel..  Ces femmes de l'ombre sont glorifi\u00e9es pour leurs exploits... \r\nTout le contraire d'une Calypso ou d'une Circ\u00e9 chez, ces femmes qui ont tant compliqu\u00e9 le retour d'Ulysse. \r\nEN GRECE, LES HEROINES MYTHOLOGIQUES DE LA CRISE", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9791401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco \u2013 Les h\u00e9ro\u00efnes mythologiques de la crise en Gr\u00e8ce", "Alter Eco (vid\u00e9o)\u2013 Les h\u00e9ro\u00efnes mythologiques de la crise en Gr\u00e8ce", "Alter Eco \u2013 Les h\u00e9ro\u00efnes mythologiques de la crise en Gr\u00e8ce / LME_2018-08-22T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco \u2013 Les h\u00e9ro\u00efnes mythologiques de la crise en Gr\u00e8ce / LME_2018-08-22T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d\u2019aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce. Depuis le d\u00e9but de la crise grecque, on a vu d\u00e9filer de nombreux martyrs, h\u00e9ro\u00efnes, combattants hom\u00e9riques et monstres.", "Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d\u2019aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce. Depuis le d\u00e9but de la crise grecque, on a vu d\u00e9filer de nombreux martyrs, h\u00e9ro\u00efnes, combattants hom\u00e9riques et monstres.", "Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a tenu un discours teint\u00e9 de mythologie pour marquer la fin des plans d\u2019aide financiers octroy\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce. Depuis le d\u00e9but de la crise grecque, on a vu d\u00e9filer de nombreux martyrs, h\u00e9ro\u00efnes, combattants hom\u00e9riques et monstres."], "variantIds": ["ece-9775451", "ece-9775442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:28:25Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 43 c'est l'heure d'Alter \u00e9go, c'est votre heure donc Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs on est en Gr\u00e8ce, ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Alexis Tsipras s'est rendu hier sur l'\u00eele d'Ithaque, le 1er ministre a annonc\u00e9 la fin de l'odyss\u00e9e moderne de son pays, \u00e0 savoir la fin des plans de renflouements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nEt dans chaque \u00e9pop\u00e9e, h\u00e9 bien il y a dit h\u00e9ros mais ce matin, Romaine, ce sont des h\u00e9ro\u00efnes dont j'aimerais vous parler Oui, parce que depuis le d\u00e9but de cette crise grecque, on en a vu d\u00e9filer des combattants hom\u00e9riques des martyrs des monstres aussi alors place aux femmes, la premi\u00e8re est fran\u00e7aise, je ne m'arr\u00eaterai pas sur ses yeux \u00e0 la clart\u00e9 min\u00e9rale vous allez le voir, d'autres le font beaucoup mieux que moi, elle s'appelle Anne-Laure qui Shell \u00e0 43 ans, elle est associ\u00e9e g\u00e9rante chez Rothschild, la presse grecque l'appelle la banqui\u00e8re fran\u00e7aise qui souffle \u00e0 l'oreille d'Alexis Tsipras Le Figaro brossait lundi, le portrait d'une personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nQui fascine les Grecs rouge sang Friedrich dans votre histoire, il y a tous les ingr\u00e9dients qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nUne femme de l'ombre qui a le pouvoir de guider les hommes de pouvoir tout il y a chez Rothschild, Anne-Laure, qui elle est la seule femme associ\u00e9e g\u00e9rante, elle occupe un rang similaire \u00e0 celui qu'avait atteint Emmanuel Macron \u00e0 Ath\u00e8nes, elle conseille Tsipras sur les questions \u00e9conomiques, dans Le Figaro, on nage entre machisme et platitudes alors je cite, la jeune femme \u00e0 la silhouette gracile et aux grands yeux clairs d\u00e9termin\u00e9s ou encore devant l'autorit\u00e9 naturelle de la banqui\u00e8re, le chef du gouvernement grec suit ses conseils et elle la passion de la chose publique chevill\u00e9e au corps, alors n'en jetez plus, ce n'est plus la pythie de Delphes, l\u00e0 on est carr\u00e9ment devant Urszula Andress qui sort de la mer \u00c9g\u00e9e, un rien r\u00e9ducteur effectivement enfin \u00e7a on aime tellement d\u00e9crire le physique d'une femme alors qu'on s'arr\u00eate assez rarement sur la bedaine, des hommes de pouvoir, bref, je vous donne un deuxi\u00e8me exemple d'h\u00e9ro\u00efne, nous venons de d\u00e9couvrir celle qui a aid\u00e9 Ulysse a termin\u00e9 son p\u00e9riple parlons de celle qui avait fait entrer la Gr\u00e8ce dans la zone Euro, elle s'appelle Antigone Loudiadis 55 ans cette Grecque a v\u00e9cu au Royaume-Uni, elle est banqui\u00e8re \u00e9galement, elle figure parmi les influents dirigeants de Goldman Sachs, vous vous souvenez, Goldman Sachs avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 les Grecs \u00e0 soigner leurs comptes pour pouvoir entrer dans le club de l'Euro, h\u00e9 bien lorsqu'il faut mettre un visage sur cette aventure, c'est celui d'Antigone Loudiadis s'Circ\u00e9 transformer les hommes en cochons dans l'Odyss\u00e9e, la magicienne Antigone avait enjoliv\u00e9 la dette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [93%] :\r\nPour autant, dire que cela n'a rien \u00e0 voir avec la banqui\u00e8re fran\u00e7aise dont vous parliez tout \u00e0 l'heure qui a, elle, \u00e9tait un gouvernement de gauche \u00e0 faire rena\u00eetre la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [91%] :\r\nEh oui, c'est devenu une habitude m\u00e9diatique dans ces eaux troubles et parfois incompr\u00e9hensibles de la gestion de la dette et des machineries institutionnelles entre li\u00e9s aux fonctionnaires de Bruxelles et du FMI, il faut r\u00e9guli\u00e8rement trouver des personnalit\u00e9s exceptionnelles \u00e0 mettre en lumi\u00e8re Antigone Loudiadis Anne-Laure qui Shell, ces femmes de l'ombre sont glorifi\u00e9s pour leurs exploits, tout le contraire, finalement, d'une Calypso d'une Circ\u00e9, ces femmes qui ont tant compliqu\u00e9 le retour d'Ulysse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [98%] :\r\nLes h\u00e9ro\u00efnes mythologiques de la crise on Gr\u00e8ce merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs Jos\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T07:38:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD442C43-C6A8-40A3-A647-4C2F6266C52B", "internalArchiveId": "DD442C43-C6A8-40A3-A647-4C2F6266C52B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Ad\u00e8le Thorens, conseil\u00e8re Nationale VERTE VD;Simonet;Bakaloglou;Bakaloglou, Sarah  ;Val\u00e9rie Marty, directrice de l'association \"Lire et Ecrire\" en Valais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/CONGE PATERNITE PA) Un cong\u00e9 pay\u00e9 de deux semaines pour les p\u00e8res. \r\nC'est le projet imagin\u00e9 hier par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des Etats\r\nUne  r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 de 4 semaines. \r\nLe texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier, muni de 130'000 signatures. \r\nPietro Bugnon, quelles sont les chances politiques de ce compromis port\u00e9 par la gauche et le centre?\r\n  59'' \r\n((Ces deux blocs disposent d'une courte majorit\u00e9 au Conseil des Etats. La solution \u00e0 deux semaines devrait donc \u00eatre accept\u00e9e au pl\u00e9num.Viendra ensuite le Conseil national. L\u00e0, ce sera une autre paire de manche, pour les partisans de cette solution. Car en l'\u00e9tat, l'UDC et le PLR n'en veulent pas et ils sont th\u00e9oriquement majoritaires au National. Le cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines pourrait donc \u00eatre refus\u00e9. C'est le sort, que ce conseil avait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un projet similaire port\u00e9 par le PDC grison Martin Candinas en 2016. Ce refus avait conduit au lancement de l'initiative pour 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9. Avec ce levier, les initiants pourront d\u00e9sormais faire pression sur le Parlement, pour qu'il accepte la variante interm\u00e9diaire \u00e0 2 semaines. Ils peuvent aussi compter sur une autre proposition, bien plus ambitieuse: un cong\u00e9 parental de 38 semaines, imagin\u00e9 par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales. Dans cette configuration, certains \u00e9lus de droite pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir le compromis \u00e0 2 semaines. Ses chances ne sont pas nulles.))\r\n(03/CONGE PATERNITE ITV THORENS (REP 22H30)) A noter que ce deux semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance.... en bloc ou sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es\r\nMais pour les plus fervents d\u00e9fenseurs du cong\u00e9 paternit\u00e9... deux semaines, c'est loin d'\u00eatre assez\r\nEcoutez la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise... Ad\u00e8le Thorensssss.\r\n  46'' \r\nAd\u00e8le Thorenssss r\u00e9pondait \u00e0  Natacha Van Cutsem.\r\n(16/USA/COHEN COUPABLE PA) ***** Le pr\u00e9sident des Etats-Unis vit des heures difficiles\r\nDonald Trump se voit infliger un double coup... dans deux affaires judiciaires distinctes... mais qui ont connu des issues quasi simultan\u00e9es cette nuit\r\nSon ex directeur de campagne est d\u00e9clar\u00e9 coupable... \u00e0 son proc\u00e8s\r\nEt son ancien avocat... l'implique... dans une affaire qu'il a toujours ni\u00e9e...\r\nPauline Simonet.\r\n----PA \r\n((((C'est un sc\u00e9nario d\u00e9sastreux pour Donald Trump. \r\nSon ancien directeur de campagne Paul Manafort est reconnu coupable de 8 chefs d'accusation pour \u00ab fraude bancaire et fiscale \u00bb, ; Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de \u00ab tr\u00e8s triste \u00bb par le pr\u00e9sident.  mais les ennuis ne tardent pas \u00e0 s'amonceler.une 2\u00e8 annonce judiciaire qui implique directement Donald Trump tombe quasiment au m\u00eame moment :  \r\nSon ancien avocat personnel Michael Cohen celui qui s'occupe de ses affaires les plus d\u00e9licates depuis 10 ans, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident. Oui il a bien achet\u00e9 le silence de deux femmes qui affirment avoir eu une relation avec lui, et oui c'\u00e9tait \u00e0 la demande de Donald Trump qui \u00e9tait alors candidat. Des versements en violation avec les lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales. \r\n\u00ab Si j'ai commis un crime pourquoi le pr\u00e9sident n'en aurait pas commis Un \u00bb affirme m\u00eame Michael Cohen. D'apr\u00e8s son avocat. Il s'est r\u00e9solu \u00e0 dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur Donald Trump et il aurait de nombreux dossiers g\u00eanant pour le pr\u00e9sident. \r\nPauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington)))\r\n(Cor\u00e9e du nord nucl\u00e9aire) La cor\u00e9e du nord n'a pas mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires\r\nC'est le constat de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique.. l'AIEA\r\nDans un rapport publi\u00e9 hier... elle d\u00e9plore la poursuite du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en... et la qualifie d'\"extr\u00eamement pr\u00e9occupante\"\r\nKim Jong Un s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule... au printemps dernier... \r\nC'\u00e9tait dans le contexte du r\u00e9chauffement avec la Cor\u00e9e du sud... et du sommet avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis.\r\nL'AIEA appelle Pyongyang a remplir ses obligations internationales\r\nElle se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre tr\u00e8s rapidement ses inspections en Cor\u00e9e du Nord.\r\n(11/1 AN CRISE ROHINGYAS PA) ***** Ses interventions en public sont tr\u00e8s rares. surtout sur ce sujet: La dirigeante birmane Aung San Suu kyi  a \u00e9voqu\u00e9 hier  la situation des rohingyas... lors d'une visite \u00e0 Singapour. \r\nPr\u00e8s de 700 000 membres de cette minorit\u00e9 musulmane ont fui la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane il y a quasiment un an jour pour jour... pour trouver refuge au Bangladesh. \r\nTr\u00e8s critiqu\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale... Aung San Suu Kyi a d\u00e9fenduAung San Suu Kyi a d\u00e9fendu les efforts de la Birmanie... Eliza Hunt\r\n  1'00 \r\n((Si le retour des rohingyas prend du retard, c'est \u00e0 cause du Bangladesh. Voila une des lignes de d\u00e9fense de la dirigeante birmane ce mardi \u00e0 Singapour. Aung San Suu Kyi qui a tenu \u00e0 rappeler que tous les \u00e9v\u00e9nements de l'an dernier dans l'Etat Rakhine ont eu lieu \u00e0 cause du terrorisme.  comprendre : \u00e0 cause des rebelles rohingyas. Pas question donc de pointer du doigt l'arm\u00e9e. D'ailleurs, \"notre relation avec les militaires n'est pas si mauvaise\" a d\u00e9clar\u00e9 l'ancienne opposante.  Un discours dans lequel Aung San Suu Kyi a aussi voulu mettre en avant les mesures prises par la Birmanie pour apporter une solution \u00e0 la situation l'ouest d pays, o\u00f9 vivent encore des rohingyas. le travail d'une nouvelle commission d'enquete sur les violences, qu'elle qualifie d'ind\u00e9pendante. Et puis la coop\u00e9ration avec l'ONU, avec qui la Birmanie a sign\u00e9 un accord en juin dernier.Sauf que les Nations Unies attendent toujours un acc\u00e8s effectif \u00e0 la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 leur repr\u00e9sentant en Birmanie. et refusent de se contenter de l'autorisation d'acc\u00e8s \u00e0 seulement \u00e0 une vingtaine de villages. L'ONU qui avait d\u00e9j\u00e0 exhort\u00e9 il y a quelques semaines la Birmanie \u00e0 respecter cet accord.Eliza Hunt pour RTS Info, Rangoun))\r\nAung San Suu Kyi qui a rendu hommage au travail de Kofi Annan...\r\nL'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avait pr\u00e9sid\u00e9 une commission  pour trouver une solution \u00e0 la question des rohingyas.\r\n(Migration am\u00e9rique latine) **** L'Equateur invite 13 \u00e9tats d'Am\u00e9rique latine \u00e0 se r\u00e9unir pour discuter des importants flux migratoires... en provenance du Venezuela\r\nCaracas fait partie des convi\u00e9s... tout comme l'Argentine... le Br\u00e9sil ou encore la Colombie\r\nIl s'agira d'\u00e9changer sur les mesures mises en place dans les diff\u00e9rents pays... pour faire face au probl\u00e8me\r\nDepuis le d\u00e9but de la grave crise \u00e9conomique et politique qui s\u00e9vit au Venezuela... des centaines de milliers de personnes ont quitt\u00e9 le pays.\r\nL'Equateur est un point de passage pour beaucoup d'entre elles.\r\n(Sant\u00e9 Suisse) Sant\u00e9 Suisse tra\u00eene en justice 13 EMS du canton de Zoug\r\nUne action pour le compte de 16 assureurs maladie... \r\nPendant des ann\u00e9es... ils auraient pay\u00e9 du mat\u00e9riel \u00e0 double...\u00e0 ces \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux... pour un total d'environ un million de francs suisses\r\nLa faiti\u00e8re des caisses maladie pr\u00e9cise que Zoug est une premi\u00e8re \u00e9tape... et que d'autres plaintes suivront... dans d'autres cantons\r\n(05/VS/ILLETRISME ITV MARTY) ***** 30 mille personnes ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire... \u00e9crire ou calculer.... en Valais\r\nPour lutter contre l'illettrisme... le canton participe \u00e0 une campagne nationale.\r\nObjectif: sensibiliser la population et inciter les adultes confront\u00e9s \u00e0 des lacunes... \u00e0 suivre des cours.\r\nLa campagne se base principalement sur des affiches...\r\nMais est-ce bien le bon support pour toucher des personnes qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire? \r\nVal\u00e9rie Marty, directrice de l'association \"Lire et Ecrire\" en Valais. \r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(Rentr\u00e9e scolaire) ******* Les \u00e9l\u00e8ves Vaudois vont devoir se passer de leur t\u00e9l\u00e9phone portable... pendant l'\u00e9cole\r\nDu moins une partie d'entre eux... \r\nLe conseil d'\u00e9tat va exp\u00e9rimenter l'interdiction du natel pendant les cours... et les r\u00e9cr\u00e9ations...dans certaines classes\r\nObjectif: favoriser la concentration, la r\u00e9flexion et les interactions dans les pr\u00e9aux\r\nLes outils num\u00e9riques seront en revanche davantage utilis\u00e9s pour la formation:  15 \u00e9tablissements testeront de nouveaux contenus, de nouvelles m\u00e9thodes et de nouveaux \u00e9quipements.\r\n(19/ETUDE CERVEAU-VENGEANCE PA (REP 22H30)) Quels sont les m\u00e9canismes de la col\u00e8re... et de la vengeance?\r\nDes chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur la question. \r\nIls ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsque l'on ressent une injustice. \r\nD\u00e9couverte surprenante: nous sommes bel et bien dot\u00e9s d'un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance.... \r\nExplications.... Natacha Van Cutsem... \r\n  49'' \r\n((Pour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes \u00e0 un jeu \u00e9conomique. Il \u00e9taient oppos\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 un joueur aimable, attentionn\u00e9. De l'autre \u00e0 un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9 sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant. Dans ce jeu, c'\u00e9tait au cobaye de d\u00e9cider. Il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able. Mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ment que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste. Pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorso-lat\u00e9ral pr\u00e9-frontal, situ\u00e9 \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions: Plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque, plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue. Les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale de cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance)) \r\nDes travaux publi\u00e9s dans la Revue Scientific Reports. \r\nL'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude... d\u00e8s 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) ((Et comme un malheur n'arrive jamais seul... Donald Trump a subi un autre coup dur... dans une autre affaire judiciaire. Son ancien directeur de campagne... Paul Manafort... est reconnu coupable de plusieurs chefs d'accusation. Fraude fiscale... et fraude bancaire... notamment. ))", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-22T06:00:05_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h -Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-22T06:00:05_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9775408", "ece-9775398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:26:15Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMarc de le savoir bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines comme contre- projet \u00e0 l'initiative populaire qui en propose 4 : c'est l'id\u00e9e d'une commission du Conseil des \u00c9tats pour limiter les cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, un compromis qui pourrait bien faire son chemin au Parlement dans ce journal, nous reviendrons aussi sur la soir\u00e9e mouvement\u00e9e de Donald Trump, 2 de ses anciens collaborateurs \u00e9taient devant la justice dans 2 affaires distinctes et dans les 2 cas, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, prend un coup et puis cette question : comment calmer nos envies de vengeance apparemment notre cerveau s'en charge, pour nous, explications dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUn cong\u00e9 pay\u00e9 de 2 semaines pour les p\u00e8res, c'est le projet imagin\u00e9 hier par la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil des \u00c9tats une r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 de 4 semaines, le texte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 l'an dernier, muni de 130000 signatures, Pietro Bugnon, ce compromis est port\u00e9 par la gauche et le Centre, quelles sont les chances politiques quelles sont ses chances politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nCes 2 blocs, dispose d'une courte majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, la solution \u00e0 2 semaines devrait donc \u00eatre accept\u00e9 au pl\u00e9num viendra ensuite le Conseil national, l\u00e0 ce sera une autre paire de manches pour les partisans de cette solution, car en l'\u00e9tat, l'UDC et le PLR n'en veulent pas et ils sont th\u00e9oriquement majoritaire national le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, pourrait donc \u00eatre refus\u00e9e, c'est le sort que ce conseil avait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un projet similaire, port\u00e9 par le PDC grison Martin Cantina s'2016 ce refus avait conduit au lancement de l'initiative pour 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 avec ce levier, les initiants pourront d\u00e9sormais faire pression sur le Parlement pour qu'il accepte la variante interm\u00e9diaire \u00e0 2 semaines, ils peuvent aussi compter sur une autre proposition bien plus ambitieuse : un cong\u00e9 parental de 38 semaines imagin\u00e9e par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales dans cette configuration, certains \u00e9lus de droite pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir le compromis \u00e0 2 semaines ses chances ne sont pas nul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\n\u00e0 noter que ces 2 semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance en bloc ou sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es mais pour les plus fervents d\u00e9fenseurs du cong\u00e9 paternit\u00e9 deux semaines c'est loin d'\u00eatre assez \u00e9coutez la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:14) [88%] :\r\n\u00e7a certainement pas suffisant : les 4 semaines propos\u00e9e par initiative, c'est d\u00e9j\u00e0 une profession qui est extr\u00eamement raisonnables, qui est une proposition de compromis qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme telle et c'est clair que diviser encore Pardo, c'est vraiment tr\u00e8s insuffisant, je crois que pourra accueillir un enfant, on a besoin de plus de temps pour rappel, la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, sortir un rapport bas\u00e9 sur des donn\u00e9es scientifiques et les exp\u00e9riences d'autres pays et cette commission, elle propose 38 semaines de cong\u00e9 parental, donc on voit bien l\u00e0 qu'on est, avec ses 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 dans une proposition vraiment minimaliste qu'il ne faudra en p\u00e8re h\u00e2tivement am\u00e9liorer, c'est dans cette perspective -l\u00e0 qu'il faut maintenant adapter notre l\u00e9gislation, un geste symbolique ne suffit pas, il faut clairement aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [100%] :\r\nAd\u00e8le Thorens r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, vit des heures difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nDonald Trump se voit infliger un double coup dans 2 affaires judiciaires distinctes mais qui ont connu des issues quasi simultan\u00e9es, cette nuit, son ex- directeur de campagne est d\u00e9clar\u00e9 coupable \u00e0 son proc\u00e8s et son ancien avocat l'implique dans une affaire qu'il a toujours ni\u00e9, Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [95%] :\r\nC'est un sc\u00e9nario d\u00e9sastreux pour Donald Trump, son ancien directeur de campagne, Paul Manafort, tu es reconnu coupable de 8 chefs d'accusation, notamment pour fraude bancaire et fiscale, une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de tr\u00e8s triste par le pr\u00e9sident mais les ennuis ne tardent pas \u00e0 s'amonceler une 2\u00e8me annonce judiciaire qui implique directement Donald Trump tombe quasiment au m\u00eame moment, son ancien avocat personnel Michael Cohen, celui qui s'occupe de ses affaires les plus d\u00e9licates depuis 10 ans, plaide coupable et implique le pr\u00e9sident oui il a bien achet\u00e9 le silence de 2 femmes, qui affirme avoir eu une relation avec lui, et oui, c'\u00e9tait bien \u00e0 la demande de Donald Trump lui- m\u00eame qui \u00e9tait alors candidat des versements en violation avec les lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales, si j'ai commis un Crime, pourquoi le pr\u00e9sident n'aurait pas commis Un affirme m\u00eame Michael Cohen, d'apr\u00e8s son avocat, il s'est r\u00e9solu \u00e0 dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur Donald Trump Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord n'a pas mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires, c'est le constat de l'Agence internationale de l'\u00c9nergie atomique, l'AIEA dans un rapport publi\u00e9 hier, elle d\u00e9plore la poursuite du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en et la qualifie d'extr\u00eamement pr\u00e9occupante, Kim Jong Eun s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule au printemps dernier, c'\u00e9tait dans le contexte du r\u00e9chauffement avec la Cor\u00e9e du Sud et du sommet avec le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, l'AIEA appelle Pyongyang \u00e0 remplir ses obligations internationales, elle se dit pr\u00eate \u00e0 reprendre tr\u00e8s rapidement ses inspections en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [90%] :\r\nSes interventions publiques sont tr\u00e8s rares, en particulier sur ce sujet, la dirigeante birmane en de sanction qui a \u00e9voqu\u00e9 hier la situation des rohingyas lors d'une visite \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nPour pr\u00e8s de 700000 membres de cette minorit\u00e9 musulmane ont fui la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane, l'an dernier pour trouver refuge au Bangladesh, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale en San Suu Kyi a d\u00e9fendu les efforts de la Birmanie, Eliza Hunt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [94%] :\r\nSi le retour des Rohingyas prend du retard, c'est \u00e0 cause du Bangladesh, voil\u00e0 une des lignes de d\u00e9fense de la dirigeante birmane ce mardi \u00e0 Singapour, Aung San Suu Kyi, qui a tenu \u00e0 rappeler que tous les \u00e9v\u00e9nements de l'an dernier dans l'\u00c9tat Rakhine ont eu lieu \u00e0 cause du terrorisme comprendre \u00e0 cause des rebelles Rohingyas, pas question donc de pointer du doigt l'arm\u00e9e d'ailleurs notre relation avec les militaires n'est pas si mauvaise, a d\u00e9clar\u00e9 l'ancienne opposante un discours dans lequel Aung San Suu Kyi a aussi voulu mettre en avant les mesures prises par la Birmanie pour apporter une solution \u00e0 la situation dans l'ouest du pays o\u00f9 vivent encore des Rohingyas le travail d'une nouvelle commission d'enqu\u00eate sur les violences, par exemple, qu'elle qualifie d'ind\u00e9pendantes et puis la coop\u00e9ration avec l'ONU, avec qui le Birmanie a sign\u00e9 un accord en juin dernier, sauf que les Nations unies attendent toujours un acc\u00e8s effectif \u00e0 la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 le repr\u00e9sentant en Birmanie et refuse de se contenter de l'autorisation d'acc\u00e8s \u00e0 seulement une vingtaine de villages, l'ONU, qui avait d\u00e9j\u00e0 exhort\u00e9 il y a quelques semaines, la Birmanie \u00e0 respecter cet accord, Eliza hein pour RTSinfo Rangoun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [96%] :\r\nAung San Suu Kyi, qui a aussi rendu hommage au travail de Kofi Annan, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avait justement pr\u00e9sid\u00e9 une commission pour trouver une solution \u00e0 la question des rohingyas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [94%] :\r\nL'Equateur invite 13 \u00e9tats d'Am\u00e9rique latine \u00e0 se r\u00e9unir pour discuter des importants flux migratoires en provenance du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [95%] :\r\nCaracas fait partie des convi\u00e9s, tout comme l'Argentine, le Br\u00e9sil ou encore la Colombie, il s'agira d'\u00e9changer sur les mesures mises en place dans les diff\u00e9rents pays pour faire face au probl\u00e8me depuis le d\u00e9but de la grave crise \u00e9conomique et politique qui s\u00e9vit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des centaines de milliers de personnes ont quitt\u00e9 le pays, l'Equateur est un point de passage pour beaucoup d'entre elles sant\u00e9 Suisse tra\u00eene en justice 13 EMS du canton de Zoug, une action pour le compte de 16 assureurs maladie pendant des ann\u00e9es, ils auraient pay\u00e9 du mat\u00e9riel \u00e0 double \u00e0 ces \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux, pour un total d'environ 1 1000000 de francs suisses la fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie pr\u00e9cise que Zoug est une premi\u00e8re \u00e9tape et que d'autres plaintes suivront dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [98%] :\r\n30 1000 personnes ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire, \u00e9crire ou calculer en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [96%] :\r\nPour lutter contre l'illettrisme, le canton participe \u00e0 une campagne nationale, objectif : sensibiliser la population et inciter les adultes confront\u00e9s \u00e0 des lacunes \u00e0 suivre des cours, la campagne se base principalement sur des affiches mais est -ce bien le bon support pour toucher des personnes qui sont, qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 lire Val\u00e9rie Marty, directrice de l'association Lire et \u00e9crire en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [91%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est un bon support parmi d'autres de sensibilisation, \u00e9videmment qu'on pourrait aussi passer par la radio, ce qui se fait d'ailleurs, hein, vous venez, c'est des gens quand m\u00eame qui ont une base de lecture et d'\u00e9criture, mais une base de lecture il d'\u00e9criture qui ne n'est pas suffisante pour \u00eatre autonome, mais une affiche comme on pr\u00e9sente l\u00e0 o\u00f9 j'ai oubli\u00e9 mes lunettes ou des des choses comme \u00e7a, les gens arrivent \u00e0 les lire, effectivement, mais maintenant, pour ce qui est d'\u00e9crire, hein, et puis d'\u00eatre autonome, c'est le terme cl\u00e9 d'\u00eatre autonome de pas avoir besoin d'aide ext\u00e9rieure pour remplir son courrier administratif offert d'emplois, \u00e7a c'est autre chose mais lecture de base, c'est des gens qui sont capables de lire les affiches qu'on propose oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [99%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves Vaudois vont devoir se passer de leur t\u00e9l\u00e9phone portable pendant l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [95%] :\r\nDu moins une partie d'entre eux, le Conseil d'\u00c9tat va exp\u00e9rimenter l'interdiction du natel pendant les cours et les r\u00e9acs les r\u00e9cr\u00e9ations dans certaines classes, objectif favoriser la concentration, la r\u00e9flexion et les interactions dans les pr\u00e9aux, les outils num\u00e9riques seront en revanche davantage utilis\u00e9s pour la formation 15 \u00e9tablissements testeront de nouveaux contenus, de nouvelles m\u00e9thodes et de nouveaux \u00e9quipements, quels sont les m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vengeance des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve se sont pench\u00e9s sur la question, ils ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsqu'on ressent une injustice d\u00e9couverte surprenante, nous sommes bel et bien dot\u00e9s d'un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance, explications Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:57) [93%] :\r\nPour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes un jeu \u00e9conomique ils \u00e9taient oppos\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, un joueur aimable, attentionn\u00e9, de l'autre un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9e sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant dans ce jeu, c'\u00e9tait aux cobayes de d\u00e9cider, il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ments que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorsaux lat\u00e9ral pr\u00e9frontal situ\u00e9e \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque h\u00e9 bien plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue, les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale dans cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [94%] :\r\nDes travaux publi\u00e9s dans la revue Scientific hypoth\u00e8se l'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude d\u00e8s 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:55) [91%] :\r\nEt on sera au rendez- vous, merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:33:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CB3CC53-9492-4BD4-9062-B517B2DD0D50", "internalArchiveId": "4CB3CC53-9492-4BD4-9062-B517B2DD0D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Simonet;Boukari, Fouad;Sarah Carnazzi-Weber, economiste chez Cr\u00e9dit Suisse;Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant en Suisse romande de l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR VD\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:17-07:59:33 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/MANAFORT PA OU DI (8H - FAUX DIRECT)) Deux juridictions, deux affaires distinctes et le m\u00eame verdict quasi simultan\u00e9 : deux hommes du premier cercle de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables la nuit derni\u00e8re aux Etats-Unis. \r\nUn coup dur pour le chef de la Maison blanche, synoyme peut-\u00eatre d'un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence.\r\nPauline Simonet vous \u00eates \u00e0 Washington... \r\nL'ancien avocat de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable de huit chefs d'accusation\r\nMichael Cohen expliquait \u00eatre l\u00e0 pour r\u00e9gler ses probl\u00e8mes...\r\nMais il risque d\u00e9sormais de devenir la source des plus importants ennuis du pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\n(Bve Harvey Weinstein) Nouvelle plainte contre Harvey Weinstein. \r\nL'actrice allemande Emma Loman a engag\u00e9 une action en justice contre le producteur am\u00e9ricain d\u00e9chu. \r\nElle l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2006 pendant le Festival de Cannes.\r\nLa mannequin devenue actrice ne s'est sentie en mesure de poursuivre le producteur aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans qu'apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en cascade \u00e0 son encontre \u00e0 la fin 2017. \r\nMis en cause par une centaine de femmes pour des abus sexuels, Harvey Weinstein assure que toutes ses relations sexuelles ont \u00e9t\u00e9 consenties.\r\n(TF1/RETRAIT CAPITAL 2E PILLIER PI) *** Toucher l'argent du 2\u00e8me pillier sous forme de rente ou en capital. C'est la principale question qui se pose au moment de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite. \r\nAujourd'hui en Suisse, la rente est nettement privil\u00e9gi\u00e9e, mais cela pourrait changer dans les ann\u00e9es qui viennent. C'est ce qui ressort d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier (MAR) par Credit Suisse. Et c'est dans les cantons romands que le mouvement pourrait \u00eatre le plus fort Romain Bardet.\r\n  1'31\r\n(Raiffeisen) Raiffeisen boucle le premier semestre en l\u00e9ger retrait...\r\nEn comparaison annnuelle, le num\u00e9ro trois bancaire helv\u00e9tique voit son b\u00e9n\u00e9fice net chuter...de 4,1%...\u00e0 416 millions de francs.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, Raiffeisen \u00e9voque un semestre \"contraste\u00e9\"...marqu\u00e9 notamment par les pol\u00e9miques autour de la gouvernance d'entreprise de la banque.\r\n(Pour rappel...le directeur g\u00e9n\u00e9ral....Patrick Guisel...a a anonnc\u00e9 sa d\u00e9mission...pour la fin de l'ann\u00e9e.)\r\n(Bve EMS) La filiale de sant\u00e9suisse tarifsuisse a intent\u00e9 une action en justice contre 13 EMS du canton de Zoug au nom de 16 assureurs-maladie. Objectif: obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soins, que les assureurs ont pay\u00e9 \u00e0 double pendant des ann\u00e9es. Une somme d'environ un million de francs est en jeu.\r\nPendant des ann\u00e9es, les payeurs de primes ont financ\u00e9 du mat\u00e9riel de soins alors qu'ils n'\u00e9taient pas tenus de le faire en vertu de la loi, explique sant\u00e9suisse dans un communiqu\u00e9. \r\nLe Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment jug\u00e9 que cette pratique n'\u00e9tait pas admissible.\r\n(09/VD/SUCCESSION MAILLARD ITV BUFFAT) Les discussions iront bon train ces prochaines semaines dans le canton de Vaud si Pierre-Yves Maillard quitte le Conseil d'Etat pour la pr\u00e9sidence de l'USS. \r\nEt notamment du c\u00f4t\u00e9 de la droite qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nPour le pr\u00e9sident du PLR vaudois Marc-Olivier Buffat, c'est peut-\u00eatre par la voie des alliances que la droite partira \u00e0 l'attaque, et ce malgr\u00e9 les tensions qui existent entre PLR et UDC.\r\n  45''\r\nMarc-Olivier Buffat r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(10/VS/FANTI TJS EN POSTE PA) *** Sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, S\u00e9bastien Fanti devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. \r\nLa commission cantonale ad hoc a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne proposer que son nom au terme d'une mise au concours. \r\nLe dernier mot reviendra au Parlement cantonal qui se penchera sur le sujet en ouverture de la session de septembre, \r\nYves Terrani.\r\n  59''\r\n(19/ETUDE CERVEAU-VENGEANCE PA (REP 22H30)) *** Les chercheurs de l'UNIGE se sont int\u00e9ress\u00e9s aux m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vengeance. \r\nIls ont voulu savoir ce qui se passe dans le cerveau humain lorsque l'on ressent une injustice. D\u00e9couverte surprenante, il existe bel et bien un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance dans notre cerveau. \r\nNatacha Van Cutsem... \r\n  49'' \r\nDes travaux publi\u00e9s dans la Revue Scientific Reports. L'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur \u00e9tude de l'UNIGE d\u00e8s 10h sur La Premi\u00e8re.\r\n(18/YB-ZABREB A-P) *** En football, Young Boys, champion de Suisse en titre et leader actuel de Super League joue tr\u00e8s gros ce soir...\r\nMatch aller du barrage de la prestigieuse Ligue des Champions. \r\nLes Bernois affrontent le Dynamo Zagreb, un club dont le pays, la Croatie, vient de disputer la finale de la Coupe du Monde. \r\nYoung Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse dans l'histoire qualifi\u00e9s pour la Ligue des Champions apr\u00e8s Grasshopper, B\u00e2le, Thoune et le FC Zurich... Laurent Bastardoz\r\n  54''\r\nYoung Boys-Dinamo Zagreb, un match \u00e0 vivre en direct sur RTS 2, ce soir (MER) d\u00e8s 20h35.  \r\n((Attention danger ! Le Dinamo Zagreb et son attaquant suisse Mario Gavranovic se dresse lors de ces rencontres aller-retour sur le chemin du leader de Super League. Young Boys sait \u00e0 quel point il est important pour le club de participer \u00e0 la phase de groupe de la ligue des Champions. Une participation qui assurerait aux jaunes et noires une rentr\u00e9e financi\u00e8re de 14 millions d'Euros sans compter les primes de points. 1 millions et demi d'Euros par victoire et 500'000 Euros par match nul lors des 6 rencontres de la phase de groupe. Une manne qui permettrait \u00e0 Young Boys de continuer \u00e0 rivaliser avec son voisin B\u00e2le et qui \u00e9galement donnerait de pr\u00e9cieux points \u00e0 l'indice UEFA pour le classement de la Suisse dans le giron europ\u00e9en. Mais le d\u00e9fi est de taille ! Le Dinamo Zagreb est le club phare de Croatie. Champion en titre, il reste sur 12 titres nationaux lors de ces 13 derni\u00e8res saisons et suite \u00e0 sa qualification pour les barrages au d\u00e9pend d'Astana, les Lions bleus de Zagreb ne l\u00e2cheront rien ! Une difficult\u00e9 de plus pour Young Boys, engag\u00e9s sur plusieurs fronts en cette fin du mois ao\u00fbt. ))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 826, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T07:59:04_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-22T07:59:04_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9775471", "ece-9775445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:34:27Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [91%] :\r\nVous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTL si vous circulez sur l'autoroute Yverdon Lausanne, la circulation est dense dans la zone de travaux entre la Sarah et Cossonay en direction d'Yverdon info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS encore du soleil ce matin mais rapidement des cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne : d'abord les premiers orages sont possibles d\u00e8s la mi- journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0, elles seront plus nombreux dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ces orages possibles localement en plaine, \u00e9galement, il fait 16 degr\u00e9s ce matin 30 cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps un peu plus de rage encore la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\nC\u00e9line L \u00e0 on va partir en Italie C\u00e9line dans tout un mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, qui vous est cher, hein, c'est juste, oui, un beau pays, on y mange bien, il fait beau, en g\u00e9n\u00e9ral, un pays qui est pas tr\u00e8s r\u00e9ceptif aux mouvements metoo on le verra \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s patriarcale o\u00f9 la parole a de la peine \u00e0 se lib\u00e9rer par rapport \u00e0 des pays notamment comme la France ou les \u00c9tats-Unis, pourtant il y a quand m\u00eame l'actrice Asia Argento, nous, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, qui est au coeur d'une pol\u00e9mique, mais qui a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 d\u00e9noncer un le scandale Harvey Weinstein, ben on verra que malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 certaines actrices qui prennent position l'Italie reste quand m\u00eame un petit peu \u00e0 la tra\u00eene, on verra tout \u00e7a avec notre correspondant et puis la directrice d'Amnesty International Suisse maintenant chez qui nous fera un petit topo de la situation dans le monde, ou est -ce que \u00e7a a perc\u00e9 ou est -ce que \u00e7a encore, de la difficult\u00e9 et puis au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on fera quand m\u00eame un petit tour aux \u00c9tats-Unis avec les r\u00e9v\u00e9lations cette nuit qui embarrassent fortement Donald Trump \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s tr\u00e8s fortement sur les sites am\u00e9ricains, on vous dira tout \u00e7a tr\u00e8s bonne \u00e9mission C\u00e9line merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et une minute \u00e0 \u00e7a le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nC'est Foued Boukari bonjour bonjour un coup tr\u00e8s rude pour Donald Trump il vient de l'homme en qui l'a plac\u00e9 toute sa confiance pendant des ann\u00e9es, Michael Cohen, son ancien avocat plaider coupable, la nuit derni\u00e8re, est impliqu\u00e9 le pr\u00e9sident, alors que dans le m\u00eame temps, un autre ancien collaborateur de Donald Trump a aussi \u00e9t\u00e9 reconnu coupable dans une autre affaire, retirer son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital plut\u00f4t que de percevoir des rentes chaque mois, un choix qui gagne en popularit\u00e9, surtout dans les cantons romands une option, vous l'entendrez, qui n'est pas sans risque et puis Young Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse dans l'histoire \u00e0 se qualifier pour la Ligue des champions de football, il faudra pour cela battre ce soir et la semaine prochaine un adversaire croate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [91%] :\r\nDe juridictions 2 affaires distinctes et le m\u00eame verdict quasi simultan\u00e9, 2 hommes du 1er cercle de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables, la nuit derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, un coup dur pour le chef de la Maison Blanche synonyme peut-\u00eatre d'un moment charni\u00e8re de sa pr\u00e9sidence, Pauline Simonet, vous \u00eates \u00e0 Washington, l'ancien avocat de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable de 8 chefs d'accusation Michael Cohen expliquait \u00eatre l\u00e0 pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes mais il risque d\u00e9sormais de devenir la source des plus importants ennuis du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [93%] :\r\nBen faut pr\u00e9ciser d'abord que Michael Cohen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des plus proches collaborateurs de Donald Trump pendant 10 ans son fixeur, il se disait pr\u00eat \u00e0 prendre une balle pour lui, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9gler toutes ces affaires les plus d\u00e9licates et puis pouss\u00e9 par ses ennuis judiciaires, il risque 65 ans de prison, il a donc fini par trahir son ancien patron devant un juge de New York alors Michael Cohen a affirm\u00e9 que oui, il avait bien achet\u00e9 le silence de 2 femmes, juste avant la pr\u00e9sidentielle, une actrice de porno et une ex- playmate qui affirment tous 2 avoir une relation avec Donald Trump et puis surtout, il affirme que c'\u00e9tait \u00e0 la demande de Donald Trump lui- m\u00eame qui \u00e9tait alors candidat des versements en violation des lois sur le financement des campagnes \u00e9lectorales vu Michael Cohen va plus loin, il affirme m\u00eame d'apr\u00e8s son avocat, si j'ai commis un Crime, pourquoi le pr\u00e9sident n'aurait pas commis un et le pire pourrait \u00eatre \u00e0 venir pour Donald Trump Michael Cohen est pr\u00eat \u00e0 collaborer avec la justice, notamment dans l'enqu\u00eate russe du fameux procureur Mueller, d'apr\u00e8s son avocat, qui assure qu'il aurait beaucoup de dossiers compromettants pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\nCe m\u00eame jour, un autre ancien collaborateur de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable \u00e0 son proc\u00e8s et ce qu'il pourrait lui aussi collaborer avec la justice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [92%] :\r\nC'est ce que peut craindre le pr\u00e9sident qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trahi par plusieurs anciens collaborateurs Paul Manafort vient d'\u00eatre reconnu coupable de 8 chefs d'accusation pour fraude bancaire et fiscale \u00e0 son proc\u00e8s, pr\u00e8s de Washington, et il risque jusqu'\u00e0 80 ans en prison, m\u00eame si cette condamnation n'est pas li\u00e9e directement Donald Trump il a \u00e9t\u00e9 son directeur de campagne en 2016, \u00e0 un moment charni\u00e8re dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle alors Donald Trump l'a d\u00e9plor\u00e9 ce mardi une d\u00e9cision judiciaire tr\u00e8s triste, il a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 quel point, Paul Manafort, tout est un homme bien, on imagine que Donald Trump doit s'inqui\u00e9ter de voir Paul Manafort qui encore un proc\u00e8s \u00e0 venir d\u00e9cid\u00e9 lui aussi de plaider coupable pour obtenir une peine plus cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [99%] :\r\nMerci Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nLes commentaires, on se bouscule ce matin sur les sites des m\u00e9dias am\u00e9ricains, apr\u00e8s cette journ\u00e9e noire pour Donald Trump, on y reviendra avec une revue de presse en ouverture de tout un monde dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [92%] :\r\nOn reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Herv\u00e9 Weinstein, l'actrice allemande et mal Oman engager une action en justice contre le producteur am\u00e9ricain d\u00e9chu, elle l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2006 pendant le festival de Cannes, la mannequin devenue actrice ne s'est senti en mesure de poursuivre le producteur aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans qu'apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations en cascade \u00e0 son encontre \u00e0 la fin 2017 mis en cause par une centaine de femmes pour des abus sexuels Herv\u00e9 von Stein assure que toutes ses relations sexuelles ont \u00e9t\u00e9 consenties. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [93%] :\r\nTouch\u00e9 l'argent du 2\u00e8me, pilier, sous forme de rente ou en capital, h\u00e9 bien c'est la principale question qui se pose au moment de l'arriv\u00e9e de l'\u00e2ge \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [95%] :\r\nAujourd'hui en Suisse, la rente est nettement privil\u00e9gi\u00e9e mais cela pourrait changer dans les ann\u00e9es qui viennent, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse et c'est dans les cantons romands, que le mouvement pourrait \u00eatre le plus fort Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [92%] :\r\nLe syst\u00e8me des rentes est sous pression, la derni\u00e8re r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en septembre dernier, mais le constat perdure face au vieillissement de la population et au prolongement de l'esp\u00e9rance de vie, les rentes per\u00e7ues chaque mois par les futurs retrait\u00e9s doivent \u00eatre moins g\u00e9n\u00e9reuse qu'aujourd'hui, d'o\u00f9 un int\u00e9r\u00eat pour le retrait en capital et, selon l'\u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse et du c\u00f4t\u00e9 Romand que cette option deviendra de plus en plus avantageuse Sarah car Weber \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [92%] :\r\nDans des cantons \u00e0 forte imposition notamment du revenu, on constate que le retrait en capital devient de plus en plus attrayant quand les taux de conversion baisse et l\u00e0 on a vraiment l'option de la rente qui devient cher car elle est impos\u00e9e compl\u00e8tement sous forme de revenus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [90%] :\r\nToucher son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital, c'est d\u00e9cider de la fa\u00e7on dont on g\u00e8re cet argent et les risques qui vont avec une individualisation du 2\u00e8me, pilier qui \u00e0 terme peut devenir un probl\u00e8me c'est l'avis de Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant en Suisse romande, de l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:52) [94%] :\r\nUn assur\u00e9 qui prend son capital \u00e0 la retraite, sort du syst\u00e8me de la pr\u00e9voyance professionnelle donc une caract\u00e9ristique essentielle qu'il s'agit d'un r\u00e9gime collectif o\u00f9 il y a des solidarit\u00e9s, c'est la force de notre syst\u00e8me qui repose sur les 3 piliers : l'individualisation est une caract\u00e9ristique du troisi\u00e8me pilier en deuxi\u00e8me pilier : le principe de solidarit\u00e9 et donc de la rente devrait \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [96%] :\r\nAujourd'hui en Suisse, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, plus de la moiti\u00e9 des assur\u00e9s optent pour la rente pr\u00e8s d'un tiers retire l'entier du capital et le reste pour une solution mixte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [91%] :\r\nHaifa ISON boucle le 1er semestre en l\u00e9ger retrait en comparaison annuelle, le num\u00e9ro 3 bancaire helv\u00e9tique voit son b\u00e9n\u00e9fice Net chuter de4,1 pourcent \u00e0 416 millions de francs Raiffeisen \u00e9voque ce matin semestre contrast\u00e9, marqu\u00e9 notamment par les pol\u00e9miques autour de la gouvernance de l'entreprise, de la banque pour rappel, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Patrick Gisel, annonc\u00e9 sa d\u00e9mission pour la fin de l'ann\u00e9e, la filiale de sant\u00e9suisse tarifs suisse a intent\u00e9 une action en justice contre 13 et EMS du canton de Zoug, nom de 16 assureurs-maladie l'objectif c'est d'obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soin que les assureurs ont pay\u00e9 \u00e0 double pendent des ann\u00e9es une somme d'environ un 1000000 de francs est en jeu, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment jug\u00e9 que cette pratique n'\u00e9tait pas admissible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [98%] :\r\nLes discussions iront bon train ces prochaines semaines dans le canton de Vaud si Pierre-Yves Maillard quitte le Conseil d'\u00c9tat pour la pr\u00e9sidence de l'USS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [96%] :\r\nEt notamment du c\u00f4t\u00e9 de la droite, qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au gouvernement pour le pr\u00e9sident du PLR Vaudois Marc-Olivier Buffat c'est peut-\u00eatre par la voie des alliances que la droite partira \u00e0 l'attaque et ce malgr\u00e9 les tensions qui existent entre PLR et UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [92%] :\r\nLa volont\u00e9 du centre- droite Vaudois qui fonctionne bien au Grand Conseil on essaie peut-\u00eatre de faire un excellent travail sur le budget sur les th\u00e9matiques fiscale en serrant les coudes et puis dans ce cadre -l\u00e0, tout est possible pour asseoir une nouvelle majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat avec un candidat PLR un candidat UDC ouvert, lib\u00e9ral, j'entends l\u00e0 c'est des discussions que nous devons avoir cet Automne avec nos alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [90%] :\r\nVous parlez de vos alli\u00e9s, l'UDC s'\u00e9tait pourtant retir\u00e9e de ce centre- droite, qu'en est -il aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [90%] :\r\nMoi, je regarde le travail concret le travail concret, c'est que les vaudoise et les Vaudois ont \u00e9lu une majorit\u00e9 au Grand Conseil, qui n'est pas la m\u00eame que celle du Conseil d'\u00c9tat de centre- droite Vaudois travaillent ensemble soutiendra des projets et nous devons travailler dans l'int\u00e9r\u00eat des vaudoise et des beaux doit respecter le vote de 2017. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [97%] :\r\nMarc-Olivier Buffat qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [96%] :\r\nSauf coup de th\u00e9\u00e2tre, S\u00e9bastien Fanti devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu au poste de pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [96%] :\r\nLa commission cantonale ad hoc a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne proposer que son nom au terme d'une mise au concours, le dernier mot reviendra au Parlement cantonal, il se penchera sur le sujet, en ouverture de la session de septembre Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:37) [93%] :\r\nLe Grand Conseil qui devra valider le renouvellement du mandat de l'avocat s\u00e9dunois mais tous les groupes politiques auront la possibilit\u00e9 de s'exprimer sur cette candidature, nous a pr\u00e9cis\u00e9 le socialiste S\u00e9bastien Nimda, pr\u00e9sident de la commission cantonale de protection des donn\u00e9es et de transparence, il reste que, comme il s'agissait d'une mise au concours, il ne pourra pas y avoir d'autres candidatures surprises de derni\u00e8re minute, maintenant on sait que S\u00e9bastien Fanti ne compte pas que des amis au Parlement cantonal et qu'il court donc le risque d'\u00eatre mal vot\u00e9, notamment du c\u00f4t\u00e9 du PDC ou de la d\u00e9l\u00e9gation Haut-Valaisanne laquelle voulait que le poste revienne \u00e0 un repr\u00e9sentant de sa r\u00e9gion, notons encore que 4 personnes en tout, ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour la fonction, 3 d'entre elles ont officiellement d\u00e9pos\u00e9 un dossier de candidature dans l'eau, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, ne r\u00e9pondant pas aux crit\u00e8res r\u00e9clam\u00e9s, les 2 derniers candidats ont ensuite \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la commission qui a d\u00e9cid\u00e9 finalement de viser le renouvellement du mandat de S\u00e9bastien Fanti pour la p\u00e9riode 2019, 2022 S\u00e9bastien Fanti qui nous a -t-il expliqu\u00e9 en entend changer plusieurs choses dans son mode de fonctionnement s'il est \u00e9lu, et notamment en mati\u00e8re de communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [87%] :\r\nJ'ai fait une question \u00e0 pr\u00e9sent : que se passe -t-il dans notre cerveau dans le savon humain lorsqu'on ressent de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [92%] :\r\nSix h\u00e9 bien, les chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ce sont int\u00e9ress\u00e9s justement m\u00e9canismes de la col\u00e8re et de la vendange avec cette d\u00e9couverte surprenante il existe bel et bien un m\u00e9canisme d'att\u00e9nuation de la vengeance dans notre cerveau, Natacha, 28. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [93%] :\r\nPour faire cette d\u00e9couverte, les scientifiques ont fait jouer des personnes un jeu \u00e9conomique ils \u00e9taient oppos\u00e9es : d'un c\u00f4t\u00e9, un joueur aimable, attentionn\u00e9, de l'autre un joueur \u00e9go\u00efste, focalis\u00e9e sur son argent, se montrant parfois mena\u00e7ant dans ce jeu, c'\u00e9tait aux cobayes de d\u00e9cider, il pouvait par exemple choisir de se venger du joueur d\u00e9sagr\u00e9able mais certains participants se sont montr\u00e9s plus cl\u00e9ments que d'autres envers le joueur \u00e9go\u00efste pour l'expliquer, il faut se tourner vers le cortex dorsaux lat\u00e9ral pr\u00e9frontal situ\u00e9e \u00e0 l'avant du cerveau, il est primordial dans la r\u00e9gulation des \u00e9motions plus l'activit\u00e9 de cette partie du cerveau est importante lorsque le mauvais joueur le provoque h\u00e9 bien plus l'\u00e9tat de vengeance s'att\u00e9nue, les chercheurs ont donc pu \u00e9tablir un lien entre forte activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale dans cette partie du cerveau et le m\u00e9canisme de suppression de l'envie de vengeance et des travaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:45) [91%] :\r\nPuis, dans la revue Scientific Thierry Porte l'\u00e9mission scientifique CQFD reviendra plus longuement sur cette \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 partir de 10 heures sur la premi\u00e8re Aleksander Ceferin veut rester \u00e0 la t\u00eate de l'UE, et enfin le successeur de Michel Platini est candidat \u00e0 un 2\u00e8me mandat la F\u00e9d\u00e9ration slov\u00e8ne l'a annonc\u00e9, hier, il est officiellement soutenue par un groupe de 8 f\u00e9d\u00e9rations de football mais les candidats sont encore ouverte jusqu'au 7 novembre l'\u00e9lection, elle aura lieu le 7 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [96%] :\r\nFootball \u00e0 pr\u00e9sent Young Boys champion de Suisse en titre et leader actuel de Super League joue tr\u00e8s gros ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [94%] :\r\nMatch aller du barrage de la prestigieuse Ligue des champions, les Bernois affrontent le Dynamo Zagreb un club dont le pays la Croatie vient de disputer la finale de la Coupe du monde, Young Boys pourrait devenir le 5\u00e8me club suisse de l'histoire \u00e0 se qualifier pour la Ligue des champions apr\u00e8s Grasshopper B\u00e2le Thoune et le FC Z\u00fcrich Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:37) [92%] :\r\nAttention danger, le Dinamo Zagreb et son attaquant suisse Mario Gavranovic dresse donc lors de ces rencontres aller-retour sur le chemin du leader de Super League Young Boys, c'est \u00e0 quel point il est important pour le club de participer \u00e0 la phase de groupes de la Ligue des champions, une participation qui assurait au jaune et noir, une rentr\u00e9e financi\u00e8re de quelque 14 millions d'euros, sans compter les primes2,1 1000000 et demi d'euros par victoire 500000 euros par match nul lors des six compte de cette phase de groupes, une manne qui permettrait au club bernois de continuer \u00e0 rivaliser avec son voisin, B\u00e2le et qui est \u00e9galement donnerait de pr\u00e9cieux points, l'indice UEFA pour le classement de la Suisse dans le giron europ\u00e9en mais le d\u00e9fi est de taille, le Dinamo Zagreb et le club phare de Croatie, champion en titre, il reste sur 12 titres nationaux lors des 13 derni\u00e8res saisons et suite \u00e0 sa qualification pour les barrages aux d\u00e9pens d'Astana, les Lions bleu de Zagreb ne l\u00e2cheront rien une difficult\u00e9 de plus pour Young Boys engag\u00e9 sur plusieurs fronts en cette fin du mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:32) [95%] :\r\nYoung Boys Dinamo Zagreb un match \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 ce soir d\u00e8s 20 heures 35 avant le match retour la semaine prochaine en Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:25:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-817BA07F-C5B5-4559-B9D5-C28CB7DC9875", "internalArchiveId": "817BA07F-C5B5-4559-B9D5-C28CB7DC9875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Qui doit assumer le co\u00fbt d'une reconversion professionnelle?", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Des licenciements li\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie se sont succ\u00e9d\u00e9s ces derni\u00e8res mois. \u00c0 l'avenir, beaucoup d'employ\u00e9s devront op\u00e9rer une reconversion professionnelle. Mais qui des entreprises, des employ\u00e9s ou de l'Etat doit la payer?\r\n\r\n* * Qui doit assumer le co\u00fbt d'une reconversion professionnelle?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h22... On va parler reconversion professionnelle.. \r\nLe Matin qui devient digital et coupe une trentaine d'emplois.. \r\nPostfinance qui supprime 500 postes, en raison de la \u00abr\u00e9volution num\u00e9rique\u00bb.. \r\nLes licenciements li\u00e9s.. \u00e0 la num\u00e9risation de notre \u00e9conomie se sont succ\u00e9d\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.. \r\nA l'avenir, de nombreux m\u00e9tiers sont amen\u00e9s \u00e0 disparaitre... \r\nDu coup, beaucoup d'employ\u00e9s devront op\u00e9rer une reconversion professionnelle. \r\nMais qui doit la payer ? c'est la question qui nous int\u00e9resse ce matin..  \r\navec vous, Cynthia Racine bonjour! \r\nLes entreprises, les employ\u00e9s ou l'Etat ?\r\nQui va payer? \r\nLa question est d'autant plus br\u00fblante que nous sommes \u00e0 l'aube d'une nouvelle r\u00e9volution industrielle.\r\nL'emploi fait face au plus grand d\u00e9fi de son histoire selon Johan Rochel. Il est le co-fondateur d'ethix. Un laboratoire qui tente de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9thiques li\u00e9s \u00e0 l'innovation.\r\n  30'' \r\n***Et Cynthia la loi aujourd'hui n'est pas adapt\u00e9e \u00e0 cette situation.. \r\nNon parce qu'il existe qu'un seul instrument en cas de restructuration : le plan social. \r\nMais celui-ci ne pr\u00e9voit pas la reconversion professionnelle des employ\u00e9s m\u00eame si l'entreprise licencie dans un secteur sans avenir.  Pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan c'est donc \u00e0 l'employeur de se responsabiliser. \r\n  27'' \r\nUn constat partag\u00e9 par des sp\u00e9cialistes de la transformation num\u00e9rique. Bien souvent les entreprises r\u00e9alisent trop tard... qu'elles n'ont pas form\u00e9 correctement leurs collaborateurs.\r\n***pourtant il existe d\u00e9j\u00e0 des pistes de r\u00e9flexions sur cette question ?\r\nJohan Rochel imagine, par exemple, un mod\u00e8le dans lequel les entreprises s'assurent contre les risques li\u00e9s \u00e0 la digitalisation.\r\n  21''\r\nLe syst\u00e8me existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en Suisse pour les apprentis. Les entreprises qui n'en forment pas doivent contribuer \u00e0 un fond de solidarit\u00e9 qui est ensuite redistribu\u00e9 aux entreprises formatrices.\r\n***L'employeur c'est une chose... mais est-ce que vraiment \u00e0 lui seul de porter la responsabilit\u00e9 de la reconversion professionnelle de ses employ\u00e9s?\r\nNon. De l'avis des professionnels chacun doit se pr\u00e9occuper -et \u00e9pargner- pour sa future reconversion professionelle. Isabelle Flouck consultante sp\u00e9cialiste en transition de carri\u00e8re chez ifcarri\u00e8re.\r\n  16''\r\nMais dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral on est encore loin de ces consid\u00e9rations. \r\nLe d\u00e9bat porte plut\u00f4t sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre le plan social, tel qu'il existe aujourd'hui, plus largement obligatoire. Les discussions auront lieu avant la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775438", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Qui doit assumer le co\u00fbt d'une reconversion professionnelle? / LME_2018-08-22T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["Des licenciements li\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie se sont succ\u00e9d\u00e9 ces derni\u00e8res mois. \u00c0 l'avenir, beaucoup d\u2019employ\u00e9s devront op\u00e9rer une reconversion professionnelle. Mais qui des entreprises, des employ\u00e9s ou de l\u2019Etat doit la payer?"], "variantIds": ["ece-9775438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:35:34Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEnfin, on va parler de reconversion professionnelle le Matin qui devient digital et qui coupe une trentaine d'emplois PostFinance qui supprime 500 postes en raison de la r\u00e9volution num\u00e9rique, ces licenciements li\u00e9s \u00e0 la num\u00e9risation de notre \u00e9conomie se sont succ\u00e9d\u00e9s cet arri\u00e8re semaines alors \u00e0 l'avenir, de nombreux m\u00e9tiers, c'est ce qu'on nous dit, seront amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre du coup beaucoup d'employer devront op\u00e9rer une reconversion professionnelle mais qui doit payer, c'est la question qui nous int\u00e9resse ce matin avec vous bonjour cimeti\u00e8re Racine bonjour : qui doit payer les entreprises, les employ\u00e9es ou l'\u00c9tat s'ne tient, h\u00e9 bien, la question est d'autant plus br\u00fblante que nous sommes \u00e0 l'aube d'une nouvelle r\u00e9volution industrielle, l'emploi fait face au plus grand d\u00e9fi de son histoire, selon Johan Rochel il est le cours Fedouach le co- fondateur d'\u00e9thique, un laboratoire qui tente de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9thiques li\u00e9es \u00e0 l'innovation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est peut-\u00eatre la diff\u00e9rence avec le mouvement de robotisation dans par exemple l'industrie automobile dans les ann\u00e9es 50 et \u00e7a touch\u00e9 une branche \u00e9conomique sp\u00e9cifique maintenant la quelque chose de beaucoup plus transversal qui vient vers nous avec la puissance des algorithmes, coupl\u00e9 au ou grande quantit\u00e9 donner ce qu'on appelle \u00e0 l'Intelligence artificielle qui va toucher une multitude, si ce n'est pas toutes les branches \u00e9conomiques et qu'il va y avoir des changements assez profonds sur le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle l'emploi ou job tels qu'on les conna\u00eet actuellement dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [95%] :\r\nUn Cynthia, la loi aujourd'hui n'est pas forc\u00e9ment adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle situation non parce qu'il existe qu'un seul instrument en cas de restructuration, le plan social, mais celui -ci ne pr\u00e9voit pas la reconversion professionnelle des employ\u00e9es, m\u00eame si l'entreprise licencie dans un secteur sans avenir et pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan c'est donc \u00e0 l'employeur de se responsabiliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nQuand vous avez employ\u00e9 quelqu'un pendant 10 ans vous avez pour disons d\u00e9cid\u00e9 et choisi les comp\u00e9tences que cette personne allait acqu\u00e9rir et des formations qu'elles pouvaient suivre ou pas, c'est vraiment l'employeur qui d\u00e9cide de \u00e7a, vous avez donc un \u00e9norme impact sur la personne, elle, elle n'a pas eu de soir\u00e9e, elle a pas pu d\u00e9cider quelles comp\u00e9tences, elle allait acqu\u00e9rir \u00e7a toujours avec le choix de l'employeur donc c'est \u00e9vident que vous avez une responsabilit\u00e9 comme employeur sur la personne que vous remettez sur le march\u00e9 de l'emploi, si vous d\u00e9cidez de licencier la personne et donc vous avez beaucoup de gens qui arrivent au ch\u00f4mage qui ont pas du tout \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e au march\u00e9 de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [94%] :\r\nUn constat partag\u00e9 par des sp\u00e9cialistes de la transformation num\u00e9rique, bien souvent, les entreprises r\u00e9alisent trop tard qu'elles n'ont pas form\u00e9 correctement leurs collaborateurs, pourtant cit\u00e9 il existe d\u00e9j\u00e0 toute une s\u00e9rie de de pistes de r\u00e9flexion sur cette question, Johan Rochel imagine par exemple un mod\u00e8le dans lequel les entreprises s'assurent contre les risques li\u00e9s \u00e0 la digitalisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [94%] :\r\nSi on arrive \u00e0 montrer qu'ils ont des gains de productivit\u00e9 qui gagnent plus d'argent en produisant un produit moins cher, alors \u00e0 mon avis, \u00e7a \u00e7a fondent leur responsabilit\u00e9 de mettre la main au porte- monnaie pour pr\u00e9parer la reconversion de leurs employ\u00e9es et je pense que la forme que va prendre cette obligation, c'est une logique d'assurance, ils vont devoir s'assurer contre les risques que font courir leurs employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [92%] :\r\nLe syst\u00e8me existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en Suisse pour les apprentis, les entreprises qui n'en forment pas doivent contribuer \u00e0 un fonds de solidarit\u00e9 qui est ensuite redistribu\u00e9 aux entreprises formatrices mais alors l'employeur, c'est une chose, Cynthia mais est -ce que c'est vraiment \u00e0 lui seul de porter l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de la reconversion professionnelle de ses employ\u00e9es non, de l'avis des professionnels, chacun doit se pr\u00e9occuper \u00e9pargner pour sa future reconversion professionnelle Isabelle flou qu'consultante sp\u00e9cialiste en transition de carri\u00e8re chez IF carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:19) [94%] :\r\nSouvent, j'aime bien parler de 4\u00e8me, pilier qui serait celui de la formation de ma\u00eetres de l'argent de c\u00f4t\u00e9 pour se former, parce que je crois que c'est bien connu, que tout un chacun va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 devoir se former jusqu'\u00e0 je dirais jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re ann\u00e9e professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [94%] :\r\nMais dans les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on est encore loin de ces consid\u00e9rations, le d\u00e9bat porte plut\u00f4t sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre le plan social, telle qu'il existe aujourd'hui plus largement obligatoire les discussions auront d'ailleurs lieu avant la fin de l'ann\u00e9e, qui doit payer pour la reconversion professionnelle, c'\u00e9tait un sujet sign\u00e9 Xynthia racine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7BE5FED-B777-4FE7-A5C9-C3DB9461A5B5", "internalArchiveId": "B7BE5FED-B777-4FE7-A5C9-C3DB9461A5B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Rapha\u00ebl Grand - L'omerta \u00e9piscopale", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Les voix du Seigneur sont imp\u00e9n\u00e9trables. Celles de l'Eglise aussi. L'accumulation de scandales de p\u00e9dophilie qui secouent l'Eglise catholique aux Etats-Unis r\u00e9v\u00e8le une \u00e9vidence. L'Omerta \u00e9tait la r\u00e8gle au sein des dioc\u00e8ses.\r\n\r\n* * Signature de Rapha\u00ebl Grand - L'omerta \u00e9piscopale (SIGNATURE 22.08 L'OMERTA EPISCOPALE) SIGNATURE\r\n7H27\r\nC'est Signature.. \r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington.. \r\n\"L'Omerta \u00e9piscopale\", c'est votre commentaire\r\n  1'38\r\n(( Les voix du Seigneur sont imp\u00e9n\u00e9trables. Celles de l'Eglise aussi. L'accumulation de scandales de p\u00e9dophilie qui secouent l'Eglise catholique aux Etats-Uni  r\u00e9v\u00e8le une \u00e9vidence. L'Omerta \u00e9tait la r\u00e8gle au sein des dioc\u00e8ses. Les \u00e9v\u00eaques ont choisi le silence pour couvrir les agissements de certains pr\u00eatres face \u00e0 des enfants.\r\nIls sont un millier de victimes en Pennsylvanie. Et la justice am\u00e9ricaine ne pourra pas faire condamner les abuseurs, car la majorit\u00e9 des cas sont prescrits. Mais cette justice am\u00e9ricaine, qui a \u00e9pluch\u00e9 les archives secr\u00e8tes des paroisses, met en lumi\u00e8re les dysfonctionnements profonds d'une institution. Un syst\u00e8me \u00e9piscopal qui rappelle \u00e9trangement celui de la mafia. Ici, on ne baise pas la main du parrain, mais celle de l'\u00e9v\u00eaque. Et surtout, on sait garder le silence. Cette omerta catholique .Ainsi peut-on enfuir dans le tr\u00e9fonds des archives dioc\u00e9saines les plus affreux secrets.Heureusement, la parole se lib\u00e8re peu \u00e0 peu. Aux Etats-Unis, ce besoin de transparence inonde toute la soci\u00e9t\u00e9. Et beaucoup appellent aujourd'hui \u00e0 une d\u00e9mission g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains. Car malgr\u00e9 les regrets, les pardons et la  lettre du Pape au peuple de Dieu, l'Eglise catholique ne s'est pas encore remise en question. S'il est trop tard pour juger les coupables, le scandale en Pennsylvanie devrait suffire \u00e0 \u00e9branler les fondements du Vatican. Une Eglise  b\u00e2tie sur des mensonges.Bien s\u00fbr, tous les pr\u00eatres ne sont pas des p\u00e9dophiles, et l'Eglise a encore beaucoup \u00e0 offrir aux croyants. Mais comment pr\u00f4ner le pardon et la mis\u00e9ricorde, quand un millier d'enfants se font abuser en silence. Cette Omerta de l'\u00e9glise catholique est choquante. Le Vatican doit d\u00e9sormais rapidement faire le m\u00e9nage.. Les \u00e9v\u00eaques concern\u00e9s d\u00e9missionner... pour entamer, disons-le ainsi, leur p\u00e9nitence..))", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775440", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Rapha\u00ebl Grand - L'omerta \u00e9piscopale", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - L'omerta \u00e9piscopale / LME_2018-08-22T07:25:00_signature", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - L'omerta \u00e9piscopale / LME_2018-08-22T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les voix du Seigneur sont imp\u00e9n\u00e9trables. Celles de l\u2019Eglise aussi. L\u2019accumulation de scandales de p\u00e9dophilie qui secouent l\u2019Eglise catholique aux Etats-Unis r\u00e9v\u00e8le une \u00e9vidence. L\u2019Omerta \u00e9tait la r\u00e8gle au sein des dioc\u00e8ses.", "Les voix du Seigneur sont imp\u00e9n\u00e9trables. Celles de l\u2019Eglise aussi. L\u2019accumulation de scandales de p\u00e9dophilie qui secouent l\u2019Eglise catholique aux Etats-Unis r\u00e9v\u00e8le une \u00e9vidence. L\u2019Omerta \u00e9tait la r\u00e8gle au sein des dioc\u00e8ses.", "Les voix du Seigneur sont imp\u00e9n\u00e9trables. Celles de l\u2019Eglise aussi. L\u2019accumulation de scandales de p\u00e9dophilie qui secouent l\u2019Eglise catholique aux Etats-Unis r\u00e9v\u00e8le une \u00e9vidence. L\u2019Omerta \u00e9tait la r\u00e8gle au sein des dioc\u00e8ses."], "variantIds": ["ece-9775446", "ece-9775440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:37:36Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n7 heures 27 c'est l'heure de signature Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington L'omerta \u00e9piscopale c'est votre commentaire Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLes voies du Seigneur sont imp\u00e9n\u00e9trables, celle de l'\u00e9glise aussi l'accumulation de scandales de p\u00e9dophilie qui secouent l'\u00c9glise catholique aux \u00c9tats-Unis r\u00e9v\u00e8le une \u00e9vidence : l'omerta \u00e9tait la r\u00e8gle au sein des dioc\u00e8ses, les \u00e9v\u00eaques ont choisi le silence pour couvrir les agissements de certains pr\u00eatres face \u00e0 des enfants, ils sont un millier de victimes en Pennsylvanie et la justice am\u00e9ricaine ne pourra pas faire condamner les abuseurs car la majorit\u00e9 des cas sont prescrits, mais cette justice am\u00e9ricaine qui a \u00e9pluch\u00e9 les archives secr\u00e8tes des paroisses met en lumi\u00e8re les dysfonctionnements profonds d'une institution, un syst\u00e8me \u00e9piscopal qui rappelle \u00e9trangement celui de la mafia, ici on ne baisse pas la main du parrain, mais celle de l'\u00e9v\u00eaque et surtout on sait garder le silence, cette omerta catholique ainsi peut -on enfuir dans les tr\u00e9fonds des archives dioc\u00e9saines les plus affreux secret, heureusement, la parole se lib\u00e8re peu \u00e0 peu aux \u00c9tats-Unis, ce besoin de transparence inonde toute la soci\u00e9t\u00e9 et beaucoup appellent aujourd'hui \u00e0 une d\u00e9mission g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains car, malgr\u00e9 les regrets, les pardons et la lettre du pape au peuple de Dieu, l'\u00c9glise catholique ne s'est pas encore remise en question, s'il est trop tard pour juger les coupables, le scandale en Pennsylvanie devrait suffire \u00e0 \u00e9branler les fondements du Vatican une \u00e9glise b\u00e2tie sur des mensonges bien s\u00fbr tous les pr\u00eatres ne sont pas des p\u00e9dophiles, et l'\u00e9glise encore beaucoup \u00e0 offrir aux croyants mais comment pr\u00f4ner le pardon et la mis\u00e9ricorde, quand un millier d'enfants se font abuser en silence cette omerta de l'\u00e9glise catholique est choquante, le Vatican doit d\u00e9sormais rapidement faire le m\u00e9nage, les \u00e9v\u00eaques concern\u00e9s d\u00e9missionner pour entamer disons -le ainsi leur p\u00e9nitence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [93%] :\r\nLe commentaire de Rapha\u00ebl Grand que vous pouvez retrouver sur notre site internet, il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E090F43-1675-4B60-A8FF-F7C07E3D2BA8", "internalArchiveId": "8E090F43-1675-4B60-A8FF-F7C07E3D2BA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Young Boys \u00e0 deux doigts du jackpot", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Young Boys affronte mercredi \u00e0 Berne le Dinamo Zagreb pour acc\u00e9der \u00e0 la phase de groupe de la Ligue des Champions. Cette double confrontation pourrait donner une nouvelle dimension au club de la capitale.\r\n\r\n* * Sport matin - Young Boys \u00e0 deux doigts du jackpot  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6h40... SPORT MATIN \r\nsponsor\r\n***J\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour...\r\nVous nous parlez d'un duel \u00e0 30 millions de francs ce matin.. \r\nDuel qui oppose d\u00e8s ce soir Young Boys au Dinamo Zagreb... \r\nUne double confrontation qui pourrait donner une nouvelle dimension au club bernois... \r\nYB a d\u00e9j\u00e0 franchi un palier le printemps dernier, en devant champion de Suisse.\r\nLe club bernois veut d\u00e9sormais s'inviter \u00e0 la table des grands d'Europe. YB aimerait conna\u00eetre le vertige de la Ligue des Champions.\r\nUne ligue toujours plus select, puisque la moiti\u00e9 des 32 places sont d\u00e9sormais r\u00e9serv\u00e9es aux \u00e9quipes espagnoles, anglaises, allemandes et italiennes.\r\nPour atteindre son objectif, Young Boys devra remporter le barrage qui l'oppose au Dinamo Zagreb. Avec match aller ce soir \u00e0 Berne et match retour mardi prochain en Croatie.\r\n***Gros enjeu sportif donc... \r\nFinancier aussi... vous \u00e9voquiez un duel \u00e0 30 millions.. vraiment? \r\n30 millions, c'est une estimation, mais qui est assez pertinente.\r\nSi YB se qualifie, il empochera automatiqument 15,25 millions d'euros.\r\nIl s'agit d'une prime de participation qui est la m\u00eame pour les 32 \u00e9quipes qualifi\u00e9es.\r\nA cette somme  s'ajoutent 3,3 millions li\u00e9es au coefficient UEFA, 4,5 millions de billeterie et de droits TV... plus 2,7 millions par victoire et 900 000 euro par match nul...\r\nVous faites la conversion en francs suisses et vous n'\u00eates pas loin des 30 millions \u00e9voqu\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dement.\r\n***On imagine donc la pression qui p\u00e8se sur les joueurs...\r\nC'est vrai. \r\nD'autant qu'en cas de d\u00e9faite, certains joueurs - comme Mbabu et Fassnacht -  pourraient \u00eatre tent\u00e9s de partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nBeaucoup de pression, mais  les dirigeants  font tout pour la relativiser.\r\nEcoutez G\u00e9rard Castella, responsable de la formation du club bernois...\r\n  30''\r\nVous l'entendez, le discours se veut on ne peut plus zen.\r\nIl contraste avec la f\u00e9brilit\u00e9 montr\u00e9e samedi dernier par YB en Coupe de Suisse.\r\nYB qui a bien failli \u00eatre \u00e9limin\u00e9 par Bienne.\r\nMais l\u00e0 aussi G\u00e9rard Castella relativise.\r\n  23''\r\n***Est-ce que le club bernois poss\u00e8de assez de bouteille pour franchir ce cap?\r\nYB a beau \u00eatre champion de Suisse en titre, mais ce n'est pas encore le FC B\u00e2le... seul club suisse qui compte vraiment sur l'\u00e9chiquier europ\u00e9en. \r\nLe pass\u00e9 r\u00e9cent de YB en coupe d'Europe n'a pas grand chose de glorieux.\r\nJe pense notamment au dernier barrage pour la Ligue des Champions, il y a tout juste une ann\u00e9e, contre le CSKA Moscou. YB s'\u00e9tait sabord\u00e9 d\u00e8s le match aller en marquant un autogoal, un but gag, \u00e0 la 91e minute.\r\nMais aujourd'hui les le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es. Et cette mauvaise exp\u00e9rience pourrait se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieuse contre Zagreb.\r\n  34''\r\nA noter enfin qu'une qualification  serait \u00e9galement pr\u00e9cieuse pour la formation.\r\nPour la premi\u00e8re fois, Young Boys pourrait prendre part \u00e0 l'UEFA Youth League, la Ligue de la jeunesse de l'UEFA. Sorte de Ligue des champions r\u00e9serv\u00e9e aux joueurs de moins de 19 ans.\r\n22.08 YB A DEUX DOIGTS DU JACKPOT", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775433", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Young Boys \u00e0 deux doigts du jackpot", "Sport matin - Young Boys \u00e0 deux doigts du jackpot / LME_2018-08-22T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Young Boys \u00e0 deux doigts du jackpot / LME_2018-08-22T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Young Boys affronte mercredi \u00e0 Berne le Dinamo Zagreb pour acc\u00e9der \u00e0 la phase de groupe de la Ligue des Champions. Cette double confrontation pourrait donner une nouvelle dimension au club de la capitale.", "Young Boys affronte mercredi \u00e0 Berne le Dinamo Zagreb pour acc\u00e9der \u00e0 la phase de groupe de la Ligue des Champions. Cette double confrontation pourrait donner une nouvelle dimension au club de la capitale.", "Young Boys affronte mercredi \u00e0 Berne le Dinamo Zagreb pour acc\u00e9der \u00e0 la phase de groupe de la Ligue des Champions. Cette double confrontation pourrait donner une nouvelle dimension au club de la capitale."], "variantIds": ["ece-9775468", "ece-9775433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:36:36Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour, bonjour, vous nous parlez ce matin d'un duel \u00e0 30 millions de francs, un duel qui oppose d\u00e8s ce soir, Young Boys au Dinamo Zagreb, on le disait dans le journal une double confrontation qui pourrait donner une nouvelle dimension au club bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nOui, Young Boys d\u00e9j\u00e0 franchi un palier en devenant champion de Suisse le club bernois aimerait conna\u00eetre les vertiges de la Ligue des champions, une ligue toujours plus select, puisque la moiti\u00e9 des 32 places sont d\u00e9sormais r\u00e9serv\u00e9es aux \u00e9quipes espagnoles, anglaises, allemandes et italiennes pour s'inviter \u00e0 la table des grands Young Boys devra remporter ce barrage qui le poste donc au Dinamo Zagreb avec match aller ce soir \u00e0 Berne, match retour mardi prochain en Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [96%] :\r\nUn gros enjeu sportif donc J\u00e9r\u00f4me financier aussi, vous \u00e9voquiez un duel \u00e0 30 millions vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\nBah, c'est une estimation, \u00e7a peut \u00eatre un peu moins, \u00e7a peut \u00eatre un peu plus, sont aussi en fonction des r\u00e9sultats, ce qui est s\u00fbr, c'est que si Young Boys se qualifie, il empoche automatiquement 15 millions d'euros de primes de participation \u00e0 cette somme s'ajoutent 3 millions li\u00e9es au coefficient UEFA 4 millions et demi de billeterie et de droits TV plus des primes rondelettes pour les victoires et les match nuls, vous faites la conversion, vous n'\u00eates pas loin des 30 millions de francs, ce qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame, les 3 quarts du budget actuel du club bernois et \u00e0 titre de comparaison, la saison pass\u00e9e, B\u00e2le avait m\u00eame empoch\u00e9 plus en se qualifiant pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nDu coup, J\u00e9r\u00f4me on peut assez facilement imaginer la pression qu'il doit y avoir sur les joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, enqu\u00eate d\u00e9faite certains leaders sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, beaucoup de pression, mais elle dit les dirigeants font tout pour la relativiser \u00e9coutez G\u00e9rard Castella, responsable de la formation au sein du club bernois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [85%] :\r\nIl y a une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 parce que le club bien dirig\u00e9, parce qu'il y a, directeur sportif qui qui ma\u00eetrise bien le sujet, il sait tr\u00e8s bien qu'est ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre il est : qu'est ce qu'il faut faire pour se qualifier, on aura en face de nous, on adversaire qui \u00e9tait aussi notre pays, que la Croatie qui \u00e9tait quand m\u00eame en en finale de la derni\u00e8re Coupe du monde, on sent pas une pression absolument de se qualifier pour l'accepter si on va tout faire pour le, pour se qualifier, c'est normal, tout le monde a tout donn\u00e9 pour que l'Young Boys sans senti un peu gris, mais si on on n'y est pas, il y aura encore la leur, on parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [94%] :\r\nAlors, vous l'entendez \u00e0 le discours est on ne peut plus zen mais il contraste avec la la f\u00e9brilit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 samedi en Coupe de Suisse Young Boys a failli \u00eatre \u00e9limin\u00e9 par le FC Bienne mais l\u00e0 aussi G\u00e9rard Castella relativise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [86%] :\r\nC'est clair que les joueurs, il avait, il avait, il avait la t\u00eate d\u00e9j\u00e0 un petit peu \u00e0 mercredi, on ne peut pas \u00e9viter \u00e7a, on c'est un match hyper important pour le club pour leur carri\u00e8re au le pour l'histoire de leur future carri\u00e8re, donc c'est \u00e0 c'est clair qu'm\u00eame que les joueurs peut-\u00eatre dans la t\u00eate, involontairement naturellement il voulait pas se blesser voulait pas aller peut-\u00eatre comme des risques qu'prendrait peut-\u00eatre dans un match normal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [92%] :\r\nUn match tr\u00e8s important, dit G\u00e9rard Castella est -ce que le club bernois a assez de bouteille pour pour franchir ce cap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nBon Young Boys a beau \u00eatre champion de Suisse en titre, il n'a pas le v\u00e9cu du FC B\u00e2le qui est le le seul sur club suisse qui compte vraiment sur l'\u00e9chiquier europ\u00e9en et d'ailleurs le pass\u00e9 r\u00e9cent de Young Boys en Coupe d'Europe n'est pas vraiment glorieux, je pense notamment au dernier barrage pour la Ligue des champions, c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e contre le CSKA Moscou eBay s'\u00e9tait sabord\u00e9 d\u00e8s le match aller, en marquant un autogoal \u00e0 but gag \u00e0 la 91\u00e8me minute aujourd'hui les le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es et cette cruelle exp\u00e9rience pourrait finalement se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieuse contre Zagreb. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [83%] :\r\nL'expert devait passer tr\u00e8s importante match championne filles la Coupe d'Europe en g\u00e9n\u00e9ral, c'est beaucoup, beaucoup d'exp\u00e9rience, a compt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans, dans, dans le v\u00e9cu de d'une \u00e9quipe et des joueurs, je pense que les les confrontations n'est pas sign\u00e9 contre Dinamo Kiev et puis ensuite contre Moscou, \u00e7a doit servir \u00e0 tout le monde doit servir au club cela aussi une surtout servir aux joueurs pour justement ils savent comment \u00e7a se passe, savent comment Quiberon et qu'est -ce qu'qui vont vivre sur le terrain est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du terrain, la pression m\u00e9diatique, la pression plus de balistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nUne qualification \u00e7a aiderait Young Boys \u00e0 rivaliser avec B\u00e2le sur le long terme, ce serait pr\u00e9cieux pour la formation \u00e9galement puisque Young Boys pourrait participer pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la Ligue de la jeunesse de l'UEFA, c'est une sorte de mini Ligue des champions, r\u00e9serv\u00e9e aux joueurs de moins de 19 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [86%] :\r\nYoung Boys, ce Dinamo Zagreb, c'est ce soir, en tout cas le le 1er c'est \u00e7a ce soir, match aller, match retour mardi prochain J\u00e9r\u00f4me Jeannin pour matin Nancy J\u00e9r\u00f4me. \r\n\u00e0 6 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA7EFF59-3C24-432D-88C4-0F9D688AA97A", "internalArchiveId": "BA7EFF59-3C24-432D-88C4-0F9D688AA97A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - D\u00e9velopper son humour pour ne pas \u00eatre remplac\u00e9 par une machine", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "La prochaine r\u00e9volution industrielle va faire des ravages. Mais la solution au grand remplacement des hommes par les algorithmes serait de d\u00e9velopper notre sens de l'humour.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - D\u00e9velopper son humour pour ne pas \u00eatre remplac\u00e9 par une machine   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. et c'est l'heure de Sans sucre ajout\u00e9. votre billet d'humEUR, Rinny Gremaud. avec la nouvelle grille, on vous retrouve maintenant le mercredi. \r\nEt pour cette chronique de rentr\u00e9e, vous nous parlez vous aussi d'intelligence artificielle. on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure dans notre \u00e9clairage \u00e0 7h22. la prochaine r\u00e9volution industrielle va faire des ravages. mais vous, Rinny, vous avez la solution contre les machines.\r\nOui, Romaine, la solution au grand remplacement des hommes par les algorithmes. cette solution m'est apparue cet \u00e9t\u00e9, entre deux ch\u00e2teaux de sables et une partie de p\u00eache aux bigorneaux. Je feuilletais mollement la presse \u00e9conomique, et je l'ai rep\u00e9r\u00e9e l\u00e0, tapie \u00e0 demi-mots, entre les lignes d'un vieux Financial Times. Et cette solution, je vous la donne: si vous ne voulez pas vous faire mettre au ch\u00f4mage par une machine, il faut d\u00e9velopper votre sens de l'humour.\r\nCar en effet, les algorithmes ne sont pas dr\u00f4les. Ils ne comprennent ni les jeux de mots, ni les sarcasmes, ni le deuxi\u00e8me degr\u00e9. L'humour est un domaine qui leur \u00e9chappe, et sans doute pour longtemps. \r\nEt pourtant, ce n'est pas faute d'essayer: figurez-vous qu'il y a tout un champs de la recherche en intelligence artificielle qui essaye de trouver la formule math\u00e9matique de l'humour. Mais ce que montrent ces recherches, et surtout leur \u00e9chec, c'est que l'humour est un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement complexe. Plein de r\u00e9f\u00e9rences culturelles. Hautement relatif. L'humour se traduit mal, il fait appel \u00e0 toutes sortes de ressorts psychologiques inconscients. Bref, l'humour, c'est vraiment l'ultime fronti\u00e8re pour les algorithmes. Et peut-\u00eatre le dernier refuge de l'humanit\u00e9.\r\nParce qu'en attendant, il y a tout plein de choses pas dr\u00f4les. mais pour l'instant assez lucratives. que les machines font d\u00e9j\u00e0 bien mieux que les humains. L'exemple r\u00e9current, c'est la compatibilit\u00e9. Mais en fait, \u00e7a concerne tous les m\u00e9tiers de pr\u00e9cisions, qui demandent beaucoup de concentration ou beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences. Et ce qu'on peine \u00e0 r\u00e9aliser encore, c'est que les ravages que vont faire les machines, le ch\u00f4mage de masse qu'elles vont cr\u00e9er. concerne en fait des secteurs beaucoup plus prestigieux que la comptabilit\u00e9. et notamment des m\u00e9tiers dont les parents r\u00eavent encore pour leurs propres enfants. Par exemple, les avocats.\r\nDans un test r\u00e9alis\u00e9 aux Etats-Unis, cette ann\u00e9e, on a fait travailler une vingtaine d'avocats chevronn\u00e9s. ils avaient tous plus de 10 ans d'exp\u00e9rience. Ils venaient de grandes \u00e9tudes new-yorkaises. ou de chez Goldman Sachs. vous voyez le genre.\r\nOn leur a soumis 5 contrats. Des accords de confidentialit\u00e9, 11 pages A4, en leur demandant de les r\u00e9viser, et de signaler tous les risques pour le client, bref, de faire leur travail au plus pr\u00e8s de leur conscience.\r\nIl leur a fallu en moyenne 92 heures pour le faire, c'est \u00e0 dire environ 11 jours de travail, et le r\u00e9sultat, c'est qu'ils ont relev\u00e9 85% de ce qui pouvait poser probl\u00e8me dans ces contrats.\r\nEt puis, on a fait faire le m\u00eame exercice \u00e0 un algorithme de trois ans et demi, entra\u00een\u00e9 \u00e0 la r\u00e9vision des contrats commerciaux. Il a fait le job en 26 secondes. Avec niveau de pr\u00e9cision de 94%.\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a donne un peu \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. Par exemple, moi, je ne voudrais pas \u00eatre \u00e0 la place de ceux qui viennent de terminer leurs \u00e9tudes de droit. Et puis, je regarde mes enfants, et je me dis que c'est plut\u00f4t une chance qu'ils aient d\u00e9j\u00e0 le sens de l'humour. Parce que sinon, il faudraient qu'ils l'apprennent assez vite. L'humour comme bouclier contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e. Franchement, qui aurait cru qu'un jour, les \u00e9coles de clown auraient plus d'avenir que les fac de droit?", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9791415", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 D\u00e9velopper son humour pour ne pas \u00eatre remplac\u00e9 par une machine", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) \u2013 D\u00e9velopper son humour pour ne pas \u00eatre remplac\u00e9 par une machine", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 D\u00e9velopper son humour pour ne pas \u00eatre remplac\u00e9 par une machine / LME_2018-08-22T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 D\u00e9velopper son humour pour ne pas \u00eatre remplac\u00e9 par une machine / LME_2018-08-22T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["La prochaine r\u00e9volution industrielle va faire des ravages. Mais la solution au grand remplacement des hommes par les algorithmes serait de d\u00e9velopper notre sens de l'humour.", "La prochaine r\u00e9volution industrielle va faire des ravages. Mais la solution au grand remplacement des hommes par les algorithmes serait de d\u00e9velopper notre sens de l'humour.", "La prochaine r\u00e9volution industrielle va faire des ravages. Mais la solution au grand remplacement des hommes par les algorithmes serait de d\u00e9velopper notre sens de l'humour."], "variantIds": ["ece-9775466", "ece-9775444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:38:35Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s, c'est l'heure de sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur Rinny Gremaud avec la nouvelle grille, on vous retrouve maintenant le le mercredi Rinny et pour cette chronique de rentr\u00e9e, vous nous parlez vous aussi d'Intelligence artificielle, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure avec Xynthia racines la prochaine r\u00e9volution industrielle va faire des ravages mais vous Rinny, vous avez d\u00e9j\u00e0 la solution compte les machines, alors on vous \u00e9coute, oui Romaine, la solution au grand remplacement des hommes par les algorithmes cette solution m'est apparue cet \u00e9t\u00e9 entre deux ch\u00e2teaux de sable et une partie de p\u00eache aux bigorneaux je mollement la presse \u00e9conomique, et je l'ai rep\u00e9r\u00e9e l\u00e0, tapi entre les lignes d'un vieux fan Henschel Times et cette solution, la voici : si vous ne voulez pas vous faire mettre au ch\u00f4mage par une machine, il faut d\u00e9velopper votre sens de l'humour, car en effet les algorithmes ne sont pas dr\u00f4les, c'est ce que disait l'article, ils ne comprennent ni les jeux de mots, ni les sarcasmes ni le deuxi\u00e8me degr\u00e9, l'humour est un domaine qui leur \u00e9chappe compl\u00e8tement, et sans doute encore pour longtemps, est ce que vous saviez qu'il y a tout un Champ de la recherche en Intelligence artificielle qui essaye de trouver la formule math\u00e9matique de l'humour, mais pour l'instant ce que montrent ces recherches et surtout leur \u00e9chec, c'est que l'humour est un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement complexe, plein de r\u00e9f\u00e9rences culturelles hautement relatif, l'humour se traduit mal, il fait appel \u00e0 toutes sortes de ressorts psychologiques inconscients, bref, l'humour, c'est l'ultime fronti\u00e8re pour les algorithmes et peut-\u00eatre le dernier refuge pour l'humanit\u00e9, parce qu'on entend, parce qu'en attendant il y a tout plein de choses pas dr\u00f4les que les machines font d\u00e9j\u00e0 mieux que les humains l'exemple r\u00e9current, c'est la comptabilit\u00e9, mais en fait \u00e7a concerne tous les m\u00e9tiers de pr\u00e9cisions, ce qui demande beaucoup de concentration ou alors beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences, est ce qu'on a du mal \u00e0 r\u00e9aliser, c'est que les ravages que vont faire les machines le ch\u00f4mage de masse qu'elles vont cr\u00e9er concerne en fait des secteurs beaucoup plus prestigieux que la comptabilit\u00e9 et notamment des m\u00e9tiers dont les parents r\u00eavent encore pour leurs propres enfants, je vous donne un exemple : les avocats dans un test r\u00e9alis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis cette ann\u00e9e, on a fait travailler une vingtaine d'avocats chevronn\u00e9s, ils avaient tous plus que 10 ans d'exp\u00e9rience, ils venaient de grandes \u00e9tudes new- yorkaise ou de grandes banques Kolnik Goldman Sachs, on leur a soumis 5 contre 1 c'\u00e9tait des accords de confidentialit\u00e9 11 pages A4 en tout, on leur a demand\u00e9 de les r\u00e9viser et de signaler tous les risques pour le client, bref de faire leur travail au plus pr\u00e8s de leur conscience, il leur a fallu en moyenne 90 2 heures pour le faire, c'est-\u00e0-dire environ 11 jours de travail et le r\u00e9sultat c'est qu'ils ont relev\u00e9 85 pourcent de ce qui pouvait poser probl\u00e8me dans ces contrats, et puis on a fait faire le m\u00eame travail, un algorithme de 3 ans et demi qu'on avait entra\u00een\u00e9 \u00e0 la r\u00e9vision des contrats commerciaux, h\u00e9 bien l'algorithmes a fait le job en 26 secondes avec un niveau de pr\u00e9cision de 94 pourcent, alors \u00e9videmment \u00e7a donne un peu \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, par exemple, moi je ne voudrais pas \u00eatre \u00e0 la place de ceux qui viennent de terminer leurs \u00e9tudes de droit et puis je regarde mes enfants je me dis que c'est plut\u00f4t une chance, qu'ils aient d\u00e9j\u00e0 le sens de l'humour parce que sinon, il faudrait qu'il d\u00e9veloppe, qui d\u00e9veloppe cette comp\u00e9tence assez vite l'humour comme bouclier contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, franchement est -ce que vous auriez cru qu'un jour les \u00e9coles de clown auraient plus d'avenir que les facult\u00e9s de Dakar chronique de Rinny Gremaud il faut donc d\u00e9veloppe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T07:39:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89551819-2EA0-4533-992C-5D56FBEC780E", "internalArchiveId": "89551819-2EA0-4533-992C-5D56FBEC780E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) *************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence  avec ces dizaines de requ\u00e9rants d'asile qui ne sont jamais arriv\u00e9s \u00e0 la Gouglera, le centre d'accueil de Chevrilles dans le canton de Fribourg.....\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre ce centre de la Gugglera. On se souvient de la lev\u00e9e de bouclier contre son existence m\u00eame. Il a finalement ouvert ses portes le 1er avril dernier, pr\u00eat a accueillir 130 personnes.\r\nMais voil\u00e0, selon la Libert\u00e9 des dizaines de requ\u00e9rants envoy\u00e9s \u00e0 Chevrille n'y sont jamais arriv\u00e9s: \"plus des deux tiers n'ont plus donn\u00e9 signe de vie\" admet la porte-parole du SEM, le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations. \r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent la clandestinit\u00e9 plut\u00f4t qu'attendre la fin de leur proc\u00e9dure d'asile,  souvent mal-engag\u00e9e il faut le dire,  pour ceux qui sont dirig\u00e9s vers la gouglera.\r\nReste que le ph\u00e9nom\u00e8ne des disparitions ne concerne pas que ce centre-l\u00e0, tous les centre f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux sont touch\u00e9s, pr\u00e9cise la porte-parole.\r\n*************** c'est aussi un dossier dont on a beaucoup parl\u00e9: le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet aux Emirats... \r\nSelon la tribune de Gen\u00e8ve, de nouvelles zones d'ombre surgissent \u00e0 la lecture du proc\u00e8s-verbal de l'audition du pr\u00e9sident du gouvernement Genevois. C'\u00e9tait en juin dernier, Pierre Maudet  \u00e9tait auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion. \r\nPourquoi parler de Zones d'ombre? c'est que le magistrat a notemment effac\u00e9 tous ses messages concernant ce voyage: \"je ne concerve pas mes mails au-del\u00e0 de deux ans\" aurait-il expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s. et \"son pr\u00e9d\u00e9cesseur Fran\u00e7ois Longchamp en fait de m\u00eame\" aurait-il ajout\u00e9.\r\nD'autre part, des administrateurs de Gen\u00e8ve a\u00e9roport ont saisi la cour des comptes, concernant le renouvellement de la concession de D\u00e9nata, la compagnie des Emirats. Renouvellement qui a eu lieu, rappelons-le, quelques mois seulement apr\u00e8s le fameux voyage. \r\nLes administrateurs ne seraient  pas satisfaits des r\u00e9ponses obtenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. d'o\u00f9 cet appel:  \"la cour des comptes doit empoigner le dossier\" !\r\n*************cette propostion qui risque de faire du bruit: le PLR de B\u00e2le veut faire de la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues sont cheval de bataille....\r\net pas que du cannabis non, des drogues dur aussi,comme l'h\u00e9roine ou la cocaine. son cr\u00e9do: \" r\u00e9guler et fiscaliser plut\u00f4t qu'interdire et punir\". la section B\u00e2loise du PLR n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie, comment elle compte organiser, instaurer tout \u00e7a: \"mais s\u00fbr qu'on ne vendra jamais des drogues \u00e0 la Migros\" explique un \u00e9lu dans la Basler Zeitung.\r\n\"reste que ce parti cantonal brise bien un tabou\" ajoute l'Aargauer zeitung: \"sa proposition  m\u00e9rite et vaut une discussion nationale\" ajoute l'\u00e9ditorialiste,  m\u00eame si, m\u00eame si  dans 100 ans une lib\u00e9ralisation totale de la drogue ne trouvera toujours pas de majorit\u00e9!!!!!\r\n*************** autre projet, ou demande dans la presse al\u00e9manique:  l'aide au d\u00e9veloppement priv\u00e9e doit recevoir plus de soutien de Berne.... \r\ncher, inutile voire contre-productif: ce sont les critiques de la droite envers l'aide au d\u00e9veloppement de la conf\u00e9d\u00e9ration: 4 milliards par ann\u00e9e. L'UDC veut qu'on r\u00e9duise ce montant de mani\u00e8re significative,  et que l'aide soit plus directe-concr\u00e8te, plut\u00f4t que verser des millions \u00e0 des projets de l'ONU.\r\nPour le PLR, la conf\u00e9d\u00e9ration doit miser d'avantage sur une collaboration \u00e9conomique.\r\nDes critiques entendues, puisque tout r\u00e9cemment une commission des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 de donner plus de poids aux aides priv\u00e9es.\r\nLe Tages Anzeiger, Bund, Berner zeitung et aussi la Basler zeitung donnent l'exemple de Paul  Vogt. le chirurgien Z\u00fcrichois r\u00e9alise des op\u00e9rations cardiaques dans des pays en voie de d\u00e9veloppement depuis une vingtaine d'ann\u00e9e: avec sa fondation  il a mis sur pied des h\u00f4pitaux dans 13 pays, dans l'est de l'europe et en Asie surtout. \r\nIl devrait savoir d'ici la fin du mois, s'il peut d\u00e9sormais compter sur le soutien de la berne f\u00e9d\u00e9rale!!!!  \r\n**************\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale 2019: depuis quelques jours des personnalit\u00e9s valaisannes  commencent \u00e0 se profiler pour la course aux \u00e9tats....\r\nLa retraite du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier aiguise tous les app\u00e9tits, nous dit  le Nouvelliste. Pour la premi\u00e8re fois se son histoire le PDC  du valais romand n'a pas de candidat avec l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire.\r\nAlors toutes les autres familles politiques croient plus que jamais, que cette exception valaisanne ( deux \u00e9lus du m\u00eame parti aux \u00e9tats) touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin. \r\nComme Cyrille Fauch\u00e8re , d\u00e9sormais unique pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand, d\u00e9j\u00e0 soutenu par Albert R\u00f6sti. le pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9tait en Valais cette semaine.  Il y a Matthias Reynard aussi. \"oui c'est une fonction qui m'int\u00e9resse\" a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste hier matin sur Rh\u00f4ne FM\"\r\n************et on termine avec la force d'\u00e9mancipation de l'emmental!!!!!\r\nle Kars-Gravyer???? \r\nun fromage, fabriqu\u00e9 dans un village des montagnes turc. Particularit\u00e9 de ce fromage?\r\npourquoi? \r\nc'est qu'un certain David Moser d'Arni im Emmental a pass\u00e9 par l\u00e0, il y plus de 100ans: Si aujourd'hui les hommes et les femmes du village ont du travail, que l'\u00e9conomie locale est florissante: c'est, selon la NZZ, grace \u00e0 lui....", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9775456", "ece-9775443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:14:55Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nDouze on va passer \u00e0 la presse, maintenant si vous le voulez bien \u00e0 7 heures 47 Sandra Zimmerli on commence avec ces dizaines de requ\u00e9rants d'asile qui ne sont jamais arriv\u00e9s \u00e0 la Gougler ah le centre d'accueil de Chevrilles dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [93%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre, ce centre de la Gougler ah, on se souvient de la lev\u00e9e de boucliers contre son existence m\u00eame, il a finalement ouvert ses portes le premier avril dernier pr\u00eat \u00e0 accueillir 130 personnes mais voil\u00e0 selon la libert\u00e9 des dizaines de requ\u00e9rants envoy\u00e9s \u00e0 Chevry y sont jamais arriv\u00e9s plus des 2 tiers n'ont plus donn\u00e9 signe de vie, admet d'ailleurs la porte- parole du syst\u00e8me, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, ils pr\u00e9f\u00e8rent la clandestinit\u00e9 plut\u00f4t qu'attendre la fin de leur proc\u00e9dure d'asile souvent mal- engag\u00e9e, il faut le dire pour ceux qui sont dirig\u00e9s vers la Gougler reste que le ph\u00e9nom\u00e8ne des disparitions ne concerne pas que ce centre- l\u00e0 tous les Centres f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux sont touch\u00e9s, pr\u00e9cise la porte- parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [96%] :\r\nC'est aussi un dossier dont on a beaucoup parl\u00e9, le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet aux \u00c9mirats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nEt selon la Tribune de Gen\u00e8ve, de nouvelles zones d'ombre surgissent \u00e0 la lecture du proc\u00e8s- verbal de l'audition du pr\u00e9sident du gouvernement, Genevois, c'\u00e9tait en juin dernier, Pierre Maudet \u00e9tait auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion, alors pourquoi parler de zones d'ombre, c'est que le magistrat a notamment effac\u00e9 tous ses messages concernant ce voyage je ne conserve pas mes mails au-del\u00e0 de 2 ans, aurait -il expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s son pr\u00e9d\u00e9cesseur Fran\u00e7ois Longchamp en fait de m\u00eame, aurait -il ajout\u00e9 d'autre part des administrateurs de Gen\u00e8ve a\u00e9roport ont saisi la Cour des comptes concernant le renouvellement de la concession de d\u00e9natalit\u00e9 la compagnie des \u00c9mirats renouvellement qui a eu lieu, rappelons -le, quelques mois seulement apr\u00e8s le fameux voyage les administrateurs ne seraient pas satisfaits des r\u00e9ponses obtenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d'o\u00f9 cet appel, la Cour des comptes doit empoigner ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nYvan Perrin, vous aussi vous avez eu cette fonction de conseiller d'\u00c9tat, l\u00e0 on parle de l'affaire Maudet, on a aussi passablement parler des affaires concernant la la fiscalit\u00e9 de de Pascal Broulis, est ce que vous avez le sentiment que que le contr\u00f4le que la pression sur les conseillers d'\u00c9tat sur cette fonction est de plus en plus forte et ce qu'elle va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'elle va trop loin, c'est simplement que les r\u00e9seaux sociaux permettent \u00e0 l'information de circuler tr\u00e8s rapidement tout le monde maintenant un moyen d'un t\u00e9l\u00e9phone portable peut-\u00eatre journaliste reporter d'images, en toutes circonstances, c'est vrai que la population atteint atteint pardon une certaine exemplarit\u00e9 de ses \u00e9lus et \u00e7a me para\u00eet assez normal apr\u00e8s naturellement il faut fixer la limite, jusqu'o\u00f9 on, on, on peut aller dans le monde politique et \u00e0 partir de quand on empi\u00e8te sur la vie priv\u00e9e et je crois qu'en Suisse, cette, cette limite est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [89%] :\r\nVous parlez d'exemplarit\u00e9 justement est -ce qu'on en demande vraiment beaucoup aux politiciens quand on va regarder les, les, les fiches d'imp\u00f4ts quand on regarde les les voyages vous- m\u00eame, vous avez eu votre vie priv\u00e9e que vous allez d'ailleurs accept\u00e9 de, de, de d\u00e9voiler vos vos soucis est -ce que est -ce que l\u00e0 aussi on en demande trop, vous disiez la pression \u00e9tait tr\u00e8s forte, quand vous \u00e9tiez \u00e0 votre poste, \u00e7a ne vous a pas fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [88%] :\r\nNon, on peut pas dire on ne peut pas dire simplement j'avais accept\u00e9 les r\u00e8gles du jeu si je les voulais pas fallait pas y aller, donc je ne peux qu'assumer mes d\u00e9cisions, simplement \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous vous pr\u00e9sentez \u00e0 la population, avec un programme id\u00e9alement il faut \u00eatre au moins coh\u00e9rents avec le programme et si, comme dans l'affaire Cahuzac en France vous expliquer, il faut payer les imp\u00f4ts etc etc tout au plan comme un compte en Suisse, et la derni\u00e8re qui a quand m\u00eame une certaine disque r\u00e9ponse entre le discours et les actes, et \u00e7a ce n'est plus tol\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [91%] :\r\nCette proposition maintenant qui risque de faire du bruit, le PLR du canton de B\u00e2le veut faire de la d\u00e9p\u00e9naliser \u00e0 d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues, son cheval de bataille, Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [94%] :\r\nEt pas que du cannabis, non des drogues dures aussi comme l'h\u00e9ro\u00efne ou la coca\u00efne, son credo r\u00e9guler et fiscaliser plut\u00f4t qu'interdire et punir alors la section B\u00e2loise du PLR n'a pas encore d\u00e9fini sa strat\u00e9gie : comment elle compte organiser instaurer tout \u00e7a mais s\u00fbr qu'on ne vendra jamais des drogues \u00e0 la Migros, explique un \u00e9lu dans la Basler Zeitung, reste que ce parti cantonal brise bien un tabou, ajoute l'art Gauer Zeitung sa proposition m\u00e9rite et vaut une discussion nationale, ajoute l'\u00e9ditorialiste, m\u00eame si, m\u00eame si dans 100 ans une lib\u00e9ralisation totale de la drogue ne trouvera toujours pas de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales maintenant \u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 depuis quelques jours, des personnalit\u00e9s valaisannes commencent \u00e0 se profiler pour la course aux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [94%] :\r\nLa retraite du PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier aiguise tous les app\u00e9tits, nous dit le Nouvelliste pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le PDC du Valais Romand n'a pas de candidat avec l'exp\u00e9rience n\u00e9cessaire alors toutes les autres familles politiques croient et plus que jamais que cette exception valaisanne, 2 \u00e9lus du m\u00eame parti aux \u00c9tats touche peut-\u00eatre \u00e0 sa fin, comme Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9sormais unique pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, d\u00e9j\u00e0 soutenu par Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse \u00e9tait en Valais, cette semaine, il y a, Matthias Reynard aussi oui, c'est une fonction qui m'int\u00e9resse, a d\u00e9clar\u00e9 le socialiste hier matin sur Rh\u00f4ne FM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [91%] :\r\nYvan Perrin qu'est -ce qui vous attire encore, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat qu'est -ce qui vous attire encore pourquoi vous voulez retourner aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nEh bien parce que l\u00e0, je parle essentiellement pour la section neuch\u00e2teloise c'est une section \u00e0 laquelle j'ai consacr\u00e9 beaucoup de mon temps au d\u00e9part c'\u00e9tait pas tr\u00e8s facile, donc c'\u00e9tait surtout un sujet de plaisanterie entre le 18 octobre 2001 le 19 octobre 2003, il y a eu beaucoup d'investissements, j'ai de la peine \u00e0 imaginer que tous travaillent puissent \u00eatre, je dirais, r\u00e9duit \u00e0 pas grand chose au vu de la situation actuelle, donc si je peux encore apporter quelque chose \u00e0 mon parti, j'aimerais pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'il y a personne derri\u00e8re, pardon pour le faire, on voit que l'UDC a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [92%] :\r\nL'avenir nous le dira, id\u00e9alement oui ce serait bien que la g\u00e9n\u00e9ration montante s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [83%] :\r\nParce que vous disiez, on est, je suis de la g\u00e9n\u00e9ration Blocher ok, mais il y a qui apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9ration de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [91%] :\r\nC'est une bonne question, je pense qu'il y a personne au niveau de l'UDC suisse qui incarne autre parti de mani\u00e8re aussi \u00e9vidente que Christoph Blocher, donc l\u00e0 il y a eu vraiment un passage si en Suisse romande, on est pass\u00e9, sauf erreur de 3 \u00e0 12 en 2003, il y a eu cela maintenant, c'est aussi plus difficile pour la rel\u00e8ve, de s'imposer quand vous arrivez tout \u00e0 coup \u00e0 compl\u00e9ter une \u00e9quipe de 3 on vous remarque mais quand vous arrivez dans une \u00e9quipe, vous en avez d\u00e9j\u00e0 12, c'est plus difficile, si vous \u00eates un choriste on vous entend bien, tandis que si vous \u00eates sur un simple musicien d'orchestre, c'est plus difficile, puis en g\u00e9n\u00e9ral quant \u00e0 vous jouez trop fort le reste de l'orchestre n'appr\u00e9cie pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [98%] :\r\nYvan Perrin va terminer cette revue de presse avec la force d'\u00e9mancipation de l'emmental Sandra si je vous dis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [86%] :\r\nCar s'gravir est ce que \u00e7a vous dit quelque chose, vous avez une id\u00e9e battu car rien dans le tournoi, je sais pas si je prononce de germes M\u00e9kong ben on a parl\u00e9 d'emmental, c'est une mani\u00e8re de le stocker dans la montagne, dans un lac \u00e0 fromage vais vous aider, on arrivera jamais l'emmental est un fromage, c'est s\u00fbr, mais le quartier gravir aussi et puis ce fromage, donc il est fabriqu\u00e9 dans un village des montagnes turc et sa particularit\u00e9, l\u00e0 c'est facile quand m\u00eame, l'emmental, il a des trous, voil\u00e0 o\u00f9 la voil\u00e0, on a la bonne Haribo argent du navire et donc pourquoi il a des trous, c'est qu'un certain David Moser d'Arni et m\u00eame pass\u00e9 par l\u00e0, il y a plus de 100 ans alors si aujourd'hui les hommes et les femmes du village ont du travail, que l'\u00e9conomie locale est florissante, c'est selon la NZZ grace \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [87%] :\r\nBon, ben, il faut dire la NZZ ce matin parce que \u00e7a parle d'amour et de fromage merci pour la presse, Sandra il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A35932EE-FF92-44AC-BFA6-EE14E3A2B9B0", "internalArchiveId": "A35932EE-FF92-44AC-BFA6-EE14E3A2B9B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Rochbach, Pr\u00e9sident du SER (syndicat enseignants romands);Richard Frackowiak, ex-codirecteur du Human Brain Project;Guillaume Barazzone, conseiller National PDC GE;Derville;Sarah Carnazzi-Weber, economiste chez Cr\u00e9dit Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/VD/RENTREE SCOLAIRE: PORTABLES PI) C'est une premi\u00e8re en Suisse : un canton  veut totalement interdire le t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nUn projet-pilote lanc\u00e9 dans dix \u00e9coles...VAUDOISES...\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone sera banni...non seulement...en classe... mais aussi \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation. \r\nUn projet qui peut suprendre....,au vue de la large utilisation des portables aujourd'hui. \r\nTania Barril\r\n  56'' \r\n((Interdire le t\u00e9l\u00e9phone en classe, la plupart des \u00e9tablissements scolaires romands ont des directives en ce sens. Mais chacun peut l'adapter en fonction des besoins. Vaud vise aujourd'hui une interdiction g\u00e9n\u00e9rale. Certes des exceptions \u00e0 des fins p\u00e9dagogiques seront possibles, mais pour Samuel Rochbach, cette d\u00e9cision manque de pragmatisme.\r\nSON\r\nLe test sera men\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, dans 10 \u00e9tablissements, et ce jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Le canton \u00e9dictera ensuite une directive sur la question. Gen\u00e8ve pourrait suivre, une r\u00e9flexion est en cours sur l'interdictio du portable \u00e0 l'\u00e9cole.))\r\n(Ems - Zoug) Les assurances-maladies paient...\u00e0 double...certains frais dans les EMS...\r\nC'est en tout cas...la conviction...d'une filiale...de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs Sant\u00e9suisse.\r\nElle poursuit en justice...13 EMS du canton de Zoug...\r\nAvec l'objecitf...d'obtenir...le remboursement...de contributions...vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soins.\r\nEt pour Sant\u00e9Suisse...Zoug n'est qu'un canton pilote..\r\nLes 16 assurances-maladies concern\u00e9es pr\u00e9voient de nouvelles plaintes...dans d'autres cantons.\r\n(20/HUMAN BRAIN PI) ***De nouvelles turbulences...au sein du Human Brain Project  \u00e0 Lausanne: son directeur ex\u00e9cutif...Chris Ebel quitte son poste...\r\nUn nouveau coup dur...pour ce gigantesque...projet de recherche sur le cerveau...coordonn\u00e9 par l'EPFL.\r\nDes divergences d'opinion sur la gouvernance et la strat\u00e9gie avec la haute \u00e9cole  sont avanc\u00e9es. \r\nOn \u00e9voque aussi des probl\u00e8mes administratifs,...mais difficile d'en savoir plus...tant l'EPFL v\u00e9rouille la communication, Lucia Sillig.\r\n  1'10 \r\n((Oui, et pourtant, on parle d'un projet \u00e0 plus d'un milliard d'euros sur dix ans, qui plus est. un projet europ\u00e9en mais pilot\u00e9 depuis la Suisse.\r\nOr on n'a droit qu'\u00e0 un communiqu\u00e9 d'une dizaine de lignes, publi\u00e9es au coeur du mois d'ao\u00fbt, sur le site du Human Brain project. \r\nEt \u00e0 l'EPFL, personne ne veut donner plus d'explications, malgr\u00e9 nos demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.\r\nRichard Frackowiak, ex-codirecteur du Human Brain Project, \u00e0 la retraite depuis trois ans, souligne pour sa part que la relation entre la partie administrative et scientifique de ce projet a subi beaucoup de chamboulements depuis ses d\u00e9buts.\r\nA ses yeux, il aurait fallu nommer un scientifique de renom pour le diriger - comme au CERN, par exemple.\r\nSON 32''\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que projet rencontre des probl\u00e8mes de gouvernance. Chris Ebell avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 l'issue d'un processus de m\u00e9diation.))\r\n(04/CONGE PATERNITE ITV BARAZZONE) 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est la nouvelle propoistion...de la commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats. \r\nDeux semaines au lieu des 4 propos\u00e9es par l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable. \r\nLa comission propose donc un compromis...  un contre-projet indirect au texte. \r\nLe PDC salue un pas important vers la mise en place d'un cong\u00e9 partenit\u00e9. \r\nEcoutez le conseiller National genevois Guillaume Barazzone... \r\nGuillaume Barazzone avec Natacha Van Cutsem. \r\nCe  cong\u00e9 de deux semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance et pourrait \u00eatre pris en bloc ou sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es.\r\nLe Conseil des Etats...pourrait l'adopter...mais le plus dur...sera sans doute...de trouver une majorit\u00e9....au Conseil national.\r\n(TF5/USA/COHEN MANFAORT DI (7H - FAUX DIRECT)) *** On le disait en titre...Donald Trump...a v\u00e9cu un mardi noir...sur le front judiciaire...\r\nAvec toujours en toile de fond..les accusations d'ing\u00e9rences russes...lors de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nL'ex-chef de campagne de Donald Trump... Paul Manafort, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier pour fraude bancaire et fiscale. \r\nLe jury ne s'est toutefois accord\u00e9 seulement sur 8 des 18 chefs d'accusation.\r\nEt dans le m\u00eame temps, Michael Cohen, l'ancien avocat personnel de Donald Trump ...a plaid\u00e9 coupable...il a reconnu avoir vers\u00e9...sur ordre Donald Trump...de l'argent...\u00e0 deux anciennes playmates...pour acheuter leur silence.\r\nIl tombe donc lui aussi entre les griffes du procueur sp\u00e9cial Robert Mueller.\r\n***Rapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Wasington.... l'enqu\u00eate du procureur charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur les ing\u00e9rences russes s'est brusquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e..\r\n(((((Oui D abord Paul Manafort, l ex chef de campagne de Trump. Le jury l a d\u00e9clar\u00e9 coupable de fraude bancaire et fraude fiscale. Il risque plusieurs ann\u00e9es d epris n. Il est le premier \u00e0 tomber dans la vaste enqu\u00eate du procureur Robert Mueller. Mais Manafort tombe pour des crimes qui ne prouve pas qu'il y a eu collusion entre Moscou et la campagne Trump.  \r\nCette condamnation n'en reste pas moins hautement symbolique. Elle l\u00e9gitimiste en quelque sorte le travail du procureur  Mueller. Ses accusations sont fond\u00e9es et  prouv\u00e9es. Il peut continuer \u00e0 avancer dans sa tentaculaire enqu\u00eate.\r\n***Cette condamnation devient un moyen de pression qui va aider le procureur sp\u00e9cial \u00e0 poursuivre son enqu\u00eate \r\nOui c est un message aux autres accus\u00e9s. Michael Cohen p\r\nbla blabla \r\nL enqu\u00eate .. . s acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, elle se rapproche de Donald Trump mais encore une fois, il faut le souligner,... elle ne prouve pas une  quelquonque collusion  entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne Trump.\r\n\u00c0 Washington, ce que tout le monde cherche \u00e0 savoir c est... quelles cartes a encore en main robert Mueller, et quel sera sa prochaine estocade.)))\r\nEXTRO :\r\nL'avocat de Micahel Cohen a indiqu\u00e9...cette nuit...que son client \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 collaborer avec le procueur M\u00fbller....\r\nIl a \u00e9voqu\u00e9 de nombreus dossiers compromettant pour le pr\u00e9sident.\r\n(USA - Microsoft et Facebook) Toujours aux Etats-Unis...le spectre du cyberpiratage pl\u00e2ne...sur les prochaines \u00e9lections de mi-mandat.\r\nFacebook a annonc\u00e9 cette nuit avoir mis fin des campagnes de d\u00e9sinformation... de grande ampleur...venue d'Iran et de Russie...\r\nElle ciblait le Moyen-Orient, l'Am\u00e9rique Latine, le Royaume-Uni...et les Etats-Unis.\r\nQuelques heures plus t\u00f4t...hier soir....Microsoft...avait annonc\u00e9...la fermeture de faux...noms de domaines...cr\u00e9\u00e9s par des pirates informatiques russes.\r\nSelon le g\u00e9ant de l'informatique...la manipulation visait....les sites internets...de centre de r\u00e9fexion conservateurs...aux Etats-Unis.\r\n(15/SUIVI KERALA PA) ***En Inde, les secours continuent d'\u00e9vacuer les populations pris au pi\u00e8ge par les inondations au sud du pays...\r\nLa pluie s'est enfin calm\u00e9e, et le pays commence \u00e0 faire les comptes.\r\nLa mousson...la pluie violente...depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle...a fait pr\u00e8s de 400 morts... et plus d'un million de d\u00e9plac\u00e9s.\r\nIl faudra reconstruire 10 mille km de route...et environ 100 mille logements. \r\nHier, les autorit\u00e9s ont toutefois refus\u00e9 l'aide d'Etats \u00e9trangers.... estimant que l'Inde...\u00e9tait capable de s'en sortir...\r\nMais au sein de la population...de nombreux citoyens critiquent...le manque d'anticipation des pouvoirs publics.\r\nA New-Dehli...le r\u00e9cit d'Emmanuel Derville. \r\n((((Au bord de l'oc\u00e9an indien, le Kerala est une destination pris\u00e9e des touristes pour ses \u00e9tendues mar\u00e9cageuses qui parcourent l'int\u00e9rieur des terres. D\u00e9sormais, depuis les pr\u00e9cipitations records de ces dix derni\u00e8res semaines, les mar\u00e9cages semblent s'\u00eatre \u00e9tendus. C'est presque la totalit\u00e9 de cet Etat du sud-ouest de l'Inde qui est recouvert d'eau.\r\nCertaines zones sont coup\u00e9es du monde \u00e0 cause des routes submerg\u00e9es par les pluies ou les glissements de terrains. L'a\u00e9roport de Cochin est ferm\u00e9 jusqu'au 26 ao\u00fbt.\r\nLe d\u00e9sastre a ouvert une pol\u00e9mique sur le laxisme des autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la protection de l'environnement. Depuis huit ans, la communaut\u00e9 scientifique s'inqui\u00e9tait de voir les lacs et les marais ass\u00e9ch\u00e9s pour faire place \u00e0 des projets immobiliers ou miniers. Ces zones humides souvent couvertes d'une v\u00e9g\u00e9tation tr\u00e8s dense auraient pu absorber une partie des pr\u00e9cipitations.\r\nEmmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi.)))\r\nEt pour rappel...en Suisse...la Cha\u00eene du bonheur a entam\u00e9e hier...une r\u00e9colte de dons...en faveur..des victimes...de ces inondations...\r\n(Brexit) Il faut un accord sur le Brexit..au plus tard...d\u00e9but novembre...\r\nLe souhait...hier....du n\u00e9gociateur de l'Union europ\u00e9enne...Michel Barnier.\r\nIl l'a exprim\u00e9...quelques minutes...apr\u00e8s sa rencontre...avec Dominic Raab... le nouveau ministre britannique en charge du Brexit.\r\nMoins de trois donc...d\u00e9sormais...pour parvenir enfin \u00e0 un acccord...\r\nLondres...et..Bruxelles s'engagent d'ici-l\u00e0...\u00e0 une n\u00e9gociation continue...\r\n(17/RETRAIT 2EME PILIER/FISCALITE ITV CARNAZZI-WEBER) ****Retirer son 2\u00e8me pilier sous forme de capital plut\u00f4t que de percevoir des rentes chaque mois. Aujourd'hui, un tiers des assur\u00e9s en Suisse font ce choix. \r\nEt cette option pourrait gagner en popularit\u00e9 selon Cr\u00e9dit Suisse..... alors que les taux de conversion qui d\u00e9terminent les rentes sont appel\u00e9s \u00e0 baisser.\r\nLa banque pr\u00e9sentait hier une \u00e9tude sur cette question.\r\nEn Suisse romande particuli\u00e8rement, la pression fiscale justifierait le retrait du 2\u00e8me pillier sous forme de capital. \r\nMais ce choix comporte des risques, comme le rappelle Sarah Carnazzi-Weber, economiste chez Cr\u00e9dit Suisse\r\n  46''\r\nPropos reccueillis par Romain Bardet.\r\n(21/ARGENTO PA) ***L'une des fers de lance du mouvement Metoo, l'actrice italienne Asia Argento...d\u00e9nonce \"une pers\u00e9cution\" !\r\nAccus\u00e9e... \u00e0 son tour de harc\u00e8lement sexuel sur un acteur mineur...elle d\u00e9ments les informations publi\u00e9es dimanche dans le New-York Times. \r\nDans un communiqu\u00e9, elle nie toute agression sexuelle \u00e0 l'encontre d'un jeune acteur, Jimmy Bennett. \r\nLes pr\u00e9cisions de Natacha Van Cutsem. \r\n  50'' \r\nPour l'instant, aucune enqu\u00eate \u00e0 ce sujet n'a \u00e9t\u00e9 ouverte aupr\u00e8s de la police de Los Angeles.\r\n(YB) Le rendez-vous sport de la journ\u00e9e...ce sera ce soir...au Stade de Suisse...de Berne..\r\nYoung-Boys......re\u00e7oit...le Dynamo Zagreb...en match...aller du dernier tour qualificatif pour la LIgue des Champions...\r\nYB face \u00e0 son r\u00eave europ\u00e9en....\r\nLes Bernois n'ont jamais disput\u00e9 la prestigieuse et tr\u00e8s lucrative... comp\u00e9tition..\r\nMatch \u00e0 suivre sur RTS 2 d\u00e8s 21 heures...\r\n(De la glace sur la Lune) Il y a bien de la glace \u00e0 la surface de la lune\r\nLes scientifiques de la NASA en ont d\u00e9sormais la preuve irr\u00e9futable. \r\nLa pr\u00e9sence d'eau sur l'astre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue... notamment en sous-sol... mais cette glace \u00e0 la surface donne lieu \u00e0 des espoirs:\r\ns'il y en a suffisamment... l'eau pourrait devenir une ressource... pour les futures exp\u00e9ditions d'exploration sur la lune... selon l'agence spatiale am\u00e9ricaine\r\nMais pour savoir si cette eau est exploitable pour l'homme... il faudrait envoyer des robots pour en pr\u00e9lever des \u00e9chantillons.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-22T07:00:05_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-22T07:00:05_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9775453", "ece-9775437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:25:16Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re, \u00e0 la une de cette matinale ou plut\u00f4t, je devrais dire \u00e0 la une de cette rentr\u00e9e, le t\u00e9l\u00e9phone portable d\u00e9cid\u00e9ment son interdiction fait couler beaucoup d'encre en cette fin d'\u00e9t\u00e9, tous les chefs de l'Instruction publique enfantin th\u00e8me dans le canton de Vaud Cesla Amarelle a tranch\u00e9 : interdiction totale en classe et \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 pour l'instant, c'est un test et \u00e7a concerne seulement certains \u00e9tablissements, on va lui demander \u00e0 ce cela Amar elle c'est pas un peu trop loin avec cette d\u00e9cision, elle sera avec nous juste apr\u00e8s le journal, l'autre invit\u00e9 de cette matinale est un ancien ancien conseiller national, ancien vice- pr\u00e9sident de l'UDC, ancien conseiller d'\u00c9tat aussi il vend Perrin conna\u00eet tr\u00e8s bien la politique est tr\u00e8s bien son parti, il r\u00eave d'ailleurs d'un Comeback bernois avec lui on va \u00e9voquer les difficult\u00e9s actuelles de l'UDC apr\u00e8s les d\u00e9missions en cha\u00eene Yvan Perrin, qui sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz c'est dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore, il sera question de reconversion professionnelle \u00e0 l'heure de la r\u00e9volution num\u00e9rique de la disparition annonc\u00e9e de nombreux m\u00e9tiers, qui doit payer la reconversion des employ\u00e9es laiss\u00e9s sur le carreau, si les patrons, l'\u00c9tat, les travailleurs eux- m\u00eames, on fera le point tout \u00e0 l'heure avec Xynthia racines mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est l'heure de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 double coup dur judiciaire pour Donald Trump, son ex- avocat personnel plaide coupable et reconna\u00eet avoir achet\u00e9 le silence de 2 accusatrices, l'ex- chef de campagne, Paul Manafort est condamn\u00e9, lui, pour fraude fiscale toujours aucun pilote \u00e0 la t\u00eate du grand projet europ\u00e9en de la PFL, le directeur du Human Brain Project d\u00e9missionne et signe sans doute de l'embarras g\u00e9n\u00e9ral ce d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s discr\u00e8te dans ce journal, \u00e9galement une voix PDC en faveur du projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines et puis l'actrice Asia Argento, sur la d\u00e9fensive, la porte- voix du mouvement metoo d\u00e9ment toute agression sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse un canton veut totalement interdire le t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'\u00e9cole, un projet pilote lanc\u00e9 dans dix \u00e9coles vaudoises le t\u00e9l\u00e9phone sera banni, non seulement en classe mais aussi \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation, un projet qui peut surprendre au vu de la large utilisation des portables aujourd'hui Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [94%] :\r\nInterdire le t\u00e9l\u00e9phone en classe, la plupart des \u00e9tablissements scolaires romands ont des directives en ce sens, mais chacun peut l'adapter en fonction des besoins vaud vise aujourd'hui une interdiction g\u00e9n\u00e9rale certes des exceptions \u00e0 d\u00e9fend p\u00e9dagogiques seront possibles, mais pour Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands cette d\u00e9cision manque de pragmatisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [91%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone portable fait partie de de la vie maintenant de, de, de tout le monde, 2 des jeunes, des moins jeunes et on doit pouvoir apprendre aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'utiliser, on doit pas leur apprendre \u00e0 conna\u00eetre les situations dans lequel on n'utilise pas son t\u00e9l\u00e9phone et puis c'est un outil qui, qui fait partie maintenant de la vie de tous les jours, on a peur d'une information, on va la chercher sur Internet dans les salles de classe, on n'a pas forc\u00e9ment l'\u00e9quipement informatique et par le fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [91%] :\r\nLe test sera men\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire dans 10 \u00e9tablissements et ce jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le canton et dictera ensuite une directive sur la question, Gen\u00e8ve pourraient suivre une r\u00e9flexion est en cours sur l'interdiction du portable \u00e0 l'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [93%] :\r\nKohl les assurances- maladies paient \u00e0 double certains frais dans les et c'est en tout cas la conviction d'une filiale de la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs Sant\u00e9suisse elle poursuit en justice 13 et EMS du canton de Zoug, avec l'objectif d'obtenir le remboursement de contributions vers\u00e9es pour le mat\u00e9riel de soin et pour Sant\u00e9Suisse Zoug n'est qu'un canton pilote les 16 assurances- maladies concern\u00e9es pr\u00e9voient de nouvelles plaintes dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [95%] :\r\nCes nouvelles turbulences au sein du Human Brain Project \u00e0 Lausanne, son directeur ex\u00e9cutif, Chris Ebel quitte son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [95%] :\r\nPost un nouveau coup dur pour ce gigantesque projet de recherche sur le cerveau, coordonn\u00e9 par l'EPFL des divergences d'opinion sur la gouvernance et la strat\u00e9gie avec la haute \u00e9cole sont avanc\u00e9es, on \u00e9voque aussi des probl\u00e8mes administratifs mais difficile d'en savoir plus, tant les PFL verrouille la communication Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:56) [97%] :\r\nOui, et pourtant on parle d'un projet \u00e0 plus d'un milliard d'euros sur 10 ans qui plus est un projet europ\u00e9en mais pilot\u00e9 depuis la Suisse, or on n'a droit qu'\u00e0 un communiqu\u00e9 d'une dizaine de lignes publi\u00e9es au coeur du mois d'ao\u00fbt sur le site du Human Brain Project et \u00e0 l'EPFL, personne ne veut donner plus d'explications, malgr\u00e9 nos demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, Richard Frackowiak ex- codirecteur du Human Brain Project \u00e0 la retraite depuis 3 ans, souligne pour sa part que la relation entre la partie administrative et scientifique de ce projet a subi beaucoup de chamboulements depuis ses d\u00e9buts, \u00e0 ses yeux, il aurait fallu nommer un scientifique de renom pour le diriger, comme au CERN par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:28) [95%] :\r\nFinalement, la nomination d'une grande personnalit\u00e9 scientifique pour faire l'interface avec l'Union europ\u00e9enne et prendre la responsabilit\u00e9 pour la science et la surveillance administrative \u00e0 l'EPFL mais c'est pas fait pour moi, donc il n'est pas du tout \u00e9tonnant qu'il ait des probl\u00e8mes administratifs. \r\nEbel en \u00e9tait le responsable et donc son d\u00e9part sugg\u00e8re que ces probl\u00e8mes sont au niveau de sa responsabilit\u00e9 et qui \u00e9tait donc l'administration des finances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [95%] :\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le projet rencontre des probl\u00e8mes de gouvernance Chris Ebel avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 l'issue d'un processus de m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [94%] :\r\n2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, c'est la nouvelle proposition de la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats 2 semaines au lieu des 4 propos\u00e9es par l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnables, la commission propose donc un compromis, un contre- projet indirect au texte, le PDC salue un pas important vers la mise en place d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e9coutez le conseiller national g\u00e9nevois Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:29) [93%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle et le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien se bat depuis plusieurs ann\u00e9es pour qu'il y a une politique familiale moderne et pour moi, \u00e7a passe par un cong\u00e9 paternit\u00e9, on est peut-\u00eatre un des derniers pays en Europe, peut-\u00eatre avec l'Albanie et la Bosnie, \u00e0 ne pas avoir de cong\u00e9 paternit\u00e9 alors c'est une bonne nouvelle, c'est d\u00e9j\u00e0 un pas qui va dans la bonne direction entre rien et 2 semaines bien \u00e9videmment en 2 semaines pourrait imaginer davantage parce que d'autres pays europ\u00e9ens ont pr\u00e9vu davantage mais en Suisse, il faut se garder des solutions maximalistes et c'est vrai que, en politique, l'art du possible, c'est justement de semaines pour l'instant pour le Parlement, il faut vraiment qu'on avance dans ce sens parce qu'on avait permis pays en Europe \u00e0 ne pas avoir cong\u00e9 paternit\u00e9 et c'est aussi un pas pour les p\u00e8res, mais c'est \u00e9galement un pas pour les femmes pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes parce qu'il y a encore beaucoup d'employeurs qui rechignent \u00e0 engager des femmes parce qu'elles vont potentiellement avoir un cong\u00e9 \u00e0 maternit\u00e9, il faut que cela change en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [92%] :\r\nUn Guillaume Barazzone qui r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem ce cong\u00e9 2 semaines serait \u00e0 prendre dans les 6 mois qui suivent la naissance et pourrait \u00eatre pris en bloc sous forme de journ\u00e9es isol\u00e9es, le Conseil des \u00c9tats pourrait l'adopter mais le plus dur sera sans doute de trouver une majorit\u00e9 au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [97%] :\r\nOn le disait en titre dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump a v\u00e9cu un mardi noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [95%] :\r\nAvec toujours en toile de fond les accusations d'ing\u00e9rence russe lors de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, l'ex- chef de campagne de Donald Trump, Paul Manafort a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier pour fraude bancaire et fiscale, le jury ne s'est toutefois accord\u00e9 seulement sur 8 des 18 chefs d'accusation et dans le m\u00eame temps, Michael Cohen, l'ancien avocat personnel de Donald Trump a plaid\u00e9 coupable, il a reconnu avoir vers\u00e9 sur ordre du pr\u00e9sident de l'argent \u00e0 deux anciennes playmates pour acheter leur silence, il tombe donc lui aussi entre les griffes du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, l'enqu\u00eate du procureur charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur les ing\u00e9rences russes s'est brusquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [95%] :\r\nOui, d'abord, Paul Manafort, l'ex- chef de campagne de Trump le jury l'a d\u00e9clar\u00e9 coupable de fraude bancaire et fraude fiscale, il risque plusieurs ann\u00e9es de prison, il est le 1er \u00e0 tomber dans la vaste enqu\u00eate du procureur Robert Mueller, mais Manafort tombe pour des crimes qui ne prouve pas qu'il y a eu collusion entre Moscou et la campagne Trump cette condamnation n'en reste pas moins hautement symbolique, elle l\u00e9gitimise en quelque sorte le travail du procureur Mueller, ces accusations sont fond\u00e9es prouv\u00e9es, il peut continuer \u00e0 avancer dans sa tentaculaire, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [94%] :\r\nEt cette condamnation devient un moyen de pression qui va aider le procureur sp\u00e9cial \u00e0 poursuivre son enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [91%] :\r\nOui, hein, c'est un message aux autres accus\u00e9s, Michael Cohen, par exemple, l'ancien avocat personnel et homme de main de Donald Trump, lui, a d\u00e9cid\u00e9 de plaider coupable hier pour \u00e9vasion fiscale et fraude devant un juge de New York, il a \u00e9galement admis avoir achet\u00e9 le silence de 2 femmes durant la campagne pr\u00e9sidentielle qui aurait eu une relation avec Donald Trump en souvient notamment des 130000 dollars vers\u00e9s \u00e0 Stormy Daniels s'une actrice de films X, ce qui est crucial dans cette d\u00e9position Michael Cohen ce qu'il dit avoir agi en coordination avec le candidat Trump Trump savait et \u00e7a s'est pass\u00e9 durant la campagne, cet argent non d\u00e9clar\u00e9 serait alors ill\u00e9gale, en violation avec les lois f\u00e9d\u00e9rales sur le financement de campagne, le proc\u00e8s pourrait rapidement prendre une tournure politique, l'enqu\u00eate s'acc\u00e9l\u00e9rer, elle se rapproche aussi Donald Trump, mais encore une fois, il faut le souligner, elle le met en \u00e9vidence, pour l'instant aucune collusion entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne Trump \u00e0 Washington ce que tout le monde cherche \u00e0 savoir c'est quelles cartes a encore en main, Robert Mueller et quelle sera la prochaine estocade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [94%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand notez que l'avocat de Michael Cohen a indiqu\u00e9 cette nuit que son client \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 collaborer avec le procureur Mueller, il a \u00e9voqu\u00e9 de nombreux dossiers compromettant pour le pr\u00e9sident toujours aux \u00c9tats-Unis, le spectre du cyber piratage plainte sur les prochaines \u00e9lections de mi- mandat en novembre, Facebook a annonc\u00e9 cette nuit, avoir mis fin \u00e0 des campagnes de d\u00e9sinformation de grande ampleur, venue d'Iran et de Russie elle ciblait le Moyen-Orient, l'Am\u00e9rique Latine, le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis quelques heures plus t\u00f4t, hier soir, Microsoft avait annonc\u00e9 la fermeture de faux noms de domaines cr\u00e9\u00e9s par des pirates informatiques russes selon le g\u00e9ant de l'informatique, la manipulation visait les sites internet de centre de r\u00e9flexion conservateur aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [94%] :\r\nEn Inde, les secours continuent d'\u00e9vacuer les populations, pris au pi\u00e8ge par les inondations au sud du pays, la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [96%] :\r\nEnfin calm\u00e9e le pays commence \u00e0 faire les comptes, la mousson la plus violente depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, a fait pr\u00e8s de 400 morts et plus d'un 1000000 de d\u00e9plac\u00e9s, il faudra reconstruire 10 kilom\u00e8tres de route et environ 100000 logements, hier, les autorit\u00e9s ont toutefois refus\u00e9 l'aide des \u00c9tats \u00e9trangers, estimant que l'Inde \u00e9tait capable de s'en sortir, mais au sein de la population de nombreux citoyens critiquent le manque d'anticipation des pouvoirs publics \u00e0 New Delhi, le r\u00e9cit d'Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:09) [96%] :\r\nAu bord de l'oc\u00e9an Indien, le Kerala est une destination pris\u00e9e des touristes pour ses \u00e9tendues mar\u00e9cageuses qui parcourent l'int\u00e9rieur des Terres d\u00e9sormais depuis les pr\u00e9cipitations de ces 10 derni\u00e8res semaines les mar\u00e9cages semblent s'\u00eatre \u00e9tendus, c'est presque la totalit\u00e9 de cet \u00c9tat du sud- ouest de l'Inde qui est recouvert d'eau, certaines zones sont coup\u00e9es du monde \u00e0 cause des routes submerg\u00e9es par les pluies ou les glissements de terrain, l'a\u00e9roport de Cochin est ferm\u00e9 jusqu'au 26 ao\u00fbt le d\u00e9sastre a ouvert une pol\u00e9mique sur le laxisme des autorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gard de la protection de l'environnement depuis 8 ans, la communaut\u00e9 scientifique s'inqui\u00e9tait de voir les lacs et les marais \u00eatre ass\u00e9ch\u00e9s \u00e0 outrance pour faire place \u00e0 des projets immobiliers ou miniers ces zones humides souvent couvertes d'une v\u00e9g\u00e9tation tr\u00e8s dense, auraient pu absorber une partie des pr\u00e9cipitations Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [95%] :\r\nIl faut un accord sur le Brexit au plus tard d\u00e9but novembre le souhait hier du n\u00e9gociateur de l'Union europ\u00e9enne, Michel Barnier, il a exprim\u00e9 quelques minutes apr\u00e8s sa rencontre avec Dominic louable, nouveau ministre britannique en charge du Brexit moins de 3 mois donc d\u00e9sormais pour parvenir enfin \u00e0 un accord, Londres et Bruxelles s'engage d'ici l\u00e0 \u00e0 une n\u00e9gociation continue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [94%] :\r\nRetirer son 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital plut\u00f4t que de le percevoir de percevoir des rentes chaque mois actuellement en Suisse enti\u00e8re des assur\u00e9s font ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [95%] :\r\nEt cette option pourrait gagner en popularit\u00e9, selon Cr\u00e9dit Suisse, alors que les taux de conversion qui d\u00e9terminent les rentes sont appel\u00e9s \u00e0 baisser la banque pr\u00e9sentait hier une \u00e9tude sur cette question en Suisse romande, particuli\u00e8rement la pression fiscale justifierait le retrait du 2\u00e8me, pilier, sous forme de capital mais ce choix comporte des risques, comme le rappelle Sarah Carnazzi Weber, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:51) [93%] :\r\nVous avez le risque que ce capital ne soit pas suffisant \u00e0 couvrir l'enti\u00e8re dur\u00e9e de votre retraite, soit parce que vous consommez trop soit parce que vous avez un rendement qui est trop faible, ou soit parce que vous avez une perte de gain suite par exemple \u00e0 un crash boursier qui vous am\u00e8ne \u00e0 perdre beaucoup d'argent sur votre investissement, donc il a, il y a bien s\u00fbr des risques dont il faut tenir compte, mais vous avez aussi des avantages, vous pouvez avec ce capital peut-\u00eatre vous financez une maison de vacances, vous pouvez payer une partie de votre hypoth\u00e8que si vous en aviez une donc il y a aussi des avantages, mais il faut vraiment bien g\u00e9r\u00e9 cette fortune tout au long de la retraite, car le capital peut vraiment finir trop rapidement et puis vous avez plus n\u00e9cessairement suffisamment d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:40) [93%] :\r\nC'est l'une des fers de lance du mouvement metoo, l'actrice italienne Asia Argento, d\u00e9nonce une pers\u00e9cution accuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [96%] :\r\nEt \u00e0 son tour de harc\u00e8lement sexuel, elle d\u00e9ment les informations publi\u00e9es dimanche dans le New York Times, dans un communiqu\u00e9, elle nie toute agression sexuelle \u00e0 l'encontre d'un jeune acteur Jimmy Bennett, les pr\u00e9cisions de Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:59) [92%] :\r\nAsia Argento rejette en bloc ces accusations, l'actrice de 42 ans, parle de pers\u00e9cution se dit profond\u00e9ment choqu\u00e9 par d\u00e9sinformation absolument fausse, selon les documents anonymes re\u00e7ues par le New York Times, elle aurait vers\u00e9 380000 dollars \u00e0 Jimmy Bennett il l'accusait d'agression sexuelle alors qu'il n'avait que 17 ans, Asia Argento, ni l'agression mais ne d\u00e9ment pas le versement d'argent elle pr\u00e9cise l'avoir fait pour aider, Jimmy Bennett en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res, ce transfert aurait \u00e9t\u00e9 fait en avril dernier, soit 6 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'affaire Weinstein, l'avocat de ce dernier a r\u00e9agi, d\u00e9non\u00e7ant le niveau frappant d'hypocrisie de la com\u00e9dienne et la duplicit\u00e9 de son comportement, c'est ici toute la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Hazard Argento, qui est en jeu, elle est l'une des principales accusatrices du producteur d\u00e9chu et est devenue une importante, porte- parole des victimes de violence dans le milieu du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [94%] :\r\nLe rendez- vous, sport de la journ\u00e9e, ce sera ce soir au Stade de Suisse de Berne Yang Boris re\u00e7oit le Dinamo Zagreb en match aller du dernier tour qualificatif pour la Ligue des champions, eBay face \u00e0 son r\u00eave europ\u00e9en les Bernois n'ont jamais disput\u00e9 la prestigieuse et tr\u00e8s lucrative comp\u00e9tition, match \u00e0 suivre sur RTS 2 d\u00e8s 21 heures et puis il y a bien de la glace \u00e0 la surface de la Lune, les scientifiques de la Nasa en ont d\u00e9sormais la preuve irr\u00e9futable de la pr\u00e9sence d'eau sur l'astre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue, notamment en sous- sol mais cette glace \u00e0 la surface, donne lieu \u00e0 des espoirs s'il y en a suffisamment l'eau pourrait devenir une ressource pour les futures exp\u00e9ditions d'exploration sur la Lune, selon l'agence spatiale am\u00e9ricaine mais pour savoir si cette eau est exploitable pour l'homme, il faudrait envoyer des robots pour pr\u00e9lever des \u00e9chantillons, on imagine que ce sera fait avant peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:36) [87%] :\r\nLa lune et les robots pour terminer ce journal, merci beaucoup, Julien Brun gu\u00e8re terre il est 7 heures 14 merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:55:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6768563F-7073-46D0-9D5D-EECC52008C91", "internalArchiveId": "6768563F-7073-46D0-9D5D-EECC52008C91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gael Della Valle, artiste de cirque", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Della Valle, Gael \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gael Della Valle, artiste de cirque (INVITE 22.08 5H45 DELLA VALLE) TITRE WEB : Gael Della Valle, artiste de cirque\r\n DIRECT LS\r\n**\u00a046\r\ndort \u00e0 l'Ibis Style Mad House (ancien L'H\u00f4tel), Place De l'Europe 6, Ls \r\n+ billet train ok \u00e9galement \r\n(lui demander son billet train + IBAN pour remboursement)\r\ntaxi r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 5h15 \r\n***5H45\r\nEt pour accueillir notre invit\u00e9,\r\non pousse les meubles,\r\non range les objets fragiles,\r\nca va jongler, sauter, valser... \r\nBonjour Gael De la Vale...\r\nxxx\r\nmerci d'\u00eatre avec nous ce matin...\r\nartiste de cirque de profession... \r\nca vous va comme pr\u00e9sentation? ...\r\ncircassien ? ath\u00e8the ? jongleur ? acrobate ?\r\n6h-quart, pas vraiment un horaire d'artiste de cirque... l'heure du repos habituellement ?\r\nla journ\u00e9e sera longue...  ce soir ...vous serez sur sc\u00e8ne... sous le CHAPITEAU de CRANS MONTANA...\r\navec ce spectacle  CIRQUE AU SOMMET...concu par les quebecois de MACHINE DE CIRQUE avec CUCHE et BARBEZAT...\r\non va en reparler \u00e0 6h15.. \r\nune journ\u00e9e type ? combien d'heures d'entra\u00eenement ? \r\nle cirque, c'est votre quotidien, depuis une bonne dizaine maintenant...\r\nau d\u00e9part, rien ne vous pr\u00e9destin\u00e9... petit garcon n\u00e9 a YVERDON... un p\u00e8re g\u00e9ologue..une m\u00e8re enseignante... pas un enfant de la balle comme on dit... \r\nsouvenirs de cirque enfants ? oui KNIE tous les 2 ans, sans susciter d'envie...particuli\u00e8re...\r\nl'heure des \u00e9tudes... Ecole d'ing\u00e9nieur d'YVERDON... et l\u00e0 en pleine pr\u00e9pa d'examens... pour se vider la tete avecc un copain...s\u00e9ance de jonglerie... balles et quilles... le d\u00e9but du d\u00e9clic...\r\nune passion grandissante... presque une obsession ? \r\ncomment on passe d'un hobbie... \u00e0 l'envie d'en faire son m\u00e9tier ?\r\ndes cours a NYON (eLASTOQUE cRITQIEU)...le fondateur l'encouragee a faire une \u00e9cole internationale ... \r\nvous quittez job, pour pr\u00e9parer les auditions .... de l'ECOLE de CIRQUE de QUEBEC...\r\nl'investissement paye.... vous etes pris...  (2\u00e8me Suisse a etre pris) aidieu petite copine, papa, mamnan... \r\n25 ans direction le CANADA... pays deja un peu familier ? (parents ont v\u00e9cu l\u00e0 bas, soeur n\u00e9e l\u00e0-ba aussi) \r\n4 ans d'\u00e9tudes... dipl\u00f4me en poche... et parmi vos sp\u00e9cialit\u00e9s... la  barre russe... qu'est.ce que c'est ?\r\n(on va pas faire une d\u00e9mo en studio... )))\r\nfacile de d\u00e9crocher des premiers contrats ?\r\n2016: M\u00e9daille d'argent au Festival Mondial du Cirque de demain avec son trio \"Moi et les autres\"...\r\nla vie du cirque... vie de saltimbanque ? roulottes ? chapiteaux ?\r\nvous avez aussi travaill\u00e9 pour LE CIRQUE DU SOLEIL... c'est un \"le Hollywood du cirque...... incontournable d'y passer ?\r\n cool de jouer devant 6000 pers, mais pour l'acting et la sensibilit\u00e9, bien de s'en sortir\"... \r\nvous avez trouv\u00e9 l'amour au QC... votre compagne aussi acrobate...\r\njusqu'\u00e0 quel \u00e2ge on peut en faire ce m\u00e9tier ?\r\netre artiste de cirque en 2018, ca veut dire quoi ? encore une vie de saltimbanque, courir apr\u00e8s les contrats ?\r\non peut gagner sa vie quand on sort d'une grande \u00e9cole ?\r\nvivre de son art ?\r\npas de regret d'avoir laiss\u00e9 l'\u00e9lectronique pour les quilles ?\r\nCHOIX MUSICAL/ LHASSA \r\nLhasa, volontier \"El Desierto\"\r\nLa sublime voix de LHASSA.. \r\nEL DESIERTO... \r\nLHASSA... qui avait comme vous immigr\u00e9 a MONTREAL... \r\nBio:\r\nn\u00e9 le 17/02/81 \u00e0 St Louis, pr\u00e8s d' Yverdon\r\np\u00e8re g\u00e9lologue, m\u00e8re enseignante \r\n2001 : d\u00e9couvre la jonglerie\r\n2003 : termine ses \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique\r\n6 sept 2006: part au Canada/ Ecole de cirque de Quebec- diplom\u00e9 en 2010 (sp\u00e9cialiste de barre russe, de jonglerie et de roue Cyr, il travaille pour de grands noms tels le Cirque du Soleil et le Cirque \u00c9loize.)\r\n2009: 1er contact avec le Cirque du Soleil\r\n2016: M\u00e9daille d'argent au Festival Mondial du Cirque de demain avec son trio \"Moi et les autres\"\r\n--\r\n(El desierto) \r\n(El desierto)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775396", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gael Della Valle, artiste de cirque / LMA_2018-08-22T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.08.2018"], "variantIds": ["ece-9775396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T00:15:52Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt pour accueillir notre invit\u00e9, on pousse les meubles, on range les objets fragiles, \u00e7a va jongler sauter valser bonjour gael de Laval bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, artiste de cirque de profession, c'est comme \u00e7a qu'on dit circassien circassien, \u00e7a veut dire, c'est plus moi \u00e7a, \u00e7a sonne bien, artiste aussi oui le Blamont oui acrobate \u00e9galement acrobate, jongleur diff\u00e9rentes disciplines diff\u00e9rentes disciplines 6 heures moins quart c'est c'est pas vraiment un horaire d'artiste de cirque, c'est plut\u00f4t l'heure du repos habituellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [86%] :\r\nOui, on va se coucher \u00e0 cela non c'est pas vrai, mais j'ai fini le spectacle \u00e0 8 heures et demie hier soir donc, apr\u00e8s un spectacle toujours d'aller se coucher tout de suite m\u00eame souvent \u00e7a finit plus tard donc, on en comptera, on a un peu une vie d\u00e9cal\u00e9e o\u00f9 on fini \u00e0 10 heures l'adr\u00e9naline redescend se couche \u00e0 une heure du mat, puis on se l\u00e8ve un peu plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [91%] :\r\nAlors votre vie en ce moment, elle passe par par Crans-Montana ce spectacle Cirque sommet con\u00e7u par les Qu\u00e9b\u00e9cois de machines de cirque avec en guest-star Cuche et Barbezat qu'on conna\u00eet bien ici, en Suisse, on va en reparler \u00e0 6 heures et quart une journ\u00e9e type, quand on est en spectacle comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, il y a, il y a beaucoup d'entra\u00eenement encore pendant la journ\u00e9e de la p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [85%] :\r\nOui, tous les jours et en bonne ce que me disait on se l\u00e8ve vers 10 heures du que les journ\u00e9es \u00e0 7 les semaines \u00e0 cette spectacle par par semaine, \u00e7a \u00e7a rentre dans le corps, \u00e7a use, donc on a cette dormir le matin pr\u00e9- andine tous ensemble au chapiteau l\u00e0 dans la en l'occurrence, puis ensuite ou \u00e0 l'apr\u00e8s- midi c'est le r\u00e9chauffement \u00e0 l'entra\u00eenement au minimum on r\u00e9chauffe une demi- heure, une heure les les figures les plus techniques, on faire pendant le spectacle et puis sinon des fois si on en est l\u00e0 et on a l'\u00e9nergie, la motivation s'entra\u00eenent sur de nouvelles choses qu'on pourra proposer pour d'autres spectacles plus tard dans le spectacle, mais en quoi tous les jours avant le spectacle en ont fait entre une heure et 2 heures de pratique, puis apr\u00e8s repos souper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [90%] :\r\nPuis spectacle alors le cirque gael de Laval, c'est votre quotidien depuis une bonne dizaine d'ann\u00e9es maintenant, au d\u00e9part, pourtant, rien ne vous pr\u00e9destin\u00e9, petit gar\u00e7on n\u00e9 \u00e0 Yverdon-les-Bains, un p\u00e8re g\u00e9ologue une m\u00e8re enseignante pas un enfant de la balle comme on dit, des souvenirs de cirque quand m\u00eame enfant, vous avez, vous avez au spectacle, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [82%] :\r\nOui, mais assez, assez, assez classique pour qui a grandi en Suisse mais ouais, lui, souvenirs de cirque, c'est le cirque Knie vu qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'est le le si\u00e8ge principal, le sol cirque auquel on a vraiment acc\u00e8s Yverdon oui une ann\u00e9e sur 2, j'allais la m\u00e9nagerie une ann\u00e9e sur 2, j'allais au spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [82%] :\r\n\u00e7a serait li\u00e9 au spectacle, mais sans forc\u00e9ment vous dire acheter poc tiens un jour moi aussi je serai sous le chapiteau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [85%] :\r\nAucune projection jamais non, j'adorais \u00e7a, c'\u00e9tait strip- effort mais non, non, je ne me suis jamais imagin\u00e9 pouvoir remonter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors, alors, des \u00e9tudes, c'est l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs d'Yverdon et l\u00e0 en pleine pr\u00e9paration d'examens pour pour vous vider la t\u00eate un peu avec un copain, vous, vous vous lancez dans des s\u00e9ances de de jonglerie balles quilles et c'est un peu le d\u00e9but du d\u00e9clic une passion grandissante c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nOui, vraiment, c'est \u00e7a en mon coll\u00e8gue d'\u00e9tude et moi on jonglait d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, mais juste \u00e0 3 balles, sans jamais avoir pens\u00e9 et c'est plus que \u00e7a, et apr\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s 8 heures de r\u00e9vision avant les examens pendant l'\u00e9t\u00e9, on avait besoin de se vider le cerveau, on a commenc\u00e9 \u00e0 jongler, puis on a d\u00e9couvert \u00e7a, c'\u00e9tait avant, c'\u00e9tait avant l'\u00e9poque de YouTube, on pouvait d\u00e9couvrir tout \u00e7a, donc on savait m\u00eame pas que seulement d'une existait apr\u00e8s vous avez recommand\u00e9 d'aller \u00e0 un festival s'appelle les conventions de jonglerie, on est, on est partis en Allemagne sans trop savoir qu'on allait d\u00e9couvrir pendant une semaine, on s'est retrouv\u00e9 au tout au milieu de 5000 jongleur, on a d\u00e9couvert qu'on avait des autres comme nous et puis depuis j'ai plus du tout arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\nEt comment on passe d'un hobby comme \u00e7a pour se d\u00e9stresser entre 2 examens, l'id\u00e9e d'en faire vraiment son m\u00e9tier \u00e0 se dire : l\u00e0 je j'abandonne tout et je me consacre \u00e0 \u00e0 200 pourcent \u00e0 cette passion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, il y a plusieurs \u00e9tapes au d\u00e9but, c'est devenu une passion, c'est compulsive, donc on jongler beaucoup dans l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai travaill\u00e9 2 ans comme ing\u00e9nieur et on s'\u00e9tait mont\u00e9 avec cet ami et d'autre, un petit groupe de d'amuseurs de rue, on va dire de de spectacles de rue, sans aucune connaissance, aucune notion sans rien, juste au feeling, donc tous les jours apr\u00e8s le bureau, on avait lou\u00e9 un local et on s'entra\u00eenait jusqu'\u00e0 minuit, une heure tous les soirs et week- end on jongler et on est all\u00e9 voir un festival \u00e0 l'\u00e9cole de cirque \u00e0 Gen\u00e8ve, festival de cirque et l\u00e0 tout d'un Cousteau journ\u00e9e l\u00e0 c'\u00e9tait la r\u00e9v\u00e9lation de voir des gens comme moi l\u00e9g\u00e8rement plus jeune, mais sinon, comme moi, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole de cirque et non pas des des enfants de familles de cirque ou des des enfants de trap\u00e9ziste et se rendent compte que oui, il existe des \u00e9coles de cirque, je savais pas \u00e7a, je pensais qu'il fallait \u00eatre n\u00e9 au pour monter sur la sc\u00e8ne, et d'abord, j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a en me disant qu'il est bon, ben, j'ai rat\u00e9 \u00e7a passe, l\u00e0, j'avais d\u00e9j\u00e0 23 ans 24 ans, puis on s'entend, c'est plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge \u00e0 laquelle on sort d'une \u00e9cole th\u00e9oriquement 23 ans, et c'est dommage, j'ai rat\u00e9 \u00e7a, mais je suis pas tr\u00e8s copain avec les regrets, donc j'ai \u00e9t\u00e9 voir dans une \u00e9cole de cirque loisirs de asphyxie tr\u00e8s qu'il Fran\u00e7oisP. tout le directeur l\u00e0- bas m'a vraiment encourag\u00e9e d'au moins essayer de d'auditionner pour des grandes \u00e9coles, parce que les \u00e9coles en Suisse, la plupart en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des \u00e9coles loisirs mais pas de formation professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [93%] :\r\nDonc, vous avez tent\u00e9 votre chance aupr\u00e8s d'\u00e9coles professionnelles en regardant ce qui se fait, notamment du c\u00f4t\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [85%] :\r\nQu\u00e9bec, hein, c'est \u00e7a, oui, le DVD d'audition, puis \u00e7a a fonctionn\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [86%] :\r\nDonc \u00e7a a fonctionn\u00e9, vous avez donc \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9e pour int\u00e9grer cette \u00e9cole de de de cirque du Qu\u00e9bec et puis donc l\u00e0 forc\u00e9ment vous quittez tout vous quittez votre job, vous quittez Yverdon vous quitter papa- maman copains copines, donc, direction le le Canada \u00e0 25 ans, c'est \u00e7a : 25 ans maintenant de 5 ans, un pays qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un petit peu familier, il y a une longue histoire entre le Canada et votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [90%] :\r\nOui, c'est mes parents quand m\u00eame si le le rapport, la famille et que le Canada quand immigr\u00e9 dans la vingtaine, ils ont \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s canadiens ma soeur a\u00een\u00e9e \u00e0 Vancouver par la suite, ils sont rentr\u00e9s en Suisse, moi je suis n\u00e9 en Suisse, mais le projet familial \u00e9tait d'y retourner, donc j'ai \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 canadien, on n'y est jamais retourn\u00e9 finalement mais 25 ans plus tard, Kant, je suis all\u00e9 faire l'\u00e9cole j'\u00e9tais comme un retour au pays, ce qui m'a bien arrang\u00e9 pour l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [87%] :\r\nEt donc l'\u00e9cole de cirque \u00e0 Qu\u00e9bec, \u00e7a dure 4 ans hein, c'est \u00e7a qu'on va pas en 4 ans d'\u00e9tudes alors toujours dans votre sp\u00e9cialit\u00e9, il y a la jonglerie, mais il y a aussi la barre russe qu'est -ce que c'est en quelques mots la la barre russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [86%] :\r\nAlors la barre et c'est une discipline, c'est un trio acrobatique, il y a 2 porteurs face \u00e0 face, on a une barre de 10 centim\u00e8tres de large de 4 m\u00e8tres de long qu'on on tient sur l'\u00e9paule, on est chacun \u00e0 un bout de la bas et au mieux de la barre, il y a un acrobate ou une acrobate que on contient un \u00e9quilibres c'est acrobate ex\u00e9cute des figures de trampoline, donc des saltos d'Evry, la barre est inflexible, nous notre travail c'est de le propulser de tenir l'\u00e9quilibre et de la r\u00e9ceptionner sur nos 10 centim\u00e8tres de large, \u00e0 la fin des saltos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [86%] :\r\nAlors on va pas faire une d\u00e9monstration l\u00e0 en Studio, \u00e7a donnera pas grand chose, \u00e7a va vivre oui enfin si ma\u00eetre de plafond si vous y Batlles avant le son courage, allez voir quelques vid\u00e9os vous postez notamment sur sur les r\u00e9seaux sociaux, est ce que quand on sort d'une \u00e9cole comme \u00e7a on a facilement des des premiers contrats on peut travailler dans des compagnies au Qu\u00e9bec o\u00f9 \u00e7a reste quand m\u00eame un peu gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [86%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s diff\u00e9rence au cas par cas, moi j'ai un parcours vraiment atypique donc sorti il y a 29 ans, \u00e0 30 ans de l'\u00e9cole compar\u00e9 \u00e0 certains jeunes qui qui vont loisirs \u00e0 8 ans qui rentre dans l'\u00e9cole pr\u00e9paratoire \u00e0 16 qui finissent la professionnelle \u00e0 21 donc, moi, mes premi\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 un peu gal\u00e8re, j'ai surtout fait l\u00e0 j'avais un duo de jonglerie, donc \u00e7a fonctionnait, mais tant que les p\u00e2tes au beurre \u00e9tait assez fr\u00e9quente, quand m\u00eame, et apr\u00e8s \u00e7a, je me suis retourn\u00e9 vers la barre russe que j'avais laiss\u00e9 tomber en sortant de l'\u00e9cole, je retrouve Alger refermer un nouveau trio, puis, l\u00e0, \u00e7a \u00e7a une bonne r\u00e9ponse, a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, puis depuis maintenant 3, 4 ans, \u00e7a, \u00e7a roule bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [90%] :\r\nLe trio Moi et les autres qui vous a valu la m\u00e9daille d'argent en 2016 au Festival mondial du cirque de demain, donc je dis reconnaissance et et depuis les, les, les contrats se sont encha\u00een\u00e9s vous tournez pas mal vous tournez en ce moment, donc avec la machine du cirque ce spectacle \u00e0 voir \u00e0 Crans-Montana en reparler tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart mais pour l'heure, on va d\u00e9couvrir votre choix musical Elle de la balle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [64%] :\r\nUnilever \u00e9tait si des d\u00e9cideurs, m\u00e9lodies et Veninov qu'\u00e0 Toulon, Camilla ici, c'\u00e9tait le Qu\u00e9bec, qui sont des m\u00e9dias si j'en ai le prix du Togo qui s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [72%] :\r\nAnyway top allez -y ou un caf\u00e9 si peuvent me laisse Binam\u00e9 \u00c9lisabeth celle la nana pas ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [64%] :\r\nNi odieux, concourir donc messieurs et dames d'\u00e9t\u00e9, non mais c'est pas jeudi sur une personne pour Colin oui et bien il menac\u00e9 ce paquet pour que l'Allemagne prenne d\u00e9faut : elle a une pleine d'effroi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [85%] :\r\nLa sublime voix de Lhassa elle t\u00f4t le choix musical de notre invit\u00e9, quelle est, de la Valle Lhassa qui qui avait comme vous immigr\u00e9 au Qu\u00e9bec, \u00e0 Montr\u00e9al, c'\u00e9tait un peu \u00e7a, sa terre d'accueil, voil\u00e0 que une artiste qui compte pour vous oui beaucoup, elle habite \u00e0 Montr\u00e9al est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, elle compte pour moi dans le parcours de cirque, parce que c'est sur cette musique l\u00e0 que j'ai fait mon 1er num\u00e9ro de cirque \u00e0 l'\u00e9cole, l'asphyxie citrique loisirs une ann\u00e9e avant que je parte au Qu\u00e9bec, c'est un num\u00e9ro de trap\u00e8ze duo \u00e0 l'\u00e9poque mais c'\u00e9tait \u00e7a, cette musique l\u00e0 je lis souvenirs donc pour Google de Laval 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7CBA826-C5BA-4B60-8FD2-0F0CE67F7472", "internalArchiveId": "B7CBA826-C5BA-4B60-8FD2-0F0CE67F7472", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier pr\u00e9sente son premier roman, \"Trancher\"", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cordonnier, Am\u00e9lie\r\nLa journaliste Am\u00e9lie Cordonnier signe son premier roman \"Trancher\" (Flammarion). Ce livre nous plonge dans le quotidien d'une femme victime de violence domestique verbale, que son mari insulte devant les enfants.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:52:35-12:52:46 / * La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier pr\u00e9sente son premier roman, \"Trancher\" (INVITEE 22 AOUT/A.CORDONNIER) MERCREDI 22 AOUT\r\nAMELIE CORDONNIER, auteur publie son premier roman \"Trancher\" chez Flammarion\r\nDIR ST PARIS\r\namelie.cordonnier@gmail.com \r\n06 83 17 91 94\r\nBio:\r\n39 ans\r\nmari\u00e9e 2 enfants\r\njournaliste (femme actuelle)\r\nroman d\u00e9j\u00e0 r\u00e9imprimer, traduit en allemand, format poche\r\n***\"Je suis chez moi, quand m\u00eame, alors ferme ta gueule une bonne fois pour toutes, connasse, si tu veux pas que je la r\u00e9duise en miettes.\"\r\nImaginez ces mots sortir de la bouche de votre mari...il s'adresse \u00e0 vous...devant vos enfants...\r\n-Comment r\u00e9agiriez-vous? \r\nL'h\u00e9ro\u00efne de votre livre Am\u00e9lie Cordonnier en a eu le souffle coup\u00e9. Uppercut...\r\nBonjour.\r\n...\r\n***Vous publiez votre premier roman \"Trancher\" aux \u00e9ditions Flammarion...\r\nC'est une immersion dans le quotidien d'une femme victime de violence domestique verbale...\r\nUne femme que son mari insulte, devant les enfants...\r\nUne femme qui est partie une premi\u00e8re fois...et qui est revenue...Elle aura eu 7 ans de r\u00e9pi...un 2\u00e8me enfant avec son mari jusqu'\u00e0 ce qu'il \"rechute\"...\r\nElle se donne alors quelques semaines pour \"trancher\" choisir de partir ou rester...\r\n-Vous \u00eates femme, m\u00e8re, \u00e9pouse, en duplex de Paris...pourquoi ce th\u00e8me pour un premier roman? \r\n(ma vie de couple heureuse. si je n'avais jamais entendu des mots qui tranchent, blessent comme des couteaux je n'aurai pas \u00e9crit ce livre)\r\nTrancher\r\n-Trancher, pourquoi ce titre?\r\n-Une violence invisible et pourtant \"les mots peuvent \u00eatre aussi cinglants qu'une lame\"...dites-vous...d'o\u00f9 ce titre \"Trancher\"...\r\n-Trancher aussi parce qu'elle va devoir faire un choix...partir ou rester...\r\n-Pour elle, pour les enfants surtout?\r\n-H\u00e9ro\u00eene pas de pr\u00e9nom, pourquoi?\r\n-Ces mots \"sale truie, sale chienne, grosse pute, poufiasse\" vous les avez entendu...r\u00e9els...?\r\n(\"quand on \u00e9crit on vole toujours qch \u00e0 son entourage\")\r\n-Il y a les mots, il y a le comportement aussi, une sc\u00e8ne que je trouve extr\u00eamement violente:\r\n25 d\u00e9cembre, en voiture, en route pour le repas de No\u00ebl chez la belle-famille. La maman et la fille ont un besoin urgent de faire pipi. Aur\u00e9lien, finit par s'arr\u00eater au bord de la route. Elles font pipi accroupies. Puis il dit \"Regardez-moi \u00e7a les enfants, votre m\u00e8re pisse comme une grosse vache d\u00e9geulasse\". Son rire gras \u00e9clate et n'en finit pas. La honte te liqu\u00e9fie. Il y a dans ce rire satanique une haine et un m\u00e9pris que tu n'avais pas entendus avant. La suite? \r\n(prends ses jambes \u00e0 son cou)\r\n-Il y a une envie de pousser la porte des foyers?\r\n(aller voir ce qui se passe dans les chaumi\u00e8res lorsque la lumi\u00e8re s'\u00e9teint)\r\n-D'alerter sur une forme de violence invisible? dont on ne parle pas assez? \r\n-Il y a une hi\u00e9rarchie dans les formes de violences? harc\u00e8lement, verbale, physique...\r\n-\"ce n'est pas parce qu'un homme ne frappe pas qu'ils n'est pas violent, qu'une femme n'a pas de bleus qu'elle ne tombe pas\"\r\nR\u00e9actions\r\n-que faire de ces mots, comment les \u00e9vacuer? humour?\r\n-on passe tout le livre \u00e0 se demander: pourquoi elle reste??? c'est d'ailleurs le sous-titre de votre roman \"trancher: pourquoi tu restes?\"\r\n(elle l'aime, bon p\u00e8re) \r\n-se sent valoris\u00e9e lorsqu'il tente de la r\u00e9cup\u00e9rer? \r\n-En filigramme c'est la question de l'h\u00e9ritage...qu'est-ce que les enfants per\u00e7oivent? vont garder? vont r\u00e9p\u00e9ter? \r\n-A un moment les enfants utilisent les petits pois du d\u00eener comme boule ki\u00e8s pour ne pas entendre leur p\u00e8re insulter leur m\u00e8re...ils vont m\u00eame lui tendre 2 petits pois pour \"qu'elle se bouche les oreilles\"...\u00e7a la laisse sans voix...\r\n(l'ing\u00e9niosit\u00e9 des enfants)\r\nMeetoo\r\n-Votre sort \u00e0 la fin du mois et il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9imprim\u00e9, \u00e9dit\u00e9 en format Poche, traduit en allemand...vous avez \u00e9crit sur le bon th\u00e8me au bon moment...vous pouvez surfez sur la vague #meetoo, les d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement? \r\n(finissait livre quand vague \u00e9clatait f\u00e9vrier)\r\n-il y a un app\u00e9tit pour ce th\u00e8me-l\u00e0, ces histoires?\r\n(fini d'\u00e9crire au moment o\u00f9 sortait l'affaire meetoo)\r\n-On parle beaucoup du harc\u00e8lement de rue, (la France votre pays l\u00e9gif\u00e8re) mais on parle pas harc\u00e8lement verbal domestique, au sein des couples?\r\n-C'est un double tabou, parce qu'on ne le voit pas et qu'il se passe au sein du couple?\r\nPour qui?\r\n-C'est un livre pour les femmes? contre les hommes?\r\n(pas une histoire contre les hommes, une histoire d'amour)\r\n-comment convainre les hommes de le lire? \r\n(touch\u00e9e car retour de gens qui n'ont rien \u00e0 voir, tout \u00e2ge, sexe etc)\r\nPerso:\r\n-Vous \u00eates journaliste...qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture d'un roman?\r\n-Vous l'avez \u00e9crit dans quelle conditions/circonstances?\r\n-le prochain d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate?\r\n-Vos r\u00e9f\u00e9rences?\r\nCitations:\r\n-\"C'est simple tous les animaux y passent. De la ferme ou de la jungle, peu importe pourvu qu'ils soient laids, gros, puants ou pisseux. Il te traite de sale truie, de sale chienne. Sans oublier le chapelet des nonm en \"asse\". Les p\u00e9tasses, pouffiasses. Il en choisit g\u00e9n\u00e9ralement un, qu'il mart\u00e8le jusqu'\u00e0 plus soif. C'est comme si l'app\u00e9tit lui venait en insultant. \"\r\n-Apr\u00e8s une journ\u00e9e bien remplie, alors qu'elle cuisine, elle s'offre un verre de blanc. R\u00e9action: \"alors salope, tu bois toute seule mtn, comme une poivrote?\" elle s'entaille le doigt. le sang gicle partout. Elle pourrait \u00e9crire \"Aur\u00e9lier m'a tuer\".\r\n-Elle va finir par partir, lui va tenter de la r\u00e9cup\u00e9rer...y arrivera-t-il? \"le livre se termine sur ces mots \"t'es qu'une conne ma fille\". Sauf que cette fois c'est d'elle qu'elle vient cette petite voix...\r\n***\"Trancher: pourquoi tu restes\". Aux \u00e9ditions Flammarion. Votre premier roman Am\u00e9lie Cordonnier. Merci. \r\nDemain: Claire May 27 ans, \u00e9tu. m\u00e9decine viendra nous pr\u00e9senter son premier roman Oostdunkerke", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier pr\u00e9sente son premier roman, \"Trancher\"", "La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier pr\u00e9sente son premier roman, \"Trancher\" / 12H30_2018-08-22T12:52:00_l-invite-du-12h30", "La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier pr\u00e9sente son premier roman, \"Trancher\" / 12H30_2018-08-22T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier signe son premier roman \"Trancher\" (Flammarion). Ce livre nous plonge dans le quotidien d'une femme victime de violence domestique verbale, que son mari insulte devant les enfants.", "La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier signe son premier roman \"Trancher\" (Flammarion). Ce livre nous plonge dans le quotidien d'une femme victime de violence domestique verbale, que son mari insulte devant les enfants.", "La journaliste Am\u00e9lie Cordonnier signe son premier roman \"Trancher\" (Flammarion). Ce livre nous plonge dans le quotidien d'une femme victime de violence domestique verbale, que son mari insulte devant les enfants."], "variantIds": ["ece-9775375", "ece-9775373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T03:08:57Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJe suis chez moi quand m\u00eame alors ferme ta gueule, une bonne fois pour toutes connasse, si tu veux pas que je la r\u00e9duise en miettes, imaginez que ces mots sortent de la bouche de votre mari, il s'adresse \u00e0 vous, et il le fait devant vos enfants, comment r\u00e9agiriez -vous, h\u00e9 bien, l'h\u00e9ro\u00efne de votre livre Am\u00e9lie Cordonnier, on a eu le souffle coup\u00e9, bonjour bonjour Coralie vous publiez votre 1er roman trancher aux \u00e9ditions Flammarion, vous \u00eates en duplex de Paris trancher, c'est une immersion dans le quotidien d'une femme victime de violence domestique verbale, une femme que son mari insulte un devant les enfants, vous \u00eates vous- m\u00eame femme m\u00e8re est -ce que pourquoi ce th\u00e8me de la violence verbale domestique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [90%] :\r\nAlors je suis femme, je suis maire, je vais tout de suite le dire quand vous \u00eates comme \u00e7a, \u00e7a sera fait \u00e9pouse aussi c'est pas du tout mon histoire que je raconte, l\u00e0 en revanche c'est vrai que le sujet de la violence verbale, m'a toujours, c'est un sujet qui me tient \u00e0 coeur, c'est pas mon histoire que je raconte, mais c'est vrai que si j'avais jamais entendu dans ma vie des mots comme des couteaux, j'aurais jamais \u00e9crit ce livre et pourquoi j'ai voulu parler de la violence verbale, c'est parce qu'en fait sa sp\u00e9cificit\u00e9, elle est tr\u00e8s sourde, cette violence, une violence qui ne laisse pas de traces, les blessures qu'infligent les mots sont sont sont invisibles et pourtant les mots peuvent avoir un effet terrible destructeur, il s'abattent pas seulement sur une femme quand il tombe dans une maison ils \u00e9claboussent tout le monde, il s'abattent aussi sur sur ses enfants et je trouve qu'on ne parle pas souvent de cette violence, justement parce qu'elle a du mal \u00e0 se dire et si on ne la voit vous parlez pas de coup il a pas remarqu\u00e9 exactement, y a pas de trace, il y a pas de preuves, or c'est pas parce qu'un homme frappe \u00e0 qu'il est pas violent, c'est pas parce qu'une femme ne crie pas qu'elle ne tombe pas et c'est pas non plus parce qu'il y a pas de bleus sur la peau que les mots ne font pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nAm\u00e9lie Cordonnier, il y a les mots, vous l'avez dit, qui peuvent \u00eatre aussi tranchant qu'un couteau, il y a les comportements il y a une sc\u00e8ne dans votre livre que je trouve extr\u00eamement violente, c'est le soir de No\u00ebl, on est dans la voiture, en route pour le repas chez la belle-famille, la maman et la fille ont un besoin urgent de faire pipi alors aur\u00e9lien le mari insulte insultant s'arr\u00eate au bord de la route, les 2 font leurs besoins accroupie puis il dit regardez -moi \u00e7a, les enfants, votre m\u00e8re pisse comme une grosse vache d\u00e9gueulasse, l\u00e0 vous \u00e9crivez son rire gras \u00e9clate et n'en finit pas la honte te liqu\u00e9fie il y a dans ce rire satanique, une haine et un m\u00e9pris que tu n'avais pas entendus avant et elle prend ses jambes \u00e0 son cou, votre h\u00e9ro\u00efne, mais derri\u00e8re \u00e7a, il y a aussi la question de l'h\u00e9ritage qu'est ce que les enfants retiennent de de ces sc\u00e8nes la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [90%] :\r\nBen c'est \u00e7a, c'est une question terrible qui m'int\u00e9resse beaucoup, on demande souvent aux femmes, Coralie, d'ailleurs, je trouve \u00e7a dommage parce qu'on me demande moins souvent aux hommes, on demande souvent aux femmes qu'est -ce que vous aimeriez transmettre \u00e0 vos enfants, or le probl\u00e8me de la violence, c'est qu'elle se transmet, qu'on le veuille ou non, et qu'on en h\u00e9rite, malgr\u00e9 soi et c'est pour \u00e7a que, dans cette histoire il faut si vous me le permettez, je vais un petit peu, essayer de, peut-\u00eatre, pour le les auditeurs d'expliquer en fait, ce dont il s'agit donc les enfants assistent \u00e0 tous qu'est ce qui se passe dans se livrent, il s'appelle trancher parce que trancher, c'est d\u00e9cid\u00e9, vous avez d\u00e9crit cette sc\u00e8ne qui est effectivement une sc\u00e8ne assez terribles, c'est l'histoire d'une femme qui doit prendre une d\u00e9cision, en fait, \u00e7a fait des ann\u00e9es que son mari aur\u00e9lien ne l'avait plus insulter et un matin \u00e0 l'attaque du petit d\u00e9jeuner devant les enfants estomaqu\u00e9e il rechute il d\u00e9verse en fait sur elle des tombereaux de salet\u00e9s comme dans la sc\u00e8ne que vous avez d\u00e9crite, qui est, j'appelle \u00e7a la sc\u00e8ne du Champ, elle va avoir 40 ans, cette femme, elle veut plus supporter tout \u00e7a, et elle se promet d'avoir d\u00e9cid\u00e9 avant son anniversaire, partir ou rester, il lui reste 16 jours avant son anniversaire, donc pour trancher et en fait on va vivre avec elle ce compte \u00e0 rebours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [90%] :\r\nEt justement, on se demande tout au long de votre livre pourquoi elle reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [89%] :\r\nAh ah pourquoi elle reste, ben on se le demande, en fait, mais elle- m\u00eame s'interroge : partir ou rester, pourquoi elle reste belle reste parce que cet homme, elle l'aime parce que ce livre, c'est pas ce livre n'est pas un r\u00e9quisitoire contre un homme se livrent, c'est avant tout une histoire d'amour, m\u00eame si gageons convient le principe pas franchement charmant ils rencontre donc je rencontre dans le l'extrait que que vous avez lus mais c'est une histoire d'amour et c'est pour \u00e7a que c'est difficile de trancher, moi je voulais parler de \u00e7a, qu'est ce que c'est que d'aimer quelqu'un, l\u00e0 en l'occurrence, c'est un homme parfois l'inverse est vrai dans l'autre sens, qu'est, est-ce que c'est des quelqu'un qui porte en lui quelque une part qui est capable de vous d\u00e9truire, c'est une histoire d'amour parce que cet homme, elle l'a choisi il y a 20 ans, elle a eu 2 enfants avec lui, il est insupportable, certes, mais il s'excuse chaque fois apr\u00e8s comme \u00e7a sera le cas pour la sc\u00e8ne que vous avez d\u00e9crite comme c'est le cas dans d'autres sc\u00e8nes aussi il jure chaque fois qu'il va pas recommencer, il se fait m\u00eame aid\u00e9 il fait beaucoup d'efforts pour endiguer sa violence et et en m\u00eame temps, donc voil\u00e0, vous \u00eates s'est dit que c'est difficile parce que il est quand m\u00eame merveilleux aussi, c'est un p\u00e8re formidable qui veut le bonheur de ces enfants et qui veut le bonheur de sa femme malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [93%] :\r\nJe trouve malgr\u00e9 tout, vous le dites, Am\u00e9lie Cordonnier votre livre sort \u00e0 la fin du mois et la DGT r\u00e9imprim\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en format Poche, traduit en allemand, vous avez \u00e9crit sur le bon th\u00e8me au bon moment, vous pouvez surfer sur la vague metoo les d\u00e9nonciations doit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [91%] :\r\nSeulement, Coralie vous interrompt : je peux pas vous laisser dire un truc pareil, ce type de France consomme oui c'est une question, je crois, Coralie, que personne n'a envie de surfer sur cette vague, d\u00e9j\u00e0 c'est la premi\u00e8re chose la seconde chose, c'est qu'la 2\u00e8me parce que en Marais peut-\u00eatre 3, c'est qu'en fait j'ai termin\u00e9 d'\u00e9crire mon livre juste avant le mouvement metoo mais vous avez raison, au moment o\u00f9 j'ai eu termin\u00e9, si vous voulez, il y a eu cette d\u00e9ferlante, alors \u00e7a m'interpelle et que moi j'ai essay\u00e9 de parler justement d'une de l'histoire d'une violence qui a \u00e9t\u00e9 trop longtemps tu parce que ma narratrice n'a jamais os\u00e9 parler \u00e0 personne, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors, des femmes se sont mis \u00e0 parler et j'avoue que \u00e7a m'a m\u00eame enfin j'ai trouv\u00e9 \u00e7a incroyable si vous voulez ce ce synchronisme, et je me r\u00e9jouis \u00e9videmment que la parole des femmes se lib\u00e8re mais voil\u00e0 maintenant la parole des femmes s'est lib\u00e9r\u00e9e, il faut les \u00e9couter maintenant surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [88%] :\r\nEt lire, pourquoi pas, votre livre trancher pourquoi tu restes c'est paru aux \u00e9ditions Flammarion, merci, bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [81%] :\r\nCoup \u00e7a le 29 ao\u00fbt, bonne journ\u00e9e, c'est infiniment Coralie \u00e0 oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FA3580A-AB3D-4FF7-A81D-1E123F0326C6", "internalArchiveId": "9FA3580A-AB3D-4FF7-A81D-1E123F0326C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau cursus bilingue \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique BEJUNE", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Dix-sept \u00e9tudiants entament lundi prochain \u00e0 Del\u00e9mont le cursus primaire bilingue mis sur pied par la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique BEJUNE, en collaboration avec la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique de Berne. Interview de Maxime Zuber, recteur de la Haute \u00e9cole.\r\n\r\n* * Un nouveau cursus bilingue \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique BEJUNE  \r\n***Maxime Zuber...on vous retrouve \u00e0 Del\u00e9mont...pour \u00e9voquer ce nouveau cursus mis sur pied par la HEP Bejune...en collaboration avec la haute \u00e9cole p\u00e9dagogique de Berne...\r\nD\u00e8s lundi...17 \u00e9tudiants entameront leur formation...en vue d'obtenir un bachelor en enseingment primaire avec mention bilingue...\r\nMaxime Zuber, vous \u00eates le recteur de la Haute Ecole P\u00e9dagogique BEJUNE.\r\n-La HEP al\u00e9manique bernoise et celle de l'Arc jurassien travaillent main dans la main. c'est une premi\u00e8re. Il y a une port\u00e9e symbolique \u00e0 cela?\r\n-Les enseignants du futur seront bilingues. \r\n-Il y a chez vous la volont\u00e9 de renforcer la coh\u00e9sion nationale? \r\n-C'est aussi pour le canton de Berne une mani\u00e8re de concr\u00e9tiser le r\u00f4le de pont qu'il entend jouer entre les r\u00e9gions linguistiques?\r\n-Le but de cette formation, c'est de cr\u00e9er des enseignants bilingues?\r\n-Sur les 17 \u00e9tudiants de cette premi\u00e8re vol\u00e9e, on constate qu'il y a une majorit\u00e9 de francophones. C'est parce que le bilinguisme int\u00e9resse davantage les Romands que les Al\u00e9maniques?", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775368", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau cursus bilingue \u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique BEJUNE / 12H30_2018-08-22T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["Dix-sept \u00e9tudiants entament lundi prochain \u00e0 Del\u00e9mont le cursus primaire bilingue mis sur pied par la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique BEJUNE, en collaboration avec la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique de Berne. Interview de Maxime Zuber, recteur de la Haute \u00e9cole."], "variantIds": ["ece-9775368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T03:04:41Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on retrouve Maxime Zuber en Direct de Del\u00e9mont pour \u00e9voquer ce nouveau cursus mis sur pied par la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique Bejune en collaboration avec la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Berne d\u00e8s lundi 17 \u00e9tudiants entameront leur formation vu d'obtenir un Bachelor en enseignement primaire avec mention bilingue leur Maxime Zuber, vous \u00eates d\u00e9sormais le recteur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique Berne, Neuch\u00e2tel Jura la HEP al\u00e9manique bernoise, celle de l'Arc jurassien qui travaillent main dans la main, c'est symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nOui effectivement c'est symbolique et puis c'est surtout unique, je crois que c'est la premi\u00e8re fois que de hautes \u00e9coles lune germanophones, donc celle de du canton de Berne la paix \u00e0 Berne et l'autre celle de art jurassien, la HEP Bejune collaborent pour mettre sur pied un coup un cursus commun qui plus est dans le domaine du bilinguisme ici, donc il y a quelque chose d'in\u00e9dit est quelque chose de symbolique dans cette, dans cette r\u00e9alisation commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [96%] :\r\nMais aussi une volont\u00e9 de renforcer la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, indirectement, c'est \u00e9videmment pas le 1er objectif mais, effectivement, le fait que des \u00e9tudiants qui deviendront enseignants puissent traverser le R\u00f6stigraben d'abord pour se former ensuite pourquoi pas pour enseigner dans une autre r\u00e9gion linguistique, celle de leur origine, contribuent \u00e0 la mobilit\u00e9 et \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nBah, sur les 17 \u00e9tudiants de cette premi\u00e8re vol\u00e9e, on constate qu'il y a une majorit\u00e9 de francophones, c'est parce que le bilinguisme int\u00e9resse plus les Romands que les Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nC'est difficile de tirer des conclusions sur un seul exercice le but pour nous maintenant, c'\u00e9tait vraiment de lancer cet cette premi\u00e8re vol\u00e9e, on a eu finalement assez peu de temps pour la faire conna\u00eetre, pour contribuer \u00e0 son attractivit\u00e9 \u00e0 son rayonnement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus facile d'informer dans notre r\u00e9gion, qui a donc une taille plus r\u00e9duite que l'ensemble du canton de Berne et j'imagine qu'apr\u00e8s un exercice cette ce cursus va gagner en notori\u00e9t\u00e9 aussi dans la r\u00e9gion Al\u00e9maniques et que, \u00e0 terme, on devrait arriver \u00e0 la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nMaxime Zuber, recteur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique Bejune merci d'avoir comment\u00e9 ce nouveau cursus avec nous, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, autre rentre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Maxime", "role": "ancien maire de Moutier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9727A323-EB90-406E-8864-22080E3F31B4", "internalArchiveId": "9727A323-EB90-406E-8864-22080E3F31B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-avocat de Donald Trump plaide coupable et met le pr\u00e9sident en cause", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9tau se resserre sur Donald Trump. Son ancien avocat, Michael Cohen, a plaid\u00e9 coupable mardi et mis directement en cause le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Simultan\u00e9ment, son ex-chef de campagne, Paul Manafort a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de fraude.\r\n\r\n* * L'ex-avocat de Donald Trump plaide coupable et met le pr\u00e9sident en cause ***Je vous le disais en titre...\r\nDonald Trump a encaiss\u00e9 2 coups hier soir...\r\nLa condamnation de son ex-directeur de campagne Paul Manafort...reconnu coupable de malversations financi\u00e8res. \r\nEt le plaider coupable...de son ancien avocat Michael Cohen....accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 la loi sur le financement \u00e9lectoral...dans une autre affaire Depuis, le pr\u00e9sident a r\u00e9agi...\r\nla question c'est comment...?\r\nAlexandre Habay \r\nEn marge d'un d\u00e9placement dans l'\u00e9tat de Virginie-Occidentale Donald Trump a dit se sentir \"tr\u00e8s triste\" pour Paul Manafort. C'est un homme bien a-t-il soulign\u00e9 \u00e0 propos de celui qui avait dirig\u00e9 sa campagne. Paul Manafort condamn\u00e9 pour fraude bancaire et fiscale dans un volet judiciaire qui ne concernait pas directement la possible collusion entre l'\u00e9quipe de campagne et des responsables russes. Mais c'est le procureur Robert Muller, qui avance un nouveau pion dans cette partie d'\u00e9chec. Il voit ainsi son action cr\u00e9dibilis\u00e9e m\u00eame s'il s'agit d'une demi-victoire, les jur\u00e9s n'ont retenu que 8 des 18 chefs d'accusations visant Paul Manafort. \"O\u00f9 est la collusion, trouvez la collusion\" a lanc\u00e9 sur le ton du d\u00e9fi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant ses supporters hier soir\r\n*** Quant \u00e0 l'ex-avocat il a directement impliqu\u00e9 le pr\u00e9sident dans une autre affaire...\r\nInterrog\u00e9 par un juge, Michael Cohen a indiqu\u00e9 avoir vers\u00e9 des sommes importantes \u00e0 deux femmes qui affirmaient avoir eu une liaison avec Donald Trump.... en \u00e9change de leur silence, \"\u00e0 la demande du candidat\" et \"je cite - Michael Cohen - avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection\" pr\u00e9sidentielle. Une accusation grave.... Lors de son d\u00e9placement Trump a soigneusement \u00e9vit\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions sur l'affaire Cohen.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ex-avocat de Donald Trump plaide coupable et met le pr\u00e9sident en cause / 12H30_2018-08-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9tau se resserre sur Donald Trump. Son ancien avocat, Michael Cohen, a plaid\u00e9 coupable mardi et mis directement en cause le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Simultan\u00e9ment, son ex-chef de campagne, Paul Manafort a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de fraude."], "variantIds": ["ece-9775363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T03:02:42Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTitre Donald Trump a encaiss\u00e9 de coups, hier soir, la condamnation de son ex- directeur de campagne, Paul Manafort te, reconnu coupable de malversations financi\u00e8res et le plaider-coupable de son ancien avocat Michael Cohen, accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 la loi sur le financement \u00e9lectoral dans une autre affaire, alors depuis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9agi la question, c'est comment Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nAlors, en marge d'un d\u00e9placement, hier soir, Donald Trump a dit se sentir tr\u00e8s triste pour Paul Manafort c'\u00e9tait un homme c'est un homme bien, a -t-il soulign\u00e9, \u00e0 propos de celui qui avait dirig\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidentielle, Paul Manafort, condamn\u00e9 donc pour fraude bancaire et fiscale dans un volet judiciaire qui ne concerne pas et c'est important de le souligner, pas directement la possible collusion entre l'\u00e9quipe de campagne et des responsables russes, mais c'est le procureur Mueller, qui avance un nouveau pion dans cette partie d'\u00e9checs, il voit ainsi son action cr\u00e9dibiliser, m\u00eame s'il s'agit d'une demi- victoire, les jur\u00e9s n'ont retenu que 8 des 18 chefs d'accusations visant Paul Manafort o\u00f9 est la collusion trouvez la collusion a d'ailleurs lanc\u00e9 sur un ton de d\u00e9fi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain devant ses supporters, c'\u00e9tait en Virginie occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nQuant \u00e0 Michael Cohen, l'ex- avocat il est directement impliqu\u00e9, il a directement impliqu\u00e9 impliqu\u00e9 le pr\u00e9sident je vais arriver dans une autre affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [96%] :\r\nOui, interrog\u00e9 par un juge Michael Cohen a indiqu\u00e9 avoir vers\u00e9 des sommes importantes \u00e0 2 femmes qui affirmaient avoir eu une liaison avec Donald Trump en \u00e9change de leur silence et \u00e0 la demande du candidat et, selon Michael Cohen avec l'intention d'influencer l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, une accusation grave lors de son d\u00e9placement Trump a soigneusement \u00e9vit\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions sur l'affaire Cohen. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "Journaliste Inter", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E774095-4EBA-48FC-8216-279265D95F15", "internalArchiveId": "7E774095-4EBA-48FC-8216-279265D95F15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Jura exige la suspension de la vente de l'H\u00f4pital de Moutier", "publicationDate": "2018-08-22T00:00:00Z", "summary": "Le Jura a demand\u00e9 au gouvernement bernois la suspension de la vente de l'h\u00f4pital de Moutier (BE) jusqu'\u00e0 ce que la Pr\u00e9fecture du Jura bernois statue sur les recours contre le transfert de la ville.\r\n\r\n* * Le Jura exige la suspension de la vente de l'H\u00f4pital de Moutier ***...\r\n(cette d\u00e9cision qui risque de crisper un peu plus les relations entre les gouvernement jurassien et bernois//la question jurassienne rebondit elle aussi))\r\nLe gouvernement jurassien s'oppose formellement \u00e0 la vente de l'h\u00f4pital de Moutier...\r\nIl l'a fait savoir ce matin...\r\nIl demande au conseil ex\u00e9cutif bernois de suspendre la mise en vente de l'h\u00f4pital...annonc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9...\r\nau moins jusqu'\u00e0 ce que la Pr\u00e9fecture du Jura bernois se soit prononc\u00e9e sur les recours qui concernent le vote du 18 juin dernier sur l'appartenance cantonale de Moutier...\r\nAlain Arnaud...l'\u00e9xecutif jurassien veut avoir voix au chapitre...\r\n... et il le fait savoir dans un communiqu\u00e9 au ton assez sec, qui reproche au Conseil d'Etat bernois d'avoir donn\u00e9 son feu vert \u00e0 une banque pour trouver un repreneur \u00e0 la filiale H\u00f4pital de Moutier SA. Et cela sans en informer ni les autorit\u00e9s jurasiennes, ni l'H\u00f4pital du Jura. Une mani\u00e8re de proc\u00e9der que le gouvernement jurassien d\u00e9sapprouve, une mise en vente qu'il juge pr\u00e9cipit\u00e9e, et qui ne fait qu'attiser les tensions dans une p\u00e9riode d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e \u00e0 vivre. Del\u00e9mont estime que le dossier de l'h\u00f4pital ne doit pas \u00eatre trait\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment du reste, qu'il doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 aux n\u00e9gociations globales portant sur le transfert de Moutier et le partage des biens ... n\u00e9gociations qui, je cite, \"d\u00e9buteront d\u00e8s que la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois aura rejet\u00e9 les recours\".\r\nPar ailleurs, l'ex\u00e9cutif jurassien estime que cette volont\u00e9 de vendre compromet la souverainet\u00e9 de la R\u00e9publique et canton du Jura en en pr\u00e9t\u00e9ritant la planification hospitali\u00e8re. Bref, Berne, en tant qu'actionnaire de l'h\u00f4pital de Moutier, doit suspendre la vente de l'\u00e9tablissement. Le Jura a envoy\u00e9 une lettre en ce sens \u00e0 son homologue bernois, avec copie \u00e0 Simonetta Sommaruga ... \r\nMaxime Zuber\r\n...vous \u00eates avec nous pour \u00e9voquer un tout autre sujet en tant que recteur de la HEP Bejune...\r\nVous \u00eates l'ancien maire de Moutier...autonomiste...\r\n-une r\u00e9action?\r\n-comprenez la position du gouv. jurassien?", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9775365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Jura exige la suspension de la vente de l'H\u00f4pital de Moutier / 12H30_2018-08-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Jura a demand\u00e9 au gouvernement bernois la suspension de la vente de l'h\u00f4pital de Moutier (BE) jusqu\u2019\u00e0 ce que la Pr\u00e9fecture du Jura bernois statue sur les recours contre le transfert de la ville."], "variantIds": ["ece-9775365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T03:03:40Z", "speechToTexts": ["29.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAutre d\u00e9cision : outre communication plut\u00f4t celle du gouvernement jurassien qui s'oppose formellement \u00e0 la vente de l'h\u00f4pital de Moutier, l'a fait savoir ce matin, il demande au Conseil ex\u00e9cutif bernois de suspendre la mise en vente de l'h\u00f4pital annonc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 au moins jusque -l\u00e0 presque la Pr\u00e9fecture du Jura bernois se soit prononc\u00e9e sur les recours qui concernent le vote du 18 juin dernier sur l'appartenance cantonale de Moutier Alain Arnaud l'ex\u00e9cutif jurassien veut avoir voix au chapitre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, il le fait savoir dans un communiqu\u00e9 au ton assez sec qui reproche au Conseil d'\u00c9tat bernois, d'avoir donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 une banque pour trouver un repreneur \u00e0 la filiale h\u00f4pital de Moutier SA et cela sans en informer ni les autorit\u00e9s jurassiennes ni l'h\u00f4pital du Jura, une mani\u00e8re de proc\u00e9der, que le gouvernement jurassien d\u00e9sapprouve une mise en vente, qu'il juge pr\u00e9cipit\u00e9e qui ne fait qu'attiser les tensions dans une p\u00e9riode d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e \u00e0 vivre Del\u00e9mont estime que le dossier de l'h\u00f4pital ne doit pas \u00eatre trait\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment du reste qu'il doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 aux n\u00e9gociations globales portant sur le transfert de Moutier et le partage des biens, n\u00e9gociations qui, je cite, d\u00e9buteront d\u00e8s que la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois aura rejet\u00e9 les recours, par ailleurs, les faits, l'ex\u00e9cutif jurassien estime que cette volont\u00e9 de vendre compromet la souverainet\u00e9 de la R\u00e9publique et canton du Jura en pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 dans la planification hospitali\u00e8re, bref, Berne en tant qu'actionnaire de l'h\u00f4pital de Moutier doit suspendre la vente de l'\u00e9tablissement, le Jura, a envoy\u00e9 une lettre en ce sens \u00e0 son homologue bernois, avec copie \u00e0 Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-22T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Maxime", "role": "Ancien Maire ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 12700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer eE0HoCn7o03dGTnuykw6zoMAZnTl"}]