[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=16475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-229563D6-2925-4DF9-9B7E-50DF9D66976C", "internalArchiveId": "229563D6-2925-4DF9-9B7E-50DF9D66976C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Gare \u00e0 la p\u00e9nurie de CO2", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Une p\u00e9nurie de gaz carbonique (CO2) industriel menace de nombreux secteurs en Europe: les bi\u00e8res britanniques, les poulets et l'eau du robinet en Norv\u00e8ge.\r\n\r\n* * Une p\u00e9nurie de gaz carbonique (CO2) industriel menace de nombreux secteurs en Europe: les bi\u00e8res britanniques, les poulets et l'eau du robinet en Norv\u00e8ge.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9683363", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Gare \u00e0 la p\u00e9nurie de CO2", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Gare \u00e0 la p\u00e9nurie de CO2", "Alter Eco - Gare \u00e0 la p\u00e9nurie de CO2 / LME_2018-06-29T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Gare \u00e0 la p\u00e9nurie de CO2 / LME_2018-06-29T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Une p\u00e9nurie de gaz carbonique (CO2) industriel menace de nombreux secteurs en Europe: les bi\u00e8res britanniques, les poulets et l'eau du robinet en Norv\u00e8ge.", "Une p\u00e9nurie de gaz carbonique (CO2) industriel menace de nombreux secteurs en Europe: les bi\u00e8res britanniques, les poulets et l'eau du robinet en Norv\u00e8ge.", "Une p\u00e9nurie de gaz carbonique (CO2) industriel menace de nombreux secteurs en Europe: les bi\u00e8res britanniques, les poulets et l'eau du robinet en Norv\u00e8ge."], "variantIds": ["ece-9663983", "ece-9663960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T04:41:23Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n5 tr\u00e8s exactement, c'est heure d'Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs et ce matin vous nous parlez d'une \u00e9nergie d'avenir, j'ai nomm\u00e9 le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\nOui, alors je sais se r\u00e9clamer nucl\u00e9aris\u00e9, par les temps qui courent, quand on parle du futur dans l'opinion publique, hein, c'est un peu comme vanter les pesticides pour d\u00e9fendre la biodiversit\u00e9, il y a comme quelque chose qui sonne un peu faux mais vous savez, ici, on est l\u00e0 pour d\u00e9faire les clich\u00e9s \u00e0 porter un autre regard, h\u00e9 bien justement donner une autre image du nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait l'objectif des organisateurs de la conf\u00e9rence, voire Nuclear Exhibition, qui s'est tenu depuis mercredi, pr\u00e8s de Paris, toute l'industrie \u00e9tait l\u00e0 align\u00e9 couvert pour dire tout d'abord, est tr\u00e8s fort, que tout va bien alors vous me direz : au pays de l'atome, \u00e7a coule un peu de sources, hein, le ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, Bruno Le Maire est venu d'ailleurs le rappeler, le nucl\u00e9aire reste une \u00e9nergie d'avenir et strat\u00e9gique, mais alors justement, quel est ce futur 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [91%] :\r\nParle de l'avenir du nucl\u00e9aire Fr\u00e9d\u00e9rick, on \u00e9voque souvent l'app\u00e9tit chinois pour les centrales, ce serait \u00e7a l'avenir, la Chine, l'Asie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nAlors le march\u00e9 augmente en Asie, c'est vrai, mais les strat\u00e9gies \u00e9nerg\u00e9tiques de P\u00e9kin sur sur terrain reste encore un peu flou, la premi\u00e8re centrales de type EPR a bien ouvert en Chine, le d\u00e9but du mois, mais les autres projets phares Raonic de ce type ont du plomb dans l'aile, l'avenir passerait en fait par un changement de taille aux \u00c9tats-Unis, en Russie, chez EDF, en France, on travaille sur des petites centrales ce mot le is Beautiful, mais surtout moins cher aussi car, avec l'essor des \u00e9nergies renouvelables et leur prix toujours plus bas, l'atome, l\u00e0 o\u00f9 il reste fr\u00e9quentable co\u00fbte de plus en plus cher le nucl\u00e9aire devient une \u00e9nergie de niche, la preuve par les chiffres l'an dernier, seules3,3 gigawatts ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s au r\u00e9seau, contre 157 gigawatts de renouvelable, un record historique, soit dit en passant, l'an dernier, toujours seulement 4 nouvelles centrales sont entr\u00e9s en service sur la plan\u00e8te, dont 3 en Chine diminu\u00e9 mais pas coul\u00e9, le nucl\u00e9aire, croit toujours avoir une place dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la France d'ailleurs mettre en avant son savoir- faire dans le d\u00e9mant\u00e8lement et non ce n'est pas comme un p\u00e2tissier qui conseillerait dentiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [89%] :\r\nLe nucl\u00e9aire, une \u00e9nergie d'avenir, c'\u00e9tait la chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:38:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-FAF97489-A124-415D-823B-471E8B4B7C93", "internalArchiveId": "FAF97489-A124-415D-823B-471E8B4B7C93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des centaines de migrants bloqu\u00e9s \u00e0 Vintimille en Italie \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la France", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9partition des migrants entre les Etats a beaucoup aliment\u00e9 les tensions entre les nations europ\u00e9ennes ces derniers temps. Reportage \u00e0 Vintimille en Italie, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la France, o\u00f9 des centaines de migrants, bloqu\u00e9s, font depuis longtemps partie du paysage.\r\n\r\n* * La r\u00e9partition des migrants entre les Etats a beaucoup aliment\u00e9 les tensions entre les nations europ\u00e9ennes ces derniers temps. Reportage \u00e0 Vintimille en Italie, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la France, o\u00f9 des centaines de migrants, bloqu\u00e9s, font depuis longtemps partie du paysage.", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663905", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des centaines de migrants bloqu\u00e9s \u00e0 Vintimille en Italie \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la France / TUM_2018-06-29T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9partition des migrants entre les Etats a beaucoup aliment\u00e9 les tensions entre les nations europ\u00e9ennes ces derniers temps. Reportage \u00e0 Vintimille en Italie, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la France, o\u00f9 des centaines de migrants, bloqu\u00e9s, font depuis longtemps partie du paysage."], "variantIds": ["ece-9663905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T06:24:34Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s \u00e7a, il y a, vous l'avez entendu dans le journal de 8 heures, les dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles ont trouv\u00e9 un compromis sur le dossier migratoire \u00e0 4 heures 30 ce matin, apr\u00e8s 9 heures de discussions, ils se sont notamment engag\u00e9s \u00e0 tout faire pour limiter les mouvements de migrants \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union et c'est justement la r\u00e9partition entre les \u00c9tats qui a le plus aliment\u00e9 les tensions ces derniers temps, l'\u00e9quipe de 15 minutes s'est rendu \u00e0 Vintimille \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Italie et la France pour voir comment on y vit la crise, les migrants font depuis longtemps partie du paysage, m\u00eame s'il n'y en a beaucoup moins qu'il y a 3 ans, bonjour Francesca revient au fond bonjour \u00c9ric, vous rentrez de Vintimille, cette petite ville de la Riviera italienne qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [93%] :\r\nEh bien, le fait qu'on voit toujours des dizaines et des dizaines de personnes qui dorment en permanence dehors dans des terrains vagues sous des ponts, ils viennent d'\u00c9rythr\u00e9e du Soudan du S\u00e9n\u00e9gal alors la journ\u00e9e ils sont assis devant la gare, il consulte les horaires beaucoup de temps, de franchir la fronti\u00e8re fran\u00e7aise \u00e0 pied, mais aussi en train, ils se m\u00ealent aux touristes qui vont \u00e0 la plage, on est vraiment \u00e0 2 pas de la C\u00f4te d'Azur, en fait, on observe 2 mondes parall\u00e8les qui se c\u00f4toient sans v\u00e9ritablement se pr\u00eater attention mais en discutant avec D\u00e9lia, la patronne d'un caf\u00e9 pr\u00e8s de la gare, les tensions sont profondes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [87%] :\r\nLes portes sont la perte \u00e0 tout et et, juste \u00e0 ma porte a toujours \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 tous et en diverses occasions, j'ai offert \u00e0 manger \u00e0 des migrants du coup tous ceux qui \u00e9taient dans le besoin, on fait passer le mot que la patronne du bar Hobbit \u00e9tait gentille qu'elle pouvait les aider, est ce que \u00e7a fait fuir, et d'autres clients pour aussi malheureusement oui, mes clients habituels ont commenc\u00e9 \u00e0 se sentir mal \u00e0 l'aise par la pr\u00e9sence, disait -il, de trop nombreux noir, beaucoup sont partis, nous, on a continu\u00e9 en serrant les dents mais on va continuer sa mandature vannetais Adents massivement Dacia vanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nMais alors cette patronne de caf\u00e9 c'est s'est adapt\u00e9 \u00e0 sa nouvelle client\u00e8le mais tous les commer\u00e7ants sont pas sur cette longueur d'onde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [91%] :\r\nNon, la plupart sont vraiment exasp\u00e9r\u00e9s, la France a ferm\u00e9 sa fronti\u00e8re, il y a 3 ans, de fa\u00e7on totalement unilat\u00e9rale refoulant syst\u00e9matiquement en Italie les migrants et Vintimille est devenue une salle d'attente pour Andr\u00e9a Belotti, un restaurant, face \u00e0 la mer, sa client\u00e8le est principalement fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [86%] :\r\nC'est clair que la ville souffre de cette situation, des immigrants, on a un tr\u00e8s beau march\u00e9 fruits et l\u00e9gumes, on a des beaux magasins \u00e0 Vintimille, et on a de moins en moins de monde qui vient vous voir, \u00e7a c'est clair, c'est probl\u00e9matique, \u00e0 la fronti\u00e8re qu'on nous arr\u00eate chaque fois on y oui les voitures et camionnettes, ils ouvrent des fois il y a 20 minutes d'attente, quoi, c'est la fronti\u00e8re, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un probl\u00e8me europ\u00e9ennes o\u00f9 on ne peut pas accueillir aux 40 millions de d'Africaines Ali parce qu'elle est \u00e0 la guerre quoi \u00e9t\u00e9 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [87%] :\r\nAndr\u00e9a Belotti soutient la Ligue 1 des partis populistes au pouvoir, il pense qu'elle va changer l'Italie, une position qui n'\u00e9tonne pas \u00c9ric Oyo cool, a annonc\u00e9 le maire de Vintimille et lui du Parti d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [84%] :\r\nC'est plein sciemment \u00e0 quoi 3 ni Prima, alors il y a 4 ans, aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014 la Lega avait gagn\u00e9 \u00e0 peine 3 pourcent des voix Vintimille aujourd'hui, elle arrive \u00e0 30 pourcent en moyenne \u00e0 Vintimille, 40 pourcent dans les quartiers les plus touch\u00e9s par la migration pourquoi z\u00fcrichois mais je veux voir au-del\u00e0 des effets de manche, comment elle prendra ses responsabilit\u00e9s dans le futur, Sarah la tient les photos l'Giocanti l'homme enfin tout Prima, moi, moi je continue la politique que je m\u00e8ne depuis 3 ans, la recherche d'\u00e9quilibre entre la population locale et migrantes soudainet\u00e9 Elvin timide, doit avoir un dispositif d'accueil qui fonctionne sans bavure, mais aussi sans effets collat\u00e9raux \u00e7a ne bat pas tout \u00e0 la sc\u00e8ne se fatigue au lat\u00e9ral, si on ne veut pas que cela d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en guerre entre pauvres ou en guerre sociale, il faut que tout le monde se respecte buissonni\u00e8re folle Patino. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [90%] :\r\nLe maire de Vintimille, plut\u00f4t sceptique sur la capacit\u00e9 de vos gouvernements \u00e0 r\u00e9soudre la crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [93%] :\r\nOui, il condamne clairement les propos \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini qui ne veut plus de bateaux de r\u00e9fugi\u00e9s mais avec Oyo couleur ne se montre aussi assez critique envers l'attitude du gouvernement fran\u00e7ais et ses contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [87%] :\r\nAlors l'avion au grandes pas, j'ai beaucoup de respect pour la France et son histoire Conon trouve mais je les connais et nous traitent toujours en parent pauvre et cela me d\u00e9range particuli\u00e8rement dans Bison d'une mani\u00e8re ou d'une autre, nous devons collaborer, la France ne peut pas continuer \u00e0 faire semblant, \u00e0 mettre des policiers aux fronti\u00e8res a gonfler les muscles, alors que cette fronti\u00e8re est l'une des plus perm\u00e9able de tout le nord de l'Italie, on le sait, autrement dit, personne ne viendrait pas ici elles et au col du Brenner ou ailleurs albanais rendra quoi c'est assez Altran : \u00e0 quoi \u00e7a sert de trottoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [86%] :\r\nEst ce que vous discuter aussi avec votre le maire de Menton avec je sais pas, les autorit\u00e9s des Alpes-Maritimes, vous discutez avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [87%] :\r\nDu coup, est donc de cela, non, la question migratoire, c'est une sorte de tabou, th\u00e8me dont on ne discute pas, chacun suit sa route et puis \u00e9tant donn\u00e9 que d'une certaine mani\u00e8re, cela ne les touche pas parce que ceux qui tentent de traverser la fronti\u00e8re ne vont pas faire entoure sur la promenade de Menton, \u00e7a doit \u00eatre m\u00eame comment ont ils ne savent m\u00eame pas que les migrants sont l\u00e0, les gens ne les voient pas, il passe par derri\u00e8re par les montagnes, et puis si, par hasard, la question revient sur la table, ils me disent : oui, c'est vrai, tu es tout seul, on devrait faire quelque chose, mais ce sont des voeux pieux id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [93%] :\r\nOn le voit, la crise migratoire se joue aussi au niveau local et pas seulement \u00e0 Bruxelles, on sent que le maire est sur le fil du roi en entre une population exc\u00e9d\u00e9e et des migrants moins nombreux mais qui continueront quand m\u00eame \u00e0 venir ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [84%] :\r\n\u00e0 Vintimille, impasse des migrants, c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et puis demain \u00e9videmment sur la premi\u00e8re, \u00e0 12 heures 40 merci Francesca revient au faux bon ben. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:10:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-EBEE3797-B009-408F-B2BD-6FEC8D87128C", "internalArchiveId": "EBEE3797-B009-408F-B2BD-6FEC8D87128C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection de la jeune d\u00e9mocrate d'Alexandria Ocasio-Cortez \u00e0 New-York comme signe d'un changement", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Alexandria Ocasio-Cortez, 28 ans, hispanique, sans aucune exp\u00e9rience en politique, a \u00e9limin\u00e9 un vieux renard, Jim Crowley, mardi lors des primaires d\u00e9mocrates \u00e0 New York, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de novembre. Cette victoire surprise montre que le paysage politique am\u00e9ricain change.\r\n\r\n* * Alexandria Ocasio-Cortez, 28 ans, hispanique, sans aucune exp\u00e9rience en politique, a \u00e9limin\u00e9 un vieux renard, Jim Crowley, mardi lors des primaires d\u00e9mocrates \u00e0 New York, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de novembre. Cette victoire surprise montre que le paysage politique am\u00e9ricain change.", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663903", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9lection de la jeune d\u00e9mocrate d'Alexandria Ocasio-Cortez \u00e0 New-York comme signe d'un changement  / TUM_2018-06-29T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Alexandria Ocasio-Cortez, 28 ans, hispanique, sans aucune exp\u00e9rience en politique, a \u00e9limin\u00e9 un vieux renard, Jim Crowley, mardi lors des primaires d\u00e9mocrates \u00e0 New York, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de novembre. Cette victoire surprise montre que le paysage politique am\u00e9ricain change."], "variantIds": ["ece-9663903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T06:23:43Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBon, maintenant il faut qu'on vous raconte une histoire, l'histoire d'Alexandria Ocasio Cortez, \u00e7a s'est pass\u00e9 cette semaine, mardi dans les primaires d\u00e9mocrates \u00e0 New York en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de novembre, c'est-\u00e0-dire les militants d\u00e9mocrates ont choisi qui ils allaient envoyer \u00e0 l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [71%] :\r\nAlors qu'il en pour des m\u00eames droits non le m\u00eame une un peu test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [91%] :\r\nNon, je ne peux pas mettre de mots l\u00e0- dessus, elle ne pouvait pas ma\u00eetre de mots sur son \u00e9lection en apprenant la nouvelle, en Direct sur une cha\u00eene locale de t\u00e9l\u00e9vision new- yorkaise parce que cette jeune femme de 28 ans hispanique sans aucune exp\u00e9rience en politique a \u00e9limin\u00e9 un vieux renard Jim Crowley, qui affiche 20 ans pass\u00e9s au Congr\u00e8s et qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 d\u00e9fi\u00e9e depuis 15 ans, tant il \u00e9tait install\u00e9, il \u00e9tait m\u00eame pressenti pour devenir le chef de file des d\u00e9mocrates \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, alors il y a quelques enseignements tr\u00e8s int\u00e9ressants \u00e0 tirer de cette victoire surprise d'Alexandria Ocasio Cortez dans un paysage politique am\u00e9ricain qui change beaucoup, \u00e0 commencer, Rapha\u00ebl Grand par les questions qui se posent sur le Parti d\u00e9mocrate lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nOui, parce que personne n'avait vu venir cette victoire Alexandria Ocasio Cortez est devenu du jour au lendemain, une Star de la politique am\u00e9ricaine, une jeune femme qui a men\u00e9 campagne avec des moyens limit\u00e9s pour renverser l'un des piliers du Parti d\u00e9mocrate Joe quoi au lit, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nAlors, au moment o\u00f9 elles d\u00e9couvrent les r\u00e9sultats elle- m\u00eame ne semble pas vraiment croire pour disent Nam Volkswagen Alexandria Ocasio Cortez, entour\u00e9e de quelques amis dans un bar qui remercie chaque personne qui a vot\u00e9 pour elle, les grands m\u00e9dias ne sont pas l\u00e0, ils n'ont pas anticip\u00e9 cette victoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [87%] :\r\nLa d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine dans son plus simple appareil dans le XIVe, District New York entre le Bronx et le Queens, quelque chose s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nOui, quelque chose s'est pass\u00e9 Alexandria Ocasio Cortez a vraiment profil atypique pour briguer un si\u00e8ge au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [90%] :\r\nElle n'a que 28 ans latino- am\u00e9ricaine, une maman originaire de Porto Rico, elle a grandi dans le Bronx, il y a quelques mois, elle travaille encore dans un restaurant de tacos \u00e0 Manhattan, Alexandria Ocasio Cortez a \u00e9t\u00e9 serveuse, elle a publi\u00e9 des livres pour enfants, mais elle se d\u00e9fini avant tout comme une activiste tr\u00e8s engag\u00e9 au niveau local, c'est, selon elle, la cl\u00e9 de son succ\u00e8s, elles ont parl\u00e9 au lendemain de son \u00e9lection sur CNN. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [93%] :\r\nOui, oui, oui, quand vous connaissez vraiment votre communaut\u00e9, je pense que cela peut vous donner un Avantage suffisant pour gagner tant de gens \u00e0 travers le pays ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par cette victoire est inspir\u00e9e par ce que repr\u00e9sente cette \u00e9lection cette \u00e9lection, dit que c'est possible, elle symbolise un futur possible cela vraiment ne concerne pas les \u00e9tiquettes des partis politiques, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la division gauche- droite, c'est entre les \u00e9lites et les gens sur le terrain, il s'agit de parler de sant\u00e9, d'\u00e9ducation, de logement, des salaires des travailleurs am\u00e9ricains, la r\u00e9forme de la justice, et plus encore non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [92%] :\r\nRien ne pr\u00e9destinait Alexandria Ocasio Cortez \u00e0 se lancer en politique elle- m\u00eame le dit dans son clip de campagne, la politique, ce n'\u00e9tait pas son destin mais en 2018 avec une vid\u00e9o qui fait le boeuf sur les r\u00e9seaux sociaux une compagne qui passe par Facebook coupl\u00e9s \u00e0 du porte-\u00e0-porte Alexandria Ocasio Cortez c'est le grain de sable dans les rouages de la grosse machine d\u00e9mocrate le visage de la jeunesse aussi la rel\u00e8ve cette rel\u00e8ve que le Parti d\u00e9mocrate tant peine \u00e0 faire \u00e9merger un lifting devenu sans doute n\u00e9cessaire et impos\u00e9 par la base par les \u00e9lecteurs qui semble ne plus soutenir l'establishment, c'est sans doute une des le\u00e7ons \u00e0 \u00e0 retenir de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [90%] :\r\nMais un sentiment anti- establishment qui touche donc aussi le Parti d\u00e9mocrate apr\u00e8s que Donald Trump a su le capter du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, Rapha\u00ebl, autre aspect de l'\u00e9lection d'Alexandria Ocasio Cortez, c'est son positionnement politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [90%] :\r\nOui, un positionnement tr\u00e8s \u00e0 gauche, elle se d\u00e9finit comme une d\u00e9mocrates socialiste proche d'un Bernie Sanders, le s\u00e9nateur qui avait su capter la jeunesse lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle cette \u00e9lection surprise d'Alexandria Ocasio Cortez \u00e0 New York, mais en tout cas en lumi\u00e8re cette nouvelle Classe Ouvri\u00e8re jeune, \u00e9duqu\u00e9e et urbaine, ces millenials positionner plus \u00e0 gauche que le Parti d\u00e9mocrate traditionnel, \u00e7a pose \u00e9videmment des questions de fond sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [94%] :\r\nElle est d'autant plus qu'il y avait simultan\u00e9ment des primaires dans d'autres \u00c9tats am\u00e9ricains et que la tendance semble se confirmer, justement ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, hein, il y a plusieurs nouveaux venus jeunes positionn\u00e9 \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, qui ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9s par les \u00e9lecteurs, dans le Maryland, par exemple, un jeune candidat lui aussi proche de Bernie Sanders a remport\u00e9 le ticket d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection au poste de gouverneur une \u00e9lection tr\u00e8s disput\u00e9e il y a des enseignements \u00e0 tirer rapidement de ces primaires pour le Parti d\u00e9mocrate et sans doute aussi un repositionnement \u00e0 op\u00e9rer quant \u00e0 Alexandria Ocasio Cortez avant de faire son entr\u00e9e au Congr\u00e8s, elle devra encore l'emporter face au candidat r\u00e9publicain, mais dans le XIVe, District, New York, \u00e0 cheval entre le Bronx et le Queens, \u00e7a ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [94%] :\r\nOui, elle deviendrait la plus jeune femme jamais \u00e9lue au Congr\u00e8s am\u00e9ricain merci Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, alors je Crowley va devoir quitter son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9, on l'a compris, mais il lui reste sa guitare, il a empoign\u00e9 le soir des r\u00e9sultats mardi pour rendre hommage \u00e0 sa jeune rivale qui venait de l'\u00e9liminer et il lui a d\u00e9dicac\u00e9 Bonnetot de Bruce Springsteen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [79%] :\r\nCe soir, les Indiens op\u00e9ration prend-elle. \r\nCe pour nommer le pr\u00e9sident. \r\nJoe Cole et d\u00e9put\u00e9s bient\u00f4t futur ex- d\u00e9put\u00e9 d\u00e9log\u00e9s par cette jeune Alexandria Ocasio Cortez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-EAAC690C-EBC5-4842-AEF4-F2141592678D", "internalArchiveId": "EAAC690C-EBC5-4842-AEF4-F2141592678D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"manuel anti-tourisme\" r\u00e9interroge notre consommation du monde", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Le sociologue fran\u00e7ais Rodolphe Christin livre dans son \"Manuel anti-tourisme\" (\u00e9d. Ecosoci\u00e9t\u00e9) une pens\u00e9e critique sur le tourisme actuel. Dans les ann\u00e9es 1950, seulement 25 millions de personnes voyageaient dans le monde. En 2015, les touristes sont plus d'un milliard.\r\n\r\n* * Le sociologue fran\u00e7ais Rodolphe Christin livre dans son \"Manuel anti-tourisme\" (\u00e9d. Ecosoci\u00e9t\u00e9) une pens\u00e9e critique sur le tourisme actuel. Dans les ann\u00e9es 1950, seulement 25 millions de personnes voyageaient dans le monde. En 2015, les touristes sont plus d'un milliard.", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663908", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le \"manuel anti-tourisme\" r\u00e9interroge notre consommation du monde / TUM_2018-06-29T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le sociologue fran\u00e7ais Rodolphe Christin livre dans son \"Manuel anti-tourisme\" (\u00e9d. Ecosoci\u00e9t\u00e9) une pens\u00e9e critique sur le tourisme actuel. Dans les ann\u00e9es 1950, seulement 25 millions de personnes voyageaient dans le monde. En 2015, les touristes sont plus d'un milliard."], "variantIds": ["ece-9663908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T06:25:24Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa pause estivale approche \u00e0 grands pas, ce moment tr\u00e8s attendu avec pour ceux qui ont la chance d'en avoir \u00e9videmment les vacances et qui dit vacances dit tourisme bonjour Natacha Van Cutsem bonjour, alors ce matin vous nous apportez un livre le Manuel de l'anti- tourisme qui s'interrogent sur notre mani\u00e8re de consommer le monde plut\u00f4t de consumer le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nUn ouvrage sign\u00e9 du sociologue fran\u00e7ais Rodolphe Christin il d\u00e9cortique ce qu'il appelle la Mondo Fagis touristique, la conqu\u00eate parfois absurde et d\u00e9mesur\u00e9 des 4 coins du monde, parce que le tourisme en chiffres, \u00e7a donne quoi, h\u00e9 bien \u00e7a donne le vertige, selon les chiffres de l'Organisation mondiale du tourisme en 1950 le monde comptait 25 millions de voyageurs en 2015, plus d'un milliard de personnes faisaient fructifier l'une des plus importantes industries mondiales car touristes en augmentation veut aussi dire : hausse du chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [86%] :\r\nBon, et donc de ce constat chiffr\u00e9, vous nous amenez \u00e0 la pens\u00e9e critique de Rodolphe Christin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, pour le sociologue il faut tout de suite bien diff\u00e9rencier le voyage et le tourisme, le voyage, c'est une philosophie, le tourisme c'est une \u00e9conomie prot\u00e9g\u00e9e depuis bien longtemps, Rodolphe Christin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [91%] :\r\nLe tourisme a longtemps b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une esp\u00e8ce de consensus qui y compris dans les milieux militants qui s'attaquaient \u00e0 la mondialisation \u00e0 l'industrialisation du monde et aussi \u00e0 une forme de destruction du monde, h\u00e9 bien le tourisme b\u00e9n\u00e9ficiait d'un territoire prot\u00e9g\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 l'objet de valeur tr\u00e8s positif parce que \u00eatre un touriste c'\u00e9tait finalement avoir l'esprit ouvert, rien ne prouve cela je depuis que le le tourisme existe : le monde n'est pas devenu ni plus pacifiques ni plus intelligents ni plus ouvert \u00e0 la diversit\u00e9 et je crois que le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, par exemple en illustration parfaite, la premi\u00e8re r\u00e9gion touristique et en m\u00eame temps c'est un lieu o\u00f9 la la r\u00e9pression des migrants et est f\u00e9roce, donc je ne crois pas que le tourisme contribue \u00e0 rendre l'esprit plus ouvert la premi\u00e8re action \u00e0 mener, je je pense d'\u00e9laborer une critique du tourisme mise en cause, une prise de conscience de ce que cela signifie que de consommer touristiquement le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, le pari de Rodolphe Christin peut sembler utopiste, son conseil, c'est apprendre \u00e0 dispara\u00eetre plut\u00f4t que d'appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nOui, il essaie de nous faire culpabiliser le sociologue, on est tous potentiellement plus ou moins touristes d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [90%] :\r\nNon, il essaye pas de nous faire culpabiliser car il reconna\u00eet qu'il se conna\u00eet lui aussi \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, il fait partie des amoureux du voyage et du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [91%] :\r\nJ'ai \u00e9crit un Manuel de l'anti- tourisme et non pas un Manuel de l'anti- touristes donc la culpabilit\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment une bonne conseill\u00e8re d'autant plus que en fait l'industrie touristique r\u00e9pond \u00e0 la culpabilit\u00e9 par toute la vogue des voyageaient autrement des voyages \u00e9quitables de l'\u00e9cotourisme qui en fait repr\u00e9sentent peanuts dans l'industrie touristique et qui, le jour o\u00f9 elle marcherait commercialement parlant ne serait sans doute pas soutenable parce que marcher commercialement parlant, \u00e7a signifierait de plus en plus demander toujours plus de monde, et cela est incompatible avec une quelconque durabilit\u00e9, de l'industrie touristique, y compris si cette industrie touristique la se d\u00e9clare autre voir ET responsable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nVoil\u00e0, on en vient \u00e0 ce qu'on appelle le tourisme \u00e9quitable, celui de la bonne conscience, pour le sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [91%] :\r\nJe crois que le tourisme durable, contribua \u00e0 faire durer le tourisme on est probablement de plus en plus nombreux \u00e0 partir et \u00e0 se rendre compte que finalement le l'objet du d\u00e9sir d'un certain d\u00e9sir voyageurs et de plus en plus contredit par les r\u00e9alit\u00e9s touristique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [83%] :\r\nAutrement dit, c'est tourisme l\u00e0 \u00e9thique est lui aussi tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge de la mode touristiques et autres modes \u00eatre en vacances, h\u00e9 bien partir, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [94%] :\r\n\u00eatre en vacances ne suffit plus aujourd'hui, il faut absolument partir en vacances, comme si les espaces de nos vies quotidiennes, \u00e9tait devenue invivable, alors peut-\u00eatre que la vraie question que pose le tourisme, c'est comment faire pour rendre de nouveau vivables, les espaces de notre vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [88%] :\r\nOui, parce que le touriste, il veut d\u00e9crocher \u00e7a sensibilit\u00e9 une sorte de conditions des vacances, hein, on peut pas s'en passer, il faut faut partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [90%] :\r\nC'est devenu une une norme, tout comme les cong\u00e9s pay\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 un droit social conquis de haute lutte, h\u00e9 bien maintenant le droit s'est transform\u00e9 pour ainsi dire en en devoir, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, si vous ne partez pas en vacances, vous \u00eates entre guillemets un ringard, la possibilit\u00e9 de partir en vacances est devenu une norme de comportement et on est bien loin finalement des voyageurs qui \u00e9taient par exemple des Jack Erwan Cooder m\u00eame de Nicolas Bouvier puisque, on est en Suisse, qui eux partaient sans trop savoir o\u00f9 ils allaient qui partaient sans trop savoir quand il reviendrait il y avait dans leur voyage, un d\u00e9sir d'\u00e9vasion au sens fort du terme, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9sir de lib\u00e9ration un d\u00e9sir de connaissance, un d\u00e9sir de transformation de soi qui faisait du voyage, un acte h\u00e9 bien de quasiment initiatique mais avec une dimension subversive aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [86%] :\r\nEt en fait, Rodolphe Christophe surtout alerter sur un secteur qui le voient comme un marginal destructeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [94%] :\r\nOui et au rythme o\u00f9 vont les choses, il n'est pas tr\u00e8s optimiste pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [96%] :\r\nIl y a pas lieu d'\u00eatre optimiste il faut pas \u00eatre na\u00eff et y compris sur ses propres pratiques, m\u00eame quand on fait tout pour ne pas \u00eatre touriste on a toujours le touriste de quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [88%] :\r\nEt vous, vous dites aussi pr\u00e9f\u00e9rer le chemin \u00e0 la destination, j'ai envie de dire : vous \u00eates tr\u00e8s optimiste l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [91%] :\r\nExact, peut-\u00eatre m\u00eame un peu na\u00eff, mais en tout cas c'est vrai que quand on part en vacances on est obnubil\u00e9 par la destination, on se dirige et finalement tous les itin\u00e9raires qui conduisent \u00e0 cette destination sont mis entre parenth\u00e8ses et peut-\u00eatre que r\u00e9investir cet esprit du voyage, \u00e7a serait de revaloriser le trajet qu'on fait entre son domicile et cette destination la sachant que ce sont parfois des trajets qui sont sans valeur touristique parce qu'ils empruntent des autoroutes mais en m\u00eame temps ces ces itin\u00e9raires \u00e0 la ont sans doute beaucoup \u00e0 nous dire sur le monde dans lequel on vit et on s'en doute, d\u00e8s une connaissance \u00e0 nous apporter sur nos modes de vie, y compris peut-\u00eatre de quoi inspirer une certaine forme de pens\u00e9e critique sur sur le monde dans lequel on est telle qu'il est am\u00e9nag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [89%] :\r\nC'est presque philosophique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le chemin la destination si vous voulez trouver un moyen de vous \u00e9vader du tourisme il y a donc cette r\u00e9flexion du sociologue Rodolphe Christin, elle vous parlera peut-\u00eatre le Manuel de l'anti- tourisme c'est paru aux \u00e9ditions \u00c9co- Soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nC'est vrai qu'il est important chemin le trajet le voyage bon merci merci Natacha Van Cutsem. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:16:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-734D1A37-F9D0-4978-BA18-65A71079FE3E", "internalArchiveId": "734D1A37-F9D0-4978-BA18-65A71079FE3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les v\u00e9t\u00e9rans chinois haussent le ton et r\u00e9clament de meilleures rentes", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs centaines de v\u00e9t\u00e9rans de l'Arm\u00e9e populaire chinoise ont afflu\u00e9 vers la une ville \u00e0 l'est du pays pour r\u00e9clamer de meilleures rentes et plus d'avantages sociaux. Les protestations ont dur\u00e9 environs 4 jours.\r\n\r\n* * Plusieurs centaines de v\u00e9t\u00e9rans de l'Arm\u00e9e populaire chinoise ont afflu\u00e9 vers la une ville \u00e0 l'est du pays pour r\u00e9clamer de meilleures rentes et plus d'avantages sociaux. Les protestations ont dur\u00e9 environs 4 jours.", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663907", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les v\u00e9t\u00e9rans chinois haussent le ton et r\u00e9clament de meilleures rentes / TUM_2018-06-29T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs centaines de v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019Arm\u00e9e populaire chinoise ont afflu\u00e9 vers la une ville \u00e0 l'est du pays pour r\u00e9clamer de meilleures rentes et plus d\u2019avantages sociaux. Les protestations ont dur\u00e9 environs 4 jours."], "variantIds": ["ece-9663907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T06:33:43Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nChine. \r\nVoil\u00e0 ce que redoutent les autorit\u00e9s chinoises, celui de plus d'un millier de personnes en col\u00e8re battante pav\u00e9s arm\u00e9s de banderoles et de m\u00e9gaphones, c'\u00e9tait il y a moins d'une semaine dans la ville de choc Jean \u00e0 l'est du pays, plusieurs centaines de v\u00e9t\u00e9rans de l'Arm\u00e9e populaire ont afflu\u00e9 vers la localit\u00e9 pour r\u00e9clamer de meilleures rentes et plus d'avantages sociaux, les protestations ont dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 4 jours, Michael Pecker, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai, vous avez tent\u00e9 de vous rende sur place sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nOui effectivement impossible, les autorit\u00e9s ont tr\u00e8s rapidement mis en place leur gros dispositif s\u00e9curitaire aucun m\u00e9dia ici n'a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 couvrir cet incident, les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9t\u00e9 rapidement balay\u00e9 verrouill\u00e9 par les censeurs au moment o\u00f9 la nouvelle de ces manifestations, nous est parvenu ici \u00e0 Shanghai, tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fortement contr\u00f4l\u00e9 verrouill\u00e9 les trains, les routes, \u00e0 destination de Shenyang \u00e9tait \u00e9troitement surveill\u00e9 et puis en d\u00e9but de semaine pas, tout est rentr\u00e9 dans l'ordre, les manifestants ont tous \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s chez eux de force comme si de rien n'\u00e9tait et qu'est -ce que Bill feu aux poudres, h\u00e9 bien le passage \u00e0 tabac d'un des leur un v\u00e9t\u00e9ran de la r\u00e9gion, venus d\u00e9poser une p\u00e9tition aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales de Shenyang pour r\u00e9clamer un meilleur acc\u00e8s aux soins de meilleure rentes, c'en est donc suivi cette grosse mobilisation de de solidarit\u00e9 et c'est de loin pas un cas isol\u00e9, des manifestations de ce type des des manifestations de v\u00e9t\u00e9rans surviennent plusieurs fois par an en Chine, le malaise r\u00e8gne dans les rangs de ses anciens militaires, conditions de vie jug\u00e9 indignes, manque de perspective, une fois retourn\u00e9s au civil Nilda maintes et et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Dickinson en Pennsylvanie, expert des probl\u00e9matiques li\u00e9es au v\u00e9t\u00e9rans chinois et cette grogne des v\u00e9t\u00e9rans et selon lui, un d\u00e9fi pour les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nEt The par etF. China de c'est un probl\u00e8me si la Chine ne fait pas preuve d'un peu plus de cr\u00e9ativit\u00e9 dans l'\u00e9laboration de sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des v\u00e9t\u00e9rans, 57 millions de v\u00e9t\u00e9rans aujourd'hui des millions d'autres \u00e0 venir se retrouvent frustr\u00e9s, en col\u00e8re, sans perspective d'ascension sociale apr\u00e8s leur d\u00e9mobilisation, c'est inacceptable ou assurer quoi la neige ce qui frappe dans le cas de la Chine, c'est que le pays a beaucoup appris des mod\u00e8les \u00e9trangers lorsqu'il s'agit des r\u00e9formes \u00e9conomiques, sociales l\u00e9gislative mais en mati\u00e8re de gestion des v\u00e9t\u00e9rans, la Chine n'a pas fait ses devoirs, elle n'a pas construit de politique capable de r\u00e9duire l'animosit\u00e9 des anciens militaires vis-\u00e0-vis de leur gouvernement Fillon en toile cir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [88%] :\r\nOui, la Chine, dont la la gestion des v\u00e9t\u00e9rans et qualifi\u00e9 d'archa\u00efque par par Neil Diamond, un gouvernement accus\u00e9 de ne pas respecter ses engagements envers ses anciens militaires de les abandonner \u00e0 leur sort alors conscient du probl\u00e8me si Ping a cr\u00e9\u00e9 un nouveau minist\u00e8re d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ce v\u00e9t\u00e9rans, il multiplie les promesses \u00e0 leur \u00e9gard, mais la crise de confiance et profonde les frustrations peinent \u00e0 se dissiper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [87%] :\r\nEt comment ils sont per\u00e7us ces anciens militaires par le Parti communiste est -ce que je consid\u00e8re qui menace la stabilit\u00e9 du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [91%] :\r\nEh bien c'est c'est assez ambigu, ils manifestent contre les autorit\u00e9s oui mais dans le m\u00eame temps, ils affichent leur ferveur patriotique, drapeau chinois, banderoles \u00e0 la gloire du parti donc il cherche pas \u00e0 faire la r\u00e9volution, ce n'est donc pas une menace directe pour la stabilit\u00e9 politique et en plus, l'organe de r\u00e9cession, h\u00e9 bien rod\u00e9, il les touche tr\u00e8s rapidement ce genre de contestation, on l'a vu dans ce cas, dans ce cas -ci, et puis en plus par la population et peu sensible \u00e0 cette cause, les anciens soldats sont pas forc\u00e9ment vu comme une classe plus m\u00e9ritante qu'une autre en Chine, c'est vrai que \u00e7a peut sembler contradictoires : la Chine conna\u00eet ces derni\u00e8res ann\u00e9es une forte pouss\u00e9e de nationalisme v\u00e9hicul\u00e9e notamment par les autorit\u00e9s, on pourrait donc s'attendre \u00e0 une plus grande consid\u00e9ration de ses militaires \u00e0 la retraite alors Nilda Diamond d'voit dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le signe d'un nationalisme au rabais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nEt les \u00e9crans d'une action, c'est une contradiction en effet c'est facile pour les gens de tenir des propos anti- am\u00e9ricains ou anti- europ\u00e9ens agiter des drapeaux n'exige aucune forme d'investissement ou de sacrifice c'est au nationalisme bon march\u00e9 mais il y a cette autre patriotisme celui refl\u00e9t\u00e9 dans le comportement, le souci, la mani\u00e8re dont sont trait\u00e9s les concitoyens et la Chine manque de ce patriotisme l\u00e0, particuli\u00e8rement en ce qui concerne le traitement des familles de militaires et de v\u00e9t\u00e9rans, la rh\u00e9torique est la la propagande et l\u00e0, mais dans les faits, les v\u00e9t\u00e9rans n'obtiennent pas les compensations qu'il m\u00e9rite pour leur sacrifice fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [90%] :\r\nOui, bon, on l'a compris, les autorit\u00e9s ma\u00eetrise globalement plus ou moins ce m\u00e9contentement ce m\u00e9contentement et ce qu'elles peuvent pour autant se payer le luxe du statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [91%] :\r\nNon, et si Jinping a montr\u00e9 sa volont\u00e9 d'intervenir parce qu'il veut une arm\u00e9e forte, il a besoin d'une arm\u00e9e forte pour faire face aux d\u00e9fis \u00e0 venir dans le contexte de mont\u00e9e en puissance de son pays et ce genre de manifestation, l\u00e0, h\u00e9 bien elles viennent entacher la solidit\u00e9 de l'institution militaire selon Nils d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [89%] :\r\nOui garde Zenawi urbain One, le gouvernement s'est face \u00e0 un vrai dilemme : d'un c\u00f4t\u00e9, du fait de sa rh\u00e9torique nationaliste, il doit \u00e9lever le statut de ces militaires s\u00e9jour, il est en effet tr\u00e8s difficile de recruter des jeunes, les autorit\u00e9s doivent rendre l'arm\u00e9e attractives en promettant \u00e9norm\u00e9ment terme davantage de rente d'opportunit\u00e9s professionnelles afin d'attirer des profils int\u00e9ressants le ses promesses sont difficiles \u00e0 tenir, et les gens ordinaires voit bien le r\u00e9sultat des v\u00e9t\u00e9rans descendent dans la rue, les soldats d'aujourd'hui sont les v\u00e9t\u00e9rans de demain, le gouvernement doit faire tr\u00e8s attention \u00e0 la mani\u00e8re dont il traite ses v\u00e9t\u00e9rans pour les jeunes, c'est inqui\u00e9tant, c'est un exemple de ce qui les attend \u00e0 leur d\u00e9mobilisation, c'\u00e9tait un petit au Madagascar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [91%] :\r\nDonc c'est c'est l\u00e0 un important objectif 1 de Jinping apaiser les v\u00e9t\u00e9rans pour garantir le prestige, la qualit\u00e9 de l'arm\u00e9e, un d\u00e9fi pris au s\u00e9rieux, encore faudra -t-il que le gouvernement soit en mesure de r\u00e9pondre au aux nombreuses attentes des anciens militaires et \u00e7a se sait difficile dans un pays o\u00f9 les politiques publiques sont impos\u00e9es par l'Euro sans presque jamais consult\u00e9 les principaux acteurs concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [88%] :\r\nMerci, Micha\u00ebl Pecker, notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:13:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-2A1EEE15-2DF4-426D-9B0F-5113B1A65BAC", "internalArchiveId": "2A1EEE15-2DF4-426D-9B0F-5113B1A65BAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Migros va supprimer 290 emplois \u00e0 temps plein dans les trois ans", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Tristan Cerf, porte-parole de Migros\r\nLe grand distributeur Migros va supprimer 290 postes \u00e0 temps plein d'ici trois ans. Malgr\u00e9 la prise en compte des fluctuations naturelles, des licenciements devront \u00eatre prononc\u00e9s, indique vendredi la f\u00e9d\u00e9ration de coop\u00e9ratives.\r\n\r\n* * Migros va supprimer 290 emplois \u00e0 temps plein dans les trois ans Migros va supprimer 290 postes dans les 3 prochaines ann\u00e9es. Le groupe l'a annonc\u00e9 ce matin. Il restructure sa centrale administrative \u00e0 Z\u00fcrich.. notamment dans les secteurs de la communication et du marketing. Migros red\u00e9finit sa strat\u00e9gie pour faire face \u00e0 la concurrence du commerce en ligne. Et Jo\u00eblle Cachin, l'une des victime de cette restructuration, c'est le journal hebdomaire Migros Magazine:\r\nC'est un \u00e9lectrochoc pour Migros Magazine.. qui subit de plein fouet cette restructuration. La r\u00e9daction du journal est amput\u00e9e de 30% de son effectif. Sur les 9 journalistes du magazine, 3 sont remerci\u00e9s.. \r\n\u00c0 l'interne de la r\u00e9daction.. on s'y attendait un peu.. mais on ne comprend pas le prix que doit payer le journal.. proportionnellement.. au reste de l'administration. En discutant un peu avec ces journalistes.. on entend surtout la crainte que cette petite r\u00e9daction perde son ind\u00e9pendance. Jusqu'\u00e0 maintenant.. l'\u00e9quipe pouvait \u00e9crire librement sur des sujets de soci\u00e9t\u00e9.. dans une perspective tr\u00e8s sociale. Les journalistes craignent d\u00e9sormais que le magazine ne prenne une direction plus marketing.. d'\u00eatre aval\u00e9 en quelque sorte par les services de la communication. \r\nContact\u00e9 ce matin, le porte-parole de Migros, Tristan Cerf, tient \u00e0 rassurer les journalistes, et les lecteurs:\r\nSON CERF 25'' ((... l'ind\u00e9pendance.. reste.))\r\nOn l'entend.. le magazine devrait donc pouvoir conserver sa ligne \u00e9ditoriale.. M\u00eame s'il devra compter avec 3 journalistes en moins. \r\nEt Jo\u00eblle, le remaniement de Migros Magazine, comme celui d'autres secteurs de l'administration d'ailleurs.. participent \u00e0 une strat\u00e9gie plus large du groupe orange. \r\nOui, l'objectif de Migros.. c'est d'investir davantage et plus efficacement dans la digitalisation.. Migros fait face depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la concurrence du commerce en ligne.. Et avec le franc fort et l'augmentation du tourisme d'achat.. les finances du groupe souffrent. Ce printemps, le g\u00e9ant orange avait annonc\u00e9 une chute du b\u00e9n\u00e9fice de 25% pour 2017..  \r\nAujourd'hui cette restructuration n'est donc pas surprenante.. Le syndicat Unia a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi. Il estime que ces 290 licenciements, dans un groupe de cette taille, pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s... Unia..  prendra contact prochainement avec la direction pour en discuter.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663915", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Migros va supprimer 290 emplois \u00e0 temps plein dans les trois ans / 12H30_2018-06-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le grand distributeur Migros va supprimer 290 postes \u00e0 temps plein d'ici trois ans. Malgr\u00e9 la prise en compte des fluctuations naturelles, des licenciements devront \u00eatre prononc\u00e9s, indique vendredi la f\u00e9d\u00e9ration de coop\u00e9ratives."], "variantIds": ["ece-9663915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:43:59Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMigros va supprimer 290 postes dans les 3 prochaines ann\u00e9es, le groupe l'a annonc\u00e9 ce matin, il restructure sa centrale administrative Z\u00fcrich notamment dans les secteurs de la communication du marketing migros red\u00e9finit sa strat\u00e9gie pour faire face \u00e0 la concurrence du commerce en ligne et Jo\u00eblle Cachin, l'une des victimes de cette restructuration, c'est le journal hebdomadaire Migros Magazine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, c'est un \u00e9lectrochoc pour Migros Magazine qui subit de plein fouet cette restructuration, la r\u00e9daction du journal est amput\u00e9e de 30 pourcent de son effectif sur les 9 journalistes du magazine 3 sont remerci\u00e9s, alors \u00e0 l'interne de la r\u00e9daction, on s'y attendait un peu, mais on ne comprend pas le prix fort que doit payer le journal proportionnellement au reste de l'administration en discutant un peu avec ces journalistes, on entend surtout la crainte que cette petite r\u00e9daction perde son ind\u00e9pendance jusqu'\u00e0 maintenant, l'\u00e9quipe pouvait \u00e9crire librement sur des sujets de soci\u00e9t\u00e9 dans une perspective tr\u00e8s sociale, les journalistes craignent d\u00e9sormais que le magazine ne prenne une direction plus marketing d'\u00eatre aval\u00e9 en quelque sorte par les services de la communication, contact\u00e9 ce matin le porte- parole de Migros Tristan Cerf, tient \u00e0 rassurer les journalistes et les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [88%] :\r\nMigros Magazine reste la structure reste les journalistes qui sont en Suisse romande dans notre bureau Romand continue \u00e0 \u00e9crire des articles, il y a pas de pertes, quelle qu'elle soit du c\u00f4t\u00e9 du lecteur des m\u00e9dias Migros apr\u00e8s ben c'est clair que nous on \u00e9chappe \u00e0 une r\u00e9flexion globale sur quelle est l'information qui int\u00e9resse beaucoup tr\u00e8s nos Lecteurs mais il est clair que l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9daction, elle reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [96%] :\r\nOn l'entend le magazine devrait donc pouvoir conserver sa ligne \u00e9ditoriale, m\u00eame s'il devra compter avec 3 journalistes en moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [95%] :\r\nOui et Jo\u00eblle le remaniement de Migros Magazine comme celui d'autres secteurs de l'administration d'ailleurs participent \u00e0 une strat\u00e9gie plus large du groupe orange. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [96%] :\r\nOui, l'objectif de Migros, c'est d'investir davantage et plus efficacement dans la digitalisation Migros fait face depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la concurrence du commerce en ligne, et avec le franc fort et l'augmentation du tourisme d'achat, les finances du groupe souffrent ce printemps, le g\u00e9ant orange avait annonc\u00e9 une chute du b\u00e9n\u00e9fice de 25 pourcent pour 2017 alors aujourd'hui cette restructuration n'est pas surprenante, le syndicat Unia a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, il estime que ces 290 licenciements dans un groupe de cette taille pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s Unia prendra contact tout prochainement avec la direction pour en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [85%] :\r\nVoici application et Jo\u00eblle Cachin merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECBB8131-DEAC-47A8-91E3-7810DC17397F", "internalArchiveId": "ECBB8131-DEAC-47A8-91E3-7810DC17397F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ex\u00e9cutions de djihadistes en Irak suite \u00e0 une d\u00e9cision du Premier ministre", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Le mAUFF\r\nLe Premier ministre irakien al-Abadi a pris la d\u00e9cision jeudi soir de faire ex\u00e9cuter les terroristes dont la peine capitale a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Ainsi, dans les minutes qui ont suivi, 12 condamn\u00e9s \u00e0 mort pour appartenance au groupe Etat islamique ont \u00e9t\u00e9 pendus.\r\n\r\n* * Ex\u00e9cutions de djihadistes en Irak suite \u00e0 une d\u00e9cision du Premier ministre En Irak, 12 condamn\u00e9s \u00e0 mort pour appartenance au groupe Etat Islamique ont \u00e9t\u00e9 pendus hier soir \u00e0 Bagdad. Ex\u00e9cut\u00e9s sur le champs dans les minutes qui ont suivi la d\u00e9cision du Premier ministre irakien al Abadi. D'autres ex\u00e9cutions devraient suivre.\r\n((Ces ex\u00e9cutions imm\u00e9diates, qui n'en sont qu'\u00e0 leur d\u00e9but, pourraient concerner au moins 300 membres du groupe Etat Islamique dont une centaine de femmes \u00e9trang\u00e8res. Elles  interviennent en r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9couverte des corps mutil\u00e9s et ceintur\u00e9s d'explosifs de huit membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 irakienne kidnapp\u00e9s par des cellules de l'EI. Exasp\u00e9r\u00e9s par l'absence de fermet\u00e9 du Premier Ministre irakien, des membres de tribus irakiennes avaient, sur les r\u00e9seaux sociaux menac\u00e9s de p\u00e9n\u00e9trer dans les prisons  et d'aller tuer par eux-m\u00eames les condamn\u00e9s \u00e0 mort si ces derniers n'\u00e9taient pas ex\u00e9cut\u00e9s dans les plus brefs d\u00e9lais. \r\nEn plein recomptage des bulletins de vote des \u00e9lections l\u00e9gislatives, jeux d'alliances compliqu\u00e9 pour former le tout nouveau prochain gouvernement, Haidr al Abadi, a ici fait d'une pierre trois coups : acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9sengorgement des prisons, contenter l'opinion publique, et ainsi taper fort pour \u00eatre reconduit au poste de Premier Ministre. ))", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663919", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ex\u00e9cutions de djihadistes en Irak suite \u00e0 une d\u00e9cision du Premier ministre / 12H30_2018-06-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre irakien al-Abadi a pris la d\u00e9cision jeudi soir de faire ex\u00e9cuter les terroristes dont la peine capitale a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Ainsi, dans les minutes qui ont suivi, 12 condamn\u00e9s \u00e0 mort pour appartenance au groupe Etat islamique ont \u00e9t\u00e9 pendus."], "variantIds": ["ece-9663919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:43:09Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Irak, 12 condamn\u00e9s \u00e0 mort pour appartenance au groupe \u00c9tat Islamique ont \u00e9t\u00e9 pendus hier soir \u00e0 Bagdad ex\u00e9cut\u00e9s sur-le-champ dans les minutes qui ont suivi la d\u00e9cision du 1er ministre irakien Al-Abadi d'autres ex\u00e9cutions devraient suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nCes ex\u00e9cutions imm\u00e9diates qui n'en sont qu'\u00e0 leur d\u00e9but, pourraient concerner au moins 300 membres du groupe \u00c9tat islamique, dont une centaine de femmes \u00e9trang\u00e8res, elles interviennent en r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9couverte des corps mutil\u00e9s et ceintur\u00e9s d'explosifs, de 8 membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 irakienne kidnapp\u00e9s par des cellules de l'EI, exasp\u00e9r\u00e9s par l'absence de fermet\u00e9 du 1er ministre irakien des membres de tribus irakiennes avaient sur les r\u00e9seaux sociaux menac\u00e9s de p\u00e9n\u00e9trer dans les prisons et d'aller tuer par eux- m\u00eames les condamn\u00e9s \u00e0 mort, si ces derniers n'\u00e9taient pas ex\u00e9cut\u00e9s dans les plus brefs d\u00e9lais en plein recomptage des bulletins de vote des \u00e9lections l\u00e9gislatives des jeux d'alliances compliqu\u00e9 pour former le tout nouveau prochain gouvernement aidera l'Abadi a ici fait d'une Pierre 3 coups : acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9sengorgement des prisons contenter l'opinion publique et ainsi taper fort pour \u00eatre reconduit au poste de 1er ministre Anne-Sophie Le Mauff pour rtsinfo Bagdad. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1C5E476-9FAC-444F-A777-7A4BEDAE029E", "internalArchiveId": "F1C5E476-9FAC-444F-A777-7A4BEDAE029E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord sur les migrations trouv\u00e9 au sommet de UE vivement critiqu\u00e9 par certaines ONG", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alo\u00efs Vimar, coordinateur de projet pour m\u00e9decin sans fronti\u00e8re\r\nLes pays de l'Union europ\u00e9enne ont d\u00e9cid\u00e9 de se partager la charge de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et cr\u00e9er des \"centres contr\u00f4l\u00e9s\" sur les c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes. Cet accord suscite de vives critiques de certaines ONG. Selon elles, il ne fait que prolonger des politiques qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n* * L'accord sur les migrations trouv\u00e9 au sommet de UE vivement critiqu\u00e9 par certaines ONG DIRECT SUR AQUARIUS + 41 78 ** avec r\u00e9ax MSF lanc\u00e9e + traduite, mont\u00e9e LSNE !!\r\nEt cet accord suscite de vives critiques de certaines ONG. Selon elles, il ne fait que prolonger des politiques qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9.\r\nOn va se rendre au plus pr\u00e8s de certaines de ces ONG, avec notre correspondante en Tunisie qui a pu monter \u00e0 bord de l'Aquarius, navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e. Le bateua transportait il y a une quinzaine de jours plus de 600 migrants secourus en mer. Bonjour Maurine Mercier,.......vous \u00eates \u00e0 bord de l'Aquarius. Qui est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Marseille avec \u00e0 bord notamment l'ONG MSF qui on va l'entendre, r\u00e9agit \u00e0 cet accord europ\u00e9en. Avant \u00e7a expliquez-nous o\u00f9 vous \u00eates exactement Maurine?\r\nJe suis sur le pont. Les \u00e9quipes s'affairent. C'est une escale technique.C'est le cas depuis que le bateau proc\u00e8de \u00e0 ses op\u00e9rations de sauvetage en mer. Chaque 3 semaines, les \u00e9quipes de sauveteurs et de MSF qui sont \u00e0 bord proc\u00e8dent \u00e0 des tournus.Etant donn\u00e9 le refus de Malte et de l'Italie d'accepter l'Aquarius, le bateau a d\u00fb se rabattre sur Marseille. \u00c7a signifie 5 jours de navigation de plus. 55 mille euros d\u00e9pens\u00e9s sans pouvoir remplir sa mission ... et surtout l'obligation de quitter la zone de sauvetage.On sent une frustration parmi l'\u00e9quipage. une frustation immense... ils sont emp\u00each\u00e9 de faire leur  travail, de sauver des vies.\r\nAlors. aujourd'hui, les journalistes sont tenus \u00e0 l'\u00e9cart.  Si je suis sur l\u00e0 maintenant sur le pont du bateau d'SOS mediterrann\u00e9e, c'est parce que je repartirai en mer au large de la Libye avec eux. Le d\u00e9part est pr\u00e9vu lundi.\r\n***Maurine, est-ce que le conseil europ\u00e9en a \u00e9claircit la situation ? Est-ce que l'Aquarius sait d\u00e9sormais o\u00f9 il pourra accoster avec les migrants rescap\u00e9s ?\r\nPas du tout.... Ici, pas l'ombre d'un d\u00e9but de soulagement. C'est m\u00eame l'inverse. Quel port accueillera l'Aquarius au retour de sa prochaine mission? Personne ne le sait ici \u00e0 bord. L'Italie n'as pas rouvert ses ports, Malte non plus. L'accord n'a rien r\u00e9solu, mais le navire va quand m\u00eame reprendre la mer ..J'ai pu interroger Alo\u00efs Vimar, coordinateur de projet pour m\u00e9decin sans fronti\u00e8re. il est \u00e0 bord pour une missino de 6 mois.MSF qui condamne ces d\u00e9cisions europ\u00e9ennes. Notamment parce qu'elle laisse entendre que l'Afrique du nord devrait d\u00e9sormais g\u00e9rer les migrants.  \r\nMSF SON\r\n*** merci Maurine Mercier. Vous partirez pour nous, \u00e0 bord de l'Aquarius. D\u00e9part annonc\u00e9 donc pour lundi.\r\n***La question migratoire, on en reparle en fin de journal avec un autre regard, celui du th\u00e9\u00e2tre et de la performance avec nos invit\u00e9s Yan Duyvendal et Nicolas Cilins", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'accord sur les migrations trouv\u00e9 au sommet de UE vivement critiqu\u00e9 par certaines ONG / 12H30_2018-06-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les pays de l'Union europ\u00e9enne ont d\u00e9cid\u00e9 de se partager la charge de l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et cr\u00e9er des \"centres contr\u00f4l\u00e9s\" sur les c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes. Cet accord suscite de vives critiques de certaines ONG. Selon elles, il ne fait que prolonger des politiques qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9."], "variantIds": ["ece-9663918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:46:28Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCet accord suscite de vives critiques de certaines ONG, selon elle, il ne fait que prolonger des politiques qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9, on va se rendre au plus pr\u00e8s de certaines de ces ONG avec notre correspondante en Tunisie, qui a pu monter \u00e0 bord de l'Aquarius navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e, le bateau transportait il y a une quinzaine de jours plus de 600 migrants secourus en mer bonjour Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nBonjour, vous \u00eates \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [91%] :\r\nLors de l'Aquarius, qui est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Marseille avec \u00e0 bord notamment l'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res qui on va l'entendre r\u00e9agit \u00e0 cet accord europ\u00e9en avance, expliquez -nous Maurine o\u00f9 vous \u00eates exactement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [91%] :\r\nSur le pont, l\u00e0 maintenant, les \u00e9quipes s'affairent c'est une escale technique, c'est le cas depuis que le bateau proc\u00e8de \u00e0 ses op\u00e9rations de sauvetage en mer \u00e0 chaque 3 semaines, les \u00e9quipes de sauveteurs et de MSF, qui sont \u00e0 bord, proc\u00e8dent \u00e0 des Tournus, \u00e9tant donn\u00e9 le refus de Malte et de l'Italie d'accepter l'Aquarius Novak a d\u00fb se rabattre sur Marseille, c'est une esp\u00e8ce pas illusoire de navigation de plus 55000 euros d\u00e9pens\u00e9s sans pouvoir remplir sa mission, et surtout le bateau s'est vu du coup dans l'obligation de quitter longuement la zone de sauvetage on sent, on sent une frustration un parmi l'\u00e9quipage une frustration immense ils sont emp\u00each\u00e9s de faire leur travail de sauver des vies, alors aujourd'hui, les journalistes sont tenus \u00e0 l'\u00e9cart, \u00e0 Marseille, pas de journalistes sur le bateau, si je suis sur le pont, l\u00e0 maintenant, c'est parce que je repartirai en mer au large de la Libye avec le d\u00e9part du bateau est pr\u00e9vue lundi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [88%] :\r\nAlors Maurine, est ce que le Conseil europ\u00e9en a \u00e9claircit la situation : est-ce que l'Aquarius sait d\u00e9sormais o\u00f9 il pourra accoster avec les migrants rescap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:30) [91%] :\r\nPas du tout, ici pas l'ombre d'un but soulagement ce m\u00eame leur versant du coup quel port accueillera l'Aquarius au retour de sa prochaine mission avec cette fois -ci tr\u00e8s certainement des rescap\u00e9s, la personne ici \u00e0 bord, l'Italie, elle n'a pas rouvert ses portes ses ports Malte non plus, l'accord n'a rien r\u00e9solu sur cette question, mais le navire va quand m\u00eame reprendre la mer et j'ai pu interroger Alo\u00efs Dimar, de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, il est \u00e0 bord pour une mission de 6 mois, MSF qui condamne ces d\u00e9cisions europ\u00e9ennes, notamment parce qu'elle laisse entendre que l'Afrique du Nord pourrait bien devoir d\u00e9sormais g\u00e9rer les migrants \u00e9videmment que pour MSF, la Libye n'est pas une option, mais toute l'Afrique du Nord \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [90%] :\r\nJe pense pas que c'est en confiant le sale travail ou \u00e0 des pays nord- africains, que la solution va venir, il faut que le l'Union europ\u00e9enne prenne ses responsabilit\u00e9s et qu'priorisent la s\u00e9curit\u00e9, la bienveillance et des des personnes qui sont dans le besoin et ont besoin de, de, de protection, donc ce que vous r\u00e9clamez, on demande aux \u00c9tats de de l'Union europ\u00e9enne de respecter les lois internationales humanitaires et ne pas tout m\u00e9langer, c'est le droit de n'importe quel naufrage en mer de d'\u00eatre d'\u00eatre secourus et d'\u00eatre \u00e0 bon port, un port jug\u00e9s sur ce qui n'est pas le cas de la Libye et du coup, d'\u00eatre le plus rapidement possible soit mal sont en Italie, la Tunisie et l'Alg\u00e9rie, vous n'entrez pas en mati\u00e8re non plus c'est pas \u00e0 nous de d\u00e9finir o\u00f9 on va des c'est normal le la responsabilit\u00e9 du Centre de coordination des secours, mais la Tunisie et l'Alg\u00e9rie, d\u00e9j\u00e0 ils ont, ils veulent pas et en fait aussi et non pas de syst\u00e8me de demandes d'asile en place donc, en fait, selon la loi, on doit amener des personnes dans des, dans des lieux o\u00f9 ils pourront faire valoir leurs droits, ce qui n'est pas le cas en Tunisie, en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nR\u00e9action de Maurice de MSF, qui sont \u00e0 bord de la grue de l'Aquarius avec vous Maurine merci, merci, vous repartirez pour nous \u00e0 bord de l'Aquarius le d\u00e9part annonc\u00e9 donc pour lundi la question migratoire, on en reparle en fin de journal avec un autre regard, celui du th\u00e9\u00e2tre et de la performance, avec nos invit\u00e9s, Yan du Vidal, Nicolas, silence, on ira. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:45:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1345A58D-FDAC-4DE9-AF74-A8CD712EFFB3", "internalArchiveId": "1345A58D-FDAC-4DE9-AF74-A8CD712EFFB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un accord sur les migrations a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au sommet de l'UE: interview de Nathalie Loiseau", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Loiseau, la ministre fran\u00e7aise des affaires europ\u00e9ennes\r\nApr\u00e8s des heures de n\u00e9gociations, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles ont trouv\u00e9 un accord sur la question des migrations, a annonc\u00e9 vendredi matin Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. Interview de Nathalie Loiseau, ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes.\r\n\r\n* * Un accord sur les migrations a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au sommet de l'UE: interview de Nathalie Loiseau Di int\u00e9gr\u00e9 avec Nathalie Loiseau, ministre fran\u00e7aise affaires europ\u00e9ennes\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens s'\u00e9pargnent une crise politique sur les migrations. Apr\u00e8s des heures de tractations, les Vingt-Huit ont finalement trouv\u00e9 un accord, cette nuit \u00e0 Bruxelles. Ils ont accept\u00e9 de se partager la charge de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, et de cr\u00e9er des \u00abcentres contr\u00f4l\u00e9s\u00bb sur les c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes. Des centres soutenus par l'Union europ\u00e9enne, pour \u00e9tudier au cas par cas les demandes d'asile.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Il faut le souligner: presque tous les engagements pris cette nuit ont un caract\u00e8re volontaire.\r\nOui, d'ailleurs, Emmanuel Macron s'est empress\u00e9 de dire: pas question de cr\u00e9er un de ces centres en France. Et puis, l'Italie ne s'est pas engag\u00e9e non plus: le gouvernement en d\u00e9cidera ult\u00e9rieurement. Alors, si un pays s'engage, est-ce qu'il peut accepter, finalement, que d'autres pays s'en lavent les mains? J'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Nathalie Loiseau, la ministre fran\u00e7aise des affaires europ\u00e9ennes.\r\n((MIGRATION LOISEAU 1/2\r\n\u00abPersonne ne peut s'en laver les mains. Il peut y avoir diff\u00e9rentes formes de solidarit\u00e9, mais personne ne peut dire: le d\u00e9fi migratoire en Europe ne me concerne pas, je d\u00e9tourne le regard. Il peut y avoir de la solidarit\u00e9 financi\u00e8re, il peut y avoir de l'expertise, il peut y a voir de la participation aux efforts, et il peut y avoir de la relocalisation sur une base volontaire. Disons les choses: les quotas obligatoires qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s en 2015, on n'a pas forc\u00e9ment r\u00e9ussi \u00e0 les faire appliquer. \u00c7a n'est pas la peine de rester dans une impasse. Ce qu'il faut, c'est que chacun puisse manifester sa solidarit\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re, mais qui prenne sa part de l'effort.\u00bb))\r\n***Guillaume, que faire avec les pays qui refusent toute forme de solidarit\u00e9?\r\nC'est vrai que certains pays, comme la Pologne et la Hongrie, ne veulent pas accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. Mais pour Nathalie Loiseau, aucun pays refuse toute forme de solidarit\u00e9.\r\n((MIGRATION LOISEAU 2/2\r\n\u00abIl n'y en a pas, \u00e0 partir de cette nuit, puisque ces principes de solidarit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9s. Y compris des pays qui n'ont pris aucun demandeur d'asile ont commenc\u00e9 \u00e0 participer financi\u00e8rement, dans les pays d'origine, dans les pays de transit, au travail que fait l'UE pour accompagner ces pays.\u00bb))\r\nMais la question de la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s n'a pas disparu de l'agenda, puisque les Vingt-Huit ont convenu d'en rediscuter cet automne.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un accord sur les migrations a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au sommet de l'UE: interview de Nathalie Loiseau / 12H30_2018-06-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des heures de n\u00e9gociations, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles ont trouv\u00e9 un accord sur la question des migrations, a annonc\u00e9 vendredi matin Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. Interview de Nathalie Loiseau, ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-9663922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:45:38Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens s'\u00e9pargnent une crise politique sur les migrations apr\u00e8s des heures de tractations, les Vingt-Huit ont finalement trouv\u00e9 un accord cette nuit \u00e0 Bruxelles, ils ont accept\u00e9 de se partager la charge de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et de cr\u00e9er des centres contr\u00f4l\u00e9s sur les c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes, des centres, soutenus par l'Union europ\u00e9enne pour \u00e9tudier au cas par cas les demandes d'asile Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, il faut le souligner, presque tous les engagements pris cette nuit ont un caract\u00e8re volontaire oui, d'ailleurs, Emmanuel Macron, s'est empress\u00e9 de dire : pas question de cr\u00e9er un de ces centres en France et puis l'Italie ne s'est pas engag\u00e9e, non plus, le gouvernement en d\u00e9cidera ult\u00e9rieurement alors si un pays s'engagent et ce qu'il peut accepter finalement que d'autres pays s'en lave les mains, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Nathalie Loiseau, la ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nPersonne ne peut s'en laver les mains, il peut avoir diff\u00e9rentes formes de solidarit\u00e9 mais personne ne peut dire le d\u00e9fi migratoire en Europe et ne me concerne pas, je d\u00e9tourne le regard, il peut y avoir de la solidarit\u00e9 financi\u00e8re, il peut y avoir de l'expertise, il peut y avoir de la participation aux efforts et il peut y avoir de la relocalisation sur une base volontaire, disons les choses, les quotas obligatoires qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2015 on n'a pas forc\u00e9ment r\u00e9ussi \u00e0 les faire appliquer, \u00e7a n'est pas la peine de rester dans une impasse, ce qu'il faut c'est que chacun puisse manifester sa solidarit\u00e9 \u00e0 sa mani\u00e8re, mais qui prenne sa part de l'effort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [95%] :\r\nAlors, Guillaume, que faire avec les pays qui refusent toute forme de solidarit\u00e9, c'est vrai que certains pays comme la Pologne et la Hongrie ne veulent pas accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais pour Nathalie Loiseau, aucun pays refuse toute forme de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [96%] :\r\nIl n'y en a pas, \u00e0 partir de cette nuit, puisque ces principes de solidarit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9s, y compris des pays qui n'ont pris aucun demandeur d'asile ont commenc\u00e9 \u00e0 participer financi\u00e8rement dans les pays d'origine, dans les pays de transit au travail que fait l'Union europ\u00e9enne pour accompagner ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nMais la question de la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s n'a pas disparu de l'agenda puisque les Vingt-Huit ont convenu d'en rediscuter, cet Automne, vous explications Guillaume Meyer en Direct de notre Studio de Bruxelles cet accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84AE11D7-076D-43AC-9F7B-B1DA0A113F4C", "internalArchiveId": "84AE11D7-076D-43AC-9F7B-B1DA0A113F4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les paquets de cigarettes neutres impos\u00e9s en Australie certifi\u00e9s en r\u00e8gle par l'OMC", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "L'Australie devenait en 2012 le premier pays \u00e0 imposer les paquets de cigarettes totalement neutres, sans logo ni marque. L'Organisation mondiale du commerce a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jeudi soir qu'elle n'enfreint pas les accords internationaux, alors que plusieurs pays producteurs de tabac l'en accusaient.\r\n\r\n* * Les paquets de cigarettes neutres impos\u00e9s en Australie certifi\u00e9s en r\u00e8gle par l'OMC  \r\nC'\u00e9tait en 2012 l'Australie devenait le premier pays au monde \u00e0 imposer les paquets de cigarettes totalement neutres, sans logo ni marque. Suite \u00e0 cette d\u00e9cision, plusieurs pays producteurs de tabac accusaient l'Australie de violer les r\u00e8gles du commerce international. L'OMC, l'Organisation Mondiale du Commerce a rendu sa d\u00e9cision hier soir, Natacha van Cutsem, l'Australie n'enfreint pas les accords internationaux.\r\nUn groupe sp\u00e9cial avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au sein de l'OMC, il devait se pencher sur les plaintes d\u00e9pos\u00e9es par Cuba, l'Indon\u00e9sie, le Honduras et la R\u00e9publique Dominicaine. En tant que gros exportateurs de cigarettes, ces 4 pays s'estimaient l\u00e9s\u00e9s par la l\u00e9gislation australienne du paquet neutre.Victoire donc pour l'Australie, le pays est conforme aux accords internationaux. Les paquets neutres ont \u00e9t\u00e9 introduits en Australie il y a 6 ans, ils sont tous identiques, de couleur vert olive, et bien entendu remplis d'avertissements sur les dangers du tabac.\r\n***Natacha, l'Australie, ce pays est un pionnier dans la lutte anti-tabac...\r\nLa publicit\u00e9 pour le tabac y est interdite. Les autorit\u00e9s australiennes vont jusqu'\u00e0 envisager d'interdire  la vente de cigarette dans certains Etats, un projet qui concernerait les personnes n\u00e9es au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Il est interdit de fumer sur les plages, devant les stations de taxi, ou dans certaines prisons. Il faut se trouver \u00e0 10 m\u00e8tres d'une aire de jeux, \u00e0 4 m\u00e8tres d'un espace public. Si vous ne respecter pas ces r\u00e8gles, vous risquez une amende de 1600 francs. Prix d'un paquet sur sol australien: 20 francs. Le mod\u00e8le australien anti-tabac fonctionne: Depuis les ann\u00e9es 80, le taux de fumeurs adultes a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 dans ce pays.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les paquets de cigarettes neutres impos\u00e9s en Australie certifi\u00e9s en r\u00e8gle par l'OMC / 12H30_2018-06-29T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'Australie devenait en 2012 le premier pays \u00e0 imposer les paquets de cigarettes totalement neutres, sans logo ni marque. L'Organisation mondiale du commerce a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jeudi soir qu'elle n'enfreint pas les accords internationaux, alors que plusieurs pays producteurs de tabac l'en accusaient."], "variantIds": ["ece-9663921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:43:59Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'\u00e9tait en 2012 l'Australie devenait le 1er pays au monde \u00e0 imposer les paquets de cigarettes totalement neutres, sans logo ni marque suite \u00e0 cette d\u00e9cision, plusieurs pays producteurs de tabac accusaient l'Australie de violer les r\u00e8gles du commerce international, l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce a rendu sa d\u00e9cision hier soir Natacha Van Cutsem l'Australie n'enfreint pas ces accords internationaux et un groupe sp\u00e9cial avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au sein de l'OMC, il devait se pencher sur les plaintes d\u00e9pos\u00e9es par Cuba, l'Indon\u00e9sie, le Honduras et la R\u00e9publique dominicaine, ces 4 pays exportateur de cigarettes s'estimaient l\u00e9s\u00e9s par la l\u00e9gislation australienne du paquet neutre victoire donc maintenant pour l'Australie, le pays, h\u00e9 bien elle est bien conforme aux accords internationaux c'est paquets sans logo ni marque ont \u00e9t\u00e9 introduits dans le pays, il y a 6 ans maintenant, vous l'avez dit c'est paquets sont identiques, de couleur Vert olive et remplit bien s\u00fbr d'avertissements sur les dangers li\u00e9s au tabac, Natacha l'Australie ce pays et donc pionnier dans la lutte anti- tabac, oui, la publicit\u00e9 pour le tabac n'est pas autoris\u00e9 les Australiens vont jusqu'\u00e0 envisager d'interdire la vente de cigarettes dans certains \u00c9tats, un projet qui concernerait les personnes n\u00e9es au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il est interdit de fumer sur les plages australiennes devant les stations de taxi ou dans certaines prisons du pays, un fumeur de se trouver \u00e0 10 m\u00e8tres d'une aire de jeux \u00e0 4 m\u00e8tres d'un espace public, s'ils ne respectent pas ces r\u00e8gles, le contrevenant \u00e9cope d'une amende pouvant aller jusqu'\u00e0 1600 francs autre pr\u00e9cision, prix d'un paquet sur sol australien, c'est 20 francs ce mod\u00e8le anti- tabac porte ses fruits depuis les ann\u00e9es 80 le taux de fumeurs adultes a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 dans ce pays, vous Bashung Cutsem merci pour ce explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3637366-B7F4-45D1-A825-C08501D1DFFE", "internalArchiveId": "F3637366-B7F4-45D1-A825-C08501D1DFFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan du projet-pilote voulant rendre les exploitations laiti\u00e8res plus \u00e9cologiques", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Imhof, chef des affaires agricoles pour Nestl\u00e9 Suisse;Adrian Aebi, sous-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture;Donat Schneider, directeur de AareMilch;Rahel Joss, agricultrice \u00e0 Gysenstein\r\nL'Organisation Aaremilch, Nestl\u00e9 et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture ont lanc\u00e9 il y a un an le projet-pilote \"lait \u00e9cophile\", qui vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des exploitation laiti\u00e8res. Ils ont tir\u00e9 jeudi un bilan interm\u00e9diaire, dans les collines de l'Emmental.\r\n\r\n* * Bilan du projet-pilote voulant rendre les exploitations laiti\u00e8res plus \u00e9cologiques Des vaches non polluantes, \u00e7a n'existe pas. Mais elles pourraient l'\u00eatre un peu moins, par exemple en vivant plus longtemps. L'Organisation Aaremilch, Nestl\u00e9 et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture ont lanc\u00e9 il y a un an le projet-pilote \u00ab lait \u00e9cophile \u00bb, projet qui vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des exploitation laiti\u00e8res. Ils tiraient hier un bilan interm\u00e9diaire, dans les collines de l'Emmental. Alain Arnaud y \u00e9tait .\r\n((MAG ambi\r\nMOI : Elles sont resplendissantes, ces Simmenthal, ces Holstein qui broutent paisiblement dans ce paysage de carte postale. Mais il y a le revers du d\u00e9cor : le m\u00e9thane qu'elles \u00e9mettent en ruminant. Comment r\u00e9duire ces \u00e9missions ? En faisant vivre les vaches laiti\u00e8res plus longtemps. Daniel Imhof, chef des affaires agricoles pour Nestl\u00e9 Suisse .\r\nMAG 28'' Imhof ( . par kilo de lait qu'elle aura produit.)\r\nL'ambition, c'est qu'en prolongeant la vie des vaches de deux ans, en combinaison avec d'autres mesures, les \u00e9missions de m\u00e9thane baissent de 20%. Tout en profitant aussi aux paysans. Adrian Aebi, sous-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture .\r\nMAG 8'' Lait \u00e9cophile itv Adrian Aebi prix court (. pour que le paysan gagne un peu plus)\r\n46 producteurs participent au projet-pilote, sur les 1900 que compte AareMilch. Son directeur Donat Schneider .\r\nMAG 20'' Lait \u00e9cophile itv Donat Schneider court\r\nEn prenant de l'\u00e2ge, les vaches produiront un peu moins de lait. Pas de probl\u00e8me pour Rahel Joss, agricultrice \u00e0 Gysenstein, et qui participe au projet .\r\nMAG Lait \u00e9cophile itv Rahel Joss court\r\nTraduction voix de femme :\r\n1'45'' -  2'08'' \u00c7a correspond \u00e0 ma strat\u00e9gie d'exploitation. Je veux des vaches qui vivent plus longtemps, qui produisent un peu moins de lait, qui sont en meilleure sant\u00e9 et demandent un peu moins de soins. J'ai le sentiment que je peux compenser la petite diminution de production laiti\u00e8re par une baisse des co\u00fbts, c'est l'id\u00e9e. Une vache plus saine, moins ultra-performante, mais qui aurait d'autres qualit\u00e9s.\r\nA terme, le g\u00e9ant alimentaire veveysan ambitionne d'\u00e9tendre le concept \u00ab \u00e9cophile \u00bb \u00e0 la totalit\u00e9 du lait qu'il ach\u00e8te en Suisse.))", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan du projet-pilote voulant rendre les exploitations laiti\u00e8res plus \u00e9cologiques / 12H30_2018-06-29T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'Organisation Aaremilch, Nestl\u00e9 et l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019agriculture ont lanc\u00e9 il y a un an le projet-pilote \"lait \u00e9cophile\", qui vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des exploitation laiti\u00e8res. Ils ont tir\u00e9 jeudi un bilan interm\u00e9diaire, dans les collines de l\u2019Emmental."], "variantIds": ["ece-9663913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:48:08Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuestion des vaches non polluantes, \u00e7a n'existe pas, mais elle pourrait l'\u00eatre un peu moins, par exemple, en vivant plus longtemps l'Organisation Aaremilch Nestl\u00e9 et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, ont lanc\u00e9 il y a un an, le projet-pilote, lait \u00e9cophile un projet qui vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des exploitation laiti\u00e8res, ils tiraient hier un bilan interm\u00e9diaire dans les collines de l'Emmental, Alain Arnaud, y \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nElles sont resplendissantes et Simmental si Holstein qui broutent paisiblement dans ce paysage de carte postale, mais il y a le revers du d\u00e9cor, le m\u00e9thane qu'elles \u00e9mettent en ruminant comment r\u00e9duire ces \u00e9missions en faisant vivre les vaches laiti\u00e8res, plus longtemps, Daniel Imhof, chef des affaires agricoles pour Nestl\u00e9 Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [88%] :\r\nL'id\u00e9e qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec nos producteurs, avec les paysans c'est de se dire qu'une vache qui vit plus longtemps en effet sur l'environnement qui est plus petit, le fait que pendant les 2 \u00e0 3 premi\u00e8res ann\u00e9es, cerveau c'est une g\u00e9nisse qui produit, pas de lait si apr\u00e8s elle donne du lait si cette vaches donnent du lait seulement pendant une ann\u00e9e, h\u00e9 ben, l'effet sera relativement grand sur l'environnement, tandis que si cette vache produit du lait pendant 4, 5, 6 ans, l'effet sera beaucoup plus petits par kilo de lait qu'elle aura produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nL'ambition, c'est qu'en prolongeant la vie des vaches de deux en combinaison avec d'autres mesures, les \u00e9missions de m\u00e9thane baissent de 20 pourcent tout en profitant aussi aux paysans Adrian et sous- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [94%] :\r\nLe but pour nous aussi, pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, c'est trouver des solutions pour que le paysan gagne un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [81%] :\r\n46 producteurs participent au projet-pilote sur les 1900 que compte arr\u00eat 1000 sur son directeur Donat d'Schneider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [95%] :\r\nLes producteurs qui sont dans le projet, maintenant ils une prime de 3 centimes par kilo de lait pay\u00e9 par Nestl\u00e9 et le but c'est quand on d\u00e9veloppe le projet cette prime elle sera entre 1 et 5 centimes d\u00e9pendant de ce que le producteur peut \u00e9conomiser de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nEn prenant de l'\u00e2ge, les vaches produiront un peu moins de lait, pas de probl\u00e8me pour Rahel alliance agricultrice \u00e0 Guise Einstein qui participe au projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [86%] :\r\nMais, pense -t-il, Petraeus histoire on est donc \u00e7a correspond \u00e0 ma strat\u00e9gie d'exploitation, je veux des vaches qui vivent plus longtemps, qui produisent un peu moins de lait, qui sont en meilleure sant\u00e9 et qui demande un peu moins de soins, j'ai le sentiment que je peux compenser la petite diminution de production laiti\u00e8re, par une baisse des co\u00fbts, c'est l'aider se meurt avant fortes vagues Mixed moins ultra- performante, mais qui aurait d'autres qualit\u00e9s, je je mets qui m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [99%] :\r\n\u00e0 terme, le g\u00e9ant alimentaire veveysan ambitionne d'\u00e9tendre le concept \u00e9cophile \u00e0 la totalit\u00e9 du lait qu'il ach\u00e8te en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [81%] :\r\nAlain Arnaud, reportage dans l'Emmental. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72673EB7-DC4F-4852-9E79-E09A4A525F97", "internalArchiveId": "72673EB7-DC4F-4852-9E79-E09A4A525F97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Yan Duyvendak, Nicolas Cilins et Marie-Laure Malric  pr\u00e9sentent la performance \"Actions\"", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "La performance \"Actions\" a pour objectif de constituer une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique o\u00f9 s'expriment r\u00e9fugi\u00e9s, repr\u00e9sentants politiques et associations sur la probl\u00e9matique de la migration. Elle est r\u00e9alis\u00e9e par des artistes et des r\u00e9fugi\u00e9s. Interview des cr\u00e9ateurs Yan Duyvendak, Nicolas Cilins et Marie-Laure Malric.\r\n\r\n* * Yan Duyvendak, Nicolas Cilins et Marie-Laure Malric  pr\u00e9sentent la performance \"Actions\" (Actions) Yan Duyvendak + Nicolas Cilins OK DIR ST LSNE\r\nComm : Charlotte Terrapon ** 54\r\n\"Actions\" sa 30 juin 2018 \u00e0 Lausanne, Arsenic \r\nLa migration, et l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s on l'a \u00e9voqu\u00e9 dans ce journal, est au centre de l'actualit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. C'est l'occasion de prendre du recul et de parler de cette probl\u00e9matique avec, cette fois, le regard des artistes ET des premiers concern\u00e9s, les personnes r\u00e9fugi\u00e9es. \r\nCes derniers participent \u00e0 une performance, \u00e0 la crois\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre et du documentaire. L'objectif, constituer une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique id\u00e9ale o\u00f9 s'expriment les r\u00e9fugi\u00e9-e-s, les responsables politiques et les associations de soutien aux personnes migrantes. La performance s'appelle \"Actions\". Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Bordeaux, Paris et Milan elle sera pr\u00e9sent\u00e9e demain \u00e0 l'Arsenic \u00e0 Lausanne. Pour en parler, nous avons le plaisir d'accueillir les vid\u00e9astes et performeurs Yan Duyvendak, Nicolas Cilins. Bonjour. Et bienvenue dans le 12h30. \r\n-Avec votre autre acolyte Nataly Sugnaux (future co-directrice du Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve) vous cr\u00e9ez une performance participative au format in\u00e9dit : il \u00e9tait n\u00e9cessaire pour vous de trouver une autre fa\u00e7on d'ouvrir le dialogue sur la migration ?\r\n- concr\u00e8tement qui participe \u00e0 la perfo ?\r\n-  mettre le th\u00e9\u00e2tre au service d'une cause sociale et politique : l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe...c'est encore du th\u00e9\u00e2tre ou engagement politique ?\r\n- pas peur d'une r\u00e9cup\u00e9ration politique ? D\u00e9put\u00e9s La r\u00e9p en marche participent \u00e0 la perfo ?\r\n- YD vous parlez de deux enjeux principaux : l'urgence de trouver des solutions face \u00e0 des probl\u00e9matiques syst\u00e9miques et observer comment le spectaculaire peut \u00e9claircir le trouble du r\u00e9el =??\r\n - performance avec les outils de la repr\u00e9sentation mise en sc\u00e8ne, dramaturgie, r\u00e9p\u00e9titions =?\r\nSON1 Aminata \r\n- le public participe aussi ?\r\n- \"une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique id\u00e9ale\"....id\u00e9ale justement....comment lui donner une r\u00e9sonnace concr\u00e8te quand les d\u00e9cisions se prennent dans une UE d\u00e9solidaris\u00e9e, partag\u00e9e et confuse sur la questions de l'acceuil des migrants ??\r\n- quelles suites possibles apr\u00e8s ce format ? Suites politiques ?? Autres id\u00e9es ?\r\n- En se concentrant sur l'ici et maintenant et sur ce que chacun FAIT ou NE FAIT PAS, ACTIONS prend le contre-pied de la grande crise migratoire et de son traitement m\u00e9diatique pour se concentrer sur ce que seul le th\u00e9\u00e2tre peut faire : acc\u00e9der en direct \u00e0 la puissance documentaire des t\u00e9moignages et jouer son r\u00f4le de forum au sein de la cit\u00e9.", "durationSec": 792, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Yan Duyvendak pr\u00e9sente la performance \"Actions\"", "Yan Duyvendak, Nicolas Cilins et Marie-Laure Malric pr\u00e9sentent la performance \"Actions\" / 12H30_2018-06-29T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Yan Duyvendak, Nicolas Cilins et Marie-Laure Malric pr\u00e9sentent la performance \"Actions\" / 12H30_2018-06-29T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La performance \"Actions\" a pour objectif de constituer une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique o\u00f9 s'expriment r\u00e9fugi\u00e9s, repr\u00e9sentants politiques et associations sur la probl\u00e9matique de la migration. Elle est r\u00e9alis\u00e9e par des artistes et des r\u00e9fugi\u00e9s. Interview de Yan Duyvendak, vid\u00e9aste et performeur.", "La performance \"Actions\" a pour objectif de constituer une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique o\u00f9 s'expriment r\u00e9fugi\u00e9s, repr\u00e9sentants politiques et associations sur la probl\u00e9matique de la migration. Elle est r\u00e9alis\u00e9e par des artistes et des r\u00e9fugi\u00e9s. Interview des cr\u00e9ateurs Yan Duyvendak, Nicolas Cilins et Marie-Laure Malric.", "La performance \"Actions\" a pour objectif de constituer une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique o\u00f9 s'expriment r\u00e9fugi\u00e9s, repr\u00e9sentants politiques et associations sur la probl\u00e9matique de la migration. Elle est r\u00e9alis\u00e9e par des artistes et des r\u00e9fugi\u00e9s. Interview des cr\u00e9ateurs Yan Duyvendak, Nicolas Cilins et Marie-Laure Malric."], "variantIds": ["ece-9663926", "ece-9663912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:54:50Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNon, la migration et l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, on l'a \u00e9voqu\u00e9 dans ce journal, autre au centre de l'actualit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines et c'est l'occasion de prendre du recul et de parler de cette probl\u00e9matique avec cette fois le regard des artistes et des premiers concern\u00e9s, les personnes r\u00e9fugi\u00e9es ces derniers participent \u00e0 une performance \u00e0 la crois\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre et du documentaire l'objectif : constituer une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique id\u00e9ale o\u00f9 s'expriment les r\u00e9fugi\u00e9s, les responsables politiques et les associations de soutien aux personnes migrantes la performance appelle Actions apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Bordeaux, Paris et Milan, elle sera pr\u00e9sent\u00e9 demain \u00e0 l'Arsenic \u00e0 Lausanne et pour en parler sur le plaisir d'accueillir les vid\u00e9astes et performeurs Yan du 25 Nicolas qui silence Marie- Laure Malric bien je suis bienvenue \u00e0 vous 3, bonjour bonjour 30 performeurs vid\u00e9astes mais \u00e9galement journaliste ind\u00e9pendant pour les m\u00e9dias fran\u00e7ais pour vous Marie- Laure Malric, c'est vous qui intervenez dans cette performance th\u00e9\u00e2trale avec votre autre acolyte Nathalie Sugnot futur codirectrice du tatou Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve, vous cr\u00e9ez une performance participative \u00e0 ce que ce format un peu in\u00e9dit, ce qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire pour vous de trouver une autre fa\u00e7on d'ouvrir le dialogue sur la migration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\nPour nous, je crois que l'action c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le le r\u00e9sultat d'une n\u00e9cessit\u00e9 d'une d'une volont\u00e9 de mettre le le th\u00e9\u00e2tre et l'art au service d'une question sociale \u00e9tait une question qui est aussi un un droit fondamental, c'est-\u00e0-dire l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et de droit d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [84%] :\r\nAlors ma\u00eetre le th\u00e9\u00e2tre au service d'une cause politique, sociale, social et politique, est ce que l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe ce que prenant cette position -l\u00e0, c'est encore du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a devient un engagement politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [87%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 6 m\u00eame mais leur mais on est dans un contexte o\u00f9 on tout devient politique, en fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9cide par exemple de pas accueillir toute action la moindre action qui consiste \u00e0 accueillir, \u00e0 aider devient politique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [85%] :\r\nMais par rapport \u00e0 aux hommes de th\u00e9\u00e2tre de vitesse de performeurs que vous \u00eates et Duyvendak, typiquement, vous arrivez \u00e0 avoir cette fronti\u00e8re qui s'estompe, on a envie quand m\u00eame garder toujours une certaine fronti\u00e8re pas forc\u00e9ment donner des le\u00e7ons en Guin\u00e9e, au dire voil\u00e0 ce qu'il faut faire, pas faire, est ce que vous sentez que cette barri\u00e8re -l\u00e0 dispara\u00eet, vous sentez plus alors acteur afin, metteur en sc\u00e8ne, acteur Toubous alors vraiment investi compl\u00e8tement dans la cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [86%] :\r\nOui effectivement c'est c'est c'est tout \u00e0 fait \u00e7a le notre id\u00e9e \u00e9tait de vraiment dire OK, mais donc il y a cette fronti\u00e8re o\u00f9 en fait l'un r\u00e9fl\u00e9chit sur des sujets de soci\u00e9t\u00e9, mais en fait ce qu'on pourrait pas aller un pas plus loin et engager les moyens de l'art pour les mettre au service justement de de de cette cause de cette chose qui nous traverse tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [93%] :\r\nSi vous n'avez pas peur d'une r\u00e9cup\u00e9ration politique, d\u00e9put\u00e9 de la R\u00e9publique en marche certains participe en tout cas cette performance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [76%] :\r\nBah, on est un peu \u00e0 l'oppos\u00e9, en fait de, de, des politiques, l\u00e0, en fait, l\u00e0, ils vont pas nous r\u00e9cup\u00e9rer nous ennuyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [87%] :\r\nNon, l'id\u00e9e, c'est vraiment que on travaille vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de des, des d\u00e9cisions qui se prennent effectivement niveau europ\u00e9enne puisque c'est presque la contre, que la soci\u00e9t\u00e9 civile se bat dans tous les pays, on a \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement sp\u00e9cifiques et pr\u00e9cises en essayant de, de trouver des des de des trous, des des ouvertures dans ces lois qui en fait s'oppose \u00e0 l'accueil des des gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [85%] :\r\nIl apprendra compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [83%] :\r\nMais \u00e0 contre- courant, mais en m\u00eame temps je r\u00e9p\u00e8te il y a, il y a des d\u00e9put\u00e9s la R\u00e9publique en marche, qui participe \u00e0 cette performance, alors comment que eux arrivent \u00e0 \u00e0 ne pas r\u00e9cup\u00e9rer \u00e7a pour eux, \u00e7a peut \u00eatre aussi d'un bord ou d'un autre train de du du Pana politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [89%] :\r\nC'\u00e9tait un cas sp\u00e9cifique, effectivement, quand on a fait \u00e0 Paris, de quelqu'un, de, d'en marche, qui a particip\u00e9, en fait, on s'est rendu compte, avec \u00e7a, que c'\u00e9tait pas vraiment tr\u00e8s utile d'avoir des gens qui ne sont pas sur le terrain parce que c'est un c'est un ouvrier en fait et \u00e7a devenait un discours th\u00e9oriques, id\u00e9ologiques et nous on fait ce qu'on veut vraiment c'est donc voir ce qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [88%] :\r\nAlors expliquez -nous concr\u00e8tement comment \u00e7a se passe, on parle de ce croisement de performance de de prise de parole de vid\u00e9o \u00e9galement avec vous Marie- Laure Malric il fait beau, alors la journ\u00e9e de travail des journalistes en faisant intervenir intervenir les uns et les autres comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [91%] :\r\nEn collaboration avec l'institution qui nous accueille, on essaie de constituer un panel qui est constitu\u00e9e, qui est constitu\u00e9 de citoyens de politiciens de b\u00e9n\u00e9voles des associations de r\u00e9fugi\u00e9s et de et et on participe nous-m\u00eames \u00e0 la pi\u00e8ce, dans une sorte de, de, de r\u00e9unions qui en fait les, les, les d\u00e9chets sont toutes en rond et puis les participants se l\u00e8ve et t\u00e9moigne et en fait pour faire \u00e7a, on fait une journ\u00e9e pr\u00e9alable de de d'interviews o\u00f9 chacun, nous explique les actions qu'il peut mener ou qu'il ne peut pas mener et c'est \u00e0 partir de ce mat\u00e9riel et des possibilit\u00e9s, impossibilit\u00e9 de chacun que l'outil comme une sorte de panorama de la situation locale d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [86%] :\r\nVous arrivez dans les villes, vous allez pr\u00e9senter votre performance, vous prenez contact avec les associations, elle r\u00e9ponde par la positive ou pas, elle et c'est comme \u00e7a que \u00e7a se pas concret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [82%] :\r\nOui, exactement, on fait \u00e7a en 13 ans mon en g\u00e9n\u00e9ral 3 \u00e0 4 mois en amont, comment \u00e7a prend vraiment prendre contact pour voir comment \u00e7a s'est organis\u00e9 localement et et cibl\u00e9 avec les gens qu'on contacte un peu le probl\u00e8me le plus aigu, le plus le plus dur l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus difficile c'est lequel le probl\u00e8me plus glisse seront cible principalement, ce sont les le passage de l'\u00e2ge, mineur \u00e0 l'\u00e2ge majeur et quels sont les, les, les gars ne trous dans lesquels les ces, ces jeunes gens tombent en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [83%] :\r\nMais est -ce que ce sont les m\u00eames questions que vous avez rencontr\u00e9 dans les diff\u00e9rentesM. ville vous avez repr\u00e9sent\u00e9, vous avez pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [81%] :\r\nOui, on a d\u00e9j\u00e0 eu cette question de, de, de, de l'Inde, des mineurs enfin mineurs la coupe non accompagn\u00e9, c'est vraiment un probl\u00e8me partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nAlors qui dit th\u00e9\u00e2tre d'Ignacio dramaturgie, mise en sc\u00e8ne, comment vous int\u00e9grez c'est 2 axes avec les diff\u00e9rents intervenants qui ont pas forc\u00e9ment l'habitude ou pas du tout l'habitude de faire des Th\u00e9\u00e2tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [84%] :\r\nOui, et c'est absolument ben c'est effectivement les rendant tr\u00e8s tr\u00e8s simple dans ce qu'on maintient c'est vraiment c'est c'est les moyens du du th\u00e9\u00e2tre documentaire donc des interviews pr\u00e9alables des t\u00e9moignages, ces t\u00e9moignages on les les recueils donc 2 jours avant, apr\u00e8s, c'est Nicollin vraiment qui qui \u00e9dite compl\u00e8tement ce mat\u00e9riel et qui fait comme un esp\u00e8ce de documentaire en Direct, au fond, puis on fait revenir les gens qui font avec nous une r\u00e9p\u00e9tition du mat\u00e9riel qu'on leur donne donc vraiment sur des \u00e9crit donc ils savent, elle est la question qui va leur \u00eatre repos\u00e9 et elle est le mat\u00e9riel qu'on voudrait qu'ils redisent, ils s'savent qu'aussi dans quelle construction \u00e7a s'est propos\u00e9 donc avait coinc\u00e9 confront\u00e9 et donc on r\u00e9p\u00e8te c'est puis le lendemain, h\u00e9 ben on le fait avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [92%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait de d'une performance que vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 en France je ne sais pas dans quelle ville exactement le Paris voil\u00e0 7 \u00e0 Paris avec Aminata qui une r\u00e9fugi\u00e9s de C\u00f4te d'Ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [85%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas obligatoire de se retrouve en Europe, on s'est dit pas que c'est l'eldorado pourquoi avez nous co\u00fbte que co\u00fbte en France dans un pays o\u00f9 mon dipl\u00f4me ne ne peut pas mes CV parce que su d\u00e9j\u00e0 migrantes et en situation irr\u00e9guli\u00e8re \u00e0 peu palm\u00e9s servi m\u00eame si la veine situation r\u00e9gulier, je pense pas qu'est ont des plans pour amener ses dit -on fut notre pays parce que nous sommes pers\u00e9cut\u00e9s nous sommes s\u00e9questre nous sommes tortur\u00e9, on craint pour notre vie pour pouvoir se retrouver dans un pays o\u00f9 on respecte le droit de l'ordre et \u00e0 mon avis, je pense pas que Yelle pays africains aujourd'hui ou bien un pays maghr\u00e9bins aujourd'hui qui respecte les droits de l'homme du coup Jos\u00e9 d'dirige vers l'Europe parce qu'on s'est dit que, en Europe, il y a des pays qui respecte le droit de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [86%] :\r\nOn sent ces t\u00e9moignages des situations d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [79%] :\r\nEst sur place et Paris, c'\u00e9tait assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [87%] :\r\nLe concr\u00e8tement alors peut-\u00eatre pour revenir sur l'actualit\u00e9, vous l'avez entendu ce matin, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par les 28, t\u00f4t ce matin, vous avez un regard l\u00e0- dessus, vous pensez que \u00e7a va permettre aux ma\u00eetres enfin avancer le la d\u00e9cision de quoi, de l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire quand vous parlez des d\u00e9cisions avoir d'un point presse, pour moi qui suis l\u00e0- bas mais enfin parle de quand m\u00eame de faire avancer des de contr\u00f4le et ceinte d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [86%] :\r\nVous, mais sans que je donne, donne, donne accueil non, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 un de ne pas accueillir donc l\u00e0 pour l'instant, tout le monde est est tr\u00e8s content et brandi avec bonheur cette victoire du non accueil quoi, on y est, en fait, voil\u00e0 maintenant c'est act\u00e9, on n'accueille pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 suivre encore hein, \u00e0 l'Automne encore une cession qui va poursuivre sur sur sur le d\u00e9bat sur sur ces accords -l\u00e0 qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [84%] :\r\nTraitement l\u00e0, l\u00e0, maintenant, \u00e7a va \u00eatre de effectivement quand Aminata dit vient en Europe parce qu'il y a les droits de l'homme, l\u00e0 maintenant, les questions qui vont se poser, c'est de les pays tiers, en fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 on va installer des camps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [86%] :\r\nMao pourtant qu'ils acceptent aussi, alors il y a plusieurs solutions qui sont abord\u00e9s par par l'Europe, alors on va pas entrer sur ce d\u00e9bat- l\u00e0 maintenant, mais le public, la question du public aussi, on en dans un th\u00e9\u00e2tre, une repr\u00e9sentation des com\u00e9diens une sc\u00e8ne et puis un public et ce qui participe aussi, il est l\u00e0 pour regarder ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [90%] :\r\nOui, c'est ce que disait Nicolas un d\u00e9but effectivement le le on est tous assis au m\u00eame niveau et les diff\u00e9rents intervenants sont donc parmi le public, il se l\u00e8ve quand ils prennent la parole pour effectivement insist\u00e9 sur ce fait que ben, nous sommes tous au m\u00eame niveau, en fait, on s'en est tous impliqu\u00e9s l\u00e0- dedans et que la la le hasard qui fait qu'on est n\u00e9 ici ou ailleurs, on fait seulement tient du hasard quoi c'\u00e9tait vraiment l\u00e0 l'id\u00e9e de la sc\u00e9nographie c'est d'insister l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [83%] :\r\nVous parlez d'une assembl\u00e9e d\u00e9mocratique id\u00e9ale id\u00e9ale justement comment lui donner une une r\u00e9sonance concr\u00e8te quand et d\u00e9cisions 20 alors parler, se prennent dans une Union europ\u00e9enne d\u00e9solidaris\u00e9e o\u00f9 les d\u00e9cisions sont confuse, comment faire de cet id\u00e9al, quelque chose de concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [92%] :\r\nNotre parti pris, c'est de c'est en travaillant \u00e0 un niveau extr\u00eamement local et en invitant et des politiques et des gens d'associations et les r\u00e9fugi\u00e9s eux- m\u00eames qui ont des traducteurs et qui peuvent comprendre la la rencontre dans les 2 sens c'est de, de, de dire qu'on on peut agir, mais \u00e0 ce niveau extr\u00eamement local et pas forc\u00e9ment \u00e0 un niveau du d\u00e9bat au niveau du d\u00e9bat id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [88%] :\r\nL'extr\u00eamement local, oui, oui, ce que je veux ajouter effectivement, donc \u00e0 partir de \u00e7a ce qu'on fait en fait concr\u00e8tement c'est qu'on demande \u00e0 tous les participants, quels sont leurs besoins, donc tant les r\u00e9fugi\u00e9s que les politiques, on ne leur demande de nous faire une petite liste de choses qui pourraient changer leur vie de mani\u00e8re r\u00e9aliste, mais aussi de mani\u00e8re utopique demain des exemples de cette liste, un \u00e9v\u00e9nement qui est bas, par exemple, on a des r\u00e9fugi\u00e9s qui qui va se faire expulser dans 4 jours, et lui, \u00e9videmment, sont sur sa liste de besoin la liste le besoin num\u00e9ro un, c'est de pouvoir rester cette \u00e9videmment la fin, on a peut-\u00eatre qu'il y aura quelqu'un qui peut aider, mais enfin on sait, on en fait, nous ce qu'on fait c'est qu'on on ne pr\u00e9suppose pas de solutions possibles, on ne les communique et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est un, c'est comme une caisse \u00e0 outils qu'on qu'on qu'on donne au public et avec lesquels ils peuvent vraiment s'engager parce qu'on leur donne aussi des fiches d'inscription, donc s'ils veulent, ils peuvent proposer ben de faire des cours de langues ou ce qu'ils peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [89%] :\r\nDans le dans dans dans les r\u00e9actions du public, j'imagine qu'il y a aussi, alors on parlait avant de d'acteurs politiques et il y en a certains qui sont l\u00e0 dans dans vos spectacles qui viennent apr\u00e8s, vous parlez de solutions de possibilit\u00e9 de de revenir sur ces probl\u00e9matiques qui sont \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:13) [87%] :\r\nNon, je dirais que c'est un peu frustrant que politique, c'est que, individuellement, ils sont tous un peu atterr\u00e9s et sont tous un peu d\u00e9sol\u00e9 et son voil\u00e0 quand on leur parle effectivement \u00e0 off mais apr\u00e8s, mais \u00e7a veut dire que vous \u00eates Maurice nous disent qu'ils sont dans l'impossibilit\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [95%] :\r\nMais concr\u00e8tement, alors c'est c'est c'est c'est extr\u00eamement frustrant pour vous alors de d'aborder les probl\u00e9matiques d'arriver avec une un format in\u00e9dit pour pouvoir laisser la place de la parole \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [89%] :\r\nNon, concr\u00e8tement Actions travaille le cette cette cette limite et il dit et dit \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, engagez -vous aux politiciens chang\u00e9 d'avis et en m\u00eame temps, montre les limites de cet engagement et montre que que que c'est c'est pas non plus \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile de tout d'un coup, assurer le r\u00f4le minimum pour des \u00e0 des, des, des, des choses qui ont \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9es depuis tr\u00e8s longtemps, qui est le r\u00f4le des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [90%] :\r\nVous \u00eates en conclusion on arrive l\u00e0 \u00e0 la fin de cet entretien, quelles suites possibles apr\u00e8s ce format est ce qu'il y a d'autres id\u00e9es, d'autres fa\u00e7ons d'aller plus loin encore dans l'intervention que vous pouvez donner sur cette question de la migration pour d'autres projets donc ici politiques on les aborder, mais d'autres id\u00e9es pour aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [83%] :\r\nEt Nicolas et moi, nous avons les 2, un projet, mais nos classes s\u00e9par\u00e9es pour travailler la question de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:30) [85%] :\r\nOn aura l'occasion d'en parler, j'esp\u00e8re qu'on pas tr\u00e8s loin de la d\u00e9mocratie, on en parlait en tout \u00e0 l'heure, Aminata, en tout cas l'\u00e9voquait la d\u00e9mocratie, les droits de l'homme, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Yann d\u00e9cida que Nicolas Cilins Marie- Laure Malric, vous allez de commenter tout cela apr\u00e8s on pourra avoir notre pas seulement des captations mais je sais pas, 2, \u00e9crit un livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [90%] :\r\nNon, on essaye de recueillir en fait ce que concr\u00e8tement \u00e0 quoi a servi de notre passage, parce que parfois on Christiane tout \u00e7a ne sert \u00e0 rien, donc on a des petits, des t\u00e9moignages en fait des gens qui sont mobilis\u00e9s pour certains, pour qui \u00e7a change un peu la vie oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [88%] :\r\nActions qui est quand m\u00eame pas malien oui c'est quand m\u00eame chose qui qui qui qui marche aussi \u00e0 long terme, donc on est content, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne suite \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duyvendak, Yan", "role": "vid\u00e9aste, performeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B95A7838-6BC1-42C1-B3DD-F0429B67333D", "internalArchiveId": "B95A7838-6BC1-42C1-B3DD-F0429B67333D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Novartis vend Alcon, qui sera mis en Bourse en 2019", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Le g\u00e9ant b\u00e2lois Norvartis a annonc\u00e9 vendredi matin se s\u00e9parer d'Alcon, apr\u00e8s plus d'un an de r\u00e9flexion. Op\u00e9ration attendue sur les march\u00e9s, son unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits pour les yeux sera mise en Bourse en 2019.\r\n\r\n* * Novartis vend Alcon, qui sera mis en Bourse en 2019  \r\n*** Apr\u00e8s plus d'un an de r\u00e9flexion, Norvartis va se s\u00e9parer d'Alcon... Le g\u00e9ant b\u00e2lois l'a annonc\u00e9 ce matin: son unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits ophtalmologiques... sera mise en Bourse en 2019. Et Rinny Gremaud, cette op\u00e9ration... \u00e9tait attendue sur les march\u00e9s.\r\nOui, le nouveau directeur de Novartis... l'avait dit quand il est entr\u00e9 en fonction en f\u00e9vrier: sa strat\u00e9gie sera de faire le tri dans les actifs de l'entreprise... pour se concentrer uniquement sur son coeur de m\u00e9tier: la recherche et le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments vendus sur ordonnance.Alors, en mars d\u00e9j\u00e0, il avait annonc\u00e9 la vente d'une co-entreprise avec GSK... qu'il jugeait non-strat\u00e9gique... A pr\u00e9sent, c'est au tour d'Alcon... cette soci\u00e9t\u00e9 qui, au fil du temps... \u00e9tait devenu un poids mort dans son portefeuille... Apr\u00e8s que Novartis l'avait compl\u00e8tement rachet\u00e9e... pour plus de 50 milliards de dollars en tout... Alcon ... en effet... n'a jamais g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de rendements satisfaisants.Aujourd'hui, les revenus cette unit\u00e9 semblent repiquer, et la direction en profite donc... pour la mettre en vente.\r\n*** Et concr\u00e8tement, quel prix est-ce que Novartis esp\u00e8re en tirer?\r\nAlors, le prix, c'est encore trop t\u00f4t pour en parler... puisqu'il s'agit en fait d'une entr\u00e9e en Bourse... elle est pr\u00e9vue courant 2019... ce sera \u00e0 la Bourse Suisse, et \u00e0 celle de New York... Et ce sont donc les investisseurs qui d\u00e9cideront de la valeur \u00e0 donner \u00e0 cette entreprise.Mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en \u00e9voquant la vente d'Alcon, Novartis avait estim\u00e9 sa valeur dans une fourchette entre 25 et 35 milliards", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663916", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Novartis vend Alcon, qui sera mis en Bourse en 2019 / 12H30_2018-06-29T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ant b\u00e2lois Norvartis a annonc\u00e9 vendredi matin se s\u00e9parer d'Alcon, apr\u00e8s plus d'un an de r\u00e9flexion. Op\u00e9ration attendue sur les march\u00e9s, son unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits pour les yeux sera mise en Bourse en 2019."], "variantIds": ["ece-9663916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-05T10:43:58Z", "speechToTexts": ["05.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s plus d'un an de r\u00e9flexion Novartis va se s\u00e9parer d'alcool, le g\u00e9ant b\u00e2lois l'annoncer ce matin son unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les produits ophtalmologiques sera mise en Bourse en 2000 19 et Rinny Gremaud cette op\u00e9ration \u00e9tait attendue sur les march\u00e9s, oui, le nouveau directeur de Novartis, l'avait dit quand il est entr\u00e9 en fonction en f\u00e9vrier sa strat\u00e9gie sera de trier dans les actifs de l'entreprise pour se concentrer uniquement sur son coeur de m\u00e9tier, souhaite la recherche et le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments vendus sur ordonnance alors en mars, d\u00e9j\u00e0, il avait annonc\u00e9 la vente d'une co- entreprise avec GSK qui jug\u00e9e non strat\u00e9gique, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est le tour d'alcool, donc cette soci\u00e9t\u00e9 qui avec le temps, est devenu un poids mort dans son portefeuille apr\u00e8s que Novartis avait compl\u00e8tement rachet\u00e9e pour plus de 50 milliards de dollars en tout conna\u00eet, en effet, n'a jamais vraiment g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de rendements satisfaisants alors aujourd'hui les revenus de cette unit\u00e9 semblent repiquer et la direction profite donc pour la mettre en vente, mais concr\u00e8tement organique le prix ce que Novartis esp\u00e8re en tirer alors le prix, c'est encore trop t\u00f4t pour en parler puisqu'il s'agit en fait d'une entr\u00e9e en Bourse, elle est pr\u00e9vue courant 2019, ce sera \u00e0 la Bourse suisse et \u00e0 celle de New York et ce sont donc les investisseurs qui d\u00e9cideront de la valeur \u00e0 donner \u00e0 cette entreprise, mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re en \u00e9voquant la possible vente d'alcool Novartis avait estim\u00e9 sa valeur dans une fourchette entre 25 et 35 milliards de dollars ne Gremaud l'autre rubrique \u00e9conomique, merci, c'\u00e9tait en 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-668A69AD-6062-40A4-90E5-6078B3D59960", "internalArchiveId": "668A69AD-6062-40A4-90E5-6078B3D59960", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda des Spectacles 29.06.2018", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648479", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224092.image", "alternativeTitle": ["Agenda des Spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-06-29T07:15:00_agenda-des-spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-06-29T07:15:00_agenda-des-spectacles"], "variantIds": ["ece-9648481", "ece-9648479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T03:09:53Z", "webPublicationDate": "2018-06-29T05:25:03Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24412603-ED24-41F6-B502-DD96D2F4D1AF", "internalArchiveId": "24412603-ED24-41F6-B502-DD96D2F4D1AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 85, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9666138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-29T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-29T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9666147", "ece-9666138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T04:08:52Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nVous avez s\u00e8chement le TurboShow le TurboShow bonjour \u00e0 tous, c'est le dernier TurboShow la saison Samantha arbres salut, salut, tu es une fille oui et tu fais du volet oui \u00e0 bient\u00f4t ok, nous recevons par chance dans notre Studio, Frank Mather salue Franck tu t'es fait conna\u00eetre principalement sur Couleur3 et ses r\u00e9seaux sociaux et gr\u00e2ce \u00e0 la chronique et les orties non c'est pas pour \u00e7a, ah c'est surtout pour mon \u00e9mission supersonique en fait que je me suis fait conna\u00eetre merci Franck \u00e0 bient\u00f4t, h\u00e9 oui, petit lapin. \r\nEt nous recevons dans ce Studio, la chanteuse Lou moinillon Salut bonjour quelle chanson vas -tu de jouer au piano, h\u00e9 bien, aucune parce que je peux pas jouer, c'est vrai, \u00e0 bient\u00f4t. \r\nR\u00e9mi de Rudy Dash bonjour, bonjour, vous \u00eates un passant, ouais, c'est mon m\u00e9tier, en quoi \u00e7a consiste \u00e0, je me mets dans les lieux publics peace passe d'accord, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, merci d'\u00eatre pass\u00e9 non, \u00e7a, c'est \u00e0 moi de vous dire \u00e7a, ah oui, merci d'\u00eatre pass\u00e9 entre invitera bient\u00f4t non, l\u00e0 non plus, il est l'heure de taper des mains sur une chanson aujourd'hui ce sera Ayad Outkast c'est parti. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la fin, le TurboShow \u00e0 bient\u00f4t, \u00e7a passe \u00e0 une de ces vitesses mes pauvres amis le TurboShow le TurboShow. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-19A2FCF6-62A2-4305-AEE7-EA3AE2D8DFFE", "internalArchiveId": "19A2FCF6-62A2-4305-AEE7-EA3AE2D8DFFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 29.06.2018", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 289, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9666144", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-29T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-29T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9666158", "ece-9666144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T04:08:52Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [80%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nDe le folk toute nue par la Canadienne Sofiane, Sofiane l'un est n\u00e9 en 92 \u00e0 Qu\u00e9bec et attrape sa premi\u00e8re guitare en plastique \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans \u00e0 17 ans son grand- fr\u00e8re lui offre sa premi\u00e8re vrai quittant la vie de commencer un 1er album en 2015 et plein de concerts dans la foul\u00e9e \u00e0 l'Automne 2018, la chanteuse guitariste et compositrice sortira dans le noir : un 2\u00e8me album via le Label ind\u00e9pendant de Montr\u00e9al bon Sound ci- dessus, les chemins, le 1er morceau de ce nouvel album qui sortira le 5 octobre prochain Safia Nolin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:01:07Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8969A883-4322-4CF6-92A9-081466862498", "internalArchiveId": "8969A883-4322-4CF6-92A9-081466862498", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prot\u00e9ger son chien de la canicule", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Les fortes chaleurs peuvent porter pr\u00e9judice aux chiens. C'est pourquoi, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (OSAV) vient de publier une notice \u00e0 l'attention des propri\u00e9taires de chiens, pour leur rappeler les conseils et les recommandations en cas de canicule. Sa porte-parole Nathalie Rochat les d\u00e9taille au micro de Philippe Girard.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:06:08-09:06:22 / * Les fortes chaleurs peuvent porter pr\u00e9judice aux chiens. C'est pourquoi, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (OSAV) vient de publier une notice \u00e0 l'attention des propri\u00e9taires de chiens, pour leur rappeler les conseils et les recommandations en cas de canicule. Sa porte-parole Nathalie Rochat les d\u00e9taille au micro de Philippe Girard.", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648661", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Prot\u00e9ger son chien de la canicule / OEP_2018-06-29T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les fortes chaleurs peuvent porter pr\u00e9judice aux chiens. C'est pourquoi, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (OSAV) vient de publier une notice \u00e0 l'attention des propri\u00e9taires de chiens, pour leur rappeler les conseils et les recommandations en cas de canicule. Sa porte-parole Nathalie Rochat les d\u00e9taille au micro de Philippe Girard."], "variantIds": ["ece-9648661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T06:53:07Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe week- end sera chaud, voire tr\u00e8s chaud, on vous parlait mardi des plans canicule que certaines villes o\u00f9 certains cantons mettent en place mais les fortes chaleurs peuvent aussi \u00eatre n\u00e9faste aux chiens d'ailleurs pour la petite histoire, le mot canicule tire pr\u00e9cis\u00e9ment son origine du mot chiens en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la constellation du du petit chien puisque c'est l\u00e0 que le soleil se levait dans les p\u00e9riodes les plus chaudes, d'o\u00f9 le terme de canicule bonjour Nathalie Rochat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [93%] :\r\nVous \u00eates porte- parole de l'eau savent l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires le savent, qui vient de publier une notice \u00e0 l'attention des propri\u00e9taires de chiens pour leur rappeler comment prot\u00e9ger leurs chiens de la chaleur, en fait, en quoi les fortes chaleurs sont un probl\u00e8me pour les chiens. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [87%] :\r\nIls chassent en fait tr\u00e8s sensible parce qu'ils sont pas autant de glandes sudoripares dans la peau, pour vraiment perdrait la temp\u00e9rature compte et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s chaud \u00e0 l'ext\u00e9rieur et en fait, eux, et pour diminuer leur temp\u00e9rature corporelle, ils le font par la respiration, donc par le nez et puis surtout la langue donc c'est pour \u00e7a que pendant les fortes chaleurs, il faut vraiment faire attention et puis les chiens, on le voit d'ailleurs, ils se mettent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\nHalte et pardon pour effectuer \u00e9vacuer la chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [83%] :\r\nEt ce qui est chiens plus sensibles aux fortes chaleurs que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:10) [87%] :\r\nAlors effectivement, il y en a qui sont plus sensibles, d'abord les chiens qui, en cr\u00e9ant un certain \u00e2ge, les chiens qui sont aussi en surpoids, mais surtout les, les, les chiens de race Fall, \u00e7a veut dire les chiens, la, la, on va dire la face aplatie, elle craint plus large que l'on un qui sont d'ailleurs LV pour cet cet aspect statique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:31) [95%] :\r\nComme les Bulldogs. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc les Bulldogs, les etc parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, justement pour avoir un et et des voies respiratoires qui sont raccourcis donc pour eux, c'est beaucoup plus difficile justement de diminuer la temp\u00e9rature corporelle et puis je dirais qu'il faut faire encore attention \u00e0 un point assez important, c'est que si un chien porter une museli\u00e8re, il faut aussi faire attention et en tenir compte quand il fait tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:54) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:54) [84%] :\r\nQue le chien ne peut pas de nouveau \u00e9vacu\u00e9es la la temp\u00e9rature comme il le devrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [91%] :\r\n\u00e0 quoi voit -on que son chien souffrent de la chaleur, vous parliez de de de hal\u00e8tement justement c'est c'est uniquement \u00e7a ou est -ce qu'il y a d'autres signes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:06) [89%] :\r\nAffectivement, faut bien les observer si, si on a des des suspicions, on va dire de de chaleur, donc effectivement il allait beaucoup, il peut devenir apathique dans un 2\u00e8me temps et puis vraiment dans un 3\u00e8me temps si \u00e7a devient plus grave et peut m\u00eame \u00eatre un peu titubant, il peut, et peut avoir la diarrh\u00e9e, donc \u00e9videmment l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif mais je dirais que si un chien commence \u00e0 montrer qu'il allait \u00e9norm\u00e9ment qui commence \u00e0 se l\u00e9cher les babines en fait, c'est aussi un signal qui d'humidifier pour baisser leur temp\u00e9rature, mais si on conna\u00eet bien son chien qu'on l'observe bien on devrait \u00e9viter d'arriver dans des cas trop grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [94%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il faut faire que quels conseils donner aux propri\u00e9taires de chiens. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:45) [89%] :\r\nAlors il faut donner la possibilit\u00e9 aux chiens d'abord de se coucher sur un sol bien fait qui puisse se mettre \u00e0 l'ombre qui puisse avoir de l'eau \u00e0 boire toujours et puis c'est un Avantage disant si le chien est pas attach\u00e9 parce que lui- m\u00eame, il avait aussi choisir les lieux de la maison o\u00f9 les endroits du jardin o\u00f9 il va pouvoir ont mieux satisfaire ses besoins de baisser la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [84%] :\r\nAlors \u00e9videmment, comme on peut aussi avec de l'eau, mais pas tous les chiens,M. eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:11) [90%] :\r\nC'est pas n\u00e9cessaire qui se baignent, c'est pas n\u00e9cessaire de les humidifier, certains le font, on va dire naturellement donc je reste rappelle vraiment s'est couch\u00e9 sur un sol frais, \u00e7a c'est important un espace bien a\u00e9r\u00e9, \u00e9ventuellement un ventilateur, tous ces petits points disons ne font que \u00e7a peut aider le chien a abaiss\u00e9 sa sa temp\u00e9rature corporelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [97%] :\r\nUn linge mouill\u00e9 d'eau froide, c'est aussi une solution. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:34) [88%] :\r\nDisons qu'il y a des espaces qui a mieux d\u00e9j\u00e0 gens se baigner ou pas mais le linge mouill\u00e9 d'eau froide n'est pas n\u00e9cessaire si les points que je viens de mentionner tout \u00e0 l'heure sont respect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [96%] :\r\nAlors, les chiens ont aussi besoin de bouger mais ce qu'il faut, comme pour les humains s'abstenir de faire de longues promenades avec eux quand il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:53) [89%] :\r\nAlors je dirais s'abstenir non parce qu'ils ont \u00e9videmment besoin de bouger, mais il faut choisir les lieux puis les moments dans la journ\u00e9e, \u00e9ventuellement \u00e9videmment et moins longtemps en promenade mais il faudrait aller de pr\u00e9f\u00e9rence aux heures fra\u00eeches la journ\u00e9e ou bien privil\u00e9gier va plut\u00f4t la for\u00eat si drainant, il faut prendre la voiture pour se rendre quelque part, il faut faire super attention je dirais surtout au retour apr\u00e8s la promenade, la voiture aura \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e au soleil, \u00e0 un moment elle devient tr\u00e8s, tr\u00e8s chaude, m\u00eame si on a pas \u00e0 l'ombre, il faut faire attention au moment o\u00f9 on remet le chien dedans pour bien a\u00e9r\u00e9 puis \u00e9viter que la voiture devienne le four. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [92%] :\r\nEt justement \u00e0 ce propos, il y a pas mal de gens qui qui d\u00e9noncent des d\u00e9cades de chiens enferm\u00e9s dans des voitures, qu'est ce qu'il faut faire dans ces cas -l\u00e0, quand on voit un chien qui a enferm\u00e9 dans une voiture on on appelle qui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:41) [90%] :\r\nAlors il faut appeler la police et puis je dirais qu'il ne faut pas attendre, \u00e7a veut dire qu'un animal qui est enferm\u00e9 dans une dans une voiture qui a expos\u00e9 au soleil ou m\u00eame \u00e0 l'ombre dans les fen\u00eatre serait pas suffisamment ouverte, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s rapide, et donc il faut appeler la police et les seuls qui sont \u00e0 m\u00eame, si vous voulez de d'ouvrir la voiture et d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [89%] :\r\nDonc pas commencer \u00e0 crocheter soi -m\u00eame sa voiture, essayer de, enfin la voiture plut\u00f4t puisque \u00e7a n'est pas la sienne plut\u00f4t que justement que derri\u00e8re, la file d'appeler la police, on retient ce conseil Nathalie Rochat quand m\u00eame les chiens, ils doivent aussi faire leurs besoins, et quand il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, certains rev\u00eatements comme les routes, par exemple, peut chauffer tr\u00e8s vite quels conseils donner dans ces cas -l\u00e0 pour les sortir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:23) [93%] :\r\nAlors du bon sens par rapport \u00e0 la temp\u00e9rature, je dirais qu'\u00e9videmment que si il faut sortir, on sort, mais il faut peut-\u00eatre pas justement ce jour- l\u00e0, pr\u00e9voir de longues promenades sur la route par traverser la route mais c'est d'offrir \u00e0 l'animal, des endroits qui sont agr\u00e9ables pour marcher, d'ailleurs, je pense qu'on le fait assez instinctivement pour nous au moment o\u00f9 il fait tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Nathalie Rochat, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous dans on en parle, vous \u00eates porte- parole de l'eau savent l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires bonne journ\u00e9e et bel \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:54) [77%] :\r\nMerci pareillement au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [93%] :\r\nEt sachez que Christine Magro reviendra sur le probl\u00e8me des chiens au nez aplati Abrashi c'est Fall donc avec ces v\u00e9t\u00e9rinaires, ce sera dans dans Monsieur Jardinier ce dimanche entre 6 heures et 9 heures le th\u00e8me sera abord\u00e9 vers 8 heures 15 donc ce dimanche 1er juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T09:03:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathalie", "role": "porte-parole de l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral (OFV), Porte-parole de l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A989513B-F5BD-45E7-85E4-610F66CE51AE", "internalArchiveId": "A989513B-F5BD-45E7-85E4-610F66CE51AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence2", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 2075, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9666108", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence2 / PNY_2018-06-29T10:11:42_sequence2", "Pony Express du 29.06.2018"], "variantIds": ["ece-9666108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T07:56:06Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nSi on quoi je vais un bureau des douanes avait bourdonnant voil\u00e0, vous avez un robot salut que le Herv\u00e9 Beaulieu, un programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [88%] :\r\nHier avait lieu la diffusion du dernier \u00e9pisode Herv\u00e9 des 2 saisons hein Herv\u00e9 des 2, une s\u00e9rie qui a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s plan\u00e9taire inattendu car, au moment o\u00f9 je vous parle, la France, les \u00c9tats-Unis et la Gambie n\u00e9gocie avec les sc\u00e9naristes pour pouvoir acheter les droits face \u00e0 ce raz de mar\u00e9e m\u00e9diatique Pony Express a voulu comprendre comment le ph\u00e9nom\u00e8ne Herv\u00e9 des 2 a explos\u00e9 en recevant en exclusivit\u00e9 les 3 com\u00e9diens lance M\u00fcller Douglas Jeanneret et Herv\u00e9 des 2 messieurs bonjour, bonjour, alors merci tout d'abord de r\u00e9pondre pr\u00e9sent \u00e0 mon invitation, je sais que vous \u00eates beaucoup demand\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [75%] :\r\nBah, c'est tout naturel couleur 3 \u00e9tait la 1\u00e8re radio \u00e0 nous faire confiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [87%] :\r\nLa seule surtout premi\u00e8res questions avant de revenir sur cette ann\u00e9e compl\u00e8tement folle est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre nous raconter comment la s\u00e9rie est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [76%] :\r\nOui, je vais peut-\u00eatre il vous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [85%] :\r\nAh oui, oui, h\u00e9 bien en fait, les sc\u00e9naristes sont venus me chercher sur le tournage de Star Wars suite les derniers d\u00e9tails o\u00f9 j'officier comme doublure de R2D2, ils m'ont expos\u00e9 le pitch de la s\u00e9rie, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a marrant et j'ai accept\u00e9, mais \u00e0 une seule condition : que Douglas et Lancelot puissent faire partie de l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [90%] :\r\nAh, donc \u00e7a veut dire que vous vous connaissiez avant la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [87%] :\r\nOui, ben oui nous sommes amis de longue date avec Douglas, on s'est rencontr\u00e9 sur un \u00e9pisode de Louis la brocante Douglas de Louis XVI. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [80%] :\r\nOui et Lancelot, un client qui voulait l'essayez donc \u00e7a nous a pas B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nD'accord, parce que justement dans la s\u00e9rie, on sent que vous \u00eates en conflit permanent, c'est d'ailleurs ce qui marche, c'est l'opposition de votre c\u00f4t\u00e9 rationnel et de leur b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [94%] :\r\nOui, mais je vous rassure sur le tournage, nous sommes de vrais potes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [85%] :\r\nSi le succ\u00e8s est au rendez- vous, il y a eu aussi quelques pol\u00e9miques, notamment l'\u00e9pisode o\u00f9 une infirmi\u00e8re meurt \u00e9trangl\u00e9e dans votre sphincters apr\u00e8s vous avoir op\u00e9r\u00e9 l'anus endommag\u00e9e par un cheval dans un clip que votre personnage Herv\u00e9 des 2 temp\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [98%] :\r\nC'est vrai que dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [100%] :\r\nOn \u00e9coute un bref extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [78%] :\r\nBon, il va falloir pourquoi Docteur parce que l'anesth\u00e9siste est au fond de votre recteur de Toulouse ou de lutter pour le faire sortir, ben il va falloir que vous la couch\u00e9 \u00e0 3 coups, prenez une bonne respiration et vous posez un traitement. \r\nCe ben oui, j'ai vu pendant 20 atteinte aux 2 pi\u00e8ces c'est arriv\u00e9 bonjour monsieur Douglas de tenter pour cette anglais avec votre 15 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [90%] :\r\nAlors messieurs en r\u00e9\u00e9coutant cet extrait est -ce que vous ne vous dites pas que parfois, les sc\u00e9naristes sont all\u00e9s trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [83%] :\r\nNon, non, pas du tout d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 vous poser la question parce que c'est important de dire aux gens qui se sont plaints que au cas o\u00f9 ils ne l'avaient pas remarqu\u00e9, c'est pour de faux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [81%] :\r\nOui, oui, oui, c'est une fiction, au Canada, l'USDA d\u00e9bat pendant ce tournage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [87%] :\r\nJe vois mais alors, que r\u00e9pondriez -vous aux gens qui disent que cette s\u00e9rie est grossi\u00e8re qu'ils ont raison et qu'elle est tr\u00e8s stupide, c'est vrai aussi, oui, que ce niveau 0 de l'Intelligence, bon, on ne peut que vacant OK, derni\u00e8re question : la saison 1 vient de se terminer dans le dernier \u00e9pisode, vous \u00eates victime d'un crash d'avion est ce qu'il y aura une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [79%] :\r\nSaison on se doutait bien que cette question arriverait lait les sc\u00e9naristes avaient pas pr\u00e9vu de 2\u00e8me saison mais Couleur3 3 les supplie de continuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'un nouveau diffuseur qui veut produire la saison 2 7 6 donc on peut pas tellement parler quoi mais on vous tiendra au courant au plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:18) [92%] :\r\nDonc, est tr\u00e8s bien, messieurs, on croise les doigts pour la saison 2 en esp\u00e9rant qu'elle sera diffus\u00e9 sur Couleur3, merci de nous avoir accord\u00e9 un peu de votre temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [90%] :\r\nMerci \u00e0 vous, c'\u00e9tait un plaisir, au revoir 3 3 3 3 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [67%] :\r\nD'point d'humanit\u00e9 et nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:36) [63%] :\r\nBon et bien \u00e0 la le quoi, actuellement il y a un et c'est moi qu'on agisse, partout, les gens du Nord jusqu'il y a \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:52) [69%] :\r\nOuais pourquoi pas mal d'un m\u00eame pas d'eau, mais si on va mal voir poindre oui d'point il y a dans les niveaux et donc d'avoir bien voil\u00e0 permettent gr\u00e2ce \u00e0 m\u00eame voulu savoir \u00e0 peine aggrav\u00e9e en fait pas l'\u00eatre 1er point de il y a pas dans le niveau de d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:06) [65%] :\r\nMe fille Flight moiti\u00e9 piste depuis lors, depuis l'arriv\u00e9e au bord d'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e9tiquettes hausse le ton stade chose de Promutuel lundi sur une note d'ordures situ\u00e9e pour le monde, China a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 la r\u00e9serve pour Guettman exprime Brigitte Lahaie trop qui sont bien et \u00e7a peut payer moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:26) [63%] :\r\nMaintenant, il est arr\u00eat\u00e9, il plaide pour le roi libre mais \u00e7a \u00e9t\u00e9 s\u00e9curitaire par \u00e9quipes aujourd'hui, c'\u00e9tait la totalit\u00e9 pourquoi est -ce point d'une ici, dans l'attente, son le plat parce que le pays au point oui Bastille \u00e0 Paris, attendez au point d'avoir pas de m\u00e9daille mal une Titleist bon app\u00e9tit la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:16) [62%] :\r\nMoi m\u00eame que celle qui avait \u00e9t\u00e9 notre m\u00e9tier \u00e0 ce que les autres dossiers a eu qui \u00e9tait vide ce soir, je ne sais pas venu Interahamw\u00e9 il ah oui mais les gamins oui ben oui d'Ottawa, c'est l'article fondateur terrible parce que les tensions maritime automobiliste \u00e7a aujourd'hui, d'embl\u00e9e, c'est vrai, l\u00e0 encore, un pays Stefano moments-cl\u00e9 Bitcoin Grenoble, il se sert pour \u00e9largir l'abb\u00e9 qui passe quand je comme appartement \u00e0 syst\u00e8me alors, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat, la bonne interpr\u00e8te Formidable ce oui, on a toujours jou\u00e9 la une moi- m\u00eame la facture celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [73%] :\r\nOui, il a roul\u00e9 au l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:35) [69%] :\r\nAllez salut par et ils ont quand m\u00eame bien calcul\u00e9 leur coup Montalto Store Fran\u00e7ais c'\u00e9tait une Goudjo prot\u00e8gent et N\u00e9rac Baker, franchement, \u00e7a c'est du tube de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:48) [54%] :\r\nQui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:53) [83%] :\r\nOui, il a le le calendrier Couleur3 qui colle au sans faire de quel nom qui colle au poil sans faire attendez une seconde cool dialecte calendrier Couleur3 sans faire de mal, vendredi, il ne fallait pas moins que les Fran\u00e7ais de -t-il aigu\u00eb tous les Anglais de Romain avaient les Allemands de meute pour venir enseigner \u00e0 plusieurs les meilleures techniques de p\u00eache \u00e0 la mouche au bord du lac de la Gironde de Sierre qui accueille du 29 juin au 1er juillet le week- end au bord de l'eau qui serait donc appel\u00e9e lui tiennent au bord de la route, il avait lieu pr\u00e8s d'une route. \r\nVendredi, le vendredi 29 juin \u00e0 l'usine PTR de Gen\u00e8ve accueille le groupe de trash m\u00e9tal am\u00e9ricain Exodus de quoi se rappeler qu'il avait une double p\u00e9dale un v\u00e9lo va 2 fois plus vite. \r\nVendredi r\u00e9sonance DLNA rock se produiront au zoo de Gen\u00e8ve et prendre ainsi part au nouveau programme de sauvegarder ou on batte apr\u00e8s qu'une \u00e9tude men\u00e9e par d'\u00e9minentes \u00e9minence nous apprenait r\u00e9cemment que ce marsupial originaire des for\u00eats montagneuses australiennes se reproduit plus facilement si sa parade nuptiale est accompagn\u00e9 de musique techno. \r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, qui nourrit votre chien qui apprend \u00e0 votre h\u00e9risson \u00e0 se brosser les dents, nous ne serons jamais quoi que peut-\u00eatre dans un prochain \u00e9pisode crucial. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:41) [63%] :\r\nDe Patrick donc point d'donc sur sur les sur le savoir sur l'album B de Bombay, une d'avoir stambouliote toujours nerveuse, l\u00e0, on n'aime pas \u00e7a, c'est berline de bonheur, \u00e7a c'est certain, donc d'une. \r\nNe souffrait j'esp\u00e8re le destin de ce. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:23) [57%] :\r\nFaire le point sur la gestion de l'eau et j'ai la bonsoir, ce que certains pays, le groupe et ce que \u00e7a par une meilleure sur RFI et ce qu'il soit bien s\u00fbr l'ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:58) [74%] :\r\nMais aussi par les citoyens, oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:07) [62%] :\r\nPour beaucoup, fait Bengharez le pire, c'est que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:24) [71%] :\r\nIci, c'est surtout l'donc c'est soir pour j'ai claire bonsoir ce point et j'ai perdu son et donc c'est un peu ce point et c'est bien \u00e9vident ce point l\u00e0, c'est ce que point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:43) [74%] :\r\nL'affaire l'. \r\nLa nouveaut\u00e9 Denis Express point point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:20) [64%] :\r\nJ'aime parce qu'voil\u00e0 quarantaine quand on pointe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:26) [74%] :\r\nSimplement oui point cela passer l'espoir point donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:37) [62%] :\r\nOui, vraiment, il y a pas y aller \u00e0 parler parfois de par les choses qu'on puisse para\u00eetre un petit \u00e0 partir de \u00e7a \u00e0 travers l'arr\u00eat\u00e9 quelqu'un avocat \u00e0 la mode chez nous, vous avez la mairie l'Euro Patrick bonsoir, donc pour moi c'est un des stations Gabon donc oui appelle \u00e7a existe, c'est le prix demand\u00e9 pour le que les j'en parlais plus d'une journ\u00e9e en forme d'inox, j'ai beaucoup aussi ce que les je dois dire d'autre que la planche de la pelouse ce club unique sur le d\u00e9velopper, a \u00e9cop\u00e9 de et que les Alpes de du pas \u00e0 mon fils Marseille les bo\u00eetiers produites il y aurait belle voiture et aujourd'hui c'est a du mal depuis que Gerets il a moi je bien \u00e7a l'id\u00e9e non il envoy\u00e9, donc je suis non qui dure de Michaux parce un c'est-\u00e0-dire pour distribuer d'sur une baisse, bon, c'est-\u00e0-dire pour ne pas disponible \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:38) [78%] :\r\nEt si point \u00e7a c'est la justice, l'entente point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:51) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:14) [98%] :\r\nPour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:15) [83%] :\r\nTr\u00e8s funk, c'est le nouveau tailleur de cr\u00e9ateurs qui s'est calm\u00e9e sur ce titre pitch, c'est une nouveaut\u00e9 sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:25) [79%] :\r\nChallenge Shannon de Shannon, elle ne claire mise mais on ne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:02) [67%] :\r\n\u00e0 faire flash d'simplement guerre. \r\nMais je passe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:13) [66%] :\r\nAu si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:16) [83%] :\r\nInterview d'ici on voit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:19) [86%] :\r\nEnfin conclu ce matin l'interview avec le programmateur en chef des Eurock\u00e9ennes de Belfort, accompagn\u00e9 de Cindy qui elle est responsable de la communication de ce festival, qui est dans une semaine aura d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9, par contre, nous serons en Direct ce Couleur 3 le vendredi, samedi et dimanche soir, aux Eurock\u00e9ennes de Belfort pour la trentaine \u00e9dition l\u00e0 et veut qui se fera entre 20 heures et minuit \u00e0 part pour samedi, parce qu'on sait pas ce qui va se passer avec la Suisse c'est l'\u00e9dition pour devra prendre \u00e0 partir de mercredi matin, tout d\u00e9pendra du r\u00e9sultat des peines de mardi soir, tout \u00e7a pour vous dire qu'conclu ce matin notre interview avec Ken, un gros boulot a \u00e9t\u00e9 fait pour programmer c'est \u00e9dition 2018, la 30\u00e8me et ceux qui r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2019. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:04) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ben moi pour ma part, par exemple, je suis d\u00e9j\u00e0 sur 2019 puisque ce que mon travail est fait, on va dire, c'est-\u00e0-dire que du moment, je rends la programmation, une grosse partie de mon travail fait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de d\u00e9but avril, je suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2019 l'\u00e9dition pas les groupes en train de travailler sur les t\u00eates d'affiche clairement, mais aussi les projets, les id\u00e9es, etc, le d\u00e9fi, bah c'est de maintenir ce festival quand m\u00eame de garder le cap entre guillemets et puis surtout le maintenir au niveau o\u00f9 il est actuellement ce qui est pas \u00e9vident de se battre quand m\u00eame tous les jours par rapport \u00e0 des grosses multinationales qui d\u00e9barque \u00e0 nous \u00e7a fait 10 ans qu'on a l\u00e0 une des jeunes sur 10 maintenant de a j'qui d\u00e9boulent, on a des gros groupes financiers Fimalac etc etc mais le festival est toujours l\u00e0 et je dirais, on fait de plus en plus de monde, donc bon c'est que je pense qu'on a re\u00e7u, on a su aussi se se comment dire ce soir mettent en question, on a une une ann\u00e9e difficile en 2010 ou ben c'est vrai, on \u00e9tait un peu on nappe, on n'a peut-\u00eatre pas fait gaffe \u00e0 chose d\u00e8s 2010, on a perdu pas mal argentin, mais il y a beaucoup d'argent, \u00e7a 1000 le festival en p\u00e9ril mais pas loin, mais \u00e7a nous a fait \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chi, on a tous vu la copie du festival, on a supprim\u00e9 une sc\u00e8ne parce que il y avait trop de groupes, finalement on a, on a vu beaucoup d'chose c'est l\u00e0 qu'on a mis la sc\u00e8ne de de la plage, les pieds dans l'eau, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e9norm\u00e9ment de trucs, on a rationaliser un petit peu tout et ce qui fait que on s'est rendu compte que festival est devenu beaucoup plus agr\u00e9able, beaucoup plus facile, les gens aussi, comprenez ce qu'on voulait faire, alors qu'avant il y avait tellement gros que je comprenais plus ils allaient pas moi enfin et au niveau qui se retrouve \u00e0 jouer devant des moments devant 100 personnes donc aucun int\u00e9r\u00eat, ni pour le groupe, ni pour nous ni pour personne, quoi, donc l\u00e0 on a tout revu la copie et je pense que l\u00e0 le d\u00e9fi pour pour les ann\u00e9es suivantes, c'est d'arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 pouvoir se comment dire ce continuer \u00e0 ne pas se se reposer sur nos lauriers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:58) [73%] :\r\nD\u00e9fi difficile de Vinci ne peut y avoir des, des gens s'ils celle qui pourra dire qu'\u00e0 ce \u00e0 quoi ressemblera le milieu musical, les prix et la fa\u00e7on de consommer la musique des gens dans 10 ans par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:09) [86%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, non mais c'est vrai, hein, c'est vrai que c'est, c'est compliqu\u00e9, on se rend compte que ben d\u00e9j\u00e0 c'est pas pour rien dans notre staff notamment l'artistique, on a pris un jeune avec nous parce qu'on s'est rendu compte, aussi, donc on est 2 programmateurs qui ont la cinquantaine, Christian moi et donc on a un jeune qui \u00e9taient nos stagiaires qui maintenant int\u00e9grer l'\u00e9quipe du festival qui a 25 ans et qui est aussi l\u00e0 pour nous, pour les vieux, calmez -vous un peu, il faut \u00e0 peu amener sur 2 jeunes cette programmation parce que l\u00e0, avec vous, habitude, vous \u00eates en train de refaire les m\u00eames que de etc etc, donc c'est vrai que \u00e7a nous a fait du bien, c'est donner un coup de pied au cul, entre guillemets, qui nous a fait dire oui oui tu as raison, l\u00e0, en fait, il faut qu'on soit attentif parce que les futurs festivaliers, c'est ce qui arrive aussi les jeunes, ils ont pas forc\u00e9ment envie de de se farcir une sempiternelle fois groupe quoi donc le d\u00e9fi, un de ses d\u00e9fis, on a commenc\u00e9 \u00e0 le \u00e0 \u00e0 l'aborder, mais il faut faire attention aussi en faisant \u00e7a, ne pas faire perdre l'\u00e2me du festival, donc c'est toujours un savant dosage savant m\u00e9lange soi et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:41) [71%] :\r\nBelgique \u00e0 poil, il est venu au poil qui donc cette certitude plus pointus, plus donc fallu pas c'est point le m\u00e9dicaux au point purge absolument pas point c'est urgent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:05) [77%] :\r\nPour la question \u00e0 laquelle tu ne vas pas qui a mis 2 ans et si on a la premi\u00e8re ton meilleur souvenir de ses 30 ans de Belfort presque 30 ans de Belfort, c'est-\u00e0-dire d'ailleurs de web monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:16) [79%] :\r\nJe vais en dire 2 parce que un, quand j'\u00e9tais festivaliers alors j'\u00e9tais festivaliers, je pense que c'est peut-\u00eatre jeune plante en 95 sur la grande sc\u00e8ne des Eurock\u00e9ennes, moi c'est mon mes idoles, les 2 Zeppelin, enfin etc, de voir ces morceaux de les \u00e9pines qui ont \u00e9t\u00e9 repris par un peu de jeunes plants donc pas tous les \u00e9pines, il y a peu d'une plante et un orchestre symphonique et un orchestre marocain derri\u00e8re tout \u00e7a enrob\u00e9 et tout, c'\u00e9tait vraiment magnifique, et l'autre S\u00e9bastien qu'en 2006 concert ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 une heure et demie du matin, je pense que j'ai jamais eu une telle attente 9, hein, \u00e0 une heure et demie du matin, la grande sc\u00e8ne \u00e9tait encore pleine \u00e0 arborer il y avait une sorte d'excitation s'attendait et quand ils ont commenc\u00e9 le leur concert et commence toujours par une esp\u00e8ce de Jingle qui une ligne L \u00e0 il y a une clameur truc de fou et c'\u00e9tait parti et c'\u00e9tait la Fiesta pendant une heure et demie et tous les jours au taquet, c'est vraiment un gros \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:09) [78%] :\r\nEt le pire, monsieur Luc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:15) [76%] :\r\nAlors, pourquoi, parce qu'elle a rat\u00e9 son concert c'\u00e9tait nul, on peut le dire, et puis c'est pas tromp\u00e9 d'ailleurs ce que je voulais juste apr\u00e8s jazzy ce qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment un cadeau mais ben normalement on avait missiles yacht avant, enfin pas sur sa derni\u00e8re pas par l\u00e0 r\u00e9cemment, mais 4, quelques ann\u00e9es avant, c'\u00e9tait super on avocat doute l\u00e0- dessus, et ce truc -l\u00e0 commence \u00e0 nous inqui\u00e9ter, c'est quand une semaine avant, on apprend que la virer tout le monde, musiciens, techniciens, danseurs, tout le monde, tout le monde est vir\u00e9 que malgr\u00e9 tout, lui, elle maintient sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne avec un nouveau staff et on \u00e9tait dans les premiers essuie les pl\u00e2tres comme et donc \u00e9videmment \u00e7a dans les loges, les chor\u00e9graphies et les machinsetc. etc bon voir 1er morceau parfait vraiment faire, il y aura tout \u00e7a finalement c'est pr\u00e8s quoi mais l'illusion ce texte juste le 1er morceau que et apr\u00e8s c'\u00e9tait la catastrophe elle a meubl\u00e9 comme elle pouvait l'imp\u00f4t en parlant, c'est ces machins ses trucs, mais le publiquement France on ne trouve que c'\u00e9tait naze, donc l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 humilier les gens commencent \u00e0 partie et puis je vois qui avait \u00e9court\u00e9 son concert au bout d'une demi- heure, puis c'\u00e9tait la 4 n'aurait jamais d\u00fb faire cette tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:19) [65%] :\r\nQuestion vache de pire \u00e0 cet artiste plusieurs buvable infernal de leur saison de tape non non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:30) [86%] :\r\nJe n'ai pas trop pas j'ai pas trop parler de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:33) [79%] :\r\nNon mais c'est pas juste, c'est qu'on artiste imbuvable, en fait, c'est un artiste difficile c'est quoi \u00e7a, que leur fait tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:40) [85%] :\r\nJe sais pas, lui, c'est c'est voil\u00e0 je je peux pas dire autrement parce que il y a imbuvable et tout le monde, aussi bien que les gens qui l'accueille et que, avec les musiciens qui, avec les techniciens que voil\u00e0 donc voil\u00e0 donc c'est quelqu'un que enfin moi entre programmateurs je n'inviterai plus jamais j'ai voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:59) [87%] :\r\nIl y a une liste noire d'artistes qui circulent entre Booker par exemple notre festival. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:05) [75%] :\r\nLa liste noire qu'il y a, qu'il peut y avoir enfin un truc, on s'est toujours dit, c'est tout ce qui est f\u00e2cheux, machin, etc, \u00e7a va jamais droit de cit\u00e9 aux vient, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc la liste noire de la ts\u00e9-ts\u00e9 l'des jeunes apr\u00e8s effectivement, on se parle entre entreprendra des fois \u00e7a peut arriver des d\u00e9lires de Mai qui p\u00e8te l'\u00e9loge des machins, des trucs comme \u00e7a fait toi qui qui p\u00e8te des trucs bon servir c'est le rock'n'roll qu'entre guillemets quand un artiste qui vraiment \u00e0 \u00e7a, type soit et as plus envie d'inviter une 2\u00e8me fois que quand tu vois comment il traite ses tout son personnel, comment il traite toute l'\u00e9quipe qui l'accueille, qui essaient de faire tout pour \u00e7a se passe bien avec le mec sera jamais donc l\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:40) [78%] :\r\nOn peut se Green carri\u00e8re comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:41) [81%] :\r\nOui on prescrit, mais ce qui est ce qui est bizarre, c'est que lui continue et continue \u00e0 faire \u00e9norm\u00e9ment de monde, c'est vrai, puisqu'il conclut -il remplir des Z\u00e9nith en France, tout \u00e7a, il y a des femmes qui sont transit toujours beaucoup de fans transis mais tous les organes notre \u00e7a peut la porte, je pense pas \u00eatre le seul \u00e0 dire c'est la plaie de l'accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:00) [70%] :\r\nCindy, Ken qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter pour c'\u00e9tait Vision 2018 des Eurock\u00e9ennes de Belfort bouton penser belge pleine : voil\u00e0, j'ai un double tenir \u00e0 ce diktat souriant tout mettre pas, personne n'est pas de l'h\u00f4tel qui r\u00e9p\u00e8tent non on va reparler d'merci beaucoup et merci beaucoup, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:56) [74%] :\r\nLa rh\u00e9torique donc moi ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:19) [87%] :\r\nUne des 6 jeunes s'va sur Couleur3 ni somme va donc il sera aux Eurock\u00e9ennes de Belfort, ce sera le jeudi 5 juillet \u00e0 20 heures 15 \u00e0 la plage, on laisse de c\u00f4t\u00e9 les Eurock\u00e9ennes de Belfort, pour le moment et on continue, Pony Express jusqu'\u00e0 midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T08:57:05Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC56B495-C949-4F16-9AC0-0D27BDF598D6", "internalArchiveId": "DC56B495-C949-4F16-9AC0-0D27BDF598D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Sky-Zone attitude", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e en automne 2015, Sky Zone est \u00e9tablie sur les 3 \u00e9tages d'une ancienne maison de paroisse \u00e0 l'Auberson au-dessus de Ste-Croix dans le Jura vaudois, autrefois lieu de rassemblement du village auquel elle redonne vie. L'association, qui ne per\u00e7oit aucune subvention et dont le but est la mise en place, la promotion et l'administration d'ateliers d'occupation prot\u00e9g\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Deny Eggimann, parachutiste, coach de body flying et guide de ski pour aveugles. Elle dispose donc de connaissances et de contacts solides dans le monde du parachutisme, ce qui facilite l'acc\u00e8s \u00e0 la mati\u00e8re \u00e0 recycler. La transmission du savoir-faire est tr\u00e8s importante au sein de l'association. En effet, une fois le savoir-faire acquis, il est transmis par parrainage, en collaboration entre les chefs de projet et la ma\u00eetresse socio-professionnelle. Les forces de ce projet sont donc l'originalit\u00e9, la qualit\u00e9, le facteur tendance du recyclage et sa part sociale. Afin de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s ext\u00e9rieures, de pouvoir les filmer, et d'effectuer quelques travaux dans la maison o\u00f9 elle r\u00e9side pour en am\u00e9liorer l'accessibilit\u00e9 pour les personnes en situation de handicap, l'association Sky-Zone attitude aurait des besoins tr\u00e8s vari\u00e9s et recherche par cons\u00e9quent le mat\u00e9riel suivant : \r\nDEMANDE:\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire\r\n- Une rampe d'acc\u00e8s pour personnes handicap\u00e9es (pour permettre l'acc\u00e8s \u00e0 la maison)\r\n- Une monte-escalier \u00e0 plate-forme\r\n- Des raquettes \u00e0 neige\r\n- Des VTT \u00e9lectriques et un tandem \u00e9lectrique\r\n- Une place d'amarrage pour un voilier de 8m\r\n- Des ponceuses\r\n- Une machine \u00e0 d\u00e9coller la tapisserie\r\n- Des tablettes et des disques durs\r\n- Du mat\u00e9riel de papeterie (crayons, gommes, stylos, papier)\r\n- Un beamer\r\n- Du mat\u00e9riel de prise de son (micros, perches, micro cravatte)\r\n- Du mat\u00e9riel d'\u00e9clairage (spots de studio par ex.)\r\n- Deux containers (pour stocker, trier et recycler)\r\nCHACUN POUR TOUS ENTAME D\u00c8S \u00c0 PRESENT SA PAUSE ESTIVALE. L'\u00c9MISSION REPRENDRA LE LUNDI 20 AO\u00dbT PROCHAIN. BEL \u00c9T\u00c9 \u00c0 VOUS!\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e en automne 2015, Sky Zone est \u00e9tablie sur les 3 \u00e9tages d'une ancienne maison de paroisse \u00e0 l'Auberson au-dessus de Ste-Croix dans le Jura vaudois, autrefois lieu de rassemblement du village auquel elle redonne vie. L'association, qui ne per\u00e7oit aucune subvention et dont le but est la mise en place, la promotion et l'administration d'ateliers d'occupation prot\u00e9g\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Deny Eggimann, parachutiste, coach de body flying et guide de ski pour aveugles. Elle dispose donc de connaissances et de contacts solides dans le monde du parachutisme, ce qui facilite l'acc\u00e8s \u00e0 la mati\u00e8re \u00e0 recycler. La transmission du savoir-faire est tr\u00e8s importante au sein de l'association. En effet, une fois le savoir-faire acquis, il est transmis par parrainage, en collaboration entre les chefs de projet et la ma\u00eetresse socio-professionnelle. Les forces de ce projet sont donc l'originalit\u00e9, la qualit\u00e9, le facteur tendance du recyclage et sa part sociale. Afin de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s ext\u00e9rieures, de pouvoir les filmer, et d'effectuer quelques travaux dans la maison o\u00f9 elle r\u00e9side pour en am\u00e9liorer l'accessibilit\u00e9 pour les personnes en situation de handicap, l'association Sky-Zone attitude aurait des besoins tr\u00e8s vari\u00e9s et recherche par cons\u00e9quent le mat\u00e9riel suivant : \r\nDEMANDE:\r\n- Un v\u00e9hicule utilitaire\r\n- Une rampe d'acc\u00e8s pour personnes handicap\u00e9es (pour permettre l'acc\u00e8s \u00e0 la maison)\r\n- Une monte-escalier \u00e0 plate-forme\r\n- Des raquettes \u00e0 neige\r\n- Des VTT \u00e9lectriques et un tandem \u00e9lectrique\r\n- Une place d'amarrage pour un voilier de 8m\r\n- Des ponceuses\r\n- Une machine \u00e0 d\u00e9coller la tapisserie\r\n- Des tablettes et des disques durs\r\n- Du mat\u00e9riel de papeterie (crayons, gommes, stylos, papier)\r\n- Un beamer\r\n- Du mat\u00e9riel de prise de son (micros, perches, micro cravatte)\r\n- Du mat\u00e9riel d'\u00e9clairage (spots de studio par ex.)\r\n- Deux containers (pour stocker, trier et recycler)\r\nCHACUN POUR TOUS ENTAME D\u00c8S \u00c0 PRESENT SA PAUSE ESTIVALE. L'\u00c9MISSION REPRENDRA LE LUNDI 20 AO\u00dbT PROCHAIN. BEL \u00c9T\u00c9 \u00c0 VOUS!", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648645", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 29.06.2018", "Chacun pour tous du 29.06.2018", "Association Sky-Zone attitude / CPT_2018-06-29T09:29:00_chacun-pour-tous", "Association Sky-Zone attitude / CPT_2018-06-29T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e en automne 2015, Sky Zone est \u00e9tablie sur les 3 \u00e9tages d\u02b9une ancienne maison de paroisse \u00e0 l\u02b9Auberson au-dessus de Ste-Croix dans le Jura vaudois, autrefois lieu de rassemblement du village auquel elle redonne vie. L\u02b9association, qui ne per\u00e7oit aucune subvention et dont le but est la mise en place, la promotion et l\u02b9administration d\u02b9ateliers d\u02b9occupation prot\u00e9g\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Deny Eggimann, parachutiste, coach de body flying et guide de ski pour aveugles. Elle dispose donc de connaissances et de contacts solides dans le monde du parachutisme, ce qui facilite l\u02b9acc\u00e8s \u00e0 la mati\u00e8re \u00e0 recycler. La transmission du savoir-faire est tr\u00e8s importante au sein de l\u02b9association. En effet, une fois le savoir-faire acquis, il est transmis par parrainage, en collaboration entre les chefs de projet et la ma\u00eetresse socio-professionnelle. Les forces de ce projet sont donc l\u02b9originalit\u00e9, la qualit\u00e9, le facteur tendance du recyclage et sa part sociale. Afin de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s ext\u00e9rieures, de pouvoir les filmer, et d\u02b9effectuer quelques travaux dans la maison o\u00f9 elle r\u00e9side pour en am\u00e9liorer l\u02b9accessibilit\u00e9 pour les personnes en situation de handicap, l\u02b9association Sky-Zone attitude aurait des besoins tr\u00e8s vari\u00e9s et recherche par cons\u00e9quent le mat\u00e9riel suivant : \nDEMANDE:\n- Un v\u00e9hicule utilitaire\n- Une rampe d\u02b9acc\u00e8s pour personnes handicap\u00e9es (pour permettre l\u02b9acc\u00e8s \u00e0 la maison)\n- Une monte-escalier \u00e0 plate-forme\n- Des raquettes \u00e0 neige\n- Des VTT \u00e9lectriques et un tandem \u00e9lectrique\n- Une place d\u02b9amarrage pour un voilier de 8m\n- Des ponceuses\n- Une machine \u00e0 d\u00e9coller la tapisserie\n- Des tablettes et des disques durs\n- Du mat\u00e9riel de papeterie (crayons, gommes, stylos, papier)\n- Un beamer\n- Du mat\u00e9riel de prise de son (micros, perches, micro cravatte)\n- Du mat\u00e9riel d\u02b9\u00e9clairage (spots de studio par ex.)\n- Deux containers (pour stocker, trier et recycler)\nCHACUN POUR TOUS ENTAME D\u00c8S \u00c0 PRESENT SA PAUSE ESTIVALE. L'\u00c9MISSION REPRENDRA LE LUNDI 20 AO\u00dbT PROCHAIN. BEL \u00c9T\u00c9 \u00c0 VOUS!", "Cr\u00e9\u00e9e en automne 2015, Sky Zone est \u00e9tablie sur les 3 \u00e9tages d\u02b9une ancienne maison de paroisse \u00e0 l\u02b9Auberson au-dessus de Ste-Croix dans le Jura vaudois, autrefois lieu de rassemblement du village auquel elle redonne vie. L\u02b9association, qui ne per\u00e7oit aucune subvention et dont le but est la mise en place, la promotion et l\u02b9administration d\u02b9ateliers d\u02b9occupation prot\u00e9g\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Deny Eggimann, parachutiste, coach de body flying et guide de ski pour aveugles. Elle dispose donc de connaissances et de contacts solides dans le monde du parachutisme, ce qui facilite l\u02b9acc\u00e8s \u00e0 la mati\u00e8re \u00e0 recycler. La transmission du savoir-faire est tr\u00e8s importante au sein de l\u02b9association. En effet, une fois le savoir-faire acquis, il est transmis par parrainage, en collaboration entre les chefs de projet et la ma\u00eetresse socio-professionnelle. Les forces de ce projet sont donc l\u02b9originalit\u00e9, la qualit\u00e9, le facteur tendance du recyclage et sa part sociale. Afin de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s ext\u00e9rieures, de pouvoir les filmer, et d\u02b9effectuer quelques travaux dans la maison o\u00f9 elle r\u00e9side pour en am\u00e9liorer l\u02b9accessibilit\u00e9 pour les personnes en situation de handicap, l\u02b9association Sky-Zone attitude aurait des besoins tr\u00e8s vari\u00e9s et recherche par cons\u00e9quent le mat\u00e9riel suivant : \nDEMANDE:\n- Un v\u00e9hicule utilitaire\n- Une rampe d\u02b9acc\u00e8s pour personnes handicap\u00e9es (pour permettre l\u02b9acc\u00e8s \u00e0 la maison)\n- Une monte-escalier \u00e0 plate-forme\n- Des raquettes \u00e0 neige\n- Des VTT \u00e9lectriques et un tandem \u00e9lectrique\n- Une place d\u02b9amarrage pour un voilier de 8m\n- Des ponceuses\n- Une machine \u00e0 d\u00e9coller la tapisserie\n- Des tablettes et des disques durs\n- Du mat\u00e9riel de papeterie (crayons, gommes, stylos, papier)\n- Un beamer\n- Du mat\u00e9riel de prise de son (micros, perches, micro cravatte)\n- Du mat\u00e9riel d\u02b9\u00e9clairage (spots de studio par ex.)\n- Deux containers (pour stocker, trier et recycler)\nCHACUN POUR TOUS ENTAME D\u00c8S \u00c0 PRESENT SA PAUSE ESTIVALE. L'\u00c9MISSION REPRENDRA LE LUNDI 20 AO\u00dbT PROCHAIN. BEL \u00c9T\u00c9 \u00c0 VOUS!"], "variantIds": ["ece-9648646", "ece-9648645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T07:42:47Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous retrouver ce vendredi, c'est la derni\u00e8re de chacun pour tous avant une petite pause d'\u00e9t\u00e9, elle sera courte mais je pense qu'elle sera en g\u00e9n\u00e9ral, pour vous, la solidarit\u00e9 ne s'arr\u00eate pas, \u00e9videmment, vous allez pouvoir continuer \u00e0 nous appeler \u00e0 proposer des projets pour la rentr\u00e9e et puis \u00e0 nous appeler pour le projet de l'association Sky Zone, attitude qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2015 \u00e0 l'Auberson dans le canton de Vaud en fait c'est une association qui met en place des ateliers d'occupation des ateliers qui ont pour mission d'int\u00e9gration, l'insertion, l'orientation, de personnes en difficult\u00e9 sociale, qui sont au ch\u00f4mage, en situation de handicap et au b\u00e9n\u00e9fice d'une prestation sociale, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que la philosophie de cette association de cette structure et de ne rien acheter mais tout recycl\u00e9s, par exemple, il y a un atelier de r\u00e9utilisation de phoques de confection d'objets utiles en voile de parachute, il y en a un autre qui se met en place un futur atelier social Naval, mais aussi des ateliers Perma culture r\u00e9paration de v\u00e9lomoteurs et v\u00e9lo de menuiserie de couture de cuisine, de photos, de vid\u00e9os pour d\u00e9velopper les activit\u00e9s pour pouvoir les filmer pour effectuer quelques travaux dans la maison o\u00f9 elle r\u00e9side, pour en am\u00e9liorer en particulier l'accessibilit\u00e9 pour les personnes en situation de handicap, l'association Sky Zone attitude \u00e0 des besoins tr\u00e8s vari\u00e9s, la liste de mat\u00e9riel le prouve, nous recherchons un v\u00e9hicule utilitaire, une rampe d'acc\u00e8s pour personnes handicap\u00e9es pour permettre un acc\u00e8s \u00e0 la maison \u00e0 l'Auberson hein monte-escalier \u00e0 plate-forme des raquettes \u00e0 neige des VTT \u00e9lectriques et un tandem \u00e9lectrique, une place d'amarrage pour un voilier de 8 m\u00e8tres, des ponceuses, une machine \u00e0 d\u00e9coller la tapisserie des tablettes et des disques durs du mat\u00e9riel de papeterie, crayons, gomme, stylos papiers un Bimmer un bo\u00eetier, un objectif photo du mat\u00e9riel de prise de son micro- perche micro- cravate du mat\u00e9riel d'\u00e9clairage, pas de Studio par exemple l'et de containers pour stocker tri\u00e9s et recycl\u00e9s, vous retrouverez la liste compl\u00e8te du mat\u00e9riel sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous r\u00e9\u00e9couter cette chronique d\u00e9couvrir ce que fait l'association Sky Zone attitude et ceci bien s\u00fbr tout l'\u00e9t\u00e9, donc, continuez \u00e0 nous envoyer du mat\u00e9riel et \u00e0 nous appeler au 0 58 236 00 0 58 236 16 00 la solidarit\u00e9 ne s'arr\u00eate pas, \u00e9videmment on \u00e9t\u00e9 on en reparlera dans la ligne de coeur tous les soirs de 22 heures \u00e0 minuit et je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi un bon week- end et un bon \u00e9t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-24527F79-CD93-46F5-9E8A-B77A2E25412F", "internalArchiveId": "24527F79-CD93-46F5-9E8A-B77A2E25412F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e - Ana\u00efs Emery t\u00eate pensante du NIFFF", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 1366, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9666106", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9invit\u00e9e \u2013 Ana\u00efs Emery t\u00eate pensante du NIFFF / PNY_2018-06-29T11:30:16_l-invitee-anais-emery-tete-pensante-du-n", "Pony Express du 29.06.2018"], "variantIds": ["ece-9666106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T07:43:35Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nD\u00e9but\u00e9 le Neuch\u00e2tel Intl Film Festival le NIff grand rendez- vous exploratoire du fantastique, \u00e0 l'image, c'est un th\u00e8me tr\u00e8s large, dont le NIff a su faire sa sp\u00e9cialit\u00e9 au fil de 17 \u00e9ditions aujourd'hui le NIff ce sont des comp\u00e9titions, des projections, des colloques, un symposium de la musique et 4, la belle ni ni fait que stand-up, ni des jeunes et NIff on ne un festival qui se sp\u00e9cifique tout en \u00e9largissant son offre Ana\u00efs Emery bonjour bonjour est -ce que tu serais d'accord avec ce paradoxe tout \u00e0 fait absolument donc un festival qui se sp\u00e9cifie tout en \u00e9largissant son offre sur 17 \u00e9ditions, la 18\u00e8me \u00e9dition s'ouvre sous quel signe toi qui est la t\u00eate pensante de la programmation de ce festival s'installe -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [90%] :\r\nEh bien je dirais effectivement le le terme de la diversit\u00e9, le fantastique, le festival suit un peu la trajectoire du cin\u00e9ma fantastique qui s'est beaucoup d\u00e9mocratis\u00e9, qu'on retrouve maintenant dans toutes les zones de la production dans le Lot l'enti\u00e8ret\u00e9 je dirais du qui tue du panel qu'on peut trouver dans le dans le cin\u00e9ma mondial, on le retrouve aux Oscars, on retrouve dans les comp\u00e9tition cannoise, on le retrouve aussi retrouve aussi en pole position dans la cr\u00e9ation num\u00e9rique, hein, dans les jeux vid\u00e9o, les m\u00e9dias immersif, donc effectivement pour suivre l'actualit\u00e9, le dynamisme de ce genre, le festival a vraiment d\u00fb se diversifier et compl\u00e9ter son offre avec un m\u00e9dia, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'effectivement, avec cette grande mutation qui suit la digitalisation du monde du cin\u00e9ma, tout le monde \u00e9tait un petit peu en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son positionnement et donc je pense que l'on a r\u00e9ussi \u00e0 14 et d\u00e9j\u00e0 s'adapter un mod\u00e8le qui sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre le mod\u00e8le du futur par rapport \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui auparavant trait\u00e9 de cin\u00e9ma et qui peut-\u00eatre demain par le raz de production visuelle au sens large, voil\u00e0 afin de aussi \u00eatre capable d'accueillir tous les publics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [86%] :\r\nEst -ce que tu te souviens de 1er ton 1er contact avec le fantastique peut nous en parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [85%] :\r\nPour le 1er contact que j'ai avec le fantastique, comme la plupart des gens, c'est les films de Walt, disait, moi je me rappelle j'avais \u00e9t\u00e9 terrifi\u00e9 par Blanche-Neige, donc voil\u00e0, c'est la sc\u00e8ne o\u00f9 il a choisi la \u00e7a oui, certains m\u00eame affreuses, affreuses sorcier avec sa pomme, donc effectivement c'est le 1er contact que j'ai avec le fantastique ensuite moi j'ai d\u00e9couvert le cin\u00e9ma dans son l'int\u00e9gralit\u00e9 et je me suis sp\u00e9cialis\u00e9 dans le fantastique au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour le festival, mais je crois v\u00e9ritablement que le le fantastique \u00e0 2 c'est paradoxal parce qu'en m\u00eame temps c'est un des genres qu'on d\u00e9couvre dans la litt\u00e9rature dans le cin\u00e9ma, tr\u00e8s vite, hein, quand on est enfant, parce que c'est le le genre de l'imaginaire et puis dans un second temps, c'est aussi le genre dont on souvient le plus en tout cas, quand on est cin\u00e9phile parce que c'est souvent un jour qu'on d\u00e9couvre quand on est jeune, il y a beaucoup d'images qui sont, c'est vrai, comme c'est un genre qui visuellement est tr\u00e8s fort, c'est un joueur qui marque donc voil\u00e0 ce paradoxe, il est toujours l\u00e0 mais en m\u00eame temps, il marque certaines \u00e9poques de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [85%] :\r\nAlors le cette ann\u00e9e, il a un programme tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, comme chaque ann\u00e9e, hein, je vous renvoie auditrices et auditeurs aussi tenir avec 3 F Point CH pour la totalit\u00e9 de l'offre 400 terrasse avec toi, Ana\u00efs \u00e0 quelques points pr\u00e9cis du festival d'abord le NIff innover jeune qui \u00e9tait un des labels du festival est -ce que tu peux nous rappeler le propos de ce Label. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [86%] :\r\nAlors c'est un Label qui cherche \u00e0 diffuser la culture fantastique, un large public dans le cadre de cela, on parle de litt\u00e9rature, parfois on parle de m\u00e9dias immersif, cette ann\u00e9e on a une collaboration avec le Johnny internationalisme festival o\u00f9 on pr\u00e9sente des Oeuvres immersive dans un contexte o\u00f9 il y a une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s importante vraiment une exp\u00e9rience qui est vraiment tr\u00e8s fortement mise en avant et qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'imaginaire du continent asiatique, des Oeuvres de qui sont li\u00e9es au fantastique et qui m'qui explore un petit peu cet imaginaire, on a aussi toute une programmation musicale pour les soir\u00e9es du NIff qui va de minuit \u00e0 4 heures du matin alors \u00e0 6 occasions et une collaboration avec Couleur 3 qui propose un corps est OK. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [89%] :\r\nOui, alors on en reparlera du corps et auquel je voudrais revenir sur l'imaginaire, il y a une comp\u00e9tition justement asiatique tellement l'offre est riche par rapport au fantastique est -ce que la d\u00e9mocratisation du fantastique, il ne risque pas \u00e0 certains moments de nuit ou de diluer les sp\u00e9cificit\u00e9s du fantastique propres \u00e0 chaque culture le fantastique japonais n'\u00e9tait par exemple pas du tout pareil au fantastique am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [85%] :\r\nJe pense que chaque sculpture suit sa propre \u00e9volution, ce qui est int\u00e9ressant dans ces programmes qui sont li\u00e9es \u00e0 une aire g\u00e9ographique ou \u00e0 des cultures une dans des cultures, c'est qu'en fait, la notion m\u00eame de r\u00e9alit\u00e9 de fantastique, pas la m\u00eame la mention du temps \u00e0 la notion de la vie apr\u00e8s la mort, la notion de la r\u00e9alit\u00e9, elle est pas la m\u00eame en Inde quand suisse qu'on Asie du Sud-Est qu'au Japon, donc c'est aussi \u00e7a qui est int\u00e9ressant, plus que l'\u00e9volution, c'est de voir comment peut-\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement qui peut nous para\u00eetre tout \u00e0 fait, elle peut para\u00eetre fantastique, ou alors pas par exemple si on reprend le cas de l'Inde, de la r\u00e9incarnation pour eux, c'est du concret \u00e0 100 pourcent pour pour nous, \u00e7a rend d\u00e9j\u00e0 dans un dans un syst\u00e8me de croyance qui se qui s'\u00e9loigne plus du r\u00e9el aussi, je pense qu'il est tr\u00e8s riche, c'est cette ce choc des cultures, c'est de l\u00e0 qu'on peut vraiment d'v\u00e9ritablement je pense \u00e0 prendre les uns des autres \u00e0 prendre de nos imaginaires et c'est l\u00e0 que c'est vraiment int\u00e9ressant de s'int\u00e9resser \u00e0 ces imaginaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [88%] :\r\nLe NIff Neuchatel Intl Film Festival, \u00e7a d\u00e9marre dans une semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, on en parle avec toi, Ana\u00efs, on vient dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [64%] :\r\n\u00e7a, c'est pour quoi j'ai c'est c'est terrible justement c'est c'est j'certifie : c'est pas moi c'est pas fran\u00e7ais, je dirais m\u00eame un r\u00e9ajustement c'est qui a pens\u00e9 je un existant qui, d'accord, l'ancienne tous droits non c'est c'est ce que c'est d'ailleurs le Parisien. \r\nDe ce et puis voil\u00e0 des sports d'\u00c9ric ben l'esp\u00e8re et par. \r\nDonc, c'est l'\u00e9t\u00e9 jusqu'au 7\u00e8me, c'est peut-\u00eatre la sortie, \u00e7a doit enfin de mais je vais commencer comme c'est c'est pas sur qui, qu'il y a peine c'est bien s\u00fbr m\u00eame, jusqu', c'est, c'est c'est \u00e7a monsieur la alors sur les yeux. \r\nC'est, c'est c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [67%] :\r\nEt puis, beaucoup, beaucoup de propos beaucoup du point comme pourquoi pas Mugabe comme point mauvais comportement de pays, point d'interdire l'point mais l'est donc un nouveau personnage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [81%] :\r\nArc-en-ciel oui c'est toujours bien d'arc-en-ciel c'\u00e9tait Polo et pan sur Couleur3, on continue \u00e0 parler d'une manif avec toi, Ana\u00efs, j'aime bien dire que tu es la t\u00eate pensante comment est -ce que tu te d\u00e9cris toi m\u00eame par rapport au niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [86%] :\r\nJe faisais partie de l'\u00e9quipe qui a fond\u00e9 ce festival aiguilleurs actuellement chez sa directeur artistique donc c'est comme \u00e7a que je me manque beaucoup, que nous envisageons de cette institution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [91%] :\r\nAlors comment est -ce que tu saisis ton r\u00f4le, quelle est la place de l'instinct et de la passion dans ah j'ai envie de \u00e7a, je sais que si je suis passionn\u00e9 de \u00e7a, \u00e7a va forc\u00e9ment parler aux gens quelle place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [85%] :\r\nAlors je pense que la passion, c'est le num\u00e9ro 1 parce que c'est ce qui permet de de toujours curieux de continuer de s'int\u00e9resser justement \u00e0 un contexte qui est qui change \u00e0 une actualit\u00e9 et qui permet aussi de voil\u00e0 voyage toujours revoir toutes, c'est plus de 1500 films ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s pour l'\u00e9dition 2018 donc aussi pas mal de d'abn\u00e9gation devant le dans le cin\u00e9ma, je pense que c'est la valeur num\u00e9ro une, et ensuite effectivement la synth\u00e8se la curiosit\u00e9 de de pouvoir saisir une situation g\u00e9n\u00e9rale par rapport \u00e0 un un jour rapport une cin\u00e9matographie et de l'rendra public. \r\nSous un angle qui lui permettent de l'aborder avec, on esp\u00e8re assez rapidement le m\u00eame enthousiasme, la m\u00eame passion qu'on ressent soi -m\u00eame et c'est une c'est une dialectique assez importante, dans lequel, effectivement, il y a plusieurs, il y a plusieurs, il y a le le format du festival, je pense que, en tout cas dans ma vision, ce qui est le plus important, c'est le concept du festival, ces sections, comment elles sont appel\u00e9es combinaison du film quelle quelle cin\u00e9matographie elle repr\u00e9sente et puis l'intersection de ces, de ces sections entre elles, je pense qu'un festival qu'un concept bienvenue, il est, il est plus abordable de l'ext\u00e9rieur pour pour son public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:24) [87%] :\r\nCette ann\u00e9e, il y a pas mal de choses qui sont consacr\u00e9s au fantastique en Suisse tout \u00e0 l'heure on parlait des sp\u00e9cificit\u00e9s fantastique li\u00e9s aux cultures comment est -ce que tu le fantastique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:35) [88%] :\r\nBen, dans le domaine du cin\u00e9ma le fantastique, c'est un domaine qui est je dirais on on commence un qui se qui se d\u00e9veloppe peu \u00e0 peu avec une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cr\u00e9ateurs, la rel\u00e8ve du cin\u00e9ma suisse qui, dans leur imaginaire cin\u00e9matographique le fantastique est un genre tout \u00e0 fait acceptable \u00e7a fait partie de la palette des gens qui sont \u00e0 disposition pour s'exprimer et donc on voit pas mal de prototypes d'un cin\u00e9ma qui est plut\u00f4t un cin\u00e9ma d'auteur qui r\u00e9utilise des cordes qui utilisent le domaine de l'imaginaire pour exprimer des visions tr\u00e8s personnelles plut\u00f4t que dans une voil\u00e0 industrie qui ressemblerait \u00e0 l'industrie \u00e0 l'am\u00e9ricaine, avec des comp\u00e9tences bien fix\u00e9 dans le domaine des effets sp\u00e9ciaux, etc, montres, cette ann\u00e9e, s\u00e9ance d'ouverture, une web- s\u00e9rie qui s'appelle le 5\u00e8me cavalier qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e par une \u00e9quipe de personnes qui repr\u00e9sente un peu nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au sein de l'de l'industrie du cin\u00e9ma suisse Julien Dumont chapeau et Schneider parce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 ils sont 3 avoir cr\u00e9\u00e9 cette s\u00e9rie donc ils travaillent beaucoup sur le transfert des ponts comp\u00e9tences et et une dynamique que tr\u00e8s communautaire et aussi 2 d'entre eux viennent des milieux des effets sp\u00e9ciaux, ce qui est assez, ce qui est assez une oui pour chez nous, donc je suis tr\u00e8s contente quand les puis accompagn\u00e9 et qu'on puisse montrer une oeuvre qui est vraiment comme \u00e7a dans l'exp\u00e9rimental en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:54) [89%] :\r\nLe 5\u00e8me cavalier, c'est donc le 5\u00e8me cavalier de l'apocalypse, exactement, voil\u00e0 qui arrive \u00e0 Gen\u00e8ve et qui fait tout p\u00e9ter du terrain \u00e0 bien faire tout p\u00e9ter est -ce que le secret la secr\u00e8te ambition c'est de cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, c'est-\u00e0-dire de montrer, voil\u00e0, il y a un fantastique international en Suisse il y a du potentiel, mais il manque une structure nous au niveau qu'on essaye de vous montrer ce qu'il faudrait peut-\u00eatre et on cr\u00e9e des opportunit\u00e9s leur effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:20) [90%] :\r\nVraiment, nous on est l\u00e0 pour cr\u00e9er des opportunit\u00e9s pour des auteurs, producteurs d\u00e9veloppeurs afin de leur, de les mettre en contact avec les meilleurs experts internationaux le le le fait qu'en Suisse, des gens et envie de toucher \u00e0 ces domaines de l'imaginaire pour moi \u00e7a fait aucun doute, donc on a v\u00e9ritablement, on se sent France on se pr\u00e9sente comme \u00e0 l'incubateur de comp\u00e9tence de la Suisse vers l'international parce qu'effectivement, par contre, en Suisse, on n'a pas vraiment de sc\u00e8nes avec des comp\u00e9tences vraiment dur ou de Jean-Claude travailler sur plusieurs films qui sont compl\u00e8tement rod\u00e9es donc le besoin de confrontation \u00e0 l'international, il est tr\u00e8s fort et \u00e7a c'est quelque chose que le NIff peut offrir un autre effet, c'est qu'effectivement, comme on travaille aussi beaucoup sur des courts m\u00e9trages de dipl\u00f4mes, le rapport avec la rel\u00e8ve du cin\u00e9ma suisse, on conna\u00eet beaucoup de jeunes r\u00e9alisateurs qui effectivement. \r\nOnt tr\u00e8s envie de travailler dans le domaine du fantastique, un laboratoire esth\u00e9tique parce que c'est aussi un genre qui offrent peu de limite au niveau du discours, donc voil\u00e0, par rapport \u00e0 eux on a v\u00e9ritablement envie d'\u00eatre une rampe de lancement, les permettre voil\u00e0 de pouvoir cr\u00e9er en Suisse des Oeuvres innovantes au plan visuel et au plan du compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [95%] :\r\nLe NIff, c'est du cin\u00e9ma bien s\u00fbr, ce sont des colloques, des symposiums, des rencontres, des projections, c'est aussi de la musique, on en parle avec toi, Ana\u00efs juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [61%] :\r\nDans le monde samedi point extr\u00eames les les successives et point de points. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:10) [70%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:20) [98%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:26) [78%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:35) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:45) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:56) [72%] :\r\nAh c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:00) [72%] :\r\nBonjour, RFI point \u00e0 tout comme point c'est celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:21) [61%] :\r\nDepuis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:25) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:34) [70%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:46) [85%] :\r\nDonc, de Belgique et pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:49) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:57) [75%] :\r\nPoint le point c'est c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:22) [70%] :\r\nC'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:50) [82%] :\r\nRep\u00e9rages esth\u00e9tiquement impeccable cet essai d'Alisa un le think et bonne, on continue de parler d'qui d\u00e9marre dans une semaine avec toi, Ana\u00efs, on aura pas le temps de faire toute la programmation on rappelle peut-\u00eatre que point barre demain matin et pour les missions qui se regardent sera consacr\u00e9e justement \u00e0 Imaging no future qui est donc le symposium propos\u00e9e par le niveau et que dimanche, Fifi consacrera \u00e9galement Brasil au NIff Denis sur lequel Couleur3 assurera une pr\u00e9sence r\u00e9guli\u00e8re sur la grille d'\u00e9t\u00e9 : on vous l\u00e2che pas comme \u00e7a auditrices et auditeurs avec toi, Ana\u00efs, on va peut-\u00eatre parler de quelque chose que tu as \u00e9voqu\u00e9 en tout d\u00e9but d'interview, c'est une collaboration avec Couleur 3 c'est le corps est OK, alors explication c'est simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:35) [82%] :\r\nJ'avais tent\u00e9 donc le corps, c'est un concours, mais m\u00eame dans une dans une ambiance tr\u00e8s convivial dans lequel l'assistance est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter des chor\u00e9graphies de films tr\u00e8s connus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:49) [79%] :\r\nTout simplement tout simplement voil\u00e0 l\u00e0 donc, on n'arrive jamais particip\u00e9 \u00e0 un Cor\u00e9en et je voudrais juste 13 oui ah, c'est-\u00e0-dire que quand on bouge, on s'expose moins que quand on chante par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:59) [82%] :\r\nAh ben la voix, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s personnel, mais je pense que l\u00e0, c'est vrai qu'aussi Yann, il y a une disposition sc\u00e9nique qui fait qu'on n'est pas en frontal par rapport \u00e0 un assistance c'est quelque chose qui se fait, qui se fait en groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:11) [85%] :\r\nOn peut avoir juste un petit un petit teasers sur, par exemple, sc\u00e8nes de danse ou qu'elle qu'elle filme pr\u00e9senterait une chor\u00e9graphie qui rassemble tout le monde par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [87%] :\r\nOn va par exemple dans le recoin le Rocky respectueuse chaud il y a pas mal de chor\u00e9graphie ah oui ils sont bien connus, le th\u00e8me Warp Paris on peut aussi s'amuser comme Gene Kelly dans Chantons sous la pluie \u00e0 attraper des des lampadaires et \u00e0 tourner autour, enfin il y a pas mal de sc\u00e8ne assez assez marquante de l'histoire du cin\u00e9ma ou quoi, et notamment toute l'histoire des com\u00e9dies musicales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:41) [89%] :\r\nAbsolument, oui, on pourra une fois faire une \u00e9mission sur la place du fantastique dans la musique et j'imagine qu'il y a des voil\u00e0 a beaucoup travaill\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:47) [88%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est vraiment oui, notamment dans les com\u00e9dies musicales et dans la question du la composition musicale pour le fantastique parce que c'est vrai que la composition musicale au cin\u00e9ma un r\u00f4le vraiment pr\u00e9dominant, souvent c'est aussi un choix tr\u00e8s tr\u00e8s personnel, hein, de l'auteur du film de savoir qu'est -ce qui va prendre une orchestration est -ce que ce sera plut\u00f4t le digital est -ce que ce sera plut\u00f4t 10000 morceaux de musique populaire qui va lui m\u00eame choisir mais c'est vrai que la musique peut \u00eatre \u00e0 contrat peut accompagner l'action peut soutenir une \u00e9motion et dans le cadre du fantastique ou plus particuli\u00e8rement de l'horreur, c'est aussi \u00e0 levier pour cr\u00e9er certains sentiments comme la peur, la surprise, le suspense etc, donc c'est vrai que la musique, un r\u00f4le pr\u00e9dominant dans le fantastique mais aussi bien dans le dans le cin\u00e9ma en g\u00e9n\u00e9ral, si vous regardez une com\u00e9die romantique o\u00f9 une histoire d'amour d\u00e9chirantes, vous entendez les violents oui alors d'autres plus moderne, en tout cas c'est clair que, il y a, il y a des associations comme \u00e7a qui sont, qui sont absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:46) [84%] :\r\nPrenant Antoine la la, le, le, l'utilisation du silence aussi ainsi \u00e0 musique, \u00e7a veut dire qu'un donn\u00e9 il y a du silence aussi je pense \u00e0 des films comme Alien, o\u00f9 il y a des infrabasses un moment donn\u00e9, c'est aussi une place pr\u00e9dominante dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:00) [74%] :\r\nCom cin\u00e9ma respiration touche la virtuosit\u00e9, c'est vrai que savoir utiliser les suit les silences, c'est le seul, c'est le grand art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:09) [90%] :\r\nOui alors savoir utiliser le silence, ce sera pas le cas lors d'une autre soir\u00e9e \u00e0 laquelle j'aimerais bien qu'on s'int\u00e9resse, celle qui sera consacr\u00e9 \u00e0 la musique \u00e9lectronique suisse des ann\u00e9es 80 un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 dessus ben je ne sais une invitation au public \u00e0 d\u00e9couvrir cette sc\u00e8ne, on a cette ann\u00e9e, en collaboration avec Yann longue pr\u00e9sent\u00e9 toute une s\u00e9rie de soir\u00e9es avec des angles tr\u00e8s tr\u00e8s pointu pour la musique, mais voil\u00e0, \u00e7a se pr\u00e9sente pointu, mais \u00e7a s'est ouvert \u00e0 tous, et l'id\u00e9e c'est bien \u00e9videmment de continuer d'offrir l'esprit d\u00e9couverte aussi dans la dans la partie festive du festival d'accord avec des Didier qui effectivement essaye de de poursuivre cet cet esprit d'exigence et de d\u00e9couverte qu'on a dans notre programmation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:56) [93%] :\r\nLe NIff \u00e7a d\u00e9marre vendredi prochain 7 \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a se passe sur la place centrale et dans plein de lieux au Th\u00e9\u00e2tre du Passage aussi pour le lieu central du festival c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:06) [88%] :\r\nAlors on a 5 salles et puis c'est maintenant \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, un Openair sur la place iconique de la Ville de Neuch\u00e2tel 500 places dans 250 couverts, un \u00e9cran de 16 m\u00e8tres et donc ce sera du grand specs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:17) [87%] :\r\nDu grand spectacle, il y a des choses qui sont gratuites, il y a des choses qui sont payantes, on vous laisse aller voir sur le site du festival est une id\u00e9e 3 F Point CH : nous, on a eu un petit message de Sonia, qui nous dit qu'on vous fait gagner des billets pour des s\u00e9ances \u00e0 choix pour le NIff vous appelez au 0 840 0 0 3 0 0 3, que dire de plus sinon, merci beaucoup, Ana\u00efs se rappelle quand on retrouve demain dans l'\u00e9mission, point barre, et quand on retrouve dimanche dans l'\u00e9mission Brazil avec Fifi merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B89F7E5D-F0DF-4B5A-89BE-13829F79A45B", "internalArchiveId": "B89F7E5D-F0DF-4B5A-89BE-13829F79A45B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cellulose : Les recommandations estivales de Salom\u00e9", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner", "durationSec": 811, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9666105", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Cellulose / PNY_2018-06-29T09:31:26_cellulose", "Pony Express du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner"], "variantIds": ["ece-9666105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T07:28:35Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [70%] :\r\nAlors, on va pouvoir donc c'est qu'on donc beaucoup, beaucoup plus non, mais apr\u00e8s ils regardent \u00e7a Ludovic donc on et nous devons donc pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [88%] :\r\nJe l'ai annonc\u00e9 la voil\u00e0 bonjour Salom\u00e9, bonjour H\u00e9l\u00e8ne Salom\u00e9 ce matin Qu\u00e9bec d\u00e9barque avec un Kit de survie, exactement parce que j'ai bien senti qu'il y a comme une petite panique g\u00e9n\u00e9rale chez nos auditeurs \u00e0 l'id\u00e9e de passer l'\u00e9t\u00e9 sans cellulose et je les comprends, moi aussi, avant de se quitter, je voulais quand m\u00eame \u00eatre s\u00fbr de vous laisser en bonne compagnie, du coup, je vous ai pr\u00e9par\u00e9 quelques recommandations une trousse de secours, une Hotline litt\u00e9raire en quelque sorte, voil\u00e0, pour que vous ne soyez pas totalement de belles phrases, c'est vrai que les jeunes, c'est toujours mieux et partager, oui il faut et comment il faut partager, mais \u00e0 condition d'avoir quand m\u00eame quelqu'un qui sait les appr\u00e9cier en face et \u00e7a c'est, c'est c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, voil\u00e0, sans \u00e7a, je vous ai quand m\u00eame d\u00e9goter un site de rencontre pour pallier \u00e0 ces manques \u00e9ventuels donc on connaissait Queen Love. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [86%] :\r\nPour les animaux, les amis des animaux apr\u00e8s pour animaux, oui mais voil\u00e0 les, les, les petits animaux v\u00e9g\u00e9tariens, les \u00e9colos, il y avait aussi vol\u00e9 Dog ou Tim Dog alors contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, \u00e7a j'ai bien de rencontrer des propri\u00e9taires de chiens, pas juste des chiens et dor\u00e9navant les amoureux de la litt\u00e9rature ont aussi leurs sites, \u00e7a s'appelle hors texte, alors c'est assez classique, sur le principe, il y a des profils de des matchs et plus si affinit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9, hors texte se d\u00e9marque un petit peu ce qu'il vous sert aussi d'agent d'\u00e0 culturel d'agr\u00e9gateur de News litt\u00e9raire, bref, pas besoin de conclure pour rejoindre la communaut\u00e9 les amours platoniques en litt\u00e9rature et en appelant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [77%] :\r\nBah \u00e7a forc\u00e9ment, on n'pas si \u00e7a va pas sa place, l\u00e0 je ne sais pas o\u00f9 \u00e7a pourrait avancer la place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [85%] :\r\nComment alors hors texte, comment \u00e7a marche, c'est tr\u00e8s simple : cr\u00e9er d'abord votre profil donc ville je cherche un homme, une femme peut-\u00eatre les 2, on vous demande ensuite d'indiquer vos centres vous int\u00e9r\u00eat litt\u00e9raire, donc en gros, dans quel rayon est -ce que vous tra\u00eenez le plus souvent en librairie donc d\u00e9veloppement personnel science- fiction th\u00e9\u00e2tre Lickliter c'est quoi, alors la Lite l'habitude, contrairement aux apparences, \u00e7a vient d'un terme qu'on a emprunt\u00e9 \u00e0 l'anglais, mais comme d'habitude, on a un petit peu de mal \u00e0 le prononcer, donc Byte en anglais c'est donc mordre en fran\u00e7ais, \u00e7a devient qui habite Lille, c'est donc la litt\u00e9rature des personnages qui mordent, c'est un sous- genre de la fantaisie et \u00e7a descend tout droit de boeuf contre les vampires \u00e9norm\u00e9ment, si je vous dis, Twilight. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [77%] :\r\nAh d'accord, je vois tout \u00e0 l'arr\u00eat et toi qu'est -ce que qui sont enterr\u00e9s Salom\u00e9 la la ambianceurs perte raconte -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [85%] :\r\nAlors moi j'ai pas mis la Big Birgit par contre j'ai coch\u00e9 la case \u00e9rotique Direct que j'ai beaucoup de mal \u00e0 litt\u00e9raire j'aime bien \u00e7a, mais il ne faut quand m\u00eame un peu d'action au bout d'un moment, donc j'esp\u00e8re quand m\u00eame que je rencontrerai davantage de Lecteurs d'Ana\u00efs Nin que de Wanadoo, Mister, j'en profite pour rappeler, encore une fois \u00e0 nos auditeurs que Fifty Shahid, \u00e7a n'est pas une bonne initiation \u00e0 la prose B DSM, si vous voulez de bonnes histoires de menottes et de soumission lisez 9 semaines et demie par exemple, avec qui Maislinger oui, non au cr\u00e9puscule est arriv\u00e9 le livre s'\u00e9tait un livre avant d'\u00eatre un film, un livre qui est paru de N\u00eemes en 1978 et qui raconte formidablement bien ce qu'une relation SM. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [83%] :\r\nJe veux dire oui parce que fich\u00e9e degr\u00e9 bah c'est juste du marketing on le rappellera jamais assez, c'\u00e9tait Fleur Breteau, la patronne de sex- shop qui nous en parlait cet hiver dans cellulose, \u00e0 l'occasion de la sortie de son livre L'amour accessoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [86%] :\r\nExactement du marketing pour le livrer de la manipulation machiste pour le contenu, donc on l'oublie poubelle chahutent apr\u00e8s la litt\u00e9rature \u00e9rotique, n'a pas le monopole de l'\u00e9rotisme bien de contraire, on trouve des sc\u00e8nes affriolante dans le polar, la litt\u00e9rature classique, la po\u00e9sie, les Mangas et la Bible et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [79%] :\r\nMais oui, bien s\u00fbr, oui, oui, bien s\u00fbr, le Cantique des cantiques, c'est tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [89%] :\r\nSi je me penche nazi mais je t'en prie, ouf, voil\u00e0, pour en revenir \u00e0 notre profil hors texte, le site de rencontre des amoureux de la litt\u00e9rature, c'est quand m\u00eame pas que dans la fiction, donc c'est-\u00e0-dire qu'on vous demande quand m\u00eame une photo votre signe astrologique vos mensurations et toutes vos qualit\u00e9s, une fois que votre profil et termin\u00e9, vous validez et l\u00e0, vous vous rendez compte que le site est quand m\u00eame en version d'\u00c9tat et oui alors \u00e7a vient de sortir, donc forc\u00e9ment il y a moins de monde que sur Kissinger en Suisse par exemple, j'ai trouv\u00e9 un seul, un seul profil je ne d\u00e9noncerai pas, je compte sur vous quand m\u00eame pour que \u00e7a change d'ici \u00e0 partir d'aujourd'hui, donc, inscrivez -vous en masse, m\u00eame si la litt\u00e9rature, c'est quand m\u00eame fait pour voyager donc finalement toute cette g\u00e9ographie c'est pas tr\u00e8s important, c'est vrai, c'est vrai, j'ai donc \u00e9largi tout de suite ma recherche au monde entier et l\u00e0 je suis tomb\u00e9 sur 27 ans, Strasbourg donc le monde entier mener tr\u00e8s loin, Astrapi, Ahmed, 60 48 kilos hashtag calme conciliante tenace sensible dominatrice, possessive et dr\u00f4le oui pourquoi pas Agrabi partage son temps entre la lecture et le travail comme moi les sorties entre copines, les papouilles au chat et l'\u00e9criture de ses romans comme moi, c'est aussi une adepte des forum de jeux de r\u00f4les, donc \u00e7a c'est un sujet dont je vous reparlerai une prochaine fois, parce qu'il faut que je creuse encore un petit peu, voil\u00e0 pour donc sorti d'un match et Direct tout \u00e0 fait, alors je vous tiendrai au courant de la suite de nos aventures apr\u00e8s j'avoue que j'ai un faible pour Antoine Paris Paris, 31 ans, AntoineM. Roberto Bologne, Toni Morrison, David Foster Wallace, Emmanuel Carr\u00e8re, Mathias S\u00e9nart et Cormac McCarthy c'est ma biblioth\u00e8que id\u00e9ale absolument donc Antoine voil\u00e0 si tu m'entends accepte ma demande de contact je crois qu'on est fait pour \u00eatre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [86%] :\r\nPapa a acheter un tout nouveau ce que c'\u00e9tait, James Brown circulaire en parle c'est avec toi Salom\u00e9 on est branch\u00e9 sur un site de rencontre pas n'importe lequel, un site de rencontre des amoureux de la litt\u00e9rature, alors comment est -ce qu'on aborde un bibliophile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [82%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est, c'est une excellente question, H\u00e9l\u00e8ne, j'aimerais bien pouvoir y r\u00e9pondent la litt\u00e9rature, c'est quand m\u00eame un domaine qui brasse des profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc par exemple les contr\u00f4les de l'orthographe ah c'est moi, c'est moi, ce qui vous \u00e0 la 1\u00e8re erreur de conjugaison qui fait oui c'est moi fait fait il y a les allergiques aux semelles, il n'en \u00e0 la fin et et les allergiques aux raccourcis clavier comme comme ma m\u00e8re par exemple et puis il y a ceux, j'en connais qui ne parle qu'en alexandrins et par exemple, par exemple, par exemple, je le vis, je rougis, je Palisades vue en trouble s'\u00e9leva dans mon \u00e2me est perdu, messieurs, ne voyez plus, je ne pouvais parler je sentis tout mon corps et transpire et br\u00fbl\u00e9, voil\u00e0 donc si quelqu'un vous dit \u00e7a, sachez d'abord qui cite a fascin\u00e9, comprenez ensuite que vous lui faites beaucoup d'effet vraiment physiquement physiquement et absorber essayent de vous dire \u00e0 tous les genres, elles alors je je trouve assez bonne quoi tu me tu tu m'\u00e9clipser souhait\u00e9 bon bah \u00e7a pas impressionn\u00e9 quand je les une personne voil\u00e0 donc ma solution dans ce cas l\u00e0, c'est un site internet encore 3 W point des lettres Point FR on y trouve t sans grande surprise, tous types de lettres, des lettres d'amour d'adieu d'insultes le stylet Spitz \u00e9pistolaire c'est c'est tout en de le dire aussi l'autre parfum\u00e9, moi je suis pour et l'encre invisible aussi, pourquoi pas, il fait voil\u00e0, moi j'aime particuli\u00e8rement le lait de rupture, je trouve \u00e7a tr\u00e8s pratique parce que d\u00e9clarer sa flamme en soi c'est facile l'\u00e9tendre, c'est plus compliqu\u00e9, c'est plus difficile \u00e0 faire par \u00e9crit dans une lettre que par SMS aussi ou juste par silence par sinon ce qu'on l'art\u00e9rite bonne m\u00e9thode voil\u00e0 donc du c\u00f4t\u00e9 des lettres d'amour, vous serez surpris par l'audace de certains auteurs, figurez -vous que Mozart, par exemple en 1000 700 89 termine une missive \u00e0 sa femme en lui \u00e9crivant qui recevra d\u00e8s la 1\u00e8re nuit une solide sur ton charmant petit cul fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [77%] :\r\nPour recevoir des baisers compte la dessus, ah c'est sympa, mais faut pas d'or des n'importe qui n'ont pas, quand m\u00eame, mais cr\u00e9e Mozart, \u00e7a te \u00e7a te surprend pas peu et m\u00eame non, ben non, en fait, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [91%] :\r\nDonc voil\u00e0, je voudrais aussi m'arr\u00eater sur James Joyce, donc le grand \u00e9crivain irlandais que personne n'arrive \u00e0 il est quand m\u00eame beaucoup plus accessible, lorsqu'il s'agit d'\u00e9crire des saloperies \u00e0 sa ma\u00eetresse, une de ses lettres, a m\u00eame fait l'objet d'un peu de casse alors \u00e9loigner les oreilles sensibles parce que les les \u00e9crivains n'ont pas peur des mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [87%] :\r\nId\u00e9e centrale qui ne s'\u00e9couler. \r\nLa tous petite putain de. \r\nC'est ce qui m'avait prescrit. \r\nJe me suis expliqu\u00e9 de foi. \r\nOui, sant\u00e9, c'est avec \u00e7a, la drogue, maintenant, je me souviens, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:59) [79%] :\r\nPourquoi ils partent comme \u00e7a, c'est chiant, parce que c'est parti, puis elle se force, alors on a 10 \u00e9rotique, on a dit point petite voile Arte non, \u00e7a n'existe pas, non, pas du tout, alors, franchement, je ne pense pas parce que j'ai pas de danger mais j'd\u00e9pendrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a c'est celle pass\u00e9e la pornographie alternative voil\u00e0, \u00e7a ne marche pas, \u00e0 la semaine, les tarifs en tout cas ce sera ma derni\u00e8re recommandation dans le Kit de survie que je vous laisse pour passer en \u00e9t\u00e9, sensuelle et litt\u00e9raire, \u00e7a s'appelle Super Sexe, oui, le nom est bon quand m\u00eame, c'est bien, voil\u00e0, c'est un site de podcasts porno phonique avec des immersions Ko\u00efta des p\u00e9n\u00e9trations sonores et des \u00e9rotico- canap\u00e9 du cul, quoi, voil\u00e0 tuques mais rien \u00e0 voir quand m\u00eame avec les sc\u00e9narios YouPorn ou les tutoriels de masturbation sur Super Sexe, oui, on fait dans la dentelle et la cr\u00e9ation porno litt\u00e9raire on fait aussi dans le f\u00e9ministe le courir le positif et le droit, donc \u00e7a on aime, c'est quand m\u00eame des valeurs assez rare dans la pornographie sur Super Sexe oui surtout on aime les belles phrases, m\u00eame lorsqu'elles sont salaces ou carr\u00e9ment vulgaire l'un emp\u00eache pas l'autre, ne l'oubliez pas, au moment o\u00f9 vous enverrez le message fatidique sur leur texte fatidique avec, c'est qu'\u00e0 la fin, hop, voil\u00e0, je crois qu'avec tout \u00e7a vous \u00eates arm\u00e9 pour vos amours estivales soyez infid\u00e8les mais revenez -nous quand m\u00eame, j'esp\u00e8re qu'ils vous feront oublier que vous passez -les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:25) [82%] :\r\nT'es cens\u00e9 du et sont cellulose mais pas sans toi Salom\u00e9 tu nous a pr\u00e9par\u00e9 une \u00e9mission qui sera diffus\u00e9e la semaine du 6 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [90%] :\r\nQui exactement, exactement, alors l'id\u00e9e c'est de cette vous raconter une histoire, tous les jours une histoire incroyable cette histoire est toujours tir\u00e9 d'un livre, mais le livre en question, il se lit comme une fiction, alors pourquoi parce qu'on y croise des vies hors norme, des personnages puissants des passions un peu bizarre, c'est des histoires tellement incroyable et tellement bien \u00e9crite, qu'on a du mal \u00e0 croire qu'il s'agit de faits r\u00e9els, on les d\u00e9vore comme des fictions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:59) [89%] :\r\nFantastique : tiens, peut-\u00eatre que la v\u00e9rit\u00e9 pour faire bander l'imaginaire, raconte -moi une histoire vraie, donc ce sera du 6 au 10 ao\u00fbt de 10 heures \u00e0 18 heures \u00e0 19 heures sur l'antenne de Couleur 3, quelques indices sur les sujets \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [84%] :\r\n\u00e0 tout ceux qu'on aime, hein, donc du voyeurisme de la ganja des gangs de filles de la techno, des tas d'armes \u00e0 feu, des ouragans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:20) [78%] :\r\nEt des verbes \u00e7a air tr\u00e8s bien, \u00e7a s'appellera donc raconte -moi une histoire vraie, Lexus, du 6 au 10 ao\u00fbt de 18 \u00e0 19 heures sur Couleur3 Salom\u00e9, merci beaucoup, n'allez on te souhaite de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-754B5069-B628-4AFF-B95D-4315FA28E4A2", "internalArchiveId": "754B5069-B628-4AFF-B95D-4315FA28E4A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zapo\u00ef", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1687, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648620", "imageURL": "http://www.rts.ch/9658967.image", "alternativeTitle": ["Zapo\u00ef du 29.06.2018", "Zapo\u00ef du 29.06.2018", "Zapo\u00ef / ZAP_2018-06-29T09:31:30_zapoi", "Zapo\u00ef / ZAP_2018-06-29T09:31:30_zapoi"], "variantIds": ["ece-9648621", "ece-9648620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T07:35:15Z", "webPublicationDate": "2018-06-29T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/89D24280-5635-4B85-96A3-DADE390282AF", "id": "89D24280-5635-4B85-96A3-DADE390282AF", "name": "Zapo\u00ef"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vernier, Dimitri", "role": "Guide et traducteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2855A4CA-1A0A-415F-A56D-785618E8B68B", "internalArchiveId": "2855A4CA-1A0A-415F-A56D-785618E8B68B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Les Eurock\u00e9ennes de Belfort racont\u00e9es par Kem Lalot 5/5", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 979, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9666112", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music / PNY_2018-06-29T10:29:57_pony-music", "Pony Express du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9666112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T07:26:06Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [67%] :\r\nIl et interviews. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [86%] :\r\nEnfin conclu ce matin l'interview avec le programmateur en chef des Eurock\u00e9ennes de Belfort, accompagn\u00e9 de Cindy qui elle est responsable de la communication de ce festival, qui est dans une semaine aura d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9, par contre, nous serons en Direct ce 3 le vendredi, samedi et dimanche soir, aux Eurock\u00e9ennes de Belfort pour la trentaine \u00e9dition et veut qui se fera entre 20 heures et minuit \u00e0 part pour samedi, parce qu'on sait pas ce qui va se passer avec la Suisse, ces d\u00e9cisions pour devra prendre \u00e0 partir de mercredi matin, tout d\u00e9pendra du r\u00e9sultat des pubs de mardi soir, tout \u00e7a pour vous dire qu'conclu ce matin notre interview avec Ken, un gros boulot a \u00e9t\u00e9 fait pour programmer c'est \u00e9dition 2018, la 30\u00e8me et ceux qui r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ben moi pour ma part, par exemple, je suis d\u00e9j\u00e0 sur 2019, puisque que mon travail est fait, on va dire, c'est-\u00e0-dire que du moment, je rends la programmation, une grosse partie de mon travail fait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de d\u00e9but avril, je suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2019 l'\u00e9dition en train de travailler sur les t\u00eates d'affiche clairement, mais aussi les projets, les id\u00e9es, etc, le d\u00e9fi, bah c'est de maintenir ce festival quand m\u00eame de garder le cap entre guillemets et puis surtout le maintenir au niveau o\u00f9 il est actuellement ce qui est pas \u00e9vident de se battre quand m\u00eame tous les jours par rapport \u00e0 des grosses multinationales qui d\u00e9barque \u00e0 nous \u00e7a fait 10 ans qu'on a l\u00e0 une \u00e9chelle sur les disant maintenant de j'qui d\u00e9boulent, on a des gros groupes financiers Fimalac \u00e7a mais le festival est toujours l\u00e0 et je dirais pour fait de plus en plus de monde, donc bon c'est que je pense qu'on a re\u00e7u, on a su aussi se se comment dire ce soir mettent en question, on a une une ann\u00e9e difficile en 2010 ou ben c'est vrai, on \u00e9tait un peu on nappe, on n'a peut-\u00eatre pas fait gaffe \u00e0 peine chose d\u00e8s 2010, on a perdu pas mal d'argent, il y a beaucoup d'argent, \u00e7a parmi 1000 le festival en p\u00e9ril mais pas loin, mais \u00e7a nous a fait \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chi, on a tous vu la copie du festival, on a supprim\u00e9 une sc\u00e8ne parce que il y avait trop de groupes, finalement on a, on a vu beaucoup d'chose c'est l\u00e0 qu'on a mis la sc\u00e8ne de de la plage, les pieds dans l'eau, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e9norm\u00e9ment de trucs, on a rationaliser un petit peu tout et ce qui fait que on s'est rendu compte que festival est devenue beaucoup plus agr\u00e9able, beaucoup plus facile, les gens aussi, comprenez -vous ce qu'on voulait faire, alors qu'avant il y avait tellement de que je comprenais plus parce que ils allaient pas moi enfin et niveau qui se retrouve \u00e0 jouer devant des moments devant 100 personnes donc aucun int\u00e9r\u00eat, ni pour le groupe, ni pour nous ni pour personne, quoi, donc voil\u00e0, on a tout revu la copie et je pense que B\u00e2le le d\u00e9fi pour pour les ann\u00e9es suivantes, c'est d'arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 pouvoir se comment dire ce continuer \u00e0 ne pas se reposer sur nos lauriers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [73%] :\r\nPoint d\u00e9fi difficile de Philippe se doper, maintenant, les gens s'ils celle qui pourra dire que \u00e0 ce \u00e0 quoi ressemblera le milieu musical, les prix et la fa\u00e7on de consommer la musique des gens dans 10 ans par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [85%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, non mais c'est vrai, hein, c'est vrai que c'est, c'est compliqu\u00e9, on se rend compte que ben d\u00e9j\u00e0 c'est pas pour rien dans notre staff notamment l'artistique, on a pris un jeune avec nous parce qu'on s'est rendu compte, aussi, donc on est 2 programmateurs qui ont la cinquantaine, Christian et moi et donc on a un jeune qui \u00e9taient nos stagiaires qui maintenant int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9quipe du festival qui a 25 ans et qui est aussi l\u00e0 pour nous reposer et les vieux calmez -vous un peu, il faut \u00e0 peu amener sous 2 jeunes programmation parce que l\u00e0, avec vous, habitude, vous \u00eates en train de nous refaire les m\u00eames que d'un machin etc etc, donc c'est vrai que \u00e7a nous a fait du bien, c'est donner un coup de pied au cul, entre guillemets, qui nous a fait dire oui oui tu as raison, l\u00e0, en fait, il faut qu'on soit attentif parce que les futurs festivaliers, c'est ce qui arrive aussi les jeunes, ils ont pas forc\u00e9ment envie de de se farcir une sempiternelle fois quoi donc le d\u00e9fi Anne-C\u00e9line si on a commenc\u00e9 \u00e0 le \u00e0 \u00e0 l'aborder, mais il faut faire attention aussi en faisant \u00e7a, ne pas faire perdre l'\u00e2me du festival, donc c'est toujours un savant dosage r\u00e9cemment m\u00e9lange soi et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [67%] :\r\nOn \u00e7a point Belgique et voil\u00e0 qu'elle est au poil qui voulu pointer la difficult\u00e9 pour certaines qui a \u00e9t\u00e9 fait boule point cette salle il y avait le jour plus c'est point les petits copains comme Yahoo Point purge absolument pas point, d'ailleurs j'aime point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [84%] :\r\nPour la question \u00e0 laquelle tu ne vas pas couper Kem 2\u00e8me question : la 1\u00e8re ton meilleur souvenir de ses 30 ans de Belfort presque 30 ans de Belfort Jean-Pierre concert je de web. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [77%] :\r\nJe vais en dire 2 parce que un, quand j'\u00e9tais festivaliers \u00e9tais proven\u00e7al alors quand j'\u00e9tais festival et je pense que c'est peut-\u00eatre jeune plante en 95 sur la grande sc\u00e8ne des Eurock\u00e9ennes, moi c'est mon soumise, les 2 Zeppelin, enfin etc, et de voir ces morceaux de les \u00e9pines qui ont \u00e9t\u00e9 repris par un peu de jeunes plants pas tous les \u00e9pid\u00e9mies et peu d'une plante et un orchestre symphonique et un orchestre marocain derri\u00e8re tout \u00e7a enrob\u00e9 et tout, c'\u00e9tait vraiment magnifique, et l'autre c'est Dave punk en 2006 concert ph\u00e9nom\u00e9nal, savoir que, \u00e0 une heure et demie du matin, je pense que j'ai jamais vu vu une telle attente 9, hein, \u00e0 une heure et demie du matin, la grande sc\u00e8ne \u00e9tait encore pleine \u00e0 arabo- et il y avait une sorte d'excitation s'attendait quand ils ont commenc\u00e9 le leur concert et commence toujours par un esp\u00e8ce de Jingle une et l\u00e0 il y a une clameur de fou et c'\u00e9tait parti et c'\u00e9tait la Fiesta pendant une heure et demie et tous les jours au taquet, c'est vraiment un gros \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [78%] :\r\nEt le pire, monsieur Luc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [78%] :\r\nAlors, pourquoi, parce que elle a rat\u00e9 son concert c'\u00e9tait nul, on peut le dire, et puis c'est pas tromp\u00e9 d'ailleurs puisque je voulais juste apr\u00e8s jazzy ce qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment un cadeau mais ben normalement, on avait des missiles yacht avant, enfin pas sur Saddam pas par l\u00e0 r\u00e9cemment, mais 4, quelques ann\u00e9es avant, c'\u00e9tait super on avocat doute l\u00e0- dessus, et ce truc -l\u00e0 commence \u00e0 nous inqui\u00e9ter, c'est quand une semaine avant, on apprend que la virer tout le monde, musiciens, techniciens, danseurs, tout le monde, tout le monde est vir\u00e9 que malgr\u00e9 tout elle maintient sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne avec un nouveau staff et on \u00e9tait dans les premiers essuie les pl\u00e2tres comme et donc \u00e9videmment \u00e7a r\u00e9p\u00e9tait dans les loges, les chor\u00e9graphies et les machinsetc. etc bon clairement avoir 1er morceau parfait vraiment parfait, il y aura plus finalement, c'est pr\u00e8s quoi mais l'illusion ce texte juste le 1er morceau et apr\u00e8s c'\u00e9tait la catastrophe elle a meubl\u00e9 comme elle pouvait l'imp\u00f4t en parlant, c'est ces machins ces trucs, mais le public bon enfant sans doute trouve que c'\u00e9tait naze, donc l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 humilier les gens commencent \u00e0 partir, et puis je vois qui avait \u00e9court\u00e9 son concert au bout d'une demi- heure et puis c'\u00e9tait la 4 voies jamais du faire c'est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [55%] :\r\nQuestion vache de pire \u00e0 cet artiste pr\u00e9sents buvable infernal de sur les de tape, on n'en veut plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [82%] :\r\nOn ne peut pas au boeuf, je n'ai pas trop pas j'ai pas trop parler de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:18) [73%] :\r\nNon mais c'est pas juste, c'est qu'on artiste imbuvable, en fait, c'est un artiste difficile c'est quoi \u00e7a, que leur fait tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [84%] :\r\nJe sais pas, lui, c'est c'est voil\u00e0 je je peux pas dire autrement parce que il y a imbuvable et tout le monde, aussi bien que les gens qui l'accueille que avec les musiciens qui, avec les techniciens que voil\u00e0 donc voil\u00e0 donc c'est quelqu'un que enfin moi entre programmateurs je n'inviterai plus jamais j'ai voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [85%] :\r\nIl y a une liste noire d'artistes qui circule entre Booker par exemple notre festival. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:50) [76%] :\r\nLa liste noire qu'il y a, qu'il peut y avoir enfin un truc, on s'est toujours dit, c'est tout ce qui est f\u00e2cheux moi j'accepterais sera jamais droit de cit\u00e9, aux environs, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc la liste noire de la ts\u00e9-ts\u00e9 la d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s effectivement, on se parle entre entreprendra turquoise, des fois \u00e7a peut arriver des d\u00e9lires de Mai qui p\u00e8te les loges, des machins, des trucs comme \u00e7a fait toi qui qui p\u00e8te des trucs, bon c'est \u00e0 Aur\u00e9lien, c'est le rock'n'roll qu'entre guillemets quand un artiste qui vraiment \u00e0 5 petits points soit \u00e9teinte l'invit\u00e9 une 2\u00e8me fois quoi Antoine comment il traite ses tout son personnel, comment il traite toute l'\u00e9quipe qui l'qui essaie de faire tout pour que \u00e7a se passe bien et que le mec sera jamais donc l\u00e0 non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:25) [86%] :\r\nOn peut griller une carri\u00e8re comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:27) [81%] :\r\nOui on prescrit, mais ce qui est ce qui est bizarre, c'est que lui continue et continue \u00e0 faire \u00e9norm\u00e9ment de monde, c'est vrai, puisqu'il comp\u00e9titive \u00e0 remplir des Z\u00e9nith en France, tout \u00e7a, il y a des femmes qui sont transis toujours beaucoup de fans transit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:37) [82%] :\r\nMais tous les organes la pour, je pense pas tout seul \u00e0 dire c'est la plaie de l'accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [64%] :\r\nCindy, Ken qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter pour c'\u00e9tait Vision 2018 des Eurock\u00e9ennes de Belfort bouton que penser belge pleine voil\u00e0 j'le double Toulouse sont \u00e0 ce doute sur leur pas dit j'avais pas, personne n'est pas de dire qui r\u00e9p\u00e8te non par les \u00e0 Bagdad, merci beaucoup et merci beaucoup, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:41) [52%] :\r\nLa rh\u00e9torique donc moi ce qui alors pour financer ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:04) [86%] :\r\nUne des 6 jeunes sans fin sur Couleur3, ni en somme va donc il sera aux Eurock\u00e9ennes de Belfort, ce sera le jeudi 5 juillet \u00e0 20 heures 15 \u00e0 la plage, on laisse de c\u00f4t\u00e9 les Eurock\u00e9ennes de Belfort, pour le moment et on continue, Pony Express. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T08:57:02Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9749CF54-8D66-4664-85F1-64199A8633D7", "internalArchiveId": "9749CF54-8D66-4664-85F1-64199A8633D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Utiliser son t\u00e9l\u00e9phone personnel pour son travail: l\u00e9gal?", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "summary": "Les miliciens de la protection civile de Fribourg doivent \u00e9quiper leur smartphone d'une application pour t\u00e9l\u00e9charger leur planning dans le cadre d'une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale. Un milicien s'en \u00e9meut. Il ne veut pas \u00eatre g\u00e9olocalis\u00e9. Et dans le cadre professionnel, un employeur peut-il demander \u00e0 son personnel d'utiliser son mat\u00e9riel personnel? Si oui, \u00e0 quelles conditions et avec quelle compensations? Henry Buxant en parle avec Jos\u00e9 Zilla, avocat neuch\u00e2telois, sp\u00e9cialiste du droit du travail.\r\n\r\n* * Les miliciens de la protection civile de Fribourg doivent \u00e9quiper leur smartphone d'une application pour t\u00e9l\u00e9charger leur planning dans le cadre d'une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale. Un milicien s'en \u00e9meut. Il ne veut pas \u00eatre g\u00e9olocalis\u00e9. Et dans le cadre professionnel, un employeur peut-il demander \u00e0 son personnel d'utiliser son mat\u00e9riel personnel? Si oui, \u00e0 quelles conditions et avec quelle compensations? Henry Buxant en parle avec Jos\u00e9 Zilla, avocat neuch\u00e2telois, sp\u00e9cialiste du droit du travail.", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9648660", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Utiliser son t\u00e9l\u00e9phone personnel pour son travail: l\u00e9gal? / OEP_2018-06-29T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 29.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les miliciens de la protection civile de Fribourg doivent \u00e9quiper leur smartphone d'une application pour t\u00e9l\u00e9charger leur planning dans le cadre d\u2019une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale. Un milicien s\u2019en \u00e9meut. Il ne veut pas \u00eatre g\u00e9olocalis\u00e9. Et dans le cadre professionnel, un employeur peut-il demander \u00e0 son personnel d\u2019utiliser son mat\u00e9riel personnel? Si oui, \u00e0 quelles conditions et avec quelle compensations? Henry Buxant en parle avec Jos\u00e9 Zilla, avocat neuch\u00e2telois, sp\u00e9cialiste du droit du travail."], "variantIds": ["ece-9648660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T06:56:25Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMais les le priv\u00e9 et le professionnel dans la soci\u00e9t\u00e9, de la connectivit\u00e9 dans laquelle nous \u00e9voluons c'est de plus en plus courant, hein, mais il professionnel consult\u00e9s tard le soir dernier renvoi avant la nuit, une application qui vous g\u00e9olocalise mais quand qui est quand m\u00eame bien utile dans le cadre du travail se pose donc la question de ce qu'une entreprise ou un organisme peut imposer ou proposer ses employ\u00e9es ou \u00e0 ses membres, Henri, on \u00e9voque ce matin un cas tr\u00e8s concret soumis par un auditeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nCet auditeur est miliciens il effectue en ce moment un cours de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la protection civile de Fribourg et on lui a demand\u00e9 de t\u00e9l\u00e9charger une application de planification, elle s'appelle \u00e0 geindre X et les d\u00e9velopper en Am\u00e9rique du Nord, elle est destin\u00e9e \u00e0 faciliter l'organisation du cours de r\u00e9p\u00e9tition, un cours particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 dans le cas qui nous occupe, puisqu'il s'agit d'\u00e9pauler les organisateurs de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de fifres et tambours de Bull un mandat donc de la protection civile qui doit en outre g\u00e9rer en ce moment m\u00eame, \u00e7a c'est le hasard de la vie, suite \u00e0 un incendie, le relogement de participants \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0 dans ce cadre l\u00e0 bas, cette application et de l'aide beaucoup la protection civile \u00e0 g\u00e9rer tous les miliciens mais cette organisation qui est nouvelle pour la protection civile d\u00e9range notre mission. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [90%] :\r\nCe qui n'arrange un peu sec, la protection civile nous demande de t\u00e9l\u00e9charger une application qui s'appelle argent Hendrix, ce qui lui permet en temps r\u00e9el, je n'g\u00e9olocalis\u00e9 ma question \u00e9tait vraiment savoir c'est l\u00e9gal dans le droit, alors qu'un simple appel le matin \u00e0 la liste comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent suffisait amplement \u00e0 mes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nCette application, vous pouvez la t\u00e9l\u00e9charger sur base volontaire ce que c'est facultatif ou est -ce que vous \u00eates oblig\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9charger alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [89%] :\r\nIl nous a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s conseill\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9charger et dans le cas contraire, on aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 coeur \u00e0 rester dans un abri, la protection civile durant toute la dur\u00e9e du cours qui est en principe une semaine aux ordres du commandant compagnie sans avoir la possibilit\u00e9 de rentrer \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [89%] :\r\nDonc il y a bel et bien peut-\u00eatre pas \u00eatre contrainte mais disons une forte incitation oui, le commandant en chef de la donc de la la protection civile de Fribourg Christophe beef rare le reconna\u00eet n\u00e9anmoins dit -il, je comprends les r\u00e9ticences, il n'y a aucune obligation, mais je ne vais pas garder tout le monde \u00e0 l'abri, PC pour l'une ou l'autre personne qui ne seraient pas d'accord avec cette fa\u00e7on de faire, et d'ailleurs, en ce qui concerne pas justement le fait de t\u00e9l\u00e9charger ou pas, cette application et l'utilit\u00e9 qu'on peut en avoir et les contraintes que \u00e7a suppose, il dit pourquoi, pour lui, c'est une question de point de vue on est l'endroit de de ne pas l'accepter, mais pourquoi avoir choisi cette application mais d'abord parce que la protection civile, enfin et m\u00eame l'arm\u00e9e, hein, ne poss\u00e8de pas ce type d'outil de planification, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est en cours de discussion mais rien n'est concret pour l'instant et puisse \u00eatre utilis\u00e9 que dans le cadre de cette manifestation bien pr\u00e9cise, je rappelle la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de fifres et tambours de Bull et qu'il y a 150 miliciens \u00e0 g\u00e9rer et que cela permet en effet de savoir qui se trouve ou pendant le service, mais quand m\u00eame, la fonction de g\u00e9olocalisation \u00e7a c'est un peu d\u00e9rangeant alors Christo rare l'assure : elle n'est pas permanente, elle s'arr\u00eate quand l'application n'est pas utilis\u00e9 et les donn\u00e9es sont effac\u00e9es, c'est ce qu'il me dit, en tout cas, en outre, le milicien a le droit, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit de refuser l'application, il peut recevoir un planning en papier comme \u00e7a, \u00e7a se fait couramment et appel\u00e9e \u00e0 durer, ce genre de proc\u00e9dure pas, d'apr\u00e8s le commandant fribourgeois s'est mis en place pour cet \u00e9v\u00e9nement, en particulier l'exp\u00e9rience ne devraient pas \u00eatre reconduites bonjour Jos\u00e9 Zilla. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [96%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [98%] :\r\nVous \u00eates avocat sp\u00e9cialiste du droit du travail, merci de nous rejoindre en Direct de de votre cabinet \u00e0 Neuch\u00e2tel, je vous en prie, que vous inspire cette histoire Jos\u00e9 Zilla. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [93%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, je ne peux pas me prononcer sur les obligations d'un d'un milicien qui a accompli son service dans le cadre de la de la protection civile. \r\nMais si on fait le parall\u00e8le avec le le droit du travail, c'est clair que cette probl\u00e9matique d'utilisation des t\u00e9l\u00e9phones portables, m\u00eame, que ce soitD. des des ordinateurs priv\u00e9s pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me \u00e0 alors \u00e0 sur \u00e0 plein de niveaux, hein, que ce soit sur les horaires de travail, mais que ce soit aussi sur le principe m\u00eame de de l'utilisation d'objets priv\u00e9s en faveur du de l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [81%] :\r\nMais justement \u00e0 ce oui moi vous allez allez -y compris ce matin un employeur qui peut il me demandez utiliser mon t\u00e9l\u00e9phone portable priv\u00e9 \u00e0 des femmes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:21) [92%] :\r\nAlors je pense le principe, hein, qui a inscrit dans la loi, c'est que c'est \u00e0 l'employeur de de mettre \u00e0 disposition du travailleur, le mat\u00e9riel qui doit \u00eatre utilis\u00e9 pour l'accomplissement du travail, donc si l'employeur souhaite que ses collaborateurs utilise un t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est en principe \u00e0 lui de mettre \u00e0 disposition des t\u00e9l\u00e9phones portables pour ses collaborateurs, \u00e0 moins qu'il y ait un accord contraire ou un usage contraire si le travailleur est d'accord, alors soit d\u00e9j\u00e0 au niveau du contrat de travail, si dans le contrat de travail, on mentionne que le collaborateur utilisera son son t\u00e9l\u00e9phone portable priv\u00e9 dans le cadre du travail \u00e7a c'est admissible ou alors si, en cours de contrat de travail, on y a un accord entre l'employeur et le collaborateur qui, au terme duquel le collaborateur accepte l'utilisation de son t\u00e9l\u00e9phone portable dans le cas de son travail \u00e7a fait admissible aussi mais il faut qu'il y ait un accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [88%] :\r\nEst ce qu'on peut maintenant, je veux dire est ce qu'on peut me Jos\u00e9 Zilla est ce qu'on peut m'imposer ou me demander de t\u00e9l\u00e9charger une application utile \u00e0 mon travail sur mon t\u00e9l\u00e9phone personnel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:25) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans un autre registre, dans le registre des directives, jusqu'o\u00f9 peut aller l'employeur dans les directives qu'il donne \u00e0 son \u00e0 son travailleur. \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 le collaborateur a accept\u00e9 d'utiliser son t\u00e9l\u00e9phone portable pour le travail, on peut partir de l'id\u00e9e que l'employeur a le droit d'imposer \u00e0 son collaborateur : l'utilisation d'un certain nombre d'outils mais faut encore que ces outils soient utiles \u00e0 l'ex\u00e9cution du travail si si l'application qui est impos\u00e9 par l'employeur n'a aucun rapport avec le travail, j'imagine que le travailleur pourra refuser si par contre le l'application dont on demande le t\u00e9l\u00e9chargement et c'est utile pour l'ex\u00e9cution du travail je pense qu'on est dans le cadre des directives que l'employeur peut donner \u00e0 son collaborateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [82%] :\r\nDonc, c'est un accord qui est trouv\u00e9 entre le collaborateur et l'employeur sur l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 des fins priv\u00e9es, enfin non, enfin, t\u00e9l\u00e9phone portable priv\u00e9s \u00e0 des fins professionnelles, pardon, j'imagine que le lent, l'employ\u00e9e a des droits, des compensations lesquelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [92%] :\r\n\u00e7a va de soi, donc il a le droit \u00e0 ce que ces frais soient pay\u00e9s par l'employeur, ensuite la difficult\u00e9 des fois en pratique, c'est de pouvoir d\u00e9terminer quels sont les fr\u00e8res mais il est clair que toutes les tous les t\u00e9l\u00e9phones, les coups de fil qui passe doivent \u00eatre prises en charge par l'employeur, de m\u00eame que si on fait le parall\u00e8le avec la r\u00e8gle qui existe pour les v\u00e9hicules \u00e0 moteur, on pourrait envisager qu'un certain amortissement du de l'installation aussi prises en charge par par l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [83%] :\r\nNon, parce que s'il est tr\u00e8s utilis\u00e9, il y a une usure pr\u00e9matur\u00e9e de l'appareil aussi donc il pourrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [85%] :\r\nJ'imagine je ne sais pas, je suis pas technicien mais mais j'imagine qu'il y a une peut-\u00eatre une usure un petit peu plus important qui, d\u00e8s le moment o\u00f9 il utilise du mat\u00e9riel priv\u00e9 pour l'ex\u00e9cution de son travail, j'imagine que qu'il est en droit de demander aussi une part d'amortissement \u00e0 son employeur en fonction de l'utilisation qu'qui l'ont fait. \r\nLa difficult\u00e9 r\u00e9sidera ensuite \u00e0 d\u00e9terminer comment, quelle est la part d'utilisation professionnelle de 1 du t\u00e9l\u00e9phone portable priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [94%] :\r\nDans le cas de cet auditeur, il y a aussi la fonction de g\u00e9olocalisation qui peut \u00eatre probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire que si on utilise une une application \u00e0 des fins professionnelles qui nous g\u00e9olocalis\u00e9 il y a quand m\u00eame une intrusion dans la vie priv\u00e9e, est ce que \u00e7a c'est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:41) [92%] :\r\nBien entendu, alors je dis pas que c'est bien entendu l\u00e9gal un bien entendu ces probl\u00e8mes. \r\nAlors l\u00e0, le probl\u00e8me finalement l'il est plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a prennent plus de protection des donn\u00e9es et du droit de surveillance du de l'employeur vis-\u00e0-vis de son travailleur il y a eu passablement discussion \u00e0 ce niveau -l\u00e0, si le syst\u00e8me de surveillance que j'imagine que ce syst\u00e8me de g\u00e9opolitique g\u00e9olocalisation peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un syst\u00e8me de surveillance 6 ce syst\u00e8me -l\u00e0, il n'a que pour but de surveiller le comportement du travailleur, il est clair que ce syst\u00e8me n'est pas admissible si par contre il poursuit un autre but si l'employeur peut justifier de mani\u00e8re objective, qu'il est n\u00e9cessaire d'utiliser ce syst\u00e8me de g\u00e9olocalisation, peut-\u00eatre pour la s\u00e9curit\u00e9 du travailleur lui- m\u00eame ou pour la s\u00e9curit\u00e9 des biens qu'il transporte par exemple l\u00e0 on peut admettre qu'pique ment, j'imagine, c'est un collaborateur qui travaillent en montagne en for\u00eat et puis ce syst\u00e8me de g\u00e9ologues g\u00e9olocalisation pourrait servir \u00e0 le rechercher en cas de soucis imagine que l\u00e0, on peut, on peut admettre que que ce syst\u00e8me soit utilis\u00e9 par par le travailleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [89%] :\r\nEt s'il y a une casse du mat\u00e9riel personnel alors que j'utilise dans un cadre professionnel que plus je. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [90%] :\r\nDonc, d\u00e8s le moment o\u00f9 l'employeur indemnise son collaborateur, notamment pour l'usure du mat\u00e9riel pour l'amortissement du mat\u00e9riel si le le t\u00e9l\u00e9phone portable arrive en bout de course mais il appartiendra aux travailleurs de le de le remplacer leur \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9 pour \u00e7a par son employeur, si c'est l'employeur qui est cit\u00e9 par compte, pardon, si c'est le travailleur qui qui casse son appareil par accident, cet appareil juridiquement lui appartient donc il il lui appartiendra de de le remplacer. \r\nSi on peut imputer une responsabilit\u00e9 de l'employeur, alors l'employeur devra participer aux frais, j'imagine que si bas par exemple l'application de g\u00e9olocalisation la technicien en la mati\u00e8re, mais si l'application de g\u00e9olocalisation induit un dommage \u00e0 l'appareil, peut-\u00eatre qu'on pourrait envisager une responsabilit\u00e9 de l'employeur, \u00e7a me para\u00eet un petit peu tir\u00e9 par les cheveux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [92%] :\r\nOn retient en tout cas qu'un accord pr\u00e9alable entre l'employeur et l'employ\u00e9 est requis pour l'utilisation d'appareils priv\u00e9s et que l'usage doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s strictement \u00e0 des \u00e0 des fonctions professionnelles merci beaucoup de pas servir non plus \u00e0 surveiller l'employ\u00e9 voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, merci beaucoup Jos\u00e9 Zilla de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur cette question, je rappelle que vous \u00eates pardon, avocat sp\u00e9cialiste du droit du travail \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 on vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:21) [92%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T07:44:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zilla, Jos\u00e9", "role": "avocat sp\u00e9cialiste du droit du travail, sp\u00e9cialiste du droit du travail", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F40F7904-7174-4644-BCA0-30810D0EB1FE", "internalArchiveId": "F40F7904-7174-4644-BCA0-30810D0EB1FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 29.06.2018", "publicationDate": "2018-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 216, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9666100", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-06-29T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-06-29T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9666122", "ece-9666100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-06T07:12:46Z", "speechToTexts": ["06.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nGestion du toit, chef des de doit en donnant \u00e0 cette un robot que tous les leviers de Dieu \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [88%] :\r\nHier avait lieu la diffusion du dernier \u00e9pisode Herv\u00e9 des 2 saisons hein Herv\u00e9 des 2, une s\u00e9rie qui a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s plan\u00e9taire inattendu car, au moment o\u00f9 je vous parle, la France, les \u00c9tats-Unis et la Gambie n\u00e9gocie avec les sc\u00e9naristes pour pouvoir acheter les droits face \u00e0 ce raz de mar\u00e9e m\u00e9diatique Pony Express a voulu comprendre comment le ph\u00e9nom\u00e8ne Herv\u00e9 des 2 a explos\u00e9 en recevant en exclusivit\u00e9 les 3 com\u00e9diens lance M\u00fcller Douglas Jeanneret et Herv\u00e9 des 2 messieurs bonjour, bonjour, alors merci tout d'abord de r\u00e9pondre pr\u00e9sent \u00e0 mon invitation, je sais que vous \u00eates beaucoup demand\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [75%] :\r\nBah, c'est tout naturel couleur 3 \u00e9tait la 1\u00e8re radio \u00e0 nous faire confiance, et la seule surtout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [88%] :\r\nPremi\u00e8res questions avant de revenir sur cette ann\u00e9e compl\u00e8tement folle est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre nous raconter comment la s\u00e9rie est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [73%] :\r\nOui, je vais peut-\u00eatre il vous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [85%] :\r\nAh oui, oui, h\u00e9 bien en fait, les sc\u00e9naristes sont venus me chercher sur le tournage de Star Wars suite les derniers d\u00e9tails o\u00f9 j'officier comme doublure de R2D2, ils m'ont expos\u00e9 le pitch de la s\u00e9rie, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a marrant et j'ai accept\u00e9, mais \u00e0 une seule condition : que Douglas et Lancelot puissent faire partie de l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [89%] :\r\nAh, donc \u00e7a veut dire que vous vous connaissiez avant la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [85%] :\r\nOui, oui, ben oui nous sommes amis de longue date avec Douglas en s'est rencontr\u00e9 sur un \u00e9pisode de Louis la brocante Douglas de Louis XVI. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [80%] :\r\nOui et Lancelot, un client qui voulait l'essayez donc \u00e7a nous a pas B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nD'accord, parce que justement dans la s\u00e9rie, on sent que vous \u00eates en conflit permanent, c'est d'ailleurs ce qui marche, c'est l'opposition de votre c\u00f4t\u00e9 rationnel et de leur b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nOui, mais je vous rassure sur le tournage, nous sommes de vrais potes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [86%] :\r\nSi le succ\u00e8s est au rendez- vous, il y a eu aussi quelques pol\u00e9miques, notamment l'\u00e9pisode o\u00f9 une infirmi\u00e8re meurt \u00e9trangl\u00e9e dans votre sphincters apr\u00e8s vous avoir op\u00e9r\u00e9 l'anus endommag\u00e9e par un cheval dans un clip que votre personnage Herv\u00e9 des 2 temp\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [98%] :\r\nC'est vrai que dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [100%] :\r\nOn \u00e9coute un bref extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [78%] :\r\nBon, il va falloir pourquoi Docteur parce que l'anesth\u00e9siste est au fond de votre recteur de Toulouse ou de lutter pour le faire sortir, ben il va falloir que vous la couch\u00e9 \u00e0 3 coups, prenez une bonne respiration et vous posez un traitement. \r\nCe ben oui, j'ai vu pendant 20 atteinte aux 2 pi\u00e8ces c'est arriv\u00e9 bonjour monsieur Douglas de tenter pour cette anglais avec votre 15 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [90%] :\r\nAlors messieurs en r\u00e9\u00e9coutant cet extrait est -ce que vous ne vous dites pas que parfois, les sc\u00e9naristes sont all\u00e9s trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [81%] :\r\nNon, peut de tout d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 vous poser la question parce que c'est important de dire aux gens qui se sont plaints que au cas o\u00f9 ils ne l'avaient pas remarqu\u00e9, c'est pour de faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [81%] :\r\nOui, oui, oui, c'est une fiction, au Canada, l'USDA d\u00e9bat pendant ce tournage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [88%] :\r\nJe vois mais alors, que r\u00e9pondriez -vous aux gens qui disent que cette s\u00e9rie est grossi\u00e8re qu'ils ont raison et qu'elle est tr\u00e8s stupide, c'est vrai aussi, oui, que ce niveau 0 de l'Intelligence, bon, on ne peut que vacant, derni\u00e8re question : la saison 1 vient de se terminer dans le dernier \u00e9pisode, vous \u00eates victime d'un crash d'avion est ce qu'il y aura une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [79%] :\r\nSaison on se doutait bien que cette question arriverait Howlett les sc\u00e9naristes avaient pas pr\u00e9vu de 2\u00e8me saison mais Couleur3 3 les supplie de continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'un nouveau diffuseur qui veut produire la vendeuse fixe donc on peut pas tellement parler quoi mais on vous tiendra au courant au plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [92%] :\r\nDonc, est tr\u00e8s bien, messieurs, on croise les doigts pour la saison 2 en esp\u00e9rant qu'elle sera diffus\u00e9 sur Couleur3, merci de nous avoir accord\u00e9 un peu de votre temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [89%] :\r\nMerci \u00e0 vous, c'\u00e9tait un plaisir, au revoir 3 3 3 3 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [85%] :\r\nD'point d'humanit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-29T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 16500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer zX48r4prENmtYrgSdwXXB91QZnDo"}]