[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C0D3197A-DC63-43A4-A272-7CEBE74AE25A", "internalArchiveId": "C0D3197A-DC63-43A4-A272-7CEBE74AE25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est quand qu'on chante quoi? 03.08.2018", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725454", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196942.image", "alternativeTitle": ["C'est quand qu'on chante quoi?", "C'est quand qu'on chante quoi? / 09-12_2018-08-03T10:30:00_c-est-quand-qu-on-chante-quoi", "C'est quand qu'on chante quoi? / 09-12_2018-08-03T10:30:00_c-est-quand-qu-on-chante-quoi"], "variantIds": ["ece-9725459", "ece-9725454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T00:28:49Z", "speechToTexts": ["08.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [58%] :M. orange repose tellement on. \r\nC'est quand qu'on chante quoi j'ai \u00e9galement des normes voil\u00e0 bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\n\u00e7a va bien, oui, il a choisi de nous parler de quoi comme chanson aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [88%] :\r\nJe me souviens plus trop du dixit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:26) [85%] :\r\nC'est ce a pas une Pierre, un chemin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [69%] :\r\nSur une terre de la fille d'Oxfam, on reste au c'est \u00e0 Ghost Gostivar pot et en fran\u00e7ais, tu sais ce que \u00e7a donne, car ils ont une fille au sens j'ai \u00e0 mort parce que vous nous on compte \u00e0 d\u00e9couvert cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [82%] :\r\nParce qu'en fait ben je sais pas mais maintenant pas, on ne peut pas, il commen\u00e7ait \u00e0 la chanter et puis moi, ben je me bien et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [77%] :\r\nDeux tu sais chanter, oui, je sais la chanter en fran\u00e7ais, en fran\u00e7ais et en portugais par Pierre Herm\u00e9 Field de r\u00e9clamer une part trouve d\u00e9nigre comme on Sauz\u00e9e d\u00e9j\u00e0 la ouais un peu \u00e7a, c'est donc la version de des Br\u00e9siliens Ellis R\u00e9gina et Jobin, tu sais comment il s'appelle le monsieur qui a fait les nouvelles paroles en fran\u00e7ais, oui, c'est Georges Moustaki : si le coll\u00e8ge Georges Moustaki, oui, il est comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:31) [75%] :\r\nIci, il a comme un des fous, il a vaincu dessus avec Mac j'allais vous l'avez fait vraiment elle d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [84%] :\r\nTu sais que c'est lui qui a refaite il a r\u00e9\u00e9crit des paroles alors il parle de quoi cette chanson les eaux de mars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [84%] :\r\nFacile, dit plein de mots mais qui, qui peuvent s'accorder ensemble et qui forment une chanson et c'est quoi qui te pla\u00eet toi, c'est par exemple le le d\u00e9but c'est un pagne sert un chemin qui m\u00e8ne, mais des fois il des choses qui sont plut\u00f4t vrai mais bon exemple un chemin qui chemine, ce serait pas vraiment vrai, c'\u00e9tait un peu, imagination, je crois que c'est \u00e7a la po\u00e9sie oui quand on invente des mots, les gens vont pas prendre des mots et puis on ne sait pas, \u00e7a commence avec la Terre, fresques et crustac\u00e9s beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [82%] :\r\nTu fais \u00e7a, des fois, toi, oui, tout ce qui peuvent, je pense que c'est un po\u00e8te justement Georges Moustaki, peut-\u00eatre en fait, c'est comme si c'\u00e9tait 2 3 po\u00e8tes qui s'\u00e9taient rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [81%] :\r\n\u00e7a donne \u00e7a tu la chanter tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [85%] :\r\nPas une Pierre, un chemin qui chemine un vaste de c'est un peu solitaire, c'est un \u00e9clat de verre, c'est la vie, le soleil, c'est la mort, le sommeil, c'est un pi\u00e8ge un un arbre mill\u00e9naire, un nu dans le bois, c'est un chien qui aboie : c'est un oiseau dans leur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [76%] :\r\nC'est pourri, c'est la neige qui font le leader fond la proie, mais sur le souffle d'une costumes c'est la qui Jackass. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [84%] :\r\nL'affaire Choq Peter des torrents d'all\u00e9gresse, ce sont les zones Mars c'est le qui avance \u00e0 pas s\u00fbrs \u00e0 pas c'est la main qui se tend, c'est la recon lance : c'est un trou dans la terre chemin Pichon reste de racines, c'est un peu solitaire, c'est un oiseau dans l'air, un oiseau qui se pose, le jardin qu'on arrose, une source d'eau claire une \u00e9charde un clou c'est la fi\u00e8vre qui monte, c'est incontestable, c'est un peu, rien du tout, un poisson c'est comme du d\u00e9part surtout ce matin, c'est tout ce qui nous reste, c'est du bois, c'est un jour le Duc un alcool le chemin, c'est le cri d'un hibou encore ensommeill\u00e9s la voiture rouill\u00e9e, c'est un tabou cela un par un pour un crapaud \u00e0 cette t\u00e2che \u00e0 qui parle, c'est un bel horizon c'est la saison des pluies, c'est la fonte des glaces, ce sont les de morts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [85%] :\r\nLes eaux de mars par le monsieur avec beaucoup de cheveux, Georges Moustaki, cette version reprise revisit\u00e9 retravailler de Antonio Carlos Jobim R\u00e9gina c'\u00e9tait le choix qui ne petite fille de 10 ans aujourd'hui pour ses concurrents chante quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [58%] :\r\nAbsolument Music. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T08:42:07Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-268E7227-2897-446E-B369-24224FFA5F2B", "internalArchiveId": "268E7227-2897-446E-B369-24224FFA5F2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pop Story 03.08.2018", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725455", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676759.image", "alternativeTitle": ["Pop Story", "Pop Story / 09-12_2018-08-03T11:30:00_pop-fetes-pop-story", "Pop Story / 09-12_2018-08-03T11:30:00_pop-fetes-pop-story"], "variantIds": ["ece-9725456", "ece-9725455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T00:25:20Z", "speechToTexts": ["08.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [76%] :\r\nStory Story marque sans escale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nEn 1970 en France comme en Italie, la galerie de Dalida domine les hit-parades avec, ils ont chang\u00e9 ma chanson, adaptation du tube de M\u00e9lanie, une jeune chanteuse r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans les clubs et radio de la c\u00f4te est am\u00e9ricaine. \r\nAvant de monopoliser les ondes de notre bonne TSF cette bluette hippie et un poil contestataires avaient d\u00e9j\u00e0 squatt\u00e9 les sommets des tops anglo- saxons et ceux de l'Europe du Nord. \r\nLa chance depuis 50 ans cette m\u00e9lodie simplissime et aguicheuse traverse les \u00e9poques, en faisant un pied de nez aux tendances et aux modes on ne compte plus, depuis longtemps, ni les adaptations ni les interpr\u00e8tes qui fr\u00e9quemment viennent titiller les tops et les tee-shirts plan\u00e9taire r\u00e9cemment les 2 divas que sont Arnaud et St\u00e9phane Eicher ont ressorti de la discoth\u00e8que de leur adolescence l'imp\u00e9rissable rengaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [74%] :\r\nJean chang\u00e9 moi Jeanson et ils ont chang\u00e9 moi, chanson seul chose que je peux faire \u00e7a pas beau et ils chang\u00e9 ma chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nD'autres gens modernes et chics ont voulu reprendre \u00e0 leur mani\u00e8re, cette chanson de M\u00e9lanie, cr\u00e9\u00e9e il y a un demi- si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [70%] :\r\nComment va t Get. \r\nOui, bien peu je sais qu'\u00e0 un moment venu c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [86%] :\r\nAh \u00e7a, il y a 50 ans, la chanteuse M\u00e9lanie, guitare en bandouli\u00e8re et des fleurs tress\u00e9es dans ses cheveux d\u00e9j\u00e0 avec sa chanson l'froide Hayden Touma\u00ef Song, les pratiques d'un show biz impitoyable et avide de pouvoir et de t\u00f4le. \r\nEn 2005 Corinne Rousset ex- attach\u00e9e de presse d'une tr\u00e8s grosse maison de disques prendre pour son livre Le titre ils ont chang\u00e9 ma chanson un bouquin dans lequel l'auteur torpille les moeurs et les coutumes visiblement immuable de l'industrie musicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [69%] :\r\nNon, d\u00e8s demain. \r\nM\u00eame si on reste 20 la coupe du web et Donetsk ne n'a d'or au co\u00fbt Aden. \r\nOu \u00e0 adopter Pierre bon m\u00e9nage une gamme mais \u00e0 peine et le co\u00fbt Aden. \r\nAh ouais, Shy ou Togo pour. \r\nB\u00e9b\u00e9. \r\nPuis Brian du Vaudeville samedi et. \r\nSa peur et ce n'est pas. \r\nOn est de la BN peu masturbait vers une Gaylord Side Dia locaux web. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [77%] :\r\nC'\u00e9tait en 1970 et d\u00e9j\u00e0 M\u00e9lanie d\u00e9nonc\u00e9 les pratiques du Showbiz avec le quoi veillent donne, Thomas et sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [81%] :\r\n\u00e0 r\u00e9\u00e9couter en Podcast sur France Bleu point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T09:43:00Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Melanie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE43D0A1-4846-462E-9143-E6F2C92DEF01", "internalArchiveId": "AE43D0A1-4846-462E-9143-E6F2C92DEF01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "No\u00ebl Constant, Educateur de rue et... Crapaud fou", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 14:12:29-14:12:51 / Infotrafic: 14:45:59-14:46:13 / * Il est n\u00e9 en France pendant la guerre. Laiss\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame avec ses fr\u00e8res et sours, il a connu la faim et a d\u00fb chaparder pour survivre. Alors aujourd'hui, quand il a dix minutes de libre, No\u00ebl Constant sort se balader dans les parcs genevois. Et r\u00eave d'arbres fruitiers. Un reportage de Cyril D\u00e9praz.", "durationSec": 3322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725905", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869797.image", "alternativeTitle": ["Crapaud fou du 03.08.2018", "No\u00ebl Constant, Educateur de rue et\u2026 Crapaud fou / CRF_2018-08-03T14:04:15_crapaud-fou", "Crapaud fou du 03.08.2018", "No\u00ebl Constant, Educateur de rue et\u2026 Crapaud fou / CRF_2018-08-03T14:04:15_crapaud-fou"], "alternativeSummary": ["Il est n\u00e9 en France pendant la guerre. Laiss\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame avec ses fr\u00e8res et s\u0153urs, il a connu la faim et a d\u00fb chaparder pour survivre. Alors aujourd\u02b9hui, quand il a dix minutes de libre, No\u00ebl Constant sort se balader dans les parcs genevois. Et r\u00eave d\u02b9arbres fruitiers. Un reportage de Cyril D\u00e9praz.", "Il est n\u00e9 en France pendant la guerre. Laiss\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame avec ses fr\u00e8res et s\u0153urs, il a connu la faim et a d\u00fb chaparder pour survivre. Alors aujourd\u02b9hui, quand il a dix minutes de libre, No\u00ebl Constant sort se balader dans les parcs genevois. Et r\u00eave d\u02b9arbres fruitiers. Un reportage de Cyril D\u00e9praz."], "variantIds": ["ece-9725906", "ece-9725905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-09T16:19:01Z", "speechToTexts": ["10.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [79%] :\r\nBonjour, bonjour, vous attend, il m'attend, moi je le m\u00eame moi jeter si vous voulez, c'est c'est pas moi c'est lui a c'est lui la qui est c'est sympa alors avec un grand plaisir et puis un verre d'eau, ce qui serait tr\u00e8s un verre d'eau empoisonn\u00e9e, c'est parfait, merci beaucoup pour que, enfin, avec l'avocat, il le fallait, il est parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [70%] :\r\nJ'perdu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [95%] :\r\nBonjour, bonjour, \u00e7a va tr\u00e8s bien, oui, un peu de retard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [92%] :\r\nNon, qui vous oui mais c'est normal parce que \u00eatre \u00e0 l'heure, c'est pas bon, et puis \u00eatre en retard, \u00e7a fait du bien parce que tout le monde essaye d'\u00eatre \u00e0 l'heure, alors je savais pas Nabil, c'est vrai, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [87%] :\r\nNo\u00ebl Constant, \u00e9ducateur de rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [87%] :\r\nToutes, allez faire un tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [84%] :\r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9 prendre l'air parce que il y a la disait tout le monde fuit la ville crapaud fou, je suis, je suis all\u00e9 boire que sa couleur la quelle couleur alors \u00e7a d\u00e9pend si c'est t\u00f4t le matin, Larsen distendre si c'est milieu de la journ\u00e9e, alors elle est moins tendre et si c'est le c'est terrible parce que ensemble dehors avec son ronflement elle ronfle d'ailleurs oui elle est tr\u00e8s humaine parce qu'elle nettoie la m\u00eame le soleil et puis si \u00e7a d\u00e9sole du monde mais \u00e7a nettoie les trottoirs pectoraux, \u00e7a oxyg\u00e8ne aussi alors est -ce qu'on manque d'oxyg\u00e8ne, je, je crois qu'on a peut-\u00eatre un peu trop et puis on est s\u00fbr, ce qui fait que voil\u00e0, il y a une excitation passa excitant l'oxyg\u00e8ne, c'est pas, c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:11) [84%] :\r\nEnfin un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [83%] :\r\nEt ici, on est o\u00f9, alors ici symbole ce nom donn\u00e9 une certaine aussi je de couleur, c'est une villa qui devait \u00eatre d\u00e9moli il y a une trentaine d'ann\u00e9es, elle avait \u00e9t\u00e9 plus ou moins squatt\u00e9es, j'ai pu la r\u00e9cup\u00e9rer et puis \u00e7a fait 30 ans qu'on la la la choix plus on qu'on habite quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:38) [91%] :\r\nEt l\u00e0, vous m'invitez dans le petit salon de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [82%] :\r\nPetit salon, un grand salon c'est un salon j'un peu pas \u00e7a \u00e7a de c'est une belle pi\u00e8ce qui a de l'allure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:55) [98%] :\r\nOn s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [88%] :\r\nOccup\u00e9 alors allez occuper parce que dans les rencontres, il y en a toujours qui se posent en accus\u00e9s et c'est aussi un des espaces que je consid\u00e9rais comme tr\u00e8s valable, c'est la cuisine doit \u00eatre un lieu de rencontre, mais comme nous en contresens surtout sur l'ext\u00e9rieur, alors c'est un peu entre nous quoi autour du caf\u00e9 et puis bon, et bien d'autres choses, l\u00e0 on est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [73%] :\r\nAu fond, crapaud fou, Cyril Despr\u00e8s Tristan Miquel Didier Resa. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:34) [90%] :\r\nJacqueline Pierre Shell et Nathalie Schawann vers chaque ann\u00e9e \u00e0 la saison des amours tous les Monsieur crapaud toutes les Madame crapaud d\u00e9cide de changer de main pour aller se reproduire, ils prennent un risque en faisant \u00e7a, parce que sur la route, ils peuvent rencontrer un camion, une voiture, un voleur de crapaud une \u00e9pid\u00e9mie une affreuse maladie depuis quelques ann\u00e9es, les scientifiques qui observent les crapaud ont remarqu\u00e9 quelque chose d'assez fou lorsque toute la colonie de crapaud d\u00e9cide de changer de main, il y a toujours un qui s'en va dans une autre direction, c'est peut-\u00eatre le plus triste, ou le plus solitaire en attendant si la colonie est d\u00e9cim\u00e9 cette ce crapaud fou qui sauvera son esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:27) [73%] :\r\nIl est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:28) [89%] :\r\nJ'apprends qu'il y a des fous parmi eux : c'est extraordinaire parce que en fait autrefois dans les villages, on avait toujours une personne un peu fofolle et puis il \u00e9tait accept\u00e9, on l'appelait, mais on le nommait pas fou cette ils partie du d\u00e9cor et alors, je pense, dans les colonnes 8 crapaud viennent un c'est une crapule, le vrai crapaud qui voil\u00e0 on parmi eux des originaux, peut-\u00eatre, un peu comme je le suis, qui se permet oui se permettent d'exister autrement et avec une tol\u00e9rance de de l'environnement qui permet qu'on puisse vivre ensemble, je crois que je ce qui me fait plaisir c'est qu'il faut vivre notre vie aussi avec un peu de folie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [87%] :\r\nEt donc il y a des jumeaux qui eux- m\u00eames vont d'une ville \u00e0 une ville en voiture, il y a un troupeau de travaux sur la route, impossible de les \u00e9viter, on est oblig\u00e9 dans les \u00e9craser quelques donc, c'est un drame, une trag\u00e9die crapaud la tribune une belle tapisserie verte comme \u00e7a vert\u00e9br\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:51) [86%] :\r\n\u00e7a peut se question parce que je pratique, souligne comme beaucoup de monde, les routes, l'autoroute, il arrive que un crapaud passe ou Munro et maintenant je me dis mais je je je crache le fou c'est pas lui Difool \u00e9craser, c'est un vrai alors \u00e7a me poserait un probl\u00e8me, non pour une future dans 10 ans, je dois arr\u00eater d'\u00e9craser les faux parce qu'on en a besoin, je crois que la colonie on a aussi besoin, il faut savoir prendre des risques, comme je le fais, on a une collectivit\u00e9 actuel qui ne permet pas trop prendre de risques et je trouve extraordinaire de pouvoir assumer les risques et os\u00e9 les prendre, c'est pas toujours n\u00e9gatif, au contraire, c'est en fait, \u00e7a cr\u00e9e une habilet\u00e9 personnelle et puis en m\u00eame temps c'est aussi montrer qu'on peut faire autrement sans sans se conformer \u00e0 un peu plus les disciplines les rieurs et les interdits qu'il nous a, il y a, c'est parce que notre collectivit\u00e9 actuellement les dur\u00e9es les, les, pas facile, mais c'est un tr\u00e8s gros probl\u00e8me il y a toute une partie de la population qui vit en se conformant \u00e0 des lois qui sont pas toujours convenable et aussi \u00e7a emp\u00eache beaucoup de monde de vivre sa vie et c'est peut-\u00eatre ce qui me pousse, maintenant \u00e7a a beaucoup plus pouss\u00e9 mon environnement a pouss\u00e9 les barri\u00e8res et faire enlever les interdits, je crois qu'on doit plut\u00f4t transform\u00e9 les routes et des autoroutes de notre vie de notre soci\u00e9t\u00e9, plut\u00f4t que d'emp\u00eacher les crapaud pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:48) [80%] :\r\nQui -vous crapaud des probl\u00e8mes sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:52) [89%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Vevey si on l'entr\u00e9e autorouti\u00e8re de Martigny fully est ferm\u00e9e en direction de Sion, suite \u00e0 la panne d'un v\u00e9hicule et sur ce m\u00eame axe, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux objets pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es \u00e0 la hauteur de l'injonction de Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [92%] :\r\nReconnaissez No\u00ebl Constant, cette figure du crapaud fou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [85%] :\r\nOui, oui, oui, je je le je le con\u00e7ois, je d\u00e9range beaucoup, alors c'est comme crapaud fou que ce soit les autorit\u00e9s et aussi le le social dans son ensemble, parce que je crois que beaucoup ronronnent dans des professions, oui, oui, je sais pas trop bouger, ils acceptent des horaires qui ne correspondent plus aux gens qui ont des besoins et puis ils ont des vies difficiles comme tout le monde mais il ne ose pas enlever les barri\u00e8res ou passer par dessus, c'est aussi un manque de des panneaux agissements au beaucoup ne vivent pas leur vie comme il faut et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [93%] :\r\nQui se conforme \u00e0 la \u00e0 la loi du groupe plut\u00f4t que de comme crapaud fou d'\u00eatre dans une la libert\u00e9 de, de, de choix de choisir sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est, disons, on nous apprend \u00e0 \u00eatre conforme, j'ai \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9 ici et c'est un domaine o\u00f9 je suis \u00e9tait surpris par cette \u00e0 la discipline, c'est c'est des mouvements ou d\u00e9sordre arrivent et vous n'avez rien \u00e0 dire, je serait pas c'est pire et alors si on on je sais pas convenable oui, ben, on en prend plein mais on \u00e9cartait par ceux qui suivent le mouvement et ceux qui suivent le mouvement, c'est le plus grand nombre et c'est malheureux parce que c'est pas comme \u00e7a qu'on va changer la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:58) [96%] :\r\nJ'aimerais savoir ce qui se passe pr\u00e9cis\u00e9ment dans votre t\u00eate quand vous voyez la colonie partir dans une direction et que vous vous dites non, j'ai par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:11) [84%] :\r\nJe crois que c'est l'instance c'est pas j'ai pas l'impression que je fais un choix, c'est seulement mon instinct mon instinct de naissance, en fait, c'est depuis tout petit, bah j'ai naviguer \u00e0 l'ext\u00e9rieur de m\u00eame de la famille puisque on on vivait dans la rue, c'est \u00e0 partir de l\u00e0, je crois que je remercie d'ailleurs les parents nous avoir laiss\u00e9 tomber en tous les cas, je serais pas devenu ce que je je fais, je vis sans ce ce d\u00e9crochage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [89%] :\r\nQuand vous parlez d\u00e9crochage concr\u00e8tement c'est votre papa qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, quand vous aviez 4 ans qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 M\u00e2con, pendant la guerre et c'est votre maman qui est parti, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:56) [79%] :\r\nElle est le pas partir le vivez comme des gens comme une plante verte qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente disons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:11) [81%] :\r\nNon, je ne leur en ai jamais voulu au contraire mais si m'avait gard\u00e9 c'est nous avait pris sous son aile, je suis content que l'aile soit se soit cass\u00e9 pour vivre, finalement, se d\u00e9crocher d'un monde qu'il nommerait pas plus du tout, je ne vois pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:34) [96%] :\r\nMais c'\u00e9tait difficile au d\u00e9but parce que vous avez d\u00fb lutter pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:37) [85%] :\r\nOui, mais c'est pas compte 30 ans doit survivre, on ne se rend pas compte de la duret\u00e9 on \u00e9chappe mais on fait des Liens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:48) [85%] :\r\n\u00e7a se passe et comment concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:51) [87%] :\r\nConcr\u00e8tement, c'est subir les privations constante et qui sont pas tout \u00e0 fait convenable, mais c'est aussi de sentir que tout un monde d\u00e8s que vous \u00e9chapper \u00e0 ce monde et ils veulent vous r\u00e9cup\u00e9rer et notre souci, c'\u00e9tait pour se faire prendre par une des familles part et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux d'avoir pu \u00e9chapper vraiment se tirer \u00e0 8 heures 10 ans nous se sauver pour pouvoir \u00eatre plac\u00e9 quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:26) [87%] :\r\nVous, vous avez fait, comment est que vous dormiez o\u00f9 vous viviez comment avec vos vos fr\u00e8res \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:31) [84%] :\r\n\u00e0 la cloche a toujours des espaces. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:38) [80%] :\r\nMais de la main maraude c'\u00e9tait capital, vous savez, il y en a beaucoup, ils font des petits jardins \u00e9tonnamment Jeffrey Jean Alesi se r\u00e9alise les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:47) [87%] :\r\n\u00e7a vous permettez de, de, de vous nourrir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:50) [87%] :\r\nOui ne nous nourrir et puis aussi peut-\u00eatre d'avoir un certain plaisir que je c'est ce qui aussi permettez d'enfreindre certaines rigueurs d'autorit\u00e9, de possession des autres, mais c'\u00e9tait pas une transgression tr\u00e8s cons\u00e9quente, je crois que il y a fa\u00e7on et fa\u00e7on de transgresser, alors il faut voir que il y a des limites \u00e0 ne pas non plus d\u00e9boussol\u00e9s, l'entourage, alors quand on a 2 enfants, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s valorisant, parce que en fait 30 on va s'expliquer, les gens le comprennent apr\u00e8s pas des non- dits, oui il faut on est pas des sauvages, mais on a, on a des besoins aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:43) [67%] :\r\nOui, il para\u00eet qu'il \u00e9crit, ben oui, je resterai qu'il et il sera donc et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:28) [91%] :\r\n\u00e7a attire non mais striker. \r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:46) [74%] :\r\nJe sera ax\u00e9e sur la triche, celui que je vais un peu riche que le soit tu oui et ben bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:25) [59%] :\r\nUne statue striker le djemb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:44) [84%] :\r\nEn fait, ma m\u00e8re, de l'aller \u00e0 l'\u00e9glise l'ann\u00e9e l'\u00e9glise, l'\u00e9glise, il y a eu des petites il fallait grimper, elle \u00e9tait enceinte fortement savait pas qu'elle allait accoucher et je suis tomb\u00e9 sur le le le parvis, les personnes qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9glise sortis en criant laissez -nous et c'\u00e9tait le soir donne, vous \u00eates n\u00e9 sur le parvis d'une \u00e9glise pas souhait\u00e9 prendre l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:13) [71%] :\r\nNon c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:43) [74%] :\r\nUne statue de titres et je me dis que \u00e7a c'est un fait. \r\nNous sommes attir\u00e9s dans les cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:08) [92%] :\r\nAlors No\u00ebl Constant il y a cette petite enfance entre 4 et 8 ans que vous passez avec vos fr\u00e8res et vos soeurs dans la rue et puis, ensuite, vous \u00eates pris en charge, avec d'autres orphelins par la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 qui une communaut\u00e9 oecum\u00e9nique en Bourgogne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:30) [86%] :\r\nPardon, je peux rien vous cacher, c'est connu, oui c'est quand mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:37) [86%] :\r\nOui, la communaut\u00e9, en fait, j'ai r\u00e9alis\u00e9 plus tard, c'est qu'en fait, quand ils nous ont accueillis en bloc tellement \u00e9tait une trentaine d'enfants que des gar\u00e7ons ailleurs soeur ne pouvait pas \u00eatre c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:54) [88%] :\r\nMais la communaut\u00e9 se b\u00e2tissait donc elle \u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9 par sa nouvelle fa\u00e7on de de vivre une communaut\u00e9 et alors on \u00e9tait un peu oubli\u00e9 13 oubli\u00e9 mais c'\u00e9tait merveilleux parce que c'\u00e9tait de cette fa\u00e7on -l\u00e0 qu'on appelle \u00eatre plus libre et je me suis jamais sentie disons prisonnier pas plus mes fr\u00e8res de la communaut\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:25) [90%] :\r\nOubliez \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on voulait, c'est la journ\u00e9e, faire ce que vous aviez envie de faire, comment \u00e7a se passait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:30) [87%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame de l'\u00e9cole, mais l'\u00e9cole c'\u00e9tait c'\u00e9tait surtout Fr\u00e9d\u00e9ric plut\u00f4t folklorique, c'\u00e9tait quoi folklorique presque que chaque ann\u00e9e, vous aviez d'autres professeurs qui ou des futurs enseignants n'est se faire les dents et puis repartait, vous les voyez jamais 2 ans de suite alors commencez chaque fois c'\u00e9tait tout un jeune mais c'est \u00e7a nous a pas des gens, \u00e0 moins que pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:02) [76%] :\r\nIl d\u00e9rive par raconter qui longe la route comme \u00e7a que de l'argent des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:12) [92%] :\r\nEnsuite vous partez en Afrique et puis alors il y a 7 ce moment vous vous int\u00e9grez l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, alors vous allez pas seulement l'arm\u00e9e mais vous \u00eates par ailleurs et c'est en Alg\u00e9rie pendant la guerre, c'\u00e9tait volontaire d'adh\u00e9rer dans les paras. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:27) [90%] :\r\nPas du tout, on vous a dit No\u00ebl Constant parachutiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:31) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais dans le c'\u00e9tait Abidjan et j'ai re\u00e7u une main on appelle comme tout petit Fran\u00e7ais 18 ans doit aller faire son service militaire et j'ai pris le le billet alors \u00e0 cette \u00e9poque il y avait des conflits en Afrique, mais je m'\u00e9tais tellement attach\u00e9 \u00e0 l'Afrique la au sol il y a la cote extraordinaire de leur joie de vivre, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que les avis et je m'\u00e9tais dit je pas aller au Congo ou ou presque, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus sain pour l'arm\u00e9e, j'ai pris un bateau que je vais pas payer parce que j'avais pas l'argent, c'est la soci\u00e9t\u00e9 avec ses \u00e9tages, ceux qui sont \u00e0 l'air libre, sans tout en haut et ceux qui sont en bas parce qu'ils ont pas l'argent, c'est \u00e7a la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [98%] :\r\nEt vous vous serviez des cocktails. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:32) [82%] :\r\nOui, la premi\u00e8re classe, j'avais trouv\u00e9 le truc parce que ai du Sud soudoyer, je devais avoir un petit sourire assez facile qui d\u00e9tendent peut-\u00eatre l'atmosph\u00e8re voulez toujours d'ailleurs, je, je m'\u00e9tais install\u00e9 dans la la galerie pour dormir pendant calmer plut\u00f4t mais j'ai \u00e9t\u00e9 chagrin\u00e9 parce que sentir que finalement je marchais sur un monde qui ne pouvait pas monter parce qu'ils avaient pas moins de monter c'\u00e9tait a appris beaucoup d'chose je suis arriv\u00e9 3 mois en retard \u00e0 Marseille, ah oui, j'ai \u00e9t\u00e9 cueilli par un un, l'arm\u00e9e, j'\u00e9tais pour c'\u00e9tait d\u00e9serteurs et j'ai \u00e9t\u00e9 mis dans un bataillon disciplinaire 2010 appeler \u00e7a 2010 et puis, vous appelez \u00e7a le bataillon parachutiste de choc un peu juste, c'\u00e9tait pas de chocolat, c'\u00e9tait un choc moral, mais une fois la ce qui m'a impressionn\u00e9, c'est que tous ceux qui \u00e9taient dans le r\u00e9giment j'ai pas eu le choix, on leur a pas donn\u00e9 le choix, c'\u00e9tait comme \u00e7a, j'avais choisi de remonter sur l'Alg\u00e9rie parce que j'avais pas la notion du conflit r\u00e9el qui se passe en Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait de loin, c'\u00e9tait pas tout pr\u00e8s, puis, l\u00e0, j'ai v\u00e9cu des gens une p\u00e9riode militaire \u00e0 43 ans, mais en \u00e9chappant \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 cette mais le fusil, il \u00e9tait plut\u00f4t sur Lulic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:15) [81%] :\r\nEt si vous avez pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 non j'aime vous avez tir\u00e9 un coup de feu n'ont jamais en 3 ans, j'ai d\u00fb radio vous \u00e9tiez radio. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:25) [70%] :\r\nOui, j'\u00e9tais radio alors sa m\u00e8re radio oui j'ai j'ai quand m\u00eame d'accident la en l'ann\u00e9e des plong\u00e9es en mer et je suis rest\u00e9 au fond sont venus me voir chercher je vais un peu de peine mais \u00e7a Saddam termine avoir 3 mois \u00e0 Collioure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:45) [78%] :\r\n\u00e7a vous \u00eates, quand, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:48) [79%] :\r\nAlors j'ai ben nous l\u00e2cher pour c'\u00e9tait des exercices de survie alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:54) [85%] :\r\nEt vous l\u00e2chez depuis un h\u00e9lico pour dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:58) [80%] :\r\nUn avion, on parle d'un avion, les parachutes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:01) [77%] :\r\nQui est tomb\u00e9 il fallait l\u00e0 je juste avant et puis perdant, surtout moi je l'ai j'ai de l\u00e2cher pense et puis j'ai, j'\u00e9tais trop charg\u00e9 du \u00e7a m'a tenu au fond de l'eau, j'ai cru que je remonte jamais je, je, je suis dit j'ai m\u00eame retrouv\u00e9 et j'ai senti, j'\u00e9tais d\u00e9plac\u00e9s dans dans l'eau, bon finalement, je sais pas pourquoi je je \u00e9chappe comme \u00e7a mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:33) [90%] :\r\nC'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:36) [90%] :\r\nOuais, c'est pas tr\u00e8s comment quand m\u00eame comme exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:38) [88%] :\r\nCe \u00e7a me conforte dans disons dans la R\u00e9sistance, peut-\u00eatre, de tenir le coup et puis aussi avec toutes ces ann\u00e9es, derni\u00e8re a accepter que des gens ne s'en sortiront jamais que des gens ont toujours des p\u00e9pins que d'autres, mais il est n\u00e9cessaire qu'on soit aussi c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:08) [88%] :\r\nEt puis un partage de vie m\u00eame si quelqu'un ne progresse plus mais c'est c'est \u00e0 la fois passionnant parce qu'il a beaucoup de personnes, la rue ont des histoires et des parcours extraordinaire il faut jamais se rencontrer en se disant : tu vas m'apprend \u00e0 vie, il faut au contraire laisser venir les choses il faut beaucoup de temps et puis il faut s'apprivoiser, c'est quand m\u00eame comme des oiseaux, le crapaud fou hein \u00e9chapper mais il doit \u00eatre conscient qu'il doit pas laisser les autres de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re faut \u00e7a veut pas dire que se tirer tout \u00e7a, c'est pas l\u00e2che non hein, c'est ce que vous avez le monde en g\u00e9n\u00e9ral, il est pas les l\u00e2chent, parce que quand on entend les conflits, j'en suis les conflits depuis des ann\u00e9es, dit c'est pas possible de d\u00e9truire des villes pareil et autres et puis tout le monde crie au secours mais on laisse faire, on laisse faire et on est tr\u00e8s impuissant et \u00e7a peut-\u00eatre que c'est bon de Petroplus mais entre impuissance et \u00eatre plus il y a des limites et c'est l\u00e0 o\u00f9 on est, entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:36) [89%] :\r\nJ'ai perdu des amis en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:39) [85%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, c'\u00e9tait m\u00eame devenu un peu l'\u00e9crivain et parce que c'est bataillon vous aviez beaucoup de jeunes qui n'\u00e9taient pas les tr\u00e8s celle -ci sera une des campagnes c'\u00e9tait d\u00e9go\u00fbtant, parce que c'est l'arm\u00e9e, choisissez des gens qui pouvaient pas r\u00eaver ils ob\u00e9issaient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:04) [86%] :\r\nVous \u00e9criviez pour eux ou bien \u00e7a vous a permis, vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:07) [79%] :\r\n\u00e9crivez pour 50 bonne au d\u00e9c\u00e8s il fallait quand m\u00eame annoncer aux familles et aux parents, et puis voil\u00e0, entre personne ne faisait les familles savais pas que leur leur fils est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 serait un court, l'Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait, il y avait un bateau \u00e0 fait qui tant qu'il n'\u00e9tait pas plein de soldats morts il partait pas donc il fallait qu'soient pleins pour pour rentrer sur sur France souhaite \u00eatre oui, mais l\u00e0, la jugeant l'arm\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:52) [86%] :\r\nONU. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:04) [59%] :\r\nUne limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:16) [73%] :\r\nEt dans le dans le on voit que ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:53) [91%] :\r\nOui. \r\nLe bras. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:28) [86%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:08) [84%] :\r\nLe crapaud fou il y a une mission presque le crapaud, d'un guide comme un guide de montagne, alors il doit \u00eatre une fois devant une fois derri\u00e8re parce que si le guide toujours devant, c'est pas bon, il faut \u00eatre derri\u00e8re pour que je devienne \u00e7a c'est le vrai du vrai faux, donc il veut aussi inciter les autres crapaud \u00e0 devenir c'est \u00e7a oui c'est pas guider les Grapo pas fou, c'est de c'est de celui d'ozone de devenir aussi faut apr\u00e8s crapaud. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:45) [74%] :\r\nBeaucoup de pays, dont Orange. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:09) [89%] :\r\nOn va au j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:32) [76%] :\r\nIl y avait un grave ils aiment Lambert \u00e7a arrive \u00eatre simplement crapaud fond ne suit pas toujours accept\u00e9 4 grappes par les forces blanc mais faut pas voir partir de mon arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:46) [87%] :\r\nNo\u00ebl Constant, \u00e9ducateur de rue crapaud fou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:51) [88%] :\r\nJ'avais un Capitaine qui savait d'o\u00f9 je venais connaissez peut-\u00eatre th\u00e8se, je crois et je pouvais partir mais c'est j'ai eu ce cette possibilit\u00e9, mais je vais dire mais je vais pas partir maintenant les autres ils peuvent parce que je suis rest\u00e9 se consacrent, \u00e7a m'a beaucoup appris parce que je me sentais solidaire d'une partie de ce ce monde qui n'avait pas le choix, c'est, c'est comme \u00e7a, alors voil\u00e0, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, je pense que \u00e7a s'est bien termin\u00e9, c'\u00e9tait une des plus mauvaises \u00e9coles pour beaucoup et beaucoup sont rest\u00e9s beaucoup sont revenus tr\u00e8s d\u00e9fait pour leur vie dans leur vie et encore maintenant, et vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:41) [83%] :\r\nTr\u00e8s changer tr\u00e8s caboss\u00e9s par cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:45) [85%] :\r\nOui, peut-\u00eatre caboss\u00e9s mais c'est pour \u00e7a que j'ai trouv\u00e9 un poste \u00e0 Cannes comme carrossier, alors j'ai tap\u00e9 dans la t\u00f4le pour redresser ce que je pouvais pas plus au bout d'un moment se calme, c'est, c'est c'est de l'argent, c'est et \u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9, cette fa\u00e7on de vivre, parce qu'il que il y a de l'argent, vos Kant\u00e9 plus les heures vous tapez tort quoi et c'est ma rencontre avec l'un des fr\u00e8res de Taiz\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 aum\u00f4nier pour les les prisons en France et puis qu'il y avait un poste assez assez bien d'aller visiter les prisons, PC j'ai \u00e0 partir de l\u00e0 que j'ai pris une route j'ai chang\u00e9 de route en fait apr\u00e8s la t\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:44) [86%] :\r\nEt l\u00e0, comme crapaud, je vais r\u00e9aliser que les grandes centrales fran\u00e7aises, la plupart du temps, c'est dans des anciens couvent c'est des murs pas possible, c'est des humidit\u00e9 c'est aider les pays qui puisse il y a une sortir en juin, moi j'ai amen\u00e9 entier ce proc\u00e8s que \u00e7a me r\u00e9volte mais se r\u00e9volter c'est il faut construire, alors la r\u00e9volte ne doit pas nous rendre, il faut d\u00e9velopper autour de soi, peut-\u00eatre plus de conscience en parlait plus se tenir au courant, mais il faut permettent \u00e0 ceux qui ont perdu pied qu'on puisse vivre quelque chose jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:34) [89%] :\r\nEt c'est ce que vous avez fait, il y a ce s\u00e9jour, vous travaillez dans les prisons et puis apr\u00e8s une fois que vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est tout le travail que vous avez fait, ici, vous avez beaucoup \u00e9crit, vous avez cr\u00e9\u00e9 des associations, que ce soit Carrefour rue vous avez cr\u00e9\u00e9 en Club Med, vous avez \u00e9crit un journal vous avez cr\u00e9\u00e9 une radio, vous avez cr\u00e9\u00e9 DDA Moh avec D D comme ce qu'on appelle \u00e7a et des studios mobiles, vous \u00eates un cr\u00e9atif, un cr\u00e9ateur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:04) [83%] :\r\nCertainement, mais je ne r\u00e9alisons plut\u00f4t depuis longtemps, j'avais aussi une auto- \u00e9cole, je fais tout ce que je veux pas tout essay\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:15) [91%] :\r\nVous avez une une auto- \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:17) [78%] :\r\nOui, j'ai parce j'arrivais plus \u00e0 suivre en l'air. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:21) [67%] :\r\nC'est quoi No\u00ebl tr\u00e8s colombien 7. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:23) [86%] :\r\nNon, non, mais comment peut discret, parce que je vais peindre, vous savez, j'ai tout fait \u00e7a les les conventions normal parce qu'il fallait une licence tout et puis c'\u00e9tait mal vu par les auto- \u00e9coles class\u00e9es mon id\u00e9e, c'\u00e9tait de donner la possibilit\u00e9 \u00e0 beaucoup de jeunes qui avaient perdu ou qui n'avaient pas permis de r\u00e9cup\u00e9rer un permis d'apprendre accorder alors le le d\u00e9c\u00e8s ce choix, pas cher et puis que je puisse les pr\u00e9senter des autres, et l\u00e0, la voiture je vais r\u00e9aliser tr\u00e8s voiture c'\u00e9tait un bureau et dans la voiture, la personne vous raconte des histoires ne se rend pas toujours compte qui raconte une partie de sa vie aussi et tout en roulant, il y a une confiance qui se fait, il y a an la d\u00e9velopper et d'armes, la pratique, c'est souvent avec quelqu'un qui veut voir je dis ben j'ai j'ai quelque chose \u00e0 faire placette au tu viens avec moi et puis on en cause en marche est en marche, on se dit les choses qu'on ne dit pas autrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:47) [98%] :\r\n\u00e7a c'est fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:48) [84%] :\r\nOui cr\u00e9\u00e9 c'est existait depuis que la Terre existe, elle se cr\u00e9e, elle se fait et se d\u00e9fait \u00e9lu mais il doit \u00eatre constamment en cr\u00e9ativit\u00e9 cr\u00e9er \u00e7a donne un sens \u00e0 sa vie comme beaucoup n'ont pas, ont perdu de sens n'en ont pas o\u00f9 se donnent pas la peine d'avoir un sens, alors on peut cr\u00e9er 1000 choses, tout le monde ne peut pas avoir un jardin tout le monde ne peut pas faire quelque chose qui soit tr\u00e8s cons\u00e9quent, mais c'est pas d'\u00eatre occup\u00e9s, c'est d'avoir des patients et cr\u00e9er c'est \u00e9galement bon est faire l\u00e0, c'est de pouvoir r\u00e9inventer des activit\u00e9s nouvelles, parce que notre soci\u00e9t\u00e9 progresse, il faut changer nos m\u00e9thodes et faute qu'on trouve des fa\u00e7ons de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:44) [90%] :\r\nLe lien entre la cr\u00e9ation, la crise de cr\u00e9ativit\u00e9, j'imagine l'imaginaire aussi elle elle crapaud fou comment vous faites, c'est quoi le lien pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:56) [83%] :\r\nJe ferai pas au fond, c'est par exemple le lait, les studios mobiles, c'est un peu la folie par rapport aux conventions actuelles et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:07) [87%] :\r\nEt \u00e0 l'administration, la politique actuelle, c'est de maintenir des terrains agricoles dans le vide pour une agriculture qui se fait plus et alors l'\u00e9tat de la peine, nous nous mettons \u00e0 disposition, c'est pas rien et puis cagoul\u00e9s faire quelque chose, je suis du de Jordan c'est peu lors d'une ann\u00e9e, 2 ans, 3 ans, alors que la solution quand on a impos\u00e9, c'est on apporte nos studios on les pose, il y a juste des branchements affaire le jour, il faut partir dans les d\u00e9place sur un autre terrain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:51) [89%] :\r\nPour arriver \u00e0 \u00e7a, c'est vous qui l'avez -vous l\u00e0 o\u00f9 l'avait imagin\u00e9, il faut penser hors du cadre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:56) [83%] :\r\nEh oui, parce que beaucoup trop envie ont v\u00e9cu ou vivent dans des cadres qui sont d\u00e9primants, vous savez dans le b\u00e9ton, dans les rues, vous avez des sens interdits, vous que il y a, il y a qui, chose qui qui a perdu de l'humanit\u00e9, non dans la nuit et ce qui m'a impressionn\u00e9 encore pourtant impressionn\u00e9, mais ce qui m'a impressionn\u00e9 parce qu'on on nourrit derri\u00e8re la gare peu pr\u00e8s de 150 personnes tous les midis je vais dans le lieu tout d'un coup, je r\u00e9alise que tout ce qui vient de manger son tout savoir toutes les habits sont noirs, la mode actuelle, elle est noire et \u00e9videmment mon imagination, je me dis je vais essayer de trouver une fabrique qu'nous livrent que des amis de couleur, des vestes en couleur au moins qui est de la couleur et je demande au personnel de 30 couleurs, mais pas celui d'anti- finir ce c\u00f4t\u00e9 sont c'est affreux et la mis\u00e8re, la tendance, vous allez dans les vestiaires, apprendre ce qui est noir, et l\u00e0 il faut r\u00e9inventer la bille mais la lundi fait le Moine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:17) [100%] :\r\nCrapaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:02) [80%] :\r\nJe vais boire un peu d'eau et voulez un verre, vous voulez un peu d'eau, sur LCI, vous parlez, \u00e7a, \u00e7a vous donne pas parce que prend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:14) [73%] :\r\nVerre de vin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:17) [92%] :\r\nTout de suite : attention crapaud des nouvelles de la route, info trafic soyez prudents sur l'autoroute Yverdon Gen\u00e8ve car des objets ont \u00e9t\u00e9 perdus sur la chauss\u00e9e entre Lausanne Crissier et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Gen\u00e8ve et de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:37) [78%] :\r\nAlors il y a toujours un de crapaud qui va dans un autre sens, qui dit non, moi les gars fait pas avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:48) [90%] :\r\nC'est pas facile, c'est pas facile parce que je suis souvent je remarque encore mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:55) [89%] :\r\nMaintenant que je suis un peu par rapport au social, certainement trop original, pas \u00e7a pour du s\u00e9rieux, je me sentais pas disons soutenues par le corps social, en gros on je me disait souvent que les \u00e9coles social nommerait beaucoup plus faire appel \u00e0 notre \u00e9quipe, il faut changer ses \u00e9tudes, il faut, il y a, il y a beaucoup d'chose changer mais j'ai l'impression de faire peur un peu et \u00e7a me chagrine quelque part, parce que partout o\u00f9 je vais, on me dit quand est -ce que tu arr\u00eates quand est -ce que tu prends ta retraite, c'est c'est affolant, c'est comme si, oui, il y a en a assez du noir, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:47) [91%] :\r\n\u00e7a vous vous sentez un peu exclu, on vous pousse un peu vers la sortie, \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e en sentiment de solitude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:52) [84%] :\r\nIl y a un peu de \u00e7a, oui, oui, je n'ai pas compl\u00e8tement M\u00e9d\u00e9e du qu'un peu de \u00e7a, c'est pas mon \u00e9quipe, alors l\u00e0 non, plut\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a aussi le fait que, il y a des gens que je, je, apr\u00e8s 50 ans et \u00e7a rassure me voir alors il y a ce c\u00f4t\u00e9 oh \u00e7a rassure pas, je suis toujours l\u00e0 et puis pour les professionnels, c'est un peu d\u00e9rangeant parce que je propose des choses o\u00f9 il faut investir disons dis toujours le social c'est pas des questions de c'est pas des questions de rendez- vous, c'est des questions de rencontres, d'avoir souci les avec les gens, ce n'est pas un dire ses soucis, il faut les emmener avec soi ou les garder, il faut \u00e9viter d'avoir sa propre valise \u00e0 pour en faire un poids c'est il faut que ce soit m\u00eame que je garde un plaisir de vivre mais que ne soit pas coll\u00e9 \u00e0 la mis\u00e8re qui enfance c'est capital parce qu'autrement, des choses vous dormez plus jouer, j'ai pas de cauchemars, mais j'ai d'ailleurs les r\u00eaves comme crapaud, je, je m'en souviens tr\u00e8s rare, c'est vrai, n'est pas de vos r\u00eaves non, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, c'est comme si. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:19) [85%] :\r\nIl y a un mois une protection crit\u00e8res mais alors je r\u00eave le jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:28) [99%] :\r\nC'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:28) [81%] :\r\nEt c'est, c'est tr\u00e8s bon, mais je face fait mon a\u00e9ration personnel, donc \u00e7a veut dire qu'il y a une oui oui, je crois que la vie doit \u00eatre aussi chatoyantes et \u00e7a doit \u00eatre aussi repose si la nuit je me r\u00e9veille, viens jamais un \u00e9couteur et jamais il n'radio \u00e9t\u00e9 \u00e7a m'endort parce qu'autrement vous pensez trop longtemps et c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:57) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez des \u00e9missions parl\u00e9es ou de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:00) [83%] :\r\nLe parler parce que la musique r\u00eave \u00e7a me ce trop alors le parler parce que la musique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:09) [82%] :\r\nParl\u00e9 il y a des choses int\u00e9ressantes sur certaines de m\u00eame la Romande et m\u00eame l\u00e0, non, c'est quand m\u00eame des confidences que comme crapaud, je fais de la radio parce que c'est assez personnel mais c'est, c'est ma vie, j'ai pas dit : j'ai pas \u00e7a, garder mais \u00e7a fait 7 bless\u00e9s aussi des traces pour montrer que beaucoup de monde pour faire autrement que ce qu'il fait maintenant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:40) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s crapaud fou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:43) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, j'adore ce crapaud devenu un peu en tout temps des scrutins crapaud il y a la solitude qui vous est impos\u00e9 est -ce que vous avez besoin de solitude aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:57) [89%] :\r\nOui, j'ai besoin d'sur l'\u00e9tude oui mais c'est pas une solitude st\u00e9rile, la solitude c'est jardini\u00e8re et faire un gendarme, c'est d'avoir une occupation aussi qui donne une distance par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, alors l\u00e0 nous attend dans 5 minutes au Parc, c'est : voil\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9 plus de plaisir \u00e0 se voir parce que, en attendant, sur place, c'est pas bon, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:32) [88%] :\r\nDonc, vous \u00eates all\u00e9 faire une petite balade dans le parc, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0, juste derri\u00e8re la gare oui qu'est -ce que vous avez fait en attendant on va attendre, j'avais un petit peu d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:40) [84%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai surtout regard\u00e9, c'est ce qui pousse maintenant parce que il y a des arbres en fleurs, ce camp merveille d'ailleurs par rapport au aux arbres, j'aurais beaucoup voulu que les municipalit\u00e9s, au lieu de de planter des arbres \u00e0 feuilles et puis juste apr\u00e8s il y a peu, un arbres \u00e0 fruits et je trouve que beaucoup de gamins auraient un plaisir fou d'aller manger des cerises les pommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:11) [81%] :\r\nLes marauder c'est \u00e7a, c'est votre c\u00f4t\u00e9 maraudeurs qui est qui ressort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:14) [86%] :\r\nOui, oui, mais j'avais propos\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, la municipalit\u00e9 de mettre des armes en Afrique, \u00e7a passe pas parce que \u00e7a donne du boulot maintenant, m\u00eame les parcs, le danger c'est qu'on commence \u00e0 les b\u00e9tonn\u00e9, mais les les petites cours se sont b\u00e9tonn\u00e9s en ville, c'est incroyable et un arbre instruisez en en pleine ville, c'est j'entends d\u00e9j\u00e0 les cris des enfants pour aller je suis appeler les premi\u00e8res cerises m\u00eame sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:53) [93%] :\r\nNo\u00ebl Constant, vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 la d\u00e9tresse ici \u00e0 la \u00e0 la mis\u00e8re dans votre propre parcours il y a eu 7 enfants, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame difficile, vous avez perdu aussi votre \u00e9pouse qui \u00e9tait enceinte dans un accident au fond est -ce que \u00e7a cr\u00e9e aussi une forme de solitude existentielle, on vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:13) [90%] :\r\nNon, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:16) [83%] :\r\nCe que j'ai une capacit\u00e9 \u00e0 Manhattan, \u00e0 des, on m'a, je dirais, un peu comme un job \u00e0 pleurer sur mon sort, sur un tas de la mis\u00e8re serait le fumier non parce que je j'ai pas un plaindre je trouve d\u00e9j\u00e0 c'est formidable aux gens suivi ce que je vis, ce que je, je peux faire ce qu'il y avait encore \u00e0 faire et la g\u00e9missements pour moi, \u00e7a serait de pleurer sur mon sort, non, non, je trouve passionnant, on a une vie qui nous pose des probl\u00e8mes et qui en m\u00eame temps nous permet de, de r\u00e9fl\u00e9chir et de transf\u00e9rer \u00e7a peut-\u00eatre \u00e0 voir avec cette notion de rock un peu il faut faut \u00eatre sur les 2 pongistes il faut il faut il faut parce que la rudesse et la la difficult\u00e9 qui se vit autour, il faut \u00eatre fort \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:29) [80%] :\r\nCrapaud fou fort faut fort et content comme Constant c'est beau, c'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:45) [86%] :\r\nEt certains se crapaud fait qu'il est le seul \u00e0 pouvoir sauvegarder l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:53) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, alors je suis profond\u00e9ment ce sentiment parce que, en fait, \u00e7a me \u00e7a ne m'a pas d\u00e9truit, \u00e7a ne m'a pas amoindri et j'ai ce sentiment que beaucoup autour de moi sont sont que j'existe encore, il y a des gens qui sont heureux que vous existez ah oui alors tout \u00e0 fait non c'est \u00e7a serait certains disent quand m\u00eame qu'est -ce qui se passera plus tard, c'est pas plus tard qu'il c'est aujourd'hui et puis c'est bien vivre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:30) [88%] :\r\nEt que \u00e7a vaut suscite comme comme sentiment de se dire : d'abord la conscience et de dire au au micro de dire voil\u00e0, je sais, je sais qu'il y a des gens qui sont contents que j'existe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:40) [89%] :\r\nQuel sentiment savez Samnaun donne encore de la joie, parce que je veux rester, disons, tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la vie, \u00e7a fait partie de la vie, c'est un centime et puis c'est une force, pas seulement un sentiment, c'est peut-\u00eatre une puissance parce qu'on peut \u00eatre puissant, m\u00eame tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:04) [94%] :\r\nQu'est -ce que vous avez l'impression que vous apportez aux gens pour qu'ils soient contents que vous existez encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:11) [84%] :\r\nLeur rapporte pas de forc\u00e9ment une solution, je prendrai des morceaux absolue, c'est des petites choses, peut-\u00eatre que, un peu comme il s'appelle celui qui \u00e9met des petits cailloux le Petit Poucet, voil\u00e0 le petit Poucet et je mets mes petits cailloux et \u00e7a fait une route. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:37) [82%] :\r\nVous \u00eates illumin\u00e9 en me disant : \u00e7a, \u00e7a vous fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:40) [77%] :\r\nOui, parce que je trouve, c'est des petites choses simples qui font qu'il faut pas compliquer la vie, et voil\u00e0, parle d'un simple petit caillou, enfin un bout de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:52) [88%] :\r\nEn quoi les crapauds fous sauve l'esp\u00e8ce, selon vous, parce que j'ai. \r\nBen voil\u00e0 c'est de r\u00e9ponse courte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:02) [76%] :\r\nBen oui, c'est ce qu'ils existent et qu'il montre une voix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:10) [71%] :\r\nJe suis pas sans voix. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:12) [85%] :\r\nMais une des, des, des, des, des, des, des, des, des, des, des 2 de David. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:36) [99%] :\r\nDonc il est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:42) [78%] :\r\nDe 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:08) [59%] :\r\nDVD : les villes. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:53:35) [64%] :\r\nDe nous donner de la du DVD DVD DVD et DVD de DVD de du moment, c'est de donner de DVD de des journaux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:15) [69%] :\r\nD'une d'une dizaine de l'\u00e9l\u00e8ves de l'unit\u00e9 du de d'invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:54:23) [63%] :\r\nDe la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:25) [86%] :\r\nCrapaud fou propos\u00e9 par Cyril Despr\u00e8s et Tristan Miquel r\u00e9alisation Didier Resa, assistante de production Jacqueline programmation musicale Nathalie Chabanne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:42) [83%] :\r\n\u00e0 des drogues, nous on a fait beaucoup de bien, faut beaucoup d'humour pour amoindrir les probl\u00e8mes mais les qu'est -ce qui vous fait rire, vous avez tout de suite la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:16) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re fou 15 heures sur RTS crapaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T13:18:00Z", "program": {"href": "/programs/64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "id": "64A8F104-DC8E-4B53-9857-8E4C7EE93F88", "name": "Crapaud fou"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AC13792-94CF-48E7-8450-6426DCBDF89F", "internalArchiveId": "2AC13792-94CF-48E7-8450-6426DCBDF89F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virgil Vernier", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le cin\u00e9aste Virgil Vernier pr\u00e9sente \"Sophia Antipolis\", son nouveau long m\u00e9trage en comp\u00e9tition dans la section \"Cineasti del presente\". Sophia-Antipolis est le nom d'une technopole sur la C\u00f4te d'Azur, un lieu o\u00f9 les r\u00eaves devraient devenir r\u00e9alit\u00e9. Sous un soleil de plomb, des hommes et des femmes sont \u00e0 la recherche d'un sens, d'un lien social, d'une communaut\u00e9. Ils vont croiser le destin d'une jeune fille disparue.\r\nLe film est \u00e0 voir dans le cadre du Festival de Locarno les 3, 4 et 5 ao\u00fbt.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725924", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Virgil Vernier / VER_2018-08-03T17:31:45_sequence-1", "Vertigo du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le cin\u00e9aste Virgil Vernier pr\u00e9sente \"Sophia Antipolis\", son nouveau long m\u00e9trage en comp\u00e9tition dans la section \"Cineasti del presente\". Sophia-Antipolis est le nom d\u02b9une technopole sur la C\u00f4te d\u02b9Azur, un lieu o\u00f9 les r\u00eaves devraient devenir r\u00e9alit\u00e9. Sous un soleil de plomb, des hommes et des femmes sont \u00e0 la recherche d\u02b9un sens, d\u02b9un lien social, d\u02b9une communaut\u00e9\u2026 Ils vont croiser le destin d\u02b9une jeune fille disparue.\n\nLe film est \u00e0 voir dans le cadre du Festival de Locarno les 3, 4 et 5 ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-9725924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:52Z", "speechToTexts": ["10.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt avoir un autre casting 2 mois plus tard, j'imagine oui faut r\u00e9ticence parce qu'on ne pourra pas revenir en arri\u00e8re, \u00e7a me d\u00e9range pas, parce que de toute fa\u00e7on, en tout cas j'ai envie de refaire ma poitrine, donc je sais que \u00e7a m'aidera aussi pour le casting, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a prend enfin toute fa\u00e7on c'est un mois c'est trop quoi vous pouvez pas \u00eatre op\u00e9rationnel dans un mois, m\u00eame si je vous op\u00e8re une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nPourquoi, c'est-\u00e0-dire je ferais pas op\u00e9rationnel et avoir mal non m\u00eame ces sport l'inqui\u00e9tait pas oui bonjour monsieur, vous auriez 5 minutes \u00e0 nous accorder ses bouquins pour discuter de quoi s'agit avant ces pourparlers de spiritualit\u00e9 inspir\u00e9e l'alerte avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e il y a tout juste un mois. \r\n2 agents de s\u00e9curit\u00e9 du site de Sophia-Antipolis, on avait d\u00e9couvert un corps calcin\u00e9 dans des bureaux vides bonjour VGE Virgil Vernier pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nJe vais y arriver bonjour, comment allez- vous, tr\u00e8s bien, merci, merci d'\u00eatre avec nous, on va parler de votre film, Sophia Antipolis, il est en comp\u00e9tition, ici dans la section cin\u00e9astes du pr\u00e9sent, c'est votre 2\u00e8me, long m\u00e9trage de fiction, je veux dire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [93%] :\r\nOui, en m\u00eame temps je ne veux pas jouer sur les mots, mais j'ai fait d'autres films o\u00f9 je j'ai essay\u00e9 de brouiller volontairement la fronti\u00e8re entre documentaire et fiction, certains \u00e9taient de long mais par commodit\u00e9, bon, on va dire que c'est le 2\u00e8me long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [90%] :\r\nDe fiction de fiction de fiction, une fiction qui est quand m\u00eame s'inspire du r\u00e9el, puisque pour pr\u00e9parer ce film vous avez plong\u00e9 dans les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qui la composent et que l'on suit tout au long du film, un film s\u00e9quenc\u00e9 en 3 parties : la premi\u00e8re s'ouvrent dans une clinique de chirurgie esth\u00e9tique avec une jeune fille qui veut se faire refaire les seins, une 2\u00e8me partie dans laquelle on suit des gens un peu paum\u00e9, il faut bien dire, enfin, il y a beaucoup de gens qui sont tr\u00e8s perdus dans dans votre film, qui h\u00e9site entre la milice d'autod\u00e9fense o\u00f9 la secte, allez savoir, une secte qui annonce que la fin du monde est pour bient\u00f4t : qui faut donc se r\u00e9unir pour la vivre ensemble et puis une 3\u00e8me partie qui s'attache au fond \u00e0 r\u00e9soudre l'histoire parce que cette histoire lorsque votre film commence, on ne la conna\u00eet absolument pas, c'est vraiment v\u00e9ritablement l'inverse de Colombo c'est pas tirer, tuer qui, on ne sait pas du tout, \u00e7a va, et petit \u00e0 petit, tout cela s'semblait on r\u00e9alise au final qu'il y a un lien entre tous les personnages du film, alors qu'eux- m\u00eames n'en sont pas conscient, c'est un film qui est une construction tr\u00e8s particuli\u00e8re, tourn\u00e9s en pellicule 16 millim\u00e8tres avec cette tonalit\u00e9 ce grain et cette lumi\u00e8re si particuli\u00e8re de de la pellicule alors tout d'abord, pourquoi avoir voulu situer cette histoire \u00e0 Antipolis dans cet endroit petit peu d\u00e9shumanis\u00e9, telle que vous nous montrez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je pense que le nom lui- m\u00eame de Sophia Antipolis et tr\u00e8s inspirant personnellement je je venais l\u00e0- bas on parce que ma grand- m\u00e8re avait un petit h\u00f4tel sur la C\u00f4te d'Azur et je voyais toujours sur l'est -ce inscription des panneaux d'autoroute Sophia-Antipolis et \u00e7a me faisait fantasmer j'imaginais une sorte de de villes de Gr\u00e8ce antique ou de ville du futur, je savais pas trop et quand j'ai repens\u00e9 \u00e0 ce nom, plus r\u00e9cemment, j'ai vraiment eu l'impression qu'il y avait quelque chose qui pouvait \u00eatre le terreau du d'une fiction o\u00f9 on allait vraiment jouer sur les mots sur qu'est -ce que c'est Sophia qu'est que c'est Antipolis et la C\u00f4te d'Azur fran\u00e7aise me para\u00eet passionnante comme d\u00e9cor hyper moderne de question mondialis\u00e9 de l'extr\u00eame richesse de promesse du bonheur de de futurs utopique qui ont fait tr\u00e8s mis \u00e0 mal par l'exp\u00e9rience humaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [88%] :\r\nEn partant de de ce lieu qui carr\u00e9ment un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, vous, justement, vous posez une galerie de personnages qui n'ont a priori pas de lien entre, on va pas faire de nouveau toute la route mais on sait aussi que vous utilisez travailler beaucoup \u00e7a, \u00e7a fait partie aussi d'une composante essentielle de votre avec des acteurs non professionnels c'est personnage l\u00e0 qui constitue le le r\u00e9cit de votre film, vous les ai choisi, comment vous les avez comment est -ce que c'est venu d'abord par une sc\u00e9narisation et vous avez chercher des personnages qui pouvaient con correspondra \u00e7a ou c'est venu vraiment dans le sens contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [86%] :\r\nNi l'un ni l'autre, ce qui m'int\u00e9resse de faire des allers-retours entre des choses que je peux voir dans la vie ou sur Internet ou ou en lisant le jour de la presse du jour que j'ai envie de greffer de prendre telle quelle, et puis des parfois de des rencontres que je peux faire dans un bar, une nuit de quelqu'un, je me disais : cette personne elle est super parce qu'elle incarne quelque chose que je je mets dans mon film et pendant des ann\u00e9es, je me mets \u00e0 imaginer des sc\u00e9narios en disant comment ce que je vais pouvoir le ma\u00eetre l\u00e0 comment est -ce que telle petite anecdote petite si ce fait divers, je veux pouvoir l\u00e0 et comment tout \u00e7a peut faire un m\u00eame film mais je mets beaucoup de temps, je mets voil\u00e0 et j'ai besoin aussi de les plonger dans Les communaut\u00e9 dont je parle pour vraiment aller ramener des d\u00e9tails saisissants et presque tous trouverait plus grand que que que la la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [88%] :\r\nDonc, vous \u00eates all\u00e9s dans une secte, vous \u00eates all\u00e9 alors un groupe d'autod\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est ce que j'ai fait, effectivement, c'est de faire me faire passer pour une sorte de brebis \u00e9gar\u00e9es aupr\u00e8s des t\u00e9moins de J\u00e9hovah pour vraiment prendre au s\u00e9rieux leur d\u00e9pliant qui m'envoyait me pointer \u00e0 au rendez- vous qui me donnait et j'ai pass\u00e9 oui 6 mois \u00e0 rituel et \u00e0 lire toutes leurs prospectus et agir tout ce qu'il y avait autour de \u00e7a et puis une fois que j'ai eu une option d'\u00eatre all\u00e9 au bout, j'ai d\u00e9couvert la scientologie qui m'a paru vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante aussi comme secte qui promet aujourd'hui quelque chose de tout \u00e0 fait moderne sans Dieu, sans purement avec une rationalit\u00e9 qui ressemble \u00e0 la fois \u00e0 la culture entreprise du d\u00e9veloppement personnel autant qu'une mystique, un peu comme \u00e7a tr\u00e8s XXIe si\u00e8cles et puis dans un second temps, je me suis int\u00e9ress\u00e9 vraiment ou ce que \u00e7a veut dire une milice aujourd'hui tous ces gens qui pensent que la police fait pas son travail, qui s'autoproclament justiciers de la nuit et et qui entre voisins ce ce, ce sont des patrouilles, je me suis int\u00e9ress\u00e9 au beaucoup auraient des sports de combats extr\u00eames comme lequel syst\u00e8me qui un sport de combat et ce qui vient de d'Isra\u00ebl, qui ne nous sorte de version moderne du krav maga donc Sportune combattent comme Sabourin vraiment brutal et et qui, apr\u00e8s les attentats est une sorte de r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence permanent que que l'on traverserait et puis enfin pour le truc plus croustillant, cette histoire de obsession la chirurgie plastique, j'ai demand\u00e9 un chirurgien femmes \u00e0 Paris femme pour avoir notamment op\u00e9rer des gens comme Nabilla de d'accepter de me faire passer pour son assistant personnel et j'ai pu comme \u00e7a la compagnie dont plusieurs rendez- vous avec des jeunes filles qui venaient alors qu'elles avaient une poitrine tout \u00e0 fait conventionnel et dans des standards de beaut\u00e9 classique vouloir malgr\u00e9 tout changer quelque chose, et essayer de comprendre, qu'est ce qu'il y a dans le cerveau de ces jeunes filles qui, qui ont une obsession d'une beaut\u00e9 parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [92%] :\r\nLes obsessions de de la beaut\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, il y a beaucoup de de th\u00e9matiques qui sont \u00e9videmment abord\u00e9e dans le film, mais il y a quand m\u00eame une certaine r\u00e9currence \u00e0 l'impression que le film va vers un certain point, en l'occurrence, qui rejoint cette trace de br\u00fblure qui est dans le coin avec justement le corps : le corps calcin\u00e9 de cette femme qui a laiss\u00e9 ses traces et qui qui g\u00e9n\u00e8re finalement quelque chose d'essentiel dans le film puisqu'elle trace on peut laisser une obsession comme \u00e7a de fin de monde aussi qui est pos\u00e9e Lytham on parle beaucoup d'apocalypse en finale sans trop le r\u00e9v\u00e9ler qui absolument extraordinaire \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e7a c'est quelque chose qui justement est essentielle dans le film, pour vous, cette question de la trace de s'ancrer dans un temps et dans un espace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [91%] :\r\nToutes les formes possibles de de fant\u00f4mes, que ce soit les paysages qui sont hant\u00e9s par des traces de de la de de mort, ancien de que \u00e7a soit les individus eux- m\u00eames qui ont perdu quelqu'un ou que ce soit tr\u00e8s concr\u00e8tement effectivement ce motif qui va devenir r\u00e9current et de plus en plus important de cette fille disparue retrouv\u00e9e morte br\u00fbl\u00e9e, j'ai eu envie de d'aller filmer toutes les les formes de de hantise est de de fant\u00f4mes qui avait dans cette r\u00e9gion comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [84%] :\r\nPour \u00e7a, que la pellicule, le 16 millim\u00e8tres essentielle pour \u00e7a justement \u00e7a fixe mieux ses traces, ses fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [89%] :\r\nJe crois qu'il y a quelque chose de magique dans la pellicule qui a lieu \u00e0 voir avec l'alchimie avec le fait de, peut-\u00eatre, oui, r\u00e9v\u00e9ler des des traces de de fant\u00f4mes, des spectres, encore plus que le num\u00e9rique o\u00f9 on sent qu'il y a peut-\u00eatre moins de magie est moindre que quelque chose d'organique qui peut, qui peut se r\u00e9v\u00e9ler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [91%] :\r\nUn dernier mot sur les com\u00e9diennes et com\u00e9diens du film, on comprend bien qu'ils sont toutes ces tous amateurs, c'est bien \u00e7a, tout \u00e0 fait, il y a 0 professionnels devant la cam\u00e9ra, c'est vrai, voil\u00e0 comment \u00e7a se passe lorsque vous recevez Caster ces gens est -ce que vous leur expliquez l'histoire est -ce que c'est important de le raconter l'histoire est -ce que vous expliquez votre projet ou est -ce que vous cherchez des personnes que vous mettrez devant la cam\u00e9ra et ensuite, c'est votre affaire, le montage, l'organisation du film et sa structure particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [89%] :\r\nChacun un traitement particulier, il y a des gens que j'ai, je leur ai demand\u00e9 est -ce que tu veux bien jou\u00e9, elle qui \u00e9tait dans la vie et contente toi de de il y a pas grand chose a chang\u00e9 il y a d'autres gens que j'ai peur, j'ai cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, qui sont m\u00eame s'ils ne sont pas acteurs qui ont accept\u00e9 de transformer totalement ce qu'ils \u00e9taient et de de jouer mon jeu mais en tout cas c'est un long travail puisque pendant pr\u00e8s d'un an j'ai j'ai cherch\u00e9 la personne parce parfaite \u00e0 chaque fois qu'il correspondent exactement \u00e0 un fantasme que j'avais de ce personnage et souvent ce qui est g\u00e9nial, c'est qu'ils apportent encore plus que ce qu'on avait imagin\u00e9, parce qu'ils ont une bizarrerie un charme \u00e9trange, une mani\u00e8re d'\u00eatre, qui, qui va encore plus de de saveur et de de Chair \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [94%] :\r\nMerci, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir Virgil Vernier, le film s'appelle Sophia-Antipolis il est en comp\u00e9tition aussi dans la section cin\u00e9astes du pr\u00e9sent, merci beaucoup, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [77%] :\r\nVertigo Vertigo figurent sur la premi\u00e8re, la promis on apprend. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T15:48:12Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDC18A6C-04D4-4C4A-B1EB-D385826E43E9", "internalArchiveId": "FDC18A6C-04D4-4C4A-B1EB-D385826E43E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "St\u00e9phane Go\u00ebl", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Producteur et r\u00e9alisateur, le Lausannois St\u00e9phane Go\u00ebl est cofondateur du collectif Climage. Il pr\u00e9sente \"Fuori concorso\" son nouveau film \"Insulaire\" qui narre le destin d'un aristocrate bernois parti s'installer en 1877 sur une minuscule \u00eele chilienne. Le film raconte \u00e0 la fois le parcours de ce mouton noir d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u00e2ch\u00e9 ses origines et le quotidien de ses descendants, paradoxalement fiers de leur ascendance helv\u00e9tique.\r\nLe film est projet\u00e9 dans le cadre du Festival samedi 4, dimanche 5 et lundi 6 ao\u00fbt.", "durationSec": 1075, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725925", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["St\u00e9phane Go\u00ebl / VER_2018-08-03T17:21:45_sequence-2", "Vertigo du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Producteur et r\u00e9alisateur, le Lausannois St\u00e9phane Go\u00ebl est cofondateur du collectif Climage. Il pr\u00e9sente \"Fuori concorso\" son nouveau film \"Insulaire\" qui narre le destin d\u02b9un aristocrate bernois parti s\u02b9installer en 1877 sur une minuscule \u00eele chilienne. Le film raconte \u00e0 la fois le parcours de ce mouton noir d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u00e2ch\u00e9 ses origines et le quotidien de ses descendants, paradoxalement fiers de leur ascendance helv\u00e9tique.\nLe film est projet\u00e9 dans le cadre du Festival samedi 4, dimanche 5 et lundi 6 ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-9725925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:52Z", "speechToTexts": ["10.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [98%] :\r\nMon petit royaume. \r\nElle est la nouvelle odyss\u00e9e les l\u00e0 mon grand projet. \r\nRegardez comme s'\u00e9l\u00e8ve vers le ciel, regardez la surgir des flots comme plac\u00e9 \u00e0 l'exact milieu de nulle part, fragile et vaillante, \u00e0 la fois il faut avoir vu 100 fois la mort de pr\u00e8s pour accepter la rudesse de ce territoire sa fourberie et ses trahisons faire preuve chaque jour de patience, d'obstination d'indulgence, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9l\u00e9ments pour accepter de vivre ainsi les \u00e9p\u00e9e du malheur comme suspendue en permanence au-dessus de la t\u00eate. \r\nEt puis, celui qui veut s'\u00e9tablir ici, il doit faire une promesse. \r\nSon amour, son amour de l'\u00eele sera inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nLa voix de Mathieu Amalric est le narrateur de votre film documentaire St\u00e9phane Go\u00ebl bonjour, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous nous racontez l'histoire d'un homme qui est parti s'installer en 1877 sur une minuscule \u00eele au large du Chili et tr\u00e8s au large du Chili, puisque je crois qu'elle \u00e0 peu pr\u00e8s 700 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes chiliennes et vous \u00eates comme assez souvent dans certains de vos documentaires, vous \u00eates parti explorer le pass\u00e9, vous avez une passion pour l'histoire des Suisses \u00e0 travers le monde et dans le pass\u00e9, que ce soit \u00e0 l'ouest du ou au large du Chili. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [86%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait, c'est \u00e0 12, j'aurais fait un film \u00e0 du pr\u00e9coce qui conquis raconter l'histoire d'une d'une d'\u00e9migration \u00e0 leur travail collectif un Matis d'une utopie aussi, c'est-\u00e0-dire des gens qui \u00e9taient partis dans le d\u00e9sert du Nouveau-Mexique, un en qu\u00eate de, de, de, de richesse et \u00e7a avait tr\u00e8s mal tourn\u00e9 pour eux, l\u00e0 c'est l'histoire d'un d'un seul, un seul homme, d'un individu qui a un peu un original qui est un obstin\u00e9, qui est un r\u00eaveur et qui, apr\u00e8s une vie \u00e0 Berne 2, issu de l'\u00e2me de la bourgeoisie des grandes familles : les fans Roth qui ne supporte plus, il ne supporte plus sa famille ne supporte plus son milieu social, il devient mercenaire dans l'arm\u00e9e autrichienne, d'abord pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et il part, il d\u00e9cide de partir assoiff\u00e9 d'ailleurs et cet ailleurs cette qu\u00eate, va, va, va le conduire au bout du bout du bout du monde, c'est-\u00e0-dire non effectivement cette \u00eele qui avait donn\u00e9 naissance \u00e0 la l\u00e9gende de Robinson Cruso\u00e9, puisque c'est l\u00e0 o\u00f9 avait v\u00e9cu en marin \u00e9cossais abandonn\u00e9 par son \u00e9quipage seul pendant 4 ans et qui est de retour au pays, avait inspir\u00e9 de faux pour \u00e9crire son son homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [90%] :\r\nEt \u00e7a, on l'entend \u00e0 travers cette voix off mais de nouveau, on ne voit pas, vous vous a, vous arrivez ici et maintenant sur cette \u00eele pour retrouver finalement aussi la descendance de on voit d'ailleurs l'arri\u00e8re- petit-fils je crois de d'Alfred von route en des habitants, des p\u00eacheurs, enfin toute une communaut\u00e9 des comme \u00e7a qui pose assez vite des questions qui, de fa\u00e7on troublante pose exactement les m\u00eames questions que qu'en Europe aujourd'hui, o\u00f9 en Suisse elle- m\u00eame parce que le c\u00f4t\u00e9 insulaire \u00e9videmment pour vous est une m\u00e9taphore la figure all\u00e9gorique \u00e9videmment \u00e0 pouss\u00e9 compl\u00e8tement votre geste, on voit bien qu'une image, l'image de cette \u00eele dans votre film, appelle une autre image, celle de notre pays, dans quelle mesure vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de voir \u00e0 quel point il y avait tr\u00e8s peu finalement de diff\u00e9rence d'attitude entre des gens qui habitent aussi loin que nous quelque part \u00e0 quel point ces questions- l\u00e0, sur l'immigration, sur le fait d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 tous nos co\u00fbts par une nouvelle communaut\u00e9 qui peut venir chez nous peut d\u00e9passer compl\u00e8tement notre propre nation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange, moi, je suis all\u00e9 \u00e0 la qu\u00eate d'un d'un du destin d'un homme qui \u00e9tait parti, bien s\u00fbr, cet homme, il a une descendants sur cette \u00eele, il a eu des des enfants qui ont fait souche, il a cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9, il a cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9 en faisant venir des gens un peu de de diff\u00e9rents endroits, des gens qui venaient d'Allemagne, Italie, que sais -je de d'Ecosse et d'ailleurs, et puis voil\u00e0, cette communaut\u00e9 n'existe encore et on va lui rendent visite, aujourd'hui, on a l'impression, soudain, quand on est l\u00e0- bas, que c'est comme quand on fait un repas de famille avec des cousins tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s qu'on n'a jamais vu ou peut-\u00eatre lors d'un enterrement une fois et puis on se rend compte qu'on se ressemble \u00e9trangement, et les gens dans cette toute petite \u00eele qui ou abrite un seul village est \u00e0 800 habitants environ aujourd'hui, ils ont peur de l'envahit na\u00eetre envahi, ils ont peur d'\u00eatre envahis fantasme sur une une un une terreur de l'invasion, que ce soit l'invasion botanique animales ou humaines parce que ils ont des ressources, ils sont, et c'est des eaux qui sont relativement riche en poissons langouste alors il pense que les gens vont venir se saisir de leur de leur de leur la richesse de leur richesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [81%] :\r\nIls appellent les plastiques, les plastiques c'est quoi vous avez cela vient du compte trag\u00e9die avec d'autres, parce qu'en fait, jusqu'\u00e0 ce que les gens viennent du continent il n'utilisait pas de plat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [87%] :\r\nSi on a exactement les gens sont venus du continent avec du plastique et puis les gens sont venus du continent avec des fois d'autres valeurs, mais les gens du continent, c'est leur cousin, c'est des Chiliens comme et puis eux par on ne se d\u00e9finit pas comme eux se d\u00e9finit comme descendants des colons de ce Suisse et de ces familles qui sont venus, qui ont v\u00e9cu la rudesse du parce c'est un territoire qui est qui est rude, o\u00f9 la vie est difficile et puis l'\u00e9preuve \u00e0 cr\u00e9er une identit\u00e9, voil\u00e0 les \u00e9preuves ont cru noter et aujourd'hui, les gens viennent pour profiter voil\u00e0 bless\u00e9s en week- end au hasard voil\u00e0 et puis \u00e7a cr\u00e9e des tensions, on parle aujourd'hui obtient est -ce qu'on aurait pas construire une fronti\u00e8re est -ce qu'on aurait pas mettre une douane est ce qu'on n'aurait pas changer la constitution pour demander aux gens de venir quelque temps puis de repartir tout de suite et puis c'est vrai que \u00e7a fait des \u00c9chos qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9trange pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [91%] :\r\nEt vous, en vous installant \u00e9videmment sur place j'imagine pour filmer documentaire, je ne sais pas combien de temps vous avez v\u00e9cu vraiment au sein de cette communaut\u00e9, vous avez pris plaisir quelque part \u00e0 cette vie qui prot\u00e8ge aussi charmant et qui semble absolument malheur singuli\u00e8re et unique ce petit paradis o\u00f9 ce petit royaume comme c'est souvent dit dans le dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [87%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a parlait de son royaume lui c'\u00e9tait un homme qui, qui \u00e9tait en qu\u00eate d'un royaume aussi et il s'est d\u00e9fini comme un roi, il parle de ces sujets, et tout \u00e7a, et puis quand on est dans ce dans ce petit royaume aujourd'hui alors, ben voil\u00e0, on a le fantasque, c'est un fantasme qui est commun \u00e0 l'\u00eele d\u00e9serte Robinson Cruso\u00e9, hein, qu'est -ce que \u00e7a, \u00e7a fait r\u00eaver comme comme g\u00e9n\u00e9ration et en Occident, c'est diff\u00e9rent, voil\u00e0 on imagine cette \u00eele puis apr\u00e8s c'est vrai que quand on est dans cette \u00eele et qu'on vit l'isolement mais non pas la solitude parce que dans cette il y a un seul village, qui est au fond d'une baie mon entour\u00e9 de montagnes, donc on ne se retrouve comme d'un petit village valaisan aussi les routes \u00e9taient vraiment coup\u00e9 des fois, on aurait bien envie d'descendre Sion pour aller boire un caf\u00e9 ou un film, h\u00e9 bien en veut pas, donc, parce que le \u00e9videmment la c\u00f4te est, \u00e0 700 kilom\u00e8tres et il faut 3 semaines de, de, de, de bateaux pour pour pour y arriver, donc c'est vrai que le paradis se transforme assez vite un enfer aujourd'hui parce non a pass\u00e9 un peu plus de 2 mois, donc voil\u00e0, mais, mais une certaine bourde et c'est la lourdeur de d'\u00eatre d'\u00eatre ensemble dans un territoire minuscule et un territoire qui est fragile parce qu'\u00e9videmment il y a les ressources ben les ressources de la mer sont riches par compte des ressources de la terre \u00e0 l'eau et puis l'impact de ces gens qui ont eux aussi des ponts de l'du continent parce que c'est \u00e7a, c'est que, exactement, c'est le rejet : on ne veut pas l'autre, par contre, on aime, on est content qu'une fois par mois, le cargo le petit cargo vient du continent Paraiso et nous am\u00e8ne les t\u00e9l\u00e9s, les frigos, les fruits, les l\u00e9gumes, les fruits et les l\u00e9gumes parce qu'on cultive quasi rien sur cette et puis tout \u00e7a \u00e7a Hamas et les d\u00e9chets qu'on doit \u00eatre dans un coin tout \u00e7a, donc c'est vrai que le entra\u00eene son entre le paradis et le trop plein, le trop le paradis et film Beat trop plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [85%] :\r\nVotre id\u00e9e de d\u00e9part St\u00e9phane Go\u00ebl lorsque vous \u00eates partis sur cette \u00eele, c'\u00e9tait de raconter l'histoire de cet homme ou c'\u00e9tait de de, vous avez d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate cette m\u00e9decine cette Suisse m\u00e9taphorique, que l'on trouve au milieu de du du Pacifique Sud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [86%] :\r\nAlors mon id\u00e9e de d\u00e9part c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de raconter, vous avez raison de le destin singulier de cet homme et puis en arrivant sur cette \u00eele avec Antoine Jacques en rep\u00e9rage on est on est on est on est parti l\u00e0- bas, il y a 2 ans, quelques semaines, Antoine Jaccoud, on vote au S\u00e9nat alors que sc\u00e9nariste, voil\u00e0 qui local actualit\u00e9 Alexandre Mathieu la exactement, on s'est rendu compte que cette image, moi j'\u00e9tais all\u00e9 une premi\u00e8re fois en 2008, il y a tr\u00e8s longtemps cette sc\u00e8ne histoire moi je disais j'aime beaucoup les histoire de paradis de fond de 4 voil\u00e0 d'ailleurs tout \u00e7a, donc j'\u00e9tais, j'avais la chance de pouvoir aller sur cette \u00eele en 2008, j'avais d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de faire un film \u00e0 autour de ce de ce personnage de ce Suisse qui \u00e9tait devenu le roi de ces territoires, et puis il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par un tsunami en 2010, donc de l\u00e0, je me suis dit bon ben on peut pas, c'est plus le m\u00eame film, enfin on peut plus faire et voil\u00e0 le une partie des gens ont quitt\u00e9 que j'avais rencontr\u00e9, on avait quitt\u00e9 le ce territoire et puis on garde en contact avec le ton, je me sens du compte que d'autres personnes \u00e9taient arriv\u00e9s dont justement des plastiques Ticos non justement des gens ext\u00e9rieurs compte qui \u00e9taient venus pour participer \u00e0 la reconstruction et c'est vrai que t'en a d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0 il y a 2 ans, avec Antoine Jaccoud sur l'\u00eele, on s'est rendu compte que la th\u00e9matique de l'identit\u00e9 de la d\u00e9finition identitaire \u00e9tait pr\u00e9gnante peut-\u00eatre plus maintenant que l'avait jamais \u00e9t\u00e9 pour les habite pour les insulaires ne sait et puis, un peu comme comme c'est ma femme, ma foi, un peu le cas pour nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [92%] :\r\nUne question que je me suis pos\u00e9 au niveau de la forme en voyant votre film s'\u00e9tend donc c'est un film en Cin\u00e9maScope en \u00e9cran large documentaire mais avec une patine visuelle qui est vraiment absolument digne dans dans dans d'une fiction de cin\u00e9ma avec vraiment cette envie de, d'une certaine forme de spectacles en tout cas de la nature, on a vu aussi r\u00e9cemment on ce qu'on a parl\u00e9 hier de de l'Apollon de Gaza qui a aussi du m\u00eame tourn\u00e9 dans ce format large qu'est ce que c'est ce cette tendance actuelle du documentaire \u00e0 vouloir rivaliser sur le terrain du grand spectacle de la fiction, expliquez -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [87%] :\r\nOn a les moyens de le faire, c'est \u00e7a, ma foi, on a les moyens de le faire parce qu'il y a des cam\u00e9ras, la Team bon march\u00e9 qui permet de, de, de, de donner l'illusion de faire illusion : Non, l\u00e0 en l'occurrence c'est vrai que je pense qu'il y a, il y a dans une histoire comme \u00e7a une histoire en plein voil\u00e0 un homme qui pages, il devient le roi de l'\u00eele de Robinson Cruso\u00e9, voil\u00e0, on est dans ce territoire minuscule au milieu de cette, de cette session sans fin, c'est vrai que pour nous, et dans un territoire, une \u00eele volcanique, c'est pas du tout une \u00eele un atoll du Pacifique avec des palmiers, du sable blanc, c'est une \u00eele volcanique qui a surgi des flots avec une terre rouge, noir, jaune ocre une jungle dans certains endroits un d\u00e9sert dans l'autre, et donc c'est vrai que \u00e7a a appel\u00e9 \u00e0 ou ressentie voil\u00e0 au ressenti ce que peut ce que pouvait ressentir les gens de l'\u00e9poque lorsque suisse qui a d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0- bas et qui s'est dite d'abord dans un 1er, tiens donc, tiens, \u00e7a ressemble un peu au Mol\u00e9son voil\u00e0 donc Jammu et puis il a vite donc on va pouvoir mettre des vaches va pour amener des vaches, on va parler des milliers de vaches, on va pour faire du lait, du fromage, du beurre et puis bon \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a a foir\u00e9 parce qu'il y avait pas suffisamment d'eau et d'air pour nourrir tous b\u00eate hein, et puis apr\u00e8s, il a eu d'autres r\u00eaves tient alors on va couper les arbres, on va faire du du b\u00fbcheronnage, puis apr\u00e8s on va massacrer des otaries, il y avait des millions d'otaries on va massacrer nous \u00e9prouve pour vendre des pots de tarifs dans le Marc inonder le march\u00e9 europ\u00e9en et pour moi \u00e7a, rappel\u00e9 \u00e0 l'amplitude voil\u00e0 \u00e0 l'amplitude du odieux du r\u00e9cit de l'histoire devait r\u00e9pondre une forme non plus, donc, l'\u00e9tude de la, de l'image, donc voil\u00e0, apr\u00e8s on se dit : mais pourquoi pas, r\u00eavons, faisons un peu du cin\u00e9ma des fois moi j'aime bien varier les varier les genres, faire des fois des reportages, faire des fois du r\u00e9cit intime ou du r\u00e9cit historique, bas\u00e9 sur des archives, l\u00e0 c'\u00e9tait pas le cas dans cette histoire, il y avait 3 pauvres photos qui avaient \u00e9t\u00e9 prises par des gens de passage de ce Suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle, il est mort en 1905, donc voil\u00e0, il y avait pas beaucoup de documents d'archives et pas de quoi ou alors \u00e7a on faisait de la fiction, donc on faisait pirates des Cara\u00efbes, version bernois Bernard soit effectivement il fallait qu'on trouve une esp\u00e8ce de r\u00e9cit de forme qui soit entre le pass\u00e9 et le pr\u00e9sent, et un peu aussi un peu entre la fiction, elle, elle, documentaire, donc cela jouer cin\u00e9ma quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [92%] :\r\nComment \u00e7a se passe le temps du tournage, moi je me pose beaucoup cette question- l\u00e0 en regardant votre film, St\u00e9phane, mais aussi pour d'autres films que vous avez pu r\u00e9aliser lorsque vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au pass\u00e9 celte, notamment lorsque vous creuser le pass\u00e9 comment est -ce que le temps, on le vit et on l'aborde une fois qu'on est sur place, vous \u00eates sur cette \u00eele, on est \u00e0 700 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes du Chili, vous n'avez pas un temps infini devant vous, vous devez ramener de la mati\u00e8re et pourtant, vous travaillez sur une mati\u00e8re qui est historique, qui prend du temps \u00e0 \u00eatre creus\u00e9, vous devez approcher les habitants, vous devez les faire parler, vous devez les filmer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [89%] :\r\nOui, bon, ben voil\u00e0, vous avez mis le doigt sur le probl\u00e8me non, bah, c'est pour moi, c'est toujours la question de la de la l\u00e9gitimit\u00e9 qui je suis et qu'est ce que je fais sur cette \u00eele, voil\u00e0 c'est un gringo un plastique ou le roi des plastiques hausse puisque je viens de, de, de l'autre bout du monde pour arriver, mais avec quelle l\u00e9gitimit\u00e9 qu'est ce qui fait que les gens l\u00e0- bas vont vont peut-\u00eatre rouvrir un tout petit peu de leur de leur de leur r\u00e9alit\u00e9 de leur de leur histoire aussi bon alors qu'est ce que je peux leur offrir, alors je viens de Suisse, je viens avec une partie l\u00e0 en l'occurrence dans ceux de leur histoire, de leur histoire, parce qu'on trouve dans les archives ici de la morgue command\u00e9 de Berne, des lettres, on trouve des documents alors certes pas des milliers, on trouve des photos, on trouve quelques cas que non pas qu'ils n'ont pas eu acc\u00e8s, donc on leur am\u00e8ne on leur ram\u00e8ne le r\u00e9cit du un peu du p\u00e8re fondateur, puisque c'est vraiment le le type qui a cr\u00e9\u00e9 la cette communaut\u00e9, donc on a, on a, on a ce qu'on a, on a une en d\u00e9tient un petit quelque chose qui n'ont pas et donc avec l'histoire, simplement avec le r\u00e9cit h\u00e9 ben \u00e9coute, on s'assied pour pour pour raconter, surtout avec le l'amour disons de la de la parole qui est celle des des Chiliens ah bah on peut comme \u00e7a, passer du temps, petit \u00e0 petit et apr\u00e8s la 2\u00e8me cl\u00e9, c'est effectivement le le ton, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'avoir l\u00e0, on a pass\u00e9 2 mois un peu plus que 2 mois sur l'\u00eele, c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s long, mais c'est quand m\u00eame un ton assez assez pr\u00e9cieux par rapport \u00e0 faire un reportage en quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:41) [86%] :\r\nOn parle \u00e9videmment beaucoup d'\u00eeles de c\u00f4t\u00e9 insulaire, on peut quand m\u00eame rappeler aussi, vous faites partie dans le collectif que l'image, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 quelques cin\u00e9astes sont ensemble, est ce que vous avez l'impression d'\u00eatre un petit peu justement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, dans cette structure, cin\u00e9aste insulaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [89%] :\r\nEst ce qu'on a l'impression d'\u00eatre une \u00eele dans le milieu cin\u00e9matographique, c'est \u00e7a que vous voulez dire Truffaut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:05) [95%] :\r\nLe collectif associatif comme \u00e7a c'est quand m\u00eame pas courant, tout le monde fait passer en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [87%] :\r\nC'est vrai, alors c'\u00e9tait c'\u00e9tait besoin aussi, c'est vrai que c'\u00e9tait au d\u00e9but, c'\u00e9tait en ces termes : un besoin peut-\u00eatre de se de se de sel marqu\u00e9 d'un syst\u00e8me c'est-\u00e0-dire voil\u00e0, on n'est pas une structure de production en d\u00e9pend pas d'une structure hi\u00e9rarchique, c'est-\u00e0-dire il y a pas un producteur qui extrait comme une esp\u00e8ce de quelqu'un qui d\u00e9tient, \u00e0 savoir et puis on pour lequel on travaille, on va se mettre ensemble \u00e0 plusieurs personnes, qui ont des comp\u00e9tences plus ou moins \u00e9gale ou diff\u00e9rentes, il y en a un qui sait faire un peu plus une chose : la cam\u00e9ra \u00e0 l'autre, un peu plus du montage autrement, un peu plus la production et puis on va partager ce savoir et ses comp\u00e9tences pour les mettre pour les mettre ensemble, c'\u00e9tait possible dans le domaine du documentaire, \u00e7a allait peut-\u00eatre certainement moins dans le domaine de la de la de la fiction Christian de agglo pour des questions peut-\u00eatre d'm\u00eame si on en a v\u00e9cu des bien gratin\u00e9s, dans le domaine r\u00e9glementaire aussi mais non aussi pour des raisons peut-\u00eatre de co\u00fbts de production de complexit\u00e9, je dirais, du travail de production et c'est vrai que c'est une forme qui \u00e9tait un petit peu issu des mouvements des ann\u00e9es 80, voil\u00e0 l'accord qui de la militance voil\u00e0 et du politique Par-contre c'est vrai que je je je remarque maintenant il y a des il y a des gens plus jeunes qui, sortis des \u00e9coles de cin\u00e9ma aujourd'hui retrouve cette cette cette forme -l\u00e0, et puis ces 10 ne va pas pouvoir travailler tout de suite avec des producteurs, ou alors avec quel producteur, j'ai envie de travailler, bah, peut-\u00eatre, \u00e7a c'est int\u00e9ressant dans un 1er temps pour fermer mes premi\u00e8res armes de travailler dans au sein d'un au sein d'un collectif, du partage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [95%] :\r\nAlors il y a un des membres de votre collectif dont on a beaucoup entendu parler ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois, c'est Fernand Melgar Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:43) [90%] :\r\nLes ex- membre du collectif Fernand Melgar ne fait plus partie du voil\u00e0 depuis une ann\u00e9e et demie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:47) [87%] :\r\nOui, et son nom est m\u00eame effac\u00e9 du site internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [84%] :\r\nNon, il n'a pas \u00e9t\u00e9 facile, c'est lui qui a retir\u00e9 en quittant le collectif et la aux enlever son nom, il reste films mais \u00e7a on on dress\u00e9 finance, on en a pas parce qu'il a, il ne fait plus partie du du collectif, donc voil\u00e0 il il a quitt\u00e9, il a quitt\u00e9 climat qu'on voil\u00e0 on avait, on a travaill\u00e9 ensemble pendant une dizaine d'ann\u00e9es, on a travaill\u00e9 c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pendant une dizaine d'ann\u00e9es, on a travaill\u00e9 doit, d'autres non, pendant quelques ann\u00e9es et puis, et puis le collectif bah voil\u00e0 donc collectif les collectivement, par d\u00e9finition, c'est \u00eatre c'est le c'est travailler ensemble \u00e0 la barre, un moment donn\u00e9, Fernanda a plus il n'a plus trouv\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 Hama, travailler avec les gens qui vous qui \u00e9tait encore dans ce dans ce dans ce collectif, donc voil\u00e0 il il a quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:36) [93%] :\r\nCe qui veut dire St\u00e9phane Go\u00ebl que ceux qui restent ensemble ont une communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, une vision commune de leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:43) [86%] :\r\nEn tout cas une communaut\u00e9 de une forme de communes doit fraternit\u00e9, je dirais plus que comme toi, c'est-\u00e0-dire de, de, de d\u00e9sir de d\u00e9sir d'entraide, de d\u00e9sir d'\u00eatre ouais de partager des choses qui vont aussi au-del\u00e0 de de du travail trop est \u00e0 faire que d'aider des gens qui ont envie d'avoir un regard comme moi, de regarder un peu ensemble aussi une r\u00e9flexion sur le cin\u00e9ma de ce que \u00e7a doit \u00eatre aujourd'hui de faire des des films donc m\u00eame des, des territoires qu'on a envie d'explorer h\u00e9 ben voil\u00e0, donc \u00e7a c'est et puis aujourd'hui, moi je suis tr\u00e8s heureux d'accueillir d'autres personnes, l\u00e0 j'ai produit le film de St\u00e9phanie Chuat et V\u00e9ronique Reymond, qui s'appelle les DAM qui est aussi une production que l'image, et l\u00e0 on a d'autres projets la de la petite chambre de la petite chambre d'un film qui va sortir le 26 septembre au cin\u00e9ma et puis on travaille maintenant avec d'autres, d'autres cin\u00e9astes plus jeunes qui sortent des \u00e9coles maintenant, donc voil\u00e0, \u00e7a, on a envie de refaire de ce ce couac chose de pommes dans un peu plus vivant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [86%] :\r\nEt votre film documentaire insulaire et pr\u00e9sent\u00e9s en premi\u00e8re mondiale, ce samedi \u00e0 16 heures 15 \u00e0 Locarno et bien s\u00fbr, sera pr\u00e9sent\u00e9 pour d'autres projections ici \u00e0 Locarno, mais plus tard \u00e9videmment en salle, merci beaucoup, St\u00e9phane, merci \u00e0 vous et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T15:48:20Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A0FA763-4298-49FF-BAD7-299348E6DA9A", "internalArchiveId": "3A0FA763-4298-49FF-BAD7-299348E6DA9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bruno Dumont", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Bruno Dumont (\"L'Humanit\u00e9\", \"Flandres\", \"Ma loute\") est l'invit\u00e9 du Festival de Locarno et re\u00e7oit le \"Pardo d'onore Manor\" sur la Piazza Grande ce samedi 4 ao\u00fbt, \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re mondiale de la s\u00e9rie \"Coincoin et les z'inhumains\", qui sortira ensuite en salle en Suisse et sera diffus\u00e9e sur ARTE en septembre.", "durationSec": 1172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725926", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Bruno Dumont / VER_2018-08-03T17:21:45_sequence-3", "Vertigo du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Bruno Dumont (\"L\u02b9Humanit\u00e9\", \"Flandres\", \"Ma loute\") est l\u02b9invit\u00e9 du Festival de Locarno et re\u00e7oit le \"Pardo d\u02b9onore Manor\" sur la Piazza Grande ce samedi 4 ao\u00fbt, \u00e0 l\u02b9occasion de la premi\u00e8re mondiale de la s\u00e9rie \"Coincoin et les z'inhumains\", qui sortira ensuite en salle en Suisse et sera diffus\u00e9e sur ARTE en septembre."], "variantIds": ["ece-9725926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:52Z", "speechToTexts": ["10.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [77%] :\r\nC'est quoi 3 c'est quand m\u00eame, vous \u00eates l\u00e0, vous Java c'est pas naturel, un commandant de cause bordel \u00e7a ne rien bah c'est normal si \u00e7a vient pas de la terre va tomber du ciel qu'on lui pour c'est pas humain moi Carpentier c'\u00e9tait corps vivant un commandant mort mais vivant, avant d'\u00eatre mort, quand vous allez encore nous donnons ind\u00e9finiment, c'est des besoins du vivant, c'\u00e9tait vraiment dur commenter vivant buvant \u00e7a confirmerait la vie extraterrestre. \r\nL'Huma Carpentier humain, les gens, on a un go\u00fbt bien s\u00fbr commandant en voit ce second volet s'int\u00e9resse. \r\nOui, leur plainte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nLa voix de Bernard Provost ou Prouvost, je sais pas comment on prononce au tout simplement Philippe genre Alain d\u00e9lai et Lucie Caron, que l'on avait d\u00e9couvert dans Petit Quinquin et que l'on retrouve aujourd'hui dans cette nouvelle s\u00e9rie qui est la suite de Petit Quinquin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [88%] :\r\nAh oui, c'est la saison de commande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [84%] :\r\nJustement une suite, c'est une premi\u00e8re dans votre cin\u00e9ma, comment vous avez abord\u00e9 le, le fait de revenir \u00e0 des personnages, \u00e0 l'image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [87%] :\r\nMais si, comme j'ai fait une s\u00e9rie de la loi de la s\u00e9rie, c'est justement de de poursuivre et -ce en fait \u00e7a m'int\u00e9resse de de continuer \u00e0 suivre les personnages dans dans Petit Quinquin il avait 13 ans, un petit gar\u00e7on un peu le dernier un peut dire et lassant et devient adolescent donc on aborde des choses diff\u00e9rentes, donc c'est peut-\u00eatre pas du tout pareil que petit quelqu'un il c'est c'est moins moins psychologique m\u00eame dans c'est c'est plus sur les gendarmes c'est plus plus burlesque peut-\u00eatre donc c'est le \u00e0 la fois continuer faire la m\u00eame chose et faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [88%] :\r\nLa loi de la s\u00e9rie, \u00e7a peut \u00eatre aussi justement de pouvoir aller encore plus loin, voil\u00e0 du un succ\u00e8s en l'occurrence, a \u00e9t\u00e9 le cas avec qui qu'incarne la vous \u00eates autoris\u00e9 aussi d'aller alors tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans aussi fallait plastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [84%] :\r\nOui, le danger aussi c'est quand vous faites une suite, c'est de se dire : bon, ben voil\u00e0, il y a le spectateur est plus compliqu\u00e9, ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 eu la premi\u00e8re partie, hein, alors surtout qu'il \u00e9tait plut\u00f4t content donc le c'est difficile de faire quelque chose, surtout qui marche bien, par d\u00e9finition, parce que la, donc il fallait donc j'ai choisi effectivement de pousser le bouchon encore plus loin, quitte \u00e0 doubler carr\u00e9ment les corps, voil\u00e0, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s fruits c'est \u00e7a exag\u00e9r\u00e9 et puis ce le ce burlesque l\u00e0 moi \u00e7a peut et \u00e7a me fait rire, alors je m'amuse bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [85%] :\r\nPour celles et ceux qui ne connaissent pas Quinquin c'\u00e9tait une s\u00e9rie, on peut dire, c'\u00e9tait vous disiez d'ailleurs vous charpente votre expression, Bruno Dumont, c'\u00e9tait les experts mais chez vous dans le Boulonnais, voil\u00e0, voil\u00e0, esp\u00e9rant boulonnais alors le Boulonnais pour ceux qui ne connaissent pas, racontez -nous de Boulonnais c'est Boulogne-sur-Mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [87%] :\r\nC'est le nord de la France est en face de l'Angleterre tout c'est de l\u00e0 que vient, Franck Rib\u00e9ry, je crois, Franck Rib\u00e9ry vient de Boulogne-sur-Mer, oui, oui, il y a du beau monde toutes les Miss France la r\u00e9cemment viennent toutes de Boulogne ou Calais quoi non vraiment n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nLes belles personnes voil\u00e0 et vous d\u00e9cidez d'aller encore plus loin avec cette nouvelle s\u00e9rie, film\u00e9 en 4 \u00e9pisodes dans lesquels on retrouve, on l'a dit, les com\u00e9diens qui avait fait le succ\u00e8s de de Petit Quinquin est ce que vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e de de retrouver ces gens parce que voil\u00e0, vous avez eu un coup de coeur pour c'est pour ces acteurs non professionnels, on le dit on le r\u00e9p\u00e8te ou est -ce que c'est ce ce plaisir particulier de de pousser des personnages encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [89%] :\r\nBah, il y a \u00e0 la fois les 2, c'est-\u00e0-dire qu'il y a l'attachement, c'est-\u00e0-dire ce sont des personnages conviction qui qui sont attachants, donc on, je me suis attach\u00e9 \u00e0 eux, ils ont quand m\u00eame fait une saison donc, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont, ils sont pass\u00e9s quand m\u00eame j'esp\u00e8re du statut de d'amateurs, ils s'ils sont professionnels, c'est-\u00e0-dire qui savent ce que c'est qu'un tournage, ils savent ce que c'est qu'une qu'une sc\u00e8ne ce que c'est qu'une prise, donc ils ont, ils ont aussi une plus grande facilit\u00e9 \u00e0 jouer, donc ils ont moins peur, ils sont un peu d\u00e9sinhib\u00e9, donc je peux faire beaucoup plus de choses que je ne pouvais faire sur que que n'en obtient car par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [86%] :\r\nMais, justement alors dans Petit Quinquin par exemple Bernard Pruvost, donc le le fameux commandant moustachu, vous dirigez avec une oreillette, je crois, parce qu'il y avait bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [86%] :\r\nIl a toujours, il est toujours minoritaire, tout le monde parce que j'ai d\u00e9couvert les vertus de l'oreillette mais si, en fait, j'ai d\u00e9couvert sur Janet qui \u00e9tait une com\u00e9die musicale, on mettait une oreillette, forc\u00e9ment, puisque l'acteur avait mais on entend de la musique et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement bien que je peux parler \u00e0 l'acteur pendant qu'il joue, donc je peux \u00e0 la fois le le faire d\u00e9railler \u00e0 loisir ou le ou le rail, et si j'ose dire, c'est-\u00e0-dire Lulu les dans son texte, par exemple, l'oubli, donner une indication de de placement, souvent il se passe pas bien par rapport \u00e0 la cam\u00e9ra, c'est-\u00e0-dire que le donc si on refait la prise parce que je veux dire c'est dommage d'\u00eatre la t\u00eate etc tandis que quand il joue, qu'il est, vous pouvez lui parler ben vous rectifiez, tr\u00e8s vite, donc on est beaucoup plus pr\u00e9cis au cadres et beaucoup plus pr\u00e9cis aussi au texte, en fait, donc je ne peux, je peux leur parler, je peux encore faire des blagues, je peux aussi donc \u00e7a dans le comique, on peut se permettent de faire plein chose quand un acteur joue, on peut lui mettre une peau de banane tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [89%] :\r\nSi on revient aussi sur ce que raconte l'intrigue de de de cette saison 2 donc on voit que tout s'oriente vers des Verts, des sortes de ce qu'on croit d'abord \u00eatre des bouses, puis en fait c'est des grosses taches de flaques de glu qui vont s'av\u00e9rer plus ou moins, on va dire d'origine extraterrestre sans trop r\u00e9v\u00e9ler l'intrigue du film, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est qu'autour des personnages se d\u00e9ploie toute une modernit\u00e9 que vous convoquez \u00e0 travers justement les migrants, les questions li\u00e9es \u00e0 l'homosexualit\u00e9 des pr\u00eatre peut-\u00eatre \u00e9ventuellement p\u00e9dophiles en tout cas, on fait un clin d'oeil avec \u00e7a, un parti nationaliste aussi qui qui prend une certaine importance dans le film, on l'impression vraiment et d'ailleurs, votre h\u00e9ros diablement pas assez de monde moderne avec internet, tout \u00e7a, qu'est ce que repr\u00e9sente filon qu'est ce qu'incarne ce commandant qui a l'air de ne jamais vraiment boug\u00e9 par rapport \u00e0 ce monde qui ne sait pas tr\u00e8s bien comment r\u00e9agir par rapport \u00e0 ce monde, c'est beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [90%] :\r\nSeulement il traverse le monde moderne sera l\u00e0 une fa\u00e7on de traverser notre monde telle qu'il est, avec ses qualit\u00e9s, avec ses ses d\u00e9fauts et de mettre un clown ou des clowns et du coup \u00e7a remet tout en question, \u00e7a permet aussi de, de, de, de, de bousculer et envie aussi dans un monde assez coinc\u00e9 quand m\u00eame, y a plein mal de choses qu'on peut plus dire qu'on peut plus faire donc Jos\u00e9 de plus en plus polic\u00e9 et donc je pense que \u00e7a fait beaucoup de bien, et puis je crois que le cin\u00e9ma est un lieu de de lib\u00e9ration, c'est qu'on est l\u00e0 aussi pour pour pour se purger, donc il y a des choses qui sont toujours s\u00e9rieux transgression voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est c'est aussi l\u00e0 pour pour nous regarder, parce que quand on se moque en fait le on re\u00e7oit en fait c'est pas de le commandant n'existe pas, il repr\u00e9sente pas du tout laid la sociologie du Nord-Pas-de-Calais absolument pas quoi c'est donc c'est vraiment des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [89%] :\r\nPhilippe, c'est en pr\u00e9sence \u00e0 la question parce que lorsque, et je fais, je rebondis sur la question de de Rapha\u00ebl, on peut aller tr\u00e8s loin dans le burlesque, on peut dire beaucoup de choses m'voeu pas forc\u00e9ment le faire dire \u00e0 tous les personnages, donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 parfois un peu des chiens, comme \u00e7a on excuse le propos puisque la personne qui le tient, et peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment cens\u00e9 savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'elle dit ou se rendre compte de l'outrance de son propos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [86%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est le personnage est comme \u00e7a, juste acteur mais l'acteur, il joue son personnage, la mission de l'acteur, c'est de faire son personnage et les, les personnages sont dingues, donc ils sont pas faits pour \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9, cens\u00e9 s\u00e9rieux quelque chose qui sont l\u00e0 pour bousculer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [85%] :\r\nDonc il faut expliquer que le commandant donc \u00e0 un adjoint qui est incarn\u00e9 par Philippe Georges Carpentier qui pour sp\u00e9cialiste des cascades et que son v\u00e9hicule de gendarmerie dr\u00f4le adore rouler sur 2 roues et voil\u00e0 par une fois sur 2, bah il y a un accident, voil\u00e0 une un peut-\u00eatre un jour, bonjour la sp\u00e9cialit\u00e9 du commandant c'est tir\u00e9 en l'air \u00e0 Touba, la chance enfin voil\u00e0, c'est un monde de dingue vraiment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [84%] :\r\nDonc vous pouvez c'est un manque de vin et donc faut pas parler s\u00e9rieusement, on peut, si vous voulez, mais \u00e7a, \u00e7a serait pas y arriver parce que \u00e7a il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [85%] :\r\nEt c'est th\u00e9matis\u00e9s \u00e9chappe, ils le disent aussi son arr\u00eat r\u00e9cemment de fous, c'est un monde de fou, alors je voulais revenir sur cette question de la transgression dont vous parliez, vous avez abord\u00e9 aussi le genre de la com\u00e9die depuis Petit Quinquin avant c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas sp\u00e9cialement votre genre de pr\u00e9dilection, quoique peut-\u00eatre qu'on peut trouver aussi quoi que des traces de comit\u00e9s Ritchie sont oui ou m\u00eame l'Humanit\u00e9 il y a des formes bien Fr\u00e9d\u00e9ric des touches comiques, mais ce que je voulais dire c'est ce que cette transgression, elle, elle est encore plus radicale : depuis que vous \u00eates dans le genre de la com\u00e9die, selon vous, vous permettez encore plus une certaine forme de Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [89%] :\r\nJe, je pense que le comique et dit des choses s\u00e9rieuses, c'est une fa\u00e7on c'est pas simplement de la rigolade au sens peut \u00eatre po\u00e8te, quoi, je pense que derri\u00e8re ce rire il y a quelque chose de tr\u00e8s profond qui se dit et qu'il est plus facile peut-\u00eatre de toucher par le burlesque que par le tragique en fait donc \u00e7a vous savez, moi je suis philosophe, moi j'ai fait des \u00e9tudes de philosophie et je trouve beaucoup de qualit\u00e9s, autant dire des choses graves et profondes en riant que de que de rester dans la dans dans les choses plut\u00f4t plut\u00f4t l\u00e9g\u00e8re, donc je trouve que que le tragi-comique cr\u00e8me r\u00e9sume assez bien ce qu'on est tous on est tragi-comique, c'est-\u00e0-dire qu'on est des \u00eatre m\u00eal\u00e9s et que le que le tragique, il est, il est, il c\u00f4toie toujours comique, c'est en fait c'est c'est dr\u00f4le parce que c'est pas dr\u00f4le, voil\u00e0 c'est je veux dire c'est que voil\u00e0 bien et c'est moi quand j'ai clip sc\u00e9nario c'est c'est dramatique, c'est c'est pas dr\u00f4le, quoi, donc, ce qui est dr\u00f4le c'est l'interpr\u00e9tation, donc c'est c'est comment \u00e7a d\u00e9raille donc les acteurs qui font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [84%] :\r\nEt c'est parce vous, vous ne l'auriez pas avec des acteurs professionnels ou d'autres acteurs aussi je l'ai fait je l\u00e8ve Malouda ajoute : je fais avec Lucchini non mais \u00e7a ne va pas ce prendre la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [87%] :\r\nMais non, parce que Lucchini, on est encore dans le psychologique, il y a encore de la psychologie, l\u00e0 il a plus de la psychologie, elle a explos\u00e9 et donc si vous voulez, est on est en Binoche, on \u00e9tait plus dans la psychose, comme quand je discute avec Pinochet, elle me demandait toujours est -ce que pour calmer non mal tourne ou mazout elle demandait la psychologie sur son personnage pour le construire, j'aimais \u00e7a est dingue, elle a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par son p\u00e8re par son fr\u00e8re, son enfance et de c'est le fils de ton p\u00e8re, donc je veux dire, arr\u00eate de me poser des questions sur la construction du personnage, donc c'est c'est c'est hors limites, on est en dehors des clous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, et c'est et les acteurs de de de Petit Quinquin ces questions- l\u00e0 ne les pousse pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [91%] :\r\nMais je leur dis pas les acteurs sont pas les complices, c'est des \u00e9l\u00e9ments, c'est comme un orchestre, il y a, il y a des musiciens qui sont l\u00e0, il y a des notes etc donc, l'acteur n'a pas besoin d'\u00eatre le complice de ce que vous faites, l'acteur et meilleur souvent quand il est aveugle, donc moi je, je passe pas mon temps \u00e0 expliquer l'acteur on tu vois la sc\u00e8ne c'est \u00e7a ce que je voudrais, c'est \u00e7a : est ce que tu comprends bien la puissante qu'est ce qu'il en a \u00e0 foutre, il s'en fout, il est, il est l\u00e0 pour interpr\u00e9ter et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [88%] :\r\nJe voulais revenir sur cette profondeur justement de la com\u00e9die dont vous parliez avant, on voit que dans votre il film \u00e9videmment les questions du terroir et des Alien fera le terroir, il y a 2 autres com\u00e9dies fran\u00e7aises qui me sont arriv\u00e9es comme \u00e7a spontan\u00e9ment \u00e0 l'esprit est ce que c'est des com\u00e9dies que vous consid\u00e9rez aussi avec une certaine part de de profondeur la soupe au chou et le gendarme par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [87%] :\r\nSont mes r\u00e9f\u00e9rences Jean je suis s'est s\u00e9par\u00e9 peur oui c'est, je trouve qu'il y a, il y a, il y a dans le c\u00f4t\u00e9 po\u00e8te, po\u00e8te, quelque chose de beau voil\u00e0 alors c'est la gaudriole, mais la gaudriole, fait partie de nous, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu con mais le le le on est humain donc coincoin qu'on comprend pas qu'il ne faut pas donc le finit par autant de th\u00e9matiques du n\u00e9ant que de pr\u00eatre, po\u00e8te et je pense que la que la conjonction des 2 rend la la la, le vrai poids des choses, donc il faut ni pontifier comme \u00e7a et en m\u00eame temps il faut rigoler quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [85%] :\r\nEt on parlait de burlesque, alors il y a une r\u00e9f\u00e9rence directe dans une des premi\u00e8res s\u00e9quences, on voit un pont de mur comme \u00e7a qui tombent qui para\u00eet tomber sur les personnages parfaite, le personnage est sauv\u00e9 parce qu'il reste dans l'embrasure de de de l'entr\u00e9e s'un une r\u00e9f\u00e9rence directe \u00e0 un gag d'un film de Booster Keaton qu'on conna\u00eet tous, apr\u00e8s on voit aussi avec cette glue qui n'arr\u00eatent pas de tomber sur les t\u00eates pour vous, c'est un peu, c'\u00e9tait cette glue, c'est un peu votre tarte \u00e0 la cr\u00e8me juste fait c'est tout, comprenez bien, oui, ah bah, \u00e9coutez, je vous tiens un peu depuis quelques temps et j'aime un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [85%] :\r\nNon mais c'est vrai, vous avez raison, \u00e7a se pr\u00e9sente mais mais source vraiment le burlesque du cin\u00e9ma, donc aussi bien M\u00e9li\u00e8s que que Buster Keaton et le radar tout \u00e7a dans le c'est le c'est la chute, c'est la glu c'est la tarte \u00e0 la cr\u00e8me, etc, c'est la claque, c'est des choses tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sain, c'est, c'est vraiment de la m\u00e9canique, c'est une, \u00e7a c'est du, c'est, c'est du, c'est du dessin anim\u00e9 donc on simplifie tout, la bande- son aller hyper etc donc si on sch\u00e9matise \u00e9norm\u00e9ment pour arriver en fin de compte ou au m\u00e9canisme simple de ce qu'on est, et c'est une r\u00e9duction, qui me para\u00eet tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait comique amusantes et dr\u00f4le quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [80%] :\r\nPuisque vous parlez de la bande- son qui est extr\u00eamement pouss\u00e9e, nous ce qui nous a frapp\u00e9s, c'est effectivement le travail incroyable du sont notamment sur les produits, le commandant de police, grince, quoi qu'il fasse ses chaussures 6 assis dans la voiture, elle grince, il bouge sur le si\u00e8ge, tout grand soi-disant et aussi il argent n'allait pas se r\u00e9ussi et regardez moi j'\u00e9coute \u00e7a qu'on est de madame, je ne peux pas comprendre l'effet s\u00e9par\u00e9ment c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [85%] :\r\nDonc, l\u00e0, tout \u00e0 fait c'est donc c'est un expressionniste dans fait son il y a c'est exag\u00e9r\u00e9, donc je retiens plus que de 3 sont notamment quand le commandant s'installe, on entend uniquement que le si\u00e8ge qui est en train de se de s'affaisser Gramsci oui mais c'est \u00e7a qui augmente le comique, le comique, c'est une repr\u00e9sentation simplifi\u00e9e des choses, alors autant le jeu des acteurs et simple mais le\u00e7ons doit en faire autant et en pour justement augmenter le l'optique sur la sur le sur l'exag\u00e9ration fait- on exag\u00e8re mais on exag\u00e8re humain en fait c'est c'est \u00e7a, donc il faut que tous les moyens d'expression que j'ai sous la main, l'acteur l'image simplifie qu'on simplifie, qu'on simplifie, qu'on simplifie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [88%] :\r\nMais ce que tous ces tous ces effets -l\u00e0 justement de de d'expressionnisme sont aussi une fa\u00e7on d'impliquer ou d'immerger encore plus le spectateur dans le monde que vous d\u00e9crivez quelque part ma question subsidiaire : est ce que vous seriez tent\u00e9 par exemple, va faire un film en relief ou d'avoir oui une recours aussi a dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [88%] :\r\nJe trouve que tous les moyens qui nous sont donn\u00e9es sont int\u00e9ressants, le relief et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, apr\u00e8s il faut que ce soit pertinent, etc mais bon, il y a plein de toutes les nouveaut\u00e9s dans le son, moi je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aff\u00fbt des nouveaut\u00e9s techniques des nouvelles cam\u00e9ras, enfin il y a plein d'effets sp\u00e9ciaux pour enlever des choses qui nous d\u00e9range quand on, quand on tourne et qu'a un avion qui passe etc on efface tout simplement donc verrons les, les, les moyens techniques ont chang\u00e9 grandement les la la la mise en sc\u00e8ne, on va beaucoup plus vite, parce que si quelque chose si une voiture on qui passe au fond, il faudrait qu'elle passe pas mon effacera donc on tourne avec la voiture qui passe donc on attaque beaucoup l'\u00e9cole et les contraintes sont sont int\u00e9gr\u00e9s dans le tournage puisque on voit des en post- production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [88%] :\r\nQu'est ce que cela signifie concr\u00e8tement pour vous, Bruno Dumont que de tourner dans cette r\u00e9gion avec ces gens -l\u00e0 qui \u00e9taient dans Petit Quinquin et qu'on a donc on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [87%] :\r\nQuand j'ai il faut tourner quelque part en fait non, mais il faut tourner dans un coin, vraiment quoi, c'est-\u00e0-dire qu'il faut trouver un coin qui qui qui soit, voil\u00e0 qui qui est local, parce que dans le local, vous ramassez des histoires et en fin de compte dans le dans le calme, ce qui transpire, c'est l'universel l'universel il existe pas, donc vous pouvez pas le film et on attend, c'est ce que c'est ce qu'on cherche, donc c'est en \u00e9tant hyper hyper local que vous \u00eates hyper universel bizarrement quoi donc plus vous \u00eates sur un individu sain, je pense, plus vous \u00eates sur la nature humaine, plus vous \u00eates en train, donc c'est en filmant je sais pas vous dire un personnage quelconque mais presque que vous parlez de la nature humaine et pas forc\u00e9ment en filmant h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:21) [89%] :\r\nCette universalit\u00e9, vous l'avez aussi gentiment int\u00e9gr\u00e9, j'ai l'impression en tout cas dans votre public, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but vous faisiez quand m\u00eame un cin\u00e9ma qui \u00e9tait en tout cas c'est confidentiel et peu \u00e0 peu depuis en tout cas un certain temps, \u00e7a s'\u00e9largit est -ce que \u00e7a vient de vous par exemple m\u00eame Petit Quinquin avec Serge virgule 3 ou1,4 millions de spectateurs sur Arte, c'est quand m\u00eame quelque part des chiffres que vous avez jamais eu en entr\u00e9e salle, \u00e7a vous fait plaisir aussi maintenant d'int\u00e9grer son d'avoir compl\u00e8tement alt\u00e9r\u00e9 votre cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:51) [88%] :\r\nDamas, ils ont renonc\u00e9 en m\u00eame temps je suis pas fascin\u00e9 par ce qui va commercialiser non tout \u00e0 fait, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas le les films commerciaux ne m'int\u00e9resse pas, donc je trouve, je suis tr\u00e8s content de voir que le public est l\u00e0, donc \u00e7a montre bien que le public, il est pas totalement perdu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [92%] :\r\nMais c'est une force d'habitude en fait sa force, de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:07) [91%] :\r\nNon, je pense que le comique est plus facile, c'est plus facile et les les gens acceptent plus facilement, ils viennent plus spontan\u00e9ment vers quelque chose qui leur appara\u00eet dr\u00f4le que sur quelque chose qui appara\u00eet un peu aust\u00e8re et des difficiles le on ne peut pas dire \u00e0 quelqu'un vient voir un film, c'est difficile de le pas venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [88%] :\r\nVous avez pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie dans un festival de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:29) [88%] :\r\nBah, c'est bien parce que le c\u00e9tac\u00e9 s'en m\u00eame temps le le les s\u00e9ries telles qu'on voit aujourd'hui renouvelle grandement je trouve le cin\u00e9ma, moi je trouve que le cin\u00e9ma s'essouffle un peu, il y a souvent, c'est une forme assez acad\u00e9mique maintenant assez archa\u00efque Damien du film on s'ennuie quoi donc la forme est assez fatigante, moi je trouve que que le que la forme s\u00e9rielle, est une forme qui augmente, vous pouvez beaucoup plus facilement d\u00e9velopper des intrigues secondaires, vous pouvez faire des digressions, donc \u00e7a vous donne une puissance et une largeur beaucoup plus importante que le cin\u00e9ma qui est toujours un peu, un peu, un peu pareil quoi, un peu contraint, oui, un peu contraint dans le dans dans le temps par exemple pas pour d\u00e9velopper des personnages, faut, il faut du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [87%] :\r\nBruno Dumont l\u00e9opard donneur ici \u00e0 Locarno et la pr\u00e9sentation de cette s\u00e9rie qui est la suite de Petit Quinquin qui s'intitule coincoin et Les z'inhumain inhumain, voil\u00e0, j'allais dire les extraterrestres devait conc\u00e8de avec un z Lisa sera diffus\u00e9 quand derri\u00e8re sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:25) [88%] :\r\nC'est justement c'est \u00e7a va \u00eatre diffus\u00e9e le 20 septembre sur Arte en 2 fois, donc le le 27 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:30) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu d'avoir Bruno dit de votre accueil et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, on va se quitter avec un extrait de la bande originale de Petit Quinquin \u00e9coutez. \r\nLisa Hassner cette chanson, vous avez pu entendre Petit Quinquin notre invit\u00e9 Bruno Dumont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:23) [80%] :\r\nVertigo Vertigo figurent sur la premi\u00e8re Napol\u00e9on d'apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A33A6E3B-A974-4D6E-A706-F35D067785C1", "internalArchiveId": "A33A6E3B-A974-4D6E-A706-F35D067785C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Tarek Jasarevic,  porte-parole de l'OMS;Martin Hilti, directeur de l'antenne suisse de l'ONG Transparency International;PIALAT\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(06/GE/LOGEMENTS PA) Le constat est toujours le m\u00eame pour le canton de Geneve...\r\nLa p\u00e9nurie de logements reste tr\u00e8s forte... selon l'Office cantonal de la statistique, qui a publi\u00e9 hier ses chiffres...\r\nLe taux de logement vide s'\u00e9tablit \u00e0 0,53% au 1er juin 2018. \r\nUn chiffre qui stagne par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, et qui est surtout trois fois inf\u00e9rieur au taux de vacance consid\u00e9r\u00e9 comme fluide pour le march\u00e9 du logement. \r\nLe canton compte cependant sur une d\u00e9tente ces prochaines ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs grands projets immobiliers. Mathieu Cupelin.\r\n  52''\r\n((A Gen\u00e8ve, seul un logement sur 200 est actuellement disponible. A savoir 1000 appartements et 200 maisons individuelles. Loin, tr\u00e8s loin de satisfaire la demande, m\u00eame si le taux de vacance est remont\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement depuis le pic de la crise il y a une douzaine d'ann\u00e9es.\r\nAlors les Genevois devront-ils longtemps continuer \u00e0 s'exiler en France voisine ou dans le canton de Vaud pour trouver un logement \u00e0 un prix abordable? Le conseiller d'Etat Antonio Hodgers, charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement et du logement, \u00e9voque les pr\u00e9misses d'une d\u00e9tente.\r\nCes trois derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 2000 nouveaux logements par an ont vu le jour - alors qu'on \u00e9tait plut\u00f4t entre 1000 et 1500 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Et le nombre de logements en cours de construction d\u00e9passe les 5000, chiffre jamais atteint depuis 30 ans.\r\nEnfin, plusieurs tr\u00e8s grands projets vont peu \u00e0 peu d\u00e9marrer - \u00e0 commencer par le PAV, le quartier Praille-Acacias-Vernets, sur lequel les Genevois ont vot\u00e9 au mois de juin, et dont le potentiel est \u00e0 lui seul de 12'000 logements.))\r\n(Bve Canicule Suisse) L'Europe et la Suisse continuent de sufoquer...\r\nLes grosses chaleurs de ces derniers jours ont oblig\u00e9 les \u00e9leveurs \u00e0 prendre des mesures pour assurer l'abreuvement des animaux de rente...\r\nDepuis hier un bal d'h\u00e9licopt\u00e8res s'est mis en place en Gruy\u00e8re.\r\nLa situation est aussi critique dans les Alpes vaudoises et notamment dans la r\u00e9gion de l'Etivaz. \r\nPar ailleur, le canton de Neuch\u00e2tel interdit lui aussi les feux en for\u00eat ou proximit\u00e9 imm\u00e9diate...\r\nC'est d\u00e9ja le cas dans les cantons de Fribourg, Berne, B\u00e2le-Ville, Jura, Schaffhouse, Vaud et Zurich.\r\nM\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs \u00e9mis une alerte canicule de degr\u00e9 4 sur 5 pour le Tessin et de 3 pour la Suisse romande et al\u00e9manique. On attend jusqu'\u00e0 36 degr\u00e9s ce week-end en Suisse...\r\n(Bve Zimbabwe) L'actuel dirigeant zimbabw\u00e9en Emmerson Mnangagwa est arriv\u00e9 en t\u00eate de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, selon des r\u00e9sultats partiels annonc\u00e9s ce soir par la commission \u00e9lectorale et portant sur neuf des dix provinces du pays. L'ancien bras droit du pr\u00e9sident Robert Mugabe tomb\u00e9 en novembre, obtient 2 147 505 voix, contre 1 929 704 pour son principal adversaire Nelson Chamisa.\r\n(TF6/NORD KIVU EBOLA/SECURITE PI) *** Une vingtaine de morts suspectes selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 de la RDC.. \r\nla R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo qui annonce en effet faire face \u00e0 une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie de fi\u00e8vre h\u00e9morragique Ebola. \r\nCette fois dans la r\u00e9gion du Nord Kivu pr\u00e8s de la ville de B\u00e9ni. \r\nUne zone connue Nicolas Vultier pour son instabilit\u00e9 et son ins\u00e9curit\u00e9. \r\n  1'27\r\n((Le Nord Kivu, c'est le fief de nombreux groupes arm\u00e9s dont certains sont ouvertement en rebellion avec le gouvernement central de Kinshasa. Ces milices se partagent une partie des importantes richesses naturelles de cette province. Elles font r\u00e9gner la terreur dans la r\u00e9gion en pillant et en violant. C'est \u00e9galement la base arri\u00e8re du groupe islamiste ougandais Allied Defense Force ADF. De quoi compliquer les op\u00e9rations de secours et l'organisation des campagnes de vaccinations. \r\n-> OMS Mag 1\r\nTarek Jasarevic est porte-parole de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n-> OMS Mag 2\r\nMalgr\u00e9 les risques, l'OMS compte donc bien arriver au coeur du foyer rapidement. Une \u00e9quipe de douze experts a atteri sur place ce jeudi avec un laboratoire mobile, \r\nune semaine tout juste apr\u00e8s l'annonce par le minist\u00e8re de la sant\u00e9 congolais de la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola qui avait touch\u00e9 la province de l'Equateur. A 2'500 km  au nord-ouest. Selon les autorit\u00e9s rien n'indique qu'il y ait un lien entre les deux \u00e9pid\u00e9mies.))\r\n(Bve Gaza) Pour se concentrer sur la situation dans la bande de Gaza, le Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu a annul\u00e9 une visite pr\u00e9vue lundi prochain en Colombie...\r\nGaza ou les signes d'un apaisement entre le Fatah, le Hamas et Isra\u00ebl se multiplient. \r\nSous l'\u00e9gide de l'Egypte, un accord entre les factions palestiennes semble sur le point d'aboutir\r\nBenjamin Netanyahu consacrea dimanche une r\u00e9union ministrielle \u00e0 un \u00e9ventuel accord \u00e9galement avec le Hamas. \r\nAlors qu'Isra\u00ebl a de nouveau bloqu\u00e9 hier matin l'approvisionnement en carburant et en gaz de la bande de Gaza en r\u00e9ponse aux cerfs-volants incendiaires...\r\n(TF5/ENTREPRISES ZONES CONFLIT PI (SUITE ROCHE)) *** Plusieurs groupes pharmaceutiques dont le suisse Roche sont dans le viseur de la justice am\u00e9ricaine pour soup\u00e7ons de financement indirect du terrorisme. \r\nCes multinationales sont accus\u00e9s d'avoir fourni du mat\u00e9riel au gouvernement irakien, sachant qu'il serait ensuite revendus pour financer des attaques. \r\nCette affaire Alexandre Habay met en lumi\u00e8re les strat\u00e9gies des entreprises occidentales dans des zones en conflit. \r\n((Pfizer, Johnson  and Johnson, Astrazeneca ou encore le B\u00e2lois Roche: ces poids lourds de la pharma sont cit\u00e9s dans une enqu\u00eate de la justice am\u00e9ricaine qui a \u00e9t\u00e9 saisie par des proches de soldats tu\u00e9s en Irak. Le mat\u00e9riel qu'ils auraient distrubu\u00e9 gratuitement aux hopitaux dans l'espoir de remporter des march\u00e9s seraient tomb\u00e9s dans les mains d'un groupe arm\u00e9 proche du ministre irakien de la sant\u00e9 de l'\u00e9poque. Selon l'ONG Transparency International la justice suisse peut potiellement ouvrir une enqu\u00eate.\r\n-> SON\r\nMartin Hilti, directeur de l'antenne suisse de cette organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte contre la corruption est assez radical quant aux mesures pr\u00e9ventives que les entreprises doivent prendre pour \u00e9viter les situations d\u00e9lciates dans de tels envrinnements. Il cite l'exemple du cimentier Lafarge sous le coup d'une enqu\u00eate de la justice fran\u00e7aise pour avoir trait\u00e9 avec le groupe Etat islamique en Syrie o\u00f9 il poss\u00e9dait une usine.\r\n-> SON\r\nDans ce type d'enqu\u00eate, la justice doit d\u00e9terminer quelles sont les responsabilit\u00e9s au sein de l'entreprise. Contact\u00e9e, Roche nous a r\u00e9pondu qu'elle coop\u00e9rait avec le D\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'heure, n'a pas \u00e9t\u00e9 saisi.))\r\n(Bve Apple) Apple a marqu\u00e9 l'Histoire de Wall Street en devenant la premi\u00e8re entreprise priv\u00e9e au monde \u00e0 d\u00e9passer le cap des 1.000 milliards de dollars en Bourse, une \u00e9tape couronnant plusieurs d\u00e9cennies de produits qui ont r\u00e9volutionn\u00e9 notre rapport \u00e0 la technologie.\r\nL'\u00e9quivalent du Produit int\u00e9rieur brut de l'Indon\u00e9sie et plus du double de celui de la Belgique, selon les donn\u00e9es de la Banque mondiale.\r\nPlusieurs entreprises sont en tout cas en embuscade pour ravir \u00e0 Apple sa premi\u00e8re place. A commencer par Amazon, le g\u00e9ant du commerce en ligne et du \"cloud\", qui vaut pr\u00e8s de 895 milliards de dollars. Ou encore Google...\r\nL'entreprise publique PetroChina avait bri\u00e8vement franchi les 1.000 milliards en 2007, lors de son introduction en Bourse, mais \u00e9tait vite redescendue.\r\n(10/CHINE/AUTOCENSURE GOOGLE PA) *** Jusqu'o\u00f9 Google est-il pr\u00eat \u00e0 aller pour revenir en Chine avec son moteur? \r\nSelon plusieurs sources internes, le g\u00e9ant am\u00e9ricain travaille sur une version de Google Search adapt\u00e9e aux exigences de censure du gouvernement chinois. \r\nCe moteur, baptis\u00e9 \u00abDragonfly\u00bb (libellule en anglais) , lui permettrait de revenir sur le march\u00e9 chinois, huit ans apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9. \r\nL'initiative, si elle se v\u00e9rifie, risque de f\u00e2cher les d\u00e9fenseurs d'un Internet libre. \r\nGoogle, qui emploie d\u00e9j\u00e0 700 personnes en Chine, est accus\u00e9 de renier ses principes pour acc\u00e9der \u00e0 ce gigantesque march\u00e9. Les d\u00e9tails avec Lo\u00efc Pialat.\r\n((Son mod\u00e8le \u00e9conomique d\u00e9pend avant tout de la publicit\u00e9. Alors Google a logiquement du mal \u00e0 ignorer 770 millions d'Internautes. Quitte \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 sa devise \u00ab fais ce qui est juste \u00bb. \r\nLa firme californienne travaillerait depuis l'an dernier sur un projet secret appel\u00e9 Dragonfly. Son PDG, Sundar Pichai, aurait m\u00eame rencontr\u00e9 des officiels en d\u00e9cembre 2017.  \r\nCe ne serait pas la premi\u00e8re fois que Google s'aventure en Chine. En 2006 d\u00e9j\u00e0, le g\u00e9ant avait lanc\u00e9 une version locale avant de renoncer, frustr\u00e9 par la censure. Le groupe semble pr\u00eat \u00e0 retenter sa chance face \u00e0 Baidu, son rival chinois.\r\nLe projet Dragonfly aurait mis en rage plusieurs employ\u00e9s de l'entreprise. Dans les faits, un site comme Wikipedia ne serait pas accessible par exemple. Si Google allait au bout de son id\u00e9e, \u00ab il s'agirait d'un jour sombre pour la libert\u00e9 d'Internet \u00bb, d\u00e9nonce Amnesty International. \r\nLe syst\u00e8me de censure dans l'Empire du Milieu est une machine bien rod\u00e9e. Surnomm\u00e9 Great Firewall, il mobiliserait 2 millions de personnes en charge de surveiller le Web. \r\n))\r\n(Bve Tennis) En Tennis... Belinda Bencic jouera les quarts de finale du tournoi de Washington\r\nLa Saint-Galloise s'est qulifi\u00e9e gr\u00e2ce au forfait de la Japonaise Nao Hibino\r\nElle affrontera aujourd'hui l'Allemande Andrea Petkovic... 91e joueuse mondiale\r\n**** Et puis Timea Bacsinszky... elle... a enfin gagn\u00e9!\r\nLa Lausannoise a sign\u00e9 hier son premier succ\u00e8s de l'ann\u00e9e en simple\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Chiasso... pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e des interclubs\r\nElle s'est impos\u00e9e en deux sets... 7-5 // 6-3 face \u00e0 la Roumaine Georgiana Raluca Serba\r\n(Une r\u00e9ussite qui a contribu\u00e9 \u00e0 la victoire 6-0 du TC Nyon)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739736", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-03T06:30:07_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-08-03T06:30:07_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9739768", "ece-9739736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:52Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour, Foued, bonjour la p\u00e9nurie de logements reste tr\u00e8s forte dans le canton de Gen\u00e8ve malgr\u00e9 les nouveaux chiffres de l'Office cantonal de la statistique, les autorit\u00e9s mise toujours sur une d\u00e9tente ces prochaines ann\u00e9es apr\u00e8s la Lafarge en Syrie, c'est au tour du B\u00e2lois Roche d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la justice pour ses agissements en Irak, des entreprises qui, parfois, s'\u00e9garent pour maintenir leur Business, dans des zones en conflit apr\u00e8s 8 ans d'interruption, Google pourrait revenir en Chine avec une plateforme adapt\u00e9e aux exigences de censure du gouvernement chinois, le g\u00e9ant am\u00e9ricain accus\u00e9 de renier ses principes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLe constat ne change pas en mati\u00e8re de logement dans le canton de Gen\u00e8ve, la p\u00e9nurie reste tr\u00e8s forte, selon l'Office cantonal de la statistique, qui a publi\u00e9 hier ses chiffres, le taux de logements vides s'\u00e9tablit \u00e00,53 pourcent au 1er juin dernier, un chiffre qui stagne par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et qui surtout est 3 fois inf\u00e9rieur au taux de vacance consid\u00e9r\u00e9 comme fluide pour le march\u00e9 du logement, le canton compte cependant sur une d\u00e9tente ces prochaines ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs grands projets immobiliers Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, seul un logement sur 200 est actuellement disponible, \u00e0 savoir 1000 appartements et 200 maisons individuelles, loin, tr\u00e8s loin de satisfaire la demande, m\u00eame si le taux de vacance est l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9 depuis le pic de la crise, il y a une douzaine d'ann\u00e9es alors les Genevois devront -ils longtemps continuer \u00e0 s'exiler en France voisine ou dans le canton de Vaud pour trouver un logement \u00e0 un prix abordable, le conseiller d'\u00c9tat, Antonio Rogers, charg\u00e9 de l'Am\u00e9nagement et du logement, \u00e9voque les pr\u00e9misses d'une d\u00e9tente, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 2000 nouveaux logements par an ont vu le jour, alors qu'on \u00e9tait plut\u00f4t entre 1000 et 1500 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et le nombre de logements en cours de construction d\u00e9passe les 5000 chiffre jamais atteint depuis 30 ans, enfin plusieurs tr\u00e8s grands projets vont peu \u00e0 peu, d\u00e9marrer, \u00e0 commencer par le pave le quartier Praille-Acacias-Vernets, sur lequel les Genevois ont vot\u00e9 au mois de juin, et dont le potentiel est \u00e0 lui seul de 12000 logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nL'Europe et la Suisse continuent de suffoquer les grosses chaleurs de ces derniers jours ont oblig\u00e9, notamment les \u00e9leveurs \u00e0 prendre des mesures pour abreuver leurs animaux depuis hier un bal d'h\u00e9licopt\u00e8res s'est mis en place en Gruy\u00e8re la situation est aussi critique dans les Alpes vaudoises et notamment dans la r\u00e9gion de l'Etivaz, par ailleurs, le canton de Neuch\u00e2tel interdit lui aussi les feux en for\u00eat ou \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le canton de Fribourg Berne B\u00e2le- Ville Jura Schaffhouse Vaud et Z\u00fcrich M\u00e9t\u00e9oSuisse a d'ailleurs \u00e9mis une alerte canicule de degr\u00e9 4sur5 pour le Tessin et de 3 pour la Suisse romande et al\u00e9manique on attend jusqu'\u00e0 30 s'il degr\u00e9s ce week- end en Suisse, l'actuel dirigeant du Zimbabwe Emerson Manga Go est arriv\u00e9 en t\u00eate de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, selon des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, l'ancien bras droit du pr\u00e9sident Robert Mugabe obtient plus de 2 1000000 140000 voix par rapport \u00e0 son principal adversaire, Nelson Chamisa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [94%] :\r\nUne vingtaine de morts suspectes, selon le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 en RDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [94%] :\r\nLa R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo qui annonce en effet faire face \u00e0 une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie de fi\u00e8vre h\u00e9morragique Ebola, cette fois dans la r\u00e9gion du Nord-Kivu, pr\u00e8s de la ville de Beni une zone connue Nicolas Thiais pour son instabilit\u00e9 et son ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [94%] :\r\nLe Nord-Kivu, c'est le fief de nombreux groupes arm\u00e9s, dont certains sont ouvertement r\u00e9bellion avec le gouvernement central de Kinshasa, ces milices se partagent une partie des importantes richesses naturelles de cette province, elles font r\u00e9gner la terreur en pillant et en violant, c'est \u00e9galement la base arri\u00e8re du groupe islamiste ougandais Allied Defence Force l'ADF, de quoi compliquer les op\u00e9rations de secours et l'organisation des campagnes de vaccination. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:32) [91%] :\r\nIl y a additionnel \u00e0 l'aspect s\u00e9curit\u00e9 qui doit \u00eatre pris en compte lors des op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [84%] :\r\nTarek Yasar R\u00e9vidic et porte- parole de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:45) [88%] :\r\nIl faut \u00e9videmment travailler avec la population, avec le repr\u00e9sentant de la population pour que il y a inacceptable ce que \u00e7a soit dans une zone de conflit ou pas la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite, c'est que la communaut\u00e9 accepte donc la mesure de de sant\u00e9 publique a, on est tr\u00e8s bien conscient qu'il y a un aspect s\u00e9curitaire mais \u00e7a devrait pas nous emp\u00eacher \u00e0 faire tous les efforts n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 les risques l'OMS compte donc bien arriver au coeur du foyer rapidement une \u00e9quipe de 12 experts a atterri sur place jeudi avec un laboratoire mobile, une semaine tout juste apr\u00e8s l'annonce par le minist\u00e8re de la sant\u00e9 congolais de la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, qui avait touch\u00e9 la province de l'Equateur \u00e0 2500 kilom\u00e8tres au nord- ouest, selon les autorit\u00e9s congolaises, rien n'indique qu'il y ait un lien entre les 2 \u00e9pid\u00e9mies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [93%] :\r\nPour se concentrer sur la situation dans la bande de Gaza, le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu annule une visite pr\u00e9vue lundi prochain, en Colombie, Gaza ou le signe d'un apaisement entre le Fatah et le Hamas et Isra\u00ebl se multiplient sous l'\u00e9gide de l'\u00c9gypte, un accord entre les factions palestiniennes semblent sur le point d'aboutir, Benyamin N\u00e9tanyahou consacrera dimanche une r\u00e9union minist\u00e9rielle un \u00e9ventuel accord \u00e9galement avec le Hamas alors que Isra\u00ebl a de nouveau bloqu\u00e9 hier matin l'approvisionnement en carburant et en gaz de la bande de Gaza en r\u00e9ponse aux cerfs-volants incendiaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [91%] :\r\nPlusieurs groupes pharmaceutiques dont le suisse Roche sont dans le viseur de la justice am\u00e9ricaine pour soup\u00e7ons de financement en Direct du terrorisme et rose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [94%] :\r\nParlait hier matin, ces multinationales sont accus\u00e9es d'avoir fourni du mat\u00e9riel au gouvernement irakien, sachant qu'il sera ensuite revendus pour financer des attaques cette affaire Alexandre Habay met en lumi\u00e8re les strat\u00e9gies des entreprises occidentales dans des zones en conflit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [93%] :\r\nPfizer, Johnson and Johnson AstraZeneca ou encore le B\u00e2lois Roche ces poids lourds de la Pharma sont cit\u00e9s dans une enqu\u00eate de la justice am\u00e9ricaine qui a \u00e9t\u00e9 saisie par des proches de soldats tu\u00e9s en Irak, le mat\u00e9riel que ces entreprises auraient distribu\u00e9 gratuitement aux h\u00f4pitaux dans l'espoir de remporter des march\u00e9s seraient tomb\u00e9s dans les mains d'un groupe arm\u00e9 proche du ministre irakien de la sant\u00e9 de l'\u00e9poque, selon l'ONG 13 Palm si international, la justice suisse peut potentiellement ouvrir une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:53) [91%] :\r\nLes en clair pour une entreprise suisse, le code p\u00e9nal suisse est applicable aussi pour des d\u00e9lits de corruption commis \u00e0 l'\u00e9tranger, donc si un employ\u00e9 d'une entreprise suisse Bayonne avantages indus \u00e0 un agent public \u00e9tranger seront punissables en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [97%] :\r\nMartin Hilti, directeur de l'antenne suisse de cette organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte contre la corruption est assez radical quant aux mesures pr\u00e9ventives que les entreprises devraient prendre pour \u00e9viter des situations d\u00e9licates, il cite l'exemple du cimentier Lafarge sous le coup d'une enqu\u00eate de la justice fran\u00e7aise pour avoir trait\u00e9 avec le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, o\u00f9 il poss\u00e9dait une usine. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [88%] :\r\nLa fac rester trop longtemps dans dans le pays que entreprise ne peut gu\u00e8re op\u00e9r\u00e9 dans un territoire en guerre bio et du droit international ou suisse, il va donc veiller \u00e0 se retirer \u00e0 temps un pays instable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [94%] :\r\nDans ce type d'enqu\u00eate, la question est de savoir quelles sont les responsabilit\u00e9s au sein de l'entreprise contact\u00e9 Roche nous a r\u00e9pondu qu'elle coop\u00e9rait avec le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice et le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'heure, n'a pas \u00e9t\u00e9 saisie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [94%] :\r\nApple devient la premi\u00e8re entreprise priv\u00e9e au monde \u00e0 d\u00e9passer le cap des 1000 milliards de dollars en bourse, l'\u00e9quivalent du produit int\u00e9rieur brut de l'Indon\u00e9sie et plus du double de celui de la Belgique, selon les donn\u00e9es de la Banque mondiale, plusieurs entreprises sont en embuscade pour ravir \u00e0 Apple, sa premi\u00e8re place, \u00e0 commencer par Amazon, le g\u00e9ant du commerce en ligne qui vaut pr\u00e8s de 895 milliards de dollars ou encore alphabet, maison- m\u00e8re de Google, l'entreprise publique PetroChina avait bri\u00e8vement franchi les 1000 milliards en 2007, lors de son introduction en Bourse, mais \u00e9tait vite redescendue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:32) [98%] :\r\nEt jusqu'o\u00f9 Google est -il pr\u00eat \u00e0 aller pour revenir en Chine avec son moteur de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [95%] :\r\nSelon plusieurs sources internes, le g\u00e9ant am\u00e9ricain travaille sur une version de Google Search adapt\u00e9e aux exigences de censure du gouvernement chinois, ce moteur baptis\u00e9 Dragon Fly libellule en anglais lui permettrait de revenir sur le march\u00e9 chinois, 8 ans apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9 l'initiative, si elle se v\u00e9rifie, risque de f\u00e2cher les d\u00e9fenseurs d'un Internet libre Google qui emploie d\u00e9j\u00e0 700 personnes en Chine est accus\u00e9, donc, de renier ses principes pour acc\u00e9der \u00e0 ce gigantesque march\u00e9 Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [93%] :\r\nSon mod\u00e8le \u00e9conomique d\u00e9pend avant tout de la publicit\u00e9 alors Google a logiquement du mal \u00e0 ignorer 770 millions d'internautes, quitte \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 sa devise : fais ce qui est juste, la firme californienne travaillerait depuis l'an dernier sur un projet secret appel\u00e9 Dragon Fly, son PDG soudards pizza aurait m\u00eame rencontr\u00e9 des officiels en d\u00e9cembre 2017, ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que Google s'aventure en Chine en 2006 d\u00e9j\u00e0 le g\u00e9ant avait lanc\u00e9 une version locale avant de renoncer, frustr\u00e9 par la censure, le groupe semble pr\u00eat \u00e0 retenter sa chance face \u00e0 Baidu son rival chinois le projet Dragon Fly aurait mis en rage, plusieurs dizaines d'employ\u00e9 de l'entreprise dans les f\u00eates, un site comme Wikip\u00e9dia ne serait pas accessible, par exemple, si Google, aller au bout de son id\u00e9e, il s'agirait d'un jour sombre pour la libert\u00e9 d'Internet, d\u00e9nonce Amnesty International, le syst\u00e8me de censure dans l'Empire du Milieu est une machine bien rod\u00e9e Surnomm\u00e9 Great Firewall il mobiliserait 2 millions de personnes en charge de surveiller le web Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [90%] :\r\nDu tennis, enfin il Belinda Benchikh jouera les quarts de finale du tournoi de Washington qualifi\u00e9 gr\u00e2ce au forfait de la Japonaise Nao il Bino, elle affrontera aujourd'hui l'Allemande Andr\u00e9a Petkovic et puis Timea Bacsinszky, elle a enfin gagn\u00e9 : premi\u00e8re victoire de l'ann\u00e9e, la Lausannoise a sign\u00e9 hier son 1er succ\u00e8s acquis assaut pour la 2\u00e8me journ\u00e9e des interclubs, elle s'est impos\u00e9e en 2 sets face \u00e0 la Roumaine Georgiana Raluca serbe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [91%] :\r\nMerci Foued Boukari, on prend des nouvelles de la route, info trafic RTS sur l'axe Lausanne- Pontarlier : les automobilistes nous signale qu'un v\u00e9hicule en panne g\u00eane la circulation entre les cl\u00e9s et Balagan Direction de la France. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T05:15:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F26E5F9-CCF6-4404-9744-50370A020BC0", "internalArchiveId": "2F26E5F9-CCF6-4404-9744-50370A020BC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Nicolas Bouvier (5/5): aux rythmes des Balkans", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOU2018;Nicolas Bouvier, feu \u00e9crivain; Bojan Djordjevic, organisateur de concerts et managers de groupes de world music;Iovana est \u00e9dudiante en langue francaise \u00e0 Belgrade\r\nCette s\u00e9rie vous emm\u00e8ne toute la semaine sur les traces de Nicolas Bouvier dans les Balkans. L'\u00e9crivain suisse a \u00e9voqu\u00e9 dans son livre \"L'Usage du Monde\" les musiques de la r\u00e9gion, entre cuivres, violons et accord\u00e9ons.\r\n\r\n* * Sur les pas de Nicolas Bouvier (5/5): aux rythmes des Balkans S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 : Sur les pas de Nicolas Bouvier \r\nEpisode 5 : Aux rythmes des Balkans\r\n***Suite et fin de notre p\u00e9riple dans les Balkans...\r\n\u00ab Sur les pas de Nicolas Bouvier \u00bb \r\nCe qui a sans doute le plus marqu\u00e9 l'auteur de L'Usage du Monde \u00bb, ce sont les musiques de la r\u00e9gion....\r\nLANCER SON\r\n...cuivres, violons et accord\u00e9ons, on explore la musique balkanique avec Alexandre Habay, de retour de Serbie. \r\n  4'53 (intro 15 sec)\r\n***Sur les pas de Nicolas Bouvier...une s\u00e9rie d'Alexandre Habay dans les Balkans..\u00e0 retrouver sur rtsinfo.ch page de la Matinale...\r\n((Extrait Bouvier\r\nEmportant avec lui le premier Nagra fabriqu\u00e9 par Kudelski, Nicolas Bouvier traverse les Balkans entre 1953 et 54. Tel un ethnomusicologue, il enregistre les musiques qu'il d\u00e9couvre, qu'elles proviennent de f\u00eates de village ou de Radio Belgrade. Plusieurs d\u00e9cennies plus tard, ces sons venus des Balkans ont s\u00e9duit le monde entier, les labels fleurissent, les groupes se multiplient et courent les festivals. Bojan Djordjevic, a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin de cet engouement en tant qu'organisateur de concerts et managers de groupes de world music.\r\n\u00ab Cet int\u00e9r\u00eat pour la musique des Balkans a augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, \u00e0 cause de la guerre. Tout le monde s'est demand\u00e9 alors qui \u00e9taient ces fous qui se battaient en cette fin de 20e si\u00e8cle. Ils ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir cette musique mais cette hype a commenc\u00e9 un peu avant, avec le Temps des Gitans d'Emir Kusturica (Kusturi-tsa) \u00bb\r\nEt s'il y a un artiste qui est associ\u00e9 \u00e0 la musique des Balkans c'est Goran Bregovic, l'orf\u00e8vre de ses bandes originales des films d'Emir Kusturica\r\n\u00abDu coup, la plupart des gens consid\u00e8rent que la musique Balkanique est faite de fanfares, en particulier de fanfares tziganes. En fait, il y a bien d'autres choses car il y a \u00e9norm\u00e9ment de minorit\u00e9s dans chaque pays des Balkans. Mais l'industrie musicale a besoin de stars. Et Goran Bregovic, est d\u00e9finitivement une star. Il a fait ouvert de nombreuses portes pour nous tous qui travaillons dans la world music des Balkans. Aujourd'hui je ne consid\u00e8re pas sa musique comme tr\u00e8s int\u00e9ressante en particulier depuis que son orchestre ne joue plus en live. c'est tout informatis\u00e9. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9. il sait vendre et faire bouger les choses et \u00e7a c'est vraiment bien \u00bb\r\nLa musique des Balkans, s'est ensuite retrouv\u00e9e sur les dancefloors, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e, redig\u00e9r\u00e9e, sampl\u00e9e par des labels comme Balkans Beats ou le DJ allemand Shantel. \r\nMais le poids lourd musical non seulement en Serbie mais dans tous les pays avoisinnants, c'est \u00e7a\r\nLe turbo folk : la pop balkanique, qu'on entend partout, dans les bras, \u00e0 la radio, sur les chaines de TV musicales. Symbole des ann\u00e9es Milosevic, le turbo folk et ses \u00e9coeurantes nappes de synth\u00e9s est devenue la musique mainstream de toute l'ex-yougoslavie... Iovana est \u00e9dudiante en langue francaise et nous explique le probl\u00e8me avec le turbofolk. \u00ab (en francais) \u00bb))", "durationSec": 313, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739743", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Serbie", "Belgrade", "Balkans"], "thematicThemes": ["culture", "musique", "musique tsigane", "int\u00e9gration sociale", "communaut\u00e9 de vie"], "thematicPersons": ["Bouvier, Nicolas"], "alternativeTitle": ["Sur les pas de Nicolas Bouvier (5/5): aux rythmes des Balkans / LME_2018-08-03T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-4", "La Matinale du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Cette s\u00e9rie vous emm\u00e8ne toute la semaine sur les traces de Nicolas Bouvier dans les Balkans. L\u2019\u00e9crivain suisse a \u00e9voqu\u00e9 dans son livre \"L'Usage du Monde\" les musiques de la r\u00e9gion, entre cuivres, violons et accord\u00e9ons."], "variantIds": ["ece-9739743"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:35Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCoralie clos suite et fin de notre p\u00e9riple dans les Balkans, sur les pas de Nicolas Bouvier, ce qui a sans doute le plus marqu\u00e9 l'auteur de L'usage du monde, ce sont les musiques de la r\u00e9gion, cuivres, violons, accord\u00e9ons on explore la musique balkanique avec Alexandre Habay, de retour de serre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert cette formidable musique balkanique, mais je dirais surtout Serbes, je pense que de tous les Balkans, c'est, c'est vraiment une visite qui est compl\u00e8tement t\u00e9tanis\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des motifs puissant qui m'a fait toujours revenir dans ces territoires \u00e0 cigogne tibia ou la musique fait vraiment partie du du quotidien, ce qui n'est malheureusement pas du tout le r\u00f4le qu'elle a chez nous pour moi sans musique, \u00e7a n'aurait pas non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [94%] :\r\nEmportant avec lui le premier Nagra fabriqu\u00e9 par Kosinski Nicolas Bouvier traverse les Balkans entre 1953 et 54 -t-elle un ethnomusicologue il enregistre les musiques qu'il d\u00e9couvre qu'elles proviennent de f\u00eates de village ou de Radio Belgrade plusieurs d\u00e9cennies plus tard, ces sons venus des Balkans ont s\u00e9duit le monde entier les labels fleurissent les groupes se multiplient et courent les festivals brillent Anne Djordjevic a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin de cet engouement en tant qu'organisateur de concerts et managers de groupes de World Music. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [82%] :\r\nEstime que Balkans mieux et se partage pour la musique des Balkans a augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 cause de la guerre, tout le monde se demandait alors qu'il \u00e9tait si fou qui se battaient en cette fin de 20\u00e8me si\u00e8cle, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir cette musique m\u00e9daille pas commenc\u00e9 un peu avant avec le Temps des Gitans 2000 Cousteau servait d'Austerlitz Espagne David. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [55%] :\r\nC'est la c'est qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nEt s'il y a un artiste qui incarne ce ph\u00e9nom\u00e8ne c'est Goran Bregovic leur Faivre, des bandes originales des films d'\u00e9mir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [89%] :\r\nHistorique s'annonce, par le Conseil de du coup, la plupart des gens consid\u00e8rent que la musique balkanique de fanfares en particulier de fanfares Tsiganes, en fait, il y a bien d'autres choses, car il y a \u00e9norm\u00e9ment de minorit\u00e9s dans chaque pays des Balkans, mais l'industrie musicale, a besoin de Stars et Goran Bregovic d\u00e9finitivement une Star, la Star qui on pour il a ouvert de nombreuses portes pour nous tous ceux qui travaillons dans la World Music, des Balkans, aujourd'hui, je ne consid\u00e8re pas sa musique comme tr\u00e8s int\u00e9ressante, en particulier depuis que son orchestre ne joue plus en Live, c'est tout informatis\u00e9, mais dans le c\u00f4t\u00e9 il sait vendre et faire bouger les choses, et \u00e7a c'est vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [52%] :\r\nCe qui ne sert \u00e9difice pour vice dress\u00e9 vers les \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [84%] :\r\nDans les ann\u00e9es 2000, la musique des Balkans s'est retrouv\u00e9 sur l'Eden r\u00e9cup\u00e9rer redit g\u00e9rer sampler \u00e0 l'infini par des labels comme Balkans Beats ou le DJ allemand change. \r\nDes emprunts qui ne plaisent pas toujours aux puristes de la musique traditionnelle. \r\nMais le poids lourd musical non seulement en Serbie, mais dans tous les pays avoisinants c'est \u00e7a. \r\nLe turbo folk la pop balkanique qu'on entend partout dans les bars \u00e0 la radio sur les cha\u00eenes de TV musicales, symbole des ann\u00e9es Milosevic le turbo folk et ses \u00e9coeurantes nappes de synth\u00e9s est devenue la musique mainstream de toute l'exYougoslavie et des pays avoisinants Iovana est \u00e9tudiante en langue fran\u00e7aise \u00e0 Belgrade, elle nous explique le probl\u00e8me avec le turbo folk. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [89%] :\r\nPour moi, c'est le symbole des ann\u00e9es 90 de la guerre et des gens qui ont, qui sont devenus c\u00e9l\u00e8bres c'est pas gr\u00e2ce aux drogues gr\u00e2ce au Crime, donc \u00e7a repr\u00e9sente pour moi, ce type de milieu et malheureusement aujourd'hui c'est omnipr\u00e9sent, donc pour moi, franchement, c'est horrible, mais apr\u00e8s il y a des groupes, des artistes incroyable il y a plusieurs genres, donc moi j'\u00e9coute beaucoup de musique, croate et serbe, mais pas le turbo folk par le kitsch et donc malheureusement ce qu'on associe \u00e0 la musique des Balkans c'est soit \u00e7a, soit la musique que Tsiganes Goran Bregovic et tout \u00e7a alors que ce que vous connaissez, ici, ce n'est pas quelque chose de trop populaire parce qu'on a d'autres artistes, donc c'est un peu caricatural, ce qui est export\u00e9 vers l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [88%] :\r\nSur l'\u00e9tat de Nicolas Bouvier une s\u00e9rie d'Alexandre Habay dans les Balkans, retrouver sur rtsinfo Point CH page de la Matinale. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "\u00e9tudiane en langue fran\u00e7aise \u00e0 Belgrade ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bregovic, Goran", "role": "auteur des bandes originales des films d'Emir Kusturica&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Djordjevic, Bojan", "role": "organisateur de concerts et managers de groupes de world music", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouvier, Nicolas", "role": "\u00e9crivain, photographe suisse [archive RSR]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D070E184-6D71-48F3-A1F6-679A3A1064D7", "internalArchiveId": "D070E184-6D71-48F3-A1F6-679A3A1064D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "25e \u00e9dition de La Plage des Six Pompes: interview du directeur artistique Manu Moser", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme le plus grand festival suisse des arts de la rue, La Plage des Six Pompes d\u00e9marre dimanche sa 25e \u00e9dition \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Interview de Manu Moser, directeur artistique de la manifestation.\r\n\r\n* * 25e \u00e9dition de La Plage des Six Pompes: interview du directeur artistique Manu Moser 25 ans de la plage des 6 pompes, Festival international des arts de la rue - La Chaux-de-Fonds di 5-11.8\r\nManu Moser:  ** 36 ** 96)\r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme le plus grand festival suisse des arts de la rue, la Plage des 6 pompes \u00e0 la Chaux-de-fonds d\u00e9marre ce dimanche une \u00e9dition anniversaire, celle de ses 25 ans. Spectacles sp\u00e9ciaux, cr\u00e9ations sur mesure, autant intimistes que gigantesques dans la rue et pour certains d\u00e9localis\u00e9s dans d'autres villes de Suisse romande. Et cerise sur le g\u00e2teau, un nouveau magazine qui pr\u00e9sente l'histoire du festival. On l'\u00e9voque tout de suite avec vous Manu Moser, bonjour. Vous \u00eates directeur artistique de la plage des 6 pompes....\r\n- 25 ans de festival, comment vous expliquez une telle long\u00e9vit\u00e9 ?\r\n- Quelles spectacles sp\u00e9ciaux concot\u00e9s pour ces 25 ans ? cr\u00e9ations sur mesure, intimes mais aussi gigantesques \u00e0 l'image des poup\u00e9es g\u00e9antes \u00e0 Gen\u00e8ve septembre dernier ?\r\n- votre identit\u00e9 essentielle dites-vous MM est aussi celle du chapeau, payer les artistes au chapeau, vous pourriez l'abandonner et faire payer certains spectacles pour mieux les financer ? un festival payant ?? (comment maintenir un haut niveau d'exigence artistique en cohabitation avec notre identit\u00e9 essentielle : le chapeau ? \r\n- Comment conserver cette r\u00e9putation d'espace de convivialit\u00e9 \u00ab bon enfant \u00bb avec des pics de fr\u00e9quentation de pr\u00e8s de 20'000 visiteurs en une journ\u00e9e\r\n- Comment continuer \u00e0 pousser l'efficacit\u00e9 \u00e9conomique de la manifestation tout en consolidant une mobilisation des b\u00e9n\u00e9voles et des habitants ? \r\n- Comment convaincre davantage de partenaires publics et priv\u00e9s - culturels, institutionnels et techniques - qu'il se passe quelque chose d'important chaque\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds ? \r\n- Comment rester \u00e0 l'\u00e9coute des \u00e9quipes et du public ?\r\n- Comment partager cet enthousiasme et cette envie au-del\u00e0 de la ville, du canton et du pays ?\r\nPour c\u00e9l\u00e9brer dignement le 25e anniversaire de La Plage des Six Pompes, l'accent est mis sur des projets particuliers : cr\u00e9ations sur mesure de compagnies de renom ou collaborations locales cr\u00e9\u00e9es pour l'occasion, donnant vie \u00e0 des spectacles musicaux, des spectacles en dehors du site et des d\u00e9ambulations de grande ampleur pour explorer les habitudes, sortir de la logique, des orni\u00e8res et des sentiers battus.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739697", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["25e \u00e9dition de La Plage des Six Pompes: interview du directeur artistique Manu Moser / 12H30_2018-08-03T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sent\u00e9 comme le plus grand festival suisse des arts de la rue, La Plage des Six Pompes d\u00e9marre dimanche sa 25e \u00e9dition \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Interview de Manu Moser, directeur artistique de la manifestation."], "variantIds": ["ece-9739697"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2018-11-29T13:18:54Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 comme le plus grand festival suisse des arts de la rue, la plage des 6 Pompes \u00e0 la Chaudefond d\u00e9marre ce dimanche une \u00e9dition anniversaire, celle de ses 25 ans spectacles sp\u00e9ciaux cr\u00e9ations sur mesure autant intimistes que gigantesques dans la rue et pour certains d\u00e9localis\u00e9s dans d'autres villes de Suisse romande et cerise sur le g\u00e2teau, un nouveau magazine qui pr\u00e9sente l'histoire du festival, on \u00e9voque tout de suite avec vous Manu Moser, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur artistique artistique pardon de la Plage des Six-Pompes 25 ans de festival en quarts de si\u00e8cles, comment vous expliquez une telle long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [88%] :\r\nBen je crois que les gens aiment qu'on leur raconte des histoires, je crois que les gens aiment dans toutes les civilisations du monde qu'on leur raconte des contes et finalement ce que font les arts de la rue bizarre en espace urbain, c'est \u00e7a, c'est aller vers les gens, leur raconter des histoires non pas invit\u00e9 des gens pr\u00e9sent\u00e9 Atmea mais aller chez eux et la simplicit\u00e9 pour aller voir le spectacle, c'est-\u00e0-dire simplement, on peut y aller, on peut repartir ma droite Fiat derri\u00e8re boire une bi\u00e8re discuter rencontrer l'artiste, je crois que ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s simple, tr\u00e8s directe, ce s\u00e9duit Dijon actuellement o\u00f9 o\u00f9 tout semble facile mais o\u00f9 les gens se croisent pas, donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 on se retrouve l'Agora, on se retrouve et puis et puis il y a pas le. \r\nPassion et puis tout est simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [85%] :\r\nManu Moser quelles spectacles sp\u00e9ciaux, vous avez concoct\u00e9 pour ses 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [85%] :\r\nBen j'en ai plusieurs mesures petit mot sur le local, on a plusieurs groupes qui sont organis\u00e9es autour d'une grande balade pas serpent g\u00e9ant qui va avoir lieu dimanche le roi sortant o\u00f9 il y a cinquantaine d'artistes locaux pour d\u00e9cider de faire un cadeau \u00e0 la population la Chaux-de-Fonds avec une marionnette g\u00e9ante de la danse et tu craches sur 2 fume et puis la percussion, etc, on a aussi les \u00e9l\u00e8ves qui s'\u00e9tait Cendrars compte aussi \u00e9crire une grande d\u00e9ambulations 81 dans Population ici un peu vocal o\u00f9 ils vont se balader dans la ville avec le public, un tr\u00e8s tr\u00e8s bel objet assez plastique presque danser et puis moi j'ai un gros coup de coeur sur le final, ce qu'on appelle finale le grand spectacle de la fin qu'on appelle art tonique et c'est un c'est de la danse qui commen\u00e7ait qui qui pas peu \u00e0 peu qu'vont s'approcher en se jetant de la magie de la colonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [63%] :\r\n\u00e7a suite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [82%] :\r\nComme la lit en Inde, je dirais, est ce qu'on a pour les 25 ans tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui, c'est-\u00e0-dire on n'est pas riche, on n'est pas dans une ville riche, on est pas des gens riches, les arts de rue, c'est un qui assez pauvre en soi et la meilleure mani\u00e8re de r\u00e9pondre et pas faire des grands David Huysmans parce qu'on n'en a pas les moyens, c'est de faire des choses plus proche des gens, mais qui peuvent quand m\u00eame \u00eatre gigantesque avec des gens locaux avec des gens proches, il s'est retrouv\u00e9 ce ce rapport Direct en public, on recr\u00e9e de l'entregent de la vie sur l'espace public, je crois que l'immense \u00e0 contr\u00f4lons dire continuons ensemble pendant 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nD'abord, o\u00f9 souhaite en tout cas merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Manu Moser pour nous parler de ses 25 ans de la plage des 6 pompes Festival international des arts de la rue \u00e0 d\u00e9couvrir La Chaux-de-Fonds d\u00e8s ce dimanche 5 ao\u00fbt jusqu'au 11 ao\u00fbt bon festival \u00e0 vous Manu Moser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [82%] :\r\nMerci \u00e0 vous, venez nombreux, a bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [86%] :\r\nDonc pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCC8E5E1-784E-4DB2-8618-88C28AAEABCB", "internalArchiveId": "CCC8E5E1-784E-4DB2-8618-88C28AAEABCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trombinoscope (25/40) : Anne-Lise Grob\u00e9ty", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 426, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Grob\u00e9ty, Anne-Lise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-07T14:38:58Z", "speechToTexts": ["07.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [77%] :\r\nComme c'est \u00e9tonnant cet autoportrait si juv\u00e9nile moi qui furent 10. \r\n\u00e0 des \u00e9crivains mais non f\u00e9ministe comme je le suis, je peux dire une des Autrices les plus pr\u00e9coces de ma g\u00e9n\u00e9ration, c'\u00e9tait en 1969 \u00e0 peine \u00e2g\u00e9 de 20 ans quand j'ai re\u00e7u le Prix Georges Nicole pour mon r\u00e9cit pour mourir en f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [84%] :\r\nAu fond, je crois que si j'ai bien ski\u00e9 bon souvenir, je crois que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, alors de 14 ans, surtout pour faire un lien si vous voulez entre l'abstrait, en plus il r\u00eave et puis la r\u00e9alit\u00e9 au fond le mot qui repr\u00e9sentait \u00e0 la fois un c\u00f4t\u00e9 concret pour concret du mot et les sens du mot, qui \u00e9tait mon r\u00eave et d'abord je pense avoir fait le geste d'\u00e9criture pour tenter de me remet dans la r\u00e9alit\u00e9 par le mot parce que je r\u00eavais beaucoup trop et, au fond, je crois que maintenant d'ailleurs l'\u00e9criture \u00e0 de nouveaux balancer dans le r\u00eave malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [93%] :\r\nMais \u00e0 quoi r\u00eave une jeune fille comme moi, n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds 1949 sinon d'\u00e9mancipation f\u00e9minine d'amour bien s\u00fbr par l'affirmation de soi, enfin tous ces sentiments si fortement exprim\u00e9e par Virginia Wolf d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle pour lutter contre sa propre folie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [89%] :\r\nOn \u00e9crit vous voyez -vous, je crois, je crois pas qu'on \u00e9crive les choses par hasard si jamais l'impression mais \u00e7a m'obs\u00e9der certainement pas, au fond, peut-\u00eatre inconsciemment, mais je crois que c'est arriv\u00e9 au fond \u00e0 certains carrefours de circonstances, j'ai \u00e9crit \u00e7a il y a eu premi\u00e8rement la d\u00e9couverte d'une ville nouvelle, d'une certaine ind\u00e9pendance physique, si vous voulez par rapport \u00e0 ma famille, puisque j'ai \u00e9t\u00e9 dans un Studio ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a eu une sorte de oui oui je sortais d'une maladie, une sorte de pousser en avant d'une certaine fatigue et je crois que, de toute fa\u00e7on. \r\nJ'\u00e9tais pour rien toute la soci\u00e9t\u00e9 pour rien, il faut croire qu'il y avait certaines choses au fond de ma propre vie qui m'ont fait penser \u00e0 \u00e7a, forc\u00e9ment, maintenant, c'est au fond comment exprimer le fait que sa sortie \u00e0 ce moment -l\u00e0 et comme \u00e7a, mais je crois qu'il y a eu un certain concours de circonstance, donc je pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre ne pas parler, non pas par pudeur, mais simplement passer cette certainement inint\u00e9ressant d'autant plus pour moi, je crois que, de toute fa\u00e7on, le sujet est important parce que c'est un sujet. \r\nQui est d'actualit\u00e9 sur les sur une jeune fille de 18 ans \u00e0 18 ans, il se passe forc\u00e9ment ces choses -l\u00e0, je crois, ces toutes jeunes filles et \u00e0 un certain moment, \u00e7a peut tout au plus la hausse pas certaines choses, moi j'ai tout d\u00e9couvert par l'amiti\u00e9 comme mon personnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [98%] :\r\nVous aimez la la jeune fille et la mort de Schubert, y a une raison \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [89%] :\r\nOui, une raison c'est qu'il faut se replacer alors la premi\u00e8re fois que j'ai entendu ce disque, j'avais 14 ans et j'\u00e9tais assise par terre comme \u00e7a et tout \u00e0 coup, j'ai eu la r\u00e9v\u00e9lation que finalement ce combat que la jeune Femen compte la mort j'\u00e9tais peut-\u00eatre en train de faire la m\u00eame chose, on va rende compte par le fait que j'\u00e9tais solide, j'\u00e9crivais, j'\u00e9crivais comme \u00e7a sauvagement, c'\u00e9tait une lutte une lutte contre quoi justement j'expliquais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une lutte contre la mort quoi qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 je, je, et maintenant encore, je me disais que la mort, c'\u00e9tait pas une chose grave n'est pas une chose qui faisait peur puisque c'est une certitude, je sais que je vais mourir, je peux pas avoir peur d'une certitude : ce qui me fait peur, c'est l'incertitude mais c'\u00e9tait li\u00e9 ce combat \u00e9tait v\u00e9ritablement li\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, au fait que je d\u00e9couvrais que j'\u00e9crivais que c'\u00e9tait grave, c'\u00e9tait pas une affaire pour rire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [91%] :\r\nApparemment, il y a beaucoup de certitudes que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [78%] :\r\nL'amour, oui, je suis amen\u00e9 \u00e0 sa plus belle certitude l'existant, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [85%] :\r\nPour mourir en f\u00e9vrier, a marqu\u00e9 un tournant dans la litt\u00e9rature en Suisse romande, r\u00e9gion fut la premi\u00e8re surprise, sinon peut-\u00eatre Montebourg de Marie alors tr\u00e8s politis\u00e9e \u00e0 gauche en 1973 quand Jean-Philippe Rapp de t\u00e9l\u00e9vision suisse romande \u00e9tait venu nous trouver aux Verri\u00e8res o\u00f9 nous habitions avec les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [74%] :\r\nPour \u00e9crire aux ann\u00e9es vous comme \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une maison dans l'ann\u00e9e, ou bien il a d'autres, au point qu'on importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [84%] :\r\nJe peux, je peux pas \u00e9crire n'importe comment, je peux dire, dans un caf\u00e9 quand il y a beaucoup de bruit parce que le bruit ne concerne pas, n'est pas n'applique pas dans l'affaire, je peux pas \u00e9crire quand mon mari dans la pi\u00e8ce o\u00f9 ma soeur on importe qui quelqu'un que je connais, je peux pas \u00e9crire, alors vous \u00eates quoi, alors j'\u00e9cris quand il est pas l\u00e0 quand ils travaillent. \r\nDans un caf\u00e9, mais souvent j'\u00e9cris le soir ici quand je suis tranquille, je suis toute seule, bah je suis je suis oblig\u00e9 d'\u00e9crire dans le fond, parce que je suis, je suis confront\u00e9 \u00e0 moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [86%] :\r\nEt vous \u00e9crivez comment longuement, vous, vous revenez sur les phrases d'un seul jet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [85%] :\r\nD'un seul jet, je ne peux pas revenir en arri\u00e8re, c'est fini, c'est une chose qui est qui, c'est une fois de la phrase \u00e9crite, vous pouvez changer un mot, la structure de la phrase \u00e0 structure du texte, ce film. \r\nPour l'\u00e9ternit\u00e9, c'\u00e9tait un grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [86%] :\r\nEt puis, pour \u00e9crire, j'avais envie de sortir de votre maison ou bien vous pourriez tout \u00e9crire d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [87%] :\r\nAh non, il faut sortir de la maison, plus besoin de sortir de la maison, je peux y revenir pour \u00e9crire, mais j'ai, il faut un contact diff\u00e9rent, il faut des gens diff\u00e9rents, il faut beaucoup de gens \u00e0 voir, \u00e0 sentir \u00e0 effleur\u00e9 comme \u00e7a pour pour prendre ici un mot ici une phrase, un sourire, pas n'importe quoi on arrache comme \u00e7a des lambeaux de vie aux gens et on les prend et ensuite son travail d'alchimiste comme \u00e7a chez soi ou ailleurs, c'est un peu myst\u00e9rieux, parfois, parfois c'est c'est tr\u00e8s rigolo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [76%] :\r\nJe dis c'est pas un besoin vital, c'est-\u00e0-dire que un besoin vital \u00e7a chaque jour, c'est manger c'est dormir c'est aimer mais pour moi si vous voulez, je peux rester 3 mois sans \u00e9crire, mais un certains moments, une sorte de respiration qu'il faut qu'est -ce qui se fasse qui quelque chose sur de souffler pour assouplir qu'il faut qu'il faut l\u00e2cher absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [87%] :\r\nEt puis on certitudes, comme je le disais, presque en fanfaronnant \u00e0 20 ans, c'est la vie qui m'a l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 60 ans, bien que mes 18 r\u00e9cits, romans et recueils de po\u00e8mes puisse est -ce raisonnable de le penser me donner un peu d'\u00e9ternit\u00e9 depuis ce jour triste du 5 octobre 2010 \u00e0 Neuch\u00e2tel, quand j'ai ferm\u00e9 les cieux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F277CE1C-14D6-487B-9FFA-AA9E72AB764A", "id": "F277CE1C-14D6-487B-9FFA-AA9E72AB764A", "name": "Versatile"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7970A1C-2B9A-43FD-A12F-7F23340FDFAA", "internalArchiveId": "E7970A1C-2B9A-43FD-A12F-7F23340FDFAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La torture en Alg\u00e9rie (5/5)", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "De la revendication d'ind\u00e9pendance \u00e0 une pacification sanglante \r\nDernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie en compagnie de Jean-Charles Deniau, auteur du documentaire \"Alg\u00e9rie: paroles de tortionnaires\".\r\nPhoto: trois soldats fran\u00e7ais du 9e RCP en 1958. Assis: deux prisonniers alg\u00e9riens auxquels on a confisqu\u00e9 le fusil-mitrailleur pos\u00e9 au sol.\r\n\r\n* * Dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie en compagnie de Jean-Charles Deniau, auteur du documentaire Alg\u00e9rie: paroles de tortionnaires.Photo: trois soldats fran\u00e7ais du 9e RCP en 1958. Assis: deux prisonniers alg\u00e9riens auxquels on a confisqu\u00e9 le fusil-mitrailleur pos\u00e9 au sol.", "durationSec": 1778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9725959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 03.08.2018", "Histoire vivante du 03.08.2018", "La torture en Alg\u00e9rie (5/5) / HV_2018-08-03T13:30:00_histoire-vivante", "La torture en Alg\u00e9rie (5/5) / HV_2018-08-03T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["De la revendication d'ind\u00e9pendance \u00e0 une pacification sanglante \n\nDernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie en compagnie de Jean-Charles Deniau, auteur du documentaire \"Alg\u00e9rie: paroles de tortionnaires\".\n\nPhoto: trois soldats fran\u00e7ais du 9e RCP en 1958. Assis: deux prisonniers alg\u00e9riens auxquels on a confisqu\u00e9 le fusil-mitrailleur pos\u00e9 au sol.", "De la revendication d'ind\u00e9pendance \u00e0 une pacification sanglante \n\nDernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie en compagnie de Jean-Charles Deniau, auteur du documentaire \"Alg\u00e9rie: paroles de tortionnaires\".\n\nPhoto: trois soldats fran\u00e7ais du 9e RCP en 1958. Assis: deux prisonniers alg\u00e9riens auxquels on a confisqu\u00e9 le fusil-mitrailleur pos\u00e9 au sol."], "variantIds": ["ece-9725960", "ece-9725959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:55:44Z", "speechToTexts": ["10.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nDit tout de suite histoire vivante sur la premi\u00e8re. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nLe 7 janvier 2002 d\u00e9butait sur les antennes de la Premi\u00e8re, l'\u00e9mission Histoire vivante 16 ann\u00e9es plus tard et \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, nous vous invitons \u00e0 vous replonger pour certains et les d\u00e9couvrir pour d'autres ce que furent ses premi\u00e8res heures mais non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [90%] :\r\nJerry, c'est la France et la France ne reconna\u00eetra pas chez elle d'autres autorit\u00e9s histoire vivante, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\nJe suis parti pour la France et puis quelqu'un a fait de moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [97%] :\r\nCette semaine, la torture en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [73%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate des jeunes \u00e0 la pl\u00e8vre en dig\u00e9r\u00e9 l'Alg\u00e9rie, la France tout, on ne savait plus bien on attendait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nDe la revendication d'ind\u00e9pendance \u00e0 une pacification sanglante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [80%] :\r\nCe qui attirait qu'est -ce qui a tir\u00e9 ces primaires d'hier, vous avez des questions ces massacres d'un c\u00f4t\u00e9, ont provoqu\u00e9 plusieurs milliers de morts, on parle de 8000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nBonjour, pour cette 5\u00e8me journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 l'Alg\u00e9rie apr\u00e8s l'\u00e9vocation des 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de la guerre de 1954 \u00e0 1956 nous faisons un bond dans le temps, c'est en effet tout derni\u00e8rement que des acteurs de l'\u00e9poque ont t\u00e9moign\u00e9 en t\u00e9moigner devant la cam\u00e9ra de Jean-Charles Deniau, auteur d'un film, Alg\u00e9rie, paroles de tortionnaires, film que nous avons d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 au cours de la semaine, nous avons interview\u00e9 Jean-Charles Deniau il y a quelques jours, pour commencer, je lui ai demand\u00e9 ce qui l'avait amen\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce sujet, Jean-Charles Deniau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:51) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a presque connu la la guerre d'Alg\u00e9rie \u00e0 quelques ann\u00e9es pr\u00e8s, j'aurais \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 et j'ai donc des des amis dont les fr\u00e8res a\u00een\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s en Alg\u00e9rie, on aime m\u00eame \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s en Alg\u00e9rie et donc je voyais \u00e0 leur retour, que \u00e7a n'allait pas tr\u00e8s bien quoi, ils avaient des probl\u00e8mes. \r\nPuis, le temps passant, je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'Alg\u00e9rie bien s\u00fbr et, fin des ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90, j'ai eu l'id\u00e9e de faire ce film, paroles de tortionnaires, j'ai contact\u00e9 par des associations ou par des relations personnelles, une dizaine de personnes qui \u00e9taient susceptibles de me parler de ce sujet et personne ne voulait en parler. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:34) [84%] :\r\nOui, allez donc tabou, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:36) [93%] :\r\nEt donc il a fallu qu'il y a le t\u00e9moignage de Louisette Ighilahriz le papier dans le monde, le t\u00e9moignage de massue qui reconnaissait la torture toutes les histoires autour de \u00e7a reste, pour que les langues se d\u00e9lient et les m\u00eames personnages que j'avais contact\u00e9 pas tous mais une grande partie des personnages que j'avais contact\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 ont accept\u00e9 cette fois de parler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:01) [96%] :\r\nDonc tout \u00e7a, tout derni\u00e8rement, vous avez tourn\u00e9 quand. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:04) [92%] :\r\nOn a tourn\u00e9 au mois de mai l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en fait, je crois qu'on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une fen\u00eatre l\u00e0 d'une ouverture tr\u00e8s courte entre l'afflux des t\u00e9moignages, l\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et le proc\u00e8s Aussaresses parce que les m\u00eames personnages maintenant ne voudrait plus parler parce qu'ils se disent : si on continue, si on part va avoir un proc\u00e8s. \r\nMaintenant, \u00e7a s'est referm\u00e9 comme c'est tr\u00e8s difficile, j'ai recontact\u00e9 des gens parce que j'avais un \u00e9ventuel projet de lire et je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait plus possible : les gens ne veulent plus \u00e0 nouveau ne veulent plus parler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:35) [86%] :\r\nExtrait de paroles de tortionnaires, Marc Petit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:40) [83%] :\r\nDans les grottes qui \u00e9tait au bord de la mer \u00e0 verte Saint-Eug\u00e8ne aupr\u00e8s d'Alger, tuant, je me souviens particuli\u00e8rement d'un certain mais c'\u00e9tait et Monsieur S pour ne pas le nommer, qui \u00e9taient des officiers non, il y avait un sous- officier et un cap, je les ai vus faire absorber de l'eau avec une serviette \u00e9ponge dans la bouche un type attach\u00e9s et lui mettait de avec de l'Omo avec 2 de la lessives \u00e9galement par dans le fils, l'il avait pendant ce temps- l\u00e0 Les 3 de la g\u00e9g\u00e8ne que tourner un 3\u00e8me dont je ne me souviens pas du tout \u00e7a qui et il lui a renvoy\u00e9 \u00e9lectricit\u00e9 en m\u00eame temps, quoi, il a \u00e9t\u00e9 vraiment g\u00e2t\u00e9s et je dois dire que ceux qui ne parlait pas, je vais un certain respect. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:41) [90%] :\r\nAlors, ils sont 7 t\u00e9moins si j'ai bien compt\u00e9 au travers de votre film, on peut les citer Andr\u00e9 Charlier Gilbert B\u00e9rard je laisse Michel Louis-Hanot Marc Petit Henri Pouillot Bernard Sigg et Paul Aussaresses qui appara\u00eet \u00e9galement \u00e0 la fin de votre de votre film, 7 t\u00e9moins qui, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, pr\u00e9sentent des caract\u00e8res diff\u00e9rents et on va certainement en reparler, quels sont ceux de m\u00e9moire qui vous ont le plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:07) [87%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, moi, c'est Andr\u00e9 Charrier parce qu'Andr\u00e9 Charrier je les rues rencontr\u00e9s plusieurs fois, et cet homme est un un vrai militant communiste pacifiste quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:16) [85%] :\r\nMoi je me repentir et vous n'avez rien \u00e0 vous reprocher, je n'ai rien \u00e0 me reprocher, ceux qui ont repartir et art d\u00e9co, c'\u00e9tait les responsables du gouvernement, on dit : on veut des r\u00e9sultats, par n'importe quel moyen de repas ni tortur\u00e9, mais l'on dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:05:31) [88%] :\r\nC'\u00e9tait un homme qui a 20 ans \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s militant tr\u00e8s engag\u00e9, ne voulait pas de cette guerre avait milit\u00e9 contre cette guerre, il est d'une famille de r\u00e9sistants, son p\u00e8re et \u00e9tait r\u00e9sistant, son oncle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au maquis, dans le Vercors, mais c'est un type qui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement, quand il est parti \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie, et c'est ce basculement, moi ce qui m'int\u00e9resse, m'int\u00e9ressait beaucoup, c'est comment l'homme ordinaire, un soldat ordinaire pouvait basculer, \u00e7a veut dire que nul n'est \u00e0 l'abri de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e7a je le pense vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:11) [86%] :\r\nJ'ai assist\u00e9 \u00e0 une petite \u00e9cole \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Souk Ahras, c'\u00e9tait dans la r\u00e9gion d'ANC noir, je crois, et un matin on a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 et on a trouv\u00e9, on a trouv\u00e9 l'institutrice cavit\u00e9 clou\u00e9e sur la porte et nous d'ailleurs, avec l'apport la du voir des choses, on y avait coup\u00e9 les et puis on est rentr\u00e9 dans l'\u00e9cole il y a un groupe qui s'occupait d'attitude qui \u00e9tait encore vivante, elle est morte le lendemain et on est rentr\u00e9 dans l'\u00e9cole, alors l\u00e0, l'\u00e9cole, c'\u00e9tait l'horreur, la vieille laiss\u00e9s 57 petits gar\u00e7ons et petites filles qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9gorg\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:49) [80%] :\r\nOn a tous basculer sans exception apr\u00e8s plusieurs accrochages apr\u00e8s plusieurs plusieurs visions de, de, de, de cauchemar, comme on peut dire que plus pos\u00e9 de questions, moi c'\u00e9tait termin\u00e9 enfin Giovanelli, qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un adversaire qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait inhumain, donc vous \u00eates devenu il y a l\u00e0, je suis devenu une humain comme. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:07:11) [87%] :\r\nOui, ce sont en plus il il avait l'habitude de de ravitailler ce village l'institutrice, il la connaissait les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9taient des des m\u00e9tropolitains et des, des, des musulmans, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, les gens ont tous \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s et l\u00e0, comme il dit on a p\u00e9t\u00e9 les plombs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:32) [89%] :\r\nC'est une erreur Argel\u00e8s, ce qui repr\u00e9sente un un tout autre aspect c'est un c'est un militant communiste, lui aussi, il dit qu'il \u00e9tait bon, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9 est un instituteur rappelle bien et est p\u00e8re d'un enfant et le fait d'\u00eatre p\u00e8re d'un enfant et communiste l'a mis dans une position relativement silencieuse quand il est arriv\u00e9 sur place il craignait apparemment un accueil plut\u00f4t difficile \u00e0 l'int\u00e9rieur de. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:00) [89%] :\r\nOui, de plus, de plus, il avait \u00e9t\u00e9 question au d\u00e9part \u00e0 Grenoble d\u00e9serter, il \u00e9tait question d\u00e9sert\u00e9 et le Parti communiste dans dans la vieille technique Claude l\u00e9niniste de l'entrisme, le Parti communiste lui a enjoint de partir, il lui a m\u00eame demand\u00e9 de faire des heures pourrait officier de r\u00e9serve, donc il \u00e9tait quasiment en mission, il s'est aper\u00e7u tout de suite que d'abord il \u00e9tait fich\u00e9, bien s\u00fbr, mais qui ne pourrait rien faire et comme il dit, il dit : moi, j'ai eu la trouille, j'\u00e9tais isol\u00e9, j'ai eu la trouille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:33) [91%] :\r\nAlors il \u00e9voque lui la la notion de de la question puisque il faut resituer le contexte de la torture, \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa raison officielle qui est la qu\u00eate du renseignement, ce qui est vrai pour partie, mais de toute fa\u00e7on, pose probl\u00e8me par ailleurs puisque lui dit un certain engouement, on sentait quand m\u00eame que les questions un t\u00e9moin pos\u00e9 pour le renseignement \u00e0 proprement parler que pour assouvir probablement d'autres instincts. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:58) [87%] :\r\nIl y avait un sergent c'\u00e9tait un violent mais c'\u00e9tait dans sa nature et violence et donc de CFC l'arm\u00e9e exploiter cette violence et le et lui permettait d'organiser lui- m\u00eame la s\u00e9ance de torture, vous avez vu, j'ai vu oui qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\nAh bah c'est la g\u00e9g\u00e8ne avec les pinces \u00e0 diff\u00e9rents endroits du du corps, c'est-\u00e0-dire la langue, le sexe, le les doigts, le corps d\u00e9shabill\u00e9 bien s\u00fbr arroser d'eau \u00e9ventuellement et les questions de ce qu'on avait avec nous un harki bonjour qui parlait l'arabe, le Kabila qui traduisait les questions m'paraissait un petit peu hors sujet, je sais pas si la torture r\u00e9ellement \u00e0 obtenir des des renseignements peut-\u00eatre bient\u00f4t une part mais je pense qu'il avait dit y a toujours une part pour assouvir les les bases d'un stade de des gens qui. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:10:07) [76%] :\r\nSa seule je pense. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:08) [89%] :\r\nQue c'est la grande question sous- jacente \u00e0 toutes ces interviews c'est la fascination pour la torture et la fascination pour le mal, je crois que c'est la part d'ombre de chacun, et \u00e7a c'est inavouable, je pense que c'est certain, il y a un plaisir \u00e0 torturer et m\u00eame avec Bernard psychiatrique est m\u00e9decin psychanalyste, psychiatre, j'en ai beaucoup parl\u00e9 et m\u00eame une certaine jouissance tortur\u00e9 mais \u00e7a c'est indicible, c'est un peu sous- jacent derri\u00e8re tous ces personnages, surtout avec art je d'ailleurs, il le dit \u00e0 un moment, c'est toujours en demi- teinte et c'est le jeu et puis parfois, c'est le on. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:44) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:44) [92%] :\r\nLe 11 c'est le jeu quoi tr\u00e8s souvent c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [94%] :\r\nEt c'est vrai que sur le la fin de l'interview, vous revenez sur la question de la culpabilit\u00e9, lui indiquant qu'il est un homme fragile aujourd'hui, mais on sent qu'on tourne autour du sujet, d'une certaine mani\u00e8re et on envisage l'ombre sans jamais v\u00e9ritablement la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:04) [86%] :\r\nNon, parce que c'est indicible. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:06) [92%] :\r\nC'est un. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:06) [64%] :\r\nCibles et salari\u00e9s Charrier aussi sarriette un non plus carr\u00e9 et peut-\u00eatre moins intellectuelle mais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:15) [95%] :\r\nAhmed Wahbi est n\u00e9 \u00e0 Marseille, l'une des plus belles voix du monde arabe, il \u00e9migre \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 50. \r\nIniti\u00e9 au chant par son p\u00e8re, il allie le Style arabo- andalou au langage et au rythme oranais lorsque, en 1985 chef Khaled et Cheb Mami se produisirent au 1er Festival autoris\u00e9s de musique Ra\u00ef Ahmed Wahbi eu ce commentaire : je sais que je viens d'\u00eatre d'un coup rel\u00e9gu\u00e9 dans l'histoire par cette jeunesse foisonnante, il chante il Djaza\u00efr ou Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:30) [90%] :\r\nNous retrouvons Jean-Charles Deniau, r\u00e9alisateur d'Alg\u00e9rie, paroles de tortionnaires, un film qu'il aurait voulu mettre en chantier une dizaine d'ann\u00e9es auparavant, mais \u00e0 l'\u00e9poque un silence tombale plomb\u00e9 la question de la torture en Alg\u00e9rie, Bertrand Tavernier et Patrick Rotman ont \u00e9t\u00e9 de ceux qui ont perc\u00e9 ce silence en tournant leur documentaire La guerre sans nom. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:14:51) [91%] :\r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 que ce film, le film de Tavernier \u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:54) [87%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien fait, c'est-\u00e0-dire un vrai bon documentaire, c'\u00e9tait le 1er documentaire qui aller aussi loin, autour des appel\u00e9s d'Alg\u00e9rie des appel\u00e9s soldats ou officiers, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait une porte qui s'en trouverait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:08) [88%] :\r\nEt il s'est justement interrog\u00e9 dans l'et je crois qu'il en t\u00e9moigne dans dans son commentaire off du documentaire en disant les Alg\u00e9riens moins \u00e0 son \u00e9poque, n'avait pas, c'est encore de travail qui est dans je ne sais pas ce qu'il en est, aujourd'hui, quel est votre connaissance sur ce sujet et quel est votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:22) [92%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je pense que les Alg\u00e9riens n'ont pas du tout, je fais un travail dans ce sens et \u00e0 mon avis, je pense que c'est pas demain parce que le pouvoir alg\u00e9rien, d'ailleurs, apr\u00e8s toute cette campagne autour de la torture, le pouvoir alg\u00e9rien n'a absolument pas r\u00e9agi dans les journaux alg\u00e9riens, il y a presque rien eu sur la torture, moi ce que je pense, je reviens de Belgrade la et je j'\u00e9tais pendant 15 jours \u00e0 Belgrade, j'ai rencontr\u00e9 des Serbes des Bosniaques et je pense que ces gens sont exactement dans le m\u00eame processus, nous on a tortur\u00e9, on a fait \u00e7a, mais les autres nous l'ont fait aussi, et c'est le d\u00e9ni complet en permanence et donc moi je pense que bon lait d'abord les horreurs des uns justifie pas les horreurs des autres et que si les Alg\u00e9riens ne traite pas ce sujet, ben, c'est dommage mais c'est comme \u00e7a, \u00e7a ne justifie pas que l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et proc\u00e9der \u00e0 ces tortures pendant la guerre d'Alg\u00e9rie quoi les des uns ne justifie pas les erreurs des autres quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:26) [86%] :\r\nExtrait de paroles de tortionnaires Michel Lubrano. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:33) [88%] :\r\nMa un minist\u00e8re des forces Arsenal est pass\u00e9 dans tous les \u00c9tats-Majors, il avait r\u00e9uni tous les officiers ni. \r\nVous devez d\u00e9truire et rebelles les mettre hors d'\u00e9tat de nuire par tous les moyens, vous \u00e9tiez l\u00e0, j'\u00e9tais l\u00e0, Toubon n'\u00e9tait pas seul et tout le monde \u00e9tait l\u00e0 et tout le monde a compris de quoi il sait les finalement a compris de toi, vous savez, c'est d'ailleurs dans l'est, dans les mers qui les musiciens de renseignements quotidien quand on avait quand on a liquid\u00e9, une op\u00e9ration qui ne cache caetera, on a vu tuer, je sais pas 5 ou 6 rebelles si si rebelles H sur Bel en \u00e9tat de mieux, c'\u00e9tait le terme. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:17:29) [90%] :\r\nOui, ah bien \u00e9coutez, c'est la grande question de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, la responsabilit\u00e9, c'est pour moi une responsabilit\u00e9 politique et donc le pouvoir politique \u00e0 l'\u00e9poque nous a donn\u00e9 l'ordre de torturer, mais pas l'Ordre Direct comme \u00e7a l'ordre indirect fait parler les gens, par tous les moyens, donc le devoir d'un soldat, c'est d'obtenir du renseignement comme du Lubrano, de prot\u00e9ger les populations et pour prot\u00e9ger les populations, h\u00e9 bien il faut agir par tous les moyens y compris la torture et ce qui est quand m\u00eame \u00e9tonnant, c'est que Lubrano di si je n'avais pas fait \u00e7a, je n'aurais pas fait mon devoir, parce que c'\u00e9tait pas une guerre pour ces de la pacification, ce n'\u00e9tait pas une guerre, ce n'\u00e9tait pas des combattants s'\u00e9taient des terroristes et donc avec les terroristes, tous les moyens sont utilisables. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:23) [89%] :\r\nOn n'a pas leur explication en revanche sur on a par exemple et l'occasion d'entendre cette semaine une archive qui est diffus\u00e9 dans la s\u00e9rie d'\u00e9missions, celle de Guy Mollet qui affirme et pr\u00e9tend que la torture n'existe pas en Alg\u00e9rie confront\u00e9s sur le terrain, savent bien qu'il aurait \u00e9t\u00e9 tout autre on n'a pas le leur r\u00e9action l\u00e0- dessus et. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:18:46) [92%] :\r\nVous avez \u00e9tudi\u00e9 tout le monde savait, tout le monde, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:18:49) [64%] :\r\nTu immoler mentait bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:50) [93%] :\r\nS'il \u00e9tait vrai qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:52) [78%] :\r\nLes brutalit\u00e9s organis\u00e9e par un individu ou 2. \r\nDans les 2 jours, 3 jours qui suivent une arrestation que pour faire parler un coupable il soient tortur\u00e9s, \u00e7a serait intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:19:01) [81%] :\r\nAlors il mentait \u00e0 bien s\u00fbr \u00e0 Guy Mollet, \u00e0 qui il mentait aux Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:19:07) [87%] :\r\nIls savaient bien s\u00fbr puisqu'ils avaient des rapports puisque Max, le jeune qui visitent les popotes en 1950 cette va \u00e0 Oran et il y a Lubrano, il a tout l'\u00c9tat-Major et il leur dit : il faut obtenir des renseignements par tous les moyens, et tout le monde comprenait tout le monde savait de quoi il s'agissait et \u00e9narque, le jeune \u00e9tait ministre de la D\u00e9fense, il n'est pas question que Max Lejeune n'est parfait de rapport \u00e0 Guy Mollet, tout le monde savait que tout le monde savait et c'est un on songe et on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:37) [88%] :\r\nEst ce que vous \u00e9tonne en m\u00eame temps ce mensonge. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:19:40) [93%] :\r\nNon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas trop, non, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas trop parce que la France \u00e9tait dans une spirale infernale : d'abord on avait voulu gagner cette bataille d'Alger qui effectivement sur le terrain \u00e9tait quasiment gagn\u00e9 mais torture en agissant ainsi, la plupart des Alg\u00e9riens qui \u00e9tait plut\u00f4t francophile et qui n'\u00e9tait pas trop pour le FLN ont bascul\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc c'\u00e9tait une spirale infernale en torturant fabriquer des militants FLN, donc \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas qu'on veuille cacher cette part de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:21) [93%] :\r\nWebber El Djaza\u00efr, militante de la cause alg\u00e9rienne, n\u00e9 en France de m\u00e8re libanaise, elle d\u00e9bute \u00e0 14 ans, en pleine guerre d'Alg\u00e9rie dans le cabaret de son p\u00e8re \u00e0 Paris en 1958 alors que la guerre atteint son paroxysme, elle fuit la France pour le Liban et continue sa carri\u00e8re de chanteuse, militante \u00e0 la fin du conflit, elle rentre en Alg\u00e9rie abandonne sa carri\u00e8re pendant 10 ans et revient \u00e0 la sc\u00e8ne, \u00e0 la demande de Boum\u00e9di\u00e8ne mais le sommet de sa carri\u00e8re d\u00e9bute quelques mois plus tard \u00e0 son installation, pour cause de mariage en \u00c9gypte o\u00f9 elle est une Star, elle chante, moi je tout qui nous a manqu\u00e9. \r\nChristophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:08) [70%] :\r\nReste au niveau, les milestones et moi je. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:57) [93%] :\r\nNous retrouvons Jean-Charles Deniau, r\u00e9alisateur d'Alg\u00e9rie, paroles de tortionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:04) [92%] :\r\nUne question est -ce que la la relative proximit\u00e9 de la guerre d'Alg\u00e9rie, avec la seconde guerre mondiale, et le fait que le spectre du monstre doivent \u00eatre endoss\u00e9e pour longtemps par l'Allemagne nazie a fait qu'on a cherch\u00e9 aussi \u00e0 cacher cette part sombre de la France, c'est c'est le beurre et l'argent du beurre, c'est-\u00e0-dire qu'on veut \u00e0 la fois gagner une guerre, et en m\u00eame temps on veut essayer de tirer tous les zones anversois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:23:28) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, mais vous savez, en plus, ce qui est grave c'est que beaucoup des officiers et beaucoup de cadres de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise qui ont fait tortur\u00e9 en Alg\u00e9rie, beaucoup \u00e9taient d'anciens r\u00e9sistants, certains avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et tortur\u00e9 par la Gestapo donc Massu est un grand r\u00e9sistant Bigeard \u00e9tait un r\u00e9sistant, ces gens qui avaient d\u00e9nonc\u00e9, qui avait \u00e0 juste titre, qui \u00e9taient des h\u00e9ros de la 2\u00e8me guerre mondiale peut-\u00eatre d'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, 15 ans plus tard, donc c'est pour \u00e7a que ce sujet tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:04) [87%] :\r\nNon, je m'en suis jamais compl\u00e8tement remis, je suis, c'est ce que je, je sais que j'ai une personnalit\u00e9 disons, fragiles et que j'ai besoin d'aide, bon, je ne sais, mais \u00e7a ne m'a pas emp\u00each\u00e9 de de de vivre quand m\u00eame, vous dites : besoin d'aide, c'est-\u00e0-dire de de psychologique, oui, on dit que je lis un article concernant le l'Alg\u00e9rie des de Lille et num\u00e9ro sp\u00e9cial de l'Humanit\u00e9 sur la torture en Alg\u00e9rie, c'est vrai que tout \u00e7a, \u00e0 chaque instant, \u00e7a fait ressurgir des choses qui monte qu'on a que la paix en la paix avec soi -m\u00eame, on qu'on ne la retrouvera jamais. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:44) [99%] :\r\nJe crois que la probabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:24:49) [87%] :\r\nDisons la culpabilit\u00e9 sur la frustration, ils ont le traumatisme, tous ces gens ont mal v\u00e9cu depuis la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie, ils ont tous mal v\u00e9cu, ils sont tous traumatis\u00e9s, moi, c'est aussi un des sujets qui me passionnaient en abordant ces tortionnaires, c'\u00e9tait comment ils avaient v\u00e9cu apr\u00e8s, ils sont tous tr\u00e8s mal v\u00e9cu apr\u00e8s m\u00eame Lubrano, quoi qu'ils disent. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:08) [90%] :\r\nJe ne jamais fait de cauchemar, je n'ai et je peux vous assurer chaque fois que j'ai eu des interrogatoires, il n'y a eu ni des femmes ni des vieillards ni des enfants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:25:28) [87%] :\r\nCette justification cette autojustification permanente cache une souffrance, une douleur permanente \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:35) [84%] :\r\nJe pense qu'une reconnaissance de l'\u00e9tat, la torture et de sa condamnation. \r\nC'est un minimum, qui est qui, que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:48) [70%] :\r\nEn partie un peu att\u00e9nu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:50) [90%] :\r\nMais qui ne retirera pas le traumatisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:56) [92%] :\r\nAlors c'est vrai qu'elle \u00e9tait imm\u00e9diatement perceptible chez Henri Pouillot dans son articulation m\u00eame des mots, on sent une souffrance indicible qui l'accompagne \u00e0 tous les instants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:26:05) [88%] :\r\nOui, oui, mais lui, il a trouv\u00e9 un, une sorte de d\u00e9rivatif qui psychanalytique m'en se comprend, c'est-\u00e0-dire que maintenant c'est une logorrh\u00e9e il en parle, il en parle, il en parle, il en parle, il va partout pour parler de ce qu'il a v\u00e9cu, de ce qu'il a v\u00e9cu, de ce qu'il a fait quoi, et il reste toujours moins de plusieurs fois, je suis all\u00e9e \u00e0 des pr\u00e9sentations du film, il a des d\u00e9bats avec lui, il reste en permanence \u00e0 la limite de dire voil\u00e0 j'ai tortur\u00e9 mais pas assez, je suis pas all\u00e9, il ne se pr\u00e9sente pas comme quelqu'un de vraiment mauvais quoi, il est \u00e0 la limite, il pense qu'en un an, partout en en parlant, on en parle, on en parle en en parlant, il va s'gu\u00e9rir. \r\nD'autres se sont renferm\u00e9es dans leur coquille. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:26:46) [91%] :\r\nEt lui, il a fait le contraire, qu'il a \u00e9crit un livre, il se pr\u00e9sente partout, c'est quasiment une sorte de vedette de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:52) [89%] :\r\nJean-Charles Deniau, merci beaucoup de ce moment pass\u00e9 en votre compagnie, Alg\u00e9rie, paroles de tortionnaires affirme de Jean-Charles Denis, merci encore et Amiens. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:08) [76%] :\r\nDocteur public 2009 du Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:08) [94%] :\r\nDonc un bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:21) [96%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV et les archives de la RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T12:14:04Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deniau, Jean-Charles", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1CB9704-7612-4AEC-93CF-D56327E4E0C1", "internalArchiveId": "B1CB9704-7612-4AEC-93CF-D56327E4E0C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment faire cohabiter les VTT et les randonneurs dans les Alpes suisses?", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : May, Ludovic \u00abLudo\u00bb\r\nLe VTT, nouveau segment touristique int\u00e9ressant, provoque parfois des tensions, l\u00e0 o\u00f9 les v\u00e9t\u00e9tistes et les randonneurs se partagent le terrain. D\u00e9bat entre Ludovic May, professionnel de VTT, et Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil valaisan.\r\n\r\n* * Comment faire cohabiter les VTT et les randonneurs dans les Alpes suisses?  \r\n *** Le VTT a de plus en plus de succ\u00e8s, il est consid\u00e9r\u00e9 comme une planche de salut pour les stations de moyenne montagne, de plus en plus souvent en manque de neige en hiver. .Mais ce loisir peut entra\u00eener quelques conflits. Surtout dans les endroits o\u00f9 les v\u00e9t\u00e9tistes et les randonneurs doivent se partager le terrain. Alors, cohabitation possible ou pas? Pour en parler, avec nous ce soir, le v\u00e9t\u00e9tiste valaisan Ludo May. Et le d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan et charg\u00e9 d'affaires de Pro Natura, Thierry Largey.\r\nC'est un sujet qui revient souvent dans les conversations: des randonneurs qui ont \u00e9t\u00e9 surpris par l'arriv\u00e9e d'un VTT, se sont senti bouscul\u00e9, voire un peu menac\u00e9, si on n'y prend pas garde, \u00e7a peut rendre les randonneurs intol\u00e9rants \u00e0 cette cohabitation ?\r\nMaintenant il y a les VTT \u00e9lectriques, il n'y a pas que les m\u00e9ritants qui atteignent les sommets pour b\u00e9n\u00e9ficier ensuite d'une belle descente, le risque c'est qu'ils soient aussi moins attentifs en descente ?\r\nOn a eu le m\u00eame type de d\u00e9bat entre snowboardeurs et skieurs. maintenant on n'en parle plus, c'est une question d'habitude ...\r\nLe risque du VTT, c'est sa pratique dans les r\u00e9serves naturelles, \u00e7a peut effrayer les animaux ? Ecraser des fleurs prot\u00e9g\u00e9es ? \r\nLa montagne traditionnellement une terre de libert\u00e9, faut qu'elle le reste ?\r\nSuisse tourisme a fond\u00e9 une bonne partie de sa campagne pour le tourisme d'\u00e9t\u00e9 sur la pratique du v\u00e9lo, dont le VTT, elle a eu tort ?\r\n------------------------------------------------------------------\r\nImportant \u00e0 savoir:\r\n? Globalement, la cohabitation se passe plut\u00f4t bien. Il n'y a pas ou peu d'accrochages directs entre v\u00e9t\u00e9tistes et randonneurs. C'est un constat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n? Certains randonneurs ha\u00efssent les v\u00e9t\u00e9tistes. Ils ne composent pas une majorit\u00e9. Quoi qu'il arrive, ils continueront \u00e0 les ha\u00efr. Une question de mentalit\u00e9 ou d'\u00e9tat d'esprit. Ce sont des personnes qui n'ont juste pas envie de voir des VTT sur des sentiers de montagne (ou ailleurs).\r\n? Les randonneurs peuvent se f\u00e2cher assez facilement. Parfois pour rien.\r\n? Le Valais - \u00e0 titre d'exemple - entend se profiler comme destination touristique pour le v\u00e9lo. Et notamment le VTT. Mais seuls 2% de son r\u00e9seau est \u00e9quip\u00e9 pour le v\u00e9lo.\r\nLes questions qui se posent:\r\n? Le malaise est-il r\u00e9el?\r\n? Comment faire pour que la cohabitation se passe au mieux.\r\n? La prolif\u00e9ration des VTT (notamment \u00e9lectriques, ce qui a dynamis\u00e9 la sp\u00e9cialit\u00e9 puisque facile d'acc\u00e8s) ne risque-t-elle pas de cr\u00e9er des catastrophes? Surtout en montagne.\r\n? A-t-on conscience des risques?\r\n? La Suisse compte 22'000 km de sentiers p\u00e9destres de montagne. Il y a de la place pour tout le monde.\r\n? Faut-il planifier qui peut faire quoi et o\u00f9 ? Interdire le VTT sur certains sentiers. Tiens, que dit la loi \u00e0 ce propos?\r\n? Etc.\r\nCe qu'ils en disent:\r\nLudo May\r\n? La cohabitation se passe bien.\r\n? Il faut ouvrir tous les sentiers \u00e0 tout le monde.\r\n? Il y a beaucoup de v\u00e9t\u00e9tistes, c'est un fait.\r\n? Aux v\u00e9t\u00e9tistes de choisir les itin\u00e9raires. Il serait stupide d'aller p\u00e9daler sur un sentier de montagne le dimanche alors qu'on sait que 600 randonneurs s'y trouveront par ailleurs.\r\n? Il faut rouler en r\u00e9fl\u00e9chissant.\r\n? La notion de respect est importante.\r\n? Il y a des gens qui n'ont pas envie de voir des VTT. C'est clair.\r\n? Il y a peu d'accrochages. Les gens qui ne nous aiment pas ne nous saluent pas. M\u00eame quand on leur dit bonjour avec le sourire.\r\n? Il y a parfois des randonneurs qui nous engueulent en disant que notre pr\u00e9sence sur tel ou tel sentier est ill\u00e9gal. Ce qui est faux.\r\nThierry Largey\r\n? Nous avons r\u00e9clam\u00e9 politiquement en Valais une planification des r\u00e9seaux VTT.\r\n? Les conflits sont possibles.\r\n? Il y a suffisamment de place pour cohabiter.\r\n? A celui qui va le plus vite (le v\u00e9lo) de respecter le plus lent (par exemple freiner dans les virages borgnes pour \u00e9viter les collisions).\r\n? On peut s\u00e9parer les flux.? Il faut \u00e9viter de construire des acc\u00e8s \u00e0 gauche et \u00e0 droite.\r\n? Il faut vraiment r\u00e9gler les questions environnementales, techniques, de cohabitation.", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739681", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment faire cohabiter les VTT et les randonneurs dans les Alpes suisses?  / FOR_2018-08-03T18:12:00_developpement-7", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le VTT, nouveau segment touristique int\u00e9ressant, provoque parfois des tensions, l\u00e0 o\u00f9 les v\u00e9t\u00e9tistes et les randonneurs se partagent le terrain. D\u00e9bat entre Ludovic May, professionnel de VTT, et Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-9739681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:01Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe VTT a de plus en plus de succ\u00e8s, il est consid\u00e9r\u00e9 comme une planche de salut pour les stations de moyenne montagne, de plus en plus souvent en manque de neige en hiver mais ce loisir peut entra\u00eener quelques conflits, surtout dans les endroits o\u00f9 les v\u00e9t\u00e9tistes et les randonneurs doivent se partager le terrain alors cohabitation possible ou pas, nous en d\u00e9battons ce soir avec vous Ludo May bonsoir Ludo May bonsoir est -ce que vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:27) [96%] :\r\nBonsoir, oui, moi je vous entends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [93%] :\r\nLui, l'idiot mais donc vous \u00eates v\u00e9t\u00e9tistes, un pilote de VTT professionnel comme on dit, et face \u00e0 vous, le d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan et charg\u00e9 d'affaires de Pro Natura, Thierry Largey, bonsoir, bonsoir, alors on va commencer avec vous Thierry Largey c'est un sujet qui revient de plus en plus souvent dans les conversations autres au bistrot ou ailleurs, des randonneurs qui ont \u00e9t\u00e9 surpris par l'arriv\u00e9e soudaine d'un VTT qui sont senti bouscul\u00e9, voire un petit peu menac\u00e9, on voit que c'est un sport qui prend de plus en plus d'importance qu'\u00e0 de plus en plus de succ\u00e8s, est ce qu'on en arrive \u00e0 un moment maintenant o\u00f9 il faut prendre des mesures pour \u00e9viter les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nC'est certain qu'il peut y avoir des conflits entre les usagers, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9 pour n'importe quelle pratique dans dans la nature, il s'agit de de prendre de l'avance sur d'\u00e9ventuelles augmentations de ces conflits, \u00e0 mon avis, il s'agit de d'avoir une vision qui est une vision de de coordination des activit\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce que chacun, que ce soit d'ailleurs les, les, les v\u00e9t\u00e9tistes comme les les promeneurs, comme ceux qui font de la course \u00e0 pied en montagne ou en moyenne montagne, h\u00e9 bien trouve un lieu o\u00f9 ils puissent faire leur leur activit\u00e9, la meilleure des des mani\u00e8res possibles, mais pour cela, comme je l'ai dit il faut coordonner et il faut surtout anticiper les les diff\u00e9rents usages : il faut r\u00e9partir l'usage la l\u00e0 o\u00f9 c'est impossible de les faire concilier parce que le chemin est trop \u00e9troit, par exemple, et il s'agit donc de prendre des mesures, des mesures moi j'invite vraiment des mesures plut\u00f4t de planification des mesures qui sont \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale ou \u00e0 l'\u00e9chelle communale et qui permettent d'anticiper et de faire finalement concilier toutes ses activit\u00e9s sur un territoire donn\u00e9 qui est forc\u00e9ment restreint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\nLudo mais il faut prendre des mesures une une planification des r\u00e9seaux VTT en Valais, comme le demandent les Verts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:10) [88%] :\r\nOui, alors c'est int\u00e9ressant, c'est vrai qu'il faut aller dans ce sens l\u00e0 maintenant, en tout cas, de notre c\u00f4t\u00e9 en certaines places en Valais, \u00e7a se passe d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, j'ai l'impression, il y a tr\u00e8s peu de conflits, donc oui, il faut \u00e9couter, c'est vrai que tout le monde et ce qui font la marche, les v\u00e9t\u00e9tistes pour aller dans le bon sens et essayer de trouver la meilleure solution pour cohabiter passe la cohabitation, je pensais que le meilleur moyen de nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [81%] :\r\nLe mais vous reconnaissez qu'il y a parfois un probl\u00e8me pris \u00eatre puisque c'est VTT toujours plus nombreux emb\u00eate les promeneurs d'autant plus maintenant qui, plus les VTT \u00e9lectriques, donc on monte plus facilement en altitude, on descend d'autant plus vite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [89%] :\r\nAlors oui, je comprends tout \u00e0 fait le point de vue de certains pi\u00e9tons marcheurs apr\u00e8s je pensais aussi \u00e0 un point de vue un peu de une perception qui date aussi passer \u00e0 une \u00e9volution de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a c'est \u00e7a vient, il y a de plus en plus de bikers c'est aussi aller sentiers y pr\u00eate aussi plus \u00e0 faire du v\u00e9lo qu'\u00e0 l'\u00e9poque avec les machines v\u00e9lo qu'on a donc dans le sens, l\u00e0, je pense, c'est important de prendre en consid\u00e9ration l'\u00e9volution de ce sport aussi et que les gens comprennent aussi \u00e7a certains marcheurs que qu'il y a une \u00e9volution puisqu'on n'est plus l\u00e0 pour cohabiter : que dit tenir emb\u00eat\u00e9s parce que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en tout cas, il y a toujours des probl\u00e8mes de certaines personnes, des pourcentages, c'est clair, mais en g\u00e9n\u00e9ral, en tout cas les gens que je c\u00f4toie aussi dans le v\u00e9lo, notre premi\u00e8re le point num\u00e9ro un, c'est de respecter les marcheurs, donc on prend plein de on s'arr\u00eate souvent avant qui qui nous voit ici c'est pas trop tard, apr\u00e8s, on les laisse passer en ligne, on les salue donc on les emb\u00eate pas vraiment d\u00e9fend les d\u00e9range m\u00eame pas parce qu'ils ont m\u00eame pas eu besoin de s'arr\u00eater, il continue \u00e0 marcher, ils ont, c'est plus la perception peut-\u00eatre qu'ils avaient pas vu des v\u00e9los \u00e0 10 ans en arri\u00e8re sur ses sentiers et puis des fois \u00e7a les d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [89%] :\r\nThierry Largey c'est \u00e7a peut-\u00eatre le le le le risque aujourd'hui, enfin le le le probl\u00e8me s'il y en a aujourd'hui quand m\u00eame, c'est c'est comme avec le d\u00e9bat qu'on a eu entre snowboardeurs et skieurs \u00e0 l'arriv\u00e9e des Snowbirds on n'avait pas l'habitude, donc du coup on est un peu d\u00e9rang\u00e9e par ses snowboardeurs qui ne qui passaient devant les skieurs, c'est une question d'habitude, finalement non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [90%] :\r\nJe pense que dans certaines r\u00e9gions, oui, c'est une question \u00e0 l'habitude, mais, mais pas partout un sentier p\u00e9destre en montagne, c'est souvent relativement peu peu large difficile \u00e0 croiser et le le fait de voir d\u00e9bouler un VTT \u00e0 certaines vitesses peut \u00eatre d\u00e9rangeant pour certains, c'est pour \u00e7a que je parle r\u00e9ellement d'anticiper le le d'\u00e9ventuels conflits de r\u00e9partir les usages de regarder l\u00e0 o\u00f9 c'est possible de faire et du VTT, de la course \u00e0 pied et de de la randonn\u00e9e sur le m\u00eame sur le m\u00eame parcours, c'est possible, sinon sur des routes de montagne a pas tellement de probl\u00e8me \u00e0 cela par contre il y a des secteurs peut-\u00eatre le VTT ne peut pas aller puis des secteurs qui seront plut\u00f4t d\u00e9volu aux VTT, mais l\u00e0 c'est une question r\u00e9ellement de vision r\u00e9gionale et d'essayer de ne pas vouloir tout faire partout et que les stations plut\u00f4t que de regarder uniquement de du c\u00f4t\u00e9 de leur chapelle et disons, moi je veux du VTT descente du VTT de randonn\u00e9e, du VTT pour les les pros du VTT pour les d\u00e9butants, finalement, on aura une une multitude de demandes qui ne sont pas forc\u00e9ment en fonction de la de du r\u00e9el besoin si on veut bien, h\u00e9 bien il faut peut-\u00eatre une \u00e9chelle r\u00e9gionale en disant o\u00f9 on offre une bonne situation pour les VTT et puis l\u00e0 o\u00f9 on offre plut\u00f4t des sentiers de randonn\u00e9es pour ceux qui veulent \u00eatre aussi au calme, tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [81%] :\r\nC'est une question Jacquet, je dirais que je vous comprenne bien, quand vous dites : vous voulez une planification voulez interdire certains chemins VTT et les forcer \u00e0 aller sur certains sentiers d\u00e9di\u00e9s, c'est cela que vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [91%] :\r\nAlors c'est une autre vision justement une planification, ce n'est pas d'interdire, c'est de favoriser le d\u00e9veloppement de certains parcours VTT, l\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9, on va aller, si je peux parler du Valais, ce qu'il y a une loi qui pr\u00e9voit effectivement qu'on fasse des planification comme on fait une planification pour les r\u00e9seaux de sentiers p\u00e9destres c'est d\u00e9j\u00e0 existants et la loi cantonale valaisanne pr\u00e9voit qu'on fasse la m\u00eame chose pour les itin\u00e9raires de mobilit\u00e9 de loisirs VTT ou d'autres types de mobilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, non pas d'interdire mais de dire : ben voil\u00e0, on va baliser certains secteurs qui seront accessibles aux VTT de telle mani\u00e8re que ceux qui veulent faire ce sport bien puissent le faire en sachant qu'ils ont la possibilit\u00e9 de le faire et qui sont finalement les usagers principaux et puis dans d'autres secteurs, c'est plut\u00f4t de la randonn\u00e9e p\u00e9destre et ceux qui veulent faire de la randonn\u00e9e p\u00e9destre savent que l\u00e0 il n'y aura pas de conflit potentiel, donc c'est une r\u00e9partition de l'espace, comme j'ai dit : l'espace, il est r\u00e9duit, c'est une ressource r\u00e9duite, il faut le r\u00e9partir pour \u00e9viter les conflits, et j'insiste sur le fait que chacun puisse s'\u00e9clater dans son activit\u00e9, que \u00e7a soit de la course \u00e0 pied, que \u00e7a soit la randonn\u00e9e, que \u00e7a soit du VTT, h\u00e9 bien chacun saura o\u00f9 il peut aller pour pouvoir pratiquer son activit\u00e9 de la meilleure mani\u00e8re de possibles et \u00e7a, cette planification elle fonctionne dans certaines stations, et moi j'esp\u00e8re qu'on va d\u00e9velopper de plus en plus cette cette vision qui est une vision de coordination, une vision surtout qui arrive avant le conflit, on pr\u00e9voit les, les, les avions actuels conflits, y compris avec la nature, puisque s'il faut faire des am\u00e9nagements, on va choisir les meilleurs acc\u00e8s possible pour pas poser des des probl\u00e8mes avec la faune, la flore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [78%] :\r\nLudo m\u00eame vous \u00eates v\u00e9t\u00e9tistes professionnel est ce que vous allez vraiment vous contenter d'aller sur les sentiers qui sont pr\u00e9vus pour les VTT, est ce que vous serez pas tent\u00e9 finalement de descentes toute bombe sur un petit sentiers p\u00e9destres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [88%] :\r\nAlors oui c'est, c'est quand m\u00eame une bonne question parce que c'est vrai que que si j'ai fini, v\u00e9lo et je suis passionn\u00e9 par \u00e7a, c'est ben, c'est comme un marcheur \u00e0 la base, c'est qu'on a l'envie d'aller en nature, c'est qu'on a aussi l'envie de se d\u00e9placer plus vite qu'un marcheur et puis d'avoir aussi plus de sensations \u00e0 la descente, donc je trouve \u00e0 ce qu'il a je comprends tout \u00e0 fait, point de vue cohabitation et trouver d\u00e8s des solutions pour que les gens ils sont vraiment dans leur \u00e9l\u00e9ment plus marcheurs \u00e0 cet endroit -l\u00e0 et autres, mais ce qui est compliqu\u00e9 ce que je me rends compte aussi sec, il y a des certains secteurs du Valais ou ailleurs en Suisse romande, qui sont aussi tr\u00e8s ferm\u00e9, il y a peu de sentiers ou autres et serait quand m\u00eame dommage de dire : ben vous l\u00e0- bas, vous allez plus du tout dans son ballet \u00e0 v\u00e9lo et il y a qu'un sentier en veut laisser qu'aux promeneurs et serait dommage de fermer un peu c'est certain paysage certains tours qui sont aussi plus on parle beaucoup de moi, il y a souvent peu de gens aussi qui le font \u00e0 v\u00e9lo, donc \u00e7a passe, \u00e7a demande plus de technique et le physique mais qui le font plus par plaisir d'\u00eatre en nature, donc souvent ces gens -l\u00e0, il y a un tr\u00e8s bon \u00e9change avec les marcheurs pas souvent, c'est un peu le concept final c'est d'\u00eatre dans la nature, de profiter de \u00e7a et d'\u00eatre un peu perdus en montagne et c'est pas forc\u00e9ment de de d\u00e9bouler \u00e0 toute vitesse, qui arrive au dernier moment et freiner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [94%] :\r\nVous voulez la montagne comme terre de libert\u00e9 pour, pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:28) [85%] :\r\nMoi je vois peut-\u00eatre, c'est un peu trop pour que ce serait le top que ma que mais c'est clair que je pense qu'il y a une \u00e9volution et je vois aussi des marcheurs qui se met au v\u00e9lo, ils sont contents d'aller \u00e0 des endroits qu'ils allant \u00e0 la marche, mais que \u00e7a prenait trop de temps, il y a, il y a, il y a vraiment une \u00e9volution et moi en tout cas, comme je disais, mais mon exp\u00e9rience de cohabitation et se passe plut\u00f4t tr\u00e8s bien, et m\u00eame des fois je cite on sur des chemins un peu plus au repos repouss\u00e9 genre ailleurs plus loin que les sentiers battus en mais donc proches des villages, les gens souvent sont contents aussi de voir que c'est possible devenir l\u00e0 qu'un v\u00e9lo, peut-\u00eatre qu'on a port\u00e9 le v\u00e9lo et souvent les changer, c'est dans le bon sens et et c'est plut\u00f4t un tr\u00e8s bon et changeante, marcheurs et v\u00e9t\u00e9tistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [90%] :\r\nEh ben, on esp\u00e8re que cette cohabitation amicale continue entre v\u00e9t\u00e9tistes et promeneurs merci Ludo mais je rappelle que vous \u00eates v\u00e9t\u00e9tistes professionnel et merci \u00e0 vous \u00e9galement Thierry Larget d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan chaussettes c'est beaucoup, bonne soir\u00e9e, messieurs, au revoir, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:23) [73%] :\r\nMerci pour voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:49:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Largey, Thierry", "role": "chef de groupe des Verts au Grand Conseil valaisan. Directeur de Pro Natura Valais. ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2582B063-9D40-4B41-B0D1-88F00C388A7F", "internalArchiveId": "2582B063-9D40-4B41-B0D1-88F00C388A7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Normes anti-pollution pour les voitures europ\u00e9ennes: interview de Flavien Neuvy", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a annonc\u00e9 jeudi soir le gel des normes anti-pollution sur l'automobile, alors que l'industrie europ\u00e9enne se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en place des nouvelles mesures anti-pollution. Interview de Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire Cetelem.\r\n\r\n* * Normes anti-pollution pour les voitures europ\u00e9ennes: interview de Flavien Neuvy  \r\nAux Etats-Unis, le pr\u00e9sident Donald Trump a annonc\u00e9 hier-soir le gel des normes environnementales impos\u00e9es au constructeurs automobiles am\u00e9ricains. Une d\u00e9cision prise Au moment o\u00f9 l'industrie automobile europ\u00e9enne, elle, se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en place des nouvelles mesures anti-pollution . D\u00e8s le mois prochain, tous les nouveaux v\u00e9hicules seront soumis aux normes WLTP . Une nouvelle proc\u00e9dure qui permet de mesurer la consommation de carburant et des \u00e9missions de CO2. \r\nPour en parler avec nous \r\nle plaisir d'accueillir .... Flavien Neuvy directeur de l'observatoire Cetelem\r\n0033 6 47 59 35 54 \r\nLe pr\u00e9sident Donald Trump g\u00e8le les nouvelles normes anti-pollution. Les constructeurs europ\u00e9ens eux doivent se soummettre \u00e0 l'accord de Paris ... il va y avoir vice de concurrence?\r\nTr\u00e8s difficile pour industrie europ\u00e9enne - lourd - elle doit beaucoup investir pour atteindre de nouveaux objectifs .\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, les voiture am\u00e9ricaines trop polluantes seront plkus tax\u00e9es en Europe ?\r\nCes nouvelles mesures sont une cons\u00e9quence directe du scandale des logiciels truqu\u00e9s, le dieselgate. Elles consistent  en quoi ?\r\nmesure plus r\u00e9aliste que les mesures actuelles - diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de rouler. \r\nL'industrie automobile dit redouter les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette nouvelle norme. A juste titre selon vous?\r\nQuelles seront les cons\u00e9quences en termes de design automobile - est-qu'on verra de plus petites voitures? (VW stoppe la production de la GTI par exemple)\r\nEt comment l'industrie automobile europ\u00e9enne pourra-t-elle r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux nouvelles normes et aux demandes des consommateurs (qui veulent de grandes voitures)?\r\nLes constructeurs vont-ils \u00eatre tent\u00e9s de tricher ? Suestimer les taux de pollution actuels pour ne pas avoir besoin de trop les diminuer pour l'objectif 2021 ? C'est possible ? Allons-nous revivre un scandale comme le dieslgate ? \r\nFinalement, ces nouvelles normes ne vont-elles pas permettre de passer plus vite \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique ? Voiture \u00e0 batterie lithium ou \u00e0 hydrog\u00e8ne ? \r\n(WLTP D\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e pour les nouveaux mod\u00e8les depuis septembre 2017, cette norme sera valable pour tous les v\u00e9hicules neufs dans l'Union europ\u00e9enne - ainsi qu'en Suisse. Pour parler de cette transition importante pour l'industrie automobile ...", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739684", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Normes anti-pollution pour les voitures europ\u00e9ennes: interview de Flavien Neuvy / FOR_2018-08-03T18:18:00_developpement-10", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a annonc\u00e9 jeudi soir le gel des normes anti-pollution sur l'automobile, alors que l'industrie europ\u00e9enne se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en place des nouvelles mesures anti-pollution. Interview de Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire Cetelem."], "variantIds": ["ece-9739684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:00Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMoscou, on part \u00e0 \u00e0 pr\u00e9sent pour les \u00c9tats-Unis o\u00f9 le pr\u00e9sident Donald Trump annonc\u00e9 hier soir le gel des normes environnementales impos\u00e9es aux constructeurs automobiles am\u00e9ricains, une d\u00e9cision prise au moment o\u00f9 l'industrie automobile europ\u00e9enne, elle se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en place de nouvelles mesures anti- pollution d\u00e8s le mois prochain tous les nouveaux v\u00e9hicules seront soumis aux normesW.L.T. P, une nouvelle proc\u00e9dure qui permet de mesurer la consommation de carburant et les \u00e9missions de CO2 alors pour en parler ce soir avec nous, Flavien Neuvy bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [90%] :\r\nVous \u00eates directeur de l'Observatoire Cetelem, le pr\u00e9sident Donald tram g\u00e8le les nouvelles normes anti- pollution, les constructeurs europ\u00e9ens doivent se soumettre aux normes de l'accord de Paris, on veut faire pour respecter l'accord de Paris, il va y avoir un vice de concurrence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [90%] :\r\nAh c'est s\u00fbr que c'est une nouvelle qui, elle, ne va pas arranger les affaires des constructeurs europ\u00e9ens, il doivent effectivement respecter des normes environnementales de plus en plus strictes, et d'ailleurs la tendance va s'acc\u00e9l\u00e9rer au cours des prochaines ann\u00e9es, hein, puisque \u00e0 horizon 2021, par exemple, ils devront et \u00e9mettre pas plus de 95 grammes de CO2 au kilom\u00e8tre sur l'ensemble de leur gamme, donc ils doivent beaucoup investir d\u00e9penser beaucoup d'argent pour pouvoir d\u00e9polluer leurs voitures, c'est s\u00fbr que si, de leur c\u00f4t\u00e9, les constructeurs am\u00e9ricains n'ont pas les m\u00eames contraintes, ben, \u00e7a leur donne un Avantage concurrentiel, sachant que les constructeurs am\u00e9ricains ne sont pas beaucoup pr\u00e9sent en Europe, quasiment pas, et donc ils n'ont pas ces contraintes la respecter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nCes nouvelles mesures, \u00e7a c'est une cons\u00e9quence directe du scandale des logiciels truqu\u00e9s le le le di\u00e9sel guette, elle consiste en quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez effectivement ce ces, ces nouvelles normes d'homologation, dites WLTP, c'est la premi\u00e8re vraie cons\u00e9quence du dieselgate qui s'impose \u00e0 tous les constructeurs c'est-\u00e0-dire qu'auparavant pour homologuer un v\u00e9hicule pour v\u00e9rifier les \u00e9missions polluantes et bah, ce v\u00e9hicule passer des tests en laboratoire sur des bancs d'essai dans des conditions tr\u00e8s optimale qui ne correspondait pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la pollution compte monsieur ma. \r\nMonde utilisent leur voiture et donc \u00e0 partir du dieselgate il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que maintenant et balaie les les tests seraient beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re et se ferait en conditions beaucoup plus proche de la r\u00e9alit\u00e9, ce qui fait qu'un m\u00eame v\u00e9hicule va \u00e9mettre en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus par exemple de CO2 ou de particules fines et \u00e7a met les constructeurs en difficult\u00e9 parce que les normes, elles, elles n'ont pas chang\u00e9 simplement la fa\u00e7on dont on les mesures change et du coup c'est beaucoup plus difficile pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [96%] :\r\nOn tient compte de la mani\u00e8re r\u00e9aliste des gens de freiner et de s'arr\u00eater de se garer un peu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [95%] :\r\nAbsolument, c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on s'approche petit \u00e0 petit de la r\u00e9alit\u00e9 d'une conduite quotidienne avec des acc\u00e9l\u00e9rations les freinages des temp\u00e9ratures diff\u00e9rentes \u00e9galement puisque dans les laboratoires, la temp\u00e9rature \u00e9tait constante et \u00e7a, \u00e7a joue aussi sur les \u00e9missions polluantes, donc aujourd'hui, les constructeurs doivent faire face finalement \u00e0 des r\u00e8gles qui se sont beaucoup durci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [94%] :\r\nAlors, vous dites que c'est assez difficile pour l'industrie automobile europ\u00e9enne elle dit d'ailleurs redouter les cons\u00e9quences \u00e9conomiques mais est -ce que \u00e7a signifie que peut-\u00eatre on verra arriver de plus petites voitures sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 en Europe 1 d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le, le, ce qu'on appelle le mix des ventes, c'est-\u00e0-dire les voitures qui sont vendus un peu partout en Europe, ce sont des voitures qui sont globalement un peu plus petites, par exemple, qu'aux \u00c9tats-Unis, n\u00e9anmoins on voit ces derni\u00e8res ann\u00e9es que les automobilistes se sont tourn\u00e9s massivement vers les Crossover assumer savez ce sont ces v\u00e9hicules qui sont un peu plus grand, un peu plus haut que les autres v\u00e9hicules et ces voitures sont plus lourdes et donc elles consomment plus de carburant, ce qui veut dire que \u00e7a, \u00e7a rend les choses encore plus difficile pour les constructeurs, parce que les automobilistes veulent ces voitures aujourd'hui quand on regarde par exemple les ventes de voitures \u00e9lectriques qui elles n'\u00e9mettent pas de pollution au moment de leur utilisation, elle reste tout \u00e0 fait marginal et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire contre ce qu'il faudrait faire pour moins polluer dans les villes et la r\u00e9alit\u00e9 de ce que veulent les automobilistes bah il y a un \u00e9cart qui est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [86%] :\r\nAlors elle reste marginale, vous dites hein c'est c'est si voitures \u00e9lectriques, les ventes des voitures \u00e9lectriques, n\u00e9anmoins c'est c'est dans le pipeline de tous les grands constructeurs automobiles les voitures \u00e0 batterie lithium moi ou \u00e0 hydrog\u00e8ne est -ce que \u00e7a ne va pas acc\u00e9l\u00e9rer encore finalement c'est normes anti- pollution, le passage \u00e0 la voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [91%] :\r\nNon, je ne pense pas que ce soit \u00e7a qui qui qui qui est qui qui acc\u00e9l\u00e8re les choses si vous voyez ce qui est s\u00fbr, c'est que les constructeurs, ils sont oblig\u00e9s d'avoir des voitures \u00e9lectriques \u00e0 vendre, parce que cela permettra justement d'essayer d'atteindre les objectifs en terme d'\u00e9missions polluantes, et c'est pour \u00e7a, vous l'avez dit que, au cours des prochaines ann\u00e9es, de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux mod\u00e8les 100 pourcent \u00e9lectriques qui vont sortir, qui vont \u00eatre propos\u00e9es aux automobilistes et on peut penser que, du coup, comme il y aura plus de mod\u00e8les \u00e0 vendre, il y aura certainement plus de vente, donc les ventes de voitures \u00e9lectriques vont trop progressivement augmenter mais \u00e7a va rester quand m\u00eame assez faible et en tout cas ce sera pas suffisant pour respecter ces normes qui sont l\u00e0, demain en 2021 c'est demain et ce sera tr\u00e8s difficile pour les constructeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [89%] :\r\nEst ce que les constructeurs vont \u00eatre tent\u00e9s de tricher par exemple surestim\u00e9 le taux de pollution actuels comme \u00e7a quand ils devront encore les diminuer d'1 pour atteindre objectif 2020, 2021, ils auront moins de d'efforts \u00e0 faire est -ce que c'est une hypoth\u00e8se plausible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:57) [91%] :\r\n\u00e9coutez, ils ont, ils ont trich\u00e9, par le pass\u00e9, donc j'ai envie de dire que rien n'est impossible, simplement ce qu'il faut rappeler c'est que au scandale du dieselgate a \u00e9t\u00e9 tellement fort, a eu un impact mondial. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [91%] :\r\nEt il y a de nombreux constructeurs d'ailleurs qui sont aujourd'hui concern\u00e9s par des enqu\u00eates un peu partout mis dans le monde, parce qu'il y a des doutes sur de nombreux constructeurs, je pense qu'aujourd'hui les constructeurs se serait tr\u00e8s tr\u00e8s risqu\u00e9 pour eux de tenter encore nouvelle fraude mais maintenant, si on ne peut pas dire jamais, si vous voulez, hein, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par le pass\u00e9, donc il faut rester prudent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [86%] :\r\nAlors on est dans une v\u00e9ritable p\u00e9riode de transition dans l'industrie automobile entre ces normes antipollution la b\u00eatement des voitures \u00e9lectriques, certes, dont les ventes reste marginal, mais qui se se se d\u00e9veloppe comment l'industrie automobile, elle peut, elle peut vivre cette p\u00e9riode de transition, r\u00e9pondre \u00e0 la fois aux nouvelles morts normes aux demandes des consommateurs et puis faire face \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale des des \u00c9tats-Unis quand m\u00eame s'en sortir Les les constructeurs automobiles europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [91%] :\r\nAlors aujourd'hui on va dire que leur situation financi\u00e8re, elle est excellente parce qu'on vend beaucoup de voitures dans le monde, ils vendent des voitures qui sont un peu plus cher, donc avec un peu plus de marge donc financi\u00e8rement si vous voulez, pour les constructeurs, \u00e7a va bien, mais les d\u00e9fis \u00e0 relever sont nombreuses et les d\u00e9fis environnementaux, on en a parl\u00e9, mais il n'y a pas que \u00e7a, il y a aussi le d\u00e9fi de la voiture autonome, par exemple, et l\u00e0 aussi, la bataille, elle mondiale, la concurrence est tr\u00e8s forte et en plus vous avez des acteurs de la Silicon Valley qui arrive aussi dans le monde de l'industrie automobile, Google par exemple fait rouler des Google Cars depuis tr\u00e8s longtemps, et donc il y a une bataille qui devient une bataille beaucoup plus large qu'une bataille restreinte au simple constructeurs, ce qui veut dire qu'il va falloir beaucoup investir des dizaines et des dizaines de milliards d'euros chaque ann\u00e9e en recherche et d\u00e9veloppement justement pour inventer la voiture du futur, que ce soit sur la motorisation ou que ce soit pour la voiture autonome, donc les d\u00e9fis de l'industrie automobile sont consid\u00e9rables, les prochaines ann\u00e9es, les prochaines ann\u00e9es seront cruciales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [88%] :\r\nEt l\u00e0, finalement, le fait d'\u00eatre soumise \u00e0 toutes ces normes de devoir constamment se r\u00e9inventer et \u00e7a donne pas un Avantage \u00e0 la au au constructeurs automobiles europ\u00e9ens, ils peuvent pas se reposer sur leurs lauriers, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:52) [89%] :\r\nNon, ils peuvent pas se reposer sur leurs le laurier c'est c'est c'est compliqu\u00e9 pour eux parce que si vous voulez, encore une fois les normes ne sont pas les m\u00eames partout les r\u00e8gles ne sont pas partout les m\u00eames dans le monde et et les constructeurs europ\u00e9ens la quasi- oui tout, tous les constructeurs or. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:06) [88%] :\r\nCe sont des constructeurs mondiaux, c'est-\u00e0-dire qui sont. \r\nEt donc, ils doivent respecter des r\u00e8gles qui sont diff\u00e9rentes, mais ils sont en constance en avec l'obligation constante d'investir et c'est \u00e7a qui rend les choses difficiles parce que \u00e7a mobilise beaucoup de capitaux beaucoup de de fonds propres et c'est difficile pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [90%] :\r\nFlavien Neuvy, je vous remercie, je rappelle que vous si, directeur de l'Observatoire Cetelem devenu de nous parler du gel des normes environnementales impos\u00e9es aux constructeurs Ath\u00e9ma Bilore am\u00e9ricain et de la strat\u00e9gie que doivent adopter maintenant les constructeurs europ\u00e9ens, je vous remercie d'\u00eatre pass\u00e9 par notre Studio et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neuvy, Flavien", "role": "directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24DEF5BD-E094-40A4-9370-26947ED1DB13", "internalArchiveId": "24DEF5BD-E094-40A4-9370-26947ED1DB13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ren\u00e9 Kamm, patron de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation de Baselworld, a d\u00e9missionn\u00e9", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9 Kamm, ex directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice de Baselworld\r\nRen\u00e9 Kamm, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de MCH, organisatrice de Baselworld, a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions apr\u00e8s le d\u00e9part de Swatch du salon horloger. Le pr\u00e9sident Ulrich Vischer assurera l'int\u00e9rim au niveau op\u00e9rationnel.\r\n\r\n* * Ren\u00e9 Kamm, patron de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation de Baselworld, a d\u00e9missionn\u00e9  \r\nMCH compte bien trouver son futur patron d'ici deux \u00e0 trois mois. Depuis ce matin en effet Ren\u00e9 Kamm n'est plus le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice de Baselworld, qu'il pr\u00e9sidait depuis dix ans. Il a d\u00e9missionn\u00e9 d'un commun accord avec le conseil d'administration, selon le communiqu\u00e9 officiel. MCH dit vouloir insuffler du sang neuf dans un groupe en pleine transformation. Mais c'est bien l'annonce, il  y a cinq jours, du d\u00e9part de Swatch de Baselworld qui aura scell\u00e9 le sort de Ren\u00e9 Kamm, Olivier Schorderet\r\nUn salon de l'horlogerie obsol\u00e8te, trop cher et arrogant: depuis le coup de gueule de Nick Hayek dimanche dernier dans la presse al\u00e9manique, MCH a cafouill\u00e9 dans sa communication. S'emm\u00ealant les pinceaux dans sa volont\u00e9 d'infirmer les propos du patron de Swatch, qui d\u00e9clare ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 sur l'\u00e9volution de Baselworld. Des appels qui restent sans r\u00e9ponse, des communiqu\u00e9s qui se font attendre, des informations au compte-goutte, parfois erron\u00e9es avant d'\u00eatre corrig\u00e9es. M\u00eame si, dans ce dossier, chacun croit d\u00e9tenir LA v\u00e9rit\u00e9. \r\n*** MCH se d\u00e9leste aujourd'hui de son capitaine embl\u00e9matique, mais sans pour autant dessiner les contours du Baselworld de demain\r\nCeux qui devraient lui permettre de relever la t\u00eate. Ou en tout cas de limiter la casse. Comment regagner ou du moins conserver la confiance des exposants, comment susciter l'int\u00e9r\u00eat du public: on devrait en savoir un peu plus d\u00e9but septembre. Mais Ren\u00e9 Kamm se d\u00e9fend d'avoir manqu\u00e9 de promptitude face \u00e0 la perte d'attractivit\u00e9 de Baselworld ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n(( SON FORUM BASELWORLD ITV KAMM  - attention, fin abrupte sur le mot \"digital\"))\r\n  1'31''\r\n*** Digital: le mot est l\u00e2ch\u00e9....\r\nRen\u00e9 Kamm y est d'autant plus sensible que c'est lui l'artisan de la diversification de MCH: un peu moins de foires et de salons traditionnels, et beaucoup plus de marketing et d'\u00e9v\u00e9nementiel multimedia. Et c'est bien l\u00e0 que le b\u00e2t blesse du c\u00f4t\u00e9 de Baselworld, disent visiteurs et analystes: beaucoup de vitrines, peu d'exp\u00e9rience clients et d'interactivit\u00e9. Surtout compar\u00e9 au cousin genevois du SIHH, le salon de la haute horlogerie qui monte qui monte. Mais MCH l'assure: l'\u00e9dition 2019 de Baselworld aura lieu. Casting en cours. \r\n*** Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration, \u00e0 B\u00e2le, d'Alain Croubalian.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739676", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ren\u00e9 Kamm, patron de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation de Baselworld, a d\u00e9missionn\u00e9 / FOR_2018-08-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Ren\u00e9 Kamm, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de MCH, organisatrice de Baselworld, a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions apr\u00e8s le d\u00e9part de Swatch du salon horloger. Le pr\u00e9sident Ulrich Vischer assurera l'int\u00e9rim au niveau op\u00e9rationnel."], "variantIds": ["ece-9739676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:00Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nMCH compte bien trouver son futur patron d'ici 2 \u00e0 3 mois, depuis ce matin, en effet, Ren\u00e9 Kamm n'est plus le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice de Baselworld qu'il pr\u00e9sidait depuis 10 ans, il a d\u00e9missionn\u00e9 d'un commun accord avec le conseil d'administration, selon le communiqu\u00e9 officiel MCH dit vouloir insuffler du sang 9 dans un groupe en pleine transformation, mais c'est bien l\u00e0 l'annonce il y a 5 jours du d\u00e9part de Swatch de Baselworld qui aura scell\u00e9 le sort de Ren\u00e9 Kamm Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, un salon de l'horlogerie obsol\u00e8te, trop cher, arrogant, depuis le coup de gueule de Nick Hayek dimanche dernier dans la presse al\u00e9manique MCH a souvent cafouill\u00e9 dans sa communication, son m\u00e9lange les pinceaux dans sa volont\u00e9 d'infirmer les propos du patron de Swatch, qui d\u00e9clare ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s sur l'\u00e9volution de Baselworld des appels qui restent sans r\u00e9ponse des communiqu\u00e9s qui se font attendre des informations au compte- goutte, parfois erron\u00e9es, avant d'\u00eatre corrig\u00e9es, m\u00eame si dans ce dossier, chacun croit d\u00e9tenir la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [94%] :\r\nMCH se d\u00e9leste aujourd'hui de son Capitaine embl\u00e9matique mais sans pour autant v\u00e9ritablement dessiner les contours du Baselworld de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [97%] :\r\nNon, ce qui devrait lui permettre de relever la t\u00eate, ou en tout cas de limiter la casse comment regagner ou du moins conserver la confiance des exposants comment susciter l'int\u00e9r\u00eat du public, on devrait en savoir un peu plus d\u00e9but septembre mais Ren\u00e9 Kamm se d\u00e9fend d'avoir manqu\u00e9 de promptitude de r\u00e9activit\u00e9 face \u00e0 la perte d'attractivit\u00e9 de Baselworld ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [88%] :\r\nJ'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que moi j'ai une certaine agilit\u00e9 mais il faut toujours consid\u00e9rer qu'on a les gens derri\u00e8re qu'il faut aussi rentrer avec mais je pense on a agi d'une mani\u00e8re assez vite les de l'\u00e9ternel leurs ann\u00e9es surtout quand vous parlez de d'Inter salon existant comme vous pouvez seulement r\u00e9gler en consensus avec les exposants et je peux aussi dire que les avis des exposants sont assez diff\u00e9rentes, donc il faut il faut trouver le d\u00e9nominateur commun et \u00e7a bloque un peu des fois l'agilit\u00e9 mais est -ce que le pouvoir est entre les mains de l'exposant ou du salon, les march\u00e9s sont devenus plus dur maintenant donc un format comme un salon \u00e0 foires et informant d'un compromis, donc on voit que c'est plus en plus difficile de trouver compromis parce qu'ils sont et comp\u00e9titeur fort et il d\u00e9fend leur int\u00e9r\u00eat quand on ne participe \u00e0 un salon, il faut aussi voir le le tout, il faut voir le la branche en totalit\u00e9, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accepter certains compromis est ce qu'il faut de nouvelles comp\u00e9tences pour diriger ce genre de salon, c'est assez complexe, hein, d'assez complexe et peut-\u00eatre un peu sous- estim\u00e9 et quand on n'est pas un temps l\u00e0- dedans, donc on vient du l'\u00e9v\u00e9nementiel, mais de plus en plus \u00e7a devient hybride, donc il faut aussi avoir des comp\u00e9tences plut\u00f4t de digital, parce que l'on parle aujourd'hui du experts UN chaud marketing, donc il faut allonger et l'exp\u00e9rience du Live au virtuel et donc je pense qu'il faut quelqu'un qui a une vision de ce monter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [97%] :\r\nDigital, le mot est l\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [92%] :\r\nRen\u00e9 Kamm, il est d'autant plus sensible que c'est lui l'artisan de la diversification de MCH un peu moins de foires et de salons traditionnels et beaucoup plus de marketing d'\u00e9v\u00e9nementiel multim\u00e9dia et c'est bien l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, du c\u00f4t\u00e9 de Baselworld disent volontiers visiteurs et analystes beaucoup de vitrines, peu d'exp\u00e9rience clients et d'interactivit\u00e9 surtout compar\u00e9 au cousin, je ne vois du SIHH, le salon de la haute horlogerie qui monte, qui monte mais MCH l'assure : l'\u00e9dition 2019 de Baselworld aura bel et bien lieu, le casting est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [90%] :\r\nMerci Olivier Schorderet c'est un dossier que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration \u00e0 B\u00e2le Alain Khroub alliant terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0187EA95-5E14-4D73-9BC4-74A1F999BBC2", "internalArchiveId": "0187EA95-5E14-4D73-9BC4-74A1F999BBC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle se doter de son propre cloud national: interview de Christophe Gerber", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerber , Christophe \r\nLa Suisse doit-elle renforcer ses infrastructures num\u00e9riques et se doter de son propre cloud ? La question se pose alors que les Etats-Unis ont ratifi\u00e9 le cloud Act. Interview de Christophe Gerber, chef de la cybers\u00e9curit\u00e9 chez Elca Informatique.\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle se doter de son propre cloud national: interview de Christophe Gerber  \r\nLa Suisse doit-elle renforcer ses infrastructures num\u00e9riques et se doter de son propre cloud national ? La question se pose de mani\u00e8re plus accrue alors que l'Am\u00e9rique de Donald Trump a ratifi\u00e9 son cloud act en mars dernier. Cette loi, n\u00e9e d'un conflit entre Washington et Microsoft, permet aux autorit\u00e9s et forces de police am\u00e9ricaines d'obtenir les donn\u00e9es d'une entreprise am\u00e9ricaine, m\u00eame si elles sont h\u00e9berg\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. Cela pourrait donc concerner les entreprises suisses qui utilisent Microsoft, Google ou le cloud de Apple.\r\nChristoph Gerber bonsoir, \r\nVous \u00eates vice-directeur chez Elca Informatique, reponsable de la d\u00e9fense et de la cybers\u00e9curit\u00e9\r\nLe cloud Act de Donald Trump est en vigueur depuis fin mars, presque 6 mois maintenant, on en parle presque pas, les entreprises suisses ne sont pas inqui\u00e8tes ?\r\nLoi pass\u00e9e en catimini ...\r\nLe cloud, ce syst\u00e8me de stockage des donn\u00e9es \u00e0 distance - le nuage est utilis\u00e9 par tout le monde maintenant. Beaucoup d'entreprises suisses utilisent Microsoft, stockent des donn\u00e9es sensibles de cette fa\u00e7on, qu'est-ce qui pourrait leur arriver ?\r\nLes banques suisses, par exemple, ont du souci \u00e0 se faire ?\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des particuliers, les m\u00e9decins, les avocats devraient se m\u00e9fier ? Pourquoi ?\r\nCe soir, vous lancez un appel ? La Suisse doit en faire davantage pour sa souverainet\u00e9 num\u00e9rique ? Pourquoi ?\r\nContexte de guerre \u00e9conomique, les pays et les entreprises peuvent nous affaiblir, il faut prot\u00e9ger les joyaux de la couronne .\r\nPas seulement des trains, des tunnels, des routes ... aussi les routes num\u00e9riques\r\nD'autres pays ont compris avant nous ? S'affranchissent des entreprises informatiques am\u00e9ricaines ?\r\nExemple de la France\r\nOn a les comp\u00e9tences pour faire cela en Suisse ? Quelle forme \u00e7a pourrait prendre ?\r\nPartenariat public priv\u00e9\r\nEst-ce que vous avez l'oreille des politiques ? Les d\u00e9partements de l'\u00e9conomie ou de la d\u00e9fense sont sensibles \u00e0 ce danger ?\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 en juillet la cr\u00e9ation d'un poste M ou Mme Cybers\u00e9curit\u00e9, une personne charg\u00e9e \u00ab d'assurer la coordination \u00bb, de \u00ab favoriser la pr\u00e9vention \u00bb et qui sera aussi \u00ab l'interlocuteur principal. \u00bb entre les diff\u00e9rents d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9reaux, \u00e7a ne suffit pas ? Il faut aller au del\u00e0 de l'aspect purement gouvernemental ?", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739682", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle se doter de son propre cloud national: interview de Christophe Gerber / FOR_2018-08-03T18:14:00_developpement-8", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["La Suisse doit-elle renforcer ses infrastructures num\u00e9riques et se doter de son propre cloud ? La question se pose alors que les Etats-Unis ont ratifi\u00e9 le cloud Act. Interview de Christophe Gerber, chef de la cybers\u00e9curit\u00e9 chez Elca Informatique."], "variantIds": ["ece-9739682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:59Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Suisse doit -elle renforcer ses infrastructures num\u00e9riques et se doter de son propre Cloud national, la question se pose de mani\u00e8re plus accrue, alors que l'Am\u00e9rique de Donald Trump a ratifi\u00e9 son Cloud a Act, c'\u00e9tait en mars dernier, cette loi, n\u00e9e d'un conflit entre Washington et Microsoft permet d\u00e9sormais aux autorit\u00e9s et forces de police am\u00e9ricaines d'obtenir les donn\u00e9es d'une entreprise am\u00e9ricaine, m\u00eame si elles sont h\u00e9berg\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, cela pourrait donc concerner les entreprises suisses qui utilisent Microsoft bout Google ou encore le Cloud appelle Christophe Gerber, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- directeur chez Elca Informatique, responsable de la d\u00e9fense et et de la cybers\u00e9curit\u00e9 avec nous ce soir dans le Studio de Lausanne, le Cloud Act de Donald Trump t\u00eate en vigueur depuis fin mars, \u00e7a fait maintenant presque 6 mois on en parle presque pas, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les entreprises suisses finalement ne sont pas inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [87%] :\r\nDonc c'est vrai que cette, cette loi a permis aux forces de l'ordre am\u00e9ricaine f\u00e9d\u00e9rale et m\u00eame municipales de de contraindre les fournisseurs de services \u00e0 fournir des donn\u00e9es demander son mandat que ces donn\u00e9es soient situ\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ou des pays \u00eatre ou dans des pays \u00e9trangers, cette loi permet aussi au pr\u00e9sident de conclure des accords d'\u00e9change avec des pays tiers, ce qui est en en point \u00e9galement critique, ce qui donnerait \u00e9galement de donc ces \u00c9tats tiers la possibilit\u00e9 d'obtenir des des donn\u00e9es de leurs propres citoyens non am\u00e9ricains \u00e0 la question : les entreprises suisses sont -elles inqui\u00e8te l'exp\u00e9rience que le groupe Elca fait aupr\u00e8s de ses clients montrent que certaines le\u00e7ons mais beaucoup ne le sont pas encore, je dirais, et puis surtout peu, voire tr\u00e8s peu, ont pris des mesures de protection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nEt qu'est ce qui pourrait leur arriver \u00e0 ces entreprises qui n'ont pas pris de mesures de protection par exemple \u00e0 une banque qu'est -ce qui pourrait se passer depuis que ce Cloud peut-\u00eatre d'en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [91%] :\r\nAlors, d\u00e8s le moment o\u00f9 une entreprise \u00e0 une politique de digitalisation donc de sortir les donn\u00e9es ou les services de ces murs son infrastructure ces donn\u00e9es vont se retrouver dispers\u00e9s dans le monde entier sans sans contr\u00f4le et typiquement, si on prend l'exemple d'une d'une banque, les \u00e9changes d'e-mails hante les collaborateurs, les \u00e9changes de fichiers entre des collaborateurs pourraient se retrouver dans des mains non d\u00e9sirables, ce qu'il faut savoir, c'est que m\u00eame si ces donn\u00e9es sont crypt\u00e9es les les cl\u00e9s chiffrement doivent \u00eatre fournis avec les donn\u00e9es, ce qui est souvent des des petits caract\u00e8res dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales que personne ne lit \u00e9videmment, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que les m\u00e9decins, les avocats, les journalistes, tous ceux qui travaillent avec des donn\u00e9es confidentielles sensibles de doivent prendre des mesures aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [86%] :\r\nOui, imaginons un avocat d'affaires, qui traite une affaire un litige international les communications qui pourrait avoir avec ses ses clients pourraient bien s\u00fbr int\u00e9resser la partie adverse, qu'elles soit et priv\u00e9s ou \u00e9tatiques, ce qu'il faut savoir aussi, c'est que les communications vocales se font si souvent par Internet, avec les moyens actuels le domaine m\u00e9dical, quelqu'un conna\u00eet bien c'est encore, je dirais plus critique \u00e9tonn\u00e9 que les donn\u00e9es m\u00e9dicales aujourd'hui sur le march\u00e9 noir, ont une valeur plus grande que les valeurs financi\u00e8res que les donn\u00e9es financi\u00e8res \u00eatre ordonn\u00e9 que ces donn\u00e9es ont une dur\u00e9e de vie beaucoup plus longue, imaginez, d'une information ADN ou une information sur une une maladie incurable et \u00e7a, bien s\u00fbr, c'est des choses qui pourraient \u00eatre int\u00e9ressante pour une entreprise ou un \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [91%] :\r\nAlors ce soir, Christophe Gerber, vous allez m\u00eame plus loin, vous lancez un un appel la Suisse doit en faire davantage pour sa souverainet\u00e9 num\u00e9rique, hein, c'est ce qu'on m'avait dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors moi j'ai pas non, l'ambition de lancer un appel, mais on est d'avis qu'on pourrait faire plus 2 un contexte de guerre \u00e9conomique dans laquelle la la Suisse se trouve notre pays prosp\u00e8re fait bien s\u00fbr des envieux, donc nous nous devons de mieux prot\u00e9ger nos nos informations et les les joyaux de la la couronne finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [88%] :\r\nD'autres pays ont compris \u00e7a, avons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [89%] :\r\nOui, oui on nos voisins, la France, typiquement, qui a lanc\u00e9 des programmes de de cr\u00e9ation dans dans Cloud fran\u00e7ais \u00e9galement d'un syst\u00e8me d'exploitation national donc \u00e9tonn\u00e9 que la Suisse se dit d'\u00eatre le le champion de l'innovation, on a vraiment les les moyens de le faire, donc, osons et puis et puis sent une vraie initiative dans son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [72%] :\r\nSans faire quoi en Cloud nationale helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [90%] :\r\nTiens, mais pourquoi pas, pourquoi pas, on a les les moyens de le faire, on a les moyens financiers, on a une sant\u00e9 financi\u00e8re dans notre pays qui est extraordinaire, on a cr\u00e9\u00e9 des tunnels, il y a au si\u00e8cle pass\u00e9, lan\u00e7ons aujourd'hui untel projet strat\u00e9gique \u00e7a serait \u00e7a serait pour nous le bien de nos citoyens pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [94%] :\r\nParce qu'aujourd'hui finalement sur notre iPhone on sauve nos donn\u00e9es dans le Cloud, c'est parfois Apple, \u00e7a peut \u00eatre Microsoft quand on est dans une entreprise, chaque fois, c'est une entreprise am\u00e9ricaine, tr\u00e8s souvent, c'est une entreprise am\u00e9ricaine en seront pas compte qu'indirectement, on peut peut-\u00eatre donner acc\u00e8s \u00e0 nos donn\u00e9es au gouvernement am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [87%] :\r\nAlors, je pense en effet que le les citoyens et les entreprises ne se rendent pas toujours compte de de la valeur qu'elle met \u00e0 disposition \u00e0 ces entreprises d'autant plus et ses services ont souvent gratuit, donc elles auront, ses services ont une valeur a d'une certaine mani\u00e8re et la valeur c'est justement dans les donn\u00e9es qu'on leur fournit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [86%] :\r\nEst ce qu'on a les comp\u00e9tences pour pour faire cela en cela en Suisse un Cloud national et puis est ce qu'on a les comp\u00e9tences et puis quelle forme \u00e7a devrait prendre \u00e7a, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui doit le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [94%] :\r\nLes comp\u00e9tences, on les a, on a dans les meilleures \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs du monde, on a des entreprises qui sont bien positionn\u00e9e dans le domaine \u00e9galement il y a des produits qui existent dans le groupe Elca, on d\u00e9veloppe des produits de s\u00e9curisation du Cloud \u00e9galement la forme que \u00e7a pourrait prendre une forme possible sur un partenariat public- priv\u00e9, \u00e0 mon avis sous le patronat de la Conf\u00e9d\u00e9ration, de fa\u00e7on \u00e0 avoir quelque chose vraiment qui enveloppe cette initiative et en int\u00e9grant des entreprises indig\u00e8nes des partenariats aussi avec des groupes \u00e9trangers, pourquoi pas, mais sous le contr\u00f4le d'entreprises indig\u00e8nes et bien s\u00fbr une collaboration forte avec les les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il a annonc\u00e9 en juillet dernier la cr\u00e9ation d'un poste monsieur ou madame cybers\u00e9curit\u00e9 qui devra assurer une meilleure coordination et favoriser la pr\u00e9vention des des cyber attaques \u00e0 bon c'est un 1er pas \u00e7a vous convient pas, \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [88%] :\r\nC'est un pas dans la bonne direction, il est important de mettre une t\u00eate sur sur ce sujet qui est important aujourd'hui, on conna\u00eet bien ces d\u00e9partements \u00e9tonn\u00e9 qu'on est qu'on les sert ce qu'il faut voir, c'est que de noyer Metz se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un d\u00e9partement va certainement le le brider. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [79%] :\r\nC'est parce ce qu'il doit assurer la coordination entre plusieurs d\u00e9partements oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [93%] :\r\nOui, mais on a rattach\u00e9 \u00e0 un d\u00e9partement et donc l\u00e0 je pense qu'on va, on pourrait perdre encore un petit peu de temps sur sur le sur cette initiative, aujourd'hui on n'a pas encore une vue claire sur les moyens qui seront donn\u00e9es \u00e0 cette personne les moyens financiers mais les moyens en personnel donn\u00e9 qu'on est quand m\u00eame dans un domaine o\u00f9 la la guerre des talents et est assez f\u00e9roce, donc il sera important aussi pour cette personne de bien s'appuyer sur les les comp\u00e9tences existantes, notamment aupr\u00e8s des entreprises du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [94%] :\r\nJe vous remercie Christophe Gerber, je rappelle que vous \u00eates vice- directeur chez Elca Informatique, responsable de la d\u00e9fense et de la cybers\u00e9curit\u00e9 et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62953FAF-76B5-49E0-BA49-0CBBE06474A7", "internalArchiveId": "62953FAF-76B5-49E0-BA49-0CBBE06474A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le doute quant \u00e0 la pertinence de la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger.\r\n\r\n* * La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e  \r\nLa candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU en bien mauvaise posture... c'est ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger... le doute sur la pertinence de si\u00e9ger dans cette instance onusienne se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre... \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ces \u00e9lus attaquent-ils cet objectif de la diplomatie suisse?\r\nLe pr\u00e9sident du PDC, conseiller national aussi, Gerhard Pfister, Hans Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois, son homologue zurichoise du PDC Kathy Riklin, et d'autres. tous ne voient plus vraiment l'utilit\u00e9 de voir la Suisse acc\u00e9der \u00e0 cette instance onusienne. y si\u00e9ger c'est conduire la neutralit\u00e9 de la Suisse \u00e0 la cuisine du diable, d\u00e9clare Gerhard Pfister dans le Tages Anzeiger. Comprenez par l\u00e0 que proposer ses bons offices deviendrait bien plus compliqu\u00e9. Et comme les positions de la Suisse dans cette instance seront d\u00e9battus au Parlement, ceci augmenteraient les tensions internes, disent ces parlementaires PDC et UDC, qui rejoingnent donc le camp de l'UDC sur ce dossier. \r\nMais Marc, rien n'emp\u00eache \u00e0 la Suisse de si\u00e9ger dans cette instance onusienne et de maintenir sa neutralit\u00e9, non ?\r\nC'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te depuis 2011, ann\u00e9e o\u00f9 il a officiellement d\u00e9pos\u00e9 la candidature de la Suisse \u00e0 un des 10 si\u00e8ges non permanents au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Deux de ces si\u00e8ges doivent se lib\u00e9rer vers 2022. La responsabilit\u00e9 de cette instance, faut-il le rappeler, garantir le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 internationales. Mais selon ses d\u00e9tracteurs ici en Suisse, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 valide aussi des interventions militaires ce qui est incompatible, selon eux, avec la neutralit\u00e9. \r\nQu'est-ce qu'ils comptent faire ces parlementaires ?\r\nS'il n'est pas encore question d'exiger le retrait pur et simple de la candidature de la Suisse, ce dont r\u00eave l'UDC, ces parlementaires veulent d'abord soumettre le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Ignazio Cassis, \u00e0 une batterie de questions pour tester son soutien au projet, port\u00e9 en son temps par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs Micheline Calmy Rey et Didier Burkhalter. Ils veulent aussi savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte soumettre cette candidature au Parlement. Pr\u00e9cision, il n'y est pas contraint. Voil\u00e0 donc un nouveau dossier chaud pour le ministre PLR. Le prochain rapport de son D\u00e9partement sur l'avancement de cette candidature est attendu pour cet automne.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739678", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e / FOR_2018-08-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le doute quant \u00e0 la pertinence de la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger."], "variantIds": ["ece-9739678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:01Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est en bien mauvaise posture, c'est ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui le quotidien al\u00e9manique Tages-Anzeiger le doute sur la pertinence de si\u00e9ger dans cette instance onusienne se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s des parlementaires du s'PLR et du centre qui, bonsoir, bonsoir, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors pourquoi ces \u00e9lus du Centre, attaque -t-il cet objectif de la diplomatie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nAlors pour commencer un il y a le pr\u00e9sident du PDC, conseiller national aussi Gerhard Pfister, Hans Peter Portmann, conseiller national PLR z\u00fcrichois son homologue zurichoise du PDC Kathy Riklin et d'autre, h\u00e9 bien, tout s'il doute vivement de l'utilit\u00e9 de voir la Suisse acc\u00e9der \u00e0 cette instance onusienne y si\u00e9ger, c'est conduire la neutralit\u00e9 de la Suisse \u00e0 la cuisine du diable, d\u00e9clare Gerhard Pfister dans les colonnes du Tages-Anzeiger, comprenez par l\u00e0 que proposer ses bons offices deviendrait \u00e0 ses yeux bien plus compliqu\u00e9 pour la Suisse, et comme les positions de la Suisse dans cette instance onusienne serait d\u00e9battu au Parlement \u00e7a augmenterait les tensions internes avertissent ces parlementaires PDC et PLR, qui rejoignent donc le camp de l'UDC tr\u00e8s sceptique, voire m\u00eame oppos\u00e9es \u00e0 ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nMais rien n'emp\u00eache \u00e0 la Suisse de de c'est juste si\u00e9ger dans cette instance onusienne et de mentir sa neutralit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nOui, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9p\u00e8te depuis 2011 ann\u00e9e o\u00f9 il a officiellement d\u00e9pos\u00e9 la candidature de la Suisse, un des 10 si\u00e8ges non permanents au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, 2 de ces si\u00e8ges doivent se lib\u00e9rer vers 2022, la responsabilit\u00e9 de cette instance onusienne, faut -il le rappeler, rien de moins que garantir le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 internationales mais, selon ses d\u00e9tracteurs, ici en Suisse, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU valide aussi des interventions militaires, ce qui est incompatible, selon eux, et on y revient \u00e0 la neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [87%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il compte faire, ces parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [96%] :\r\nAlors il n'est pas encore question d'exiger le retrait pur et simple de la candidature suisse ce dont r\u00eave l'UDC ces parlementaires veulent d'abord soumettre le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Ignazio Cassis \u00e0 une batterie de questions pour tester son soutien au projet, projet port\u00e9 en son temps par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Micheline Calmy-Rey Didier Burkhalter, ils veulent aussi savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte soumettre cette candidature au Parlement, pr\u00e9cision, il n'y ait pas contraint, voil\u00e0 donc un nouveau dossier chaud pour le ministre, PLR et le prochain rapport de son D\u00e9partement sur l'avancement de cette candidature, il est attendu pour cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [79%] :\r\nMarc qui nie, je vous remercie et pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E3EE2B8-9BF4-46A7-AE53-119AD57B6075", "internalArchiveId": "2E3EE2B8-9BF4-46A7-AE53-119AD57B6075", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois journalistes russes enqu\u00eatant sur des mercenaires tu\u00e9s en Centrafrique", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Volochine\r\nTrois journalistes russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lundi soir dans une embuscade en R\u00e9publique centrafricaine alors qu'ils enqu\u00eataient sur la pr\u00e9sence d'un groupe paramilitaire russe dans le pays.\r\n\r\n* * Trois journalistes russes enqu\u00eatant sur des mercenaires tu\u00e9s en Centrafrique  \r\nRevenons \u00e0 pr\u00e9sent sur l'assassinat d'un r\u00e9alisateur et de deux journalistes russes ind\u00e9pendants en Centrafrique : ce lundi, Alexandre Rastorgouev,  Orhan Djemal et Kirill Radtchenko ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, \u00e0 quelques 200 kilom\u00e8tres de Bangui, la capitale... Ils enqu\u00eataient sur la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe \"Wagner\". Elena Volokine bonjour, cette soci\u00e9t\u00e9 militaire \"Wagner\" est un secret d'Etat en Russie... Cela aurait-il pu valoir leur assassinat ? \r\nAlors oui, c'est un secret d'Etat, et Wagner c'est un sujet tabou en Russie... \r\nM\u00eame les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russe ne prononcent pas ce nom \u00e0 voix haute...\r\nQuant aux mercenaires, ils signent des clauses de confidentialit\u00e9...\r\nEt pour cause, le mercenariat est ill\u00e9gal en Russie.\r\nIl n'en reste pas moins que Wagner coop\u00e8re directement avec le Minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense...\r\nAu d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les hommes de Wagner \u00e9taient charg\u00e9s des assassinats politiques dans les zones pro-russes de l'Est du pays...\r\nPuis, Wagner s'est d\u00e9marqu\u00e9e des autres soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es russes en entrant en Syrie...\r\nSur place, ces mercenaires \u00e9taient entre autre charg\u00e9s de conqu\u00e9rir et de garder les champs gaziers et p\u00e9troliers pour le compte de la Russie.\r\n****Et que sait-on du r\u00f4le de Wagner en Centrafrique ? \r\nAlors depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, la Russie cherche \u00e0 \u00e9tendre son influence pas seulement en Centrafrique, mais \u00e9galement \u00e0 d'autres pays africains...\r\nOfficiellement, Moscou a livr\u00e9 des armes et quelques 200 instructeurs militaires au gouvernement de Bangui au vu du conflit qui mine le pays...\r\nCa, c'est la partie officielle, mais en marge de cela, un bataillon de Wagner aurait aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 sur place pour, d'une part, former l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et d'autre part, assurer l\u00e0 aussi la s\u00e9curit\u00e9 des compagnies russes entrant sur le march\u00e9 centrafricain des ressources.  \r\n***Est-il possible que des mercenaires de Wagner aient assassin\u00e9 ces journalistes ? \r\nC'est tr\u00e8s risqu\u00e9 d'\u00e9mettre de quelconques hypoth\u00e8ses \u00e0 ce stade... \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Wagner avait dans ses m\u00e9thodes des assassinats cibl\u00e9s, mais encore une fois, il s'agissait de chefs de guerre et d'hommes politiques mafieux...\r\nIl est peu probable qu'une structure aussi secr\u00e8te se risquerait \u00e0 cibler directement des journalistes.\r\nEn revanche, Wagner a tiss\u00e9 des liens avec les groupes arm\u00e9s locaux...\r\nEt il n'est pas \u00e0 exclure, qu'un attentat commandit\u00e9 ait eu lieu car du c\u00f4t\u00e9 des combattants et de leur hi\u00e9rarchie, personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces activit\u00e9s soient d\u00e9voil\u00e9es au grand jour.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739683", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Trois journalistes russes enqu\u00eatant sur des mercenaires tu\u00e9s en Centrafrique / FOR_2018-08-03T18:16:00_developpement-9", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Trois journalistes russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lundi soir dans une embuscade en R\u00e9publique centrafricaine alors qu'ils enqu\u00eataient sur la pr\u00e9sence d'un groupe paramilitaire russe dans le pays."], "variantIds": ["ece-9739683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:00Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRevenons \u00e0 pr\u00e9sent quelques instants sur l'assassinat d'un r\u00e9alisateur et de 2 journalistes russes ind\u00e9pendants en Centrafrique, ce lundi, Alexander Rasteau golf Djemal excusez -moi et Kirill Radtchenko, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 quelque 200 kilom\u00e8tres de Bangui, la capitale, ils enqu\u00eataient sur la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner LNA Volokhine bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [95%] :\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 militaire Wagner est un secret d'\u00c9tat en Russie, cela aurait -il pu valoir leur assassinat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [89%] :\r\nAlors effectivement, c'est un secret d'\u00c9tat et Wagner, c'est un sujet d'ailleurs tabou en Russie m\u00eame, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes ne prononcent pas seulement a pas autant quant aux mercenaires, ils signent des clauses de confidentialit\u00e9, et pour cause : le maire le mercenariat est tout simplement ill\u00e9gal en Russie, alors il n'en reste pas moins que Wagner coop\u00e8re directement avec le minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense, au d\u00e9but de la guerre en Ukraine, les hommes de Wagner \u00e9tait charg\u00e9 des assassinats politiques dans les zones pro- russes de l'est du pays, puis Wagner s'est d\u00e9marquer des autres soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es russes en entrant en Syrie et sur place et mercenaires, il \u00e9tait \u00e7a, entre autre, charg\u00e9s de conqu\u00e9rir et de garder les champs gaziers et p\u00e9troliers pour le compte de la Russie, tout cela \u00e9videmment obtenir enti\u00e8rement secret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [97%] :\r\nEt que sait -on du r\u00f4le de Wagner en Centrafrique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:18) [91%] :\r\nAlors, depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, la Russie cherche \u00e0 \u00e9tendre son march\u00e9 on pas seulement Centrafrique, d'ailleurs, mais \u00e9galement \u00e0 d'autres pays du continent africain alors officiellement Moscou a livr\u00e9 des armes et quelques 200 instructeurs militaires, gouvernement de Bangui, ont v\u00e9cu, conflit qui mine le pays, \u00e7a c'est pour la partie officielle mais en marge de cela un bataillon de Wagner aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur place pour d'une part, former l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et, d'autre part, assurer l\u00e0 aussi la s\u00e9curit\u00e9 de compagnies russes entrant sur le march\u00e9 centrafricain Perrocheau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [88%] :\r\nEst -il possible que des mercenaires de Wagner assassin\u00e9 ces journalistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:54) [92%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s risqu\u00e9 en 2 m\u00e8tres de quelconques hypoth\u00e8ses \u00e0 ce stade, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Wagner avait dans ses m\u00e9thodes, encore une fois des assassinats cibl\u00e9s, mais il s'agissait de chefs de guerre et d'hommes politiques mafieux s'\u00e9taient en Ukraine de l'Est, il est peu probable qu'une structure aussi secr\u00e8te se risquerait \u00e0 cibler directement des journalistes en revanche Wagner a tiss\u00e9 des Liens avec les groupes arm\u00e9s locaux et l\u00e0, il n'est pas \u00e0 exclure car qu'un attentat commandit\u00e9 auraient \u00e9t\u00e9 commis car du c\u00f4t\u00e9 des combattants, tout comme de leur hi\u00e9rarchie personne \u00e9videmment n'a enterr\u00e9 \u00e0 ce que ces activit\u00e9s soient d\u00e9voil\u00e9es au grand jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [97%] :\r\nElle n'a Volochine merci, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Volochine, Elena", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53573502-F4C6-45D3-B2D2-16ACFFAE42F4", "internalArchiveId": "53573502-F4C6-45D3-B2D2-16ACFFAE42F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le CHUV prend des mesures face \u00e0 la canicule: interview de Jean-Blaise Wasserfallen", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Blaise Wasserfallen, vice-directeur m\u00e9dical du CHUV\r\nLes actions pour g\u00e9rer la vague de chaleur se multiplient en Suisse. Les h\u00f4pitaux doivent, eux aussi, s'adapter. Le CHUV a pris des mesures pour ses patients, son personnel et ses infrastructures. Interview du professeur Jean-Blaise Wasserfallen, vice-directeur m\u00e9dical du CHUV.\r\n\r\n* * Le CHUV prend des mesures face \u00e0 la canicule: interview de Jean-Blaise Wasserfallen Et face \u00e0 la vague de chaleur, les h\u00f4pitaux doivent, eux aussi s'adapter. Pour parler de la situation du CHUV de Lausanne, nous avons contact\u00e9 cet apr\u00e8s-midi  le professeur Jean-Blaise Wasserfallen, vice-directeur m\u00e9dical de l'\u00e9tablissement vaudois. Le CHUV a pris des mesures \u00e0 plusieurs niveaux; patients, personnel et infrastructures. Et pour Jean-Blaise Wasserfallen, c'est une v\u00e9ritable philosophie qui s'est mise en place pour mieux faire face \u00e0 la canicule.\r\n  3'57''\r\nC'\u00e9tait Jean-Blaise Wasserfallen, vice-directeur m\u00e9dical du CHUV, que nous avons joint cet apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739675", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le CHUV prend des mesures face \u00e0 la canicule: interview de Jean-Blaise Wasserfallen / FOR_2018-08-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les actions pour g\u00e9rer la vague de chaleur se multiplient en Suisse. Les h\u00f4pitaux doivent, eux aussi, s'adapter. Le CHUV a pris des mesures pour ses patients, son personnel et ses infrastructures. Interview du professeur Jean-Blaise Wasserfallen, vice-directeur m\u00e9dical du CHUV."], "variantIds": ["ece-9739675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:00Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes efforts pour endiguer la vague de chaleur se multiplient, ce vendredi, les autorit\u00e9s vaudoises organisent \u00e0 leur tour le ravitaillement de plusieurs dizaines d'alpage du Jura et des Pr\u00e9alpes qui vont manquer d'eau, \u00e0 Gen\u00e8ve, le m\u00e9decin cantonal lance une alerte canicule et la ville de Porrentruy dans le canton du Jura a pris des mesures exceptionnelles Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, dans la capitale de la joie l'op\u00e9ration sombrero a conduit les pompiers, policiers et m\u00eame le personnel administratif de la ville \u00e0 se rendre spontan\u00e9ment au domicile des personnes \u00e2g\u00e9es pour leur distribuer de l'eau, visite en l'occurrence \u00e0 pr\u00e8s de 825 personnes de plus de 75 ans et vivant en dehors D\u00e9om, une occasion de rappeler aux a\u00een\u00e9s de s'hydrater et de s'enqu\u00e9rir de leur \u00e9tat de sant\u00e9 de leur faire quelques recommandations pour combattre la canicule pendant ce temps, l'administration a \u00e9t\u00e9 partiellement ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [93%] :\r\nEt dans le canton de Vaud Roger ce sont des h\u00e9licopt\u00e8res de l'arm\u00e9e qui pourront \u00eatre engag\u00e9es d\u00e8s lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, d\u00e8s lundi, on peut s'\u00e9tonner que l'op\u00e9ration de ravitaillement des alpages n'ait pas lieu tout de suite, mais la grande majorit\u00e9 des responsables d'alpages sont des s\u00e9jours ne pr\u00e9voit pas de s\u00e9rieux manques avant le milieu de la semaine prochaine il n'emp\u00eache : vos compte quelque 40000 t\u00eates de b\u00e9tail qui estime, sur plus de 1000 alpages la t\u00e2che pourrait \u00eatre lourde jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les h\u00e9licopt\u00e8res de l'arm\u00e9e n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s qu'en Suisse orientale, l'arm\u00e9e a par exemple acheminer plusieurs milliers de litres sur un alpage Saint-Gallois de l'eau puis\u00e9e dans le lac voisin de Valenciennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve aussi le m\u00e9decin cantonal lance l'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nD\u00e8s aujourd'hui, et pour plusieurs jours, le canton de Gen\u00e8ve est plac\u00e9e en alerte canicule de degr\u00e9 IV, les temp\u00e9ratures nocturnes devrait se situer autour des 20 degr\u00e9s, facteur aggravant, signale un communiqu\u00e9 du d\u00e9partement de l'Emploi et de la sant\u00e9, le m\u00e9decin cantonal parle de conditions climatiques, qui peuvent avoir des cons\u00e9quences s\u00e9rieuses sur la sant\u00e9, pas de r\u00e9pit, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, la vague de chaleur va se poursuivre ces prochains jours et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, a relev\u00e9 son degr\u00e9 de 3 \u00e0 4 pour le Valais central et le bassin l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nRoger Guignard merci et face \u00e0 cette vague de chaleur qui va se poursuivre, les h\u00f4pitaux doivent eux aussi s'adapter pour parler de la situation du CHUV de Lausanne, nous avons contact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le professeur Jean-Blaise Wasserfallen il, vice- directeur m\u00e9dical de l'\u00c9tablissement Vaudois le CHUV a pris des mesures \u00e0 plusieurs niveaux patients personnel et infrastructures et pour Jean-Blaise Wasserfallen, c'est un v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable philosophie qui s'est mis en place pour mieux faire face \u00e0 la canicule \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [85%] :\r\nC'est une philosophie, en fait, qui se base sur des recommandations pour les soignants avec une directive pour le personnel de soins des services cliniques qui existe, disponible sur Intranet, donc notre internet interne les 2 disponibles 24h/24h et puis qui contient un certain nombre de 2 points tr\u00e8s pratique \u00e0 suivre et on a aussi des recommandations pour le personnel, en g\u00e9n\u00e9ral, donc non soignants, on se parle beaucoup, si vous voulez sur ce plan canicule boutoir quand m\u00eame qui est le n\u00f4tre, c'est une conducteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [91%] :\r\nQuelles le\u00e7ons a -t-on tir\u00e9 de de la canicule de 2003, tr\u00e8s concr\u00e8tement CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [89%] :\r\nAlors je sais que la la canicule de 2003 dans un h\u00f4pital, si vous voulez, c'est c'est une queue de com\u00e8te dans la mesure o\u00f9 on m'a re\u00e7u des patients qui \u00e9tait d\u00e9shydrat\u00e9e qui donc \u00e9tait dans un \u00e9tat plus grave que ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 pourtant normal mais dans \u00e0 patients hospitalis\u00e9s ou dans un h\u00f4pital n'est pas plus \u00e0 risque que personne \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc on a, on a mis en place, c'est mesures sur ces 3 niveaux : le personnel : les patients et les infrastructures pour \u00eatre s\u00fbr que nos infrastructures fonctionnent et puis qu'on ne tire pas notre \u00e9quipe en en plus jusqu'\u00e0 la rupture parce que mais glisse un certain nombre de mesures simples qui peuvent permettre de garder la temp\u00e9rature dans des limites raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [89%] :\r\nAlors pour l'instant le CHUV est organis\u00e9e, \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, vous nous dites mais, la canicule reste limit\u00e9e dans le temps, on parle de quelques jours de canicule, ensuite, voire une semaine, est ce qu'on peut se pr\u00e9parer \u00e0 des canicule futur peut-\u00eatre de plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [91%] :\r\nAlors \u00e7a changera pas les recommandations et elle \u00e9tait active, qu'on doit appliquer simplement ce sera beaucoup plus difficile \u00e0 supporter, sur le plan psychique, si vous voulez parce que l\u00e0, on se dit bon ben on ne pour X-Men qui presque \u00e7a va mieux, d'ailleurs, vous avez vu cette semaine qu'il y a eu un petit orage le 1er ao\u00fbt \u00e7a tout de suite d\u00e9tendu l'atmosph\u00e8re qui n'esp\u00e8re qu'on aura encore comme \u00e7a, pour voir un petit peu d\u00e9cru dans le dans cette \u00e9volution, mais c'est s\u00fbr que, disons, d'avoir une de devoir faire face \u00e0 une canicule prolong\u00e9e comme \u00e7a nous mettrait dans les m\u00eames conditions de vie que certains pays un peu plus au sud, qui ont ce genre de temp\u00e9rature \u00e0 longueur d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [96%] :\r\nOn est pr\u00eat \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [87%] :\r\nAlors on n'est pas tout \u00e0 fait pr\u00eat parce qu'on n'est pas compl\u00e8tement partout encore mais. \r\nIls ont techniquement on peut pr\u00eatre tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [91%] :\r\nAlors \u00e0 Porrentruy, la police et bassin administratif va carr\u00e9ment visiter et rendre visite aux personnes \u00e2g\u00e9es pour leur rappeler l'importance de s'hydrater, \u00e7a se passe en dehors de l'h\u00f4pital chez les gens, il faudrait multiplier ces mesures, faire en sorte qu'on n'attende pas que les gens appellent pour leur venir en aide, hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est essentiel, et \u00e7a c'est aussi dans les cantons de l'eau, les communes ont pris conscience de leur responsabilit\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0, les centres m\u00e9dico- sociaux, effectivement, les services de type police sont mobilis\u00e9es pour \u00e7a \u00e9tait pas et Vaudois, je ne les connais pas mais, mais c'est essentiel parce que, en fait, tout patients qui est hospitalis\u00e9 en raison de la canicule et en fait le marqueur dont j'ai faillite du syst\u00e8me extra hospitaliers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [67%] :\r\nC'\u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [89%] :\r\nJe vous disais que, \u00e0 l'h\u00f4pital, c'\u00e9tait la queue de com\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [98%] :\r\nC'\u00e9tait Jean-Blaise Wasserfallen, vice- directeur m\u00e9dical du CHUV que nous avons joint joint cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1050167E-2F33-44F1-B8A6-E790EDC556A3", "internalArchiveId": "1050167E-2F33-44F1-B8A6-E790EDC556A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU: interview de Manuel Tornare", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e, selon le Tages Anzeiger. Interview de Manuel Tornare (PS/GE).\r\n\r\n* * Candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU: interview de Manuel Tornare  \r\nLa candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU en bien mauvaise posture... c'est ce qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui le quotidien al\u00e9manique Tages Anzeiger... le doute sur la pertinence de si\u00e9ger dans cette instance onusienne se fait de plus en plus fort aupr\u00e8s de parlementaires PLR et du centre... \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ces \u00e9lus attaquent-ils cet objectif de la diplomatie suisse?\r\nLe pr\u00e9sident du PDC, conseiller national aussi, Gerhard Pfister, Hans Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois, son homologue zurichoise du PDC Kathy Riklin, et d'autres. tous ne voient plus vraiment l'utilit\u00e9 de voir la Suisse acc\u00e9der \u00e0 cette instance onusienne. y si\u00e9ger c'est conduire la neutralit\u00e9 de la Suisse \u00e0 la cuisine du diable, d\u00e9clare Gerhard Pfister dans le Tages Anzeiger. Comprenez par l\u00e0 que proposer ses bons offices deviendrait bien plus compliqu\u00e9. Et comme les positions de la Suisse dans cette instance seront d\u00e9battus au Parlement, ceci augmenteraient les tensions internes, disent ces parlementaires PDC et UDC, qui rejoingnent donc le camp de l'UDC sur ce dossier. \r\nMais Marc, rien n'emp\u00eache \u00e0 la Suisse de si\u00e9ger dans cette instance onusienne et de maintenir sa neutralit\u00e9, non ?\r\nC'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te depuis 2011, ann\u00e9e o\u00f9 il a officiellement d\u00e9pos\u00e9 la candidature de la Suisse \u00e0 un des 10 si\u00e8ges non permanents au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Deux de ces si\u00e8ges doivent se lib\u00e9rer vers 2022. La responsabilit\u00e9 de cette instance, faut-il le rappeler, garantir le maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 internationales. Mais selon ses d\u00e9tracteurs ici en Suisse, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 valide aussi des interventions militaires ce qui est incompatible, selon eux, avec la neutralit\u00e9. \r\nQu'est-ce qu'ils comptent faire ces parlementaires ?\r\nS'il n'est pas encore question d'exiger le retrait pur et simple de la candidature de la Suisse, ce dont r\u00eave l'UDC, ces parlementaires veulent d'abord soumettre le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de ce dossier, Ignazio Cassis, \u00e0 une batterie de questions pour tester son soutien au projet, port\u00e9 en son temps par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs Micheline Calmy Rey et Didier Burkhalter. Ils veulent aussi savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte soumettre cette candidature au Parlement. Pr\u00e9cision, il n'y est pas contraint. Voil\u00e0 donc un nouveau dossier chaud pour le ministre PLR. Le prochain rapport de son D\u00e9partement sur l'avancement de cette candidature est attendu pour cet automne.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739679", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU: interview de Manuel Tornare  / FOR_2018-08-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["La candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est fragilis\u00e9e, selon le Tages Anzeiger. Interview de Manuel Tornare (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-9739679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:02:59Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, et pour parler de cette mauvaise posture de la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, je re\u00e7ois Manuel Tornare bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national socialiste, je ne vois alors on, on le voit, la droite et le centre sont de moins en moins solidaire de ce projet de la diplomatie suisse, hein, de, de, de, d'entrer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la candidature de la Suisse, elle est menac\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [89%] :\r\nOh, je ne pense pas, je pense que c'est un petit peu les chaleurs de l'\u00e9t\u00e9, non mais il faut peut-\u00eatre revenir aux fondamentaux de de la neutralit\u00e9 suisse ce qu'on veut une neutralit\u00e9 la red\u00e9finition de la neutralit\u00e9 suisse une neutralit\u00e9 active comme voulait Calmy-Rey Burkhalter ou neutralit\u00e9 paillasson, c'est-\u00e0-dire un peu mal inexistante, la voie de la Suisse ne sous- sont dans le concert des nations ou parfois suspecte je vois parfois certains de des personnes que vous avez cit\u00e9 certains parlementaires, certains de mes coll\u00e8gues, \u00eatre assez r\u00e9ceptifs au lobbying de certaines dictatures comme l'Azerba\u00efdjan autre \u00e7a c'est pas la neutralit\u00e9, donc l\u00e0 il y a parfois un dock discuteront discours non moi je, je pense que la voie de la Suisse, elle doit se faire entendre et \u00e0 l'ONU au fait un peu les m\u00eames arguments qu'on entendait au moment de la non- adh\u00e9sion l'adh\u00e9sion de la Suisse, douaniers, la Suisse est quand m\u00eame souvent dans le pass\u00e9 \u00e9tait b\u00e2tisseur de ponts, elle a \u00e9t\u00e9 impartial au B\u00e9nin et ouvert et tout \u00e7a ou b\u00e9n\u00e9fice de la communaut\u00e9 internationale, je rappelle aussi qu'elle est d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve et dans le d\u00e9bat onusien de paix et s\u00e9curit\u00e9, c'est important que la Suisse soit pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [84%] :\r\nLettre simplement en \u00e9tant \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [94%] :\r\nAlors on vous entend bien Manuel Tornare mais quand m\u00eame, depuis 2011 quand la Suisse a afin Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait part de sa volont\u00e9 de porter la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, il y a pas mal de choses qui sont pass\u00e9s les rapports g\u00e9opolitiques change le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 n'a pas vraiment brill\u00e9 dans la mani\u00e8re de r\u00e9gler le conflit en Syrie ou lors de l'annexion en de la Crim\u00e9e par la Russie, alors est -ce que \u00e7a, \u00e7a remet pas quand m\u00eame un petit peu en cause ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:10) [92%] :\r\nAlors, vous parlez de 2011, mais depuis il y a eu un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2000 le le 5 juin 2015, qui de leur Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnait le feu Vert pour que la Suisse fasse partie de de ce conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour 2023 2024 donc pour 2 ans, les 10 membres comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure et dans ce rapport, je vous invite \u00e0 le relire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait qu'\u00eatre dans ce dans ce ce conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9taient pas en opposition avec la neutralit\u00e9 de, de, de la Suisse, donc on va pas refaire sentence les d\u00e9bats, on est en 2018, 2015 c'est quand m\u00eame pas il y a 100 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [90%] :\r\nOui, mais depuis il y a quand m\u00eame eu pas mal de blocage du c\u00f4t\u00e9 de la Chine de la Russie du Manuel Tornare \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, on voit que les \u00c9tats-Unis \u00e9galement change un petit peu leur position g\u00e9opolitique, alors que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 reste, est ce que \u00e7a ne risque pas finalement cette candidature de la Suisse, de l'emp\u00eacher de jouer ses r\u00f4les de bons offices, maintenant il y a une polarisation de plus en plus forte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [90%] :\r\nBah, au contraire, je pense que le le m\u00eame si nous sommes un petit pays du 1000000 et demi d'habitants, je pense que la voie de la Suisse, pour les raisons que je viens d'invoquer, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame que que la r\u00e9putation, bonne r\u00e9putation dans ce domaine -l\u00e0, peut-\u00eatre pas dans tous les domaines, d'\u00eatre vraiment la Suisse, un pays qui pr\u00f4ne la la paix, la s\u00e9curit\u00e9, qui essaye de, de, d'\u00eatre le gourbi la go-between entre diff\u00e9rents acteurs bellig\u00e9rants je vous rappel de ce qu'on ce qu'on a fait aussi en G\u00e9orgie, ce qu'on a fait aussi ce que Didier Burkhalter a fait aussi en Ukraine etc, je pense que la voie de la Suisse. \r\nVous \u00eates de plus en plus entendu parce que c'est une voie de, de, de ne pas de va -t-en-guerre, comme les parfois 30 pour d'autres, Poutine mais justement de d'un pays qui veut apaiser le d\u00e9bat, et encore une fois, on peut le faire beaucoup mieux \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, la Suisse, bien s\u00fbr, a toujours manifest\u00e9 son opposition au droit de v\u00e9to, qui existe depuis la cr\u00e9ation, San-Francisco des des Nations unies apr\u00e8s la guerre, elle a souvent propos\u00e9 \u00e0 l'ONU qu'on revienne sur ce droit de v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:10) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [82%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:11) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'elle fera encore mieux entendus \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, avec des arguments \u00e0 la cl\u00e9 pour s'opposer au droit de v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [89%] :\r\nMais c'est vrai, Manuel Tornare est -ce que vous seriez au moins d'accord, on voit que le projet a du plomb dans l'aile que le que le centre de ce soir, le dit que le centre endroit c'est une enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues du Tages-Anzeiger le centre- droit semble avoir un peu moins envie de soutenir ce projet, est ce que vous seriez au moins d'accord que la candidature de la Suisse soit soumise au Parlement que le Parlement puisse voter sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [85%] :\r\nBon \u00e0 manger je, on est dans une d\u00e9mocratie parlementaire, pourquoi pas, mais Jean, hein, je suis pas s\u00fbr qu'il y avait pas de majorit\u00e9 en faveur de la participions Sion de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en membre non permanents. \r\nJe suis pas s\u00fbr, bon, bon, on est pass\u00e9 avec le la page le la avec pignon sur glacier, on est pass\u00e9 d'un gouvernement de centre- gauche centre- droite maintenant puisque, dit avec Burkhalter \u00e9taient sur la m\u00eame ligne que Micheline Calmy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [96%] :\r\nMais vous seriez d'accord pour que le Parlement vote sur ce projet, c'est ce que je comprends de votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [87%] :\r\nJe sais pas oppos\u00e9 Nizon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [94%] :\r\nJe vous remercie, je vous remercie de Manuel Tornare, je rappelle que vous \u00eates conseiller national socialiste des Genevois, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D039A33-4826-4394-BAE5-ED0C523F5A0D", "internalArchiveId": "5D039A33-4826-4394-BAE5-ED0C523F5A0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle conf\u00e9rence de paix sur le Y\u00e9men \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Fran\u00e7ois Burgat", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Le Y\u00e9men sera au centre de n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve le 6 septembre. L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Martin Griffiths estime qu'une solution politique est possible. Interview de Fran\u00e7ois Burgat, politologue \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman.\r\n\r\n* * Nouvelle conf\u00e9rence de paix sur le Y\u00e9men \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Fran\u00e7ois Burgat  \r\nTrois ans d'une guerre qui tombe peu \u00e0 peu dans l'oubli, et selon l'ONU, la pire crise humanitaire actuelle dans le monde.\r\nLe Y\u00e9men sera au centre de n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve le 6 septembre prochain. L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU estime qu'une solution politique est possible. Le m\u00e9diateur Martin Griffits va en tout cas tenter de nouer un dialogue entre le gouvernement soutenu par l'Artabie saoudite et les rebelles houthis.\r\nPour tenter d'y voir plus clair, Fran\u00e7ois Burgat est en ligne avec nous\r\nPolitologue \u00e0 l'institut de recherche et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman \u00e0 Aix en Provence.\r\n- Est-ce que la diplomatie onusienne peut faire quelque chose pour le Y\u00e9men?\r\n- Quels pourraient \u00eatre les pistes pour sortir de la crise?\r\n - Les torts sont-ils partag\u00e9s \u00e0 votre avis, entre le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite et les rebelles hutis ? La coalition emmen\u00e9e par l'Arabie saoudite, qui soutient le gouvernement, semble quand m\u00eame  \u00eatre \u00e0 l'origine des bombardements les plus intenses...\r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9bellion houthi, qui contr\u00f4le la capitale Sanaa, quels sont ses objectifs et ses revendications?\r\n- Les houthis sont souvent d\u00e9crit comme chiites et align\u00e9s sur la politique de l'Iran. Quels sont les vis\u00e9es de l'Iran dans la r\u00e9gion?\r\n- L'Occident - les USA -  laisse faire les bombardements saoudiens, c'est pour pour nuire aux int\u00e9r\u00eats de l'Iran?\r\n- Si les pays occidentaux stoppaient leur soutien \u00e0 l'Arabie saoudite, est-ce que la paix serait plus facile \u00e0 obtenir?\r\n- Que peut-on attendre de cette conf\u00e9rence de paix \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n-------------\r\ngouvernement y\u00e9m\u00e9nite avec arabie saoudite contre huti - \u00e7a date de trois ans - intervention saoudienne il y a trois ans ... gros probl\u00e8me: cette coalition.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739680", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle conf\u00e9rence de paix sur le Y\u00e9men \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Fran\u00e7ois Burgat / FOR_2018-08-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Y\u00e9men sera au centre de n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve le 6 septembre. L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU Martin Griffiths estime qu'une solution politique est possible. Interview de Fran\u00e7ois Burgat, politologue \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman."], "variantIds": ["ece-9739680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:00Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n3 ans d'une guerre qui tombe peu \u00e0 peu dans l'oubli et selon l'ONU la pire crise humanitaire actuelle dans le monde, le Y\u00e9men, sera au centre des n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve le 6 septembre prochain l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU estime qu'une solution politique est possible, le m\u00e9diateur, Martin Griffiths en tout cas, tenter de nouer un dialogue entre le gouvernement, soutenu par l'Arabie Saoudite et les rebelles Houthis nous allons tenter d'y voir plus clair ce soir avec vous Fran\u00e7ois Burgat bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [93%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [92%] :\r\nVous \u00eates politologue \u00e0 l'institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman \u00e0 Aix en Provence, est ce que la diplomatie onusienne peut faire quelque chose pour le Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [90%] :\r\nSans doute, bien s\u00fbr, puisque, comme l'a tr\u00e8s bien dit Martine qui s'y a pas d'autre solution, une solution politique \u00e0 cette crise, ce qu'on peut dire, pour \u00e9clairer ce ce d\u00e9fi, c'est pourquoi elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire quelque chose jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce que c'est pas la premi\u00e8re fois que l'ONU va animer conduire superviser des n\u00e9gociations. \r\nIl y en a eu au Kowe\u00eft, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'ONU est rest\u00e9 trop proche de la vision d'une id\u00e9e de parti pour que les n\u00e9gociations, il faut \u00e9videmment qu'il est un Middleton \u00e0 mi- chemin entre les exigences des 2 partis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'ONU mais aussi nous-m\u00eames les Occidentaux, Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains, nous sommes rest\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e8s de la vision de la coalition \u00e9miratie et saoudienne qui r\u00eave d'une solution militaire et donc qui met la barre des n\u00e9gociations tr\u00e8s haut, bon, regardons la fin des n\u00e9gociations de Kowe\u00eft sous l'\u00e9gide de l'ONU ont demand\u00e9 au fautive de rentrer chez eux \u00e0 Saada, dans le Grand Nord, de laisser la capitale de laisser tout l'armement lourd qu'ils avaient acquis militairement, donc on mettait la barre tellement haut qu'il \u00e9tait inconcevable que les fausses qui accepte de n\u00e9gocier. \r\nVoil\u00e0, alors s'il n'y a pas de changement, alors on a jou\u00e9 la carte de la supr\u00e9matie militaire, or vous l'avez dit, depuis 3 ans, cette guerre dure, elle n'a pas connu de v\u00e9ritable tournant militaire, il y en a un petit depuis 2 mois, le grand port d'Hodeida pourrait tomber aux mains de la coalition, mais il ne tombe pas, il fait des ravages, il accentue la crise humanitaire, mais il n'y a pas eu de d\u00e9placement pour prendre une image tr\u00e8s simple, on peut dire que depuis le d\u00e9but de la guerre Les les Saoudiens bombarde le Y\u00e9men montagneuse et les \u00c9miratis occupe le Y\u00e9men des plaines et bien au cas o\u00f9, \u00e0 peu pr\u00e8s aucun \u00e9l\u00e9ment de la coalition n'a r\u00e9ussi \u00e0 Metz. \r\nEt dans le Y\u00e9men alors voil\u00e0 si il s'op\u00e8re un changement, alors il y a des petits indices il y a des gens qui disent que les occidentaux commencent tout doucement \u00e0 se rendent compte que, \u00e0 se rendent compte que la tonalit\u00e9 un peu un peu rimer au combat par les Saoudiens n'est pas la bonne, on dit mais c'est vraiment des rumeurs qu'ne les soutiennent pas ou si all\u00e8grement qu'ils l'ont fait par le pass\u00e9 dans la bataille de Hodeida pr\u00e9sente qui qui pi\u00e9tine, h\u00e9 bien, disons que la solution, c'est que, effectivement, si on veut que les n\u00e9gociations si on veut qu'il se passe quelque chose \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9but septembre, il faut que les positions des raccourcis, soit un tout petit peu la que la r\u00e9alit\u00e9 du rapport de. \r\nTout plus prises en compte par la communaut\u00e9 internationale qui est trop proche de ces gens, les \u00c9mirats, Thierry Saoudia, pour des raisons qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s connus, ce sont. \r\nUne s\u00e9rie d'armement et ils nous vendent ce conflit comme au conflit en tire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [88%] :\r\nC'est les, les, les \u00c9tats-Unis, qui laisse faire les bombardements saoudiens pour nuire aux int\u00e9r\u00eats de l'Iran, \u00e7a, \u00e7a a pas l'air d'avoir beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est peut-\u00eatre l'un des grands contresens de la lecture de ce conflit, me semble -t-il, je n'ai aucune sympathie pr\u00e8s diplomatie iranienne, mais gare \u00e0 ce qu'elle a fait notamment en Syrie, mais la diplomatie iranienne ne fait pas au Y\u00e9men, ce qu'elle fait ou ce qu'elle a fait en Syrie, il est extr\u00eamement difficile d'apporter des preuves tangibles d'un investissement militaire significative des Iraniens et c'est le fait qu'on ait pr\u00e9sent\u00e9 cette guerre comme une guerre anti- iranienne qu'il va donner, qui a acquis la solidarit\u00e9 inconditionnelle et des Am\u00e9ricains et on va dire la passivit\u00e9 des europ\u00e9ens dont la France et la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [89%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on peut attendre, cette conf\u00e9rence de de paix \u00e0 Gen\u00e8ve que les pays occidentaux finalement all\u00e8gent leur soutien \u00e0 l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [86%] :\r\n\u00e7a me paraissait tr\u00e8s difficile, il y a des choses tr\u00e8s simples, h\u00e9 oui, \u00e7a me para\u00eet la commission ce conditionnel : il faut que la le caract\u00e8re al\u00e9atoire de la solution militaire apparaissent enfin \u00e0 ceux qui les rendent possible parce que nous sommes d\u00e8s qu'on bellig\u00e9rants est forfait pour pour me prendre \u00e0 ceux qui sont forfaits, les Am\u00e9ricains, bien s\u00fbr, nous sommes convenus, Iran, non seulement parce que nous alimentons la coalition en munitions, mais nous, nous avons fourni de l'imagerie satellite donc nos forces sp\u00e9ciales, on a fini par le dire sont au sol dans la r\u00e9gion de Calais, alors on dit que c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:04) [80%] :\r\nPourrait servir \u00e0 diminuer, alors \u00e7a, c'est aussi pour faire de de du du temps getting hein pour aider les l'non, h\u00e9 bien il faudra que nous comprenions que cette cette option -l\u00e0, de la supr\u00e9matie de la victoire militaire, vous savez, cette, cette guerre est complexe \u00e0 quoi, mais il a les gens n'aiment pas lire aussi pour des tas de raisons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [86%] :\r\nMais il n'aime pas non plus saoudiens, c'est-\u00e0-dire que le rem\u00e8de saoudiens du bombardements a\u00e9riens al\u00e9atoire s'est av\u00e9r\u00e9 pire que le mal, et donc il faudrait que nous les occidentaux bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [91%] :\r\nVous r\u00eavez mais aussi les Europ\u00e9ens, nous comprenions que c'est une voie sans issue et qu'il faut effectivement prendre en compte, sans \u00e9tat d'\u00e2me, la r\u00e9alit\u00e9 du rapport de force, si on veut une solution n\u00e9goci\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [95%] :\r\nEh bien, on verra si les Europ\u00e9ens ont op\u00e9r\u00e9 cette prise de conscience que vous appelez de vos voeux merci Fran\u00e7ois Burgat, je vous rappelle que vous \u00eates politologue \u00e0 l'institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman \u00e0 Aix-en-Provence et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgat, Fran\u00e7ois", "role": "Politogue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC80F400-FB2C-4E97-BBA1-92B395B51D30", "internalArchiveId": "EC80F400-FB2C-4E97-BBA1-92B395B51D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre entre Theresa May et Emmanuel Macron: interview de Jean-Dominique Giuliani", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Dominique, Giuliani\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May rencontre Emmanuel Macron vendredi au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, r\u00e9sidence de vacances des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, pour des n\u00e9gociations sur le Brexit. Interview de Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Robert-Schuman.\r\n\r\n* * Rencontre entre Theresa May et Emmanuel Macron: interview de Jean-Dominique Giuliani  \r\nJean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Robert Schuman \r\n+33 6 88 78 14 84\r\nTheresa May est attendue ce soir au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on. Dans la r\u00e9sidence de vacances des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais dans le Var, la premi\u00e8re ministre britannique rencontrera Emmanuel Macron. Au menu de la rencontre, les n\u00e9gociations sur le Brexit. A l'approche du divorce entre Londres et l'Union europ\u00e9enne, les discussions patinent. Et il ne resque que quelques mois pour parvenir \u00e0 un accord alors que la perspective d'un \"no deal\" se profile\r\nJean-Dominique Giulani bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Fondation Robert Schuman\r\nTheresa May semble affaiblie, elle interrompt ses vacances. Que vient-elle chercher \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on?\r\nEt que peut lui proposer Emmanuel Macron?\r\nN'est-ce pas Jean-Claude Juncker le pr\u00e9sident de la commission ou Michel Barnier qu'il faudrait plut\u00f4t aller voir?\r\nContourner Bruxelles, L'Union europ\u00e9enne, \u00e7a peut \u00eatre contre-productif ?\r\nLes europ\u00e9ens semblent en postion de force. Ils suivent une ligne dure. Doivent-ils adoucir leurs positions?\r\nUn no deal, un Brexit dur , une sortie sans accord  est-il possible?\r\nTheresa May a-t-elle une strat\u00e9gie de n\u00e9gocations de sortie? Elle semble naviguer \u00e0 vue ?\r\nPour qui le co\u00fbt d'un divorce rat\u00e9 est-il le plus pr\u00e9judiciable. Londres ou Bruxelles?", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9739677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Rencontre entre Theresa May et Emmanuel Macron: interview de Jean-Dominique Giuliani / FOR_2018-08-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.08.2018"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May rencontre Emmanuel Macron vendredi au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, r\u00e9sidence de vacances des pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, pour des n\u00e9gociations sur le Brexit. Interview de Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Robert-Schuman."], "variantIds": ["ece-9739677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:01Z", "speechToTexts": ["09.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTheresa May est attendu ce soir au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on dans la r\u00e9sidence de vacances des pr\u00e9sidents de fran\u00e7ais dans le Var, la Premi\u00e8re ministre britannique rencontrera Emmanuel Macron au menu de la rencontre, les n\u00e9gociations sur le Brexit car \u00e0 l'approche du divorce entre Londres et l'Union europ\u00e9enne, les discussions patinent et il ne reste que quelques mois pour parvenir \u00e0 un accord, alors que la perspective d'un no deal se profile Jean-Dominique Juliani bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [91%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de la Fondation Robert Schuman, Theresa May semble affaiblie, elle interrompt m\u00eame ses vacances pour discuter de ce Brexit pr\u00e9vient -t-elle chercher pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [87%] :\r\nBen vous avez vu que la diplomatie britannique, le ministre, affaires \u00e9trang\u00e8res dans les affaires europ\u00e9ennes maintenant le pr\u00e9venir chez soi, la tourn\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes, sorte d'appel au secours en quelque sorte pour expliquer que la fait tous les efforts possibles donc sa majorit\u00e9 n'explose pas victime d'une fronde peu id\u00e9ologique du parti de de du parti conservateur et ekel plut\u00f4t aujourd'hui sur des n\u00e9gociations avec la Commission europ\u00e9enne, repr\u00e9sent\u00e9e par Michel Barnier, qui pourtant est un n\u00e9gociateur habile et et qui n'est pas plus dur que. \r\nMais on peut pas \u00eatre \u00e0 la fois dedans entre l'Europe et il y a le -t-il m\u00eame de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [97%] :\r\nC'est bien le dilemme effectivement et que peut lui proposer Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [86%] :\r\nBah, elle s'\u00e9tait vu qu'il y a surtout propos\u00e9 d'assouplir, je crois que c'est le mot qui a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e \u00e0 Londres les conditions europ\u00e9ennes, mais l'Europe a jusqu'ici fait preuve de beaucoup de souplesse, il y a des choses qu'elle ne peut pas changer, on peut pas \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur et avoir les m\u00eames r\u00e8gles que l'int\u00e9rieur, on risque d'avoir pas loin du compte 8 ans europ\u00e9en dit qui fait du topic, sociales, fiscales et autres, voil\u00e0 l'enjeu et donc c'est un enjeu de contr\u00f4le des taureaux par l'\u00e9tat sanitaire des parents environnementale des temps fiscal qui se joue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [90%] :\r\nCe que l'on peut trouver un compromis, il faudra vraisemblablement qu'elle penche encore un peu son chapeau melon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [96%] :\r\nBon, elle s'attend quand m\u00eame \u00e0 avoir une oreille attentive de la part d'Emmanuel Macron, il y a pas de la part du pr\u00e9sident fran\u00e7ais une possibilit\u00e9 de jouer un peu \u00e0 un r\u00f4le de m\u00e9diateur pour trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [90%] :\r\nPersonne ne souhaite que un Brexit dur et difficile avec les fronti\u00e8res bloqu\u00e9, personne ne le souhaite, mais il faut aussi que les Britanniques tire les cons\u00e9quences de tout ce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'une mani\u00e8re un peu particuli\u00e8re et on voit bien qu'il y a un c\u00f4t\u00e9. \r\nInt\u00e9rieure qui peut-\u00eatre ouvre des marges de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nOui, mais vous le dites vous- m\u00eame, personne n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas trouver un accord avec la Grande-Bretagne, avec le avec le Royaume-Uni est -ce que les Europ\u00e9ens peut vraiment rester dans en position de force maintenir une ligne dure trop longtemps, sans parvenir \u00e0 une impasse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [86%] :\r\nQuant \u00e0 dire que l'Europe et les dur, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souple et par exemple la question irlandaise est une question qui rel\u00e8ve de la paix ou la guerre civile basta. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [87%] :\r\nQue la repart, raison d'\u00eatre tr\u00e8s dur l\u00e0- dessus et les Britanniques doivent aussi faire un effort, alors apr\u00e8s on peut imaginer toutes les formules de transition possibles, inimaginables, vous savez que le Parlement britannique doit ratifier l'accord de sortie a donc une marge de manoeuvre encore de n\u00e9gociations qui pourrait simplement sera explorer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a, sa strat\u00e9gie de sortir peut-\u00eatre revenir de chez Emmanuel Macron devant le Parlement, montrer qu'elles essayent d'obtenir des compromis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [88%] :\r\nOui, elle a fait la fait f\u00e9d\u00e9 beaucoup de pas faire europ\u00e9enne parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, les Britanniques se sont mis dans une situation impossible et donc elle adore j'ai d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de ta je crois qu'il faut faire encore un peu pour pr\u00e9server ce que 2 Europ\u00e9ens ont construit entre entre c'est-\u00e0-dire un march\u00e9 unique, avec des r\u00e8gles unifi\u00e9es qui permet et permet aux marchandises ou bien aux personnes de circuler librement et puis sous le contr\u00f4le d'une cour de justice et d'un organisme qui s'appelle la Commission europ\u00e9enne qui, en fait, repr\u00e9sente aussi l'int\u00e9r\u00eat de tous les \u00c9tats-membres qui ont sign\u00e9 des trait\u00e9s, donc si vous voulez, on peut difficilement \u00e9br\u00e9ch\u00e9e ce syst\u00e8me sans porter atteinte \u00e0 l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne et a \u00e9voluer en fait une construction patiente efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [91%] :\r\n\u00e0 quoi vous attendez Jean-Dominique Giuliani de de qu'est -ce que vous attendez de cette rencontre au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [86%] :\r\nMais c'est quand les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement se rencontrent, ils sont pas l\u00e0 pour se compliquer la t\u00e2che des uns des autres, ils sont. \r\nDonc, c'est de mesurer quelle est la marge de de Theresa May sur l'int\u00e9rieur, regardez ce ce qu'on peut faire pour faciliter les choses, mais encore une fois, sans porter atteinte \u00e0 n\u00e9gociations, veille de P\u00e2ques, \u00eatre par Michel Barnier de mani\u00e8re tr\u00e8s utile, les Europ\u00e9ens ne sont pas durer sont simplement engloutie sur quelques principes de base et puis essayer de voir s'il y a des formules politiques au sein du Royaume-Uni, qui permettent d'\u00e9viter les dommages caus\u00e9s Tabor ou Br\u00e9sil, mais aussi \u00e0 Toulon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [92%] :\r\nJe vous remercie, Jean-Dominique Giuliani \u00e9tait d'avoir pass\u00e9 ce ce moment avec nous dans Forum, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de la Fondation Robert Schuman et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [95%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1698874", "internalArchiveId": "AA1807699109", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 1697, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9754030", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628069", "ece-9754030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-29T11:30:41Z", "subTitles": ["00:02:02:01  00:02:17:16\r\n...\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:22:03\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:22:05  00:02:24:20\r\nLa canicule et la s\u00e9cheresse gagnent\r\ntoute l'Europe...\r\n\r\n00:02:24:22  00:02:27:23\r\n47 degr\u00e9s pr\u00e9vus au Portugal.\r\n\r\n00:02:28:01  00:02:32:03\r\nEn Allemagne, les fleuves descendent\r\n\u00e0 des niveaux inqui\u00e9tants.\r\n\r\n00:02:32:04  00:02:35:18\r\nLes r\u00e9coltes risquent\r\nd'\u00eatre catastrophiques.\r\n\r\n00:02:35:20  00:02:40:02\r\nNous verrons ce que peut faire\r\nla Suisse.\r\n\r\n00:02:40:04  00:02:44:10\r\nDes cantons se mobilisent pour\r\nprot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n00:02:44:12  00:02:48:15\r\nMesures exceptionnelles\r\n\u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n00:02:48:17  00:02:53:12\r\nLes employ\u00e9s municipaux font\r\nla tourn\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:02:53:13  00:02:59:21\r\nLes cabines d'Isenau ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es\r\n\u00e0 leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n00:02:59:23  00:03:04:00\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9es\r\napr\u00e8s plus de 40 ans de service.\r\n\r\n00:03:04:02  00:03:11:13\r\nAlexandre Soljenitsyne est mort.\r\n\r\n00:03:11:15  00:03:15:17\r\nIl \u00e9tait le plus c\u00e9l\u00e8bre dissident\r\nde l'\u00e9poque sovi\u00e9tique.\r\n\r\n00:03:15:19  00:03:19:04\r\nLe myst\u00e8re qui plane autour\r\nde la casquette du G\u00e9n\u00e9ral Guisan,\r\n\r\n00:03:19:05  00:03:22:23\r\nvol\u00e9e \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville d'Avenches.\r\n\r\n00:03:23:01  00:03:25:11\r\nEtait-ce une r\u00e9plique,\r\nou un couvre-chef authentique ?\r\nCAM 2 PUIS 4 ))\r\n\r\n00:03:26:22  00:03:32:04\r\nLa canicule s\u00e9vit\r\ndans toute l'Europe.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:36:01\r\nLe Portugal devrait atteindre\r\ndes temp\u00e9ratures record.\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:41:02\r\nEn Allemagne,\r\nles fleuves sont ass\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n00:03:41:04  00:03:46:11\r\nLe Rhin est \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas,\r\n\u00e0 cause de la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n00:03:47:19  00:03:50:03\r\n-En Europe, il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n00:03:50:05  00:03:53:23\r\nAu Portugal, on s'appr\u00eate\r\n\u00e0 battre les records de 2003,\r\n\r\n00:03:54:01  00:03:57:11\r\navec plus de 47 degr\u00e9s\r\nattendus ce week-end.\r\n\r\n00:03:57:12  00:04:02:04\r\nLes touristes font ce qu'ils peuvent\r\npour supporter la chaleur.\r\n\r\n00:04:02:22  00:04:05:19\r\n-On essaie de rester \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n00:04:05:21  00:04:11:06\r\nOn met de l'eau sur nos t\u00eates\r\net une casquette.\r\n\r\n00:04:12:12  00:04:15:02\r\n-D'autres craignent cette canicule.\r\n\r\n00:04:15:04  00:04:18:00\r\nEn Allemagne,\r\non a atteint les 39 degr\u00e9s\r\n\r\n00:04:18:02  00:04:22:00\r\net la s\u00e9cheresse\r\na fait baisser le Rhin.\r\n\r\n00:04:22:09  00:04:25:21\r\n-Si \u00e7a continue, l'eau va baisser\r\n\r\n00:04:25:23  00:04:29:14\r\net sa temp\u00e9rature va augmenter.\r\n\r\n00:04:29:16  00:04:35:13\r\nBeaucoup d'organismes vont\r\ndispara\u00eetre, les poissons mourront.\r\n\r\n00:04:35:21  00:04:39:08\r\n-L'\u00e9conomie allemande\r\nn'aime pas la chaleur.\r\n\r\n00:04:39:10  00:04:42:10\r\nLes centrales nucl\u00e9aires\r\ntournent au ralenti,\r\n\r\n00:04:42:12  00:04:44:23\r\nles p\u00e9niches r\u00e9duisent leur charge.\r\n\r\n00:04:45:01  00:04:47:11\r\nEn Pologne, la canicule\r\na fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:04:47:12  00:04:51:00\r\n63 % des terres agricoles\r\nont \u00e9t\u00e9 ass\u00e9ch\u00e9es.\r\n\r\n00:04:51:02  00:04:55:22\r\nL'Etat a d\u00e9gag\u00e9 187 mios d'euros\r\npour aider les agriculteurs.\r\n\r\n00:04:56:04  00:04:59:20\r\n-Dans ma ferme, il y a des pertes\r\n\r\n00:04:59:22  00:05:02:12\r\nde c\u00e9r\u00e9ales, de betteraves,\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:06:12\r\net m\u00eame de soja,\r\nqui aime normalement la chaleur.\r\n\r\n00:05:07:04  00:05:11:16\r\n-En Su\u00e8de aussi,\r\nles cons\u00e9quences sont violentes.\r\n\r\n00:05:11:18  00:05:17:00\r\nLe plus haut sommet du pays a perdu\r\n4 m \u00e0 cause de la fonte des neiges.\r\n\r\n00:05:18:15  00:05:25:16\r\n-C'est triste, mais \u00e7a reste\r\nun d\u00e9fi de monter ici.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:31:01\r\n-Derni\u00e8re image, la plus marquante:\r\nun renne s'est rafra\u00eechi\r\n\r\n00:05:31:03  00:05:35:22\r\nau milieu des touristes\r\nsur cette plage norv\u00e9gienne.\r\n\r\n00:05:36:16  00:05:39:18\r\n-Plusieurs cantons ont adopt\u00e9\r\ndes plans canicule\r\n\r\n00:05:39:20  00:05:42:18\r\npour prot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n00:05:42:20  00:05:47:19\r\nPorrentruy a m\u00eame ferm\u00e9\r\nson administration aujourd'hui,\r\n\r\n00:05:47:21  00:05:53:20\r\npour envoyer ses employ\u00e9s communaux\r\nau domicile des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:05:54:17  00:06:00:14\r\n-Bonjour, c'est la commune\r\nde Porrentruy,\r\n\r\n00:06:00:16  00:06:06:00\r\non vient dans le cadre du plan\r\ncanicule pour les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n00:06:06:07  00:06:10:02\r\n-A temp\u00e9ratures exceptionnelles,\r\nmesures exceptionnelles.\r\n\r\n00:06:10:04  00:06:12:18\r\nLa ville de Porrentruy\r\n\r\n00:06:12:20  00:06:16:12\r\nva \u00e0 la rencontre\r\ndes citoyens vuln\u00e9rables.\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:19:23\r\n-On dit aux personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n00:06:20:01  00:06:23:04\r\nqui appeler en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:06:23:12  00:06:27:18\r\n-Au programme, plus de 800 visites.\r\n\r\n00:06:28:09  00:06:32:10\r\n-On vient voir si \u00e7a se passe bien\r\navec la chaleur.\r\n\r\n00:06:32:12  00:06:35:12\r\n-C'est sympa.\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:38:15\r\nJe reste \u00e0 l'ombre.\r\n\r\n00:06:38:17  00:06:43:18\r\nIl faut boire beaucoup,\r\npas trop de ros\u00e9, mais de l'eau.\r\n\r\n00:06:44:04  00:06:48:07\r\n-Un plan canicule a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:51:22\r\nNous sommes \u00e0 la centrale\r\nt\u00e9l\u00e9phonique des m\u00e9decins de garde.\r\n\r\n00:06:52:00  00:06:55:15\r\n-Il faut boire plus que \u00e7a.\r\n\r\n00:06:55:17  00:06:59:06\r\n-Aucun pic d'appel\r\nn'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 ici,\r\n\r\n00:06:59:08  00:07:03:13\r\nmais le dispositif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9\r\npour les personnes \u00e0 risque.\r\n\r\n00:07:03:15  00:07:08:04\r\nLes plus de 75 ans et les parents\r\nde jeunes enfants sont identifi\u00e9s,\r\n\r\n00:07:08:06  00:07:11:08\r\net les conseils sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:07:11:21  00:07:14:04\r\n-Rester au frais,\r\n\r\n00:07:14:07  00:07:17:20\r\n\u00e9viter de s'exposer en plein soleil,\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:22:11\r\ns'hydrater,\r\n\u00e9viter les gros efforts physiques.\r\n\r\n00:07:22:12  00:07:35:12\r\nEt bien a\u00e9rer son logement\r\nt\u00f4t le matin et la nuit.\r\n\r\n00:07:36:13  00:07:42:13\r\n-La canicule devrait durer jusqu'en\r\nmilieu de semaine prochaine.\r\n\r\n00:07:44:11  00:07:47:09\r\n-Pour \u00e9voquer cette canicule,\r\n\r\n00:07:47:12  00:07:50:06\r\nla conseill\u00e8re nationale verte\r\nA.Thorens est avec nous,\r\n\r\n00:07:50:08  00:07:56:18\r\nen direct de Locarno.\r\n\r\n00:07:56:18  00:08:02:09\r\n-Il fait tr\u00e8s chaud \u00e0 Locarno.\r\n\r\n00:08:02:12  00:08:05:13\r\n-La canicule est li\u00e9e au changement\r\nclimatique.\r\n\r\n00:08:05:17  00:08:08:18\r\nEst-ce que la Suisse est bien\r\npr\u00e9par\u00e9e ?\r\n\r\n00:08:08:22  00:08:11:10\r\n-La Suisse s'y pr\u00e9pare\r\n\r\n00:08:11:13  00:08:14:20\r\ncomme la plupart des autres pays.\r\n\r\n00:08:15:00  00:08:17:21\r\nDans ce domaine, nous avons\r\nune planification\r\n\r\n00:08:18:01  00:08:23:23\r\net nous sommes relativement\r\nau point.\r\n\r\n00:08:24:03  00:08:28:13\r\nLa difficult\u00e9, c'est la r\u00e9duction\r\ndes \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:08:28:17  00:08:34:03\r\nDe tels \u00e9pisodes de canicule\r\nvont se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n00:08:34:07  00:08:37:21\r\nIl faut tenter de limiter les impacts\r\ndu changement climatique.\r\n\r\n00:08:38:01  00:08:43:23\r\nPour cela, nous devons r\u00e9duire\r\nnos \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:08:44:05  00:08:48:05\r\n-Dans quels domaines la Suisse\r\npeut-elle oeuvrer ?\r\n\r\n00:08:48:09  00:08:51:00\r\n-Nous sommes en train de r\u00e9viser\r\nla loi sur le CO2\r\n\r\n00:08:51:04  00:08:54:05\r\npour appliquer l'accord de Paris.\r\n\r\n00:08:54:09  00:08:57:12\r\nPour le moment, il y a de grosses\r\nlacunes\r\n\r\n00:08:57:15  00:09:00:15\r\ndans le projet de loi\r\ndans le domaine de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:03:00\r\nLes \u00e9missions de CO2\r\ncontinuent d'augmenter.\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:07:12\r\nLes \u00e9missions des voitures\r\n\r\n00:09:07:15  00:09:09:18\r\nou du trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n00:09:09:22  00:09:12:12\r\nOn a un tr\u00e8s gros probl\u00e8me\r\navec cela.\r\n\r\n00:09:12:16  00:09:15:12\r\nUn autre domaine, ce sont\r\nles investissements.\r\n\r\n00:09:15:16  00:09:19:17\r\nEn Suisse, les assurances,\r\nles caisses de pension et les banques\r\n\r\n00:09:19:21  00:09:22:18\r\ninvestissent massivement\r\ndans les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:09:22:22  00:09:25:22\r\nC'est un impact en amont.\r\n\r\n00:09:26:02  00:09:28:13\r\nOn donne de l'argent\r\n\r\n00:09:28:17  00:09:32:15\r\n\u00e0 ceux qui nous rendent ces \u00e9nergies\r\nfossiles disponibles.\r\n\r\n00:09:32:19  00:09:36:00\r\nLa Suisse, comme place financi\u00e8re\r\nimportante,\r\n\r\n00:09:36:04  00:09:42:19\r\ndoit s'engager pour se d\u00e9sinvestir\r\ndes \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:09:42:23  00:09:45:13\r\nIl faut investir dans les \u00e9nergies\r\nrenouvelables.\r\n\r\n00:09:45:17  00:09:49:08\r\n\u00c7a existe.\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:51:18\r\nIl faut favoriser\r\nles transports publics,\r\n\r\n00:09:51:23  00:09:54:23\r\nles voitures moins polluantes,\r\nnotamment \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:09:55:03  00:09:58:15\r\nEt la mobilit\u00e9 douce, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:09:58:19  00:10:01:10\r\n-N'est-il pas trop tard pour gagner\r\nla bataille\r\n\r\n00:10:01:13  00:10:05:04\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique ?\r\n\r\n00:10:05:08  00:10:08:11\r\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet\r\nde serre repartent \u00e0 la hausse\r\n\r\n00:10:08:14  00:10:10:17\r\napr\u00e8s 3 ans de stagnation.\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:13:09\r\n-Il n'est jamais trop tard pour agir.\r\n\r\n00:10:13:12  00:10:21:15\r\nSi nous n'agissons pas maintenant,\r\nles canicules vont devenir la norme.\r\n\r\n00:10:21:19  00:10:24:09\r\nC'est un enjeu de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:10:24:13  00:10:27:09\r\naussi pour l'agriculture,\r\nle tourisme.\r\n\r\n00:10:27:12  00:10:33:09\r\nNous devons agir, et agir vite.\r\n\r\n00:10:33:12  00:10:36:10\r\nL'accord de Paris\r\nlie l'ensemble des pays\r\n\r\n00:10:36:13  00:10:40:15\r\nde cette plan\u00e8te \u00e0 l'exception\r\ndes \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:10:40:19  00:10:44:05\r\nDes acteurs majeurs comme la Chine\r\nse sont engag\u00e9s.\r\n\r\n00:10:44:09  00:10:47:13\r\nEnsemble, nous devons r\u00e9duire\r\nces \u00e9missions.\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:49:21\r\nCela implique des d\u00e9cisions\r\npolitiques\r\n\r\n00:10:50:02  00:10:51:13\r\net un engagement de chacun.\r\n\r\n00:10:51:18  00:10:55:12\r\n-Ad\u00e8le Thorens, merci.\r\n\r\n00:10:55:13  00:10:59:04\r\nLe service des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires\r\ndu canton de Vaud\r\n\r\n00:10:59:06  00:11:02:23\r\nsanctionne deux employ\u00e9s\r\nde l'abattoir de Mont-sur-Rolle.\r\n\r\n00:11:03:01  00:11:05:23\r\nIls ont perdu\r\nleur autorisation d'exercer.\r\n\r\n00:11:06:01  00:11:09:10\r\nIls avaient saign\u00e9 des animaux\r\nsans les \u00e9tourdir.\r\n\r\n00:11:09:11  00:11:13:22\r\nUne pratique r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par des vid\u00e9os\r\nd'une militante antisp\u00e9ciste.\r\n\r\n00:11:15:03  00:11:19:03\r\nLa Suisse pourrait accueillir\r\ndes pourparlers de paix au Y\u00e9men.\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:22:22\r\nLe m\u00e9diateur de l'ONU invite\r\nles parties \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:11:23:00  00:11:26:15\r\nle 6 septembre.\r\n\r\n00:11:27:15  00:11:33:19\r\nDepuis 3 ans, le Y\u00e9men est en guerre\r\net en proie \u00e0 une crise humanitaire.\r\n\r\n00:11:33:21  00:11:39:14\r\nEn jaune, les zones contr\u00f4l\u00e9es\r\npar les rebelles chiites Houtis,\r\n\r\n00:11:39:16  00:11:41:04\r\nsoutenus par l'Iran.\r\n\r\n00:11:41:06  00:11:43:10\r\nEn vert, les troupes\r\ngouvernementales,\r\n\r\n00:11:43:12  00:11:46:00\r\nsoutenues par l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:11:46:02  00:11:49:12\r\nEn rouge, des groupes\r\nli\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:55:19\r\nP.Weber s'est rendu \u00e0 Aden.\r\n\r\n00:11:57:16  00:11:59:19\r\n-Dans ce camp de mis\u00e8re,\r\n\r\n00:11:59:21  00:12:04:12\r\nces Y\u00e9m\u00e9nites ont tout perdu\r\n\u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n00:12:04:14  00:12:10:07\r\nIci, il n'y a ni \u00e9lectricit\u00e9,\r\nni m\u00e9decin, ni \u00e9cole.\r\n\r\n00:12:10:09  00:12:14:10\r\nUne seule toilette\r\npour plus de 2'000 personnes.\r\n\r\n00:12:14:12  00:12:18:16\r\nEt les deux r\u00e9servoirs d'eau\r\nont fui.\r\n\r\n00:12:18:18  00:12:23:04\r\nLeali a 20 ans, elle est paralys\u00e9e,\r\nvictime d'un bombardement.\r\n\r\n00:12:23:16  00:12:25:17\r\n-Je dormais\r\n\r\n00:12:25:19  00:12:28:04\r\nquand les bombes sont tomb\u00e9es.\r\n\r\n00:12:28:06  00:12:30:14\r\nLe mur s'est \u00e9cras\u00e9 sur moi.\r\n\r\n00:12:30:16  00:12:33:05\r\nJ'ai entendu ma m\u00e8re crier:\r\n\"Mes enfants !\"\r\n\r\n00:12:33:07  00:12:35:13\r\nJ'ignorais ce qui se passait.\r\n\r\n00:12:35:15  00:12:40:05\r\nQuand j'ai voulu me lever,\r\nje ne pouvais plus bouger mes jambes.\r\n\r\n00:12:40:12  00:12:44:02\r\n-Leali et sa famille\r\nviennent du centre du Yemen,\r\n\r\n00:12:44:04  00:12:49:09\r\no\u00f9 la guerre fait des ravages et\r\nfrappe une population tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n00:12:49:11  00:12:53:16\r\nLa m\u00e8re de Leali\r\nse souvient des bombardements.\r\n\r\n00:12:53:23  00:12:56:18\r\n-Les voisins sont venus nous aider\r\n\r\n00:12:56:20  00:12:59:12\r\net nous ont emmen\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:12:59:14  00:13:03:19\r\nLe m\u00e9decin m'a demand\u00e9 de l'argent,\r\nmais je n'en avais pas.\r\n\r\n00:13:03:21  00:13:07:06\r\nAlors nous avons emmen\u00e9 Leali\r\nchez un autre m\u00e9decin,\r\n\r\n00:13:07:08  00:13:09:12\r\nmais il n'a pas pu l'aider.\r\n\r\n00:13:09:19  00:13:14:20\r\n-Des milliers de Y\u00e9m\u00e9nites n'ont pas\r\nd'argent pour payer le m\u00e9decin.\r\n\r\n00:13:14:22  00:13:20:05\r\nSuite aux bombardements, la famille\r\nde Leali a trouv\u00e9 refuge ici.\r\n\r\n00:13:20:16  00:13:23:14\r\n-Nous n'avons pas d'eau\r\npour nettoyer,\r\n\r\n00:13:23:16  00:13:26:22\r\nil n'y a pas de toilettes,\r\npas de baignoire,\r\n\r\n00:13:27:00  00:13:32:01\r\npresque pas d'eau potable,\r\net il fait toujours plus chaud.\r\n\r\n00:13:32:14  00:13:36:19\r\n-Le manque d'assainissement\r\naugmente le risque d'\u00e9pid\u00e9mies.\r\n\r\n00:13:36:21  00:13:41:03\r\n5'000 Y\u00e9m\u00e9nites contractent\r\nle chol\u00e9ra chaque jour.\r\n\r\n00:13:41:05  00:13:45:20\r\nToutes les 10 minutes, un enfant\r\nmeurt pour des raisons \u00e9vitables.\r\n\r\n00:13:45:22  00:13:48:17\r\nLe Y\u00e9men manque de tout.\r\n\r\n00:13:48:19  00:13:53:08\r\nMais difficile de faire entrer\r\ndes vivres ou des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:13:53:10  00:13:57:05\r\nC'est qu'\u00e0 Aden, plusieurs forces\r\nse battent pour le pouvoir\r\n\r\n00:13:57:07  00:14:00:00\r\net bloquent les livraisons.\r\n\r\n00:14:00:07  00:14:02:17\r\n-Un navire peut arriver\r\n\r\n00:14:02:19  00:14:04:19\r\navec des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:14:04:21  00:14:07:05\r\nou de la nourriture.\r\n\r\n00:14:07:07  00:14:10:18\r\nMais nous n'avons pas l'autorisation\r\nde le laisser entrer.\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:13:15\r\n-En ville, on tente d'oublier.\r\n\r\n00:14:13:22  00:14:16:10\r\n-Je veux reconstruire le Y\u00e9men.\r\n\r\n00:14:16:12  00:14:18:13\r\nChaque enfant devrait avoir\r\n\r\n00:14:18:15  00:14:20:20\r\nde l'espoir pour ce pays.\r\n\r\n00:14:21:03  00:14:24:02\r\n-La guerre s'enlise depuis trois ans\r\n\r\n00:14:24:04  00:14:29:09\r\net a fait au moins\r\n10'000 morts et 53'000 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:14:30:10  00:14:33:15\r\n-E.Macron re\u00e7oit T.May\r\nau Fort de Br\u00e9gan\u00e7on,\r\n\r\n00:14:33:17  00:14:37:14\r\nr\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des pr\u00e9sidents\r\nde la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:14:37:16  00:14:41:14\r\nIls \u00e9voqueront les n\u00e9gociations\r\nsur le Brexit.\r\n\r\n00:14:41:16  00:14:47:20\r\nLondres plaide sa cause\r\ndans les capitales europ\u00e9ennes,\r\n\r\n00:14:47:22  00:14:53:13\r\nalors que le risque\r\nd'un Brexit sans accord se profile.\r\n\r\n00:14:54:08  00:14:58:20\r\nIl y a 10 ans disparaissait\r\nA.Soljenitsyne.\r\n\r\n00:14:58:22  00:15:03:19\r\nIl avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'horreur\r\ndu syst\u00e8me carc\u00e9ral sovi\u00e9tique\r\n\r\n00:15:03:21  00:15:07:23\r\ndans \"L'archipel du Goulag\".\r\n\r\n00:15:08:01  00:15:13:23\r\nLa Russie continue \u00e0 emprisonner\r\nses opposants politiques.\r\n\r\n00:15:15:16  00:15:27:09\r\n-Devant une prison moscovite,\r\nles Pussy Riots se croient libres,\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:33:22\r\nmais la police\r\nles arr\u00eate de nouveau.\r\n\r\n00:15:39:05  00:15:42:20\r\n-Pour leurs soutiens,\r\nce n'est pas une surprise.\r\n\r\n00:15:42:22  00:15:49:11\r\nComme pour N.Lyaskine,\r\nbras droit de l'opposant A.Navalny.\r\n\r\n00:15:49:23  00:15:53:09\r\n-Ca se produit tous les jours.\r\n\r\n00:15:53:11  00:15:56:01\r\nDes gens ind\u00e9sirables\r\n\r\n00:15:56:03  00:15:58:08\r\nsont embastill\u00e9s sans arr\u00eat.\r\n\r\n00:15:58:09  00:16:04:15\r\nLe but est de leur faire peur,\r\net \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:05:22  00:16:11:12\r\n-Un Etat policier et un syst\u00e8me\r\njuridico-carc\u00e9ral r\u00e9pressif.\r\n\r\n00:16:11:13  00:16:14:10\r\nC'est ce que d\u00e9non\u00e7aient\r\nles Pussy Riots\r\n\r\n00:16:14:12  00:16:18:07\r\nquand elles ont fait irruption,\r\nd\u00e9guis\u00e9es en policiers,\r\n\r\n00:16:18:09  00:16:23:03\r\nen pleine finale\r\nde la Coupe du monde.\r\n\r\n00:16:23:05  00:16:26:13\r\nEn 2012, M.Aliokhina,\r\nune autre Pussy Riot,\r\n\r\n00:16:26:15  00:16:30:03\r\n\u00e9tait condamn\u00e9e\r\n\u00e0 la colonie p\u00e9nitentiaire,\r\n\r\n00:16:30:05  00:16:34:21\r\npour avoir d\u00e9fi\u00e9\r\nV.Poutine en personne.\r\n\r\n00:16:34:23  00:16:39:02\r\nDepuis sa lib\u00e9ration, elle d\u00e9fend\r\nles droits des prisonniers.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:43:03\r\n-Chez nous, il y a\r\n1'500 colonies p\u00e9nitentiaires.\r\n\r\n00:16:43:05  00:16:45:16\r\nDans chacune,\r\n\r\n00:16:45:18  00:16:48:14\r\nil y a des travaux forc\u00e9s.\r\n\r\n00:16:48:15  00:16:52:09\r\nSi une personne r\u00e9dige une plainte,\r\n\r\n00:16:52:11  00:16:55:14\r\nelle se heurte\r\n\u00e0 tout l'appareil r\u00e9pressif.\r\n\r\n00:16:55:16  00:16:59:14\r\nDans le meilleur des cas,\r\nelle part en cellule d'isolement.\r\n\r\n00:16:59:16  00:17:02:12\r\nDans le pire,\r\nc'est la torture.\r\n\r\n00:17:02:13  00:17:06:20\r\nLes gens se font battre et tuer,\r\nc'est massif et syst\u00e9matique.\r\n\r\n00:17:06:22  00:17:10:22\r\nC'est l'h\u00e9ritage du goulag.\r\n\r\n00:17:11:12  00:17:15:10\r\n-Le goulag,\r\nsujet de l'oeuvre d'A.Soljenitsyne.\r\n\r\n00:17:15:12  00:17:20:10\r\nA la fin des ann\u00e9es 70,\r\nle dissident A.Podrabinek\r\n\r\n00:17:20:12  00:17:26:13\r\npassera 5 ans\r\ndans les camps sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n00:17:27:10  00:17:29:01\r\n-Il n'y a plus\r\n\r\n00:17:29:03  00:17:31:12\r\nde r\u00e9pression syst\u00e9matique\r\n\r\n00:17:31:13  00:17:33:18\r\ncomme \u00e0 l'\u00e9poque de l'URSS.\r\n\r\n00:17:33:20  00:17:36:12\r\nMais les r\u00e9pressions s'intensifient,\r\n\r\n00:17:36:14  00:17:41:04\r\net on se pr\u00e9cipite\r\nvers un syst\u00e8me totalitaire.\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:47:09\r\nLa seule question,\r\nc'est quand on va y retourner.\r\n\r\n00:17:48:14  00:17:53:06\r\n-Il y a une cinquantaine\r\nde prisonniers politiques en Russie.\r\n\r\n00:17:53:08  00:17:58:10\r\nLe plus c\u00e9l\u00e8bre,\r\nle cin\u00e9aste O.Sentsov,\r\n\r\n00:17:58:12  00:18:03:06\r\nest en gr\u00e8ve de la faim\r\ndepuis 82 jours.\r\n\r\n00:18:04:00  00:18:11:00\r\n-Des centaines de phoques vivent\r\ndans la baie de Somme.\r\n\r\n00:18:11:02  00:18:14:15\r\nChaque \u00e9t\u00e9, des b\u00e9n\u00e9voles\r\nobservent leur comportement\r\n\r\n00:18:14:17  00:18:18:23\r\net informent les touristes.\r\n\r\n00:18:20:08  00:18:25:13\r\n-Dans la baie de Somme, les phoques\r\nsont une attraction touristique.\r\n\r\n00:18:25:15  00:18:29:07\r\nBeaucoup de monde\r\net d'attention n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:18:29:09  00:18:31:23\r\nPauline est b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n00:18:32:01  00:18:34:01\r\nEtudiante en biologie,\r\n\r\n00:18:34:03  00:18:39:22\r\nelle passe 2 semaines sur la plage\r\npour documenter sur ces mammif\u00e8res.\r\n\r\n00:18:40:12  00:18:44:08\r\n-Ils migrent en Ecosse et en Irlande\r\npour mettre bas.\r\n\r\n00:18:44:10  00:18:49:15\r\nMais pour ceux qui sont ici,\r\nc'est la p\u00e9riode des naissances.\r\n\r\n00:18:50:03  00:18:54:04\r\n-La jeune femme n'en est pas\r\n\u00e0 son premier \u00e9t\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n00:18:54:17  00:18:56:23\r\n-Je suis touche-\u00e0-tout.\r\n\r\n00:18:57:01  00:18:59:21\r\nLes mammif\u00e8res m'int\u00e9ressent,\r\n\r\n00:18:59:23  00:19:02:16\r\ndonc je me suis dit, \"pourquoi pas\".\r\n\r\n00:19:02:18  00:19:07:07\r\nDonc j'en ai profit\u00e9\r\npour passer des vacances \"utiles\".\r\n\r\n00:19:07:21  00:19:11:01\r\n-Depuis trente ans,\r\n\r\n00:19:11:03  00:19:14:17\r\ndes volontaires de tout \u00e2ge\r\nobservent les phoques,\r\n\r\n00:19:14:19  00:19:18:16\r\nles prot\u00e8gent \u00e0 mar\u00e9e basse\r\nou rep\u00e8rent les femelles gestantes.\r\n\r\n00:19:18:18  00:19:21:02\r\nFr\u00e9d\u00e9ric est enseignant.\r\n\r\n00:19:21:04  00:19:25:02\r\nAujourd'hui, il partage\r\navec Pauline l'information.\r\n\r\n00:19:25:04  00:19:28:20\r\nAucun doute sur son action.\r\n\r\n00:19:29:03  00:19:31:12\r\n-Sur les sorties en bateau,\r\n\r\n00:19:31:13  00:19:33:23\r\non fait du comptage.\r\n\r\n00:19:34:01  00:19:37:12\r\nOn fait parfois\r\ndu ramassage de crottes.\r\n\r\n00:19:37:14  00:19:44:03\r\nOn voit l'impact des phoques sur les\r\nquantit\u00e9s de poisson, leur r\u00e9gime.\r\n\r\n00:19:44:10  00:19:51:04\r\n-Les phoques gris, ou veaux marins,\r\nsont revenus dans la baie de Somme\r\n\r\n00:19:51:06  00:19:54:15\r\ndans les ann\u00e9es 1980\r\napr\u00e8s 100 ans d'absence.\r\n\r\n00:19:54:17  00:19:58:03\r\nDes pr\u00e9dateurs\r\npas toujours aim\u00e9s des p\u00eacheurs.\r\n\r\n00:19:58:05  00:20:02:03\r\nAlors on analyse\r\npour mieux prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:20:02:05  00:20:05:15\r\nFr\u00e9d\u00e9ric et Pauline\r\nont retrouv\u00e9 leur g\u00eete.\r\n\r\n00:20:05:17  00:20:09:20\r\nCes deux semaines co\u00fbtent\r\n100 euros \u00e0 chaque volontaire.\r\n\r\n00:20:10:02  00:20:12:12\r\n-Les crit\u00e8res,\r\n\r\n00:20:12:13  00:20:15:01\r\nc'est surtout la motivation.\r\n\r\n00:20:15:03  00:20:19:01\r\nPas forc\u00e9ment les gens\r\nqui ont de l'exp\u00e9rience en biologie;\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:23:08\r\non accueille souvent des gens\r\nqui n'ont rien \u00e0 voir avec ce milieu.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:26:23\r\nOn accueille des gens\r\npr\u00eats \u00e0 vivre en communaut\u00e9\r\n\r\n00:20:27:01  00:20:31:16\r\net motiv\u00e9s pour aider, pour informer.\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:34:14\r\n-On peut aussi avoir du temps libre\r\n\r\n00:20:34:16  00:20:37:22\r\net d\u00e9cider de le passer seul.\r\n\r\n00:20:38:00  00:20:41:07\r\nEtre tout le temps en groupe,\r\nc'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n00:20:41:18  00:20:45:03\r\n-22h00: les navigateurs\r\nrentrent avec des donn\u00e9es\r\n\r\n00:20:45:05  00:20:49:17\r\nqui serviront\r\naux universit\u00e9s voisines.\r\n\r\n00:20:50:00  00:20:52:09\r\n-Oh ! Waouh !\r\n\r\n00:20:52:11  00:20:56:10\r\n-Un gros coup de chance !\r\n\r\n00:20:56:16  00:21:01:18\r\n-De la chance,\r\nrythm\u00e9e par les mar\u00e9es.\r\n\r\n00:21:01:20  00:21:04:19\r\n...\r\n\r\n00:21:06:19  00:21:08:15\r\n-Aux Championnats europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:21:08:17  00:21:10:16\r\nla Suisse d\u00e9croche\r\nsa premi\u00e8re m\u00e9daille,\r\n\r\n00:21:10:18  00:21:16:04\r\nen cyclisme sur piste.\r\n\r\n00:21:16:06  00:21:21:04\r\nL'\u00e9quipe de poursuite hommes\r\ns'est inclin\u00e9e en finale,\r\n\r\n00:21:21:06  00:21:27:12\r\nil y a quelques minutes seulement,\r\nface aux Italiens, grands favoris.\r\n\r\n00:21:28:14  00:21:33:19\r\nEn football, Servette FC\r\na remport\u00e9 ses deux premiers matchs.\r\n\r\n00:21:33:21  00:21:38:07\r\nLe club \u00e9volue en Challenge League.\r\n\r\n00:21:38:09  00:21:43:20\r\nLes dirigeants ont fait appel\r\n\u00e0 A.Geiger, 58 ans\r\n\r\n00:21:43:22  00:21:48:03\r\net 112 s\u00e9lections\r\nen \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n00:21:48:22  00:21:54:00\r\n-Fonce, fonce !\r\n\r\n00:21:54:10  00:21:59:04\r\n-A.Geiger, une l\u00e9gende du foot, mais\r\nces jeunes ont peu de souvenirs.\r\n\r\n00:21:59:15  00:22:01:20\r\n-Je connais de nom.\r\n\r\n00:22:01:22  00:22:03:18\r\nMon p\u00e8re et mon oncle\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:06:00\r\nallaient le voir jouer.\r\n\r\n00:22:06:02  00:22:08:16\r\n-Vous connaissez\r\nson nombre de s\u00e9lections ?\r\n\r\n00:22:08:18  00:22:10:17\r\n-Plus de cent.\r\n-Bravo.\r\n\r\n00:22:10:19  00:22:13:10\r\n-Il a beaucoup gagn\u00e9 avec Servette.\r\n\r\n00:22:13:12  00:22:15:23\r\nC'\u00e9tait un grand d\u00e9fenseur.\r\n\r\n00:22:16:05  00:22:21:15\r\n-A.Geiger, capitaine de l'\u00e9quipe\r\nde Suisse, poss\u00e8de un beau palmar\u00e8s.\r\n\r\n00:22:21:17  00:22:25:22\r\nDeux coupes de Suisse avec Sion,\r\nune avec Servette.\r\n\r\n00:22:26:00  00:22:28:21\r\nEt trois titres de champion.\r\n\r\n00:22:29:16  00:22:33:16\r\n-On partage le langage du football.\r\n\r\n00:22:33:18  00:22:38:11\r\nOn est l\u00e0 pour les accompagner.\r\n\r\n00:22:38:13  00:22:43:15\r\nOn donne notre exp\u00e9rience\r\net notre v\u00e9cu.\r\n\r\n00:22:43:18  00:22:52:08\r\nJ'ai beaucoup plus d'exp\u00e9rience\r\n\u00e0 58 ans qu'\u00e0 40 ans.\r\n\r\n00:22:54:09  00:22:59:15\r\n-A.Geiger veut refaire de Servette\r\nun grand club de Suisse.\r\n\r\n00:22:59:17  00:23:03:14\r\nLe d\u00e9but de saison est excellent:\r\n2 matchs, 2 victoires.\r\n\r\n00:23:03:23  00:23:10:01\r\n-Chaque match, on joue\r\npour aller chercher les 3 points.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:16:03\r\nOn n'a pas d'objectif pr\u00e9cis\r\navec des nouveaux joueurs.\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:26:03\r\nOn se donne 9 \u00e0 10 matchs\r\npour y voir plus clair.\r\n\r\n00:23:26:10  00:23:32:09\r\n-L'exp\u00e9rience de A.Geiger\r\nfera du bien au Servette FC.\r\n\r\n00:23:33:20  00:23:37:09\r\n-Les t\u00e9l\u00e9cabines des Diablerets\r\ntr\u00f4nent d\u00e9sormais\r\n\r\n00:23:37:11  00:23:40:23\r\ndans des jardins de particuliers,\r\nqui les ont achet\u00e9es.\r\n\r\n00:23:41:01  00:23:48:17\r\nLes oeufs rouges\r\nont \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9s en cabanons.\r\n\r\n00:23:50:04  00:23:54:09\r\n-Elle fait son dernier voyage !\r\n\r\n00:23:54:11  00:23:57:17\r\nElle part dans les airs\r\nune derni\u00e8re fois\r\n\r\n00:23:57:19  00:24:01:08\r\net elle va se poser\r\nd\u00e9finitivement au chalet.\r\n\r\n00:24:01:09  00:24:04:07\r\nJe dois sortir mon natel !\r\n\r\n00:24:04:13  00:24:10:02\r\n-Cette cabine est le cadeau\r\nd'anniversaire d'Olivier Lehrian.\r\n\r\n00:24:10:04  00:24:12:18\r\n-Yes !\r\n\r\n00:24:12:20  00:24:15:01\r\n-Les 40 heureux acqu\u00e9reurs\r\n\r\n00:24:15:03  00:24:19:01\r\nsont venus chercher les t\u00e9l\u00e9cabines\r\ndes remont\u00e9es d'Isenau,\r\n\r\n00:24:19:03  00:24:22:22\r\nmises en vente sur Internet\r\n\u00e0 2'000 frs/pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:24:23:16  00:24:26:02\r\n-L'engouement a \u00e9t\u00e9 exceptionnel.\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:28:05\r\nLa mise aux ench\u00e8res\r\n\r\n00:24:28:07  00:24:33:04\r\na commenc\u00e9 \u00e0 08h00;\r\n60 demandes sont arriv\u00e9es d'un coup.\r\n\r\n00:24:33:06  00:24:37:16\r\nA 08h01, j'en avais 90,\r\n\u00e0 la fin de la matin\u00e9e, 150.\r\n\r\n00:24:38:03  00:24:42:18\r\n-Les acqu\u00e9reurs\r\npartagent leur engouement.\r\n\r\n00:24:43:01  00:24:48:07\r\n-J'ai appris \u00e0 skier avec, mes gamins\r\naussi, mon p\u00e8re les a connues.\r\n\r\n00:24:48:13  00:24:50:19\r\n-C'est un morceau de Diablerets.\r\n\r\n00:24:50:21  00:24:53:12\r\nC'est un symbole.\r\n\r\n00:24:53:20  00:24:56:10\r\n-On en a fait des allers-retours !\r\n\r\n00:24:56:15  00:24:59:04\r\n-Ce n'est pas un point final;\r\n\r\n00:24:59:06  00:25:01:23\r\non va mettre les nouvelles.\r\n\r\n00:25:02:09  00:25:04:06\r\n-Install\u00e9s en 1974,\r\n\r\n00:25:04:08  00:25:07:22\r\nles oeufs d'Isenau\r\nne r\u00e9pondent plus aux normes.\r\n\r\n00:25:08:00  00:25:12:13\r\nIls seront remplac\u00e9s\r\npar des t\u00e9l\u00e9cabines huit places.\r\n\r\n00:25:12:15  00:25:15:21\r\nMais le projet est bloqu\u00e9\r\npar deux oppositions.\r\n\r\n00:25:16:04  00:25:17:14\r\n-La remont\u00e9e n'a pas de souci\r\n\r\n00:25:17:16  00:25:19:10\r\nd'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n00:25:19:12  00:25:22:15\r\nLe probl\u00e8me,\r\nc'est pour l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n00:25:22:17  00:25:27:20\r\nLes familles, sans Isenau, ils sont\r\nemb\u00eat\u00e9s pour skier avec les enfants.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:31:06\r\n-L'argent des ventes\r\ns'ajoutera aux 14 mios\r\n\r\n00:25:31:08  00:25:34:04\r\npour installer\r\nles nouvelles t\u00e9l\u00e9cabines.\r\n\r\n00:25:34:06  00:25:38:02\r\nLes vieilles reposeront\r\ndans les jardins.\r\n\r\n00:25:39:11  00:25:41:23\r\n-O\u00f9 est pass\u00e9e\r\nla casquette du g\u00e9n\u00e9ral Guisan ?\r\n\r\n00:25:42:01  00:25:45:17\r\nLe myst\u00e8re plane sur sa disparition.\r\n\r\n00:25:45:19  00:25:49:00\r\nElle a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e\r\nlors de travaux dans le b\u00e2timent\r\n\r\n00:25:49:02  00:25:50:19\r\no\u00f9 elle \u00e9tait expos\u00e9e.\r\n\r\n00:25:50:21  00:25:58:19\r\nLes sp\u00e9cialistes s'interrogent\r\nsur son authenticit\u00e9 et sa valeur.\r\n\r\n00:25:59:18  00:26:05:03\r\n-Un homme culte, dont la casquette\r\na \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e \u00e0 Avenches\r\n\r\n00:26:05:05  00:26:09:04\r\nlors de travaux \u00e0 l'h\u00f4tel de ville\r\nentre 2016 et 2018.\r\n\r\n00:26:09:06  00:26:13:05\r\nApr\u00e8s le vol, la commune\r\ndemande une nouvelle casquette\r\n\r\n00:26:13:07  00:26:18:10\r\n\u00e0 la Fondation G\u00e9n\u00e9ral Guisan,\r\npersuad\u00e9e que c'\u00e9tait une r\u00e9plique.\r\n\r\n00:26:19:10  00:26:22:01\r\n-Pour les personnes qui l'ont vue,\r\n\r\n00:26:22:03  00:26:25:22\r\nce n'\u00e9tait pas la casquette\r\n\r\n00:26:26:00  00:26:28:03\r\nauthentique du g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:26:28:19  00:26:32:01\r\n-Aucune certitude,\r\ncar le g\u00e9n\u00e9ral en a eu beaucoup.\r\n\r\n00:26:32:03  00:26:36:12\r\nMais pour son petit-fils et\r\npr\u00e9sident d'honneur de la fondation,\r\n\r\n00:26:36:13  00:26:39:09\r\nla casquette d'Avenches\r\nlui a bien appartenu.\r\n\r\n00:26:40:00  00:26:42:13\r\n-Le g\u00e9n\u00e9ral l'avait remise \u00e0 Avenches\r\n\r\n00:26:42:15  00:26:47:10\r\napr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n00:26:47:16  00:26:51:19\r\n-Si la casquette est authentique,\r\nle g\u00e9n\u00e9ral l'a-t-il port\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:51:21  00:26:56:19\r\nAu mus\u00e9e militaire de Morges,\r\non expose un couvre-chef certifi\u00e9,\r\n\r\n00:26:56:21  00:27:00:21\r\ncelui qui fleurissait le cercueil\r\ndu g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ses fun\u00e9railles.\r\n\r\n00:27:00:23  00:27:02:23\r\nEstim\u00e9 \u00e0 150'000 francs,\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:05:22\r\nil ressemble \u00e0 une couture pr\u00e8s\r\n\u00e0 celui d'Avenches.\r\n\r\n00:27:06:04  00:27:07:12\r\n-Voici une copie\r\n\r\n00:27:07:14  00:27:11:00\r\nde cette casquette de 1940.\r\n\r\n00:27:11:02  00:27:15:21\r\nOn voit que cette couture,\r\nle passepoil, est simple\r\n\r\n00:27:15:23  00:27:18:19\r\net se trouve \u00e0 plusieurs endroits.\r\n\r\n00:27:18:21  00:27:21:19\r\nLa casquette d'Avenches\r\na un double passepoil.\r\n\r\n00:27:22:01  00:27:26:12\r\n-Or ce mod\u00e8le n'\u00e9tait plus\r\nen vigueur en 1939,\r\n\r\n00:27:26:13  00:27:29:18\r\nlorsqu'Henri Guisan\r\nest nomm\u00e9 chef des arm\u00e9es.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:33:15\r\nIl ne l'aurait donc pas port\u00e9\r\nquand il \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:27:33:21  00:27:36:07\r\n-Ce n'est pas forc\u00e9ment un faux.\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:38:14\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral l'a peut-\u00eatre poss\u00e9d\u00e9e,\r\n\r\n00:27:38:16  00:27:40:21\r\nmais ne l'a pas port\u00e9e.\r\n\r\n00:27:41:18  00:27:44:12\r\n-La commune et son petit-fils\r\n\r\n00:27:44:13  00:27:47:16\r\nesp\u00e8rent toujours\r\nque la casquette r\u00e9apparaisse.\r\n\r\n00:27:48:20  00:27:52:05\r\n-Au Festival de Locarno,\r\nle r\u00e9alisateur B.Dumont\r\n\r\n00:27:52:07  00:27:56:13\r\nrecevra un L\u00e9opard d'honneur\r\npour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:27:56:15  00:28:00:09\r\nIl pr\u00e9sentera la saison 2\r\nde sa s\u00e9rie \"P'tit Quinquin\".\r\n\r\n00:28:00:11  00:28:05:12\r\nL'occasion d'ouvrir le festival\r\nau monde des s\u00e9ries.\r\n\r\n00:28:06:23  00:28:13:14\r\nFanfare\r\n\r\n00:28:13:16  00:28:16:12\r\n-On se rappelle du \"P'tit Quinquin\",\r\n\r\n00:28:16:13  00:28:20:01\r\ndu commandant Van der Weyden\r\net de son acolyte,\r\n\r\n00:28:20:03  00:28:24:05\r\ndu Pas-de-Calais\r\net de son bord de mer.\r\n\r\n00:28:24:07  00:28:29:15\r\nLa mini-s\u00e9rie polici\u00e8re\r\nde Bruno Dumont avait fait mouche.\r\n\r\n00:28:29:17  00:28:33:04\r\nQuatre ans et deux films plus tard,\r\n\r\n00:28:33:06  00:28:40:12\r\nl'ex-prof de philo\r\nrevient avec une saison 2.\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:43:10\r\n-La s\u00e9rie m'int\u00e9resse.\r\n\r\n00:28:43:12  00:28:45:05\r\nIl y a quelque chose\r\n\r\n00:28:45:07  00:28:48:11\r\ndans la tradition cin\u00e9matographique\r\n\r\n00:28:48:12  00:28:59:04\r\nqui me fatigue, c'est-\u00e0-dire\r\nle mod\u00e8le, le temps, les convenances.\r\n\r\n00:28:59:06  00:29:03:15\r\nDans la s\u00e9rie, vous pouvez aller\r\nplus loin, vous avez du temps.\r\n\r\n00:29:04:04  00:29:08:12\r\n-Tu te prends pour qui \u00e0 me mater ?\r\n-Je te mate pas.\r\n\r\n00:29:09:04  00:29:11:22\r\n-P'tit Quinquin est devenu Coin-Coin\r\n\r\n00:29:12:00  00:29:14:21\r\net colle des affiches\r\npour l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:29:14:23  00:29:18:23\r\nOn croise des migrants, des\r\ngendarmes racistes et homophobes.\r\n\r\n00:29:19:01  00:29:22:21\r\nLes habitants se d\u00e9doublent\r\n\u00e0 cause d'une chute de magma.\r\n\r\n00:29:22:23  00:29:22:23\r\nCette saison est encore\r\nplus farfelue que la premi\u00e8re.\r\n\r\n00:29:26:15  00:29:28:20\r\n-J'avais envie d'appuyer\r\n\r\n00:29:28:22  00:29:31:14\r\ndans la noirceur,\r\n\r\n00:29:31:16  00:29:35:02\r\ndans la transgression,\r\ndans la m\u00e9chancet\u00e9.\r\n\r\n00:29:35:04  00:29:38:16\r\nC'est formidable,\r\nc'est assez jubilatoire.\r\n\r\n00:29:38:20  00:29:41:09\r\n-Et c'est jubilatoire de d\u00e9couvrir,\r\n\r\n00:29:41:11  00:29:51:09\r\npour la premi\u00e8re fois\r\n\u00e0 Locarno, une s\u00e9rie.\r\n\r\n00:29:52:17  00:29:59:20\r\n-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"D\u00eener \u00e0 la ferme au Canada\".\r\n\r\n00:29:59:22  00:30:03:05\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:03:07  00:30:08:13\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nC.Sanguinetti, M.Rettig, M.Miles,\r\nE.Gattlen, S.Vuissoz, L.Rodrigue\r\n\r\n00:30:03:07  00:30:08:13\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041106\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [82%] : \r\nNational Ad\u00e8le Torrent ce que peut faire la Suisse o\u00f9 nous verrons \u00e9clat concert national Torrent que peut faire la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:19) [85%] : \r\nMais oui, parce j'ai \u00e9crit que peut faire la Suisse mais du coup, ce que peut faire la Suisse que peut faire le oui si je m'arr\u00eate, \u00e7a marche et nous bon, hein, que peut faire, non ce que peut faire la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:00:20 > 0:00:21) [78%] : \r\nQu'merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:38) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la canicule et la s\u00e9cheresse gagne toute l'Europe, 47 degr\u00e9s pr\u00e9vus ce week- end au Portugal des temp\u00e9ratures record en Allemagne, les fleuves descendent \u00e0 des niveaux inqui\u00e9tants plusieurs pays s'attendent \u00e0 des r\u00e9coltes catastrophiques, nous verrons avec la conseill\u00e8re nationale verte Ad\u00e8le Torrent ce que peut faire la Suisse face au changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:39 > 0:02:50) [93%] : \r\nPlusieurs cantons se mobilisent pour prot\u00e9ger les personnes les plus vuln\u00e9rables de la canicule, mesure exceptionnelle \u00e0 Porrentruy ou des employ\u00e9es municipaux font la tourn\u00e9e des personnes \u00e2g\u00e9es pour leur proposer de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:51 > 0:03:01) [83%] : \r\nLa nouvelle vie des cabines d'Isenau livr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 leurs propri\u00e9taires, nostalgique des au rouge du domaine des Diablerets, des cabines d\u00e9mont\u00e9 apr\u00e8s plus de 40 ans de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:02 > 0:03:23) [93%] : \r\n10 ans apr\u00e8s la mort d'Aleksandr Soljenitsyne le plus c\u00e9l\u00e8bre dissident de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, reportage sur les h\u00e9ritiers de l'\u00e9crivain, les opposants qui d\u00e9noncent les traces du Goulag dans la Russie de Poutine et le myst\u00e8re qui plane autour de la casquette du g\u00e9n\u00e9ral guise \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville d'Avenches \u00e9tait-ce une r\u00e9plique, o\u00f9 un couvre- chef authentique, les avis divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:24 > 0:03:44) [90%] : \r\nLa canicule n'\u00e9pargne plus aucune r\u00e9gion europ\u00e9enne apr\u00e8s le nord du continent, les pays du sud sont touch\u00e9s \u00e0 leur tour par la vague de chaleur, le Portugal devrait subir ce week- end, les temp\u00e9ratures record en Allemagne, les fleuves sont ass\u00e9ch\u00e9es, voyez cette image durant \u00e0 un niveau exceptionnellement bas en raison de la s\u00e9cheresse qui affecte le pays depuis plusieurs semaines, H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:46 > 0:04:01) [95%] : \r\nEn Europe, il fait chaud, tr\u00e8s chaud, au Portugal, on s'appr\u00eate \u00e0 battre les records de temp\u00e9rature de 2003 avec plus de 47 degr\u00e9s attendus dans le elle \u00e9tait ce week- end dans la capitale, les touristes font ce qu'ils peuvent pour supporter la chaleur which.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:01 > 0:04:10) [90%] : \r\nOuais, c'est on essaye de rester \u00e0 l'ombre et on met beaucoup d'eau sur nos t\u00eates et une casquette et \u00e7a passe, \u00e7a peut \u00eatre soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:10 > 0:04:18) [98%] : \r\nEt les touristes ne sont pas les seuls \u00e0 craindre cette canicule en Allemagne, les temp\u00e9ratures ont atteint 39 degr\u00e9s et la s\u00e9cheresse a entra\u00een\u00e9 une baisse du Rhin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:18 > 0:04:19) [99%] : \r\nBen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:20 > 0:04:35) [91%] : \r\nParce que s'il continue de faire aussi chaud, l'eau va baisser et sa temp\u00e9rature va augmenter, donc beaucoup d'organismes vont dispara\u00eetre et on va voir beaucoup de poissons morts de fl\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:04:55) [94%] : \r\nSi les poissons n'aime pas la chaleur, l'\u00e9conomie allemande non plus les centrales nucl\u00e9aires tourne au ralenti et les p\u00e9niches r\u00e9duisent de moiti\u00e9 leurs charges en Pologne, la canicule a aussi fait de gros d\u00e9g\u00e2ts 63 pour 100 des Terres agricoles ont \u00e9t\u00e9 ass\u00e9ch\u00e9s par le soleil pour compenser l'\u00c9tat polonais a d\u00e9gag\u00e9 pr\u00e8s de 187 millions d'euros pour aider les agriculteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:55 > 0:05:05) [90%] : \r\nBon Jacques bourra car dans ma ferme, il y a des pertes de c\u00e9r\u00e9ales de betteraves et de ma\u00efs et m\u00eame le soja qui aime normalement la chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:08 > 0:05:16) [93%] : \r\n\u00e0 l'autre bout de l'Europe en Su\u00e8de, les cons\u00e9quences sont \u00e9galement violente le sommet le plus haut du pays, a perdu 4 ma\u00eetres \u00e0 cause de la fonte des neiges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:18 > 0:05:25) [81%] : \r\nJe ne sais pas, de la auteur c'est un peu triste de son r\u00f4le, mais en m\u00eame temps, \u00e7a reste un d\u00e9fi de monter si Lambert d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:26 > 0:05:34) [92%] : \r\nEt derni\u00e8re image la plus marquante de cette canicule, \u00e0 Rennes, venues se rafra\u00eechir au milieu des touristes sur cette plage au nord de la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:36 > 0:05:53) [93%] : \r\nEn Suisse, plusieurs cantons ont adopt\u00e9 des plans canicule pour prot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables, compte les effets de la chaleur, c'est le cas dans les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud et Jura, la ville de Porrentruy a m\u00eame ferm\u00e9 son d'administration aujourd'hui, pour envoyer ses employ\u00e9es communaux au domicile des personnes \u00e2g\u00e9es, reportage Serge Mireya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:56 > 0:06:05) [86%] : \r\nEt ce que vous faites pas bonjour on vient sur la commune de Porrentruy, dans le cadre du plan canicule, les personnes \u00e2g\u00e9es vient remettre une bouteille d'eau, des instructions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:05 > 0:06:14) [93%] : \r\n\u00e0 temp\u00e9rature exceptionnelle, mesures exceptionnelles \u00e0 Porrentruy, la municipalit\u00e9 a ferm\u00e9 son administration pour aller \u00e0 la rencontre de ses citoyens les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:15 > 0:06:21) [79%] : \r\nPersonnes \u00e2g\u00e9es, elles peuvent \u00eatre toute seule leur dit o\u00f9 ils peuvent appeler au quand se sentirait mal o\u00f9 elle sera o\u00f9 elle auront un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:22 > 0:06:26) [92%] : \r\nAu programme, plus de 800 visites en pr\u00e9vision d'un week- end encore plus chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:27 > 0:06:43) [82%] : \r\nL'on vient vous voir penser \u00e7a se passe bien avec la chaleur et tout, vous avez pas de souci, ben oui, ben \u00e7a c'est pas bon, ben non, ben disons que je reste Charles ombrageux sont pouvoir l'ombre moi je peux il faut boire, boire beaucoup, hein, pas trop mang\u00e9 la le lot hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:44 > 0:06:50) [94%] : \r\nUn plan canicule a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans le canton de Vaud, nous sommes \u00e0 la centrale t\u00e9l\u00e9phonique des m\u00e9decins de garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:50 > 0:06:55) [96%] : \r\nOui, il faut vraiment que vous buvez, plus que \u00e7a, c'est pour \u00e7a que vous avez des crampes dans les jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:55 > 0:07:11) [89%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la canicule, aucun pic d'appel n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 ici, mais le dispositif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 pour les personnes \u00e0 risques, les plus de 75 ans, et les parents de jeunes enfants sont identifi\u00e9s syst\u00e9matiquement et les conseils classiques li\u00e9s \u00e0 la chaleur sont r\u00e9p\u00e9ter encore et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:12 > 0:07:34) [94%] : \r\nRester au frais de rester, d'\u00e9viter d'\u00eatre de s'exposer en plein, en plein soleil en pleine journ\u00e9e de s'hydrater suffisamment d'\u00e9viter les gros efforts physiques en plein soleil et puis de bien a\u00e9rer son son logement quand il fait un peu moins chaud donc plut\u00f4t t\u00f4t le matin et et tard le soir ou ou durant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:34 > 0:07:40) [98%] : \r\nPour le moment, aucun signe n'annonce la lev\u00e9e de ces mesures, la canicule devrait encore durer jusqu'en milieu de semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:42 > 0:07:50) [86%] : \r\nEt pour \u00e9voquer cet \u00e9pisode caniculaire, la conseill\u00e8re concert national verte Ad\u00e8le Torrent est avec nous en Direct de Locarno o\u00f9 l\u00e0 aussi il fait tr\u00e8s chaud, vous confirmez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:50 > 0:07:52) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, il fait tr\u00e8s chaud \u00e0 Locarno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:53 > 0:08:03) [88%] : \r\nPour la plupart des climatologues la canicule qui s\u00e9vit en ce moment en Europe h\u00e9 bien li\u00e9 au changement climatique et ce que la Suisse est bien pr\u00e9par\u00e9 pour faire face \u00e0 ce genre d'\u00e9pisode caniculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:04 > 0:08:34) [94%] : \r\nAlors la Suisse s'y pr\u00e9pare, comme la plupart des autres pays, je pense que dans ce domaine-l\u00e0, nous avons une planification nous sommes relativement au point la difficult\u00e9 en Suisse, plus que l'adaptation, c'est la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, parce que si on sait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 que de tels \u00e9pisodes caniculaires vont se r\u00e9p\u00e9ter, il faut imp\u00e9rativement essayer de limiter ses impacts du changement climatique et pour cela nous devons r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO2 malheureusement dans ce domaine-l\u00e0, la Suisse est tout sauf \u00e0 la pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:34 > 0:08:40) [94%] : \r\nDans quel domaine concr\u00e8tement la Suisse peut-elle faire davantage pour r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:40 > 0:09:51) [94%] : \r\nNous sommes actuellement en train de r\u00e9viser la loi sur le CO2 \u00e0 la Commission de l'environnement pour appliquer l'accord de Paris pour le moment, il y a des grosses lacunes dans le projet de loi dans le domaine de la mobilit\u00e9, malheureusement, les \u00e9missions de CO2 continuent \u00e0 augmenter, d'autres domaines de la mobilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la les \u00e9missions des voitures ou \u00e0 du trafic a\u00e9rien, l\u00e0 on a un tr\u00e8s gros probl\u00e8me et puis un autre domaine, dont on parle peut-\u00eatre moins, c'est les investissements en Suisse, les assurances, les caisses de pension, les banques continuent \u00e0 investir massivement, y compris notre banque nationale dans les \u00e9nergies fossiles, et l\u00e0 c'est un impact en amont, c'est-\u00e0-dire on donne de l'argent \u00e0 ceux qui nous rendent ces \u00e9nergies fossiles disponible, l\u00e0 on a un grand chemin \u00e0 faire, la Suisse comme place financi\u00e8re importante \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale doit s'engager pour d\u00e9sinvestir des \u00e9nergies fossiles et r\u00e9orienter ses fonds vers les Nargis renouvelable car les solutions existent, c'est aussi le cas dans le cas de la mobilit\u00e9, on doit imp\u00e9rativement favoriser les transports publics, les voitures moins polluantes, notamment les voitures \u00e9lectriques et la mobilit\u00e9 douce, bien s\u00fbr, parce que pour beaucoup de trajets, on peut marcher, on peut prendre son v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:51 > 0:10:02) [97%] : \r\nLes solutions existent, mais n'est-il pas trop tard pour gagner cette bataille contre le r\u00e9chauffement climatique, on voit que les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre repartent \u00e0 la hausse apr\u00e8s 3 ann\u00e9es stagnation ce n'est pas d\u00e9sesp\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:02 > 0:10:44) [92%] : \r\nIl n'est il oui cette esp\u00e9rance o\u00f9 vous le conc\u00e8de, mais il n'est jamais trop tard pour agir si nous n'agissons pas maintenant, la situation que nous vivons, cet \u00e9t\u00e9, va devenir la norme en et on le voit, c'est un enjeu de sant\u00e9 publique, c'est un enjeu aussi pour notre \u00e9conomie, pour l'agriculture pour le tourisme pour chacun et chacune d'entre nous, nous devons agir, nous devons agir vite, on a maintenant un accord l'accord de Paris qu'il y en a, l'ensemble des pays de cette plan\u00e8te, \u00e0 l'exception malheureusement des \u00c9tats-Unis qui veulent en sortir mais les autres se sont engag\u00e9es, y compris des acteurs majeurs comme la Chine, qui est en amateur tr\u00e8s fort de CO2 et ensemble, nous devons maintenant r\u00e9duire ses \u00e9missions, \u00e7a implique des d\u00e9cisions politiques, \u00e7a implique aussi un engagement chacun d'entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:44 > 0:11:12) [90%] : \r\nAd\u00e8le Torrent merci tout de m\u00eame pour cette note d'espoir, vous \u00e9tiez en Direct de Locarno, merci, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, le service des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires du canton de Vaud sanctionne de boucher d\u00e9nonc\u00e9e par des antisp\u00e9cistes, ces 2 employ\u00e9es de l'abattoir de Mont-sur-Rolle ont perdu le retour irisations d'exercer il reproch\u00e9 d'avoir tuer des animaux sans les \u00e9tourdir, ce qui constitue une infraction \u00e0 la l\u00e9gislation, une pratique r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en octobre dernier par des vid\u00e9o choc tourn\u00e9e par une militante antisp\u00e9ciste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:14 > 0:11:55) [91%] : \r\nLa Suisse pourrait accueillir des pourparlers de paix ou Y\u00e9men : le m\u00e9diateur de l'ONU invite les parties au conflit \u00e0 se r\u00e9unir le 6 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve de pr\u00e9c\u00e9dentes discussions de paix avait \u00e9chou\u00e9 en 2016 depuis 3 ans, le Y\u00e9men est en guerre et en proie \u00e0 une grave crise humanitaire plusieurs forces s'affrontent sur le terrain, on regarde la carte en jaune les zones contr\u00f4l\u00e9es par les rebelles Houthis soutenus par l'Iran envers les troupes gouvernementales soutenues par l'habit Saoudite et en rouge des groupes li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda un conflit oubli\u00e9 car peu accessible aux m\u00e9dias, notre confr\u00e8re de SRF Pascal Weber a pu se rendent sur place dans la ville c\u00f4ti\u00e8re d'Aden regarder son reportage adapt\u00e9 par Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:57 > 0:12:15) [94%] : \r\nDans ce camp de mis\u00e8re, \u00e0 une heure de route de la ville d'Aden c'est y\u00e9m\u00e9nites ont tout perdu \u00e0 cause de la guerre, ici il n'y a ni \u00e9lectricit\u00e9, ni soins m\u00e9dicaux ni \u00e9cole seulement une toilette pour plus de 2000 personnes et les 2 seuls r\u00e9servoirs d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:17 > 0:12:21) [92%] : \r\nMais Ali Abdou \u00e0 20 ans elle est paralys\u00e9e, victime d'un bombardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:22 > 0:12:38) [89%] : \r\nTh\u00e8me : Alain Rey je dormais quand les bombes sont tomb\u00e9es, le mur de notre maison s'est \u00e9cras\u00e9 sur moi, je n'ai rien senti, j'ai juste entendu ma m\u00e8re crier les enfants je ne savais pas ce qu'il se passait mais quand j'ai voulu me lever, je ne pouvais plus bouger mes jambes atterrit \u00e0 aller prendre FC Aarau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:12:52) [89%] : \r\nLes Ali et sa famille viennent de Ta\u00efz, une ville au centre du Y\u00e9men, o\u00f9 la guerre fait des ravages et frappe une population d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9caire, la m\u00e8re de L\u00e9a, il garde en m\u00e9moire la nuit des bombardements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:52 > 0:13:06) [85%] : \r\nC'est un peu les pars par la les voisins sont venus nous aider, ils nous ont emmen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, mais le m\u00e9decin a demand\u00e9 de l'argent et je n'en avais pas Thomas nous avons donc emmenez-les aller chez un autre m\u00e9decin, mais il n'a pas pu l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:08 > 0:13:19) [94%] : \r\nIls sont des milliers de Y\u00e9m\u00e9nites \u00e0 ne pas avoir d'argent pour se rendent chez un m\u00e9decin suite au bombardement la famille Delay Ali a trouv\u00e9 refuge dans ce camp de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:19 > 0:13:31) [87%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 en en Aden mais \u00e0 c'est dur ici, nous n'avons pas d'eau pour nettoyer, il n'y a pas de toilettes, pas de baignoire, il n'y a presque pas d'eau potable et il s'est de plus en plus chaud, T\u00e9l un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:31 > 0:13:31) [70%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:32 > 0:13:43) [95%] : \r\nLe manque d'assainissement augmente le risque de maladies transmissibles en moyenne 5000 y\u00e9m\u00e9nites contractent le chol\u00e9ra chaque jour et toutes les 10 minutes, un enfant meurt pour des raisons \u00e9vitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:45 > 0:13:58) [90%] : \r\nLe Y\u00e9men est en manque de tout, mais difficile de faire entrer la nourriture, l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 ou les m\u00e9dicaments, c'est qu'ici, Aden plusieurs forces se battent pour prendre le pouvoir et bloque la livraison de toute marchandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:59 > 0:14:00) [90%] : \r\nAccording dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:07) [97%] : \r\nUn navire peut arriver avec des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, avec des m\u00e9dicaments ou de la nourriture, mais nous n'avons pas l'autorisation de laisser entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:07 > 0:14:11) [92%] : \r\nEn ville, on tente d'oublier ce qu'il se passe autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:12 > 0:14:19) [84%] : \r\n\u00e0 G\u00eanes, les AOL Chagall je veux reconstruire le Y\u00e9men, chaque enfant devrait avoir de l'espoir pour ce pays, Nis que le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:20 > 0:14:28) [98%] : \r\nCe pays, th\u00e9\u00e2tre d'une guerre qui s'enlise depuis 3 ans et qui a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent au moins 10000 morts et pr\u00e8s de 53000 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:29 > 0:14:33) [94%] : \r\nEmmanuel Macron re\u00e7oit Theresa May au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, sur la C\u00f4te d'Azur dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:33 > 0:14:52) [97%] : \r\nSa r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 au menu de la rencontre ce soir les n\u00e9gociations sur le Brexit qui patinent \u00e0 l'approche du divorce entre Londres et l'Union europ\u00e9enne divorce programm\u00e9 pour mars 2019 Londres a lanc\u00e9 une offensive diplomatique pour plaider sa cause dans les capitales europ\u00e9ennes alors que le risque d'un Brexit sans accord se profile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:53 > 0:15:19) [95%] : \r\nIl y a 10 ans disparaissait le plus c\u00e9l\u00e8bre des dissidents russes Aleksandr Soljenitsyne, l'\u00e9crivain avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde l'horreur du totalitarisme et du syst\u00e8me carc\u00e9ral sovi\u00e9tique dans son livre paru en 1973 L'Archipel du Goulag aujourd'hui malgr\u00e9 la chute de l'Union sovi\u00e9tique, la Russie continue \u00e0 emprisonner ses opposants Russie l'h\u00e9ritage du goulag, le reportage de notre correspondante \u00c9lena Volochine c'est le document de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:23 > 0:15:33) [94%] : \r\nFin d'apr\u00e8s- midi, devant une prison moscovite les Pussy Riot pensent \u00eatre libre apr\u00e8s 15 jours de d\u00e9tention mais tout de suite La police les arr\u00eate de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:34 > 0:15:37) [64%] : \r\nElle ne faut-il chagrin\u00e9 ne soit stopp\u00e9e malgr\u00e9 sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:39 > 0:15:41) [98%] : \r\nPour leur soutien, ce n'est pas une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:43 > 0:15:48) [89%] : \r\nParmi eux, Nicolas Helias qui ne, bras droit de l'opposant Alexe\u00ef Navalny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:49 > 0:16:05) [89%] : \r\nVous Riot on encore toutefois des sources proches et dans les r\u00e9gions \u00e7a se produit tous les jours des gens, des activistes, des hommes d'affaires ind\u00e9sirables sont embastill\u00e9s sans arr\u00eat le but leur faire peur \u00e0 eux \u00e0 leur soutien et \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9, dire voil\u00e0 de quoi on est capable l'Obs Story hypocras actes au moment o\u00f9 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:05 > 0:16:20) [91%] : \r\nUn \u00c9tat policier et la toute-puissance d'un syst\u00e8me juridico- carc\u00e9rale r\u00e9pressif, c'est ce que d\u00e9non\u00e7ait les Pussy Riot lorsqu'elles ont fait irruption sur la pelouse du Mondial de football, d\u00e9guis\u00e9 en policier lors de la finale France- Croatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:22 > 0:16:37) [89%] : \r\nIl y a 6 ans, une autre Pussy Riot \u00e9taient condamn\u00e9es \u00e0 2 ans de colonie p\u00e9nitentiaire Macha, le S\u00e9nat avait d\u00e9fi\u00e9 Vladimir Poutine en personne depuis sa lib\u00e9ration et lutte pour les droits des prisonniers on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:38 > 0:17:10) [90%] : \r\nDans notre pays, il y a plus de 1500 colonie p\u00e9nitentiaire dans chacune d'entre elles, il y a un truc h\u00e9rit\u00e9es du Goulag, qui s'appelle le travail forc\u00e9 et si une personne d\u00e9cide de r\u00e9diger une plainte ou de s'adresser aux d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, elle, tu as tout l'appareil r\u00e9pressif dans le meilleur des cas, elle, par 15 jours en cellule d'isolement dans le pire, il y a la torture, les gens se font battre et tuer, cela se produit syst\u00e9matiquement et massivement ce ne sont pas des cas isol\u00e9s, ce syst\u00e8me est l'h\u00e9ritage du goulag.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:10 > 0:17:10) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:11 > 0:17:15) [91%] : \r\nLe goulag, sujet de l'oeuvre majeure d'Alexandre Soljenitsyne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:16 > 0:17:27) [93%] : \r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 un autre dissident Alexandre posera Benech passera lui aussi plus de 5 ans dans les prisons, les camps et les exils sovi\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:27 > 0:17:48) [93%] : \r\nNi FO aujourd'hui, il n'y a pas de r\u00e9pression syst\u00e9matique comme il y en avait en URSS, n\u00e9anmoins, nous sommes sur la mauvaise pente car les r\u00e9pressions politiques s'intensifient et cela nous pr\u00e9cipite in\u00e9vitablement vers un syst\u00e8me totalitaire, la seule question est de savoir \u00e0 quelle vitesse nous y allons et quand allons-nous y retourner dans tout devient possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:48 > 0:18:01) [94%] : \r\nL'ONG russe M\u00e9morial a compt\u00e9 une cinquantaine de prisonniers politiques en Russie, le plus c\u00e9l\u00e8bre d'entre eux, le cin\u00e9aste ukrainien Oleg Sentsov sauf est en gr\u00e8ve de la faim depuis 82 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:03 > 0:18:18) [91%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les vacances autrement, elle nous emm\u00e8ne ce soir dans la baie de Somme, en France, o\u00f9 vivent des centaines de phoques, chaque \u00e9t\u00e9, des b\u00e9n\u00e9voles, il passe 2 semaines pour observer leur comportement et informer les touristes, c'est un reportage d'Olivia Spieth Arte Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:19 > 0:18:37) [90%] : \r\nIls seraient plus de 700 dans la baie de Somme, les phoques sont devenus une attraction touristique, beaucoup de monde, beaucoup d'attention n\u00e9cessaire aussi Pauline s'est engag\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9vole, \u00e9tudiante en biologie, elle passe 2 semaines de sa peau sur la plage de cailles pour documenter sur ces mammif\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:37 > 0:18:48) [84%] : \r\nVous voyez pas les grandes \u00e9coles en Irlande pour gagner essence \u00e0 leur Jacques contrairement \u00e0 ce que vous voyez sur les bancs sables juste devant nous, l\u00e0 o\u00f9 c'est actuellement la p\u00e9riode des naissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:49 > 0:18:52) [93%] : \r\nDe Bruxelles, la jeune femme n'en est pas \u00e0 son premier \u00e9tait sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:53 > 0:18:58) [92%] : \r\nC'est un peu touche-\u00e0-tout et et c'est vrai que les mammif\u00e8res Salvatores pas mal je suis dit pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:59 > 0:19:11) [93%] : \r\nDes mammif\u00e8res marins, donc voil\u00e0, j'en ai profit\u00e9 pour passer des vacances utiles, on va dire la Baie de Somme depuis 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:11 > 0:19:27) [88%] : \r\nQuand des volontaires de tout \u00e2ge, observe la colonie de phoques, les prot\u00e8ge \u00e0 mar\u00e9e basse, on rep\u00e8re les femelles geste tant en p\u00e9riode de naissance Fr\u00e9d\u00e9ric qui est enseignant de formation, install\u00e9e dans le Nord, aujourd'hui, il partage avec Pauline l'information tout au long de la plage, aucun doute sur la port\u00e9e de son action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:27 > 0:19:43) [76%] : \r\nCe les sanctions raconte, on fait donc de pompage, on fait aussi parfois du ramassage de de croissance, \u00e0 savoir vraiment la facture, c'est pas du l'\u00e9ventualit\u00e9 de de poisson, le r\u00e9gime alimentaire de pr\u00e9l\u00e8vements fait on y est all\u00e9 hier d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:45 > 0:19:46) [89%] : \r\nCes exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:46 > 0:19:59) [87%] : \r\nR\u00e9unissent des b\u00e9n\u00e9voles autour des phoques gris ou vent marin, pr\u00e9sent dans la baie de Somme, revenu dans les ann\u00e9es 80 apr\u00e8s un si\u00e8cle d'absence des pr\u00e9dateurs marins pas toujours aim\u00e9 des p\u00eacheurs alors on analyse pour mieux prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:02 > 0:20:08) [84%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric et Pauline ont retrouv\u00e9 leur g\u00eete avec ces corv\u00e9es ces 2 semaines, co\u00fbte 100 euros \u00e0 chaque volontaire s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:08 > 0:20:31) [95%] : \r\nLes crit\u00e8res c'est surtout les gens qui sont les plus motiv\u00e9s, les plus motiv\u00e9s pour aider les gens qui pas forc\u00e9ment les gens vont d\u00e9j\u00e0 de l'exp\u00e9rience en biologie, on accueille souvent des gens qui ont marqu\u00e9, qui n'ont rien \u00e0 voir avec ce milieu et qui sont, qui sont excellents pour nous aider, on accueille surtout des gens qui ont qui qui \u00e7a ne g\u00eane pas de vivre en communaut\u00e9 et qui sont motiv\u00e9s pour aider motiv\u00e9s pour pour informer les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:31 > 0:20:39) [87%] : \r\nQue dire : on peut aussi avoir des temps libres pour nous et d\u00e9cid\u00e9 de les passer en individuel, parce que c'est vrai qu'tout le temps, tout le temps, en gros c'est c'est pas tout le temps \u00e9vident non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:40 > 0:20:54) [87%] : \r\n22 heures les navigateurs du jour viennent de rentrer avec des donn\u00e9es et des photos qui serviront aux universit\u00e9s voisines alors on partage le butin, au moins, on a tir\u00e9, a bien pris langue mais il y a juste un gros coup de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:55 > 0:21:00) [92%] : \r\nDe la chance par les mar\u00e9es de la baie de Somme et la vie de ses colonies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:04 > 0:21:25) [87%] : \r\nAux championnats europ\u00e9ens, la Suisse a d\u00e9croch\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9quipe masculine de poursuite, il s'agit de cyclisme sur piste, Franck Cyril Thierry Thierry j'irai St\u00e9phane guerre ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent, les 4 coureurs se sont inclin\u00e9s en finale, c'\u00e9tait il y a quelques minutes seulement face au grand favori, les Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:27 > 0:21:47) [95%] : \r\nEn football, la reprise du championnat de Suisse a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le tr\u00e8s bon d\u00e9but du Servette FC qui a remport\u00e9 ses 2 premiers matches le club Genevois \u00e9volue en Challenge League et esp\u00e8re retrouver l'\u00e9lite, le plus vite possible pour y parvenir, les dirigeants ont fait appel \u00e0 une figure du football suisse Alain Geiger 58 ans 112 s\u00e9lections en \u00e9quipe nationale, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:48 > 0:21:50) [65%] : \r\nOui allez France en son sens pas offensant je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:52 > 0:21:54) [74%] : \r\nBien bloqu\u00e9 Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:54 > 0:21:58) [94%] : \r\nGeiger une l\u00e9gende dans l'histoire du football suisse, mais ces jeunes joueurs n'ont que peu de souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:58 > 0:22:15) [87%] : \r\nJe connaissais de nom, mon p\u00e8re, mon p\u00e8re et mon oncle les voir jouer quand ils \u00e9taient aux Charmilles, donc il y a, oui, oui, on connaissait, bien s\u00fbr, vous savez combien notre s\u00e9lection de l'\u00e9quipe de Suisse, plus de 100 en tout cas je sais qu'il a gagn\u00e9 pas mal de de titres avec avec Servette c'est un tr\u00e8s grand d\u00e9fenseur, c'est tout ce que c'est tout ce que je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:15 > 0:22:28) [91%] : \r\nAlain Geiger brillant d\u00e9fenseur, Capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse poss\u00e8de un beau palmar\u00e8s 3 Coupes de Suisse de avec Sion une avec Servette et 3 titres de champion, ses joueurs ne connaissent pas ce glorieux pass\u00e9 aucune importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:30 > 0:22:54) [90%] : \r\nL'important c'est garde langage du football qu'on a avec eux et puis on est l\u00e0 pour les entourer pour les encore pour les accompagner dans leur future carri\u00e8re et puis \u00e0 donner notre exp\u00e9rience dans nos v\u00e9cu parce qu'on sait que le r\u00f4le d'entra\u00eeneur, c'est quand m\u00eame 60 \u00e0 80 pourcent du des relations humaines et puis aujourd'hui \u00e0 58 ans, j'ai beaucoup plus d'exp\u00e9rience qu'\u00e0 40 ans, et il faut travailler l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:54 > 0:23:02) [90%] : \r\nEntra\u00eeneur depuis plus de 20 ans Alain Geiger veut refaire de Servette un grand club de Suisse, le d\u00e9but de saison est excellent, 2 matches, 2 victoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:03 > 0:23:26) [91%] : \r\nMessage avec les joueurs, c'est chaque match 3 points en jeu et en un jour pour aller chercher ces 3 points, et on n'a pas d'objectif pr\u00e9cis actuellement parce qu'on a, on a une dizaine de nouveaux joueurs et on sait qu'avec des nouveaux joueurs, il nous faut des matches dans les jambes, donc on se donne en tout cas de 9 \u00e0 10 matchs pour pour pour voir un peu plus clair dans notre dans nos r\u00e9flexions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:26 > 0:23:32) [92%] : \r\n\u00e0 58 ans Alain Geiger est toujours habit\u00e9 par la passion du foot, son exp\u00e9rience fera du bien au Servette FC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:33 > 0:23:48) [88%] : \r\nUne page se tourne \u00e0 Isenau Les t\u00e9l\u00e9cabines du domaine des Diablerets tr\u00f4ne d\u00e9sormais dans les jardins des particuliers qui les ont achet\u00e9s sur Internet apr\u00e8s le d\u00e9montage, c'est aujourd'hui qu'ils ont re\u00e7u leurs au rouge recycl\u00e9s en cabanon Hugues Buchard Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:49 > 0:24:02) [89%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0, elle fait son dernier tour son dernier voyage, elle parle dans les airs une derni\u00e8re fois, puis va venir se poser d\u00e9finitivement d\u00e9finitivement Chalet non mais l\u00e0 je dois sortir mon natel je sais que \u00e7a se fait pas mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:03 > 0:24:21) [86%] : \r\nOlivier est aux anges, cette t\u00e9l\u00e9cabine c'est son plus beau cadeau d'anniversaire, yes, car c'est aujourd'hui que les 40 heureux acqu\u00e9reurs sont venus chercher leurs oeufs, les fameuses t\u00e9l\u00e9cabines des remont\u00e9es d'Isenau aux Diablerets, mis en vente sur Internet, mi- juillet, \u00e0 2000 francs la pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:21 > 0:24:36) [86%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un engouement absolument exceptionnel, on peut dire que les mais, la mise aux ench\u00e8res, a commenc\u00e9 \u00e0 8 heures 00 \u00e0 8 heures 00 pile du 60 demandes qui sont arriv\u00e9s comme \u00e7a \u00e0 8 heures 01 je n'avais d\u00e9j\u00e0 90 \u00e0 la fin de la matin\u00e9e, j'en avais 150.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:37 > 0:24:42) [88%] : \r\nUn engouement qu'Olivier et d'autres acqu\u00e9reurs partage volontiers au moment d'embarquer leur cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:42 > 0:24:47) [88%] : \r\nJ'ai appris \u00e0 ce qui est avec mes gamins ont appris \u00e0 ce qui, avec mon p\u00e8re aussi a connu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:47 > 0:24:53) [83%] : \r\nBah, c'est un petit morceau de laveur \u00e7a fait 20 ans qu'combien et puis c'est vraiment un symbole de, de Diablerets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:53 > 0:24:55) [95%] : \r\nOn a fait des allers-retours dans ces dans ces cabines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:55 > 0:25:01) [91%] : \r\nCe qui est pour nous important, c'est que c'est pas un point final, fait de la place qu'on mette les nouvelles cabines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:01 > 0:25:14) [91%] : \r\nInstall\u00e9s en 1974 les eaux disent nous ne r\u00e9pondent plus aux normes actuelles, ils seront remplac\u00e9s par des nouvelles t\u00e9l\u00e9cabines 8 places sauf que le projet pr\u00e9vu pour l'\u00e9t\u00e9 prochain, est aux arr\u00eats bloqu\u00e9s par 2 oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:14 > 0:25:26) [80%] : \r\nLa remont\u00e9e m\u00e9canique elle- m\u00eame, l\u00e0, pas de souci d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, le probl\u00e8me c'est pour toute l'\u00e9conomie si on a quand m\u00eame senti, on a fait un hiver sans Isenau l'hiver pass\u00e9, les familles sont Isenau ils sont un peu pour ce qui, avec les petits enfants, donc qui sont parvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:27 > 0:25:37) [93%] : \r\nL'argent des ventes s'ajoutera ou presque 14 millions n\u00e9cessaires pour installer les nouvelles t\u00e9l\u00e9cabines quant aux vieilles elles reposeront dans les jardins \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:37 > 0:25:58) [88%] : \r\nO\u00f9 est pass\u00e9e la casquette du g\u00e9n\u00e9ral guise en le myst\u00e8re plane sur la disparition du couvre- chef expos\u00e9es \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville d'Avenches et vol\u00e9 lors des travaux de r\u00e9novation effectu\u00e9s dans le b\u00e2timent, en attendant de retrouver les sp\u00e9cialistes s'interrogent sur l'authenticit\u00e9 et sur la valeur de cette casquette pas simple, le g\u00e9n\u00e9ral en poss\u00e9der plusieurs Connie Dufaux et Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:00 > 0:26:17) [90%] : \r\nUn homme culte et une casquette, envol\u00e9es, d\u00e9rob\u00e9es \u00e0 Avenches lors des travaux de r\u00e9novation de l'H\u00f4tel de Ville entre 2016 et 2018 apr\u00e8s la funeste d\u00e9couverte la commune d'origine du g\u00e9n\u00e9ral demande une nouvelle casquette \u00e0 la Fondation g\u00e9n\u00e9ral disant persuad\u00e9 qu'il s'agissait d'une r\u00e9plique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:17 > 0:26:27) [90%] : \r\nPour les personnes qui ont v\u00e9cu dans cet h\u00f4tel de ville, que ce soit les conseillers communaux, que ce soit les personnes qui, un, qui ont vu cette casquette, effectivement, ce n'\u00e9tait pas la casquette authentique du g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:27 > 0:26:37) [88%] : \r\nR\u00e9plique ou n'ont aucune certitude car des casquette le g\u00e9n\u00e9ral, on a eu beaucoup, mais pour son petit-fils et pr\u00e9sident d'honneur de la fondation, la casquette d'Avenches lui a bien appartenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:37 > 0:26:47) [90%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Guisan l'avait remis \u00e0 Avenches apr\u00e8s la guerre, bien s\u00fbr, un petit peu allez exceptionnellement \u00e0 ma connaissance, je ne veux pas en dire beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:47 > 0:27:03) [87%] : \r\nAlors si la casquette est authentique, le g\u00e9n\u00e9ral l'a-t-il port\u00e9 au mus\u00e9e militaire de Morges, on s'y conna\u00eet, car ici on expose un couvre- chef certifi\u00e9s, celui-l\u00e0 m\u00eame qui ornaient le cercueil du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ces fun\u00e9railles, estim\u00e9 \u00e0 150000 francs, il ressemble \u00e0 celui d'Avenches \u00e0 une couture pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:03 > 0:27:21) [89%] : \r\nVoici une copie de cette casquette d'ordonnance 1940 on peut voir effectivement sur cette casquette ici que cette cette petite couture ici qu'on appelle le passe- poil, elle est simple, elle se retrouve en fait dans les diff\u00e9rents endroits de la casquette, la casquette d'Avenches \u00e0 un double poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:21 > 0:27:31) [90%] : \r\nUn double d\u00e9tail qui fait la diff\u00e9rence puisque le mod\u00e8le d'Avenches n'\u00e9tait plus en vigueur en 1939 lorsqu'Henri aiguisant est nomm\u00e9 chef des arm\u00e9es, il n'aurait donc pas porter la casquette lorsqu'il \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:32 > 0:27:38) [86%] : \r\nN\u00e9anmoins, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire que cette info, \u00e7a peut peut-\u00eatre dire qu'elle \u00e9tait poss\u00e9d\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral, mais en tout cas jamais port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:38 > 0:27:46) [91%] : \r\nEt s'il ne l'a pas porter la casquette d\u00e9rob\u00e9 aurait donc moins de valeur, sauf peut-\u00eatre pour la commune et son petit-fils qui esp\u00e8re toujours sa r\u00e9apparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:47 > 0:28:06) [88%] : \r\nLe festival de Locarno d\u00e9cernera demain un L\u00e9opard d'honneur au r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Bruno Dumont pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, l'auteur de L'Humanit\u00e9 pr\u00e9sentera \u00e0 cette occasion en premi\u00e8re mondiale la saison 2 de sa s\u00e9rie Ptit Quinquin coincoin \u00c9lise inhumain, l'occasion d'ouvrir le festival au monde des s\u00e9ries Damiano digne Julie par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:13 > 0:28:29) [91%] : \r\nOn se rappelle du Ptit Quinquin du commandant devait donner de son acolyte Rudy Carpentier on se rappelle aussi du Pas-de-Calais et de son bord de mer, s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs \u00e0 Cannes, la mini- s\u00e9rie polici\u00e8re compl\u00e8tement barr\u00e9e du r\u00e9alisateur Bruno Dumont avait fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:31 > 0:28:39) [90%] : \r\nEt de films plus tard, l'ex- prof de philo, connu pour son aust\u00e9rit\u00e9 stylistique et son ambition philosophique m\u00eame revient avec une saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:40 > 0:28:53) [87%] : \r\nLe Cyril int\u00e9resse, c'est-\u00e0-dire je trouve \u00e7a il y a quelque chose dans le cin\u00e9ma, en tout cas dans le dans la dans la tradition cin\u00e9matographique qui me fatigue un peu, c'est c'est-\u00e0-dire le le mod\u00e8le, le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:55 > 0:29:02) [94%] : \r\nLe voil\u00e0 les convenances explose un peu dans la s\u00e9rie, l\u00e0 vous pouvez aller beaucoup plus loin, vous avez du temps pour d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:03 > 0:29:04) [87%] : \r\nJe prends banquier comme \u00e7a toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:05 > 0:29:23) [82%] : \r\nOui, acheter Made for Quinquin grandi, il est devenu coincoin et des affiches pour l'extr\u00eame droite dans coincoin et les inhumain, on croise des migrants, les gendarmes sont homophobe et les habitants se d\u00e9doublent \u00e0 cause d'une chute de magma inexpliqu\u00e9, bref cette nouvelle saison est encore plus radical et farfelue que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:23 > 0:29:24) [64%] : \r\nPremi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:25 > 0:29:31) [92%] : \r\nJ'en ville d'appuyer bien fort justement aussi dans la noirceur dans dans la transgression dans la m\u00e9chancet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:31 > 0:29:37) [85%] : \r\nEt vous avez dans les interdits, vous dites des choses qu'on n'a pas le droit de dire \u00e7a, c'est formidable, c'est assez jubilatoire, nous trouvons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:37 > 0:29:45) [82%] : \r\nEt c'est extr\u00eamement jubilatoire de d\u00e9couvrir pour la premi\u00e8re fois de l'histoire de sa d\u00e9faite, gouvernance \u00c9ric plus particuli\u00e8rement encore c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:51 > 0:30:02) [93%] : \r\nAu nom de toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous, nous avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivie d'un nouvel \u00e9pisode de la comp\u00e9tition culinaire d\u00eener \u00e0 la ferme, au Canada, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:10 > 0:30:14) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:30 > 0:30:35) [82%] : \r\nBon ben \u00e9coutez, il y avait 2, 3 sujets sympathique, le co\u00fbt de la casquette du g\u00e9n\u00e9ral disant mais c'est c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:38 > 0:30:44) [80%] : \r\nEt puis alors Les t\u00e9l\u00e9cabines ah \u00e7a c'est bien \u00e7a, bon \u00e0 peu cher quand m\u00eame 2000 balles \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:44 > 0:30:46) [66%] : \r\nPeut-\u00eatre c\u00f4t\u00e9 notre jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:47 > 0:30:50) [86%] : \r\nOui, mais d'ailleurs, il y aura plein de nains de jardin dans toutes ces t\u00e9l\u00e9cabines \u00e7a Tupolev sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:52 > 0:30:55) [88%] : \r\nLundi, en effet, je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:57 > 0:30:59) [96%] : \r\nEn fait, ceux qui ont envie de pr\u00e9senter une fois la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:00 > 0:31:13) [91%] : \r\nIl faut que tu essayes oui mais oui alors la difficult\u00e9 c'est de synchroniser ton texte par rapport aux images qui d\u00e9filent, mais apr\u00e8s, on s'y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:14 > 0:31:15) [78%] : \r\nPoliment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:15 > 0:31:16) [83%] : \r\nBonsoir, monsieur le r\u00e9dacteur j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:19 > 0:31:21) [85%] : \r\nVous essayez de me montrer qu'en fait les synth\u00e9s marche le nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:23 > 0:31:24) [84%] : \r\nAlors qu'il ne fonctionnait pas \u00e0 midi, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:27 > 0:31:29) [95%] : \r\nEt c'est la bonne image du jour pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:37 > 0:31:38) [94%] : \r\nUne minute 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:38 > 0:31:40) [90%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s ouais, peut-\u00eatre 2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:32:02 > 0:32:02) [89%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:03 > 0:32:04) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:08 > 0:35:52) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir \u00e0 cause des orages, les temp\u00e9ratures n'ont pas d\u00e9pass\u00e9 les 34 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, mais il a fait jusqu'\u00e0 35 sur le plateau, et demain il devrait m\u00eame faire un peu plus chaud, nous \u00e9tions aujourd'hui encore sous l'influence de haute pression, elle s'accompagne d'un courant de Nord-Ouest, Nord-Est, lequel drainer de l'air assez humide sur les Alpes ou bien encore le long des Pr\u00e9alpes, d'o\u00f9 l'apparition de foyers orageux demain ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de tant de choses vont quand m\u00eame chang\u00e9 les courants Nord-Est vont peu \u00e0 peu faiblir et nous serons \u00e9galement dans l'air un peu plus instable, ce soir, il faudra encore s'attendre \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations pas grand- chose, voici les derni\u00e8res images radar, ces pr\u00e9cipitations surtout circuler dans les Alpes, ils vont se d\u00e9caler vers le sud, dans les heures qui viennent, elles vont aussi s'att\u00e9nuer progressivement demain matin, retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions et m\u00eame bien ensoleill\u00e9, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, les nuages devraient \u00eatre assez discret, l'apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore sur les r\u00e9gions de plaine mais la tendance orageuse va \u00e0 nouveau augmenter en montagne, que ce soit dans les Alpes ou bien encore le long du Jura, les vents vont par ailleurs tourner au nord- ouest, ce qui va permettre quelques d\u00e9bordements sur les r\u00e9gions de plaine plut\u00f4t en fin d'apr\u00e8s- midi sur le plateau en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre mais les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le montre qu'elle devrait prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnel au fil des heures, les temp\u00e9ratures demain reste caniculaire, le matin, il devrait faire entre 17 et 22 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on devrait encore atteindre les 35 sur le plateau 36 pour la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce qui devrait \u00eatre le maximum pour la Suisse ou bien encore 29 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quand m\u00eame, vous nous amener un semblant de sensation de fra\u00eecheur, avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, le long du Jura sur les cr\u00eates des Alpes ces vents seront plut\u00f4t de secteur ouest Nord-Ouest pendant la journ\u00e9e de dimanche, ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps ensoleill\u00e9 en plaine orageux l'apr\u00e8s- midi en montagne avec des temp\u00e9ratures qui pourront encore atteindre les 33 degr\u00e9s sur le plateau 35 en Valais, lundi, la situation va un peu changer le soleil sera encore assez pr\u00e9sent toujours accompagn\u00e9es d'orages en montagne mais les courants vont peu \u00e0 peu tourn\u00e9 au sud- ouest, ce qui devrait permettre mardi aux temp\u00e9ratures de grimper un peu plus, on devrait \u00e0 nouveau atteindre les 36 degr\u00e9s en Valais 35 sur le plateau, ce sera peut-\u00eatre la m\u00eame chose pour la journ\u00e9e de mercredi, \u00e0 confirmer quand m\u00eame nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pas de perturbation en vue en tout cas jusqu'\u00e0 mercredi donc, la canicule se poursuit et si les perturbations reviennent, ce sera pour la journ\u00e9e de jeudi, \u00e0 suivre donc, quoi qu'il en soit, dans ces conditions bien l'avis de fortes chaleurs de M\u00e9t\u00e9oSuisse va \u00eatre maintenue jusqu'au 8 8 8 ao\u00fbt avis de force 3 pour 2 degr\u00e9s 3 pour le versant nord des Alpes, et 2 degr\u00e9s 4 pour le bassin l\u00e9manique le Valais et le Tessin, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir dans quelques instances de les retrouver le dit bien la ferme je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-03T18:17:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808702540", "durationSec": 109, "title": "SO SENIOR CANICULE_RTS000001552656", "excerpt": "Des employ\u00e9s communaux de la commune de Porrentruy visitent des personnes \u00e2g\u00e9es afin de leur livrer de l'eau et s'enqu\u00e9rir \u00e0 propos de leur sant\u00e9, mise \u00e0 mal par la canicule. Ces visites font partie d'un plan d'urgence mis en place par les autorit\u00e9s pour faire face \u00e0 la vague de chaleur frappant la Suisse. Dans le canton de Vaud, une centrale d'appel a \u00e9t\u00e9 mise en place parla Fondation urgences sant\u00e9 pour prodiguer des conseils.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "VAUD"], "thematicThemes": ["CANICULE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1702655"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702541", "durationSec": 164, "title": "SO RUSSIE NOUVEAUX DISSIDENTS 2_RTS000001552645", "excerpt": "Itw de l'opposant russe Nikolay Lyaskine, de Masha Aliokhina, membre des Pussy Riot, et du journaliste et \u00e9crivain dissident russe Alexandre Podrabinek, qui d\u00e9crivent la situation de l'opposition russe, soumis \u00e0 une r\u00e9pression politique de la part du pouvoir en place et \u00e0 un syst\u00e8me carc\u00e9ral rappelant les sombres heures de la dictature sovi\u00e9tique d\u00e9crite par l'\u00e9crivain russe Alexandre Soljenitsyne dans \"L'Archipel du Goulag\".", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "VOLOCHINE, ELENA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["LUTTE POLITIQUE", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE", "DISSIDENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702542", "durationSec": 22, "title": "SO ROLE SUISSE YEMEN_RTS000001552620", "excerpt": "Itw du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Bruno Dumont, \u00e0 l'occasion de la sortie de la saison 2 de sa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"P'tit Quinquin\", pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re mondiale lors du Festival du film de Locarno. Ce festival d\u00e9cernera \u00e9galement \u00e0 Bruno Dumont un L\u00e9opard d'honneur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re. Extraits du \"Ptit Quinquin\" ainsi que d'autres oeuvres de Bruno Dumont.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1808702543", "durationSec": 23, "title": "SO MAY BREGANCON 2_RTS000001552809", "excerpt": "Suite au vol de la casquette officielle du g\u00e9n\u00e9ral Henri Guisan lors des travaux de r\u00e9novation de l'H\u00f4tel de Ville d'Avenches entre 2016 et 2018, une nouvelle casquette a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e dans cette mairie. Itw de la syndique d'Avenches Roxane Meyer, de Maurice D\u00e9coppet, pr\u00e9sident d'honneur de la Fondation du g\u00e9n\u00e9ral Henri Guisan et petit-fils de ce dernier, et de Daniel Jacquet, responsable de la m\u00e9diation culturelle du Ch\u00e2teau de Morges, \u00e0 propos de l'authenticit\u00e9 de cette casquette de remplacement."}, {"internalArchiveId": "AA1808702544", "durationSec": 104, "title": "SO LOCARNO FILM DUMONT_RTS000001552723", "excerpt": "Les t\u00e9l\u00e9cabines des remont\u00e9es d'Isenau situ\u00e9es dans le domaine des Diablerets ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es aux particuliers qui les ont achet\u00e9es sur Internet. Itw dOlivier Lehrian, propri\u00e9taire des Diablerets, de Jean-Marie Schaublitz, membre de la fondation pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats d'Isenau, et de Philippe Grobety, syndict d'Ormont-dessus suite \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702545", "durationSec": 19, "title": "SO CYCLISME MEDAILLE SUISSE_RTS000001552832", "excerpt": "Portrait de l'ex-footballeur suisse Alain Geiger qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la fonction d'entra\u00eeneur du Servette FC qui \u00e9volue en challenge league."}, {"internalArchiveId": "AA1808702546", "durationSec": 23, "title": "SO CONDAMNATION BOUCHERS_RTS000001552598", "excerpt": "Des r\u00e9fugi\u00e9s se sont rassembl\u00e9s dans un camp perdu dans le d\u00e9sert aux environs d'Aden apr\u00e8s avoir fui les combats ravageant le Y\u00e9men, en proie \u00e0 la guerre depuis 2015. La livraison d'aide humanitaire est soumise \u00e0 un blocus des autorit\u00e9s qui craignent la livraison d'armes aux insurg\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1808702547", "durationSec": 108, "title": "SO CASQUETTE GENERAL GUISAN V3_RTS000001552808", "excerpt": "Pauline Bodson et Fr\u00e9d\u00e9ric Lienard sont 2 b\u00e9n\u00e9voles qui consacrent leurs vacances d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude des phoques dans la Baie de la Somme en Picardie. Cette activit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9volat est organis\u00e9 par une association locale pr\u00f4nant la vie en communaut\u00e9 durant ces vacances actives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES", "AVENCHES"], "thematicThemes": ["CASQUETTE"], "thematicPersons": ["GUISAN, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702548", "durationSec": 112, "title": "SO CANICULE EU 2_RTS000001552804", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808702549", "durationSec": 109, "title": "SO CABINES DIABLERETS 3_RTS000001552779", "thematicGeographicals": ["ORMONT-DESSUS", "DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9CABINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702550", "durationSec": 106, "title": "SO ALAIN GEIGER_RTS000001552338", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["GEIGER, ALAIN"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702551", "durationSec": 153, "title": "FRIGO YEMEN ADAPT SRF_RTS000001521809", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YEMEN"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1702657"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702552", "durationSec": 171, "title": "FRIGO SERIE ETE BAIE DE SOMME 2_RTS000001536551", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PICARDIE"], "thematicThemes": ["PHOQUE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1702659"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808702862", "summary": "Porrentruy : employ\u00e9s communaux visitant personnes \u00e2g\u00e9es en leur apportant notamment des bouteilles d'eau.\nItw Denis Sautebin, vice-chancelier commune de Porrentruy.\nItw Henry Moresi, habitant de Porrentruy.\nLausanne : t\u00e9l\u00e9phonistes dans call-center de la centrale t\u00e9l\u00e9phonique des m\u00e9decins de garde du canton de Vaud r\u00e9pondant aux questions relatives \u00e0 la canicule.\nItw Vicent Fuchs, directeur centrales, fondation urgences sant\u00e9.", "id": "1702655", "visualThemes": ["CANICULE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702863", "summary": "Duplex Locarno : itw Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts vaudoise.", "id": "1702656", "visualGeographicals": ["LOCARNO"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702864", "summary": "Y\u00e9men, environs d'Aden : tentes d\u00e9labr\u00e9es dans camp de r\u00e9fugi\u00e9s perdu dans le d\u00e9sert.\nR\u00e9fugi\u00e9s y\u00e9m\u00e9nites dans camp de r\u00e9fugi\u00e9s.\nItw Leila Abdu, r\u00e9fugi\u00e9e.\nItw Safi Ahmad, r\u00e9fugi\u00e9e.\nItw Marwan el-Bakshi, commandant gardes-c\u00f4tes y\u00e9m\u00e9nites.\nItw Noor Soheir, \u00e9tudiante.", "id": "1702657", "visualThemes": ["D\u00c9SESPOIR", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["YEMEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1808702866", "summary": "France, Picardie, Baie de la Somme : Pauline Bodson, b\u00e9n\u00e9vole, donnant explications \u00e0 touristes concernant les phoques.\nAu loin, phoques sur plage.\nItw Pauline Bodson.\nPhoques sur plage, film\u00e9s notamment par drone.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Lienard, b\u00e9n\u00e9vole.\nItw Simon Thierry, coordinateur \"Picardie Nature\".\nB\u00e9n\u00e9voles durant leur activit\u00e9s quotidiennes dans camp communautaire.", "id": "1702659", "visualThemes": ["VACANCES", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "PHOQUE"], "visualGeographicals": ["PICARDIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750349", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041106", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1702352", "internalArchiveId": "AA1808702559", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CHEU 030818 NATA ITW SUI 2", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 104, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "remarks": "Pas diffus\u00e9.", "lastModifiedDate": "2018-08-08T08:57:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807697589", "durationSec": 14759, "title": "Championnats Sportifs Europ\u00e9ens Glasgow 2018 - jour 1 ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "role": "Duplex Glasgow", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROTH, Steve", "role": "Duplex Glasgow", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/5075", "id": "5075", "name": "Championnats Europ\u00e9ens"}, "medias": [{"id": "1751962", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU094414", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1702305", "internalArchiveId": "AA1808702512", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats d'Europe de natation Glasgow 2018 : qualifications dames et messieurs", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Qualifications des \u00e9preuves de natation des Championnats d'Europe de natation  2018 \u00e0 Glasgow, dans le cadre des championnats sportifs europ\u00e9ens 2018.", "durationSec": 10014, "genres": ["Natation en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "thematicGeographicals": ["GLASGOW"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "DAMES", "MESSIEURS", "NATATION (COMP\u00c9TITION)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-08T15:56:14Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808703387", "summary": "Glasgow : qualifications du 50 m\u00e8tres dos avec Thierry Fr\u00e9deric Bollin, nageur suisse.", "id": "1703192", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "DOS (NATATION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703388", "summary": "Glasgow : qualifications du 50 m\u00e8tres nage libre dames avec Sasha Tourtski, nageuse suisse.", "id": "1703193", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "DAMES", "NAGE LIBRE"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703389", "summary": "Glasgow : qualifications du 50 m\u00e8tres nage libre dames avec Nina Kost, nageuse suisse.", "id": "1703194", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "NAGE LIBRE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703391", "summary": "Glasgow : qualifications du 100 m\u00e8tres papillon dames avec Leoni Richter, nageuse suisse.", "id": "1703196", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "NAGE PAPILLON", "DAMES"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703392", "summary": "Glasgow : qualifications du 100 m\u00e8tres papillon dames avec Svenja Stoffel, nageuse suisse.", "id": "1703197", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "NAGE PAPILLON", "DAMES"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703393", "summary": "Glasgow : qualifications du 100 m\u00e8tres brasse messieurs avec Jacques Laeuffer, nageur suisse.", "id": "1703198", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "MESSIEURS", "BRASSE"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703394", "summary": "Glasgow : qualifications du 100 m\u00e8tres brasse messieurs avec Yannick Kaeser, nageur suisse.", "id": "1703199", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "BRASSE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703395", "summary": "Glasgow : qualifications du relais 4x100 m\u00e8tres nage libre relais dames avec Maria Ugolkova, Sasha Touretski, Nina Kost et Noemi Girardet, nageuses suisses, qui battent le record national de suisse.", "id": "1703200", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "NAGE LIBRE", "DAMES", "RECORD NATIONAL"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}], "program": {"href": "/programs/5075", "id": "5075", "name": "Championnats Europ\u00e9ens"}, "medias": [{"id": "1751917", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU094386", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1702330", "internalArchiveId": "AA1808702537", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats d'Europe de cyclisme sur piste Glasgow 2018 : qualifications et finales", "publicationDate": "2018-08-03T00:00:00Z", "summary": "Qualifications et finales des Championnats d'Europe de cyclisme sur piste 2018 \u00e0 Glasgow, lors des Championnats sportifs europ\u00e9ens.", "durationSec": 10521, "genres": ["Cyclisme en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-08T14:17:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807697589", "durationSec": 14759, "title": "Championnats Sportifs Europ\u00e9ens Glasgow 2018 - jour 1 ENTOURAGE", "excerpt": "S\u00e9rie 3 des qualifications de la poursuite par \u00e9quipes messieurs entre la Suisse et la France, lors des Championnats d'Europe de cyclisme sur piste 2018 \u00e0 Glasgow, dans le cadre des championnats sportifs europ\u00e9ens 2018.", "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "role": "Duplex Glasgow", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROTH, Steve", "role": "Duplex Glasgow", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808702566", "durationSec": 349, "title": "ENTO 030818 CYCL PISTE DEMIE FINALE", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLASGOW"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "POURSUITE (CYCLISME)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808703594", "summary": "Glasgow : s\u00e9rie 3 des qualifications de la poursuite par \u00e9quipe sur piste messieurs entre la Suisse et la France avec Cyrille Thi\u00e8ry, Frank Pasche, Stefan Bissegger, Thery Chir et Claudio Imhof, cyclistes suisses, qui battent le record de Suisse.", "id": "1703399", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "POURSUITE (CYCLISME)", "MESSIEURS", "RECORD DE SUISSE"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703596", "summary": "Glasgow : finale du 10 km scratch dames avec Aline Seitz, cycliste suisse, qui termine \u00e0 la 13e place.", "id": "1703401", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "SCRATCH", "DAMES"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"]}], "program": {"href": "/programs/5075", "id": "5075", "name": "Championnats Europ\u00e9ens"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751941", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU094393", "position": "1"}}, {"id": "1751940", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU094392", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 14100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7VnZPQBdLGxpCFju1A4TpGWViOa4"}]