[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1662009", "internalArchiveId": "AA1802662320", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du biathlon relais 4x7.5 km messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, qui a vu la victoire de l'\u00e9quipe nationale de Su\u00e8de devant la Norv\u00e8ge et l'Allemagne. \nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event, avec m\u00e9daille d'or pour l'\u00e9quipe nationale de Suisse constitu\u00e9e des skieuses Wendy Holdener et Denise Feierabend et des skieurs Daniel Yule, Luca Aerni, Ramon Zenhaeusern. La Suisse a battu l'Autriche et la Norv\u00e8ge. \nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve de Big Air messieurs en snowboard, qui a vu la victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant devant l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve de slalom parall\u00e8le dames en snowbard, qui a vu la victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka devant les Allemandes Selina Joerg et Ramona Theresia Hofmeister.  \nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles pour le slalom parall\u00e8le en snowboard messieurs \u00e0 Nevin Galmarini, snowboardeur suisse et m\u00e9daille d'or, Sangho Lee, snowboardeur cor\u00e9en et m\u00e9daille d'argent, et Zan Kosir, snowboardeur slov\u00e8ne et m\u00e9daille de bronze.\nPodium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du curling mixte, qui a vu la victoire du Canada devant la Suisse et la Norv\u00e8ge. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e de Jenny Perret et Martin Rios.", "durationSec": 4500, "genres": ["Autres sports en direct"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "MESSIEURS", "BIATHLON", "CURLING", "MIXTE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER", "YULE, DANIEL", "ZENHAEUSERN, RAMON", "HOLDENER, WENDY", "AERNI, LUCA", "GALMARINI, NEVIN", "FEIERABEND, DENISE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:49:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662268", "durationSec": 14799, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Matin\u00e9e olympique", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve de slalom parall\u00e8le dames en snowbard, qui a vu la victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka devant les Allemandes Selina Joerg et Ramona Theresia Hofmeister.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662419", "durationSec": 29, "title": "JO SOIR 240218 PC LEDECKA", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804674106", "summary": "Pyeongchang : podium et c\u00e9r\u00e9monie des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event, avec m\u00e9daille d'or pour l'\u00e9quipe nationale de Suisse constitu\u00e9e des skieuses Wendy Holdener et Denise Feierabend et des skieurs Daniel Yule, Luca Aerni, Ramon Zenhaeusern. \nM\u00e9daille d'argent pour l'Autriche constitu\u00e9e de Stephanie Brunner, Katharina Gallhuber, Katharina Lienseberger, Manuel Feller et Michael Matt.\nM\u00e9daille de bronze pour la Norv\u00e8ge constitu\u00e9e de Nina Haver-Loeseth, Kristin Lysdahl, Maren Skjoeld, Sebastian Foss-Solevaaag, Leif Kristian Nestvold-Haugen et Jonathan Nodbotten.", "id": "1673786", "visualThemes": ["M\u00c9DAILLE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON", "AERNI, LUCA", "YULE, DANIEL", "HOLDENER, WENDY", "FEIERABEND, DENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674107", "summary": "Pyeongchang : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles pour le slalom parall\u00e8le en snowboard messieurs \u00e0 Nevin Galmarini, snowboardeur suisse et m\u00e9daille d'or, Sangho Lee, snowboardeur cor\u00e9en et m\u00e9daille d'argent, et Zan Kosir, snowboardeur slov\u00e8ne et m\u00e9daille de bronze.", "id": "1673787", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["GALMARINI, NEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674110", "summary": "Pyeongchang : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles \u00e0 Kaitlyn Lawes et John Morris, curleurs \u00e9quipe nationale du Canada, Jenny Perret et Martin Rios, curleurs \u00e9quipe nationale de Suisse, et Kristin Skaslien et Magnus Nedregotten, curleurs \u00e9quipe de Norv\u00e8ge.", "id": "1673790", "visualThemes": ["M\u00c9DAILLE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MIXTE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732785", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086473", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662041", "internalArchiveId": "AA1802662352", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling dames petite finale Grande-Bretagne - Japon", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 10007, "genres": ["Curling enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T09:14:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653057", "durationSec": 10794, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732798", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086485", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661938", "internalArchiveId": "AA1802662249", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Bob \u00e0 quatre messieurs - manches 1 et 2", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Manches 1 et 2 du bob \u00e0 quatre messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, auxquelles participent les 2 \u00e9quipages de bob suisses constitu\u00e9s pour le premier par Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Friedli et Michael Kuonen, et pour le second par Clemens Bracher, Alain Knuser, Martin Meier et Fabio Badraun.", "durationSec": 11400, "genres": ["Bob en direct"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BOB \u00c0 QUATRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:10:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653053", "durationSec": 17765, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "excerpt": "Au terme des 2 premi\u00e8res manches, le bob suisse constitu\u00e9 par Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Friedli et Michael Kuonen occupe la 5e place provisoire du concours de bob \u00e0 quatre messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662384", "durationSec": 62, "title": "AUJO 240218 BOB A QUATRE", "excerpt": "Manches 1 et 2 du bob \u00e0 quatre messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, auxquelles participent les 2 \u00e9quipages de bob suisses constitu\u00e9s pour le premier par Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Friedli et Michael Kuonen, et pour le second par Clemens Bracher, Alain Knuser, Martin Meier et Fabio Badraun.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "BOB \u00c0 QUATRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662431", "durationSec": 1185, "title": "JO 240218 GF BOB A QUATRE", "excerpt": "Victoire des bobeurs de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne constitu\u00e9 de Francesco Friedrich, Candy Bauer, Martin Grothkopp et Thorsten Margis, qui ont remport\u00e9 l'\u00e9preuve de bob \u00e0 quatre messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Ils devancent les Allemands Nico Walther, Kevin Kuske, Alexander Roediger et Eric Franke. et les Cor\u00e9ens Yunjong Won, Junglin Sun, Young Seo et Donghyun Kim. Les \u00e9quipages suisses constitu\u00e9s de Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Kuonen, ainsi que de Clemens Bracher, Alain Knuser, Martin Meier et Fabio Badraun obtiennent respectivement les 4es et 14e places.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "BOB \u00c0 QUATRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662458", "durationSec": 14700, "title": "Pyeongchang 2018 : Bob \u00e0 quatre messieurs - manches 3 et 4", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804673319", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 1 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale de Cor\u00e9e du Sud pilot\u00e9 par les bobeurs Yunjong Won, Junglin Sun, Young Seo et Donghyun Kim.", "id": "1673018", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673320", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 1 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale de Suisse des bobeurs Clemens Bracher, Alain Knuser, Martin Meier et Fabio Badraun.", "id": "1673019", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673321", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 1 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne des bobeurs Francesco Friedrich, Candy Bauer, Martin Grothkopp et Thorsten Margis.", "id": "1673020", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673322", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 1 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne des bobeurs Nico Walther, Kevin Kuske, Alexander Roediger et Eric Franke.", "id": "1673021", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673323", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 1 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale de Suisse des bobeurs Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Kuonen.", "id": "1673022", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673324", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 2 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale de Suisse des bobeurs Clemens Bracher, Alain Knuser, Martin Meier et Fabio Badraun.", "id": "1673023", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673325", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 2 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale de Suisse des bobeurs Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Kuonen.", "id": "1673024", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673326", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 2 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne des bobeurs Nico Walther, Kevin Kuske, Alexander Roediger et Eric Franke.", "id": "1673025", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673327", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 2 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale de Cor\u00e9e du Sud pilot\u00e9 par les bobeurs Yunjong Won, Junglin Sun, Young Seo et Donghyun Kim.", "id": "1673026", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673328", "summary": "Pyeongchang, Centre olympique de glisse : Manche 2 de bob \u00e0 quatre de l'\u00e9quipe nationale d'Allemagne des bobeurs Francesco Friedrich, Candy Bauer, Martin Grothkopp et Thorsten Margis.", "id": "1673027", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BOB \u00c0 QUATRE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732726", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU086425", "position": "1"}}, {"id": "1732725", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086424", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661975", "internalArchiveId": "AA1802662286", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Ski nordique messieurs - d\u00e9part group\u00e9 mass start 50 km style classique", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Les Suisses Dario Cologna, Candide Pralong et Ueli Schnider obtiennent respectivement les 9e, 31e et 45 places.", "durationSec": 11700, "genres": ["Ski de fond en direct"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:41:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653053", "durationSec": 17765, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "excerpt": "Le skieur de fond suisse Dario Cologna a termin\u00e9 \u00e0 la 9e place du 50 km classique messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La victoire est revenue au skieur de fond finlandais Iivo Niskanen devant les athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662318", "durationSec": 52, "title": "MI SKI FOND COLOGNA_RTS000001406053", "excerpt": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Le Suisse Dario Cologna obtient la 9e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662365", "durationSec": 744, "title": "JO REDIFF 240218 SKNO 50 KM", "excerpt": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Le Suisse Dario Cologna obtient la 9e place.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662397", "durationSec": 52, "title": "AUJO 240218 SKNO 50KM", "excerpt": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Le Suisse Dario Cologna obtient la 9e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662430", "durationSec": 1122, "title": "JO 240218 GF SKNO 50 KM", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804673345", "summary": "Pyeongchang, Centre de ski de fond d'Alpensia : D\u00e9part du ski nordique d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique messieurs, avec parmi les concurrents Dario Cologna, skieur nordique suisse, Iivo Niskanen, skieur nordiqu finlandais, Alexander Bolshunov, skieur nordique de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie, et Andrey Larkov, skieur nordique de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie.", "id": "1673044", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673346", "summary": "Pyeongchang, Centre de ski de fond d'Alpensia : Arriv\u00e9e victorieuse d'Iivo Niskanen, skieur nordique finlandais, devant Alexander Bolshunov, skieur nordique de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie, et Andrey Larkov, skieur nordique de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie.", "id": "1673045", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673347", "summary": "Pyeongchang, Centre de ski de fond d'Alpensia : arriv\u00e9e en 9e place de Dario Cologna, skieur nordique suisse.", "id": "1673046", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673348", "summary": "Pyeongchang, Centre de ski de fond d'Alpensia : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des mascottes \u00e0 Iivo Niskanen, skieur nordique finlandais, devant Alexander Bolshunov, skieur nordique de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie, et Andrey Larkov, skieur nordique de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie.", "id": "1673047", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732755", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086447", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661966", "internalArchiveId": "AA1802662277", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Snowboard messieurs et dames finales - slalom g\u00e9ant parall\u00e8le", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowobard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 devant les Allemandes Selina Joerg et Ramona Theresia Hofmeister. Les Suissesses Julie Zogg et Ladina Jenny obtiennent respectivement les 7e et 12e places. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver.  \nVictoire du snowboardeur suisse Nevin Galmarini, qui a remport\u00e9 en snowboard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le messieurs devant le Cor\u00e9en Sangho Lee et le Slov\u00e8ne Zan Kosir.", "durationSec": 7500, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "backgrounds": ["Victoire d'Ester Ledecka lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le de snowboard dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire d'Ester Ledecka lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le de snowboard dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire et m\u00e9daille d'or de Nevin Gamarini au slalom g\u00e9ant parall\u00e8le en snowboard lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire et m\u00e9daille d'or de Nevin Gamarini au slalom g\u00e9ant parall\u00e8le en snowboard lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Un \u00e9cureuil traverse la piste de snowboard lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire et m\u00e9daille d'or de Nevin Gamarini au slalom g\u00e9ant parall\u00e8le en snowboard lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire et m\u00e9daille d'or de Nevin Gamarini au slalom g\u00e9ant parall\u00e8le en snowboard lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire d'Ester Ledecka lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le de snowboard dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire d'Ester Ledecka lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le de snowboard dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["DAMES", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER", "GALMARINI, NEVIN"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:14:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653053", "durationSec": 17765, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "excerpt": "Victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowobard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 devant les Allemandes Selina Joerg et Ramona Theresia Hofmeister. Les Suissesses Julie Zogg et Ladina Jenny obtiennent respectivement les 7e et 12e places. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver.  \nVictoire du snowboardeur suisse Nevin Galmarini, qui a remport\u00e9 en snowboard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le messieurs devant le Cor\u00e9en Sangho Lee et le Slov\u00e8ne Zan Kosir.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662309", "durationSec": 1492, "title": "JOMA 240218 SNOW 25", "excerpt": "Victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowobard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver. Itw d'Ester Ledecka et de la snowboardeuse suisse Julie Zogg suite \u00e0 sa 7e place lors de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GALMARINI, NEVIN", "LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662401", "durationSec": 87, "title": "AUJO 240218 VICTOIRE LEDECKA", "excerpt": "Victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowobard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662416", "durationSec": 249, "title": "JO SOIR 240218 SNOW RUN OR LEDECKA", "excerpt": "Victoire de la snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowboard dames le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le apr\u00e8s avoir battu en finale l'Allemande Selina Joerg lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662423", "durationSec": 959, "title": "JO SOIR 240218 GF SNOW DAMES", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804673279", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : 8es de finale 2 de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames avec \u00e9limination de Ladina Jenny, snowboardeuse suisse.", "id": "1672978", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673280", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : 8es de finale 6 de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames avec victoire d'Ester Ledecka, snowboardeuse et skieuse tch\u00e8que, contre Patrizia Kummer, snowboardeuse suisse.", "id": "1672979", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["LEDECKA, ESTER", "KUMMER, PATRIZIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673281", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : 8es de finale 8 de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames avec victoire de Julie Zogg, snowboardeuse suisse.", "id": "1672980", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673282", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : Quarts de finale 3 de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames avec  d\u00e9faite de Julie Zogg, snowboardeuse suisse.", "id": "1672981", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673283", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : Petite finale dames de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames avec victoire de Ramona Theresia Hofmeister, snowboardeuse autrichienne, contre Alena Zavarzina, snowboardeuse de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie.", "id": "1672982", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673284", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : Finale dames de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames avec victoire d'Ester Ledecka, snowboardeuse et skieuse tch\u00e8que, contre Selina Joerg, snowboardeuse allemande.", "id": "1672983", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673285", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : Petite finale messieurs de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames avec victoire de Zan Kosir, snowboardeur slov\u00e8ne, contre Sylvain Dufour, snowboardeur fran\u00e7ais.", "id": "1672984", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673286", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : Finale de slalom g\u00e9ant parall\u00e8le messieurs avec victoire de Nevin Galmarini, snowboardeur suisse, contre Sangho Lee, snowboardeur cor\u00e9en.", "id": "1672985", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["GALMARINI, NEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673287", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des mascottes \u00e0 Ester Ledecka, snowboardeuse et skieuse tch\u00e8que, devant Selina Joerg, snowboardeuse allemande, et Ramona Theresia Hofmeister, snowboardeuse allemande.", "id": "1672986", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "TROPH\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673288", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige de Phoenix : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des mascottes \u00e0 Nevin Galmarini, snowboardeur suisse, devant Shangho Lee, snowboardeur cor\u00e9en, et Zan Kosir, snowboardeur slov\u00e8ne.", "id": "1672987", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["GALMARINI, NEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673297", "summary": "Pyeongchang, Parc de neige Phoenix : 8es de finale 3 avec victoire de Daniela Ulbing, snowboardeuse autrichienne, contre Milena Bykova, snowboardeuse de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie. \nEcureuil traversant la piste durant la course et se faisant presque \u00e9craser par Daniela Ulbing.", "id": "1672996", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9CUREUIL"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732740", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU086438", "position": "1"}}, {"id": "1732739", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU086437", "position": "1"}}, {"id": "1732750", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086443", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661945", "internalArchiveId": "AA1802662256", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : JO Express", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9sultats des principales comp\u00e9titions qui se sont d\u00e9roul\u00e9es lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, \u00e0 savoir le team event ou \u00e9preuves par \u00e9quipes en ski alpin, les comp\u00e9titions de snowboard cat\u00e9gories Big Air messieurs et slalom g\u00e9ant parall\u00e8les messieurs, le bob \u00e0 quatre messieurs et le d\u00e9part group\u00e9 ou mass start en ski nordique messieurs 50 km style classique.", "durationSec": 229, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:54:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653053", "durationSec": 17765, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732745", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU086442", "position": "1"}}, {"id": "1732744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU086441", "position": "1"}}, {"id": "1732730", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086428", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652384", "internalArchiveId": "AA1801652685", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 2350, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9362685", "imageURL": "http://www.rts.ch/9289301.image", "alternativeTitle": ["Au coeur des Jeux", "Au coeur des Jeux, JO PyeongChang", "Au coeur des Jeux", "Au coeur des Jeux, JO PyeongChang", "Au coeur des Jeux", "JO / Big Air: les Suisses ont d\u00fb se contenter des places d\u2019honneurs", "JO / Bob \u00e0 4: l\u2019\u00e9quipe de Suisse se classe 5e apr\u00e8s 2 manches sur 4", "JO / Curling hommes: entretien avec l\u2019\u00e9quipe du CC Gen\u00e8ve, m\u00e9daill\u00e9e de bronze", "JO / Patinage de vitesse: le Suisse Livio Wenger se classe \u00e0 la 4e place", "JO / Ski de fond: analyse des temps forts", "JO / Ski de fond: pas de m\u00e9dailles pour Dario Cologna au 50km", "JO / Team Event: entretien avec les athl\u00e8tes au complet", "JO / Ski alpin: l\u2019\u00e9quipe suisse de Team Event remporte l\u2019or", "JO: Ester Ledecka remporte deux m\u00e9daille d\u2019or dans deux sports diff\u00e9rents", "JO / Snowboard: portrait de Nevin Galmarini, m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or", "JO / Snowboard g\u00e9ant parall\u00e8le: entretien avec Nevin Galmarini, m\u00e9daill\u00e9 d\u2019or", "JO / Snowboard g\u00e9ant parall\u00e8le: m\u00e9daille d\u2019or pour Nevin Galmarini"], "alternativeSummary": ["JO PyeongChang", "JO PyeongChang", "Rico Peter et son \u00e9quipage devront combler un \u00e9cart de 31 centi\u00e8mes la nuit prochaine s'ils entendent d\u00e9crocher une m\u00e9daille de bronze au bob \u00e0 quatre.", "Apr\u00e8s le SuperG il y a une semaine \u00e0 ski, Ester Ledecka est championne olympique en snowboard parall\u00e8le.", "Il y a 4 ans \u00e0 Stochi il finissait 2e \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. Cette ann\u00e9e, il faisait figure de grandissime favori."], "variantIds": ["ece-9253439", "ece-9253451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T10:22:29Z", "subTitles": ["18:44:44:01  18:44:48:12\r\n     Sous-titrage en direct;\r\n   des erreurs sont possibles.\r\n\r\n18:44:59:13  18:45:02:00\r\n            O.DOMINIK:\r\n  Une m\u00e9daille d'or en snowboard\r\n\r\n18:45:02:02  18:45:03:19\r\n     pour le Grison Galmarini,\r\n\r\n18:45:03:21  18:45:06:03\r\n   la joie de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n          du Team Event:\r\n\r\n18:45:06:05  18:45:08:20\r\n          journ\u00e9e faste\r\n  pour la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique.\r\n\r\n18:45:09:20  18:45:11:06\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n18:45:11:08  18:45:14:06\r\n       Soyez les bienvenus.\r\n\r\n18:45:14:08  18:45:18:11\r\n         La Suisse \u00e9gale\r\n     son record de m\u00e9dailles.\r\n\r\n18:45:18:12  18:45:22:11\r\n        Quinze: aussi bien \r\n       qu'\u00e0 Calgary en 1988.\r\n\r\n18:45:22:12  18:45:30:22\r\n    L'objectif de 11 m\u00e9dailles\r\n      est largement d\u00e9pass\u00e9,\r\n\r\n18:45:31:00  18:45:36:06\r\n   gr\u00e2ce au Team Event, dans une\r\n   discipline nouvelle aux Jeux.\r\n\r\n18:45:36:08  18:45:44:06\r\nHoldener, Feierabend, Aerni, Yule et\r\nZenhausern sont champions olympiques.\r\n\r\n18:45:46:15  18:45:50:13\r\n  Il y a ensuite la confirmation\r\n          en snowboard.\r\n\r\n18:45:50:15  18:45:53:17\r\n     Nevin Galmarini a assum\u00e9\r\n      son statut de favori.\r\n\r\n18:45:53:19  18:45:57:12\r\nM\u00e9daill\u00e9 d'or et champion olympique.\r\n\r\n18:45:57:14  18:46:02:00\r\n      Enfin, il y a cet ovni\r\n         Esther Ledecka.\r\n\r\n18:46:02:02  18:46:07:00\r\n Championne olympique en snowboard\r\n    apr\u00e8s son titre en Super-G.\r\n\r\n18:46:07:02  18:46:11:05\r\n  Deux m\u00e9dailles dans deux sports\r\n     diff\u00e9rents: du jamais vu.\r\n\r\n18:46:12:15  18:46:20:08\r\n    On commence par la premi\u00e8re\r\n   m\u00e9daille d'or suisse du jour.\r\n\r\n18:46:20:10  18:46:26:03\r\n          En snowboard,\r\ncons\u00e9cration pour Nevin Galmarini.\r\n\r\n18:46:26:05  18:46:29:13\r\n   A Sotchi, il finissait 2\u00e8me.\r\n\r\n18:46:29:15  18:46:34:11\r\n   Il \u00e9tait favori cette ann\u00e9e.\r\n\r\n18:46:34:12  18:46:39:02\r\nIl devient le 5\u00e8me champion olympique\r\n      suisse de la discipline.\r\n\r\n18:46:40:22  18:46:46:16\r\n   J.THORENS: La rage d'un homme\r\n  qui devient champion olympique.\r\n\r\n18:46:46:18  18:46:54:11\r\nNevin Galmarini apporte \u00e0 la Suisse\r\n   sa 15\u00e8me m\u00e9daille de ces JO,\r\n\r\n18:46:54:11  18:46:57:18\r\n     record de Calgary \u00e9gal\u00e9 !\r\n\r\n18:46:57:20  18:47:03:02\r\n    Le Grison de 31 ans s'offre\r\n sa premi\u00e8re m\u00e9daille d'or aux JO.\r\n\r\n18:47:03:04  18:47:13:05\r\n         Argent\u00e9 \u00e0 Sotchi,\r\n il s'impose devant le Cor\u00e9en Lee.\r\n\r\n18:47:13:07  18:47:17:01\r\n   Le Suisse a forg\u00e9 son succ\u00e8s\r\n  en tra\u00e7ant des courbes folles.\r\n\r\n18:47:17:03  18:47:19:17\r\nPrise de risque maximale et payante:\r\n\r\n18:47:19:19  18:47:23:00\r\n  il perp\u00e9tue la tradition suisse\r\n           dans ce sport\r\n\r\n18:47:23:02  18:47:27:17\r\n      et succ\u00e8de \u00e0 P.Schoch,\r\n    champion olympique \u00e0 Turin.\r\n\r\n18:47:30:20  18:47:35:16\r\n   O.DOMINIK: Il \u00e9tait attendu,\r\nN.Galmarini a su garder son calme.\r\n\r\n18:47:35:18  18:47:46:00\r\n  Cette capacit\u00e9 \u00e0 rester rel\u00e2ch\u00e9\r\n   constitue son meilleur atout.\r\n\r\n18:47:54:16  18:47:59:04\r\n        -C'est fantastique.\r\n\r\n18:48:00:08  18:48:04:19\r\nD\u00e9j\u00e0 Sochi, l'argent c'\u00e9tait comme\r\n        une m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n18:48:08:15  18:48:11:21\r\nMaintenant gagner une telle course,\r\n\r\n18:48:12:01  18:48:16:11\r\n      avoir l'or, c'est incroyable.\r\n\r\n18:48:18:00  18:48:21:16\r\n Je suis le leader de la coupe du\r\n              monde,\r\n\r\n18:48:21:20  18:48:25:19\r\n  j'esp\u00e8re l'\u00eatre jusqu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n18:48:25:23  18:48:30:09\r\n  mais les jeux olympiques c'est\r\n            diff\u00e9rent.\r\n\r\n18:48:30:12  18:48:34:22\r\n Tous les concurrents sont au top.\r\n\r\n18:48:35:06  18:48:38:05\r\n  L'objectif est naturellement de\r\n      regagner une m\u00e9daille.\r\n\r\n18:48:38:09  18:48:42:19\r\n       C'est vraiment cool.\r\n\r\n18:48:47:13  18:48:52:02\r\nJe ne sais pas si je serai encore l\u00e0\r\n        aux prochains jeux.\r\n\r\n18:48:54:18  18:48:59:06\r\nIl y a une Coupe du monde chez moi\r\n           aux Grisons.\r\n\r\n18:49:01:08  18:49:04:10\r\n  L'ann\u00e9e prochaine il y aura les\r\n     championnats du monde aux\r\n\r\n18:49:04:13  18:49:06:16\r\n            \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n18:49:06:20  18:49:07:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:49:07:14  18:49:09:22\r\nO.DOMINIK: En s'imposant, N.Galmarini\r\n\r\n18:49:10:00  18:49:15:00\r\n  a sauv\u00e9 l'honneur du snowboard\r\nsuisse, pas tr\u00e8s heureux jusqu'ici.\r\n\r\n18:49:15:02  18:49:19:17\r\n          Il y a 4 ans,\r\nil peinait \u00e0 trouver des sponsors.\r\n\r\n18:49:19:19  18:49:22:16\r\n    Cela a heureusement chang\u00e9.\r\n\r\n18:49:22:18  18:49:27:04\r\n  A 31 ans, il d\u00e9gage la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\r\n        d'un vieux briscard\r\n\r\n18:49:27:06  18:49:33:00\r\n   au parcours de vie atypique,\r\n       voici son portrait.\r\n\r\n18:49:41:19  18:49:46:07\r\n         -N\u00e9 \u00e0 Saint-Gall,\r\n\r\n18:49:47:11  18:49:51:23\r\nGalmarini a rapidement commenc\u00e9 le\r\n            snowboard.\r\n\r\n18:49:56:15  18:50:01:03\r\n    L'\u00e9l\u00e8ve est devenu champion\r\n            olympique.\r\n\r\n18:50:03:11  18:50:06:10\r\nIl marche sur les traces de Philippe\r\n              Schoch.\r\n\r\n18:50:06:13  18:50:11:00\r\n  Une belle r\u00e9compense pour lui.\r\n\r\n18:50:12:10  18:50:16:18\r\n-Pour moi, le snowboard repr\u00e9sente\r\n              tout.\r\n\r\n18:50:16:22  18:50:21:09\r\n Au d\u00e9but je m'alignais sur toutes\r\n         les disciplines.\r\n\r\n18:50:21:16  18:50:26:04\r\n   Ensuite, le slalom g\u00e9ant m'a\r\n          beaucoup plu.\r\n\r\n18:50:27:01  18:50:30:22\r\n     On ne peut pas influencer\r\n           l'adversaire,\r\n\r\n18:50:31:02  18:50:35:12\r\n   dans les autres comp\u00e9titions.\r\n\r\n18:50:35:20  18:50:40:08\r\n   -Passion, talent et travail.\r\n\r\n18:50:41:13  18:50:46:02\r\n    Il y a 4 ans, il d\u00e9crochait\r\n             l'argent.\r\n\r\n18:50:48:01  18:50:52:12\r\n   -Ce fut incroyable pour moi.\r\n\r\n18:50:54:14  18:50:57:05\r\nEncore aujourd'hui, c'est difficile\r\n           de r\u00e9aliser.\r\n\r\n18:50:57:09  18:51:01:18\r\n     C'est une \u00e9motion unique.\r\n\r\n18:51:04:03  18:51:08:06\r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 Sochi avec l'objectif\r\n      de ramener une m\u00e9daille.\r\n\r\n18:51:08:10  18:51:12:20\r\nJe ne faisais pas partie des favoris.\r\n\r\n18:51:15:05  18:51:18:01\r\n  Avoir r\u00e9ussi \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n18:51:18:05  18:51:22:15\r\n       \u00c7a reste inoubliable.\r\n\r\n18:51:26:08  18:51:28:23\r\n           -Ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n18:51:29:03  18:51:33:13\r\nil d\u00e9die sa m\u00e9daille d'argent \u00e0 sa\r\n              m\u00e8re.\r\n\r\n18:51:42:07  18:51:46:13\r\n   -J'ai eu une enfance normale.\r\n\r\n18:51:46:17  18:51:49:23\r\n       La seule diff\u00e9rence,\r\n\r\n18:51:50:03  18:51:52:19\r\nc'est que les enfants sont cruels,\r\n\r\n18:51:52:23  18:51:57:10\r\nil arrivait qu'on se moque de moi.\r\n\r\n18:51:59:02  18:52:03:13\r\n Cela n'a jamais \u00e9t\u00e9 traumatisant.\r\n\r\n18:52:03:21  18:52:08:10\r\nJe vivais dans 2 mondes diff\u00e9rents\r\n\r\n18:52:08:18  18:52:13:07\r\ncelui des sourds, et celui des gens\r\n          qui entendent.\r\n\r\n18:52:13:22  18:52:18:11\r\nJ'ai appris le langage des signes,\r\n         \u00e7a m'a enrichi.\r\n\r\n18:52:31:08  18:52:34:17\r\nMa soeur et mon fr\u00e8re nous faisions\r\n             du bruit.\r\n\r\n18:52:34:21  18:52:38:13\r\n    Mes parents \u00e9taient sourds.\r\n\r\n18:52:38:17  18:52:43:03\r\n On leur en faisait voir de toutes\r\n           les couleurs.\r\n\r\n18:52:46:08  18:52:49:16\r\n      -Aujourd'hui, \u00e0 31 ans,\r\n\r\n18:52:49:20  18:52:54:06\r\nil leur offre le plus beau cadeau.\r\n\r\n18:53:06:16  18:53:10:09\r\nO.DOMINIK: En Suisse, 1 million de\r\n personnes handicap\u00e9es sensoriels\r\n\r\n18:53:10:12  18:53:12:15\r\n          sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n18:53:12:19  18:53:16:02\r\n   La maman de Nevin lui r\u00e9pond.\r\n\r\n18:53:16:06  18:53:18:19\r\n Elle sentait que \u00e7a se passerait\r\n            comme \u00e7a.\r\n\r\n18:53:18:23  18:53:23:10\r\n   Elle se r\u00e9jouit de le revoir.\r\n\r\n18:53:23:13  18:53:25:21\r\n     Un chouette clin d'oeil.\r\n\r\n18:53:25:23  18:53:28:16\r\n    -Son pari \u00e9tait un peu fou:\r\n\r\n18:53:28:18  18:53:31:17\r\n   Remporter deux m\u00e9dailles d'or\r\n    dans deux sports diff\u00e9rents\r\n\r\n18:53:31:19  18:53:34:20\r\nau cours d'une m\u00eame \u00e9dition des Jeux.\r\n\r\n18:53:34:22  18:53:38:07\r\n         Apr\u00e8s le Super-G\r\n     il y a une semaine \u00e0 ski,\r\n\r\n18:53:38:09  18:53:45:01\r\n   Esther Ledecka est championne\r\n olympique en snowboard parall\u00e8le.\r\n\r\n18:53:50:22  18:53:55:10\r\n  N.BURGY: Apr\u00e8s l'or en Super-G,\r\n  E.Ledecka s'impose en snowboard\r\n\r\n18:53:55:11  18:53:58:23\r\n  et devient la premi\u00e8re athl\u00e8te\r\n      olympique \u00e0 triompher\r\n\r\n18:53:59:01  18:54:01:23\r\n    dans deux sports diff\u00e9rents\r\n     lors d'une m\u00eame \u00e9dition.\r\n\r\n18:54:02:01  18:54:03:21\r\n      Un exploit ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n18:54:06:04  18:54:09:02\r\n  -C'est un sentiment incroyable.\r\n\r\n18:54:09:04  18:54:11:03\r\nC'\u00e9tait mon plus grand r\u00eave depuis\r\n\r\n18:54:11:05  18:54:12:16\r\n        que j'\u00e9tais petite.\r\n\r\n18:54:12:18  18:54:22:04\r\nJe suis tr\u00e8s fi\u00e8re de moi et de mon \r\n\u00e9quipe pour tout ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n18:54:22:06  18:54:27:07\r\n    Merci aussi \u00e0 tous les gens\r\n     qui \u00e9taient \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n18:54:29:15  18:54:33:21\r\n  N.BURGY: La Tch\u00e8que de 22 ans a\r\n  largement domin\u00e9 tous ses duels\r\n\r\n18:54:33:23  18:54:37:10\r\n   et s'impose en finale contre\r\n    l'Allemande Selina Joerg.\r\n\r\n18:54:37:11  18:54:43:08\r\n   Elle \u00e9crit une nouvelle page\r\n    de l'histoire olympique !\r\n\r\n18:54:43:10  18:54:45:23\r\nPour les Suissesses, pas de miracle.\r\n\r\n18:54:46:01  18:54:49:04\r\n   St\u00e9phanie Muller est \u00e9limin\u00e9e\r\n      d\u00e8s les qualifications.\r\n\r\n18:54:49:06  18:54:53:01\r\n Ladina Jenny et Patrizia Kummer \r\n s'en vont en huiti\u00e8me de finale.\r\n\r\n18:54:53:03  18:54:56:02\r\nSeule Julie Zogg atteint les quarts,\r\n           une d\u00e9ception.\r\n\r\n18:54:56:20  18:54:58:20\r\n    -Mes attentes \u00e9taient plus\r\n\r\n18:54:58:22  18:55:00:08\r\n           importantes.\r\n\r\n18:55:00:10  18:55:02:23\r\n  Je voulais gagner une m\u00e9daille.\r\n\r\n18:55:03:01  18:55:07:08\r\nMalheureusement je n'ai pas r\u00e9ussi, \r\nmaintenant je dois aller de l'avant.\r\n\r\n18:55:08:02  18:55:12:10\r\n  N.BURGY: Consolation pour elle:\r\n elle termine meilleure Suissesse.\r\n\r\n18:55:20:19  18:55:25:08\r\n     -Bonsoir Hugues Ansermoz.\r\n\r\n18:55:25:11  18:55:29:01\r\n\u00c7a fait 30 ans que vous \u00eates dans le\r\n              milieu.\r\n\r\n18:55:29:05  18:55:31:14\r\n  Quand vous voyez Ester Ledecka,\r\n\r\n18:55:31:18  18:55:36:05\r\n      \u00e7a vous inspire quoi ?\r\n\r\n18:55:36:12  18:55:40:11\r\n-Je sais ce que c'est de gagner dans\r\n          une discipline.\r\n\r\n18:55:40:15  18:55:43:12\r\n On la voit beaucoup s'entra\u00eener.\r\n\r\n18:55:43:16  18:55:47:13\r\n         C'est incroyable.\r\n\r\n18:55:47:17  18:55:52:03\r\n       -Elle n'a que 22 ans.\r\n\r\n18:55:54:07  18:55:58:17\r\n\u00e7a discr\u00e9dite l'autre discipline ?\r\n\r\n18:55:58:21  18:56:03:08\r\n       -\u00c7a serait le danger.\r\n\r\n18:56:03:11  18:56:07:19\r\nDe dire qu'on aurait plus besoin de\r\n        s'entra\u00eener autant.\r\n\r\n18:56:07:23  18:56:12:10\r\n     C'est vraiment quelqu'un\r\n         d'exceptionnel.\r\n\r\n18:56:14:01  18:56:18:12\r\nUne autre discipline peut amener une\r\n            polyvalence.\r\n\r\n18:56:20:09  18:56:22:23\r\nO.DOMINIK: On va s'int\u00e9resser \u00e0 la\r\n     deuxi\u00e8me m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n18:56:23:01  18:56:25:17\r\n  La Suisse avait termin\u00e9 au pied\r\n du podium il y a deux ans \u00e0 Vail.\r\n\r\n18:56:25:19  18:56:28:17\r\nDepuis, l'\u00e9quipe a beaucoup chang\u00e9\r\n      et gagn\u00e9 en maturit\u00e9,\r\n\r\n18:56:28:19  18:56:31:01\r\n  pour un final de toute beaut\u00e9.\r\n\r\n18:56:38:17  18:56:43:05\r\n-La Suisse du ski alpin termine ses\r\n          jeux en beaut\u00e9.\r\n\r\n18:56:43:21  18:56:47:23\r\nLe staff a de quoi \u00eatre satisfait.\r\n\r\n18:56:48:03  18:56:52:12\r\n  Septi\u00e8me m\u00e9daille en ski alpin.\r\n\r\n18:57:05:03  18:57:09:14\r\n  -En \u00e9quipe on est tous motiv\u00e9s.\r\n\r\n18:57:12:07  18:57:16:02\r\n-La Suisse bat l'Allemagne au temps.\r\n\r\n18:57:16:06  18:57:20:16\r\nElle s'offre l'Autriche en finale.\r\n\r\n18:57:23:07  18:57:27:19\r\n Au dernier duel, Daniel Yule bat\r\n             Schwarz.\r\n\r\n18:57:29:11  18:57:32:15\r\nL'Autrichien reste au contact, avant\r\n         son erreur fatale.\r\n\r\n18:57:32:18  18:57:37:00\r\n    L'\u00e9quipe de Suisse exulte.\r\n\r\n18:57:37:04  18:57:41:14\r\n Elle est championne olympique par\r\n              \u00e9quipe.\r\n\r\n18:57:45:03  18:57:47:08\r\n -On a tous fait l'effort de bien\r\n              skier.\r\n\r\n18:57:47:11  18:57:51:22\r\n     On est rest\u00e9 tranquille.\r\n\r\n18:57:52:20  18:57:57:08\r\nC'est une \u00e9quipe qui est derri\u00e8re,\r\n   c'est une m\u00e9daille d'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:57:58:17  18:58:02:00\r\n  -La Suisse d\u00e9cid\u00e9ment la bonne\r\n    habitude de se parer d'or\r\n\r\n18:58:02:04  18:58:05:06\r\n    chaque fois qu'une nouvelle\r\n       discipline appara\u00eet.\r\n\r\n18:58:05:10  18:58:09:20\r\n  Cette \u00e9quipe en est la nouvelle\r\n              preuve.\r\n\r\n18:58:11:11  18:58:14:19\r\nCerise sur le g\u00e2teau, Wendy Holdener\r\n              devient\r\n\r\n18:58:14:23  18:58:19:07\r\nla skieuse la plus m\u00e9daill\u00e9e de ces\r\n               jeux.\r\n\r\n18:58:19:09  18:58:22:04\r\nLa 7\u00e8me m\u00e9daille suisse en ski alpin,\r\n      le bilan est r\u00e9jouissant.\r\n\r\n18:58:26:10  18:58:30:10\r\n      -C'est un super bilan.\r\n\r\n18:58:30:13  18:58:34:23\r\n  On r\u00e9p\u00e8te ce qu'il y a eu \u00e0 St.\r\n              Moritz.\r\n\r\n18:58:35:15  18:58:40:00\r\n    O.DOMINIK: C'est une jeune\r\n           g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n18:58:40:04  18:58:42:07\r\n      -Tous sont tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n18:58:42:11  18:58:46:21\r\n         On va les revoir.\r\n\r\n18:58:48:00  18:58:52:12\r\n    O.DOMINIK: On a parl\u00e9 des 5\r\n           fantastiques.\r\n\r\n18:58:53:07  18:58:57:13\r\n   L'histoire ne retient que la\r\n            m\u00e9daille.\r\n\r\n18:58:57:15  18:59:04:17\r\n R.Zenhausern leur a rendu hommage\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n18:59:04:19  18:59:11:11\r\n      Les athl\u00e8tes au complet\r\n\r\n18:59:11:12  18:59:18:17\r\n        avaient rendez-vous\r\ndans le studio de la Maison Suisse.\r\n\r\n18:59:18:19  18:59:22:08\r\n        Un peu \u00e0 l'\u00e9troit\r\n  pour nos champions olympiques.\r\n\r\n18:59:28:19  18:59:31:21\r\n  J.NICOLET: Il y a foule sur le\r\n        studio de la RTS.\r\n\r\n18:59:32:01  18:59:35:00\r\n  Les m\u00e9daill\u00e9s d'or au complet.\r\n\r\n18:59:35:04  18:59:39:11\r\n        Honneur aux dames.\r\n\r\n18:59:39:14  18:59:43:09\r\nTroisi\u00e8me m\u00e9daille pour vous Wendy\r\n            Holdener.\r\n\r\n18:59:43:12  18:59:47:23\r\n        -C'est fantastique.\r\n\r\n18:59:48:08  18:59:50:18\r\nLa meilleure fin de jeux olympiques\r\n             pour moi.\r\n\r\n18:59:50:22  18:59:55:09\r\n     Pour l'\u00e9quipe \u00e9galement.\r\n\r\n18:59:57:18  19:00:00:22\r\n   J.NICOLET: Denise Feierabend,\r\n   premi\u00e8re m\u00e9daille olympique,\r\n\r\n19:00:01:02  19:00:05:11\r\n          vous r\u00e9alisez ?\r\n\r\n19:00:06:11  19:00:10:07\r\n    -Je pense qu'avec le temps\r\n\r\n19:00:10:11  19:00:13:19\r\n   on r\u00e9alisera ce qu'on a fait.\r\n\r\n19:00:13:23  19:00:18:10\r\n    Aujourd'hui nous avons bien\r\n            fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:00:22:04  19:00:25:23\r\nJ.NICOLET: Daniel, on dit que le ski\r\n          est individuel,\r\n\r\n19:00:26:03  19:00:29:17\r\n  cette m\u00e9daille la m\u00eame valeur ?\r\n\r\n19:00:29:21  19:00:34:08\r\n   -C'est une valeur diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:00:35:06  19:00:39:18\r\nC'est des \u00e9motions, en \u00e9quipe, qu'on\r\n         peut pas comparer.\r\n\r\n19:00:39:22  19:00:42:19\r\n         C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:00:42:23  19:00:45:10\r\n   Ce soir on a tous la banane.\r\n\r\n19:00:45:13  19:00:50:00\r\n       On va bien s'amuser.\r\n\r\n19:00:53:02  19:00:56:20\r\n J.NICOLET: Luca, vous vous \u00eates \r\nd\u00e9crit comme le coupeur de citron.\r\n\r\n19:00:57:00  19:01:00:17\r\n  Vous \u00eates champion du monde de\r\n             combin\u00e9.\r\n\r\n19:01:00:21  19:01:03:21\r\n    Comment vous l'avez v\u00e9cu ?\r\n\r\n19:01:04:01  19:01:07:08\r\n      Vous \u00e9tiez rempla\u00e7ant.\r\n\r\n19:01:07:11  19:01:11:21\r\n        -C'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:01:16:19  19:01:20:01\r\n  C'\u00e9tait beau de voir au d\u00e9part\r\n   comment \u00e7a se passe avec les\r\n\r\n19:01:20:05  19:01:22:08\r\n           entra\u00eeneurs.\r\n\r\n19:01:22:11  19:01:26:21\r\n  J'ai v\u00e9cu \u00e7a d'un autre angle.\r\n\r\n19:01:33:18  19:01:37:06\r\n J.NICOLET: Ramon, votre deuxi\u00e8me\r\n    m\u00e9daille, c'est un r\u00eave ?\r\n\r\n19:01:37:10  19:01:41:08\r\n    -Ce soir c'est incroyable.\r\n\r\n19:01:41:11  19:01:44:10\r\n  Je savais que c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n19:01:44:13  19:01:47:12\r\n      On a une super \u00e9quipe.\r\n\r\n19:01:47:16  19:01:52:02\r\n      J'ai pas os\u00e9 y penser.\r\n\r\n19:01:53:08  19:01:57:20\r\n    J.NICOLET: Apr\u00e8s le slalom,\r\n\r\n19:01:58:06  19:02:02:18\r\nvous aviez dit que vous ne pouviez\r\n        pas faire la f\u00eate.\r\n\r\n19:02:05:17  19:02:09:02\r\n   Ils avaient tous dits qu'ils\r\n voulaient f\u00eater en buvant du vin\r\n\r\n19:02:09:06  19:02:11:09\r\n              rouge.\r\n\r\n19:02:11:12  19:02:13:15\r\nJe suis all\u00e9 chercher du vin rouge.\r\n\r\n19:02:13:19  19:02:17:17\r\n    J'esp\u00e8re que \u00e7a va passer.\r\n\r\n19:02:17:21  19:02:20:20\r\n   Pour vous c'est le moment de\r\n            c\u00e9l\u00e9brer.\r\n\r\n19:02:21:00  19:02:23:21\r\n   Des jeux olympiques fabuleux.\r\n\r\n19:02:24:01  19:02:28:11\r\n         Faisant la f\u00eate.\r\n\r\n19:02:30:04  19:02:33:23\r\n O.DOMINIK: Les vignerons vaudois\r\n   risquent de vous en vouloir.\r\n\r\n19:02:34:03  19:02:37:03\r\n  On va parler de Wendy Holdener.\r\n\r\n19:02:37:07  19:02:41:17\r\n    Trois m\u00e9dailles pour elle.\r\n\r\n19:02:42:13  19:02:45:22\r\n    Elle a un grand potentiel.\r\n\r\n19:02:46:02  19:02:49:07\r\n     H.ANSERMOZ: Oui, \u00e9norme.\r\n\r\n19:02:49:11  19:02:53:19\r\n      Elle g\u00e8re la pression.\r\n\r\n19:02:53:23  19:02:56:19\r\n         Elle nous \u00e9tonne.\r\n\r\n19:02:56:23  19:03:01:10\r\n    O.DOMINIK: Elle est jeune.\r\n\r\n19:03:01:20  19:03:06:08\r\n  C'est le pilier de l'\u00e9quipe de\r\n  Suisse en termes de palmar\u00e8s.\r\n\r\n19:03:06:11  19:03:10:22\r\n  H.ANSERMOZ: Il n'y a pas photo.\r\n\r\n19:03:14:04  19:03:18:01\r\n Les r\u00e9sultats de Michelle Gisin et\r\ndes autres jeunes, c'est aussi gr\u00e2ce\r\n\r\n19:03:18:05  19:03:20:08\r\n              \u00e0 elle.\r\n\r\n19:03:20:11  19:03:22:14\r\n \u00c7a a permis aux autres d'\u00e9clore.\r\n\r\n19:03:22:18  19:03:27:05\r\n         C'est la leader.\r\n\r\n19:03:27:09  19:03:31:18\r\n    O.DOMINIK: Le parall\u00e8le est\r\n     saisissant avec Lara Gut.\r\n\r\n19:03:32:23  19:03:37:11\r\nElle est aussi arriv\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t mais\r\n        semble \u00eatre maudite.\r\n\r\n19:03:40:11  19:03:43:09\r\n H.ANSERMOZ: Encore une quatri\u00e8me\r\n              place.\r\n\r\n19:03:43:12  19:03:47:23\r\n  Elle a de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:03:51:23  19:03:54:04\r\nPar contre, elle va devoir attendre.\r\n\r\n19:03:54:08  19:03:58:12\r\n         C'est difficile.\r\n\r\n19:03:58:16  19:04:03:02\r\nElle a besoin que sa carri\u00e8re soit\r\n            reconnue.\r\n\r\n19:04:07:04  19:04:11:16\r\n   O.DOMINIK: Elle \u00e9choue juste\r\n      derri\u00e8re une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:04:14:04  19:04:18:15\r\n   Michelle Gisin cr\u00e9e un autre\r\n             exploit.\r\n\r\n19:04:20:02  19:04:24:14\r\nQuatre ans apr\u00e8s sa soeur, elle est\r\n    m\u00e9daill\u00e9e d'or en combin\u00e9.\r\n\r\n19:04:26:17  19:04:31:05\r\n  Sa personnalit\u00e9 est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:04:33:16  19:04:37:07\r\n H.ANSERMOZ: Oui, elle est tout le\r\n temps avec les autres, elle fait\r\n\r\n19:04:37:11  19:04:39:13\r\n        parti de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:04:39:17  19:04:41:20\r\n Elle est d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:04:42:00  19:04:44:16\r\n  Mais elle adore \u00eatre en \u00e9quipe.\r\n\r\n19:04:44:20  19:04:49:07\r\n          Elle appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:04:49:12  19:04:54:00\r\nO.DOMINIK: Elle a des pieds en or.\r\n\r\n19:04:54:11  19:04:58:17\r\n H.ANSERMOZ: Oui, elle revenue en\r\n             vitesse.\r\n\r\n19:04:58:21  19:05:03:07\r\n Elle a un talent incroyable, elle\r\n              glisse.\r\n\r\n19:05:04:22  19:05:08:13\r\nElle avait fait de la vitesse quand\r\n  elle avait 15 ans, puis s'\u00e9tait\r\n\r\n19:05:08:17  19:05:13:04\r\n              bless\u00e9.\r\n           Elle revenue.\r\n\r\n19:05:17:00  19:05:20:04\r\nElle reprend la vitesse, elle a un\r\n      bon toucher de neige.\r\n\r\n19:05:20:08  19:05:24:15\r\n        Tout est possible.\r\n\r\n19:05:29:11  19:05:33:23\r\nO.DOMINIK: Toucher de neige, on peut\r\n faire le parall\u00e8le avec Beat Feuz.\r\n\r\n19:05:37:08  19:05:40:19\r\n  Il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les \r\n blessures mais il a eu un r\u00f4le de\r\n\r\n19:05:40:23  19:05:43:03\r\n   d\u00e9tonateur pour le ski alpin.\r\n\r\n19:05:43:07  19:05:47:16\r\nH.ANSERMOZ: Oui, on doit beaucoup de\r\n       m\u00e9dailles \u00e0 Beat Feuz.\r\n\r\n19:05:48:08  19:05:52:15\r\n    Qui sont venues apr\u00e8s lui.\r\n\r\n19:05:52:19  19:05:57:06\r\n  Plus le temps passe, plus c'est\r\n            difficile.\r\n\r\n19:05:57:21  19:06:02:10\r\n Il avait beaucoup de pression, on\r\n           l'attendait.\r\n\r\n19:06:02:22  19:06:06:08\r\n En tant que champion du monde, ce\r\n   n'\u00e9tait pas facile pour lui.\r\n\r\n19:06:06:11  19:06:10:22\r\n    Mais il a r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:06:22:03  19:06:25:21\r\nO.DOMINIK: Si on parle de vitesse,\r\nc'est l'arbre qui cache la for\u00eat \u00e0\r\n\r\n19:06:26:01  19:06:28:13\r\n             31 ans ?\r\n\r\n19:06:28:17  19:06:33:04\r\nH.ANSERMOZ: Oui, mais un bel arbre.\r\n\r\n19:06:35:07  19:06:39:18\r\n   La Suisse devrait avoir plus\r\n     d'athl\u00e8tes en descente.\r\n\r\n19:06:45:01  19:06:49:13\r\n  Aux jeux olympiques, comme avec\r\n  Carlo Janka, personne n'est l\u00e0.\r\n\r\n19:06:50:18  19:06:55:06\r\n  Il faudra faire du travail pour\r\n     construire des gagnants.\r\n\r\n19:06:58:06  19:07:01:17\r\n   O.DOMINIK: Quand on prend les\r\n disciplines techniques, la Suisse\r\n\r\n19:07:01:21  19:07:04:00\r\n       est tr\u00e8s bien dot\u00e9e.\r\n\r\n19:07:04:04  19:07:08:13\r\n  Ramon Zenhaeusern a le talent.\r\n\r\n19:07:17:14  19:07:22:03\r\nSeulement son papa et Didier Plaschy\r\n         croyaient en lui.\r\n\r\n19:07:25:10  19:07:29:21\r\n H.ANSERMOZ: Oui, et il a fait de\r\n       tr\u00e8s bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:07:33:13  19:07:38:01\r\nOn voit o\u00f9 il est arriv\u00e9 maintenant.\r\n\r\n19:07:41:15  19:07:45:11\r\nO.DOMINIK: Il ne faut pas abandonner\r\n  quand on est jeune m\u00eame si on ne\r\n\r\n19:07:45:14  19:07:49:07\r\n    correspond pas aux crit\u00e8res\r\n            standards.\r\n\r\n19:07:49:11  19:07:53:17\r\nH.ANSERMOZ: On ne peut pas tous \u00eatre\r\n        dans le m\u00eame moule.\r\n\r\n19:07:53:21  19:07:58:08\r\nIl faut aller jusqu'au bout de son\r\n              r\u00eave.\r\n\r\n19:08:02:08  19:08:06:19\r\nO.DOMINIK: Calgary, \u00e0 l'\u00e9poque, 11\r\n            m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:08:06:23  19:08:10:20\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9poque de Vreni Schneider.\r\n\r\n19:08:11:00  19:08:15:11\r\n   On peut tracer un parall\u00e8le ?\r\n\r\n19:08:17:10  19:08:21:22\r\nH.ANSERMOZ: On a Beat Feuz, Lara Gut\r\n         et Wendy Holdener,\r\n\r\n19:08:27:11  19:08:32:00\r\n  \u00e0 l'\u00e9poque il y en avait plus.\r\n\r\n19:08:34:21  19:08:39:10\r\nO.DOMINIK: C'est difficile \u00e0 g\u00e9rer,\r\n         l'\u00e9tat d'esprit ?\r\n\r\n19:08:43:08  19:08:47:20\r\nH.ANSERMOZ: \u00c0 l'\u00e9poque, il y avait\r\n          des rivalit\u00e9s.\r\n\r\n19:08:49:18  19:08:53:02\r\nMaintenant, il n'y a pas de rivalit\u00e9\r\n      dans la m\u00eame discipline.\r\n\r\n19:08:53:06  19:08:55:09\r\n            C'est bien.\r\n\r\n19:08:55:12  19:08:59:22\r\n    O.DOMINIK: Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:01:22  19:09:06:11\r\n  Vous revenez quand vous voulez.\r\n\r\n19:09:11:11  19:09:12:12\r\n   On va passer au ski nordique.\r\n\r\n19:09:14:03  19:09:15:21\r\n    O.DOMINIK: En ski nordique,\r\n\r\n19:09:15:23  19:09:17:20\r\n        D.Cologna esp\u00e9rait\r\n d\u00e9crocher une 2\u00e8me m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:09:17:21  19:09:19:11\r\n Mais le 50 km se refuse au Grison\r\n\r\n19:09:19:12  19:09:28:05\r\n  qui pour une fois n'a pas connu\r\n     de probl\u00e8me de mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:09:28:09  19:09:31:13\r\n   \u2015Pas de regrets pour Cologna.\r\n\r\n19:09:31:17  19:09:36:03\r\nIl doit se contenter de la neuvi\u00e8me\r\n              place.\r\n\r\n19:09:48:22  19:09:53:10\r\n      Le vainqueur, Niskanen.\r\n\r\n19:09:54:15  19:09:59:03\r\n      Bolshunov est deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:10:01:02  19:10:05:00\r\n  Les Norv\u00e9giens doivent s'avouer\r\n   battus, Sundby et cinqui\u00e8me.\r\n\r\n19:10:05:04  19:10:09:13\r\n    Larkov compl\u00e8te le podium.\r\n\r\n19:10:11:07  19:10:13:19\r\n   D'autres ont eu de la peine.\r\n\r\n19:10:14:19  19:10:16:21\r\n    O.DOMINIK: En ski nordique,\r\n\r\n19:10:16:23  19:10:19:05\r\n       la Suisse va rentrer\r\n avec au moins une m\u00e9daille d'or,\r\n\r\n19:10:19:07  19:10:20:18\r\n        celle de D.Cologna \r\n       en 15 km style libre.\r\n\r\n19:10:20:20  19:10:22:19\r\n      4 dipl\u00f4mes olympiques,\r\n    peut-\u00eatre un de plus demain\r\n\r\n19:10:22:21  19:10:25:17\r\n      pour N.von Siebenthal \r\n     sur le 30 km Mass start.\r\n\r\n19:10:25:19  19:10:38:14\r\n  Voici l'analyse des temps forts\r\n        de cette quinzaine.\r\n\r\n19:10:38:18  19:10:43:03\r\n J-M.ROSSIER: On est un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:10:46:05  19:10:49:14\r\n  Dario Cologna n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \r\n  terminer les jeux olympiques en\r\n\r\n19:10:49:18  19:10:51:21\r\n            apoth\u00e9ose.\r\n\r\n19:10:52:01  19:10:56:11\r\n   Il \u00e9tait bless\u00e9 il y a un an.\r\n\r\n19:10:58:23  19:11:03:11\r\nEn arrivant ici, c'est d\u00e9j\u00e0 bien un\r\n           tel r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:11:09:10  19:11:12:22\r\nOn ne peut pas ne pas se satisfaire\r\n     des r\u00e9sultats d'ensemble.\r\n\r\n19:11:13:02  19:11:17:12\r\n   D.HEDIGER: Le bilan est bon.\r\n\r\n19:11:17:17  19:11:22:06\r\n Il n'est pas exceptionnel mais il\r\n           est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:11:24:23  19:11:29:11\r\nIl y a eu une quatri\u00e8me place et une\r\n           sixi\u00e8me place.\r\n\r\n19:11:35:03  19:11:39:15\r\n   \u00c9videmment, le bilan est bon.\r\n\r\n19:11:42:06  19:11:45:20\r\n Il y a un travail de fond qui a \r\nremis les f\u00e9minines sur l'avant de\r\n\r\n19:11:46:00  19:11:50:11\r\n            la sc\u00e8ne.\r\n     Il y a aussi des jeunes.\r\n\r\n19:11:51:09  19:11:54:17\r\n  J-M.ROSSIER: Il y avait trois \r\n Romands dans l'\u00e9quipe de skis de\r\n\r\n19:11:54:21  19:11:59:08\r\n               fond.\r\n\r\n19:12:06:22  19:12:11:11\r\n  D.HEDIGER: Ils ont atteint leur\r\n             objectif.\r\n\r\n19:12:31:11  19:12:34:19\r\n B.SCHWARZ: Il y a eu des mauvais\r\n              jours.\r\n\r\n19:12:34:23  19:12:39:10\r\n   Il y a encore course demain.\r\n\r\n19:12:40:13  19:12:45:01\r\n       Le 30 km Mass start.\r\n\r\n19:12:55:20  19:12:59:17\r\nD.HEDIGER: Nathalie navigue entre la\r\n sixi\u00e8me et la dixi\u00e8me place, c'est\r\n\r\n19:12:59:21  19:13:03:06\r\nce qu'on peut lui souhaiter demain.\r\n    Il y a de la place pour des\r\n\r\n19:13:03:10  19:13:07:20\r\n            surprises.\r\n\r\n19:13:18:03  19:13:20:11\r\n  J-M.ROSSIER: Rendez-vous demain\r\n              matin.\r\n\r\n19:13:22:09  19:13:24:06\r\nO.DOMINIK: En patinage de vitesse,\r\nla Suisse termine remarquablement,\r\n\r\n19:13:24:08  19:13:26:17\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Livio Wenger et ses points\r\n dans les sprints interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:13:26:19  19:13:40:08\r\n      Il se classe quatri\u00e8me.\r\n\r\n19:13:40:11  19:13:44:20\r\n   -Le Lucernois a opt\u00e9 pour une\r\n         strat\u00e9gie claire.\r\n\r\n19:13:50:03  19:13:54:14\r\n    Sa tactique a \u00e9t\u00e9 payante, \r\n   Wenger a engrang\u00e9 les points.\r\n\r\n19:13:55:22  19:14:00:11\r\nLe patinage de vitesse ressemble au\r\n   cyclisme, le peloton est l\u00e0.\r\n\r\n19:14:05:18  19:14:10:07\r\n  Les trois premiers sur la ligne\r\nd'arriv\u00e9e re\u00e7oivent plus de points.\r\n\r\n19:14:15:09  19:14:19:09\r\n  C'est un Cor\u00e9en qui a remport\u00e9\r\n            l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:14:19:12  19:14:20:14\r\n   La Belgique a eu une premi\u00e8re\r\n             m\u00e9daille.\r\n\r\n19:14:21:14  19:14:24:15\r\n  O.DOMINIK: En curling, les USA\r\n\r\n19:14:24:17  19:14:26:21\r\n       ont cr\u00e9\u00e9 une surprise\r\nlors de la finale face aux Su\u00e9dois.\r\n\r\n19:14:26:23  19:14:29:06\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n ils remportent le titre olympique\r\n\r\n19:14:29:08  19:14:31:09\r\n        apr\u00e8s avoir domin\u00e9\r\n     les num\u00e9ros un mondiaux.\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:33:09\r\n        Profitant des rat\u00e9s\r\n        du su\u00e9dois N.Edin,\r\n\r\n19:14:33:11  19:14:36:10\r\n    les Am\u00e9ricains ont r\u00e9ussi\r\nun coup de 5 \u00e0 la fin du 7\u00e8me end.\r\n\r\n19:14:36:11  19:14:39:08\r\n         Score final 10-7.\r\n\r\n19:14:39:10  19:14:41:18\r\n   Edin fait une jolie pirouette\r\n\r\n19:14:41:20  19:14:44:19\r\navant de lancer sa derni\u00e8re pierre,\r\n       acceptant sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:14:44:22  19:14:47:03\r\n       Une sacr\u00e9e surprise!\r\n\r\n19:14:49:06  19:14:53:01\r\n O.DOMINIK: On retiendra surtout la\r\n3\u00e8me place de l'\u00e9quipe du CC Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:14:53:03  19:14:54:19\r\n        Apr\u00e8s leur victoire\r\n\r\n19:14:54:21  19:15:01:04\r\n       dans la petite finale,\r\nils ont re\u00e7u leur m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:15:01:06  19:15:04:03\r\n    Ils \u00e9taient tout \u00e0 l'heure\r\n       \u00e0 la Maison Suisse.\r\n\r\n19:15:04:05  19:15:15:05\r\n Une \u00e9quipe compos\u00e9e de 5 joueurs\r\n   dont D.Maerki le rempla\u00e7ant.\r\n\r\n19:15:15:09  19:15:17:10\r\n    M.GISCLON: Voici l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:15:17:13  19:15:20:11\r\n              Bravo.\r\n\r\n19:15:20:14  19:15:25:01\r\n    Vous nous avez fait vibrer.\r\n\r\n19:15:30:13  19:15:35:02\r\n  Beno\u00eet, la nuit \u00e9tait longue ?\r\n\r\n19:15:41:19  19:15:46:08\r\n          B.SCHWARZ: Oui.\r\n\r\n19:15:47:16  19:15:51:17\r\n P.DE CRUZ: La m\u00e9daille est belle.\r\n\r\n19:15:51:21  19:15:55:00\r\nOn va r\u00e9aliser quand on va rentrer.\r\n\r\n19:15:55:04  19:15:59:14\r\nOn va faire la f\u00eate avec nos amis.\r\n\r\n19:16:00:04  19:16:04:15\r\n       M.GISCLON: Valentin ?\r\n\r\n19:16:09:09  19:16:11:15\r\nV.TANNER: On ne se rend pas encore\r\n             compte.\r\n\r\n19:16:11:19  19:16:21:01\r\n      M.GISCLON: Dominique ?\r\n\r\n19:16:29:08  19:16:33:20\r\nD.MAERKI: C'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:16:39:19  19:16:42:23\r\nM.GISCLON: Vous avez des regrets ?\r\n\r\n19:16:43:03  19:16:45:09\r\n          B.SCHWARZ: Non.\r\n\r\n19:16:45:12  19:16:49:23\r\n        C'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:16:50:11  19:16:54:23\r\n       On a battu le Canada.\r\n\r\n19:16:55:09  19:16:59:20\r\nC'est les plus beaux jours de notre\r\n               vie.\r\n\r\n19:17:04:12  19:17:09:01\r\nM.GISCLON: Claudio, vous allez vous\r\n     tourner vers autre chose.\r\n\r\n19:17:14:13  19:17:19:03\r\n           C.PAETZ: Oui.\r\n\r\n19:17:28:14  19:17:33:02\r\nM.GISCLON: Que va-t-il se passer ?\r\n\r\n19:17:38:23  19:17:43:11\r\n    -On va profiter du moment.\r\n\r\n19:17:48:15  19:17:53:04\r\n         M.GISCLON: Merci.\r\n             Et bravo.\r\n\r\n19:17:55:18  19:17:56:23\r\n     O.DOMINIK: Aux JO, le bob\r\n\r\n19:18:00:20  19:18:03:14\r\n        est habituellement\r\n  une valeur s\u00fbre pour la Suisse.\r\n\r\n19:18:03:16  19:18:06:15\r\n R.Peter et son \u00e9quipage devront \r\n combler un \u00e9cart de 31 centi\u00e8mes\r\n\r\n19:18:06:17  19:18:10:19\r\nla nuit prochaine pour une m\u00e9daille\r\n    de bronze au bob \u00e0 quatre.\r\n\r\n19:18:10:21  19:18:13:00\r\n           Le bob suisse\r\n   est pour l'instant cinqui\u00e8me.\r\n\r\n19:18:20:20  19:18:24:19\r\n-Voici la faute qu'il ne fallait pas\r\n     commettre pour Rico Peter.\r\n\r\n19:18:24:23  19:18:27:02\r\n      Cinq dixi\u00e8mes d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:18:27:06  19:18:31:03\r\n             Dommage.\r\n\r\n19:18:31:07  19:18:35:17\r\nLes Suisses avaient \u00e9t\u00e9 performants\r\n        aux qualifications.\r\n\r\n19:18:37:06  19:18:41:17\r\n \u00c7a s'est mieux pass\u00e9 en deuxi\u00e8me\r\n manche, avec le deuxi\u00e8me chrono.\r\n\r\n19:18:43:15  19:18:48:04\r\n Rico Peter et ses co\u00e9quipiers qui\r\n           ont cravach\u00e9.\r\n\r\n19:18:50:09  19:18:54:21\r\n  Le premier \u00e9quipage suisse est\r\n     actuellement cinqui\u00e8me.\r\n\r\n19:19:01:08  19:19:05:19\r\n   Un \u00e9quipage cor\u00e9en a soulev\u00e9\r\n         l'enthousiasme.\r\n\r\n19:19:07:02  19:19:11:13\r\n     Le favori tient son rang,\r\n           l'Allemagne.\r\n\r\n19:19:16:17  19:19:18:18\r\nFriedrich est d\u00e9j\u00e0 m\u00e9daille d'or du\r\n          du bob \u00e0 deux.\r\n\r\n19:19:18:20  19:19:20:23\r\n   O.DOMINIK: Si vous souhaitez\r\n     revoir des comp\u00e9titions,\r\n\r\n19:19:21:01  19:19:23:17\r\n  vous avez l'embarras du choix \r\n  via nos applications RTSsport.\r\n\r\n19:19:24:21  19:19:26:19\r\n    O.DOMINIK: Vous connaissez\r\n\r\n19:19:26:21  19:19:29:22\r\n  la devise propos\u00e9e en 1894 \u00e0 la\r\n Sorbonne par Pierre de Coubertin.\r\n\r\n19:19:30:00  19:19:32:12\r\n            Elle colle\r\n   \u00e0 la comp\u00e9tition de Big Air,\r\n\r\n19:19:32:14  19:19:35:07\r\n         pour la 1\u00e8re fois\r\n       discipline olympique.\r\n\r\n19:19:35:09  19:19:38:18\r\n  Les Suisses ont d\u00fb se contenter\r\n      des places d'honneurs.\r\n\r\n19:19:52:21  19:19:57:10\r\n        -C'est un Canadien.\r\n\r\n19:19:59:23  19:20:04:11\r\n  Il s'appelle Sebastien Toutant.\r\n\r\n19:20:08:17  19:20:13:06\r\n  Il a assur\u00e9 sa victoire avec un\r\n         score de 174, 25.\r\n\r\n19:20:14:22  19:20:18:19\r\n     Voici son meilleur saut.\r\n\r\n19:20:18:23  19:20:23:09\r\n     Il lui a offert le titre.\r\n\r\n19:20:25:20  19:20:29:10\r\n  Frustr\u00e9 par sa onzi\u00e8me place en\r\n slopestyle, il a trouv\u00e9 une belle\r\n\r\n19:20:29:13  19:20:33:18\r\n             revanche.\r\n\r\n19:20:33:22  19:20:36:02\r\n         Son compatriote\r\n      Max Parrot s'est rat\u00e9.\r\n\r\n19:20:36:06  19:20:40:15\r\n         Il est neuvi\u00e8me.\r\n\r\n19:20:45:19  19:20:50:07\r\nJonas Boesiger n'a r\u00e9ussi qu'un seul\r\n         de ces trois runs.\r\n\r\n19:20:51:00  19:20:55:09\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 fort en qualification,\r\n          c'est dommage.\r\n\r\n19:20:55:12  19:20:59:22\r\n   Un joli sourire pour Michael\r\n            Schaerer.\r\n\r\n19:21:01:14  19:21:04:23\r\nIl r\u00e9ussit sa meilleure performance\r\n       en terminant sixi\u00e8me.\r\n\r\n19:21:06:02  19:21:08:14\r\n    O.DOMINIK: Avant de passer\r\n     au tableau des m\u00e9daille,\r\n\r\n19:21:08:16  19:21:11:08\r\nun moment solennel avec le drapeau\r\n\r\n19:21:11:10  19:21:14:00\r\n       et l'hymne olympique \r\n      qui a r\u00e9sonn\u00e9 en Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:21:14:02  19:21:17:07\r\nLa premi\u00e8re m\u00e9daille pour la Russie\r\n     sous banni\u00e8re olympique.\r\n\r\n19:21:17:09  19:21:20:07\r\n  Les 5 anneaux pour A.Zagitova, \r\n championne de patinage artistique\r\n\r\n19:21:20:09  19:21:23:13\r\n   \u00e0 15 ans, la 2\u00e8me plus jeune\r\n patineuse jamais titr\u00e9e aux Jeux.\r\n\r\n19:21:33:15  19:21:36:07\r\nO.DOMINIK: Apr\u00e8s 98 des 102 \u00e9preuves,\r\n\r\n19:21:36:09  19:21:40:07\r\n            la Norv\u00e8ge\r\n   repousse encore les limites.\r\n\r\n19:21:40:09  19:21:44:11\r\n  Le nouveau record des m\u00e9dailles\r\n       est d\u00e9sormais de 38.\r\n\r\n19:21:44:12  19:21:48:11\r\n  La Suisse est \u00e0 la 7\u00e8me place,\r\n        avec 15 m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:21:48:13  19:21:50:15\r\n   Record de Calgary 1988 \u00e9gal\u00e9.\r\n\r\n19:21:50:17  19:21:52:16\r\n    Elle passe devant la France\r\n\r\n19:21:52:18  19:21:55:14\r\n  qui \u00e9gale son record de Sotchi\r\n          il y a 4 ans.\r\n\r\n19:21:56:17  19:22:01:03\r\n O.DOMINIK: Et voici le programme\r\ndes derni\u00e8res \u00e9preuves olympiques.\r\n\r\n19:22:01:05  19:22:11:06\r\n       4 finales \u00e0 proposer.\r\n\r\n19:22:22:08  19:22:25:03\r\n La c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture \u00e0 suivre.\r\n\r\n19:22:25:05  19:22:29:22\r\nJe vous retrouve avec plaisir \u00e0 18h45\r\n  demain avec notamment la pr\u00e9sence\r\n\r\n19:22:30:00  19:22:36:08\r\n           de M.Gremaud,\r\n m\u00e9daill\u00e9e d'argent en slopestyle.\r\n\r\n19:22:36:10  19:22:46:00\r\n   On se quitte avec les images\r\n   des Suisses m\u00e9daill\u00e9s d'or.\r\n\r\n19:22:46:02  19:22:49:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-24T18:50:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662323", "durationSec": 299, "title": "SKAL 240218 ITW TEAM MAISON SUISSE", "excerpt": "Itw des membres de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de ski alpin, \u00e0 savoir Wendy Holdener, Denise Feierabend, Ramon Zenhaeusern, Daniel Yule et Luca Aerni suite \u00e0 leur victoire lors de la course par \u00e9quipes ou team event comptant pour les Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662380", "durationSec": 17, "title": "AUCJ 240218 HELEN GALMARINI", "excerpt": "Helen Galmarini a f\u00e9licit\u00e9 en langue des signes son fils, le snowboardeur susise Nevin Galmarini, pour sa victoire lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le en snowboard comptant pour les Jeux olympiques d'hiver de Pyengchang 2018.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LANGUE DES SIGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662381", "durationSec": 50, "title": "AUJO 240118 FEUZ ILLUSTR", "excerpt": "Victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a remport\u00e9 la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devance l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. Les Suisses Michael Schaerer et Jonas Boesiger obtiennent respectivement les 6e et 8e places. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques."}, {"internalArchiveId": "AA1802662382", "durationSec": 49, "title": "AUJO 240118 GUT ILLUSTR", "excerpt": "Au terme des 2 premi\u00e8res manches, le bob suisse constitu\u00e9 par Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Friedli et Michael Kuonen occupe la 5e place provisoire du concours de bob \u00e0 quatre messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802662383", "durationSec": 82, "title": "AUJO 240218 BIG AIR", "excerpt": "Moments forts clip en musique des m\u00e9dailles de la journ\u00e9e obtenues par la Suisse lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1675497"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662384", "durationSec": 62, "title": "AUJO 240218 BOB A QUATRE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale des USA, qui a battu la Su\u00e8de lors de la finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "BOB \u00c0 QUATRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662385", "durationSec": 36, "title": "AUJO 240218 CALGARY", "excerpt": "Itw des membres de l'\u00e9quipe nationale de Suisse suite \u00e0 leur 3e place obtenue lors du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802662386", "durationSec": 60, "title": "AUJO 240218 CLIP DE FIN ok", "excerpt": "Itw de Daniel Hediger, consultant RTS Sport, \u00e0 propos du bilan des Suisses lors des \u00e9preuves de ski nordique aux Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662387", "durationSec": 24, "title": "AUJO 240218 CURL USA CHAMPION", "excerpt": "La patineuse russe Alina Zagitova a obtenu la 1\u00e8re m\u00e9daille d'or pour l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie en remportant le titre en patinage artistique dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. C'est l'hymne olympique qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 lors de la c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "CURLING", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662388", "durationSec": 34, "title": "AUJO 240218 GEN DEB PLUS IM DU JOUR ok", "excerpt": "Le patineur suisse Livio Wenger a obtenu la 4e place en patinage de vitesse cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La course a vu la victoire du Cor\u00e9en Seung-Hoon Lee devant le Belge Bart Swigns et le N\u00e9erlandais Koen Verweij."}, {"internalArchiveId": "AA1802662389", "durationSec": 48, "title": "AUJO 240218 GISIN ILLUSTR", "excerpt": "Itw du snowboardeur suisse Nevin Galmarini qui \u00e9voque sa carri\u00e8re en snowboard ainsi que la relations avec sa m\u00e8re, qui est sourde muette."}, {"internalArchiveId": "AA1802662390", "durationSec": 33, "title": "AUJO 240218 HOLDENER ILLUSTR", "excerpt": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Le Suisse Dario Cologna obtient la 9e place."}, {"internalArchiveId": "AA1802662391", "durationSec": 164, "title": "AUJO 240218 ITW CURLING", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieurs et skieuses Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener. C'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9preuve de team event \u00e9tait organis\u00e9e lors des Jeux olympiques d'hiver. Itw de Wendy Holdener et de Ramon Zenhaeusern suite \u00e0 leur victoire.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662392", "durationSec": 153, "title": "AUJO 240218 ITW HEDIGER ROSSIER", "excerpt": "Victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowobard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver. Itw d'Ester Ledecka et de la snowboardeuse suisse Julie Zogg suite \u00e0 sa 7e place lors de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662393", "durationSec": 79, "title": "AUJO 240218 ITW N GALMARINI ok"}, {"internalArchiveId": "AA1802662394", "durationSec": 26, "title": "AUJO 240218 OAR MEDAILLE", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "DAMES", "M\u00c9DAILLE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662395", "durationSec": 56, "title": "AUJO 240218 PAVI MASS START", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "PATINAGE DE VITESSE"], "sequenceIds": ["1676231"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662396", "durationSec": 197, "title": "AUJO 240218 PORTRAIT GALMARINI", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GALMARINI, NEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662397", "durationSec": 52, "title": "AUJO 240218 SKNO 50KM", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "sequenceIds": ["1675495"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662398", "durationSec": 52, "title": "AUJO 240218 SNOW COURSE GALMARINI"}, {"internalArchiveId": "AA1802662399", "durationSec": 38, "title": "AUJO 240218 SOMMAIRE"}, {"internalArchiveId": "AA1802662400", "durationSec": 106, "title": "AUJO 240218 TEAM EVENT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "MIXTE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON", "HOLDENER, WENDY", "YULE, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662401", "durationSec": 87, "title": "AUJO 240218 VICTOIRE LEDECKA", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662402", "durationSec": 50, "title": "AUJO 240218 ZEHNHAUSERN ILLUSTR"}, {"internalArchiveId": "AA1804673252", "durationSec": 644, "title": "JOMA 240218 BOB A 4 RUN 2 BEST COURT"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804675790", "summary": "Pyeongchang : arriv\u00e9e de Dario Cologna, skieur nordique suisse.\nExtraits course et arriv\u00e9e victorieuse d'Iivo Niskanen, skieur nordique finlandais.\nPodium constitu\u00e9 d'Iivo Niskanen, entour\u00e9 d'Alexander Bolshunov et Andrey Larkov, skieurs nordiques de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie.", "id": "1675495", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1804675792", "summary": "Pyeongchang : dans aire d'arriv\u00e9e, podium constitu\u00e9 de S\u00e9bastien Toutant, snowboardeur canadien, entour\u00e9 de Kyle Mack, snowboardeur am\u00e9ricaine, et Billy Morgan, snowboardeur britannique.\nRun de S\u00e9bastien Toutant.\nRun de Jonas Boesiger, snowboardeur suisse, qui chute \u00e0 la r\u00e9ception de son saut.", "id": "1675497", "visualThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1805676518", "summary": "Pyeongchang : finale de patinage de vitesse messieurs cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start, avec victoire de Seung-Hoon Lee, patineur cor\u00e9en, devant Bart Swings, patineur belge, Koen Verweij, patineur n\u00e9erlandais, et 4e place pour Livio Wenger, patineur suisse.", "id": "1676231", "visualThemes": ["PATINAGE DE VITESSE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}], "program": {"href": "/programs/4835", "id": "4835", "name": "Au coeur des Jeux"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727057", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036291", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620607", "internalArchiveId": "AA1708620748", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au Japon, un coiffeur qui d\u00e9coiffe", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Portrait de Kiyoshi Matsumura, un jeune coiffeur sourd dont le salon repr\u00e9sente un des lieux de rencontres de la communaut\u00e9 malentendante de Kyoto au Japon.", "durationSec": 1800, "genres": ["Sourds et malentendants"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9362370", "imageURL": "http://www.rts.ch/9362359.image", "thematicGeographicals": ["KYOTO"], "thematicThemes": ["COIFFEUR", "SOURD", "PORTRAIT"], "alternativeTitle": ["Signes", "Au Japon, un coiffeur qui d\u00e9coiffe", "Signes", "Au Japon, un coiffeur qui d\u00e9coiffe", "Signes", "Au Japon, un coiffeur qui d\u00e9coiffe", "Au Japon, un sourd qui d\u00e9coiffe", "Au Japon, un sourd qui d\u00e9coiffe"], "alternativeSummary": ["Au Japon, un coiffeur qui d\u00e9coiffe", "Signes vous invite \u00e0 la d\u00e9couverte des sourds du Japon. A Kyoto, le jeune sourd Kiyoshi tient un salon de coiffure qui repr\u00e9sente un des lieux de rencontres de la communaut\u00e9 sourde. Kiyoshi, fier de sa r\u00e9ussite, est une exception dans ce pays, o\u00f9 la culture sourde peine \u00e0 trouver sa place.", "Au Japon, un coiffeur qui d\u00e9coiffe", "Signes vous invite \u00e0 la d\u00e9couverte des sourds du Japon. A Kyoto, le jeune sourd Kiyoshi tient un salon de coiffure qui repr\u00e9sente un des lieux de rencontres de la communaut\u00e9 sourde. Kiyoshi, fier de sa r\u00e9ussite, est une exception dans ce pays, o\u00f9 la culture sourde peine \u00e0 trouver sa place.", "Au Japon, un coiffeur qui d\u00e9coiffe", "Signes vous invite \u00e0 la d\u00e9couverte des sourds du Japon. A Kyoto, le jeune sourd Kiyoshi tient un salon de coiffure qui repr\u00e9sente un des lieux de rencontres de la communaut\u00e9 sourde. Kiyoshi, fier de sa r\u00e9ussite, est une exception dans ce pays, o\u00f9 la culture sourde peine \u00e0 trouver sa place.", "Une fois n\u2019est pas coutume, SIGNES vous invite \u00e0 la d\u00e9couverte des sourds du Japon. A Kyoto, l'ancienne capitale imp\u00e9riale, le jeune sourd Kiyoshi tient un salon de coiffure qui repr\u00e9sente un des lieux de rencontre de la communaut\u00e9 sourde. Si beaucoup de clients sont entendants, les sourds se sentent un peu comme \u00e0 la maison avec Kiyoshi, qui fait virevolter ses ciseaux tout en signant. A 40 ans, mari\u00e9, ayant deux enfants, Kiyoshi est heureux et fier de sa r\u00e9ussite. Pourtant il est une exception dans ce pays o\u00f9 la culture sourde peine \u00e0 trouver sa place.\nUn reportage de Maria Nicollier et Patrick L\u00e9ger, pr\u00e9sent\u00e9 par David Raboud.", "Une fois n\u2019est pas coutume, SIGNES vous invite \u00e0 la d\u00e9couverte des sourds du Japon. A Kyoto, l'ancienne capitale imp\u00e9riale, le jeune sourd Kiyoshi tient un salon de coiffure qui repr\u00e9sente un des lieux de rencontre de la communaut\u00e9 sourde. Si beaucoup de clients sont entendants, les sourds se sentent un peu comme \u00e0 la maison avec Kiyoshi, qui fait virevolter ses ciseaux tout en signant. A 40 ans, mari\u00e9, ayant deux enfants, Kiyoshi est heureux et fier de sa r\u00e9ussite. Pourtant il est une exception dans ce pays o\u00f9 la culture sourde peine \u00e0 trouver sa place.\nUn reportage de Maria Nicollier et Patrick L\u00e9ger, pr\u00e9sent\u00e9 par David Raboud."], "variantIds": ["ece-9253551", "ece-9293035", "ece-9253133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-12T14:09:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033350\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:01 > 0:01:01) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:01:37) [98%] : \r\nNous sommes au Japon, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Kyoto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:40) [100%] : \r\nL'ancienne capitale imp\u00e9riale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:42 > 0:01:44) [85%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que signe sera en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:45 > 0:01:46) [85%] : \r\nNous allons d\u00e9couvrir ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:39 > 0:02:51) [93%] : \r\nIl existe diff\u00e9rents endroits o\u00f9 la communaut\u00e9 des sourds de Kyoto, M. se rencontrer pour discuter et pour partager de bons moments, l'autre ces endroits sort de l'ordinaire, il s'agit de salons de coiffure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:04 > 0:03:07) [96%] : \r\nNous sommes dans le Sud-Est de la ville proche des montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:09 > 0:03:14) [91%] : \r\nC'est ici que se trouve le salon de coiffure, dirig\u00e9e par Kiyoshi coiffeur s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:17 > 0:03:18) [80%] : \r\nIl a 15 employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:56 > 0:03:58) [86%] : \r\nEst ce que tu es heureux dans ta profession de coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:03) [99%] : \r\nJe trouve que c'est un tr\u00e8s beau m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:06 > 0:04:08) [96%] : \r\nPourquoi as-tu choisi ce m\u00e9tier de coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:13) [100%] : \r\nJ'ai choisi le m\u00e9tier de coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:16) [93%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:20) [95%] : \r\nJ'ai fait une rencontre avec un sourd qui est devenu coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:25) [91%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par l'attitude de ce sourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:04:31) [96%] : \r\nEn le regardant, je me suis dit que m\u00eame sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:35 > 0:04:39) [97%] : \r\nJe me suis dit que je pourrais moi aussi essayer de faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:43 > 0:04:47) [88%] : \r\nEst ce que tu dirige l'ensemble du salon, les contes et les autres coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:52 > 0:04:54) [98%] : \r\nC'est moi qui g\u00e8re cette entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:04:59) [86%] : \r\nEn tant que patron, je g\u00e8re de salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:06) [96%] : \r\nIl y a bien s\u00fbr des aspects difficiles dans cette gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:06 > 0:05:08) [100%] : \r\nMais j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:10 > 0:05:11) [100%] : \r\nC'\u00e9tait mon r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:12 > 0:05:13) [98%] : \r\nEt c'est tr\u00e8s gratifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:19 > 0:05:20) [84%] : \r\nTu communiques comment avec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:23 > 0:05:23) [99%] : \r\nAu d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:27) [95%] : \r\nLa communication avec les coll\u00e8gues \u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:29 > 0:05:32) [98%] : \r\nMais petit \u00e0 petit et je leur ai demand\u00e9 de parler plus lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:33 > 0:05:34) [100%] : \r\nJe leur ai demand\u00e9 aussi qu'ils \u00e9crivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:35 > 0:05:36) [85%] : \r\nIls ont appris quelques signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:37 > 0:05:39) [97%] : \r\nTout le monde a chang\u00e9 son attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:45) [66%] : \r\nAs-tu engager des coiffeur sourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:50 > 0:05:51) [94%] : \r\nLorsque j'ai des clients sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:52 > 0:05:54) [95%] : \r\nJe me d\u00e9brouille seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:55 > 0:05:57) [94%] : \r\nJ'ai tout de suite un bon contact avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:59 > 0:06:02) [83%] : \r\nL'approche avec les clients tentant est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:03 > 0:06:04) [83%] : \r\nMais j'accepte les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:05 > 0:06:08) [89%] : \r\nEt bien s\u00fbr ses clients sont entendons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:08 > 0:06:09) [99%] : \r\nEt moi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:10 > 0:06:12) [98%] : \r\nC'est plus difficile et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:12 > 0:06:16) [99%] : \r\nJ'ai besoin d'une \u00e9quipe entendantes pour surmonter les difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:17 > 0:06:19) [99%] : \r\nLe travail d'\u00e9quipe est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:38 > 0:06:43) [86%] : \r\nJe fais la barbe non non tu raccourcis un peu et ce que je peux te raccourcir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:47) [86%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s de cette longueur et l\u00e9g\u00e8rement vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:51 > 0:06:54) [90%] : \r\nOuais, tu mets un peu de gel \u00e0 la fin, oui, oui, un peu de gel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:14 > 0:07:16) [89%] : \r\nPourquoi est-ce que tu viens de faire coiffer ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:19 > 0:07:21) [99%] : \r\nIci, \u00e7a fait du bien de pouvoir communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:07:25) [97%] : \r\nDans un salon avec des entendants, tout le monde parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:29) [97%] : \r\nMoi aussi j'ai envie de parler, mais je peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:30 > 0:07:31) [91%] : \r\nAlors, non merci, \u00e7a m'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:34 > 0:07:38) [92%] : \r\nTu pr\u00e9f\u00e8res donc clairement venir ici plut\u00f4t que d'aller chez un coiffeur entendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:41 > 0:07:42) [92%] : \r\nAh oui, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:07:50) [90%] : \r\nDonc un salon avec les entendants, je ne peux pas communiquer, je reste l\u00e0, les mains dans les poches, c'est pour \u00e7a que ici c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:15 > 0:08:16) [100%] : \r\nSi je suis honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:17 > 0:08:20) [84%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e9rerais coiff\u00e9 uniquement des sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:21 > 0:08:22) [93%] : \r\nCe serait parfait pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:23 > 0:08:24) [92%] : \r\nMais en tant que commer\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:25 > 0:08:27) [96%] : \r\nJe sers toute la client\u00e8le de mani\u00e8re \u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:30 > 0:08:32) [98%] : \r\nJe pense que c'est indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:03 > 0:09:05) [89%] : \r\nVous \u00eates heureuse que votre fils soit devenu coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:06 > 0:09:08) [96%] : \r\nMais y a-t-il des moments difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:10 > 0:09:20) [81%] : \r\nIl y a non moi ce camp fils m'a dit : quoi \u00eatre sourd n'est pas un malheur radar, c'est tellement plus difficile, on est au coton et autres est coul\u00e9, il m'a dit cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:25 > 0:09:37) [83%] : \r\nManu Tissier Renaud malgr\u00e9 vous dans la vie quotidienne, il ne ressent pas beaucoup de difficult\u00e9s, mais on craint une des th\u00e9ories Marseille et ses amis se rassemble autour de lui pour l'aider, c'est cool et maintenant, cela me rend tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:41 > 0:09:44) [90%] : \r\nDans votre famille, comment est-ce que vous communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:45 > 0:10:02) [81%] : \r\nEt non quand m\u00eame \u00e0 la maison ce BT, je connais plein de petits tout j'\u00e9crivais des mots \u00e0 craint ce poteau dans la car frigo un j'ai coll\u00e9 tous ces postes sur les objets correspondant, et je lui ai appris les mots de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:06 > 0:10:09) [93%] : \r\nAvez-vous appris la donc des signes pour communiquer avec votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:09 > 0:10:15) [89%] : \r\nMais ah non, non, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, il n'avait pas le droit d'utiliser la langue des signes \u00e0 Kyoto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:17 > 0:10:19) [99%] : \r\nIl n'y avait aucune langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:21 > 0:10:25) [87%] : \r\nC'est cela, il a appris la langue des signes, d\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 au coll\u00e8ge sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:29 > 0:10:35) [91%] : \r\nPendant son enfance, il y avait une certaine m\u00e9thode pour lire sur les l\u00e8vres, que j'ai apprise donc et je lui ai transmise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:37 > 0:10:38) [99%] : \r\nAvec votre fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:38 > 0:10:41) [93%] : \r\nAvez-vous v\u00e9cu des situations difficiles, \u00e0 cause de sa surdit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:43 > 0:11:37) [83%] : \r\nIl y a un an, non j'adore aussi est un petit, il n'y avait aucun souci de communication pour les sourds, ah non, il y avait le Fax par exemple on entier \u00e7a \u00e9colo que 7 ans quand m\u00eame y aller sur les Tonga Henri mais je r\u00e9fl\u00e9chissais souvent au futur et quand il serait adultes dans la soci\u00e9t\u00e9, second ben \u00e9tait au lit maintenant et et puis, il a \u00e9t\u00e9 un coll\u00e8ge sp\u00e9cial de la pr\u00e9fecture de Okayama Okayama Ken, donc on et pendant cette p\u00e9riode, il a appris la langue des signes pour recel su \u00e0 pas, il n'a alors utilis\u00e9 que cette langue-l\u00e0, il a arr\u00eat\u00e9 de parler et cela m'a beaucoup marqu\u00e9 de mots, mais quand il a commenc\u00e9 son travail ici avec des entendants, il s'est remis \u00e0 parler et j'\u00e9tais heureuse qu'il utilise sa voix \u00e0 nouveau noir ou laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:39 > 0:11:43) [95%] : \r\n\u00e0 votre avis, c'est important que votre fils conserve la langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:45 > 0:11:52) [95%] : \r\nOui, je pense que c'est quelque chose d'indispensable, c'est un lien avec la personnalit\u00e9 du coup je pense que c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:01) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue ici bonjour, il fait vraiment chaud, oui c'est vrai, merci d'\u00eatre venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:01 > 0:12:03) [90%] : \r\nJe suis heureuse de te rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:31 > 0:12:33) [92%] : \r\nLa femme assise derri\u00e8re moi, c'est Hitomi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:35 > 0:12:37) [96%] : \r\nElle travaille pour l'association des sourds de Kyoto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:40 > 0:12:42) [97%] : \r\nSon r\u00f4le est de conseiller les sourds dans leur vie quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:43 > 0:12:47) [96%] : \r\nElle va m'accompagner et nous faire d\u00e9couvrir cette association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:56 > 0:12:58) [88%] : \r\nC'est par l\u00e0, par l\u00e0, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:17 > 0:13:18) [98%] : \r\nLe trajet est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:20 > 0:13:21) [88%] : \r\nIl nous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:24 > 0:13:24) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:28 > 0:13:33) [94%] : \r\nEn Suisse, il y a des trains qui monte en montagne, \u00e7a monte beaucoup et la vue est superbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:33 > 0:13:36) [92%] : \r\nOui, l'air et l'altitude, c'est diff\u00e9rent d'ici, on y respire diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:38 > 0:13:45) [93%] : \r\nAh oui, et les habits qui vous colle \u00e0 la peau, il fait humide quand on arrive au Japon, en avion, \u00e7a fait une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:06 > 0:14:07) [99%] : \r\nC'est ici que je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:08 > 0:14:10) [96%] : \r\nC'est l'association des sourds de Kyoto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:35 > 0:14:38) [96%] : \r\nJe vais lui rendre visite avec un interpr\u00e8te, \u00e9coutez ce qu'il a \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:41 > 0:14:43) [93%] : \r\nIl est important qu'ils se rendent \u00e0 l'h\u00f4pital tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:49 > 0:14:51) [99%] : \r\nPourquoi les sourds ont-ils besoin de vos conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:55 > 0:14:58) [98%] : \r\nLes gens viennent \u00e0 moi parce qu'ils ne savent pas toujours se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:59 > 0:15:00) [99%] : \r\nM\u00eame s'il y a un interpr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:02 > 0:15:04) [99%] : \r\nIl y a des situations que les sourds ne peuvent pas g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:05 > 0:15:07) [98%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'ils viennent chercher de l'aide ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:12 > 0:15:13) [81%] : \r\nEst ce que les vivent bien Kyoto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:18 > 0:15:19) [86%] : \r\nJe pense que ses propres \u00e0 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:21 > 0:15:23) [99%] : \r\nIl y a des gens qui arrivent \u00e0 vivre pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:24 > 0:15:27) [100%] : \r\nMais il y en a aussi qui ont des difficult\u00e9s dans leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:30 > 0:15:31) [100%] : \r\nNotre association des sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:32 > 0:15:34) [86%] : \r\nCompte environ 630 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:37 > 0:15:40) [94%] : \r\nMais tous ceux qui n'en font pas partie ne re\u00e7oivent pas nos informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:41 > 0:15:43) [94%] : \r\nEt ils doivent certainement avoir des difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:20 > 0:16:25) [75%] : \r\nUn cocon enfin une paroi sautoir aussi un tailleur venu non, ah non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:25 > 0:16:31) [94%] : \r\nCette association est destin\u00e9 d'abord aux personnes qui sont sourdes et qui parle en langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:31 > 0:16:34) [59%] : \r\nVraiment, si on a des remarques terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:34 > 0:16:42) [90%] : \r\nMais aussi aux sourds qui ne signent pas mais peuvent parler ou peuvent seulement \u00e9crire la chanson ou encore ceux qui peuvent parler et \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:42 > 0:16:46) [74%] : \r\nIl n'y a ici un mois je immense, allez-y voir, qui croyait bien mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:46 > 0:16:48) [96%] : \r\nOn aide ces personnes-l\u00e0 bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:48 > 0:16:51) [72%] : \r\nG\u00e9rard Klein qui aurait Stein oui on a, quant \u00e0 Gap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:51 > 0:16:55) [96%] : \r\nL'association propose aussi aux entendants de suivre des cours de langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:56 > 0:16:59) [79%] : \r\nQuand il Star et de son humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:59 > 0:17:08) [87%] : \r\nIl y a \u00e9galement des sourds qui viennent d'apprendre \u00e0 \u00e9crire l'op\u00e9ration enfin nous aidons les sourds avec des handicaps associ\u00e9s ici comme des personnes sourdes et mal- voyants sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:08 > 0:17:14) [61%] : \r\nQuentin Valentin non et Vicky donc une donc on une paroi un il hantait mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:47 > 0:17:55) [87%] : \r\nDans votre association, vous accueille \u00e9galement des sourds ayant dit handicaps associ\u00e9s, est ce que \u00e7a pose des probl\u00e8mes avec la communaut\u00e9 des sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:59 > 0:18:03) [65%] : \r\nMathieu chauve contenu allumant \u00e0 Paris et \u00e7a qui mon image \u00e7a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:03 > 0:18:07) [98%] : \r\nCe n'est pas forc\u00e9ment la question d'avoir un handicap associ\u00e9s \u00e0 la surdit\u00e9 ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:08 > 0:18:11) [65%] : \r\nJe Wade ce qu'avait fait le cadeau quand votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:11 > 0:18:21) [92%] : \r\nLe plus important est que chacun puisse communiquer par des gestes ou avec la langue des signes, commen\u00e7ons demain ce qui est primordial et qu'ils puissent vivre tous en communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:21 > 0:18:24) [59%] : \r\nVous savez, \u00e0 son soutien, Hendaye, ce qu'on maintenant monter marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:26 > 0:18:30) [94%] : \r\nEst ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de cr\u00e9er cette association a-t-il fallu beaucoup se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:32 > 0:18:35) [74%] : \r\nIl y a entach\u00e9 la caract\u00e9rise le noir est un con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:35 > 0:18:38) [96%] : \r\nJ'ai entendu que cela avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:39 > 0:18:40) [66%] : \r\nEt on Dionnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:40 > 0:19:02) [91%] : \r\nCette association a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a 40 ans Thurnherr mais d\u00e9j\u00e0 10 ans auparavant quelques sourd avait mis sur pied un petit bureau, jusque-l\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 entend donc ne connaissait pas les personnes sourdes et n'avait aucune information concernant la langue des signes sur on m'a racont\u00e9 que tout le monde avait d\u00fb rassembler ses forces pour cr\u00e9er cette association.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:02 > 0:19:03) [75%] : \r\nPhoto : Tati, auquel cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:33 > 0:19:36) [89%] : \r\nAujourd'hui est ce que les sources sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans le monde des entendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:40 > 0:19:43) [99%] : \r\nJe ne sais pas si les sourds peuvent s'int\u00e9grer dans la communaut\u00e9 entendantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:44 > 0:19:46) [98%] : \r\nJe pense que chacun est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:46 > 0:19:51) [94%] : \r\nMais si les entendants apprenait la langue des signes, la communication serait plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:51 > 0:19:56) [86%] : \r\nSi la soci\u00e9t\u00e9 entendantes faisait cet effort, les sourds pourraient s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:59 > 0:20:02) [90%] : \r\nAutrefois, vous \u00e9tiez bien int\u00e9gr\u00e9 dans le monde des entendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:08 > 0:20:11) [100%] : \r\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:12 > 0:20:14) [91%] : \r\nJe suis all\u00e9 dans une \u00e9cole sp\u00e9ciale pour sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:16 > 0:20:21) [94%] : \r\nEt pendant cette p\u00e9riode-l\u00e0, j'ai communiqu\u00e9 avec la langue des signes, je pouvais vivre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:26 > 0:20:29) [96%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9cole postobligatoire je suis all\u00e9 dans une \u00e9cole normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:30 > 0:20:30) [98%] : \r\nEt l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:31 > 0:20:33) [94%] : \r\nTout le monde autour de moi, entendaient et s'amuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:34 > 0:20:35) [99%] : \r\nJe ne comprenais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:39 > 0:20:43) [93%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 de mettre un appareil auditif, mais il y avait \u00e9norm\u00e9ment de bruit parasite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:43 > 0:20:44) [80%] : \r\nAlors je l'enlever toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:49 > 0:20:52) [87%] : \r\nEt puis, heureusement, mes amis, entendant m'ont beaucoup aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:52 > 0:20:54) [92%] : \r\nIl prenait des notes des cours pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:55 > 0:20:57) [99%] : \r\nJ'ai pu participer un peu aux conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:00 > 0:21:05) [91%] : \r\nSi je regarde en arri\u00e8re, \u00e0 l'\u00c9cole Sp\u00e9ciale je pouvais communiquer en langue des signes, tout allait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:06 > 0:21:08) [95%] : \r\nMais je me demandais toujours si c'\u00e9tait une bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:23 > 0:21:25) [92%] : \r\nLa langue des signes est maintenant reconnue officiellement au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:26 > 0:21:28) [95%] : \r\nLa situation est-elle satisfaisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:29 > 0:21:31) [96%] : \r\nOui, a-t-il encore d'autres combats \u00e0 mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:33 > 0:21:35) [86%] : \r\nMoi, dans mon accent \u00e0 l'immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:36 > 0:21:38) [98%] : \r\nIl y a encore du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:38 > 0:21:43) [62%] : \r\nBah, Oliver bon mais qui re\u00e7oit les magistrats cadors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:43 > 0:21:49) [95%] : \r\nLa langue des signes est inscrite dans la Constitution, mais ce n'est pas pour cette raison qu'elle se r\u00e9pand dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:49 > 0:21:52) [73%] : \r\nToto \u00e0 un niveau non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:52 > 0:22:01) [89%] : \r\n\u00e7a non, par cons\u00e9quent, chaque Distri, chaque ville, chaque pr\u00e9fecture tente, \u00e0 son \u00e9chelle, d'instaurer des r\u00e8gles pour promouvoir la langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:02 > 0:22:05) [74%] : \r\nChez moi, \u00e0 Guingamp idiot dans d'autorit\u00e9 dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:05 > 0:22:09) [95%] : \r\nDans environ une centaine de villes diff\u00e9rentes mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:09 > 0:22:14) [61%] : \r\nNon, qui des non je sais pas, va c\u00f4t\u00e9 tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:14 > 0:22:23) [90%] : \r\nL'objectif est que tout le pays reconnaissent la langue des signes, en tant que langue officielle vecteur et que la loi inscrite dans la Constitution soit appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:23 > 0:22:25) [79%] : \r\nCe alors Guingamp \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:25 > 0:22:27) [94%] : \r\nC'est pour cela que les personnes sourdes se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:27 > 0:22:31) [65%] : \r\nNon, c'est un terreau humain qui soit une allemand dans une p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:31 > 0:22:35) [93%] : \r\nElles se battent aussi pour que les sourds puissent travailler au m\u00eame titre que les entendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:35 > 0:22:37) [53%] : \r\nVoir, qu'il faut du ton azur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:37 > 0:22:41) [95%] : \r\nComme aussi aller \u00e0 l'universit\u00e9, au m\u00eame titre que les entendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:41 > 0:22:48) [86%] : \r\nUne aubaine qui aurait donc lui manquera pas et il y a encore beaucoup \u00e0 faire, un mois avant moi, le plus dur reste \u00e0 faire quand on monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:42 > 0:23:48) [83%] : \r\nMerci les amis, la temp\u00eate, faisons maintenant sant\u00e9 Sant\u00e9 et merci \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:58 > 0:24:00) [99%] : \r\nJ'ai 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:00 > 0:24:03) [90%] : \r\nL'a\u00een\u00e9 est une fille qui est en premi\u00e8re de l'\u00e9cole secondaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:04 > 0:24:06) [88%] : \r\nLe cadet est un gar\u00e7on qui est en 2\u00e8me, primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:10 > 0:24:12) [90%] : \r\nDans ta famille comment communiquer vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:14 > 0:24:16) [100%] : \r\nPour communiquer en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:16 > 0:24:18) [98%] : \r\nSi cela va lentement, on peut parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:19 > 0:24:22) [95%] : \r\nLa langue des signes, on l'utilise seulement pour des petites phrases comme bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:23 > 0:24:24) [71%] : \r\nC'est le repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:26 > 0:24:29) [90%] : \r\nSi c'est ce genre de mots faciles, on communique en langue d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:31 > 0:24:34) [82%] : \r\nAvec sa famille, aimerais-tu communiqu\u00e9 totalement en langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:39 > 0:24:40) [99%] : \r\nQuand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:41 > 0:24:44) [96%] : \r\nOn m'a dit que je ne devais pas parler en langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:47 > 0:24:49) [99%] : \r\nPendant longtemps, je n'ai pas pu signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:53 > 0:24:56) [84%] : \r\nAinsi, on m'a toujours dit Dora lisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:56 > 0:24:58) [99%] : \r\nD'utiliser la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:59 > 0:25:01) [93%] : \r\nJ'ai grandi avec l'obligation d'or Aliz\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:03 > 0:25:04) [95%] : \r\nAujourd'hui les 2 me vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:05 > 0:25:07) [82%] : \r\nLa langue des signes et la parole, mais vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:09 > 0:25:11) [91%] : \r\nUtiliser les 2 me convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:32 > 0:26:34) [99%] : \r\nPourquoi est-ce important pour toi d'aller r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:37 > 0:26:40) [98%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 la p\u00eache quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:41 > 0:26:42) [94%] : \r\nJe p\u00e9chais alors avec des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:45 > 0:26:47) [88%] : \r\nSi je continue \u00e0 p\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:47 > 0:26:49) [98%] : \r\nC'est parce que je travaille toujours avec du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:52 > 0:26:53) [98%] : \r\nJ'ai donc besoin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:53 > 0:26:54) [92%] : \r\nAutant pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:56 > 0:26:57) [100%] : \r\nMe d\u00e9tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:00 > 0:27:01) [100%] : \r\nD\u00e9compresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:04 > 0:27:06) [87%] : \r\nCette emp\u00eachant que je trouve ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:08 > 0:27:10) [91%] : \r\nCes montants de relaxation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:44 > 0:27:45) [100%] : \r\nDurant son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:46 > 0:27:49) [94%] : \r\nAs-tu rencontr\u00e9 des probl\u00e8mes \u00e0 cause de ta surdit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:52 > 0:27:53) [72%] : \r\nLa premi\u00e8re, difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:54 > 0:27:55) [82%] : \r\n\u00e9tait la discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:56 > 0:27:57) [99%] : \r\nEt la 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:58 > 0:27:58) [100%] : \r\nLe harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:00 > 0:28:03) [86%] : \r\nMais, enfant, j'\u00e9tais tr\u00e8s athl\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:04 > 0:28:05) [96%] : \r\nEt si emb\u00eatait je me bagarrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:07 > 0:28:09) [94%] : \r\nIl y a beaucoup de choses que j'ai pu r\u00e9soudre moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:10 > 0:28:13) [99%] : \r\nMais il y avait toujours la barri\u00e8re de la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:14 > 0:28:16) [99%] : \r\nEt c'\u00e9tait le plus grand obstacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:17 > 0:28:21) [94%] : \r\nCette barri\u00e8re de la langue mettez aussi de la distance entre mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:24 > 0:28:25) [92%] : \r\nEt cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:26 > 0:28:27) [80%] : \r\nMe rendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:32 > 0:28:33) [98%] : \r\nComment imagines-tu ton avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:37 > 0:28:38) [100%] : \r\nActuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:40 > 0:28:41) [99%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:41 > 0:28:42) [87%] : \r\n2 salons de coiffure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:44 > 0:28:47) [92%] : \r\nDans le futur, j'aimerais en ouvrir encore un, 2 ou 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:48 > 0:28:51) [96%] : \r\nJ'aimerais b\u00e2tir une entreprise dans laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:52 > 0:28:52) [98%] : \r\nTout le monde est heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:57 > 0:28:59) [98%] : \r\nPourquoi cette envie de cr\u00e9er d'autres salons de coiffure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:04 > 0:29:04) [99%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:05 > 0:29:07) [98%] : \r\nPour mon accomplissement personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:09 > 0:29:10) [100%] : \r\nPour mon \u00e9panouissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:11 > 0:29:14) [98%] : \r\nJ'ai besoin de travailler avec l'aide de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:16 > 0:29:18) [95%] : \r\nJe veux agrandir l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:18 > 0:29:20) [97%] : \r\nEt rassembler toutes les forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:22 > 0:29:25) [90%] : \r\nPour cela, je veux augmenter le nombre de salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:28 > 0:29:31) [99%] : \r\nC'est une mani\u00e8re de m'approcher de mon r\u00eave.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-24T13:24:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709623514", "title": "Japon montage Clean"}], "program": {"href": "/programs/97", "id": "97", "name": "Signes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LEGER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RABOUD, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "NICOLLIER, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "NICOLLIER, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Interprete", "name": "PREKEL, Mica\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Interprete", "name": "CHAPUIS, Martin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LEGER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709843", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033350", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661905", "internalArchiveId": "AA1802662216", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Snowboard messieurs et dames qualifications - slalom g\u00e9ant parall\u00e8le", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 7800, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:09:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653053", "durationSec": 17765, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732718", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086417", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661941", "internalArchiveId": "AA1802662252", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Ski alpin \u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse devance l'Autriche et la Norv\u00e8ge. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieurs et skieuses Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener. C'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9preuve de team event \u00e9tait organis\u00e9e lors des Jeux olympiques d'hiver.", "durationSec": 8292, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9dition d'un team event ou \u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes lors des Jeux olympiques d'hiver.", "Victoire de Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener lors du team event ou \u00e9preuve par \u00e9quipes de ski alpin comptant pour les Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "Victoire de Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener lors du team event ou \u00e9preuve par \u00e9quipes de ski alpin comptant pour les Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL", "FEIERABEND, DENISE", "HOLDENER, WENDY"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:11:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653053", "durationSec": 17765, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de ski alpin, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe ou team event des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Les skieurs suisses Ramon Zenhaeusern, Wendy Holderner, Daniel Yule et Denise Feierabend deviennent les premiers champions olympique de l'histoire des Jeux en Team event.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662297", "durationSec": 58, "title": "JOEX 240218 SKI TEAM", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe de Hongrie lors des 8es de finale de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event de ski alpin lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieuses Wendy Holdener, Denise Feierabend et des skieurs Daniel Yul\u00e9 et Ramon Zenhaeusern tandis que la Hongrie \u00e9tait constitu\u00e9e de Szonja Hozmann, Mariann Mimi Maroty, Marton Kekesi et Dalibor Samsal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL", "FEIERABEND, DENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662299", "durationSec": 319, "title": "JOMA 240218 SKAL TEAM 1_8 SUI", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe d'Allemagne lors des quarts de finale de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event de ski alpin lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieuses Wendy Holdener, Denise Feierabend et des skieurs Daniel Yul\u00e9 et Ramon Zenhaeusern tandis que l'Allemagne \u00e9tait constitu\u00e9e de Lena Duerr, Marina Wallner, Alexander Schmd et Linus Strasser.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["FEIERABEND, DENISE", "HOLDENER, WENDY", "YULE, DANIEL", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662300", "durationSec": 323, "title": "JOMA 240218 SKAL TEAM EVENT 1_4 SUI", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 apr\u00e8s avoir battu en demi-finale la France puis en finale l'Autriche. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieurs et skieuses Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener. C'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9preuve de team event \u00e9tait organis\u00e9e lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["YULE, DANIEL", "FEIERABEND, DENISE", "ZENHAEUSERN, RAMON", "HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662308", "durationSec": 1790, "title": "JOMA 240218 SKAL TEAM EVENT 30", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de ski alpin a remport\u00e9 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 en battant l'Autriche. Les skieurs suisses Ramon Zenhaeusern, Wendy Holderner, Daniel Yule et Denise Feierabend deviennent les premiers champions olympique de l'histoire des Jeux en Team event.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FEIERABEND, DENISE", "YULE, DANIEL", "ZENHAEUSERN, RAMON", "HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662319", "durationSec": 106, "title": "MI TEAM EVENT OR_RTS000001406002", "excerpt": "Victoire de l''\u00e9quipe nationale de Suisse de ski alpin, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe ou team event des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 en battant l'Autriche. L'\u00e9quipe suisse \u00e9tait constitu\u00e9e de Ramon Zenhaeusern, Wendy Holderner, Daniel Yule et Denise Feierabend, qui deviennent ainsi les premiers champions olympique de l'histoire des Jeux en Team event.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662344", "durationSec": 484, "title": "JOAM 240218 SKAL TEAM EVENT 8", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieurs et skieuses Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener. C'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9preuve de team event \u00e9tait organis\u00e9e lors des Jeux olympiques d'hiver. Itw de Wendy Holdener et de Ramon Zenhaeusern suite \u00e0 leur victoire.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["FEIERABEND, DENISE", "YULE, DANIEL", "HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662400", "durationSec": 106, "title": "AUJO 240218 TEAM EVENT", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de ski alpin a remport\u00e9 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 en battant l'Autriche. Les skieurs suisses Ramon Zenhaeusern, Wendy Holderner, Daniel Yule et Denise Feierabend deviennent les premiers champions olympique de l'histoire des Jeux en Team event.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "MIXTE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON", "HOLDENER, WENDY", "YULE, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662414", "durationSec": 101, "title": "SO TEAM EVENT_RTS000001406160", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse devance l'Autriche et la Norv\u00e8ge. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieurs et skieuses Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener. C'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9preuve de team event \u00e9tait organis\u00e9e lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662424", "durationSec": 1403, "title": "JO SOIR 240218 GF SKI TEAM EVENT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["YULE, DANIEL", "FEIERABEND, DENISE", "HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804671565", "summary": "Pyeongchang, Centre alpin de Yongpyong, petite finale du team event entre les \u00e9quipes nationales de France et de Norv\u00e8ge :\nVictoire de Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise, contre Kristin Lysdahl, skieuse norv\u00e9gienne.\nVictoire de Sebastian Foss-Solevaag, skieur norv\u00e9gien, contre Alexis Pinturault, skieur fran\u00e7ais.\nVictoire d'Adeline Baud Mugnier, skieuse fran\u00e7aise, contre Nina Haver-Loeseth, skieuse norv\u00e9gienne.\nVictoire de Leif Kristian Nestvold-Haugen, skieur norv\u00e9gien, contre Cl\u00e9ment No\u00ebl, skieur fran\u00e7ais.", "id": "1671249", "visualThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MIXTE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA", "PINTURAULT, ALEXIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671566", "summary": "Pyeongchang, Centre alpin de Yongpyong, finale entre les \u00e9quipes nationale de Suisse et l'Autriche :\nVictoire de Katharina Lienseberger, skieuse autrichienne, contre Denise Feierabend, skieuse suisse.\nVictoire de Ramon Zenhaeusern, skieur suisse, contre Michael Matt, skieur autrichien.\nVictoire de Wendy Holdener, skieuse suisse, contre Katharina Gallhuber, skieuse autrichienne.\nVictoire de Daniel Yule, skieur suisse, suite \u00e0 \u00e9limination de Marco Schwarz, skieur autrichien.\nRamon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener se f\u00e9licitant suite \u00e0 leur victoire finale.", "id": "1671250", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MIXTE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL", "FEIERABEND, DENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671567", "summary": "Pyeongchang, Centre alpin de Yonpyong : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des mascottes \u00e0 Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener, skieurs et skieuses de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, devant \u00e9quipe d'Autriche et \u00e9quipe de Norv\u00e8ge.", "id": "1671251", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON", "FEIERABEND, DENISE", "YULE, DANIEL", "HOLDENER, WENDY"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732775", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZU086463", "position": "1"}}, {"id": "1732727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU086426", "position": "1"}}, {"id": "1732728", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086427", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661904", "internalArchiveId": "AA1802662215", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Snowboard messieurs - Finale Big Air", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a remport\u00e9 la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devance l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. Les Suisses Michael Schaerer et Jonas Boesiger obtiennent respectivement les 6e et 8e places. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques.", "durationSec": 6900, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "backgrounds": ["1\u00e8re finale de snowboard cat\u00e9gorie Big Air messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:09:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653053", "durationSec": 17765, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "excerpt": "Victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a remport\u00e9 la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devance l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. Les Suisses Michael Schaerer et Jonas Boesiger obtiennent respectivement les 6e et 8e places. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662383", "durationSec": 82, "title": "AUJO 240218 BIG AIR", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang, qui  a vu la victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant devant l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. big air (snowboard)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662418", "durationSec": 37, "title": "JO SOIR 240218 PC TOUTANT", "excerpt": "Victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a remport\u00e9 la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devance l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. Les Suisses Michael Schaerer et Jonas Boesiger obtiennent respectivement les 6e et 8e places. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques. big air (snowboard)", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BIG AIR (SNOWBOARD)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662425", "durationSec": 1184, "title": "JO SOIR 240218 GF BIG AIR", "excerpt": "2e run du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a obtenu la victoire en remportant la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques.", "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BIG AIR (SNOWBOARD)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662428", "durationSec": 121, "title": "JO SOIR 240218 BIG AIR TOUTANT 2E RUN", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BIG AIR (SNOWBOARD)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804673229", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 1 Billy Morgan, snowboardeur britannique.", "id": "1672928", "visualThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673230", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 1 Michael Schaerer, snowboardeur suisse.", "id": "1672929", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673238", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 1 S\u00e9bastien Toutant, snowboardeur canadien.", "id": "1672937", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673239", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 1 Kyle Mack, snowboardeur am\u00e9ricain.", "id": "1672938", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673240", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 1 Jonas Boesiger, snowboardeur suisse.", "id": "1672939", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673241", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 2 Billy Morgan, snowboardeur britannique.", "id": "1672940", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673242", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 2 Michael Schaerer, snowboardeur suisse.", "id": "1672941", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673243", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 2 S\u00e9bastien Toutant, snowboardeur canadien.", "id": "1672942", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673244", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 2 Kyle Mack, snowboardeur am\u00e9ricain.", "id": "1672943", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673246", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 2 Jonas Boesiger, snowboardeur suisse.", "id": "1672945", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673247", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 1 Billy Morgan, snowboardeur britannique.", "id": "1672946", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673248", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 3 Michael Schaerer, snowboardeur suisse.", "id": "1672947", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673249", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 3 S\u00e9bastien Toutant, snowboardeur canadien.", "id": "1672948", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673250", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 3 Kyle Mack, snowboardeur am\u00e9ricain.", "id": "1672949", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673254", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : Run 3 Jonas Boesiger, snowboardeur suisse.", "id": "1672953", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}, {"internalArchiveId": "AA1804673255", "summary": "Pyeongchang, Centre de saut \u00e0 ski d'Alpensia : podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des mascottes \u00e0 S\u00e9bastien Toutant, snowboardeur canadien, Kyle Mack, snowboardeur am\u00e9ricain, et Billy Morgan, snowboardeur britannique.", "id": "1672954", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732717", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086416", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661956", "internalArchiveId": "AA1802662267", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Highlights Jour 18 08H00", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:55:25Z", "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732741", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086439", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662064", "internalArchiveId": "AA1802662375", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Hockey sur glace messieurs petite finale R\u00e9publique tch\u00e8que - Canada", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 11400, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-20T14:11:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653057", "durationSec": 10794, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732819", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086504", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1641088", "internalArchiveId": "AA1711641349", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9ciale Quinoa, C\u00e9cilia Zapata", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "La journaliste culinaire Annick Jeanmairet pr\u00e9pare la recette de \"Quinoa saut\u00e9 \u00e0 la chinoise\" avec la cheffe cuisinier C\u00e9cilia Zapata.", "durationSec": 1500, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9362772", "imageURL": "http://www.rts.ch/9362761.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "CUISINIER"], "alternativeTitle": ["Les saisons de pique-assiette", "Sp\u00e9ciale Quinoa, C\u00e9cilia Zapata", "Les saisons de pique-assiette", "Sp\u00e9ciale Quinoa, C\u00e9cilia Zapata", "Sp\u00e9ciale Quinoa, C\u00e9cilia Zapata"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9ciale Quinoa, C\u00e9cilia Zapata", "Sp\u00e9ciale Quinoa, C\u00e9cilia Zapata"], "variantIds": ["ece-9253086", "ece-9253123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T11:29:22Z", "subTitles": ["00:00:10:01  00:00:12:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:25:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:27:10  00:00:30:11\r\n{\\an1}-Tiens, j'ai retrouv\u00e9 \u00e7a\r\ndans mon placard.\r\n\r\n00:00:30:15  00:00:32:23\r\n         -Du quinoa noir !\r\n          -Tu connais ?\r\n\r\n00:00:33:04  00:00:35:22\r\n             -Oui.\r\n-On fait du quinoa aujourd'hui ?\r\n\r\n00:00:36:03  00:00:39:17\r\n -Oui, et c'est une pro du quinoa\r\n       qui va le cuisiner !\r\n\r\n00:00:39:22  00:00:41:04\r\n           -Une pro ?\r\n\r\n00:00:41:09  00:00:44:02\r\n    -Oui, j'ai invit\u00e9\r\n une cheffe p\u00e9ruvienne !\r\n\r\n00:00:44:07  00:00:47:12\r\n     -Elle est tomb\u00e9e dedans\r\n    quand elle \u00e9tait petite ?\r\n\r\n00:00:47:17  00:00:49:21\r\n  -En tout cas, elle assure !\r\n\r\n00:00:50:02  00:00:52:14\r\n -Elle va utiliser mon quinoa ?\r\n\r\n00:00:52:19  00:00:54:03\r\n        -Il vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n00:00:54:08  00:00:55:20\r\n       -P\u00e9rou ou Bolivie.\r\n\r\n00:00:56:01  00:00:57:17\r\n      -Alors peut-\u00eatre pas,\r\n\r\n00:00:57:22  00:01:01:04\r\n car on va utiliser un quinoa d'ici.\r\n           -Suisse ?!\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:03:20\r\n       -Oui, 100 % helv\u00e9tique !\r\n\r\n00:01:04:01  00:01:06:12\r\n-Le quinoa, \u00e7a pousse en Suisse ?\r\n\r\n00:01:06:17  00:01:11:08\r\n  -Oui, les grains sont plus petits,\r\n      mais il para\u00eet qu'il est bon.\r\n\r\n00:01:11:12  00:01:13:16\r\n  -On va en faire un risotto ?\r\n\r\n00:01:13:21  00:01:18:07\r\n      -Ca, c'est le grand classique,\r\n       et justement, on va changer.\r\n\r\n00:01:18:11  00:01:22:18\r\nOn va le traiter comme du riz mais...\r\n          fa\u00e7on riz saut\u00e9 !\r\n\r\n00:01:31:10  00:01:34:19\r\n  C\u00e9cilia, je suis ravie\r\n    de vous accueillir.\r\n\r\n00:01:35:00  00:01:38:03\r\n    Je compte sur vous\r\n  pour tout nous raconter\r\n\r\n00:01:38:08  00:01:41:20\r\n     et pour nous donner\r\n tous vos trucs pour cuisiner\r\n\r\n00:01:42:01  00:01:44:11\r\n{\\an1}cette petite graine \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:48:21\r\n{\\an1}Vous \u00eates n\u00e9e \u00e0 Lima; vous\r\nle connaissez depuis le berceau ?\r\n\r\n00:01:49:02  00:01:50:16\r\n    -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:01:50:21  00:01:55:05\r\nMa grand-m\u00e8re donnait du quinoa\r\n  \u00e0 manger aux poussins.\r\n\r\n00:01:55:10  00:01:59:07\r\n{\\an1}-Elle nourrissait les poussins\r\navec du quinoa, mais vous,\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:02:19\r\nvous n'en mangiez pas ?\r\n           -Non, selon ma grand-m\u00e8re\r\n\r\n00:02:03:00  00:02:07:02\r\n   c'est tr\u00e8s bon pour les poussins.\r\n-Ca fait de bons poulets ?\r\n\r\n00:02:08:11  00:02:09:15\r\n                      -Exactement !\r\n\r\n00:02:09:20  00:02:13:23\r\n{\\an1}-L'origine du quinoa, c'est\r\nles Andes; c'est tr\u00e8s ancien.\r\n\r\n00:02:14:04  00:02:15:13\r\n{\\an1}7'000 ans, je crois.\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:18:15\r\nLes Incas l'appelaient\r\n la m\u00e8re des graines.\r\n\r\n00:02:18:20  00:02:24:20\r\n  -Oui, le quinoa est toujours\r\nl'aliment de base dans les Andes.\r\n\r\n00:02:25:01  00:02:28:07\r\n-Et dans le reste du pays ?\r\n            -Un peu moins,\r\n\r\n00:02:28:11  00:02:32:23\r\n{\\an3} parce qu'il y a beaucoup de demande\r\n            et \u00e7a devient tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:02:33:04  00:02:35:00\r\n{\\an3}              Avec les exportations,\r\n\r\n00:02:35:05  00:02:38:08\r\n dans le monde entier maintenant.\r\n-D'ailleurs,\r\n\r\n00:02:38:12  00:02:43:11\r\n{\\an1}ce ph\u00e9nom\u00e8ne a provoqu\u00e9\r\nun bouleversement des cultures.\r\n\r\n00:02:43:16  00:02:46:07\r\n    Le risque,\r\nc'est la culture intensive,\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:49:11\r\navec toutes les cons\u00e9quences\r\n    \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:02:49:15  00:02:52:05\r\n -Oui, surtout les pesticides.\r\n\r\n00:02:52:10  00:02:55:21\r\n      -L'explosion de la demande\r\n       a suscit\u00e9 des vocations.\r\n\r\n00:02:56:02  00:02:57:20\r\n      On s'est mis \u00e0 cultiver\r\n\r\n00:02:58:01  00:03:01:09\r\n{\\an1}du quinoa jusqu'en Suisse,\r\nvous en pensez quoi ?\r\n\r\n00:03:01:13  00:03:05:11\r\n  -Je pourrais \u00eatre jalouse,\r\nmais c'est tout le contraire !\r\n\r\n00:03:05:15  00:03:08:23\r\n       Je suis fi\u00e8re,\r\ncar le quinoa repr\u00e9sente le P\u00e9rou.\r\n\r\n00:03:09:04  00:03:12:06\r\n        Et le P\u00e9rou\r\nest sur les meilleures tables.\r\n\r\n00:03:12:11  00:03:17:20\r\n-Au P\u00e9rou, vous avez beaucoup int\u00e9gr\u00e9\r\n    d'aliments venus d'ailleurs,\r\n\r\n00:03:18:01  00:03:19:23\r\n       et l\u00e0, c'est l'inverse.\r\n\r\n00:03:20:04  00:03:24:20\r\n    Il a fait le voyage inverse\r\n    de celui des conquistadors,\r\n\r\n00:03:25:01  00:03:29:03\r\n{\\an1}qui ne s'y int\u00e9ressaient pas,\r\ncar ce n'est pas panifiable.\r\n\r\n00:03:29:08  00:03:30:12\r\n{\\an1}Pas de gluten !\r\n\r\n00:03:30:17  00:03:33:11\r\n       -Et maintenant,\r\n  c'est tout le contraire !\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:35:20\r\n{\\an1}Les gens demandent des produits\r\n\r\n00:03:36:01  00:03:38:21\r\n{\\an3}                        sans gluten,\r\n           et le quinoa, c'est top !\r\n\r\n00:03:39:02  00:03:42:18\r\n      -Depuis combien de temps \r\n      vous cuisinez le quinoa ?\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:02\r\n{\\an3}          -On va dire plut\u00f4t 2000...\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:47:15\r\n Parce que \u00e7a va avec le bio,\r\n\r\n00:03:47:20  00:03:51:16\r\n     et les grands chefs\r\n  se sont mis \u00e0 le cuisiner.\r\n\r\n00:03:51:21  00:03:54:23\r\n   -Donc il a acquis\r\nune stature gastronomique !\r\n\r\n00:03:55:04  00:03:56:09\r\n                             -Oui !\r\n\r\n00:03:56:13  00:03:58:10\r\n     -Et la recette alors ?\r\n\r\n00:03:58:14  00:04:00:12\r\n      -Eh bien, elle arrive !\r\n\r\n00:04:00:17  00:04:03:16\r\n On va d\u00e9couvrir\r\nle fameux quinoa suisse !\r\n\r\n00:04:03:21  00:04:05:03\r\n                      -Il est l\u00e0.\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:09:03\r\n{\\an5}                 Et pour comparer,\r\n   j'ai amen\u00e9 le quinoa de chez moi.\r\n\r\n00:04:09:08  00:04:11:21\r\n{\\an1}-Celui-l\u00e0 est p\u00e9ruvien.\r\n\r\n00:04:12:02  00:04:15:07\r\n         Ce qui frappe,\r\n  c'est la taille des grains !\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:07\r\nLe suisse est plus petit.\r\n        -Et plus fonc\u00e9.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:22:06\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a a\r\nune influence sur le go\u00fbt ?\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:23:15\r\n                        -Non !\r\n\r\n00:04:23:20  00:04:28:00\r\n{\\an1}-Donc le quinoa noir ou rouge,\r\nc'est pareil que le blanc.\r\n\r\n00:04:28:05  00:04:30:09\r\n{\\an3}         -C'est pareil, mais il faut\r\n\r\n00:04:30:13  00:04:32:23\r\n   le cuire plus longtemps.\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:35:09\r\n -La taille d\u00e9pend de la vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:39:10\r\n   Le d\u00e9fi pour les producteurs\r\n   suisses, c'\u00e9tait de trouver\r\n\r\n00:04:39:14  00:04:42:07\r\n     la vari\u00e9t\u00e9\r\nadapt\u00e9e \u00e0 notre climat.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:46:04\r\n{\\an1}On la mange comme une c\u00e9r\u00e9ale,\r\nmais c'est une plante.\r\n\r\n00:04:46:09  00:04:49:21\r\n   -De la m\u00eame famille\r\nque les betteraves et les \u00e9pinards.\r\n\r\n00:04:50:02  00:04:52:00\r\n      -Les ch\u00e9nopodiac\u00e9es.\r\n\r\n00:04:52:05  00:04:54:11\r\n       -Exactement, bravo !\r\n\r\n00:04:54:16  00:04:56:17\r\n{\\an1}La premi\u00e8re parcelle a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:04:56:22  00:04:58:03\r\n   plant\u00e9e en 2013.\r\n\r\n00:04:58:08  00:05:01:19\r\nIl y avait six producteurs,\r\n il y en a 30 aujourd'hui,\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:03:22\r\n{\\an1}y compris en Suisse romande.\r\n\r\n00:05:04:03  00:05:08:16\r\n{\\an1}Mais vous qui \u00eates une sp\u00e9cialiste,\r\nsur un plan gastronomique,\r\n\r\n00:05:08:21  00:05:11:18\r\n  que pensez-vous\r\ndu quinoa helv\u00e9tique ?\r\n\r\n00:05:11:23  00:05:16:13\r\n     -Au niveau des saveurs\r\net des textures, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:05:16:18  00:05:20:03\r\n{\\an1}Mais il faut le cuire un peu plus.\r\n-OK.\r\n\r\n00:05:20:08  00:05:25:08\r\n  Avec votre recette, on va sortir\r\n du traditionnel risotto de quinoa,\r\n\r\n00:05:25:12  00:05:27:11\r\n       puisqu'on va l'appr\u00eater\r\n\r\n00:05:27:16  00:05:30:11\r\n{\\an1}fa\u00e7on riz saut\u00e9, \u00e0 la chinoise.\r\n\r\n00:05:30:16  00:05:32:03\r\n              -Chez nous,\r\n\r\n00:05:32:08  00:05:34:20\r\n{\\an3}      on l'appelle la cuisinechifa.\r\n\r\n00:05:35:01  00:05:36:07\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n00:05:36:11  00:05:40:17\r\n{\\an3}                 -C'est la rencontre\r\ndes cultures p\u00e9ruvienne et chinoise.\r\n\r\n00:05:40:22  00:05:43:06\r\nLes Chinois ont \u00e9migr\u00e9 au P\u00e9rou,\r\n\r\n00:05:43:11  00:05:46:19\r\nils ont apport\u00e9 leurs recettes,\r\n     et on travaille\r\n\r\n00:05:47:00  00:05:48:21\r\n{\\an3}        avec les produits p\u00e9ruviens.\r\n\r\n00:05:49:02  00:05:53:02\r\n    -Donc un savoir-faire chinois\r\n   avec des ingr\u00e9dients p\u00e9ruviens.\r\n\r\n00:05:53:07  00:05:55:04\r\n{\\an1}Il y a des restaurants\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:57:01\r\n{\\an1}chifaau P\u00e9rou ?\r\n\r\n00:05:57:06  00:06:00:22\r\n             -Oui, comme ici il y a\r\n            des restaurants chinois.\r\n\r\n00:06:01:03  00:06:04:01\r\n           -Ce quinoa saut\u00e9,\r\n       c'est un plat principal ?\r\n\r\n00:06:04:06  00:06:05:21\r\n{\\an3}             -Oui, car on va ajouter\r\n\r\n00:06:06:02  00:06:07:18\r\n{\\an3}                       des omelettes\r\n\r\n00:06:07:23  00:06:09:11\r\n       et des l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:06:09:16  00:06:11:16\r\n    -Combien de quinoa pour quatre ?\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:14:08\r\n  -On va travailler avec 160 g.\r\n\r\n00:06:21:08  00:06:24:21\r\n-Avant de le cuire, on le rince.\r\n               -Oui, car \u00e7a contient\r\n\r\n00:06:25:02  00:06:27:20\r\n{\\an3}                    de la saponine,\r\n            qui donne un go\u00fbt amer.\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:32:07\r\n{\\an1}-La saponine est une d\u00e9fense\r\nnaturelle de la plante.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:36:20\r\n{\\an1}Mais les vari\u00e9t\u00e9s\r\nen contiennent de moins en moins.\r\n\r\n00:06:37:01  00:06:39:07\r\n{\\an3}                    -De toute fa\u00e7on,\r\n                   il faut le laver.\r\n\r\n00:06:39:11  00:06:43:10\r\n{\\an3}  Je le fais bouillir, je l'\u00e9goutte,\r\n            et \u00e7a nettoie tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:06:43:14  00:06:46:02\r\n  -Vous faites \u00e7a\r\nau lieu de le rincer.\r\n\r\n00:06:46:07  00:06:48:04\r\n    Je fais bouillir de l'eau ?\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:51:05\r\n{\\an3}                   -Oui, quatre fois\r\n                le volume de quinoa.\r\n\r\n00:06:51:10  00:06:53:18\r\n      -Quand l'eau est bouillante,\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:57:07\r\n       on plonge le quinoa dedans,\r\n             et on \u00e9goutte ?\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:01:00\r\n-Non, il faut attendre l'\u00e9bullition.\r\n\r\n00:07:01:05  00:07:03:22\r\n{\\an1}-D'accord, que l'\u00e9bullition reprenne.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:06:18\r\n Ce serait pas plus simple\r\n      de le rincer ?\r\n\r\n00:07:06:23  00:07:09:11\r\n  -Non, parce qu'il faut aussi\r\n\r\n00:07:09:15  00:07:12:02\r\n{\\an3}  le frotter, il faut changer l'eau.\r\n\r\n00:07:12:07  00:07:14:04\r\n -C'est vrai que \u00e7a mousse.\r\n\r\n00:07:14:09  00:07:17:09\r\n         -Oui, il faut changer l'eau\r\n                  plusieurs fois.\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:19:14\r\n{\\an3}          C'est beaucoup de travail.\r\n\r\n00:07:19:19  00:07:22:12\r\n{\\an3}                   C'est plus simple\r\n                  de le faire cuire.\r\n\r\n00:07:22:17  00:07:24:10\r\n        -Si vous le dites !\r\n\r\n00:07:29:18  00:07:30:22\r\n    Pour la cuisson,\r\n\r\n00:07:31:03  00:07:34:12\r\n{\\an1}on compare le quinoa au riz:\r\non le cuit dans trois\r\n\r\n00:07:34:17  00:07:36:21\r\n{\\an1}ou quatre fois\r\nson volume d'eau.\r\n\r\n00:07:37:02  00:07:40:03\r\n -Sauf que cuire le quinoa,\r\n     c'est plus rapide.\r\n\r\n00:07:40:08  00:07:42:03\r\n   Mon quinoa, huit minutes.\r\n\r\n00:07:42:08  00:07:44:10\r\n{\\an1}-Et le quinoa suisse ?\r\n\r\n00:07:44:14  00:07:47:06\r\n{\\an3}     -Un petit peu plus, 11 minutes.\r\n\r\n00:07:47:11  00:07:50:08\r\n{\\an1}-C'est normal ! Il est suisse !\r\n\r\n00:07:50:12  00:07:53:16\r\n          Certains chefs\r\n    le cuisent comme des p\u00e2tes,\r\n\r\n00:07:53:21  00:07:57:04\r\n  dans une grande quantit\u00e9\r\n     d'eau bouillante.\r\n\r\n00:07:57:09  00:08:00:18\r\n-On n'a pas besoin d'autant d'eau.\r\n-OK.\r\n\r\n00:08:00:23  00:08:03:11\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert le quinoa au four.\r\n\r\n00:08:03:15  00:08:06:00\r\n{\\an1}On le met dans un plat \u00e0 gratin\r\n\r\n00:08:06:05  00:08:10:01\r\n   avec de l'eau et du sel,\r\n    et \u00e7a dure 50 minutes.\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:14:06\r\n   Mais cette cuisson lente\r\n   respecte bien la graine.\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:15:15\r\n{\\an3}                       -J'ai essay\u00e9.\r\n\r\n00:08:15:20  00:08:19:14\r\n{\\an3}                    C'est tr\u00e8s bien,\r\n       mais quand m\u00eame, 50 minutes !\r\n\r\n00:08:19:19  00:08:21:20\r\n   -Il faut avoir le temps !\r\n\r\n00:08:22:01  00:08:24:11\r\n    -Ca bout, on peut y aller ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:29:11\r\n     Musique disco dynamique\r\n\r\n00:08:29:16  00:08:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:31:23  00:08:33:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:33:16  00:08:37:00\r\n -Vous pourriez me passer\r\n   la grande passoire ?\r\n\r\n00:08:37:05  00:08:38:19\r\n     Merci beaucoup !\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:55:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:56:03  00:08:58:12\r\nNotre quinoa est tout propre.\r\n\r\n00:08:58:17  00:09:00:14\r\n                               -Oui.\r\n       -Pr\u00eat \u00e0 cuire.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:03:13\r\n       Est-ce que je refais\r\n       bouillir de l'eau ?\r\n\r\n00:09:03:18  00:09:05:00\r\n                             -Non.\r\n\r\n00:09:05:05  00:09:07:12\r\n     On d\u00e9marre \u00e0 froid.\r\n-OK.\r\n\r\n00:09:07:17  00:09:09:15\r\nQuatre fois le volume ?\r\n                -Oui.\r\n\r\n00:09:09:20  00:09:11:08\r\n-Une fois que ce sera\r\n\r\n00:09:11:12  00:09:14:05\r\n\u00e0 \u00e9bullition, on compte 11 minutes.\r\n\r\n00:09:14:10  00:09:16:11\r\n    A couvert ou \u00e0 d\u00e9couvert ?\r\n\r\n00:09:16:15  00:09:17:22\r\n      -Sans couvercle.\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:21:00\r\n-Quand le quinoa sera cuit,\r\n         il aura\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:23:22\r\n{\\an1}absorb\u00e9 l'eau,\r\nou il faudra l'\u00e9goutter ?\r\n\r\n00:09:24:03  00:09:29:08\r\n-Il faut l'\u00e9goutter, puis rincer sous\r\nl'eau froide pour stopper la cuisson.\r\n\r\n00:09:29:12  00:09:32:02\r\n{\\an1}-Oui, parce qu'apr\u00e8s,\r\non va le po\u00ealer.\r\n\r\n00:09:32:07  00:09:33:15\r\n             -Exactement.\r\n\r\n00:09:33:20  00:09:37:18\r\n{\\an1}-Pendant que le quinoa cuit,\r\non va s'occuper des l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:09:37:23  00:09:39:09\r\n{\\an3}                 -Et de l'omelette !\r\n\r\n00:09:39:13  00:09:42:14\r\n{\\an1}-Oui, il y en a toujours\r\ndans le riz saut\u00e9.\r\n\r\n00:09:42:19  00:09:44:13\r\n{\\an3}               -Des petits morceaux.\r\n\r\n00:09:44:18  00:09:47:16\r\n          -Et au P\u00e9rou,\r\n   comment s'appelle ce plat ?\r\n\r\n00:09:47:21  00:09:49:04\r\n                        -Chaufa.\r\n\r\n00:09:49:09  00:09:51:13\r\n   -Attention, \u00e7a va chauffer !\r\n\r\n00:09:51:18  00:10:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:09:16  00:10:11:17\r\n      Et hop ! Au compost !\r\n\r\n00:10:11:22  00:10:13:04\r\n{\\an1}-Puisqu'on va\r\n\r\n00:10:13:09  00:10:17:11\r\n     d\u00e9couper cette omelette,\r\n   on va la faire plut\u00f4t fine ?\r\n\r\n00:10:17:15  00:10:19:02\r\n        Et bien cuite ?\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:22:13\r\n                      -Oui, c'est\r\n        comme une galette de 1,5 cm.\r\n\r\n00:10:22:18  00:10:26:06\r\n       -Donc on est loin\r\n de l'esprit omelette baveuse.\r\n\r\n00:10:26:11  00:10:27:22\r\n{\\an3}                   -Oui, tr\u00e8s loin !\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:36:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:38:00\r\n             -Poivre ?\r\n                            -Poivre.\r\n\r\n00:10:38:05  00:10:40:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:40:14  00:10:42:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:43:02  00:10:46:10\r\n{\\an1}-Pour quatre oeufs, \r\nune po\u00eale de 28 cm ?\r\n\r\n00:10:46:14  00:10:48:07\r\n                -Ca va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:53:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:53:18  00:10:55:13\r\n{\\an1}-Combien d'huile d'olive ?\r\n\r\n00:10:55:18  00:10:57:10\r\n{\\an3}            -Deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:10:57:14  00:11:00:13\r\n{\\an3}              On peut utiliser aussi\r\n               l'huile de tournesol.\r\n\r\n00:11:00:18  00:11:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:10:13\r\n          -Je mets quoi ? Feu doux ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:11:10:18  00:11:13:19\r\n                  -On va la dorer.\r\n        -Oui, des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:11:14:00  00:11:16:14\r\n            -Il faudra la retourner.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:11:16:19  00:11:20:03\r\n              -Vous faites comment ?\r\n        -Avec une assiette.\r\n\r\n00:11:20:08  00:11:21:18\r\n                    -J'ai mieux !\r\n\r\n00:11:21:23  00:11:23:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:23:13  00:11:25:17\r\n         Voici unetorna frittata !\r\n\r\n00:11:25:22  00:11:27:14\r\n  -J'ai jamais vu \u00e7a !\r\n\r\n00:11:27:19  00:11:29:15\r\n            -Vous voulez essayer ?\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:31:05\r\n     -Pourquoi pas !\r\n\r\n00:11:31:10  00:11:36:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:37:11\r\n{\\an3}                              -Hop !\r\n\r\n00:11:38:05  00:11:39:14\r\n{\\an3}                             Waouh !\r\n\r\n00:11:39:19  00:11:44:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:44:06  00:11:46:00\r\n{\\an3}                  La grande classe !\r\n\r\n00:11:46:05  00:11:48:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:49:02  00:11:50:19\r\n{\\an3}           -Elle est presque pr\u00eate !\r\n\r\n00:11:51:00  00:11:53:14\r\n      -Oui, il faut la dorer\r\n         de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:11:53:19  00:11:57:20\r\nApr\u00e8s, on la met dans une assiette\r\n    et on la laisse refroidir.\r\n\r\n00:11:58:01  00:12:00:11\r\n     -On la coupe au dernier moment.\r\n                -Oui.\r\n\r\n00:12:00:16  00:12:08:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:10:05  00:12:12:19\r\n    -Notre omelette est cuite.\r\n\r\n00:12:13:00  00:12:14:22\r\n                Le quinoa...\r\n              Bips\r\n\r\n00:12:15:03  00:12:16:09\r\n                Il est cuit.\r\n\r\n00:12:23:02  00:12:25:20\r\n    L'eau de cuisson,\r\n   on ne l'a pas sal\u00e9e.\r\n\r\n00:12:26:01  00:12:29:07\r\n{\\an3}                 -Non, c'est le soja\r\n            qui va saler notre plat.\r\n\r\n00:12:29:11  00:12:31:01\r\n{\\an1}-Ah, la sauce soja !\r\n\r\n00:12:31:06  00:12:33:20\r\n{\\an1}Du coup,\r\non la met une fois qu'on aura\r\n\r\n00:12:34:01  00:12:35:12\r\n    po\u00eal\u00e9 le quinoa.\r\n\r\n00:12:35:17  00:12:37:06\r\n               -A la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:17\r\n{\\an1}-Il ne reste plus\r\nqu'\u00e0 s'occuper de nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:42:11\r\n    Lesquels ?\r\n\r\n00:12:42:15  00:12:45:06\r\n{\\an3}               -Des l\u00e9gumes d'hiver.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:46:22\r\n{\\an1}-Du panais.\r\n\r\n00:12:47:03  00:12:48:22\r\n           Du chou...\r\n\r\n00:12:49:03  00:12:50:14\r\n             -Rouge.\r\n\r\n00:12:50:19  00:12:53:10\r\n{\\an1}-Et \u00e7a, c'est du colrave\r\nou chou-rave.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:55:12\r\n         -Chou-rave, oui.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:57:21\r\n  -Pourquoi pas du chou chinois ?\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:00:13\r\n-On utilise la technique chinoise,\r\n\r\n00:13:00:18  00:13:03:05\r\n  mais avec des produits locaux.\r\n\r\n00:13:03:10  00:13:06:05\r\n{\\an1}-Savoir-faire chinois,\r\nl\u00e9gumes locaux.\r\n\r\n00:13:06:10  00:13:07:16\r\n{\\an1}Et m\u00eame...\r\n\r\n00:13:07:21  00:13:09:13\r\n         -M\u00eame le quinoa.\r\n\r\n00:13:09:18  00:13:11:21\r\n     -Le chou rouge,\r\n   par rapport au blanc\r\n\r\n00:13:12:02  00:13:15:09\r\n{\\an1}ou au chou fris\u00e9,\r\nc'est la couleur qui vous s\u00e9duit ?\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:18:05\r\n      -Son c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9.\r\n\r\n00:13:18:10  00:13:21:03\r\n{\\an1}-Il a ce c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9 quand on le cuit.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:24:21\r\n{\\an1}Souvent, on l'appr\u00eate\r\navec la chasse en automne.\r\n\r\n00:13:25:02  00:13:27:04\r\n{\\an1}Comment l'appr\u00eatez-vous ?\r\n\r\n00:13:27:09  00:13:30:10\r\n      -On va le tailler en julienne.\r\n-En filaments.\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:37:02\r\n    -Dans la cuisine chinoise,\r\non taille les l\u00e9gumes en julienne.\r\n\r\n00:13:37:07  00:13:38:18\r\n     -Tr\u00e8s finement.\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:13:38:23  00:13:42:09\r\n         -Pourquoi ?\r\n       -On va les saisir rapidement.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:45:10\r\n{\\an1}-Donc, il faut\r\nqu'ils gardent leur croquant.\r\n\r\n00:13:45:14  00:13:48:01\r\n{\\an1}Le chou-rave, j'aime son look.\r\n\r\n00:13:48:06  00:13:50:14\r\n{\\an1}C'est rigolo, ces grandes tiges.\r\n\r\n00:13:50:19  00:13:53:09\r\n{\\an3} -Il existe d'autres couleurs aussi.\r\n\r\n00:13:53:13  00:13:56:05\r\n     -Rouge, notamment.\r\n                          -Oui.\r\n\r\n00:13:56:10  00:13:59:04\r\n{\\an1}-Son go\u00fbt se rapproche du navet ?\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:01:03\r\n   -Oui, quand il est cuit.\r\n\r\n00:14:01:08  00:14:03:11\r\n    Cru, \u00e7a reste sucr\u00e9.\r\n\r\n00:14:03:16  00:14:07:02\r\n{\\an1}-D'accord, et l\u00e0,\r\ncomme on va pas trop le cuire,\r\n\r\n00:14:07:07  00:14:10:02\r\non va rester sur son c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:13:14\r\n         -Avec le panais,\r\n  on reste dans la saveur sucr\u00e9e.\r\n\r\n00:14:13:19  00:14:16:08\r\n                           -Oui.\r\n-Autant que la carotte.\r\n\r\n00:14:16:12  00:14:17:19\r\n                       -Exactement.\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:22:07\r\n{\\an1}-Comme votre plat, vous allez\r\nl'assaisonner avec du soja,\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:26:12\r\n{\\an1}du coup, on se retrouve \r\ndans un truc aigre-doux.\r\n\r\n00:14:26:17  00:14:28:03\r\n   -Tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n00:14:28:08  00:14:29:12\r\n       Vous verrez,\r\n\r\n00:14:29:17  00:14:34:06\r\nc'est tr\u00e8s harmonieux avec le quinoa\r\n   et les autres produits.\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:37:05\r\n      -Donc \u00e7a va \u00eatre subtil.\r\n\r\n00:14:37:10  00:14:40:07\r\n{\\an1}On n'a pas encore parl\u00e9\r\ndu go\u00fbt du quinoa.\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:43:03\r\n{\\an1}Souvent, on \u00e9voque la noisette.\r\n\r\n00:14:43:08  00:14:46:01\r\n{\\an1}-Pour moi, c'est une saveur neutre.\r\n\r\n00:14:46:06  00:14:49:02\r\n     On peut le pr\u00e9parer\r\n    de fa\u00e7on polyvalente,\r\n\r\n00:14:49:07  00:14:52:17\r\n{\\an1}de la soupe jusqu'au dessert.\r\n\r\n00:14:52:22  00:14:54:20\r\n-Des desserts au quinoa ?\r\n\r\n00:14:55:01  00:14:58:23\r\n{\\an3} -Oui, par exemple le quinoa au lait\r\n                  fa\u00e7on riz au lait.\r\n\r\n00:14:59:04  00:15:01:12\r\n{\\an3}       Ou la cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e de quinoa.\r\n\r\n00:15:01:17  00:15:04:05\r\n   -D'accord...\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:08:07\r\n{\\an1}Tr\u00e8s polyvalent au niveau du go\u00fbt\r\npuisqu'il est neutre,\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:18\r\n{\\an1}mais aussi au niveau de la texture.\r\n\r\n00:15:11:23  00:15:14:07\r\n{\\an1}On l'a cuit al dente.\r\n\r\n00:15:14:11  00:15:18:19\r\n{\\an1}Pour faire du quinoa saut\u00e9, du\r\nrisotto, du couscous, c'est bien.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:20:21\r\n{\\an1}Mais si on le cuit plus ?\r\n\r\n00:15:21:02  00:15:23:04\r\n         -On peut faire des galettes.\r\n\r\n00:15:23:09  00:15:27:06\r\n{\\an1}-On peut le mouler et faire \r\ndes burgers, des galettes...\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:30:02\r\n    Au P\u00e9rou,\r\nvous le mettez dans la soupe ?\r\n\r\n00:15:30:07  00:15:33:02\r\n          -Oui, et avec la viande.\r\n-Dans des rago\u00fbts.\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:35:20\r\n{\\an1}En fait, le quinoa va avec tout.\r\n\r\n00:15:36:01  00:15:37:10\r\n                -Avec tout.\r\n\r\n00:15:37:14  00:15:41:09\r\n{\\an1}-Mais vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez\r\nles l\u00e9gumes \u00e0 la viande.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:47:02\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re avec des l\u00e9gumes, la\r\nviande ou le poisson cachent le go\u00fbt.\r\n\r\n00:15:47:07  00:15:50:18\r\n{\\an1}-Il se marie tr\u00e8s bien\r\navec les \u00e9pices et les herbes.\r\n\r\n00:15:50:23  00:15:52:08\r\n        -Oui, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:15:52:12  00:15:56:07\r\n         Aujourd'hui,\r\non va le parfumer avec du gingembre.\r\n\r\n00:15:56:11  00:15:59:02\r\n   -Vous allez\r\nr\u00e2per du gingembre dans...\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:02:17\r\n{\\an3}               -Non, on va l'\u00e9clater\r\n            dans l'huile de cuisson.\r\n\r\n00:16:02:22  00:16:07:09\r\n{\\an1}-Vous allez \u00e9clater un morceau de\r\ngingembre pour parfumer l'huile.\r\n\r\n00:16:07:13  00:16:10:07\r\n{\\an1}-Comme les Italiens\r\navec la gousse d'ail.\r\n\r\n00:16:10:11  00:16:13:19\r\n{\\an1}Ils \u00e9clatent la gousse d'ail\r\net \u00e7a donne le go\u00fbt.\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:17:17\r\n          -C'est pareil,\r\n    mais c'est fa\u00e7on chinoise.\r\n\r\n00:16:17:22  00:16:21:11\r\n       -Pour tailler\r\n vos l\u00e9gumes \u00e0 la chinoise,\r\n\r\n00:16:21:15  00:16:24:11\r\n     j'ai un couteau japonais.\r\n                            -Super !\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:31:11\r\n       -Vous mettez combien\r\n\r\n00:16:31:15  00:16:33:01\r\n{\\an1}de chaque l\u00e9gume ?\r\n\r\n00:16:33:06  00:16:35:07\r\n                 -40 \u00e0 45 grammes.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:37:16\r\n    -C'est pas beaucoup.\r\n\r\n00:16:37:21  00:16:40:18\r\n{\\an1}-On est dans l'esprit du riz saut\u00e9.\r\n\r\n00:16:40:23  00:16:42:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:16:42:18  00:16:46:15\r\n           -On remplace\r\nles nouilles ou le riz par le quinoa.\r\n\r\n00:16:46:20  00:16:50:03\r\n      -Le riz, les nouilles\r\n   ou le quinoa, c'est la base.\r\n\r\n00:16:50:08  00:16:52:12\r\n    Les l\u00e9gumes l'accompagnent.\r\n\r\n00:16:52:17  00:16:55:00\r\n Heureusement, ces l\u00e9gumes d'hiver\r\n\r\n00:16:55:05  00:16:57:18\r\n       se conservent bien, \r\n       car il va en rester.\r\n\r\n00:17:01:02  00:17:04:08\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re,\r\non \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans les choux.\r\n\r\n00:17:04:12  00:17:08:00\r\n{\\an1}On a fait des mini choux farcis\r\navec du chou fris\u00e9.\r\n\r\n00:17:08:05  00:17:10:06\r\n{\\an1}On sait tous que les choux,\r\n\r\n00:17:10:11  00:17:12:14\r\n{\\an1}c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:17:12:19  00:17:16:08\r\n{\\an1}Ils boostent notre immunit\u00e9.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:18:06\r\n{\\an1}-La nature est bien faite.\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:22:01\r\n{\\an1}-Oui, c'est en hiver\r\nqu'on en a le plus besoin.\r\n\r\n00:17:25:20  00:17:29:19\r\n     Le quinoa,\r\nau niveau sant\u00e9, il se d\u00e9fend.\r\n\r\n00:17:30:00  00:17:32:13\r\n{\\an1}Il est class\u00e9 superaliment.\r\n\r\n00:17:32:18  00:17:35:06\r\n               -Oui.\r\n-Ca a contribu\u00e9 \u00e0 son succ\u00e8s.\r\n\r\n00:17:35:11  00:17:37:23\r\n{\\an1}On parle\r\nde son absence de gluten.\r\n\r\n00:17:38:04  00:17:41:15\r\n{\\an1}Mais il a d'autres vertus\r\nnutritionnelles.\r\n\r\n00:17:41:20  00:17:43:20\r\n         -Il a beaucoup de prot\u00e9ines.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:45:23\r\n{\\an1}-Notamment les acides amin\u00e9s.\r\n\r\n00:17:46:04  00:17:47:13\r\n{\\an1}Il les a tous.\r\n\r\n00:17:47:18  00:17:50:07\r\n{\\an1}D'habitude, si on les veut tous,\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:05\r\n{\\an1}il faut associer une c\u00e9r\u00e9ale\r\net une l\u00e9gumineuse.\r\n\r\n00:17:54:10  00:17:57:08\r\n          -C'est magique.\r\n-La petite graine magique.\r\n\r\n00:17:57:12  00:18:00:04\r\n{\\an1}Il aurait autant de fibres,\r\n\r\n00:18:00:09  00:18:02:12\r\n{\\an1}que le bl\u00e9 complet.\r\n\r\n00:18:02:17  00:18:04:00\r\n                 -Oui.\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:05:19\r\n{\\an1}-Il aurait du fer.\r\n\r\n00:18:06:00  00:18:08:09\r\n         -Et du magn\u00e9sium.\r\n\r\n00:18:08:13  00:18:12:20\r\n{\\an1}-Son statut de superaliment\r\nn'est pas vol\u00e9.\r\n\r\n00:18:13:01  00:18:14:18\r\n    Il le m\u00e9rite.\r\n                             -Oui.\r\n\r\n00:18:14:23  00:18:17:17\r\n  Et surtout, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:18:17:22  00:18:20:00\r\n{\\an1}-Pas seulement pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:18:20:05  00:18:22:14\r\n{\\an1}C'est bien de le rappeler.\r\n\r\n00:18:25:09  00:18:28:18\r\n    On a nos l\u00e9gumes,\r\nle quinoa, notre omelette.\r\n\r\n00:18:28:23  00:18:31:21\r\n{\\an1}On va proc\u00e9der\r\n\u00e0 l'op\u00e9ration quinoa saut\u00e9.\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:35:08\r\n            -Avant,\r\non coupe en petits carr\u00e9s l'omelette,\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:38:00\r\n{\\an1}et hacher de la ciboulette.\r\n\r\n00:18:38:05  00:18:41:07\r\n{\\an1}Il ne faut pas oublier le gingembre.\r\n\r\n00:18:42:05  00:18:43:10\r\n{\\an1}-Ca suffit ?\r\n\r\n00:18:43:14  00:18:46:17\r\n    -Oui, un petit morceau comme \u00e7a.\r\n\r\n00:18:46:22  00:18:48:00\r\n{\\an1}-Une noix.\r\n\r\n00:18:48:05  00:18:50:09\r\nOn l'\u00e9pluche ?\r\n               -Non.\r\n\r\n00:18:50:13  00:18:52:17\r\n     On va l'\u00e9craser.\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:55:19\r\n{\\an1}-Vous voulez dire l'\u00e9clater.\r\n\r\n00:19:01:01  00:19:06:02\r\n{\\an1}Votre gingembre, avant de l'\u00e9clater,\r\nvous l'avez \u00e9minc\u00e9.\r\n\r\n00:19:06:07  00:19:09:02\r\n{\\an1}-Sinon, on a besoin d'un marteau.\r\n\r\n00:19:09:07  00:19:10:20\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n00:19:11:01  00:19:14:22\r\n{\\an1}-Ca va donc parfumer\r\nl'huile de cuisson.\r\n\r\n00:19:15:03  00:19:18:13\r\n           -Et on va l'enlever avant.\r\n-Au d\u00e9but de la cuisson.\r\n\r\n00:19:18:18  00:19:22:05\r\n{\\an1}On parfume, on enl\u00e8ve\r\net on met nos ingr\u00e9dients.\r\n\r\n00:19:22:10  00:19:24:22\r\n{\\an1}La ciboulette, on la met quand ?\r\n\r\n00:19:25:03  00:19:27:03\r\n     -A la fin de la cuisson,\r\n\r\n00:19:27:08  00:19:28:14\r\n{\\an3}                      avant le soja.\r\n\r\n00:19:28:19  00:19:30:07\r\n        -D'accord.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:33:21\r\n{\\an1}En cuisine chinoise,\r\non utilise souvent des cives,\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:36:20\r\n{\\an1}comme des oignons de printemps\r\nen plus fin.\r\n\r\n00:19:37:01  00:19:38:17\r\n                 -C'est encore mieux.\r\n\r\n00:19:38:22  00:19:43:22\r\n{\\an1}-Si on en trouve, on les met en fin\r\nde cuisson comme la ciboulette ?\r\n\r\n00:19:44:03  00:19:46:04\r\n{\\an3}             -Non, on les met avant.\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:50:00\r\n{\\an1}-Et quelle quantit\u00e9\r\nde ciboulette on met ?\r\n\r\n00:19:50:05  00:19:53:14\r\n           -Une botte,\r\n   et pour les cives, une tige.\r\n\r\n00:19:53:19  00:19:57:12\r\n-D'accord, il ne reste...\r\n            -Qu'\u00e0 couper l'omelette.\r\n\r\n00:19:57:17  00:20:02:02\r\n{\\an1}-Avec votre recette, on travaille\r\nle quinoa de mani\u00e8re naturelle,\r\n\r\n00:20:02:07  00:20:06:13\r\n{\\an1}mais son succ\u00e8s est tel\r\nqu'on en a fait plein de choses.\r\n\r\n00:20:06:18  00:20:09:14\r\n{\\an1}Je pense aux cornflakes, au muesli,\r\n\r\n00:20:09:19  00:20:13:02\r\n{\\an1}aux barres de c\u00e9r\u00e9ales,\r\nau quinoa souffl\u00e9,\r\n\r\n00:20:13:07  00:20:14:19\r\n{\\an1}fa\u00e7on riz souffl\u00e9.\r\n\r\n00:20:15:00  00:20:16:20\r\n{\\an1}Au pain...\r\n\r\n00:20:17:01  00:20:18:18\r\n{\\an1}M\u00eame des yaourts.\r\n\r\n00:20:18:23  00:20:23:05\r\nCa vous inspire quoi ?\r\n   -Ca prouve que c'est polyvalent.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:28:01\r\n{\\an1}-C'est vrai, mais vous,\r\nces produits, vous les utilisez ?\r\n\r\n00:20:28:06  00:20:31:01\r\n{\\an3}              -Je pr\u00e9f\u00e8re travailler\r\n                     de fa\u00e7on brute.\r\n\r\n00:20:31:06  00:20:33:05\r\n{\\an1}-M\u00eame dans le pain ?\r\n\r\n00:20:33:10  00:20:36:18\r\n{\\an1}Dans votre restaurant,\r\non mange du pain au quinoa.\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:39:17\r\n                 -Je travaille\r\n         avec les graines de quinoa.\r\n\r\n00:20:39:22  00:20:41:17\r\n-Pas la farine.\r\n                      -Non.\r\n\r\n00:20:44:09  00:20:47:12\r\n -Pour sauter tout \u00e7a,\r\n   il y a un ordre ?\r\n\r\n00:20:47:17  00:20:50:14\r\n{\\an1}-Oui, on commence avec le gingembre.\r\n\r\n00:20:50:19  00:20:52:22\r\n{\\an1}-On le chauffe dans l'huile.\r\n\r\n00:20:53:03  00:20:55:19\r\n{\\an1}-Une minute, apr\u00e8s on continue\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:57:14\r\n                avec les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:20:57:19  00:21:00:21\r\n               On les fait sauter\r\n                deux-trois fois.\r\n\r\n00:21:01:02  00:21:07:11\r\n On ajoute l'omelette, le quinoa, \r\nla ciboulette et \u00e0 la fin, le soja.\r\n\r\n00:21:07:16  00:21:12:03\r\n{\\an1}-Si j'ai bien suivi, \r\ntout \u00e7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:21:12:08  00:21:14:19\r\n{\\an1}Ca s'encha\u00eene, y a pas de pause.\r\n\r\n00:21:15:00  00:21:18:19\r\n{\\an3}            -Oui, une fois qu'on met\r\n   le gingembre, on ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:20:12\r\n  -D'accord.\r\n\r\n00:21:20:17  00:21:24:17\r\n{\\an1}Et le r\u00e9cipient\r\nle plus adapt\u00e9 pour \u00e7a ?\r\n\r\n00:21:24:22  00:21:27:06\r\n         -Le wok.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:29:13\r\n       Mais sinon...\r\n\r\n00:21:29:18  00:21:32:09\r\n            Avec une po\u00eale profonde.\r\n\r\n00:21:32:13  00:21:36:15\r\n-Moi, j'ai \u00e7a au magasin,\r\n   le wok, j'ai pas.\r\n\r\n00:21:37:21  00:21:40:08\r\n{\\an1}Deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe d'huile ?\r\n\r\n00:21:40:12  00:21:42:16\r\n              -Non, une cuill\u00e8re.\r\n        -Une seule.\r\n\r\n00:21:45:19  00:21:49:14\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:21:49:19  00:21:52:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:52:05  00:21:55:00\r\n              Seulement une minute ?\r\n       -Oui.\r\n\r\n00:21:55:05  00:22:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:17:15  00:22:19:05\r\n                      -C'est beau !\r\n\r\n00:22:20:08  00:22:21:15\r\n                      Ca suffit ?\r\n\r\n00:22:21:20  00:22:23:19\r\n            Vous voulez l'omelette ?\r\n          -Oui.\r\n\r\n00:22:24:00  00:22:29:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:30:02  00:22:32:23\r\n                  -Incroyable,\r\n        comme \u00e7a sent le gingembre !\r\n\r\n00:22:33:04  00:22:35:09\r\n          G\u00e9nial, comme \u00e7a parfume !\r\n\r\n00:22:35:13  00:22:37:08\r\n                 On y va ?\r\n         -On y va !\r\n\r\n00:22:37:12  00:22:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:40:16  00:22:48:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:48:14  00:22:51:10\r\n           -Tout va bien jusque-l\u00e0 ?\r\n          -Oui.\r\n\r\n00:22:51:14  00:22:58:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:58:21  00:23:00:23\r\n       -Le soja, on en met combien ?\r\n\r\n00:23:01:04  00:23:03:20\r\n{\\an1}-Quatre cuill\u00e8res \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:23:04:01  00:23:13:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:18:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:19:04  00:23:21:09\r\n                -Youhou !\r\n\r\n00:23:21:13  00:23:31:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:41:16\r\n     A mon avis,\r\non pourrait \u00eatre six \u00e0 table.\r\n\r\n00:23:41:21  00:23:43:18\r\n  Je dis \u00e7a... Je dis rien.\r\n\r\n00:23:43:23  00:23:45:17\r\n                       Elle rit\r\n\r\n00:23:45:22  00:23:51:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:52:01  00:23:57:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:57:07  00:23:58:18\r\n{\\an3}                             -Merci.\r\n\r\n00:23:58:23  00:24:01:15\r\n       -Allez, viens go\u00fbter\r\n        le quinoa saut\u00e9 !\r\n\r\n00:24:02:17  00:24:04:18\r\n        -Arr\u00eate de filmer.\r\n\r\n00:24:04:23  00:24:07:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:24:07:11  00:24:09:16\r\n    -Donc l\u00e0, on a nos l\u00e9gumes,\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:12:05\r\n   notre quinoa, notre omelette.\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:14:20\r\nOn va pouvoir proc\u00e9der \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:24:15:01  00:24:16:11\r\n                     -Oui.\r\n\r\n00:24:16:16  00:24:19:11\r\n          -Quinoa saut\u00e9,\r\n    tu me laisses juste finir !\r\n\r\n00:24:19:15  00:24:21:05\r\n    Elle est impatiente !\r\n\r\n00:24:21:10  00:24:23:10\r\n   Je sais ce que je dois dire.\r\n\r\n00:24:23:14  00:24:26:15\r\n            -Avant que j'oublie !\r\n         -Ca va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:24:26:20  00:24:30:15\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nque je go\u00fbte la cuisinechifa,\r\n\r\n00:24:30:20  00:24:33:11\r\n{\\an1}rencontre entre la Chine et le Japon.\r\n\r\n00:24:33:16  00:24:38:00\r\n{\\an1}Et \u00e7a sera pas la derni\u00e8re,\r\ncar c'est vite fait, c'est d\u00e9licieux,\r\n\r\n00:24:38:05  00:24:40:19\r\n{\\an1}c'est sain, et c'est pas cher.\r\n\r\n00:24:41:00  00:24:43:08\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on est en hiver.\r\n\r\n00:24:43:12  00:24:46:17\r\n   En \u00e9t\u00e9,\r\non peut utiliser les l\u00e9gumes d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:48:10\r\n             -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:24:48:14  00:24:51:00\r\n{\\an1}-En automne, les l\u00e9gumes d'automne.\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:54:10\r\n  Si on veut\r\nune version non v\u00e9g\u00e9tarienne,\r\n\r\n00:24:54:14  00:24:56:22\r\n{\\an1}on peut mettre du poisson.\r\n\r\n00:24:57:03  00:24:59:21\r\n             -Du poisson,\r\n      de la viande, du poulet...\r\n\r\n00:25:00:02  00:25:02:04\r\n-Tout est possible.\r\n\r\n00:25:02:09  00:25:05:18\r\n{\\an1}J'avais plut\u00f4t entendu parler\r\nde la cuisine nikkei,\r\n\r\n00:25:05:23  00:25:09:03\r\n{\\an1}rencontre entre le P\u00e9rou et le Japon.\r\n\r\n00:25:09:08  00:25:10:19\r\n{\\an1}Tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:13:22\r\n         -On vient d'ouvrir\r\n       un restaurant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:14:03  00:25:15:17\r\n{\\an1}-Un restaurant nikkei ?\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:18:19\r\n{\\an1}Alors il faut venir\r\nnous cuisiner du nikkei.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:20:05\r\n            -Avec plaisir.\r\n\r\n00:25:20:10  00:25:23:02\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\nvous \u00eates libre ?\r\n\r\n00:25:23:07  00:25:26:01\r\n                -Oui.\r\n-Alors \u00e0 la semaine prochaine !\r\n\r\n00:25:26:07  00:25:29:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "00:00:10:01  00:00:12:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:25:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:27:10  00:00:30:11\r\n{\\an1}-Tiens, j'ai retrouv\u00e9 \u00e7a\r\ndans mon placard.\r\n\r\n00:00:30:15  00:00:32:23\r\n         -Du quinoa noir !\r\n          -Tu connais ?\r\n\r\n00:00:33:04  00:00:35:22\r\n             -Oui.\r\n-On fait du quinoa aujourd'hui ?\r\n\r\n00:00:36:03  00:00:39:17\r\n -Oui, et c'est une pro du quinoa\r\n       qui va le cuisiner !\r\n\r\n00:00:39:22  00:00:41:04\r\n           -Une pro ?\r\n\r\n00:00:41:09  00:00:44:02\r\n    -Oui, j'ai invit\u00e9\r\n une cheffe p\u00e9ruvienne !\r\n\r\n00:00:44:07  00:00:47:12\r\n     -Elle est tomb\u00e9e dedans\r\n    quand elle \u00e9tait petite ?\r\n\r\n00:00:47:17  00:00:49:21\r\n  -En tout cas, elle assure !\r\n\r\n00:00:50:02  00:00:52:14\r\n -Elle va utiliser mon quinoa ?\r\n\r\n00:00:52:19  00:00:54:03\r\n        -Il vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n00:00:54:08  00:00:55:20\r\n       -P\u00e9rou ou Bolivie.\r\n\r\n00:00:56:01  00:00:57:17\r\n      -Alors peut-\u00eatre pas,\r\n\r\n00:00:57:22  00:01:01:04\r\n car on va utiliser un quinoa d'ici.\r\n           -Suisse ?!\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:03:20\r\n       -Oui, 100 % helv\u00e9tique !\r\n\r\n00:01:04:01  00:01:06:12\r\n-Le quinoa, \u00e7a pousse en Suisse ?\r\n\r\n00:01:06:17  00:01:11:08\r\n  -Oui, les grains sont plus petits,\r\n      mais il para\u00eet qu'il est bon.\r\n\r\n00:01:11:12  00:01:13:16\r\n  -On va en faire un risotto ?\r\n\r\n00:01:13:21  00:01:18:07\r\n      -Ca, c'est le grand classique,\r\n       et justement, on va changer.\r\n\r\n00:01:18:11  00:01:22:18\r\nOn va le traiter comme du riz mais...\r\n          fa\u00e7on riz saut\u00e9 !\r\n\r\n00:01:31:10  00:01:34:19\r\n  C\u00e9cilia, je suis ravie\r\n    de vous accueillir.\r\n\r\n00:01:35:00  00:01:38:03\r\n    Je compte sur vous\r\n  pour tout nous raconter\r\n\r\n00:01:38:08  00:01:41:20\r\n     et pour nous donner\r\n tous vos trucs pour cuisiner\r\n\r\n00:01:42:01  00:01:44:11\r\n{\\an1}cette petite graine \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:48:21\r\n{\\an1}Vous \u00eates n\u00e9e \u00e0 Lima; vous\r\nle connaissez depuis le berceau ?\r\n\r\n00:01:49:02  00:01:50:16\r\n    -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:01:50:21  00:01:55:05\r\nMa grand-m\u00e8re donnait du quinoa\r\n  \u00e0 manger aux poussins.\r\n\r\n00:01:55:10  00:01:59:07\r\n{\\an1}-Elle nourrissait les poussins\r\navec du quinoa, mais vous,\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:02:19\r\nvous n'en mangiez pas ?\r\n           -Non, selon ma grand-m\u00e8re\r\n\r\n00:02:03:00  00:02:07:02\r\n   c'est tr\u00e8s bon pour les poussins.\r\n-Ca fait de bons poulets ?\r\n\r\n00:02:08:11  00:02:09:15\r\n                      -Exactement !\r\n\r\n00:02:09:20  00:02:13:23\r\n{\\an1}-L'origine du quinoa, c'est\r\nles Andes; c'est tr\u00e8s ancien.\r\n\r\n00:02:14:04  00:02:15:13\r\n{\\an1}7'000 ans, je crois.\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:18:15\r\nLes Incas l'appelaient\r\n la m\u00e8re des graines.\r\n\r\n00:02:18:20  00:02:24:20\r\n  -Oui, le quinoa est toujours\r\nl'aliment de base dans les Andes.\r\n\r\n00:02:25:01  00:02:28:07\r\n-Et dans le reste du pays ?\r\n            -Un peu moins,\r\n\r\n00:02:28:11  00:02:32:23\r\n{\\an3} parce qu'il y a beaucoup de demande\r\n            et \u00e7a devient tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:02:33:04  00:02:35:00\r\n{\\an3}              Avec les exportations,\r\n\r\n00:02:35:05  00:02:38:08\r\n dans le monde entier maintenant.\r\n-D'ailleurs,\r\n\r\n00:02:38:12  00:02:43:11\r\n{\\an1}ce ph\u00e9nom\u00e8ne a provoqu\u00e9\r\nun bouleversement des cultures.\r\n\r\n00:02:43:16  00:02:46:07\r\n    Le risque,\r\nc'est la culture intensive,\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:49:11\r\navec toutes les cons\u00e9quences\r\n    \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:02:49:15  00:02:52:05\r\n -Oui, surtout les pesticides.\r\n\r\n00:02:52:10  00:02:55:21\r\n      -L'explosion de la demande\r\n       a suscit\u00e9 des vocations.\r\n\r\n00:02:56:02  00:02:57:20\r\n      On s'est mis \u00e0 cultiver\r\n\r\n00:02:58:01  00:03:01:09\r\n{\\an1}du quinoa jusqu'en Suisse,\r\nvous en pensez quoi ?\r\n\r\n00:03:01:13  00:03:05:11\r\n  -Je pourrais \u00eatre jalouse,\r\nmais c'est tout le contraire !\r\n\r\n00:03:05:15  00:03:08:23\r\n       Je suis fi\u00e8re,\r\ncar le quinoa repr\u00e9sente le P\u00e9rou.\r\n\r\n00:03:09:04  00:03:12:06\r\n        Et le P\u00e9rou\r\nest sur les meilleures tables.\r\n\r\n00:03:12:11  00:03:17:20\r\n-Au P\u00e9rou, vous avez beaucoup int\u00e9gr\u00e9\r\n    d'aliments venus d'ailleurs,\r\n\r\n00:03:18:01  00:03:19:23\r\n       et l\u00e0, c'est l'inverse.\r\n\r\n00:03:20:04  00:03:24:20\r\n    Il a fait le voyage inverse\r\n    de celui des conquistadors,\r\n\r\n00:03:25:01  00:03:29:03\r\n{\\an1}qui ne s'y int\u00e9ressaient pas,\r\ncar ce n'est pas panifiable.\r\n\r\n00:03:29:08  00:03:30:12\r\n{\\an1}Pas de gluten !\r\n\r\n00:03:30:17  00:03:33:11\r\n       -Et maintenant,\r\n  c'est tout le contraire !\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:35:20\r\n{\\an1}Les gens demandent des produits\r\n\r\n00:03:36:01  00:03:38:21\r\n{\\an3}                        sans gluten,\r\n           et le quinoa, c'est top !\r\n\r\n00:03:39:02  00:03:42:18\r\n      -Depuis combien de temps \r\n      vous cuisinez le quinoa ?\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:02\r\n{\\an3}          -On va dire plut\u00f4t 2000...\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:47:15\r\n Parce que \u00e7a va avec le bio,\r\n\r\n00:03:47:20  00:03:51:16\r\n     et les grands chefs\r\n  se sont mis \u00e0 le cuisiner.\r\n\r\n00:03:51:21  00:03:54:23\r\n   -Donc il a acquis\r\nune stature gastronomique !\r\n\r\n00:03:55:04  00:03:56:09\r\n                             -Oui !\r\n\r\n00:03:56:13  00:03:58:10\r\n     -Et la recette alors ?\r\n\r\n00:03:58:14  00:04:00:12\r\n      -Eh bien, elle arrive !\r\n\r\n00:04:00:17  00:04:03:16\r\n On va d\u00e9couvrir\r\nle fameux quinoa suisse !\r\n\r\n00:04:03:21  00:04:05:03\r\n                      -Il est l\u00e0.\r\n\r\n00:04:05:08  00:04:09:03\r\n{\\an5}                 Et pour comparer,\r\n   j'ai amen\u00e9 le quinoa de chez moi.\r\n\r\n00:04:09:08  00:04:11:21\r\n{\\an1}-Celui-l\u00e0 est p\u00e9ruvien.\r\n\r\n00:04:12:02  00:04:15:07\r\n         Ce qui frappe,\r\n  c'est la taille des grains !\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:07\r\nLe suisse est plus petit.\r\n        -Et plus fonc\u00e9.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:22:06\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a a\r\nune influence sur le go\u00fbt ?\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:23:15\r\n                        -Non !\r\n\r\n00:04:23:20  00:04:28:00\r\n{\\an1}-Donc le quinoa noir ou rouge,\r\nc'est pareil que le blanc.\r\n\r\n00:04:28:05  00:04:30:09\r\n{\\an3}         -C'est pareil, mais il faut\r\n\r\n00:04:30:13  00:04:32:23\r\n   le cuire plus longtemps.\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:35:09\r\n -La taille d\u00e9pend de la vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:39:10\r\n   Le d\u00e9fi pour les producteurs\r\n   suisses, c'\u00e9tait de trouver\r\n\r\n00:04:39:14  00:04:42:07\r\n     la vari\u00e9t\u00e9\r\nadapt\u00e9e \u00e0 notre climat.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:46:04\r\n{\\an1}On la mange comme une c\u00e9r\u00e9ale,\r\nmais c'est une plante.\r\n\r\n00:04:46:09  00:04:49:21\r\n   -De la m\u00eame famille\r\nque les betteraves et les \u00e9pinards.\r\n\r\n00:04:50:02  00:04:52:00\r\n      -Les ch\u00e9nopodiac\u00e9es.\r\n\r\n00:04:52:05  00:04:54:11\r\n       -Exactement, bravo !\r\n\r\n00:04:54:16  00:04:56:17\r\n{\\an1}La premi\u00e8re parcelle a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:04:56:22  00:04:58:03\r\n   plant\u00e9e en 2013.\r\n\r\n00:04:58:08  00:05:01:19\r\nIl y avait six producteurs,\r\n il y en a 30 aujourd'hui,\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:03:22\r\n{\\an1}y compris en Suisse romande.\r\n\r\n00:05:04:03  00:05:08:16\r\n{\\an1}Mais vous qui \u00eates une sp\u00e9cialiste,\r\nsur un plan gastronomique,\r\n\r\n00:05:08:21  00:05:11:18\r\n  que pensez-vous\r\ndu quinoa helv\u00e9tique ?\r\n\r\n00:05:11:23  00:05:16:13\r\n     -Au niveau des saveurs\r\net des textures, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:05:16:18  00:05:20:03\r\n{\\an1}Mais il faut le cuire un peu plus.\r\n-OK.\r\n\r\n00:05:20:08  00:05:25:08\r\n  Avec votre recette, on va sortir\r\n du traditionnel risotto de quinoa,\r\n\r\n00:05:25:12  00:05:27:11\r\n       puisqu'on va l'appr\u00eater\r\n\r\n00:05:27:16  00:05:30:11\r\n{\\an1}fa\u00e7on riz saut\u00e9, \u00e0 la chinoise.\r\n\r\n00:05:30:16  00:05:32:03\r\n              -Chez nous,\r\n\r\n00:05:32:08  00:05:34:20\r\n{\\an3}      on l'appelle la cuisinechifa.\r\n\r\n00:05:35:01  00:05:36:07\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n00:05:36:11  00:05:40:17\r\n{\\an3}                 -C'est la rencontre\r\ndes cultures p\u00e9ruvienne et chinoise.\r\n\r\n00:05:40:22  00:05:43:06\r\nLes Chinois ont \u00e9migr\u00e9 au P\u00e9rou,\r\n\r\n00:05:43:11  00:05:46:19\r\nils ont apport\u00e9 leurs recettes,\r\n     et on travaille\r\n\r\n00:05:47:00  00:05:48:21\r\n{\\an3}        avec les produits p\u00e9ruviens.\r\n\r\n00:05:49:02  00:05:53:02\r\n    -Donc un savoir-faire chinois\r\n   avec des ingr\u00e9dients p\u00e9ruviens.\r\n\r\n00:05:53:07  00:05:55:04\r\n{\\an1}Il y a des restaurants\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:57:01\r\n{\\an1}chifaau P\u00e9rou ?\r\n\r\n00:05:57:06  00:06:00:22\r\n             -Oui, comme ici il y a\r\n            des restaurants chinois.\r\n\r\n00:06:01:03  00:06:04:01\r\n           -Ce quinoa saut\u00e9,\r\n       c'est un plat principal ?\r\n\r\n00:06:04:06  00:06:05:21\r\n{\\an3}             -Oui, car on va ajouter\r\n\r\n00:06:06:02  00:06:07:18\r\n{\\an3}                       des omelettes\r\n\r\n00:06:07:23  00:06:09:11\r\n       et des l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:06:09:16  00:06:11:16\r\n    -Combien de quinoa pour quatre ?\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:14:08\r\n  -On va travailler avec 160 g.\r\n\r\n00:06:21:08  00:06:24:21\r\n-Avant de le cuire, on le rince.\r\n               -Oui, car \u00e7a contient\r\n\r\n00:06:25:02  00:06:27:20\r\n{\\an3}                    de la saponine,\r\n            qui donne un go\u00fbt amer.\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:32:07\r\n{\\an1}-La saponine est une d\u00e9fense\r\nnaturelle de la plante.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:36:20\r\n{\\an1}Mais les vari\u00e9t\u00e9s\r\nen contiennent de moins en moins.\r\n\r\n00:06:37:01  00:06:39:07\r\n{\\an3}                    -De toute fa\u00e7on,\r\n                   il faut le laver.\r\n\r\n00:06:39:11  00:06:43:10\r\n{\\an3}  Je le fais bouillir, je l'\u00e9goutte,\r\n            et \u00e7a nettoie tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:06:43:14  00:06:46:02\r\n  -Vous faites \u00e7a\r\nau lieu de le rincer.\r\n\r\n00:06:46:07  00:06:48:04\r\n    Je fais bouillir de l'eau ?\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:51:05\r\n{\\an3}                   -Oui, quatre fois\r\n                le volume de quinoa.\r\n\r\n00:06:51:10  00:06:53:18\r\n      -Quand l'eau est bouillante,\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:57:07\r\n       on plonge le quinoa dedans,\r\n             et on \u00e9goutte ?\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:01:00\r\n-Non, il faut attendre l'\u00e9bullition.\r\n\r\n00:07:01:05  00:07:03:22\r\n{\\an1}-D'accord, que l'\u00e9bullition reprenne.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:06:18\r\n Ce serait pas plus simple\r\n      de le rincer ?\r\n\r\n00:07:06:23  00:07:09:11\r\n  -Non, parce qu'il faut aussi\r\n\r\n00:07:09:15  00:07:12:02\r\n{\\an3}  le frotter, il faut changer l'eau.\r\n\r\n00:07:12:07  00:07:14:04\r\n -C'est vrai que \u00e7a mousse.\r\n\r\n00:07:14:09  00:07:17:09\r\n         -Oui, il faut changer l'eau\r\n                  plusieurs fois.\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:19:14\r\n{\\an3}          C'est beaucoup de travail.\r\n\r\n00:07:19:19  00:07:22:12\r\n{\\an3}                   C'est plus simple\r\n                  de le faire cuire.\r\n\r\n00:07:22:17  00:07:24:10\r\n        -Si vous le dites !\r\n\r\n00:07:29:18  00:07:30:22\r\n    Pour la cuisson,\r\n\r\n00:07:31:03  00:07:34:12\r\n{\\an1}on compare le quinoa au riz:\r\non le cuit dans trois\r\n\r\n00:07:34:17  00:07:36:21\r\n{\\an1}ou quatre fois\r\nson volume d'eau.\r\n\r\n00:07:37:02  00:07:40:03\r\n -Sauf que cuire le quinoa,\r\n     c'est plus rapide.\r\n\r\n00:07:40:08  00:07:42:03\r\n   Mon quinoa, huit minutes.\r\n\r\n00:07:42:08  00:07:44:10\r\n{\\an1}-Et le quinoa suisse ?\r\n\r\n00:07:44:14  00:07:47:06\r\n{\\an3}     -Un petit peu plus, 11 minutes.\r\n\r\n00:07:47:11  00:07:50:08\r\n{\\an1}-C'est normal ! Il est suisse !\r\n\r\n00:07:50:12  00:07:53:16\r\n          Certains chefs\r\n    le cuisent comme des p\u00e2tes,\r\n\r\n00:07:53:21  00:07:57:04\r\n  dans une grande quantit\u00e9\r\n     d'eau bouillante.\r\n\r\n00:07:57:09  00:08:00:18\r\n-On n'a pas besoin d'autant d'eau.\r\n-OK.\r\n\r\n00:08:00:23  00:08:03:11\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert le quinoa au four.\r\n\r\n00:08:03:15  00:08:06:00\r\n{\\an1}On le met dans un plat \u00e0 gratin\r\n\r\n00:08:06:05  00:08:10:01\r\n   avec de l'eau et du sel,\r\n    et \u00e7a dure 50 minutes.\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:14:06\r\n   Mais cette cuisson lente\r\n   respecte bien la graine.\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:15:15\r\n{\\an3}                       -J'ai essay\u00e9.\r\n\r\n00:08:15:20  00:08:19:14\r\n{\\an3}                    C'est tr\u00e8s bien,\r\n       mais quand m\u00eame, 50 minutes !\r\n\r\n00:08:19:19  00:08:21:20\r\n   -Il faut avoir le temps !\r\n\r\n00:08:22:01  00:08:24:11\r\n    -Ca bout, on peut y aller ?\r\n              -Oui !\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:29:11\r\n     Musique disco dynamique\r\n\r\n00:08:29:16  00:08:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:31:23  00:08:33:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:33:16  00:08:37:00\r\n -Vous pourriez me passer\r\n   la grande passoire ?\r\n\r\n00:08:37:05  00:08:38:19\r\n     Merci beaucoup !\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:55:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:56:03  00:08:58:12\r\nNotre quinoa est tout propre.\r\n\r\n00:08:58:17  00:09:00:14\r\n                               -Oui.\r\n       -Pr\u00eat \u00e0 cuire.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:03:13\r\n       Est-ce que je refais\r\n       bouillir de l'eau ?\r\n\r\n00:09:03:18  00:09:05:00\r\n                             -Non.\r\n\r\n00:09:05:05  00:09:07:12\r\n     On d\u00e9marre \u00e0 froid.\r\n-OK.\r\n\r\n00:09:07:17  00:09:09:15\r\nQuatre fois le volume ?\r\n                -Oui.\r\n\r\n00:09:09:20  00:09:11:08\r\n-Une fois que ce sera\r\n\r\n00:09:11:12  00:09:14:05\r\n\u00e0 \u00e9bullition, on compte 11 minutes.\r\n\r\n00:09:14:10  00:09:16:11\r\n    A couvert ou \u00e0 d\u00e9couvert ?\r\n\r\n00:09:16:15  00:09:17:22\r\n      -Sans couvercle.\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:21:00\r\n-Quand le quinoa sera cuit,\r\n         il aura\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:23:22\r\n{\\an1}absorb\u00e9 l'eau,\r\nou il faudra l'\u00e9goutter ?\r\n\r\n00:09:24:03  00:09:29:08\r\n-Il faut l'\u00e9goutter, puis rincer sous\r\nl'eau froide pour stopper la cuisson.\r\n\r\n00:09:29:12  00:09:32:02\r\n{\\an1}-Oui, parce qu'apr\u00e8s,\r\non va le po\u00ealer.\r\n\r\n00:09:32:07  00:09:33:15\r\n             -Exactement.\r\n\r\n00:09:33:20  00:09:37:18\r\n{\\an1}-Pendant que le quinoa cuit,\r\non va s'occuper des l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:09:37:23  00:09:39:09\r\n{\\an3}                 -Et de l'omelette !\r\n\r\n00:09:39:13  00:09:42:14\r\n{\\an1}-Oui, il y en a toujours\r\ndans le riz saut\u00e9.\r\n\r\n00:09:42:19  00:09:44:13\r\n{\\an3}               -Des petits morceaux.\r\n\r\n00:09:44:18  00:09:47:16\r\n          -Et au P\u00e9rou,\r\n   comment s'appelle ce plat ?\r\n\r\n00:09:47:21  00:09:49:04\r\n                        -Chaufa.\r\n\r\n00:09:49:09  00:09:51:13\r\n   -Attention, \u00e7a va chauffer !\r\n\r\n00:09:51:18  00:10:09:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:09:16  00:10:11:17\r\n      Et hop ! Au compost !\r\n\r\n00:10:11:22  00:10:13:04\r\n{\\an1}-Puisqu'on va\r\n\r\n00:10:13:09  00:10:17:11\r\n     d\u00e9couper cette omelette,\r\n   on va la faire plut\u00f4t fine ?\r\n\r\n00:10:17:15  00:10:19:02\r\n        Et bien cuite ?\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:22:13\r\n                      -Oui, c'est\r\n        comme une galette de 1,5 cm.\r\n\r\n00:10:22:18  00:10:26:06\r\n       -Donc on est loin\r\n de l'esprit omelette baveuse.\r\n\r\n00:10:26:11  00:10:27:22\r\n{\\an3}                   -Oui, tr\u00e8s loin !\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:36:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:38:00\r\n             -Poivre ?\r\n                            -Poivre.\r\n\r\n00:10:38:05  00:10:40:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:40:14  00:10:42:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:43:02  00:10:46:10\r\n{\\an1}-Pour quatre oeufs, \r\nune po\u00eale de 28 cm ?\r\n\r\n00:10:46:14  00:10:48:07\r\n                -Ca va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:53:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:53:18  00:10:55:13\r\n{\\an1}-Combien d'huile d'olive ?\r\n\r\n00:10:55:18  00:10:57:10\r\n{\\an3}            -Deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:10:57:14  00:11:00:13\r\n{\\an3}              On peut utiliser aussi\r\n               l'huile de tournesol.\r\n\r\n00:11:00:18  00:11:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:10:13\r\n          -Je mets quoi ? Feu doux ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:11:10:18  00:11:13:19\r\n                  -On va la dorer.\r\n        -Oui, des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:11:14:00  00:11:16:14\r\n            -Il faudra la retourner.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:11:16:19  00:11:20:03\r\n              -Vous faites comment ?\r\n        -Avec une assiette.\r\n\r\n00:11:20:08  00:11:21:18\r\n                    -J'ai mieux !\r\n\r\n00:11:21:23  00:11:23:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:23:13  00:11:25:17\r\n         Voici unetorna frittata !\r\n\r\n00:11:25:22  00:11:27:14\r\n  -J'ai jamais vu \u00e7a !\r\n\r\n00:11:27:19  00:11:29:15\r\n            -Vous voulez essayer ?\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:31:05\r\n     -Pourquoi pas !\r\n\r\n00:11:31:10  00:11:36:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:37:11\r\n{\\an3}                              -Hop !\r\n\r\n00:11:38:05  00:11:39:14\r\n{\\an3}                             Waouh !\r\n\r\n00:11:39:19  00:11:44:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:44:06  00:11:46:00\r\n{\\an3}                  La grande classe !\r\n\r\n00:11:46:05  00:11:48:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:49:02  00:11:50:19\r\n{\\an3}           -Elle est presque pr\u00eate !\r\n\r\n00:11:51:00  00:11:53:14\r\n      -Oui, il faut la dorer\r\n         de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:11:53:19  00:11:57:20\r\nApr\u00e8s, on la met dans une assiette\r\n    et on la laisse refroidir.\r\n\r\n00:11:58:01  00:12:00:11\r\n     -On la coupe au dernier moment.\r\n                -Oui.\r\n\r\n00:12:00:16  00:12:08:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:10:05  00:12:12:19\r\n    -Notre omelette est cuite.\r\n\r\n00:12:13:00  00:12:14:22\r\n                Le quinoa...\r\n              Bips\r\n\r\n00:12:15:03  00:12:16:09\r\n                Il est cuit.\r\n\r\n00:12:23:02  00:12:25:20\r\n    L'eau de cuisson,\r\n   on ne l'a pas sal\u00e9e.\r\n\r\n00:12:26:01  00:12:29:07\r\n{\\an3}                 -Non, c'est le soja\r\n            qui va saler notre plat.\r\n\r\n00:12:29:11  00:12:31:01\r\n{\\an1}-Ah, la sauce soja !\r\n\r\n00:12:31:06  00:12:33:20\r\n{\\an1}Du coup,\r\non la met une fois qu'on aura\r\n\r\n00:12:34:01  00:12:35:12\r\n    po\u00eal\u00e9 le quinoa.\r\n\r\n00:12:35:17  00:12:37:06\r\n               -A la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:17\r\n{\\an1}-Il ne reste plus\r\nqu'\u00e0 s'occuper de nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:42:11\r\n    Lesquels ?\r\n\r\n00:12:42:15  00:12:45:06\r\n{\\an3}               -Des l\u00e9gumes d'hiver.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:46:22\r\n{\\an1}-Du panais.\r\n\r\n00:12:47:03  00:12:48:22\r\n           Du chou...\r\n\r\n00:12:49:03  00:12:50:14\r\n             -Rouge.\r\n\r\n00:12:50:19  00:12:53:10\r\n{\\an1}-Et \u00e7a, c'est du colrave\r\nou chou-rave.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:55:12\r\n         -Chou-rave, oui.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:57:21\r\n  -Pourquoi pas du chou chinois ?\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:00:13\r\n-On utilise la technique chinoise,\r\n\r\n00:13:00:18  00:13:03:05\r\n  mais avec des produits locaux.\r\n\r\n00:13:03:10  00:13:06:05\r\n{\\an1}-Savoir-faire chinois,\r\nl\u00e9gumes locaux.\r\n\r\n00:13:06:10  00:13:07:16\r\n{\\an1}Et m\u00eame...\r\n\r\n00:13:07:21  00:13:09:13\r\n         -M\u00eame le quinoa.\r\n\r\n00:13:09:18  00:13:11:21\r\n     -Le chou rouge,\r\n   par rapport au blanc\r\n\r\n00:13:12:02  00:13:15:09\r\n{\\an1}ou au chou fris\u00e9,\r\nc'est la couleur qui vous s\u00e9duit ?\r\n\r\n00:13:15:13  00:13:18:05\r\n      -Son c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9.\r\n\r\n00:13:18:10  00:13:21:03\r\n{\\an1}-Il a ce c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9 quand on le cuit.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:24:21\r\n{\\an1}Souvent, on l'appr\u00eate\r\navec la chasse en automne.\r\n\r\n00:13:25:02  00:13:27:04\r\n{\\an1}Comment l'appr\u00eatez-vous ?\r\n\r\n00:13:27:09  00:13:30:10\r\n      -On va le tailler en julienne.\r\n-En filaments.\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:37:02\r\n    -Dans la cuisine chinoise,\r\non taille les l\u00e9gumes en julienne.\r\n\r\n00:13:37:07  00:13:38:18\r\n     -Tr\u00e8s finement.\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:13:38:23  00:13:42:09\r\n         -Pourquoi ?\r\n       -On va les saisir rapidement.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:45:10\r\n{\\an1}-Donc, il faut\r\nqu'ils gardent leur croquant.\r\n\r\n00:13:45:14  00:13:48:01\r\n{\\an1}Le chou-rave, j'aime son look.\r\n\r\n00:13:48:06  00:13:50:14\r\n{\\an1}C'est rigolo, ces grandes tiges.\r\n\r\n00:13:50:19  00:13:53:09\r\n{\\an3} -Il existe d'autres couleurs aussi.\r\n\r\n00:13:53:13  00:13:56:05\r\n     -Rouge, notamment.\r\n                          -Oui.\r\n\r\n00:13:56:10  00:13:59:04\r\n{\\an1}-Son go\u00fbt se rapproche du navet ?\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:01:03\r\n   -Oui, quand il est cuit.\r\n\r\n00:14:01:08  00:14:03:11\r\n    Cru, \u00e7a reste sucr\u00e9.\r\n\r\n00:14:03:16  00:14:07:02\r\n{\\an1}-D'accord, et l\u00e0,\r\ncomme on va pas trop le cuire,\r\n\r\n00:14:07:07  00:14:10:02\r\non va rester sur son c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9.\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:13:14\r\n         -Avec le panais,\r\n  on reste dans la saveur sucr\u00e9e.\r\n\r\n00:14:13:19  00:14:16:08\r\n                           -Oui.\r\n-Autant que la carotte.\r\n\r\n00:14:16:12  00:14:17:19\r\n                       -Exactement.\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:22:07\r\n{\\an1}-Comme votre plat, vous allez\r\nl'assaisonner avec du soja,\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:26:12\r\n{\\an1}du coup, on se retrouve \r\ndans un truc aigre-doux.\r\n\r\n00:14:26:17  00:14:28:03\r\n   -Tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n00:14:28:08  00:14:29:12\r\n       Vous verrez,\r\n\r\n00:14:29:17  00:14:34:06\r\nc'est tr\u00e8s harmonieux avec le quinoa\r\n   et les autres produits.\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:37:05\r\n      -Donc \u00e7a va \u00eatre subtil.\r\n\r\n00:14:37:10  00:14:40:07\r\n{\\an1}On n'a pas encore parl\u00e9\r\ndu go\u00fbt du quinoa.\r\n\r\n00:14:40:11  00:14:43:03\r\n{\\an1}Souvent, on \u00e9voque la noisette.\r\n\r\n00:14:43:08  00:14:46:01\r\n{\\an1}-Pour moi, c'est une saveur neutre.\r\n\r\n00:14:46:06  00:14:49:02\r\n     On peut le pr\u00e9parer\r\n    de fa\u00e7on polyvalente,\r\n\r\n00:14:49:07  00:14:52:17\r\n{\\an1}de la soupe jusqu'au dessert.\r\n\r\n00:14:52:22  00:14:54:20\r\n-Des desserts au quinoa ?\r\n\r\n00:14:55:01  00:14:58:23\r\n{\\an3} -Oui, par exemple le quinoa au lait\r\n                  fa\u00e7on riz au lait.\r\n\r\n00:14:59:04  00:15:01:12\r\n{\\an3}       Ou la cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e de quinoa.\r\n\r\n00:15:01:17  00:15:04:05\r\n   -D'accord...\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:08:07\r\n{\\an1}Tr\u00e8s polyvalent au niveau du go\u00fbt\r\npuisqu'il est neutre,\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:18\r\n{\\an1}mais aussi au niveau de la texture.\r\n\r\n00:15:11:23  00:15:14:07\r\n{\\an1}On l'a cuit al dente.\r\n\r\n00:15:14:11  00:15:18:19\r\n{\\an1}Pour faire du quinoa saut\u00e9, du\r\nrisotto, du couscous, c'est bien.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:20:21\r\n{\\an1}Mais si on le cuit plus ?\r\n\r\n00:15:21:02  00:15:23:04\r\n         -On peut faire des galettes.\r\n\r\n00:15:23:09  00:15:27:06\r\n{\\an1}-On peut le mouler et faire \r\ndes burgers, des galettes...\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:30:02\r\n    Au P\u00e9rou,\r\nvous le mettez dans la soupe ?\r\n\r\n00:15:30:07  00:15:33:02\r\n          -Oui, et avec la viande.\r\n-Dans des rago\u00fbts.\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:35:20\r\n{\\an1}En fait, le quinoa va avec tout.\r\n\r\n00:15:36:01  00:15:37:10\r\n                -Avec tout.\r\n\r\n00:15:37:14  00:15:41:09\r\n{\\an1}-Mais vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez\r\nles l\u00e9gumes \u00e0 la viande.\r\n\r\n00:15:41:13  00:15:47:02\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re avec des l\u00e9gumes, la\r\nviande ou le poisson cachent le go\u00fbt.\r\n\r\n00:15:47:07  00:15:50:18\r\n{\\an1}-Il se marie tr\u00e8s bien\r\navec les \u00e9pices et les herbes.\r\n\r\n00:15:50:23  00:15:52:08\r\n        -Oui, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:15:52:12  00:15:56:07\r\n         Aujourd'hui,\r\non va le parfumer avec du gingembre.\r\n\r\n00:15:56:11  00:15:59:02\r\n   -Vous allez\r\nr\u00e2per du gingembre dans...\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:02:17\r\n{\\an3}               -Non, on va l'\u00e9clater\r\n            dans l'huile de cuisson.\r\n\r\n00:16:02:22  00:16:07:09\r\n{\\an1}-Vous allez \u00e9clater un morceau de\r\ngingembre pour parfumer l'huile.\r\n\r\n00:16:07:13  00:16:10:07\r\n{\\an1}-Comme les Italiens\r\navec la gousse d'ail.\r\n\r\n00:16:10:11  00:16:13:19\r\n{\\an1}Ils \u00e9clatent la gousse d'ail\r\net \u00e7a donne le go\u00fbt.\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:17:17\r\n          -C'est pareil,\r\n    mais c'est fa\u00e7on chinoise.\r\n\r\n00:16:17:22  00:16:21:11\r\n       -Pour tailler\r\n vos l\u00e9gumes \u00e0 la chinoise,\r\n\r\n00:16:21:15  00:16:24:11\r\n     j'ai un couteau japonais.\r\n                            -Super !\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:31:11\r\n       -Vous mettez combien\r\n\r\n00:16:31:15  00:16:33:01\r\n{\\an1}de chaque l\u00e9gume ?\r\n\r\n00:16:33:06  00:16:35:07\r\n                 -40 \u00e0 45 grammes.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:37:16\r\n    -C'est pas beaucoup.\r\n\r\n00:16:37:21  00:16:40:18\r\n{\\an1}-On est dans l'esprit du riz saut\u00e9.\r\n\r\n00:16:40:23  00:16:42:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:16:42:18  00:16:46:15\r\n           -On remplace\r\nles nouilles ou le riz par le quinoa.\r\n\r\n00:16:46:20  00:16:50:03\r\n      -Le riz, les nouilles\r\n   ou le quinoa, c'est la base.\r\n\r\n00:16:50:08  00:16:52:12\r\n    Les l\u00e9gumes l'accompagnent.\r\n\r\n00:16:52:17  00:16:55:00\r\n Heureusement, ces l\u00e9gumes d'hiver\r\n\r\n00:16:55:05  00:16:57:18\r\n       se conservent bien, \r\n       car il va en rester.\r\n\r\n00:17:01:02  00:17:04:08\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re,\r\non \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans les choux.\r\n\r\n00:17:04:12  00:17:08:00\r\n{\\an1}On a fait des mini choux farcis\r\navec du chou fris\u00e9.\r\n\r\n00:17:08:05  00:17:10:06\r\n{\\an1}On sait tous que les choux,\r\n\r\n00:17:10:11  00:17:12:14\r\n{\\an1}c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:17:12:19  00:17:16:08\r\n{\\an1}Ils boostent notre immunit\u00e9.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:18:06\r\n{\\an1}-La nature est bien faite.\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:22:01\r\n{\\an1}-Oui, c'est en hiver\r\nqu'on en a le plus besoin.\r\n\r\n00:17:25:20  00:17:29:19\r\n     Le quinoa,\r\nau niveau sant\u00e9, il se d\u00e9fend.\r\n\r\n00:17:30:00  00:17:32:13\r\n{\\an1}Il est class\u00e9 superaliment.\r\n\r\n00:17:32:18  00:17:35:06\r\n               -Oui.\r\n-Ca a contribu\u00e9 \u00e0 son succ\u00e8s.\r\n\r\n00:17:35:11  00:17:37:23\r\n{\\an1}On parle\r\nde son absence de gluten.\r\n\r\n00:17:38:04  00:17:41:15\r\n{\\an1}Mais il a d'autres vertus\r\nnutritionnelles.\r\n\r\n00:17:41:20  00:17:43:20\r\n         -Il a beaucoup de prot\u00e9ines.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:45:23\r\n{\\an1}-Notamment les acides amin\u00e9s.\r\n\r\n00:17:46:04  00:17:47:13\r\n{\\an1}Il les a tous.\r\n\r\n00:17:47:18  00:17:50:07\r\n{\\an1}D'habitude, si on les veut tous,\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:05\r\n{\\an1}il faut associer une c\u00e9r\u00e9ale\r\net une l\u00e9gumineuse.\r\n\r\n00:17:54:10  00:17:57:08\r\n          -C'est magique.\r\n-La petite graine magique.\r\n\r\n00:17:57:12  00:18:00:04\r\n{\\an1}Il aurait autant de fibres,\r\n\r\n00:18:00:09  00:18:02:12\r\n{\\an1}que le bl\u00e9 complet.\r\n\r\n00:18:02:17  00:18:04:00\r\n                 -Oui.\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:05:19\r\n{\\an1}-Il aurait du fer.\r\n\r\n00:18:06:00  00:18:08:09\r\n         -Et du magn\u00e9sium.\r\n\r\n00:18:08:13  00:18:12:20\r\n{\\an1}-Son statut de superaliment\r\nn'est pas vol\u00e9.\r\n\r\n00:18:13:01  00:18:14:18\r\n    Il le m\u00e9rite.\r\n                             -Oui.\r\n\r\n00:18:14:23  00:18:17:17\r\n  Et surtout, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:18:17:22  00:18:20:00\r\n{\\an1}-Pas seulement pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:18:20:05  00:18:22:14\r\n{\\an1}C'est bien de le rappeler.\r\n\r\n00:18:25:09  00:18:28:18\r\n    On a nos l\u00e9gumes,\r\nle quinoa, notre omelette.\r\n\r\n00:18:28:23  00:18:31:21\r\n{\\an1}On va proc\u00e9der\r\n\u00e0 l'op\u00e9ration quinoa saut\u00e9.\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:35:08\r\n            -Avant,\r\non coupe en petits carr\u00e9s l'omelette,\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:38:00\r\n{\\an1}et hacher de la ciboulette.\r\n\r\n00:18:38:05  00:18:41:07\r\n{\\an1}Il ne faut pas oublier le gingembre.\r\n\r\n00:18:42:05  00:18:43:10\r\n{\\an1}-Ca suffit ?\r\n\r\n00:18:43:14  00:18:46:17\r\n    -Oui, un petit morceau comme \u00e7a.\r\n\r\n00:18:46:22  00:18:48:00\r\n{\\an1}-Une noix.\r\n\r\n00:18:48:05  00:18:50:09\r\nOn l'\u00e9pluche ?\r\n               -Non.\r\n\r\n00:18:50:13  00:18:52:17\r\n     On va l'\u00e9craser.\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:55:19\r\n{\\an1}-Vous voulez dire l'\u00e9clater.\r\n\r\n00:19:01:01  00:19:06:02\r\n{\\an1}Votre gingembre, avant de l'\u00e9clater,\r\nvous l'avez \u00e9minc\u00e9.\r\n\r\n00:19:06:07  00:19:09:02\r\n{\\an1}-Sinon, on a besoin d'un marteau.\r\n\r\n00:19:09:07  00:19:10:20\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n00:19:11:01  00:19:14:22\r\n{\\an1}-Ca va donc parfumer\r\nl'huile de cuisson.\r\n\r\n00:19:15:03  00:19:18:13\r\n           -Et on va l'enlever avant.\r\n-Au d\u00e9but de la cuisson.\r\n\r\n00:19:18:18  00:19:22:05\r\n{\\an1}On parfume, on enl\u00e8ve\r\net on met nos ingr\u00e9dients.\r\n\r\n00:19:22:10  00:19:24:22\r\n{\\an1}La ciboulette, on la met quand ?\r\n\r\n00:19:25:03  00:19:27:03\r\n     -A la fin de la cuisson,\r\n\r\n00:19:27:08  00:19:28:14\r\n{\\an3}                      avant le soja.\r\n\r\n00:19:28:19  00:19:30:07\r\n        -D'accord.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:33:21\r\n{\\an1}En cuisine chinoise,\r\non utilise souvent des cives,\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:36:20\r\n{\\an1}comme des oignons de printemps\r\nen plus fin.\r\n\r\n00:19:37:01  00:19:38:17\r\n                 -C'est encore mieux.\r\n\r\n00:19:38:22  00:19:43:22\r\n{\\an1}-Si on en trouve, on les met en fin\r\nde cuisson comme la ciboulette ?\r\n\r\n00:19:44:03  00:19:46:04\r\n{\\an3}             -Non, on les met avant.\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:50:00\r\n{\\an1}-Et quelle quantit\u00e9\r\nde ciboulette on met ?\r\n\r\n00:19:50:05  00:19:53:14\r\n           -Une botte,\r\n   et pour les cives, une tige.\r\n\r\n00:19:53:19  00:19:57:12\r\n-D'accord, il ne reste...\r\n            -Qu'\u00e0 couper l'omelette.\r\n\r\n00:19:57:17  00:20:02:02\r\n{\\an1}-Avec votre recette, on travaille\r\nle quinoa de mani\u00e8re naturelle,\r\n\r\n00:20:02:07  00:20:06:13\r\n{\\an1}mais son succ\u00e8s est tel\r\nqu'on en a fait plein de choses.\r\n\r\n00:20:06:18  00:20:09:14\r\n{\\an1}Je pense aux cornflakes, au muesli,\r\n\r\n00:20:09:19  00:20:13:02\r\n{\\an1}aux barres de c\u00e9r\u00e9ales,\r\nau quinoa souffl\u00e9,\r\n\r\n00:20:13:07  00:20:14:19\r\n{\\an1}fa\u00e7on riz souffl\u00e9.\r\n\r\n00:20:15:00  00:20:16:20\r\n{\\an1}Au pain...\r\n\r\n00:20:17:01  00:20:18:18\r\n{\\an1}M\u00eame des yaourts.\r\n\r\n00:20:18:23  00:20:23:05\r\nCa vous inspire quoi ?\r\n   -Ca prouve que c'est polyvalent.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:28:01\r\n{\\an1}-C'est vrai, mais vous,\r\nces produits, vous les utilisez ?\r\n\r\n00:20:28:06  00:20:31:01\r\n{\\an3}              -Je pr\u00e9f\u00e8re travailler\r\n                     de fa\u00e7on brute.\r\n\r\n00:20:31:06  00:20:33:05\r\n{\\an1}-M\u00eame dans le pain ?\r\n\r\n00:20:33:10  00:20:36:18\r\n{\\an1}Dans votre restaurant,\r\non mange du pain au quinoa.\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:39:17\r\n                 -Je travaille\r\n         avec les graines de quinoa.\r\n\r\n00:20:39:22  00:20:41:17\r\n-Pas la farine.\r\n                      -Non.\r\n\r\n00:20:44:09  00:20:47:12\r\n -Pour sauter tout \u00e7a,\r\n   il y a un ordre ?\r\n\r\n00:20:47:17  00:20:50:14\r\n{\\an1}-Oui, on commence avec le gingembre.\r\n\r\n00:20:50:19  00:20:52:22\r\n{\\an1}-On le chauffe dans l'huile.\r\n\r\n00:20:53:03  00:20:55:19\r\n{\\an1}-Une minute, apr\u00e8s on continue\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:57:14\r\n                avec les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:20:57:19  00:21:00:21\r\n               On les fait sauter\r\n                deux-trois fois.\r\n\r\n00:21:01:02  00:21:07:11\r\n On ajoute l'omelette, le quinoa, \r\nla ciboulette et \u00e0 la fin, le soja.\r\n\r\n00:21:07:16  00:21:12:03\r\n{\\an1}-Si j'ai bien suivi, \r\ntout \u00e7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:21:12:08  00:21:14:19\r\n{\\an1}Ca s'encha\u00eene, y a pas de pause.\r\n\r\n00:21:15:00  00:21:18:19\r\n{\\an3}            -Oui, une fois qu'on met\r\n   le gingembre, on ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:20:12\r\n  -D'accord.\r\n\r\n00:21:20:17  00:21:24:17\r\n{\\an1}Et le r\u00e9cipient\r\nle plus adapt\u00e9 pour \u00e7a ?\r\n\r\n00:21:24:22  00:21:27:06\r\n         -Le wok.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:29:13\r\n       Mais sinon...\r\n\r\n00:21:29:18  00:21:32:09\r\n            Avec une po\u00eale profonde.\r\n\r\n00:21:32:13  00:21:36:15\r\n-Moi, j'ai \u00e7a au magasin,\r\n   le wok, j'ai pas.\r\n\r\n00:21:37:21  00:21:40:08\r\n{\\an1}Deux cuill\u00e8res \u00e0 soupe d'huile ?\r\n\r\n00:21:40:12  00:21:42:16\r\n              -Non, une cuill\u00e8re.\r\n        -Une seule.\r\n\r\n00:21:45:19  00:21:49:14\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:21:49:19  00:21:52:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:52:05  00:21:55:00\r\n              Seulement une minute ?\r\n       -Oui.\r\n\r\n00:21:55:05  00:22:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:17:15  00:22:19:05\r\n                      -C'est beau !\r\n\r\n00:22:20:08  00:22:21:15\r\n                      Ca suffit ?\r\n\r\n00:22:21:20  00:22:23:19\r\n            Vous voulez l'omelette ?\r\n          -Oui.\r\n\r\n00:22:24:00  00:22:29:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:30:02  00:22:32:23\r\n                  -Incroyable,\r\n        comme \u00e7a sent le gingembre !\r\n\r\n00:22:33:04  00:22:35:09\r\n          G\u00e9nial, comme \u00e7a parfume !\r\n\r\n00:22:35:13  00:22:37:08\r\n                 On y va ?\r\n         -On y va !\r\n\r\n00:22:37:12  00:22:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:40:16  00:22:48:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:48:14  00:22:51:10\r\n           -Tout va bien jusque-l\u00e0 ?\r\n          -Oui.\r\n\r\n00:22:51:14  00:22:58:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:58:21  00:23:00:23\r\n       -Le soja, on en met combien ?\r\n\r\n00:23:01:04  00:23:03:20\r\n{\\an1}-Quatre cuill\u00e8res \u00e0 soupe.\r\n\r\n00:23:04:01  00:23:13:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:18:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:19:04  00:23:21:09\r\n                -Youhou !\r\n\r\n00:23:21:13  00:23:31:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:38:07  00:23:41:16\r\n     A mon avis,\r\non pourrait \u00eatre six \u00e0 table.\r\n\r\n00:23:41:21  00:23:43:18\r\n  Je dis \u00e7a... Je dis rien.\r\n\r\n00:23:43:23  00:23:45:17\r\n                       Elle rit\r\n\r\n00:23:45:22  00:23:51:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:52:01  00:23:57:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:57:07  00:23:58:18\r\n{\\an3}                             -Merci.\r\n\r\n00:23:58:23  00:24:01:15\r\n       -Allez, viens go\u00fbter\r\n        le quinoa saut\u00e9 !\r\n\r\n00:24:02:17  00:24:04:18\r\n        -Arr\u00eate de filmer.\r\n\r\n00:24:04:23  00:24:07:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n00:24:07:11  00:24:09:16\r\n    -Donc l\u00e0, on a nos l\u00e9gumes,\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:12:05\r\n   notre quinoa, notre omelette.\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:14:20\r\nOn va pouvoir proc\u00e9der \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:24:15:01  00:24:16:11\r\n                     -Oui.\r\n\r\n00:24:16:16  00:24:19:11\r\n          -Quinoa saut\u00e9,\r\n    tu me laisses juste finir !\r\n\r\n00:24:19:15  00:24:21:05\r\n    Elle est impatiente !\r\n\r\n00:24:21:10  00:24:23:10\r\n   Je sais ce que je dois dire.\r\n\r\n00:24:23:14  00:24:26:15\r\n            -Avant que j'oublie !\r\n         -Ca va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:24:26:20  00:24:30:15\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nque je go\u00fbte la cuisinechifa,\r\n\r\n00:24:30:20  00:24:33:11\r\n{\\an1}rencontre entre la Chine et le Japon.\r\n\r\n00:24:33:16  00:24:38:00\r\n{\\an1}Et \u00e7a sera pas la derni\u00e8re,\r\ncar c'est vite fait, c'est d\u00e9licieux,\r\n\r\n00:24:38:05  00:24:40:19\r\n{\\an1}c'est sain, et c'est pas cher.\r\n\r\n00:24:41:00  00:24:43:08\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on est en hiver.\r\n\r\n00:24:43:12  00:24:46:17\r\n   En \u00e9t\u00e9,\r\non peut utiliser les l\u00e9gumes d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:48:10\r\n             -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:24:48:14  00:24:51:00\r\n{\\an1}-En automne, les l\u00e9gumes d'automne.\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:54:10\r\n  Si on veut\r\nune version non v\u00e9g\u00e9tarienne,\r\n\r\n00:24:54:14  00:24:56:22\r\n{\\an1}on peut mettre du poisson.\r\n\r\n00:24:57:03  00:24:59:21\r\n             -Du poisson,\r\n      de la viande, du poulet...\r\n\r\n00:25:00:02  00:25:02:04\r\n-Tout est possible.\r\n\r\n00:25:02:09  00:25:05:18\r\n{\\an1}J'avais plut\u00f4t entendu parler\r\nde la cuisine nikkei,\r\n\r\n00:25:05:23  00:25:09:03\r\n{\\an1}rencontre entre le P\u00e9rou et le Japon.\r\n\r\n00:25:09:08  00:25:10:19\r\n{\\an1}Tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:13:22\r\n         -On vient d'ouvrir\r\n       un restaurant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:14:03  00:25:15:17\r\n{\\an1}-Un restaurant nikkei ?\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:18:19\r\n{\\an1}Alors il faut venir\r\nnous cuisiner du nikkei.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:20:05\r\n            -Avec plaisir.\r\n\r\n00:25:20:10  00:25:23:02\r\n{\\an1}-La semaine prochaine,\r\nvous \u00eates libre ?\r\n\r\n00:25:23:07  00:25:26:01\r\n                -Oui.\r\n-Alors \u00e0 la semaine prochaine !\r\n\r\n00:25:26:07  00:25:29:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037207\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:46) [88%] : \r\nTiens, j'ai retrouv\u00e9 \u00e7a dans mon placard du quinoa noir tu connais oui, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 tu m'a bien dit qu'on allait cuisiner du aujourd'hui absolument et c'est pas n'importe qui qui veulent cuisiner c'est une production \u00e0 une pro ben oui, j'ai invit\u00e9 chef p\u00e9ruvienne a donc elle est tomb\u00e9e dedans quand elle \u00e9tait petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:00:49) [84%] : \r\n\u00e7a, j'en sais rien, mais en tout cas, elle assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:55) [89%] : \r\nEt tu penses qu'elle veut utiliser mon kinois peut-\u00eatre, il vient d'o\u00f9, P\u00e9rou, Bolivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:55 > 0:01:00) [93%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pas parce que figure-toi qu'aujourd'hui on va utiliser un qui n'aura d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:00 > 0:01:13) [86%] : \r\nTu veux dire suisse absolument 100 pourcent helv\u00e9tique attend c'est s\u00fbr que le quinoa, \u00e7a pousse, en Suisse, oui, oui, je suis sur les grains sont un peu plus petit que celui qui nous habituel, mais il para\u00eet qu'il tient la route et on va faire quoi un risotto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:13 > 0:01:22) [82%] : \r\nAlors \u00e7a, ce grand classique et justement on va changer, on va le traiter comme du riz, mais je tourne dans un coin, bah fa\u00e7on Sautter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:31 > 0:01:48) [87%] : \r\nAlors, C\u00e9cilia, je suis ravi nos accueillir pour la premi\u00e8re fois ici dans, dans cette cuisine et je compte sur vous pour, pour tout nous raconter et surtout pour nous donner tous vos trucs pour cuisiner, cette petite graine qui monte, qui monte un tr\u00e8s \u00e0 la mode depuis quelques ann\u00e9es, mais vous qui \u00eates n\u00e9e \u00e0 Lima, est ce que vous ne connaissez puis le beurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:48 > 0:01:55) [79%] : \r\nCe qui n'pas tout \u00e0 fait, je connais la qui meurt pour ma grand- m\u00e8re qui l'a donn\u00e9 comme et pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:02:00) [84%] : \r\nD'accord avec vous grand- m\u00e8re nous c'est les poussins et du pied noir mais vous vous en mangez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:00 > 0:02:06) [76%] : \r\n\u00e7a ne mange pas, c'est ma grand- m\u00e8re qui l'a dit que la qui n'a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s notre utile pour les pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:06 > 0:02:18) [83%] : \r\n\u00e7a donne des bons exactement \u00e0 vous, vous \u00eates une citadine, mais l'origine Duquesnoy, c'est les Andins P\u00e9rou et Bolivie culture tr\u00e8s ancienne en cette m\u00e9lange je crois d'ailleurs les enclaves appelait la m\u00e8re de toutes les graines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:19 > 0:02:29) [82%] : \r\nOui surtout et l\u00e0 qui, depuis, c'est toujours l'animant des basses et dans les en rendre OK mais dans le reste du pays, et je pense qu'un t\u00e9moin ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:29 > 0:02:36) [82%] : \r\nParce qu'il y a beaucoup de demandes et et \u00e7a devient est tr\u00e8s cher, parce qu'elle qui m\u00e8ne, c'est un exportations pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:36 > 0:03:01) [85%] : \r\nOui, ou il y a une demande mondiale et d'ailleurs cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0 a provoqu\u00e9 aussi un bouleversement des cultures et le risque, \u00e9videmment, c'est la culture intensive ou avec toutes les cons\u00e9quences, notamment \u00e9cologique a oui, surtout les pesticides \u00e0 l'explosion de la demande, \u00e9videmment \u00e7a a suscit\u00e9 des vocations, on s'est mis \u00e0 cultiver Duquesnoy, un peu partout sur la plan\u00e8te jusqu'en Europe et jusqu'en Suisse, vous en pensez quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:12) [74%] : \r\nCe poulet qui a le mais c'est tout le contraire de ces fiers qu'est l\u00e0 qui meurt apr\u00e8s son le P\u00e9rou et c'est les perroquets les dans les meilleures tables de doux monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:12 > 0:03:29) [79%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, parce que c'est vrai que vous op\u00e9rez, vous avez beaucoup int\u00e9gr\u00e9 d'un aliments va venus d'ailleurs et l\u00e0 bas c'est vous qui exportent et autres cette ralliement, il a fait le il a fait le voyage inverse de celui des conquistadores exact le kilo, les conquistadores ne s'y int\u00e9ressaient pas du tout parce que c'est, c'\u00e9tait pas panifiable Paddington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:29 > 0:03:37) [77%] : \r\nOui, non, c'est tout le contraire des plus simplistes de la client\u00e8le de mon restaurant mais me demande des produits sangloter, c'est l\u00e0 qu'il a, c'est les produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:37 > 0:03:41) [85%] : \r\nDonc c'est \u00e7a et vous, \u00e7a fait depuis combien de temps que vous cuisinez, lequel en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:50) [85%] : \r\nOn va dire, plut\u00f4t 2002 mais parce que \u00e7a veut bien le les bio et aussi les grands chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:50 > 0:03:56) [78%] : \r\nOui, se met \u00e0 cuisiner, donc elle est entr\u00e9 dans la cour des grands, il a acquis une stature gastronomique gr\u00e2ce au qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:56 > 0:03:58) [86%] : \r\nEt la recette, alors h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:58 > 0:04:46) [80%] : \r\nElle arrive, alors on va d\u00e9couvrir le fameux kinois suisse qui aussi, c'est les l\u00e0 un moyen voil\u00e0 et pour comparer, j'ai apport\u00e9 l\u00e0 qui me chez moi, d'accord, donc cela les P\u00e9ruviens alors ce qui frappe, effectivement, la taille des grands beaucoup plus petits, les grands succ\u00e8s, un petit peu plus pense aussi, c'est vrai, mais du coup est-ce que la couleur et la taille de mort une influence ou pass\u00e9 non, non, moi, \u00e7a veut dire que le quinoa noir ou rouge, hein, parce qu'il y a aussi des vari\u00e9t\u00e9s rouges, c'est pareil que le blanc, ce n'est pas l\u00e0 et seulement, il faut l'accueillir un petit peu plus \u00e0 la taille des d\u00e9pend de la vari\u00e9t\u00e9 et le d\u00e9fi pour les producteurs suisses ben c'\u00e9tait trouver la bonne vari\u00e9t\u00e9 salle adapt\u00e9e \u00e0 notre climat, il faut donc \u00e0 cette plante parce qu'on la mange comme une c\u00e9r\u00e9ale mais c'est une plante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:04:50) [83%] : \r\nDonc l'homme de la m\u00eame famille, quel est le terrain et qu'est-ce \u00e9pinards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:50 > 0:04:52) [87%] : \r\nLes cha\u00eenes assez non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:52 > 0:05:11) [85%] : \r\nExactement, bravo \u00e0 la premi\u00e8re parcelles, elle a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 en 2013 au d\u00e9part, il y avait 6 producteurs aujourd'hui, ils sont 30 ans et compr\u00e9hensible, ouais, y compris en Suisse romande, \u00e7a prouve qu'elle me demande mais alors vous qui \u00eates une sp\u00e9cialiste sur un plan strictement gastronomique, vous en pensez quoi de ce qui noir helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:11 > 0:05:19) [86%] : \r\nAu niveau au niveau saveurs un niveau des textures, et c'est tr\u00e8s bien, oui mais seulement, il faut la cure, un petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:19 > 0:05:35) [78%] : \r\nQu'est-ce qu'il y a d'int\u00e9ressant, avec votre recette c'est que ben pour une fois on va sortir du traditionnel risotto de quinoa qui auto comme souvent l'appel puisqu'on va la pr\u00eater fa\u00e7on riz saut\u00e9 \u00e0 la chinoise, chez nous, on la appelle la cuisine c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:35 > 0:05:48) [77%] : \r\nC'est la r\u00e9colte de culture, Chine et Perrault ou les sch\u00e9mas c'est et immigr\u00e9 au P\u00e9rou oui et son ses recettes et on travaille avec les produits p\u00e9ruvienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:48 > 0:05:55) [86%] : \r\nD'accord, donc c'est un savoir- faire chinois, mais avec des ingr\u00e9dients p\u00e9ruvien et donc au parents vous avez des des restaurants Shifa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:56 > 0:06:01) [89%] : \r\nOui, il a pas mal des restaurants comment ici les restaurants chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:01 > 0:06:04) [87%] : \r\nAlors ce qui nous a saut\u00e9, est ce que c'est un plat principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:04 > 0:06:14) [88%] : \r\nOui, parce qu'on va ajouter de omelette et des l\u00e9gumes d'accord donc pour 4 personnes, combien il faut de on va travailler avec 160 rames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:21 > 0:06:24) [78%] : \r\nAlors une avant de le cuire g\u00e9n\u00e9ralement recommande de leur rincer oui pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:24 > 0:06:28) [77%] : \r\nC'est \u00e7a qu'Angela Saponay la Saponay Saint-Donat nouveau amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:28 > 0:06:37) [87%] : \r\nOn sait que la la \u00e7a Pauline c'est naissance naturelle de la plante, mais aujourd'hui les vari\u00e9t\u00e9s, elles en contiennent de moins en moins, voire pas du tout, donc elles sont moins meurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:37 > 0:06:44) [77%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, il faut la la veille pr\u00e8s semble, moi je l'ai fait bouillir et je go\u00fbte et \u00e7a nettoie tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:06:57) [86%] : \r\nD'accord, donc au lieu de le voir, si vous faites \u00e7a, oui, donc l\u00e0 je fais bouillir un peu d'eau oui 4 fois les volumes d'accord une fois eau paf on plonge le K\u00e9nyan a dedans et alors pour l'\u00e9go tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:57 > 0:07:03) [81%] : \r\nEt non, il faut une idiote quand il commence l'\u00e9volution d'accord, donc il faut attendre que les \u00e9bullition sont reprennent reprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:04 > 0:07:07) [80%] : \r\nMais C\u00e9cilia, \u00e7a serait pas me semble un homme de rincer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:08 > 0:07:24) [82%] : \r\nEt autre, parce que c'est pas seulement fran\u00e7ais, il faut les frotter, il faut changer v\u00e9lo AXA Moussa oui mais il faut changer plus au foie, de l'eau, mais \u00e7a donne beaucoup de travail, c'est plus simple : faire la pri\u00e8re d'accord si vous le dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:29 > 0:08:24) [84%] : \r\nAu niveau de la cuisson le qui pas souvent le compare aurait, \u00e0 savoir le cumul dans 3, 4 fois son son volume d'eau, sauf que c'est cuire la qui Crim\u00e9e c'est plus rapide, c'est mon c'est Will minutes d'accord donc le quinoa p\u00e9ruvien et le Suisse un petit peu plus pense minutes c'est normal, le Suisse a maintenant certains chefs et tu\u00e9 s'le quinoa comme des p\u00e2tes, donc dans une grande quantit\u00e9 d'eau bouillante, vous en pensez quoi vous n'a pas, soit un homme tombe de avant la derni\u00e8re d\u00e9couverte c'est le Chinois au four, donc on le met dans un plat \u00e0 gratin, avec de l'eau, du sel et \u00e7a va durer, alors \u00e7a c'est long 50 minutes mais cette cuisson lente, je trouve qu'elle respecte bien la graine parce que vous avez test\u00e9 oui, j'avais essay\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, mais quand m\u00eame 50 minutes assez clair, il faut avoir le temps l\u00e0 \u00e7a bouffe, on peut y aller, on peut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:56 > 0:09:24) [80%] : \r\nDonc la note qui quinoa le nickel tout propres oui pr\u00e8s avec \u00e7a veut dire pas oui est-ce que j'aurais fait bouillir de l'eau non on d\u00e9marre \u00e0 froid \u00e0 froid ou qui est toujours 4 fois le volume oui touille 4 fois d'accord, donc une fois que \u00e7a sera \u00e9bullition, on compte donc 11 minutes 11 minutes ouais \u00e0 couvert ou \u00e0 d\u00e9couvert sont couverts alors le quinoa, une fois qu'il sera cuit, est ce qu'il leur absorber toute l'eau ou est-ce qu'il faudra le go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:24 > 0:09:29) [77%] : \r\nNon, il faut aller, tu es apr\u00e8s Reims et sous l'eau froide pourrait stopper la cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:09:51) [84%] : \r\nAh oui, parce qu'il faut stopper la question parce qu'apr\u00e8s on va le repos aller exactement pendant que l'qui nous quinoa cuit, on va pouvoir s'occuper des l\u00e9gumes omelette c'est vrai parce que r\u00e9cent toujours un homme l\u00e0 des petits morceaux de molette c'est \u00e7a et au P\u00e9rou, vous l'appelez comment cette la chanson Chao fera attention \u00e7a va chauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:13 > 0:10:28) [83%] : \r\nVu qu'on a d\u00e9coup\u00e9 sa femme l\u00e0, j'imagine qu'on va la faire film h\u00e9 bien que ces communes d'alerte mais des 5 tunnels d'\u00e9paisseur de personnes donc on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'esprit omelettes baveuses oui tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:43 > 0:10:48) [79%] : \r\nPour 400 euros une po\u00eale de 28 centim\u00e8tres, \u00e7a va, oui, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:54 > 0:10:59) [71%] : \r\nCombien d'une lutte C\u00e9cilia le courrier race au profit de Fioraso on peut s\u00e9ances mais oui, mais pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:08 > 0:11:21) [81%] : \r\nJe me coiffe ponton oui, donc l\u00e0, on va l'adorer, on va la voir et dans les lots de c\u00f4t\u00e9 ah ouais, donc il va falloir la retourner au fait comment d'habitude avec un masque, une affaire, h\u00e9 bien je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:23 > 0:11:30) [82%] : \r\nVoici corne \u00e0 l'\u00c9tat Camus non vous laisser oui pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:38 > 0:11:40) [69%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:49 > 0:11:59) [81%] : \r\nOn peut, \u00e0 la presse, le pr\u00eatre, oui, il faut l'adorer l'autre c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, apr\u00e8s on les dans aussi nocif pour on la laisse tr\u00e8s fragile, tr\u00e8s bien, \u00e7a veut dire que les morceaux en l'\u00e9tat, et au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:09 > 0:12:13) [81%] : \r\nDonc si je r\u00e9capitule, notre homme elle accuse et le quinoa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:15 > 0:12:16) [80%] : \r\nMais elle \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:23 > 0:13:26) [82%] : \r\nEn fait, l'eau de cuisson de noirs, on la passe aller du tout, non, parce que c'est l'Jacques il va sceller notre plein c'est la sauce soja mais alors du coup, on va la mettre, une fois qu'on aura oui le quinoa aux derni\u00e8res minutes donc l\u00e0 bas, il reste plus qu'\u00e0 s'occuper de nos l\u00e9gumes la question avec vous volume oui, j'ai pris des l\u00e9gumes, des Verts, voil\u00e0 donc la joie de ce ceux du palais, c'est juste d\u00e9panner oui il joue toujours rouge enfin rouge et \u00e7a, c'est ce qu'on appelle le col raves ou alors je r\u00eave, oui, pourquoi pas de chou chinois puisqu'on est dans dans le Chypriote \u00c9lise la technique chinois, oui, mais pourquoi pas en t\u00e9l\u00e9, c'est les produits locaux d'accord donc savoir- faire chinois l\u00e9gumes locaux et m\u00eame, m\u00eame le qu'il Kilema 3 alors le chou rouge par rapport \u00e0 un chou blanc ou un chou fris\u00e9 qu'est-ce qui vous s\u00e9duit sa couleur et c'est son c\u00f4t\u00e9 secret c'est vrai qu'il a ce c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9 un surtout quand on le cuit, et c'est pas pour rien qu'on souvent la pr\u00eate avec \u00e7a en Automne et vous alors, comment est-ce que vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:26 > 0:13:44) [79%] : \r\nOn a pr\u00eat\u00e9, on va la taille et hondurienne, d'accord, donc en filaments oui parce que Toyota la et chinois, on \u00e9tait beaucoup tous les l\u00e9gumes Julian donc tr\u00e8s finement oui, pour quelle raison parce qu'on va laisser si rapidement dans la po\u00eale, d'accord, et donc il faut qu'ils gardent le croquant et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:45 > 0:14:28) [81%] : \r\nEn marche, j'aime bien son son look, c'est assez rigolo avec ses ses grandes tiges il existe les autres couleurs aussi, c'est vrai, un rouge, notamment un jeu vid\u00e9o Auchan, maintenant il faut du go\u00fbt \u00e7a se rapprocherait du navet oui quoi donner prix oui cru \u00e7a reste secret d'accord et l\u00e0, comment on va pas trop le cuir, on va rester plut\u00f4t sur son c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9 oui avec le panel, en raison de la saveur sucr\u00e9e, hein oui les pannes et secret, oui au moins autant va faire tu me semble hein exactement et alors l\u00e0, comme votre plat, vous allez l'assaisonner avec du soja, du coup, on va se retrouver dans un truc un peu aigre-doux tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:28 > 0:14:34) [90%] : \r\nEt vous verrez c'est tr\u00e8s harmonieux avec la la Chine et tous les producteurs avaient chass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:34 > 0:14:46) [85%] : \r\nD'accord, donc \u00e7a va \u00eatre subtil sauter jusqu'ici on n'a pas encore parl\u00e9 du go\u00fbt Duquesnoy, souvent, on \u00e9voque la noisette, pour le moins plut\u00f4t c'est une saveur autre d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:46 > 0:14:52) [65%] : \r\nQui on pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9parer cette tr\u00e8s polyvalent qui ont peut pr\u00e9parer d\u00e8s l'assaut jusqu'\u00e0 les desserts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:52 > 0:15:02) [72%] : \r\nDes desserts avec Duquesnoy oui, ah ouais, pour l'exemple l\u00e0 qui nous a roul\u00e9 fa\u00e7on bol tr\u00e8s d\u00e9clinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:02 > 0:15:42) [82%] : \r\nD'accord, alors tr\u00e8s polyvalent au niveau du go\u00fbt, puisqu'il est neutre, mais aussi au niveau de la texture parce que l\u00e0 par exemple on la cuit plut\u00f4t Alden t-on peut oui donc pour faire du piano a saut\u00e9, ou alors du risotto ou alors de couscous c'est bien m\u00eame si on le cuit plus oui on peut gr\u00e2ce \u00e0 l'abb\u00e9 Vallet c'est \u00e7a oui, on peut le moule et puis faire des Burger Meghalaya et vous op\u00e9rez o\u00f9 vous le mettiez beaucoup moins source c'est \u00e7a dans la Sepang oui \u00e0 cause de assaut et aussi avec l'amiante, donc d'accord, mais vous avez rago\u00fbt danger en fait le quinoa, \u00e7a va avec tous, avec tous, oui, mais je crois que vous pr\u00e9f\u00e9rez les l\u00e9gumes \u00e0 la viande ou au poisson, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:42 > 0:15:47) [84%] : \r\nAvec des l\u00e9gumes parce qu'avec la viande ou de poisson, \u00e7a cache une tribu de Lagos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:47 > 0:15:50) [93%] : \r\nEn revanche, il se Marie tr\u00e8s bien avec les \u00e9pices et le d\u00e9sarroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:50 > 0:15:59) [84%] : \r\nOui et tr\u00e8s bien aujourd'hui, on va aller partout, mais avec les jeunes gens, bon d'accord, donc vous allez du gingembre, non et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:59 > 0:16:03) [92%] : \r\nOn va \u00e9clater dans Les huiles de cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:03 > 0:16:12) [84%] : \r\nD'accord, donc vous allez \u00e9clater en morceaux gendre bon parfum\u00e9 de depuis son \u00e7a me rappelle ce que font les Italiens avec la la gousse d'ail, ils \u00e9clatent Laguna et \u00e7a donne le go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:12 > 0:16:16) [80%] : \r\nOui, c'est pareil, c'est pareil, seulement avec Chine en passant humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:16 > 0:16:24) [86%] : \r\nVoil\u00e0 alors pour tailler vos l\u00e9gumes \u00e0 la chinoise, j'ai un couteau japonais s'op\u00e8re, pr\u00e9vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:29 > 0:16:36) [82%] : \r\nEt vous allez mettre en berne, chacun des l\u00e9gumes qu'rondin 45 et Graham ah oui c'est c'est pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:37 > 0:16:47) [77%] : \r\nOui, parce que, au nez dans l'esprit et riz saut\u00e9 ouais on remplace la qui n'a pour le riz au poulet nourri aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:47 > 0:16:57) [81%] : \r\nEt donc la base c'est le r\u00e9el et nous Hulk et noir et les l\u00e9gumes \u00e7a l'accompagnement que donc heureusement que c'est l\u00e9gumes d'hiver se conserve bien parce qu'il va voir, c'est pas mal, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:01 > 0:17:22) [84%] : \r\nAlors vous savez que la semaine derni\u00e8re on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans les choux, un, on a fait des ouais, on a fait des sont farcie avec du jour faisait alors on sait tous que les choses, c'est bon pour la sant\u00e9, mais ils ont une qualit\u00e9 particuli\u00e8re c'est le Booster notre immunit\u00e9 naturelle et bien faite exactement parce que c'est quand m\u00eame en hiver que qu'on a le plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:25 > 0:18:21) [81%] : \r\nMaintenant le quinoa on niveau sant\u00e9 alors bon, il se d\u00e9fend, il est class\u00e9 comme super- aliments Super Food hein oui \u00e7a aussi largement contribu\u00e9 \u00e0 son succ\u00e8s, on parle souvent de son absence de de gluten mais l\u00e0 d'autres vertus nutritionnelles, oui, il y a beaucoup de prot\u00e9ines, c'est vrai, alors c'est notamment les fameux acides amin\u00e9s essentiels, il nous a tous parce que, d'habitude si les veut tous, il faut toujours associ\u00e9 une c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumineuses mais le quinoa va insuffler lui- m\u00eame, c'est les c\u00f4t\u00e9 magique, voil\u00e0 la petite graine magique, sinon, dit-il, au niveau des fibres, il en aurait autant que le bl\u00e9 complet carr\u00e9ment oui oui, et puis, il aurait aussi d\u00fb faire aussi de ses de mari, laissez donc finalement son statut de super foot super aliments et il n'est pas vol\u00e9 leur il ne m\u00e9rite un et surtout dire et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, oui, pas seulement pour la sant\u00e9 \u00e7a, vous voulez dire ce m\u00eame le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:26 > 0:18:32) [86%] : \r\nNotre quinoa notre omelette, on va pouvoir proc\u00e9der \u00e0 l'op\u00e9ration, qui nous a saut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:32 > 0:18:55) [75%] : \r\nAvant, il faut couper MPT carr\u00e9, l'homme est Paris d\u00e9but de ciboulette, d'accord, il ne faut pas ce que vous venez de chambres \u00e0 Mao, gingembre, parce que \u00e7a suffit, oui, un petit os, \u00e7a oui, on est une petite noix on l'\u00e9pluche, et non, non, on va juste l'\u00e9cran c'est d'accord, l'\u00e9craser ou les dire l'\u00e9clat\u00e9s quoi \u00e9clate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:00 > 0:19:02) [94%] : \r\nAlors votre gingembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:02 > 0:19:49) [79%] : \r\nAvant de de la clart\u00e9, vous avez quand m\u00eame un petit peu avanc\u00e9 oui c'est no avait soit un marteau, voil\u00e0 c'est dur, alors \u00e7a va donc parfum\u00e9, l'huile de cuisson, oui, \u00e7a, il y aura l'\u00e0 vous d'accord donc au tout d\u00e9but de la cuisson parfait oui on enl\u00e8ve et emm\u00e8ne au nos ingr\u00e9dients et la ciboulette hach\u00e9e, vous avez quand Diouf \u00e0 la fin de la position avant la assaut avant le soja d'accord alors en cuisine chinoise on l'utilise souvent de suivre, c'est comme des zones empruntant mais oui, mais enfin, encore mieux, c'est mieux s'en trouve OK, est ce qu'on les mains si on trouve suivent en fin de cuisson comme la ciboulette ou est-ce qu'on les mains non on aimait avant d'accord et au niveau quantit\u00e9 Mohamed combien de ciboulette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:50 > 0:19:54) [78%] : \r\nUne beaut\u00e9, si vous voulez \u00eatre et pour les suiveurs, c'est une t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:54 > 0:20:19) [84%] : \r\nD'accord, donc l\u00e0, il ne reste plus qu'\u00e0 couper l'omelette voil\u00e0 aujourd'hui avec votre salle le pied noir, le travail de mani\u00e8re tr\u00e8s naturelle, mais son succ\u00e8s est total, ben qu'on en a fait plein de choses, hein, on a, on a senti le bon filon, je pense aux corn-flakes au musel\u00e9e aux barres de c\u00e9r\u00e9ales au au, qui nous a souffl\u00e9, fa\u00e7on de souffler le m\u00eame du yaourt qu'est, est-ce que \u00e7a vous inspire tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:19 > 0:20:22) [83%] : \r\nC'est la preuve que cet impr\u00e9vu polyvalent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:22 > 0:20:41) [79%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre s'adresse \u00e0 la preuve de sa polyvalence mais vous ces produits est ce que vous les utilisez et je pr\u00e9f\u00e8re travailler une fa\u00e7on brute OK et m\u00eame, dans dans le pain parce que dans notre restaurant mangent du porc qui ne oui, je travaille avec les craintes des climats d'accord donc pas farine par la farine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:44 > 0:20:47) [91%] : \r\nAlors maintenant pour sauter tout \u00e7a est-ce qu'il y a un ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:47 > 0:21:02) [82%] : \r\nOui, on commence avec les gens, et moi je trouve dans l'huile Aminu une minute \u00e9tait au Caire apr\u00e8s obtenu avec les l\u00e9gumes, ils font sauter d'3 fois d'accord on ajoute l'omelette oui le qui noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:04 > 0:21:08) [82%] : \r\nSi vous la ciboulette, \u00e0 la fin, le soleil d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:08 > 0:21:15) [89%] : \r\nDonc si j'ai bien suivez tout \u00e7a va tr\u00e8s vite, hein, tout \u00e7a s'encha\u00eene, hein, il y a pas de il y a pas de pause oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:15 > 0:21:32) [83%] : \r\nUne fois que mais le gingembre 7 toute on s'arr\u00eate, on le m\u00eame pas d'accord et le le r\u00e9cipient le plus adapt\u00e9 pour \u00e7a, et l'Europe, oui, c'est plut\u00f4t le mais sinon c'est une po\u00eale profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:33 > 0:21:36) [86%] : \r\nOuais, parce que moi j'ai \u00e7a en magasin le sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:38 > 0:21:42) [67%] : \r\nLe p\u00e8re a sonn\u00e9 comme tout \u00e0 l'heure, non, et que il r\u00e8gne une \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:30 > 0:22:36) [91%] : \r\nC'est incroyable comme \u00e7a sans jambes oui c'est g\u00e9nial \u00e7a parfume incroyablement on y va, on y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:59 > 0:23:01) [82%] : \r\nEt ce genre mais combien 4 cuillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:12 > 0:23:13) [78%] : \r\nC'est plausible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:37 > 0:23:44) [74%] : \r\nMon ami C\u00e9cilia pour pour elle c'est \u00e7a part parce que \u00e7a je rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:01) [81%] : \r\nAllez maintenant vient le qui nous a saut\u00e9 \u00e0 la chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:07 > 0:24:16) [82%] : \r\nDonc l\u00e0 on a l\u00e9gumes qui noie notre muette, on va pouvoir proc\u00e9der \u00e0 l'op\u00e9ration oui qui a saut\u00e9 une majuscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:18 > 0:24:25) [90%] : \r\nAlors patience, je sais ce je me dire ce que je dois dire oui \u00e0 ob\u00e9ir, m\u00eame ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:25 > 0:25:10) [85%] : \r\nEt Gustave oui c'est la premi\u00e8re fois que je go\u00fbte la cuisine chez force \u00e7a chez Fabre rencontre la Chine et le Japon, et je pense, \u00e7a va pas \u00eatre la derni\u00e8re parce que franchement, alors en s'est vite fait, c'est d\u00e9licieux, c'est \u00e7a et en plus c'est pas cher, oui c'est \u00e7a et je me dis, l\u00e0 on en hiver mais en \u00e9t\u00e9, on peut utiliser les lunettes et oui, mais c'est quand m\u00eame les l\u00e9gumes d'Automne apr\u00e8s si on veut une version non v\u00e9g\u00e9tarienne, on peut imaginer aussi de mettre du poisson oui que poisson de la viande para\u00eet tout S. c'est tout est possible, peut-\u00eatre alors moi jusqu'ici, j'avais plut\u00f4t entendu parler de la cuisine Nikkei rencontre entre et Japon oui tr\u00e8s \u00e0 la mode en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:10 > 0:25:13) [96%] : \r\nOui, on vient d'offrir un restaurant et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:13 > 0:25:27) [86%] : \r\nUn restaurant un \u00e9cueil oui d'accord mais alors du coup, il faut que vous venez nous cuisiner quelque chose de Nikkei apr\u00e8s le le Gifas, le le navet merci oui mais par exemple la semaine prochaine, vous \u00eates libre oui je viens bien alors la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:27 > 0:25:29) [67%] : \r\nOk, \u00e0 la semaine cruciale.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-24T19:30:03Z", "program": {"href": "/programs/4819", "id": "4819", "name": "Les saisons de pique-assiette"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JEANMAIRET, Annick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732490", "comment": "d\u00e9calage labial visible", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT037207", "position": "1"}}, {"id": "1732095", "comment": "c'est pire!", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT037118", "position": "1"}}, {"id": "1720764", "comment": "d\u00e9calage labial, \u00e0 refaire", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT035029", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662023", "internalArchiveId": "AA1802662334", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling messieurs finale USA - Su\u00e8de", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale des USA, qui a battu la Su\u00e8de sur le score de 10 \u00e0 7 lors de la finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "durationSec": 12600, "genres": ["Curling en direct"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CURLING", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T08:50:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662268", "durationSec": 14799, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Matin\u00e9e olympique", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale des USA, qui a battu la Su\u00e8de lors de la finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662387", "durationSec": 24, "title": "AUJO 240218 CURL USA CHAMPION", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale des USA, qui a battu la Su\u00e8de sur le score de 10 \u00e0 7 lors de la finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "CURLING", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662417", "durationSec": 208, "title": "JO SOIR 240218 PIERRE DECISIV USA CURLING OR", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "CURLING", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732790", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086477", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652760", "internalArchiveId": "AA1801653041", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Soir\u00e9e olympique", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 6600, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9289294.image", "backgrounds": ["Marie-Laure Viola re\u00e7oit sur le plateau la m\u00e9daille de la plus belle pr\u00e9sentatrice des Jeux olympiques (21:20:26.00)"], "alternativeTitle": ["JO PyeongChang", "JO PyeongChang"], "alternativeSummary": ["Epreuves jour 15"], "variantIds": ["ece-9253448"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T10:14:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662321", "durationSec": 213, "title": "SNOW 240218 ITW GALMARINI MAISON SUISSE", "excerpt": "Itw du snowboardeur suisse Nevin Galmarini suite \u00e0 sa victoire lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le messieurs du snowboard lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662416", "durationSec": 249, "title": "JO SOIR 240218 SNOW RUN OR LEDECKA", "excerpt": "Victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowobard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662417", "durationSec": 208, "title": "JO SOIR 240218 PIERRE DECISIV USA CURLING OR", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale des USA, qui a battu la Su\u00e8de sur le score de 10 \u00e0 7 lors de la finale du tournoi de curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "CURLING", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662418", "durationSec": 37, "title": "JO SOIR 240218 PC TOUTANT", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang, qui  a vu la victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant devant l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. big air (snowboard)", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BIG AIR (SNOWBOARD)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662419", "durationSec": 29, "title": "JO SOIR 240218 PC LEDECKA", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve de slalom parall\u00e8le dames en snowbard, qui a vu la victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka devant les Allemandes Selina Joerg et Ramona Theresia Hofmeister.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662420", "durationSec": 52, "title": "JO SOIR 240218 PC CEREMONIE CURLING", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles pour le curling messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang, qui a vu la 3e place et la m\u00e9daille de bronze pour l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui \u00e9tait constitu\u00e9e des curleurs Beno\u00eet Schwarz, Claudio Paetz, Peter de Cruz, Valentin Tanner et Dominik Maerki.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "M\u00c9DAILLE", "CURLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662421", "durationSec": 299, "title": "JO SOIR 240218 ITW SKI TEAM EVENT", "excerpt": "Itw des skieurs suisses Daniel Yule, Luca Aerni et Ramon Zenhaeusern, ainsi que de la skieuse suisse Wendy Holdener suite \u00e0 la victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse lors de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event en ski alpin lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662422", "durationSec": 791, "title": "JO SOIR 240218 GF SNOW HOMMES", "excerpt": "Victoire du snowboardeur suisse Nevin Galmarini, qui a remport\u00e9 en snowboard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 devant le Cor\u00e9en Sangho Lee et le Slov\u00e8ne Zan Kosir.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GALMARINI, NEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662423", "durationSec": 959, "title": "JO SOIR 240218 GF SNOW DAMES", "excerpt": "Victoire de la snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowboard dames le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le apr\u00e8s avoir battu en finale l'Allemande Selina Joerg lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662424", "durationSec": 1403, "title": "JO SOIR 240218 GF SKI TEAM EVENT", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse devance l'Autriche et la Norv\u00e8ge. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieurs et skieuses Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener. C'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9preuve de team event \u00e9tait organis\u00e9e lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["YULE, DANIEL", "FEIERABEND, DENISE", "HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662425", "durationSec": 1184, "title": "JO SOIR 240218 GF BIG AIR", "excerpt": "Victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a remport\u00e9 la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devance l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. Les Suisses Michael Schaerer et Jonas Boesiger obtiennent respectivement les 6e et 8e places. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques. big air (snowboard)", "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BIG AIR (SNOWBOARD)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662426", "durationSec": 250, "title": "JO SOIR 240218 CEREMONIE TEAM EVENT", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event, avec m\u00e9daille d'or pour l'\u00e9quipe nationale de Suisse constitu\u00e9e des skieuses Wendy Holdener et Denise Feierabend et des skieurs Daniel Yule, Luca Aerni, Ramon Zenhaeusern. La Suisse a battu l'Autriche et la Norv\u00e8ge.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "FEIERABEND, DENISE", "YULE, DANIEL", "AERNI, LUCA", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662427", "durationSec": 177, "title": "JO SOIR 240218 CEREMONIE SNOWBOARD", "excerpt": "Podium et c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles pour le slalom parall\u00e8le en snowboard messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, qui a vu la victoire du snowboardeur suisse  Nevin Galmarini devant le Cor\u00e9en Sangho Lee et le Slov\u00e8ne Zan Kosir, snowboardeur slov\u00e8ne.", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["GALMARINI, NEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662428", "durationSec": 121, "title": "JO SOIR 240218 BIG AIR TOUTANT 2E RUN", "excerpt": "2e run du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a obtenu la victoire en remportant la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BIG AIR (SNOWBOARD)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662429", "durationSec": 147, "title": "JO SOIR 240216 BIG AIR SCHAERER 3E RUN", "excerpt": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Le Suisse Dario Cologna obtient la 9e place."}, {"internalArchiveId": "AA1802662430", "durationSec": 1122, "title": "JO 240218 GF SKNO 50 KM", "excerpt": "Manches 1 et 2 du bob \u00e0 quatre messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, auxquelles participent les 2 \u00e9quipages de bob suisses constitu\u00e9s pour le premier par Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Friedli et Michael Kuonen, et pour le second par Clemens Bracher, Alain Knuser, Martin Meier et Fabio Badraun.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662431", "durationSec": 1185, "title": "JO 240218 GF BOB A QUATRE", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "BOB \u00c0 QUATRE"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727247", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036335", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652772", "internalArchiveId": "AA1801653053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique et JO Express", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 17765, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9289297.image", "alternativeTitle": ["JO PyeongChang", "JO PyeongChang"], "alternativeSummary": ["Epreuves jour 16", "01h05 : curling dames : finale pour l'or\n01h30 : patinage artistique : gala\n01h30 : bob \u00e0 quatre messieurs : manches 3 & 4 \n05h10 : hockey sur glace messieurs : finale pour l'or"], "variantIds": ["ece-9253430"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:11:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662215", "durationSec": 6900, "title": "Pyeongchang 2018 : Snowboard messieurs - Finale Big Air", "excerpt": "Victoire du snowboardeur canadien S\u00e9bastien Toutant, qui a remport\u00e9 la finale de snowboard messieurs cat\u00e9gorie Big Air lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devance l'Am\u00e9ricain Kyle Mack et le Britannique Billy Morgan. Les Suisses Michael Schaerer et Jonas Boesiger obtiennent respectivement les 6e et 8e places. C'est la 1\u00e8re fois qu'une comp\u00e9tition de Big Air est organis\u00e9e aux Jeux olympiques.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662216", "durationSec": 7800, "title": "Pyeongchang 2018 : Snowboard messieurs et dames qualifications - slalom g\u00e9ant parall\u00e8le", "excerpt": "Itw de St\u00e9phane Cattin, chef de Swiss Ski, \u00e0 propos des r\u00e9sultats des skieurs et skieuses suisses lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662217", "durationSec": 100, "title": "SKAL 240218 ITW CATIN", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Wendy Holdener suite \u00e0 la victoire de la Suisse lors de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event en ski alpin lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662218", "durationSec": 70, "title": "SKAL 240218 ITW HORDENER", "excerpt": "Itw des entra\u00eeneurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de ski Matteo Joris et Thierry Menet \u00e0 propos des r\u00e9sultats des skieurs et skieuses suisses lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662219", "durationSec": 193, "title": "SKAL 240218 ITW JORIS ET MENET", "excerpt": "Itw des skieurs suisses Daniel Yule et Luca Aerni \u00e0 propos des r\u00e9sultats des skieurs et skieuses suisses lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662220", "durationSec": 241, "title": "SKAL 240218 ITW YULE ET AERNI", "excerpt": "Itw du skieur suisse Ramon Zenhaeusern suite \u00e0 la victoire de l'\u00e9quipe de Suisse lors de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event de ski alpin des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Ramon Zenhaeusern revient \u00e9galement sur les r\u00e9sultats des Suisses lors de ces jeux olympiques.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662221", "durationSec": 190, "title": "SKAL 240218 ITW ZENHAEUSERN", "excerpt": "Itw de la skieuse slovaque Veronika Velez Zuzulova suite \u00e0 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. V\u00e9ronika Velez Zuzulova revient \u00e9galement sur sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662222", "durationSec": 108, "title": "SKAL ITW ZUZULOCA", "excerpt": "Manches 1 et 2 du bob \u00e0 quatre messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, auxquelles participent les 2 \u00e9quipages de bob suisses constitu\u00e9s pour le premier par Rico Peter, Thomas Amrhein, Simon Friedli et Michael Kuonen, et pour le second par Clemens Bracher, Alain Knuser, Martin Meier et Fabio Badraun.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["VELEZ ZUZULOVA, VERONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662249", "durationSec": 11400, "title": "Pyeongchang 2018 : Bob \u00e0 quatre messieurs - manches 1 et 2", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski alpin par \u00e9quipes ou team event lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La Suisse devance l'Autriche et la Norv\u00e8ge. L'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait constitu\u00e9e des skieurs et skieuses Ramon Zenhaeusern, Denise Feierabend, Daniel Yule et Wendy Holdener. C'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'une \u00e9preuve de team event \u00e9tait organis\u00e9e lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["BOB \u00c0 QUATRE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662252", "durationSec": 8292, "title": "Pyeongchang 2018 : Ski alpin \u00e9preuve par \u00e9quipes ou team event", "excerpt": "R\u00e9sultats des principales comp\u00e9titions qui se sont d\u00e9roul\u00e9es lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018, \u00e0 savoir le team event ou \u00e9preuves par \u00e9quipes en ski alpin, les comp\u00e9titions de snowboard cat\u00e9gories Big Air messieurs et slalom g\u00e9ant parall\u00e8les messieurs, le bob \u00e0 quatre messieurs et le d\u00e9part group\u00e9 ou mass start en ski nordique messieurs 50 km style classique.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL", "FEIERABEND, DENISE", "HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662256", "durationSec": 229, "title": "Pyeongchang 2018 : JO Express", "excerpt": "Itw du skieur nordique canadien Alex Harvey suite \u00e0 l'\u00e9preuve de ski nordique, cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start messieurs 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662257", "durationSec": 48, "title": "SKNO 240218 ITW ALEX HARVEY", "excerpt": "Itw du skieur nordique canadien suisse Dario Cologna suite \u00e0 l'\u00e9preuve de ski nordique, cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start messieurs 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662258", "durationSec": 103, "title": "SKNO 240218 ITW COLOGNA", "excerpt": "Itw du skieur nordique finlandais Iivo Niskaen suite \u00e0 sa victoire lors de l'\u00e9preuve de ski nordique, cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start messieurs 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662259", "durationSec": 59, "title": "SKNO 240218 ITW NISKANEN", "excerpt": "Itw de Remo Cologna, p\u00e8re du skieur nordique suisse Dario Cologna, \u00e0 propos des r\u00e9sultats de son fils lors de l'\u00e9preuve de ski nordique, cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start messieurs 50 km style classique des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662260", "durationSec": 122, "title": "SKNO 240218 ITW PAPA DARIO", "excerpt": "Itw de la snowboardeuse suisse Patrizia Kummer suite au slalom parall\u00e8le en snowboard dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662261", "durationSec": 117, "title": "SNOW 240218 ITW KUMMER", "excerpt": "Itw de la snowboardeuse suisse Ladina Jenny en marge du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames en snowboard lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662262", "durationSec": 34, "title": "SNOW 240218 ITW LADINA", "excerpt": "Itw de la snowboardeuse suisse Julie Zogg suite au slalom parall\u00e8le en snowboard lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662263", "durationSec": 91, "title": "SNOW 240218 ITW ZOGG", "excerpt": "Itw du skieur nordique suisse Candide Pralong suite \u00e0 l'\u00e9preuve de ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662264", "durationSec": 79, "title": "JOMA 240218 SKNO ITW PRALONG", "excerpt": "Victoire de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka, qui a remport\u00e9 en snowobard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 devant les Allemandes Selina Joerg et Ramona Theresia Hofmeister. Les Suissesses Julie Zogg et Ladina Jenny obtiennent respectivement les 7e et 12e places. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le Super-G dames en ski alpin, Ester Ledecka devient la 1\u00e8re athl\u00e8te \u00e0 remporter une victoire dans 2 sports diff\u00e9rents lors des Jeux olympiques d'hiver.  \nVictoire du snowboardeur suisse Nevin Galmarini, qui a remport\u00e9 en snowboard le slalom g\u00e9ant parall\u00e8le messieurs devant le Cor\u00e9en Sangho Lee et le Slov\u00e8ne Zan Kosir.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662277", "durationSec": 7500, "title": "Pyeongchang 2018 : Snowboard messieurs et dames finales - slalom g\u00e9ant parall\u00e8le", "excerpt": "Itw de la skieuse et snowboardeuse tch\u00e8que Ester Ledecka suite \u00e0 sa victoire lors de l'\u00e9preuve de snowboard dames cat\u00e9gorie slalom g\u00e9ant parall\u00e8les lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Ester Ledecka revient \u00e9galement sur sa victoire en ski alpin cat\u00e9gorie Super-G dames lors de ces m\u00eames jeux.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["DAMES", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER", "GALMARINI, NEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662278", "durationSec": 172, "title": "SNOW 240218 ITW LEDECKA", "excerpt": "Itw du snowboardeur suisse Nevin Galmarini suite \u00e0 sa victoire en snowboard cat\u00e9gorie slalom g\u00e9ant parall\u00e8le messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["LEDECKA, ESTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662279", "durationSec": 130, "title": "SNOW 240218 ITW GALMARINI", "excerpt": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Les Suisses Dario Cologna, Candide Pralong et Ueli Schnider obtiennent respectivement les 9e, 31e et 45 places.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662280", "durationSec": 59, "title": "JO NUIT 240218 RUN KUMMER"}, {"internalArchiveId": "AA1802662286", "durationSec": 11700, "title": "Pyeongchang 2018 : Ski nordique messieurs - d\u00e9part group\u00e9 mass start 50 km style classique", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662296", "durationSec": 271, "title": "JO NUIT 240218 BOB A 4 RUN 2 SUI 1"}, {"internalArchiveId": "AA1802662306", "durationSec": 774, "title": "JO NUIT 240218 BOB A 4 RUN2 BEST 2"}, {"internalArchiveId": "AA1802662307", "durationSec": 1185, "title": "JO NUIT 240218 BOB A 4 RUN 2 AVEC POL"}], "program": {"href": "/programs/607", "id": "607", "name": "Nuit olympique"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MOTTU, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HERISTCHIAN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036337", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652776", "internalArchiveId": "AA1801653057", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 10794, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9289295.image", "alternativeTitle": ["JO PyeongChang", "JO PyeongChang"], "alternativeSummary": ["Epreuves jour 15", "13h10 : hockey sur glace messieurs : match pour le bronze"], "variantIds": ["ece-9253457"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T09:40:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662343", "durationSec": 594, "title": "JOAM 240218 PAVI FINALE DAMES", "excerpt": "Victoire de la patineuse japonais Nana Takagi, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de mass start ou d\u00e9part group\u00e9 en patinage de vitesse dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance la Cor\u00e9enne Bo-Reum Kim et la N\u00e9erldandaise Irene Schouten.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "PATINAGE DE VITESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662344", "durationSec": 484, "title": "JOAM 240218 SKAL TEAM EVENT 8", "excerpt": "Victoire de l''\u00e9quipe nationale de Suisse de ski alpin, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe ou team event des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 en battant l'Autriche. L'\u00e9quipe suisse \u00e9tait constitu\u00e9e de Ramon Zenhaeusern, Wendy Holderner, Daniel Yule et Denise Feierabend, qui deviennent ainsi les premiers champions olympique de l'histoire des Jeux en Team event.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["FEIERABEND, DENISE", "YULE, DANIEL", "HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662345", "durationSec": 41, "title": "JOAM 240218 TCH CAN 1", "excerpt": "Victoire de la patineuse japonais Nana Takagi, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de mass start ou d\u00e9part group\u00e9 en patinage de vitesse dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance la Cor\u00e9enne Bo-Reum Kim et la N\u00e9erldandaise Irene Schouten.\nLe patineur suisse Livio Wenger a obtenu la 4e place en patinage de vitesse cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La course a vu la victoire du Cor\u00e9en Seung-Hoon Lee devant le Belge Bart Swigns et le N\u00e9erlandais Koen Verweij."}, {"internalArchiveId": "AA1802662346", "durationSec": 28, "title": "JOAM 240218 TCH CAN 2", "excerpt": "Victoire du skieur nordique finlandais Iivo Niskanen, qui a remport\u00e9 en ski nordique cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start 50 km style classique messieurs des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Il devances les 2 skieurs de l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie Alexander Bolshunov et Andrey Larkov. Le Suisse Dario Cologna obtient la 9e place."}, {"internalArchiveId": "AA1802662347", "durationSec": 35, "title": "JOAM 240218 TCH CAN 3"}, {"internalArchiveId": "AA1802662348", "durationSec": 26, "title": "JOAM 240218 TCH CAN 4"}, {"internalArchiveId": "AA1802662352", "durationSec": 10007, "title": "Pyeongchang 2018 : Curling dames petite finale Grande-Bretagne - Japon"}, {"internalArchiveId": "AA1802662353", "durationSec": 10200, "title": "Pyeongchang 2018 : Patinage de vitesse mass start ou d\u00e9part group\u00e9 dames et messieurs finale", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PATINAGE DE VITESSE", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662356", "durationSec": 1582, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 4 EXT"}, {"internalArchiveId": "AA1802662357", "durationSec": 499, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 3 EXT"}, {"internalArchiveId": "AA1802662358", "durationSec": 447, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 2 EXT"}, {"internalArchiveId": "AA1802662360", "durationSec": 293, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 1 EXT"}, {"internalArchiveId": "AA1802662361", "durationSec": 283, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 1 2 2"}, {"internalArchiveId": "AA1802662362", "durationSec": 664, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 1 2 1"}, {"internalArchiveId": "AA1802662363", "durationSec": 1002, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 1 2"}, {"internalArchiveId": "AA1802662364", "durationSec": 979, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 1"}, {"internalArchiveId": "AA1802662365", "durationSec": 744, "title": "JO REDIFF 240218 SKNO 50 KM", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "MESSIEURS", "SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662366", "durationSec": 1482, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 1 1"}, {"internalArchiveId": "AA1802662367", "durationSec": 1773, "title": "JO REDIFF 240218 TEAM EVENT LIGNE PART 1"}, {"internalArchiveId": "AA1802662369", "durationSec": 2577, "title": "JO REDIFF 240218 SNOW SG 1 OK"}, {"internalArchiveId": "AA1802662370", "durationSec": 2979, "title": "JO REDIFF 240218 TEAM EVENT LIGNE PART 2"}, {"internalArchiveId": "AA1802662371", "durationSec": 4819, "title": "JO REDIFF 240218 TEAM EVENT LIGNE"}, {"internalArchiveId": "AA1802662375", "durationSec": 11400, "title": "Pyeongchang 2018 : Hockey sur glace messieurs petite finale R\u00e9publique tch\u00e8que - Canada", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732856", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT037234", "position": "1"}}, {"id": "1727251", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036339", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662063", "internalArchiveId": "AA1802662374", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Highlights Jour 18 15H00", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-20T14:08:46Z", "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1732818", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086503", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1662042", "internalArchiveId": "AA1802662353", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Patinage de vitesse mass start ou d\u00e9part group\u00e9 dames et messieurs finale", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Victoire de la patineuse japonais Nana Takagi, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de mass start ou d\u00e9part group\u00e9 en patinage de vitesse dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance la Cor\u00e9enne Bo-Reum Kim et la N\u00e9erldandaise Irene Schouten.\nLe patineur suisse Livio Wenger a obtenu la 4e place en patinage de vitesse cat\u00e9gorie d\u00e9part group\u00e9 ou mass start messieurs lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. La course a vu la victoire du Cor\u00e9en Seung-Hoon Lee devant le Belge Bart Swigns et le N\u00e9erlandais Koen Verweij.", "durationSec": 10200, "genres": ["Patinage de vitesse en direct"], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PATINAGE DE VITESSE", "DAMES"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-01T09:28:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801653057", "durationSec": 10794, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "excerpt": "Victoire de la patineuse japonais Nana Takagi, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de mass start ou d\u00e9part group\u00e9 en patinage de vitesse dames lors des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. Elle devance la Cor\u00e9enne Bo-Reum Kim et la N\u00e9erldandaise Irene Schouten.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802662343", "durationSec": 594, "title": "JOAM 240218 PAVI FINALE DAMES", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "PATINAGE DE VITESSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805676520", "summary": "Gangneung, Palais des glaces : finale du d\u00e9part group\u00e9 ou mass start en patinage de vitesse messieurs, avec victoire de Seung-Hoon Lee, patineur cor\u00e9en, devant Bart Swigns, patineur belge, et Koen Verweij, patineur n\u00e9erlandais, et 4e place pour Livio Wenger, patineur suisse.", "id": "1676233", "visualThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["GANGNEUNG"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732799", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU086486", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1652783", "internalArchiveId": "AA1801653064", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Festival de ballons \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Jeu anim\u00e9 par Enzo Lo Bue qui, accompagn\u00e9 de la banqui\u00e8re Vanessa Guagliani, propose \u00e0 des candidats rencontr\u00e9s au hasard dans la rue de r\u00e9pondre \u00e0 10 questions de culture g\u00e9n\u00e9rale en 10 minutes. Les vainqueurs gagnent 1000 francs cash.", "durationSec": 1020, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9362816", "imageURL": "http://www.rts.ch/9362805.image", "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Cash", "Cash", "Cash \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex"], "alternativeSummary": ["Cash est un quiz on the road qui permet \u00e0 des concurrents, choisis au hasard, de pouvoir gagner 1000 Frs avec 10 questions en 10 minutes. Cette semaine RDV au 40\u00e8me  festival de ballons \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex. \n Pr\u00e9sentation : Enzo", "Cash est un quiz on the road qui permet \u00e0 des concurrents, choisis au hasard, de pouvoir gagner 1000 Frs avec 10 questions en 10 minutes. Cette semaine RDV au 40\u00e8me  festival de ballons \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex. \n Pr\u00e9sentation : Enzo"], "variantIds": ["ece-9288591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-20T17:36:13Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:06:00\r\n    -Bienvenue \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex,\r\n   au 40\u00e8me Festival de ballons.\r\n\r\n10:00:06:05  10:00:08:17\r\n{\\an3}-Ca tombe bien, j'adore les ballons !\r\n\r\n10:00:08:22  10:00:12:19\r\n{\\an1}-On parle pas de ces ballons-l\u00e0,\r\nmais de ceux qui volent.\r\n\r\n10:00:13:00  10:00:15:09\r\n{\\an3}  -Mais il vole, regardez: 1, 2, 3 !\r\n\r\n10:00:15:13  10:00:16:20\r\n  -OK, si on veut.\r\n\r\n10:00:17:01  10:00:18:19\r\nQuestion t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:00:19:00  10:00:20:20\r\n{\\an1}Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:43:07\r\n{\\an3}        Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\n\r\n10:00:43:11  10:00:45:07\r\n{\\an3}          parmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:00:45:11  10:00:47:02\r\n{\\an3}                 Un tour en ballon ?\r\n\r\n10:00:47:07  10:00:49:08\r\n{\\an1}-Oui, mais pas avec celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:00:49:12  10:00:51:13\r\n                  -On fait quoi ?\r\n -On joue !\r\n\r\n10:00:51:18  10:01:13:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:25:17  10:01:29:03\r\n     -Vanessa, en attendant\r\n    que le ciel se d\u00e9couvre,\r\n\r\n10:01:29:08  10:01:33:04\r\n{\\an3}       pour que les ballons puissent\r\n         s'envoler, jouons \u00e0 \"Cash\".\r\n\r\n10:01:33:09  10:01:35:11\r\n{\\an1}-Voici nos prochains candidats.\r\n\r\n10:01:35:16  10:01:37:15\r\n{\\an1}-Catherine, de Lausanne.\r\n\r\n10:01:39:13  10:01:41:23\r\n{\\an3}     -Et Georges, de Lausanne aussi.\r\n\r\n10:01:42:04  10:01:45:04\r\n{\\an3}                 -Ils sont venus ici\r\n              pour voir les ballons.\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:46:14\r\n       -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:01:46:19  10:01:50:09\r\n     -Et peut-\u00eatre\r\npour gagner 1'000 francs cash.\r\n\r\n10:01:50:13  10:01:52:14\r\n{\\an3}         Dix questions, dix minutes.\r\n\r\n10:01:52:19  10:01:55:21\r\n   Et si vous avez\r\nles dix bonnes r\u00e9ponses,\r\n\r\n10:01:56:02  10:01:58:02\r\n                      c'est gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:01:58:07  10:02:00:03\r\n-On y va.\r\n                            -Pr\u00eats !\r\n\r\n10:02:00:08  10:02:01:21\r\n                 -A la maison aussi.\r\n\r\n10:02:02:02  10:02:03:11\r\n{\\an3}                Chrono, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:02:03:15  10:02:05:00\r\n{\\an3}                       -Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:02:05:05  10:02:06:16\r\n{\\an3}                 -Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:02:11:01  10:02:12:11\r\n{\\an1}-Hardy.\r\n\r\n10:02:12:15  10:02:14:12\r\n{\\an1}-Georges, vous validez ?\r\n\r\n10:02:14:17  10:02:15:22\r\n                      -Je valide.\r\n\r\n10:02:16:03  10:02:18:01\r\n                -Laurel et Hardy.\r\n\r\n10:02:18:06  10:02:20:15\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:02:25:19  10:02:27:22\r\n{\\an3}              Il r\u00e9p\u00e8te la question\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:31:14\r\n{\\an3}                         -Sierre...\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:33:09\r\n{\\an1}-Le chef-lieu.\r\n\r\n10:02:36:15  10:02:38:19\r\n{\\an3}                 -Je dirais Montana.\r\n\r\n10:02:39:00  10:02:41:16\r\n{\\an3}-En Valais, peu importe ce qu'on dit,\r\n\r\n10:02:41:21  10:02:43:08\r\n{\\an3}                on f\u00e2che les autres.\r\n\r\n10:02:43:12  10:02:45:01\r\n -C'est \u00e9gal.\r\n\r\n10:02:46:21  10:02:48:06\r\nHeu... Sierre.\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:50:00\r\n Sierre.\r\n\r\n10:02:50:05  10:02:53:02\r\n{\\an3}              -Mettez-vous d'accord.\r\n\r\n10:02:53:07  10:02:56:22\r\n{\\an3}        -Bon, alors, le chef-lieu...\r\n\r\n10:02:57:03  10:02:59:02\r\n{\\an3}         -La ville administrative...\r\n\r\n10:02:59:07  10:03:00:17\r\n{\\an3}                             -Sion.\r\n\r\n10:03:00:22  10:03:03:03\r\n{\\an1}-On va pas y arriver.\r\n\r\n10:03:03:08  10:03:05:05\r\n{\\an3}                       -Je dis Sion.\r\n\r\n10:03:06:12  10:03:08:19\r\n-Vous suivez Georges ?\r\n         -Je valide.\r\n\r\n10:03:09:00  10:03:10:18\r\n{\\an1}-Vous lui faites confiance ?\r\n\r\n10:03:10:23  10:03:12:19\r\n{\\an3}           Vous lui faites confiance\r\n\r\n10:03:13:00  10:03:14:07\r\n{\\an3}                  depuis longtemps ?\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:17:01\r\n{\\an3}-Y a une \u00e9quipe de foot importante...\r\n\r\n10:03:17:06  10:03:18:21\r\n{\\an1}-On est parti de Sierre,\r\n\r\n10:03:19:02  10:03:20:20\r\n            on est mont\u00e9 \u00e0 Montana\r\n\r\n10:03:21:01  10:03:22:14\r\n           et on a atterri \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:03:22:19  10:03:24:19\r\n           -Y a eu des avalanches...\r\n\r\n10:03:25:00  10:03:27:14\r\n{\\an1}-La route est difficile en Valais !\r\n\r\n10:03:27:19  10:03:31:02\r\n      Et la bonne r\u00e9ponse est: Sion !\r\n\r\n10:03:31:07  10:03:32:11\r\n{\\an1}-Ben voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:32:16  10:03:34:16\r\n{\\an1}-On a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe.\r\n\r\n10:03:34:21  10:03:36:12\r\n{\\an3}             -Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:03:41:12  10:03:42:20\r\n{\\an3}                         -Un foehn.\r\n\r\n10:03:43:01  10:03:45:23\r\n{\\an3}     -Ca va beaucoup plus vite, l\u00e0 !\r\n\r\n10:03:46:04  10:03:47:19\r\n{\\an3}             -Le foehn, je confirme.\r\n\r\n10:03:48:00  10:03:50:12\r\n{\\an3}-Ca fait rire, quand on dit ce mot.\r\n\r\n10:03:50:17  10:03:53:16\r\n{\\an3}          Mais \u00e7a se dit chez nous !\r\n\r\n10:03:53:21  10:03:55:22\r\n     Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:03:56:03  10:03:59:00\r\n{\\an3}            On va quitter la Suisse.\r\n\r\n10:03:59:05  10:04:01:20\r\n      Vous allez me dire...\r\n\r\n10:04:07:11  10:04:08:15\r\n                          -Le rouble.\r\n\r\n10:04:08:20  10:04:10:11\r\n                  -Je confirme.\r\n\r\n10:04:10:15  10:04:12:07\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 all\u00e9e en Russie ?\r\n\r\n10:04:12:11  10:04:13:21\r\n -Non.\r\n\r\n10:04:14:02  10:04:17:03\r\n                 -Peut-\u00eatre\r\n         avec les 1'000 francs cash.\r\n\r\n10:04:17:08  10:04:19:22\r\n{\\an1}J'ignore combien \u00e7a fait en roubles,\r\n\r\n10:04:20:03  10:04:22:15\r\n{\\an1}mais c'est la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:04:22:20  10:04:24:16\r\n             Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:04:24:21  10:04:27:11\r\n       Attention, vous avez le droit\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:31:20\r\nde demander de l'aide autour de vous\r\n      si vous en avez besoin.\r\n\r\n10:04:32:01  10:04:34:18\r\n{\\an3}                       -Pas \u00e0 vous.\r\n            -Non, faut pas exag\u00e9rer.\r\n\r\n10:04:34:23  10:04:36:21\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:04:44:03  10:04:45:12\r\n                   -Le Graal.\r\n\r\n10:04:45:17  10:04:48:06\r\n{\\an3}                    Le Saint Graal.\r\n\r\n10:04:48:11  10:04:49:18\r\n{\\an1}-Catherine ?\r\n\r\n10:04:49:23  10:04:51:10\r\n{\\an1}-Je confirme.\r\n\r\n10:04:51:14  10:04:53:21\r\n{\\an3}        -Vous lui faites confiance ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:55:11\r\n-Confiance aveugle.\r\n\r\n10:04:55:15  10:04:57:03\r\n{\\an3}                  Depuis longtemps ?\r\n\r\n10:04:57:08  10:04:58:15\r\n{\\an3}                           -40 ans.\r\n\r\n10:04:58:20  10:05:01:12\r\n{\\an3}  -Ca vaut plus la peine de changer.\r\n\r\n10:05:01:17  10:05:03:09\r\n{\\an1}-On ne change plus !\r\n\r\n10:05:03:13  10:05:05:07\r\n             -Et la bonne r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:07:14\r\n{\\an3}            sans l'aide de personne,\r\n\r\n10:05:07:19  10:05:09:16\r\n{\\an1}c'est le Graal, bravo !\r\n\r\n10:05:10:23  10:05:12:14\r\n{\\an3}                Question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:15:12\r\n{\\an3}Il reste un peu plus de six minutes.\r\n\r\n10:05:25:10  10:05:26:14\r\n{\\an3}                         -10'000 m2.\r\n\r\n10:05:26:19  10:05:28:09\r\n{\\an1}-10'000 m2.\r\n\r\n10:05:28:13  10:05:30:03\r\n              Ca fait beaucoup !\r\n\r\n10:05:30:08  10:05:31:13\r\n{\\an3}                   -Oui, je trouve.\r\n\r\n10:05:31:18  10:05:33:00\r\n                1'000 m2.\r\n\r\n10:05:33:05  10:05:36:06\r\n         -Choisissez, alors !\r\n\r\n10:05:36:11  10:05:37:17\r\n{\\an3}                          -1'000 m2.\r\n\r\n10:05:37:22  10:05:39:04\r\n{\\an1}-S\u00fbr ?\r\n\r\n10:05:43:00  10:05:44:14\r\n{\\an3}              On peut pas demander !\r\n\r\n10:05:44:19  10:05:47:05\r\n{\\an1}-On ne sait pas encore !\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:49:06\r\n            -On les compte ? 1, 2...\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:53:00\r\nUn hectare, c'est grand ou petit ?\r\n\r\n10:05:53:05  10:05:55:06\r\n{\\an3}               -C'est... grand, oui.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:57:04\r\n{\\an1}-1'000 ou 10'000 ?\r\n\r\n10:05:57:09  10:05:59:05\r\n{\\an1}Ou je sais pas...\r\n\r\n10:05:59:10  10:06:01:13\r\n{\\an3}                           -10'000.\r\n                      -Je confirme.\r\n\r\n10:06:01:18  10:06:03:00\r\n{\\an1}-C'est bien.\r\n\r\n10:06:03:05  10:06:04:17\r\n{\\an1}-On verra bien.\r\n\r\n10:06:04:22  10:06:06:23\r\n        -Si Georges a un hectare,\r\n\r\n10:06:07:04  10:06:09:04\r\n         \u00e7a doit \u00eatre en Valais !\r\n\r\n10:06:09:09  10:06:12:12\r\n          Et la bonne r\u00e9ponse est:\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:14:06\r\n                 10'000 m2 !\r\n\r\n10:06:14:11  10:06:16:00\r\n-Bien !\r\n\r\n10:06:17:06  10:06:20:17\r\n      -Georges, question num\u00e9ro sept:\r\n              on se rapproche\r\n\r\n10:06:20:22  10:06:23:10\r\n{\\an1}des 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:06:23:14  10:06:28:07\r\n{\\an3}Attention, c'est le moment de choisir\r\n       une question pos\u00e9e par Vanessa\r\n\r\n10:06:28:11  10:06:30:11\r\n                  ou par moi.\r\n\r\n10:06:30:16  10:06:33:10\r\n     Une des deux questions\r\n         est difficile.\r\n\r\n10:06:33:14  10:06:35:04\r\n                L'autre est facile.\r\n\r\n10:06:35:09  10:06:39:07\r\n  A qui allez-vous faire confiance ?\r\n-Il faut du flair.\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:41:00\r\n{\\an3}                 -Catherine choisit.\r\n\r\n10:06:41:05  10:06:44:20\r\n{\\an1}-Elle s'est pas encore tromp\u00e9e.\r\n -Je vous fais confiance.\r\n\r\n10:06:45:01  10:06:47:21\r\n         -Vous me faites confiance !\r\n-Elle a raison.\r\n\r\n10:06:48:02  10:06:49:09\r\n             -Elle a raison.\r\n\r\n10:06:49:13  10:06:51:11\r\n{\\an1}J'ai la question facile.\r\n\r\n10:06:51:15  10:06:53:06\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:06:58:16  10:06:59:23\r\n                         -Queen.\r\n\r\n10:07:00:04  10:07:01:20\r\n{\\an1}-J'approuve.\r\n\r\n10:07:02:01  10:07:04:19\r\n         -Vous savez aussi, l\u00e0 ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:07:05:00  10:07:06:05\r\n{\\an1}Je confirme.\r\n\r\n10:07:06:10  10:07:07:22\r\n{\\an1}-Le regrett\u00e9 F.Mercury.\r\n\r\n10:07:08:03  10:07:09:19\r\n            Une voix exceptionnelle.\r\n\r\n10:07:10:00  10:07:11:08\r\n                Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:07:11:12  10:07:13:21\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:07:14:02  10:07:16:15\r\n{\\an1}Ca va vite avec Catherine et Georges.\r\n\r\n10:07:16:20  10:07:21:09\r\n Et vous allez me dire maintenant,\r\n     dans le domaine du sport:\r\n\r\n10:07:30:05  10:07:32:00\r\n{\\an3}                     -Paris-Roubaix.\r\n\r\n10:07:32:05  10:07:34:10\r\n{\\an3}                  -Il fait du v\u00e9lo ?\r\n                      -Pas du tout.\r\n\r\n10:07:34:14  10:07:36:15\r\n{\\an1}-Il le regarde \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:07:36:20  10:07:38:18\r\n{\\an3}                 -C'est g\u00e9nial, oui.\r\n\r\n10:07:38:23  10:07:40:18\r\n{\\an1}-C'est l'enfer, pourquoi ?\r\n\r\n10:07:40:23  10:07:42:13\r\n{\\an3}                 -A cause des pav\u00e9s.\r\n\r\n10:07:42:18  10:07:45:01\r\n{\\an3}           -C'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:07:45:06  10:07:47:11\r\n{\\an1}Paris-Roubaix, bravo !\r\n\r\n10:07:47:15  10:07:51:19\r\nIl ne reste plus que deux questions,\r\n          moins de trois minutes.\r\n\r\n10:07:52:00  10:07:54:00\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro neuf.\r\n\r\n10:07:54:05  10:07:56:16\r\n         Qui mime, qui devine ?\r\n\r\n10:07:56:21  10:07:58:13\r\n{\\an1}-Alors... moi je mime.\r\n\r\n10:07:58:18  10:08:00:16\r\n{\\an1}-Catherine, venez.\r\n\r\n10:08:00:21  10:08:03:05\r\n   On va d\u00e9couvrir ensemble le mime.\r\n\r\n10:08:03:10  10:08:04:19\r\n{\\an3}                               -Ah !\r\n\r\n10:08:05:00  10:08:07:19\r\n{\\an3}    -Et Georges va devoir d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:08:08:00  10:08:11:06\r\n      Sans parler,\r\nsans crier, sans chanter.\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:13:13\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le mime.\r\n\r\n10:08:15:01  10:08:17:22\r\n{\\an1}A vous ! Vous ne devez pas parler.\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:21:13\r\n{\\an1}On vous laisse la place\r\net on vous dit bonne chance.\r\n\r\n10:08:31:06  10:08:33:20\r\n{\\an3}                -Tu peux recommencer\r\n                   depuis le d\u00e9but ?\r\n\r\n10:08:36:23  10:08:38:06\r\n        Un cygne.\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:41:20\r\n      -Donnez des r\u00e9ponses;\r\n     d\u00e8s que c'est la bonne,\r\n\r\n10:08:42:01  10:08:43:11\r\nje vous le dis.\r\n\r\n10:08:43:15  10:08:45:18\r\n{\\an3}             -Une... une... une oie.\r\n\r\n10:08:45:23  10:08:47:11\r\n-Une oie.\r\n\r\n10:08:49:13  10:08:51:01\r\n           -Un poulet.\r\n\r\n10:08:52:19  10:08:55:23\r\n{\\an1}-Vous pouvez vous mettre\r\ncomme vous voulez.\r\n\r\n10:08:56:04  10:08:58:01\r\n  Sans parler.\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:00:15\r\n                      -Ah ! Bouddha.\r\n-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:09:00:20  10:09:02:12\r\n{\\an1}-Bravo !\r\n\r\n10:09:02:17  10:09:05:21\r\n{\\an3}                      -Je savais pas\r\n    que je pouvais mettre les mains.\r\n\r\n10:09:06:21  10:09:09:00\r\n                   -T'aurais fait...\r\n-C'est bon !\r\n\r\n10:09:10:05  10:09:12:12\r\n{\\an3}    -Derni\u00e8re question, l'anagramme.\r\n\r\n10:09:12:17  10:09:16:11\r\n{\\an3}             C'est le dernier moment\r\n     pour gagner les 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:09:16:16  10:09:21:04\r\n{\\an3}On montre aux t\u00e9l\u00e9spectateurs le mot\r\n       avec lequel vous allez jouer.\r\n\r\n10:09:21:09  10:09:24:10\r\n{\\an3}Je vous donne le tableau et la craie.\r\n\r\n10:09:24:14  10:09:28:16\r\n{\\an1}En utilisant toutes les lettres,\r\nvous devez trouver un autre mot.\r\n\r\n10:09:28:21  10:09:31:07\r\n              Bonne chance !\r\n\r\n10:09:36:15  10:09:38:13\r\n{\\an1}Il reste un peu moins\r\n\r\n10:09:38:18  10:09:41:12\r\n                d'une minute trente.\r\n\r\n10:09:41:17  10:09:57:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:57:13  10:10:01:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:02:02  10:10:03:16\r\n            Catherine et Georges,\r\n\r\n10:10:03:21  10:10:07:00\r\n                il reste trente\r\n           secondes au chronom\u00e8tre !\r\n\r\n10:10:07:05  10:10:09:19\r\n{\\an1}Par quelle lettre commence ce mot ?\r\n\r\n10:10:10:00  10:10:11:11\r\n         -Pardon ?\r\n\r\n10:10:11:15  10:10:12:21\r\n  -Par la lettre M.\r\n\r\n10:10:13:02  10:10:14:15\r\n{\\an1}-Catherine dit ?\r\n\r\n10:10:14:20  10:10:16:10\r\n          -M.\r\n\r\n10:10:16:14  10:10:19:11\r\n-L\u00e0, \u00e7a va \u00eatre court.\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:10:19:15  10:10:21:23\r\n          -Dix secondes, attention !\r\n\r\n10:10:22:04  10:10:23:21\r\n                    Neuf !\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:25:12\r\n                 Huit.\r\n\r\n10:10:26:16  10:10:28:07\r\n                 Sept.\r\n\r\n10:10:28:11  10:10:30:01\r\n{\\an1}Six.\r\n\r\n10:10:30:21  10:10:32:10\r\n{\\an1}Cinq.\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:33:20\r\n{\\an1}Quatre.\r\n\r\n10:10:34:01  10:10:35:16\r\n                        Trois.\r\n\r\n10:10:37:10  10:10:38:20\r\n       Deux.\r\n\r\n10:10:39:01  10:10:40:15\r\n        Un.\r\n\r\n10:10:40:20  10:10:46:23\r\n{\\an1}Et attention, les 1'000 frs risquent\r\nde s'envoler avec les ballons !\r\n\r\n10:10:51:22  10:10:54:06\r\n{\\an3}     Je vais vous donner la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:10:54:11  10:10:58:16\r\n{\\an1}On \u00e9tait proche des 1'000 frs cash;\r\nchez vous, vous avez trouv\u00e9 ?\r\n\r\n10:10:58:21  10:11:00:07\r\n   -Oui.\r\n\r\n10:11:00:11  10:11:02:10\r\n             -Vanessa, c'\u00e9tait quoi ?\r\n\r\n10:11:02:14  10:11:04:10\r\n-Lumi\u00e8re.\r\n                       -Lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:11:04:14  10:11:07:12\r\n                          -Pur\u00e9e.\r\n-Pas pur\u00e9e, lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:11:07:17  10:11:10:12\r\n       -On les applaudit quand m\u00eame.\r\n\r\n10:11:10:17  10:11:12:06\r\n{\\an1}-Ben oui...\r\n\r\n10:11:12:11  10:11:14:00\r\n{\\an1}-Vous repartez\r\n\r\n10:11:14:05  10:11:16:18\r\n{\\an1}avec un souvenir, un t-shirt.\r\n\r\n10:11:16:23  10:11:20:07\r\n-Merci beaucoup, c'est gentil.\r\n                         -Merci.\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:22:00\r\n{\\an1}-Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:11:22:05  10:11:24:02\r\n{\\an1}C'est dommage.\r\n\r\n10:11:31:02  10:11:32:18\r\n                          -Merci.\r\n\r\n10:11:43:02  10:11:47:12\r\n{\\an3}-En attendant l'envol du phare breton\r\n         qui se trouve derri\u00e8re nous,\r\n\r\n10:11:47:17  10:11:49:07\r\n{\\an3}               on va jouer \u00e0 \"Cash\".\r\n\r\n10:11:49:11  10:11:50:23\r\n -Nos candidates.\r\n\r\n10:11:51:04  10:11:54:12\r\n            -Patricia, Val d'H\u00e9rens.\r\n-No\u00eblle, d'Alsace.\r\n\r\n10:11:54:17  10:11:58:11\r\n{\\an3}         -Le Valais et l'Alsace unis\r\n         pour gagner 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:11:58:15  10:12:00:04\r\n-Ce serait bien.\r\n\r\n10:12:00:09  10:12:02:07\r\n{\\an1}-Ca va marcher ?\r\n -On verra.\r\n\r\n10:12:02:11  10:12:04:05\r\n-Dix minutes.\r\n   -OK.\r\n\r\n10:12:04:10  10:12:05:22\r\n                      -Pr\u00eates ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:12:06:03  10:12:09:15\r\n{\\an3}                -J'ai les questions,\r\n     vous les r\u00e9ponses, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:12:09:20  10:12:11:21\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro un.\r\n\r\n10:12:16:09  10:12:18:03\r\n            Ensemble\r\n            -Son chat.\r\n\r\n10:12:18:08  10:12:19:22\r\n{\\an1}-Ca commence bien.\r\n\r\n10:12:20:03  10:12:23:05\r\n{\\an3}        En effet, il s'agit du chat.\r\n\r\n10:12:23:10  10:12:24:18\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:12:31:08  10:12:32:15\r\n                       -Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:12:32:20  10:12:34:12\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:12:34:17  10:12:36:23\r\n{\\an3}       l'Alsace et le Valais r\u00e9unis.\r\n\r\n10:12:37:04  10:12:39:13\r\nVous validez ?\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:12:39:18  10:12:41:13\r\n{\\an3}          -Nos candidates, j'esp\u00e8re,\r\n\r\n10:12:41:18  10:12:44:06\r\n{\\an3}vont s'envoler avec le phare breton.\r\n\r\n10:12:44:11  10:12:45:19\r\n                    Le jeu s'arr\u00eate !\r\n\r\n10:12:50:18  10:12:52:07\r\n{\\an1}-C'est pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:53:19\r\n                   -Le pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:12:54:00  10:12:55:11\r\n{\\an1}-Le si\u00e8ge\r\n\r\n10:12:55:16  10:12:58:23\r\n{\\an3}    international des Nations Unies.\r\n\r\n10:13:02:02  10:13:04:02\r\n{\\an1}Certains disent Bruxelles.\r\n\r\n10:13:04:07  10:13:06:04\r\n   Personne n'a juste.\r\n\r\n10:13:06:09  10:13:07:17\r\n               -New York.\r\n\r\n10:13:07:22  10:13:09:05\r\n{\\an3}                  -Bravo, Monsieur !\r\n\r\n10:13:09:10  10:13:10:14\r\n{\\an3}                   On les applaudit.\r\n\r\n10:13:10:19  10:13:12:16\r\n    -Merci.\r\n                        -Merci.\r\n\r\n10:13:12:21  10:13:16:03\r\n-Bon, vous repartez \r\navec des t-shirts.\r\n\r\n10:13:16:08  10:13:17:17\r\n{\\an3}                             -Merci.\r\n\r\n10:13:17:22  10:13:19:04\r\n{\\an1}-Montrez-les !\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:21:03\r\n                            -Perdu !\r\n-Perdu !\r\n\r\n10:13:32:12  10:13:36:03\r\n{\\an3}                   -Si tout va bien,\r\n     dans dix minutes, on s'envole !\r\n\r\n10:13:36:08  10:13:39:15\r\n  -Et nos candidats\r\nvont gagner 1'000 frs cash !\r\n\r\n10:13:39:20  10:13:42:04\r\n            -Faisons connaissance.\r\n\r\n10:13:42:09  10:13:44:16\r\n{\\an3}       -Bonjour, Manuella, de Vevey.\r\n\r\n10:13:44:21  10:13:47:20\r\n-Bonjour, Christian, de Vevey aussi.\r\n\r\n10:13:48:19  10:13:51:18\r\n{\\an3}                   -Ils vont essayer\r\n            de gagner 1'000 frs cash\r\n\r\n10:13:51:23  10:13:55:08\r\n{\\an3}        en r\u00e9pondant \u00e0 dix questions\r\n                     en dix minutes.\r\n\r\n10:13:55:12  10:13:57:22\r\n-On est pr\u00eats, \u00e0 fond.\r\n                        -Au taquet.\r\n\r\n10:13:58:03  10:13:59:08\r\n{\\an1}-Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:13:59:12  10:14:01:04\r\n                Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:14:07:14  10:14:09:04\r\n   -L'automne.\r\n\r\n10:14:09:09  10:14:11:07\r\n               -Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:14:07\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:14:21:13  10:14:23:07\r\n{\\an3}             -On partira sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:14:23:11  10:14:24:21\r\n           -Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:14:25:02  10:14:26:12\r\n{\\an3}                C'est pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:14:26:17  10:14:29:17\r\n{\\an3}       Si c'est la mauvaise r\u00e9ponse,\r\n                      vous revenez !\r\n\r\n10:14:29:22  10:14:31:11\r\n{\\an3}                  -On fait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:14:31:15  10:14:33:07\r\n{\\an1}-Aller-retour.\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:36:04\r\n       La bonne r\u00e9ponse est Gen\u00e8ve !\r\n\r\n10:14:36:09  10:14:38:13\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:14:43:18  10:14:45:01\r\n                           -Marraine.\r\n\r\n10:14:45:06  10:14:46:11\r\n{\\an3}                           Marraine.\r\n\r\n10:14:46:16  10:14:48:23\r\n        -Marraine, c'est juste.\r\n\r\n10:14:49:04  10:14:51:06\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:15:04:00  10:15:06:13\r\n{\\an1}-Centre de recherches...\r\n\r\n10:15:06:18  10:15:08:23\r\n        -Qui a invent\u00e9 le Web.\r\n\r\n10:15:09:04  10:15:11:03\r\n{\\an3}             -Qui a invent\u00e9 le Web.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:13:14\r\n{\\an3}     -On la reprend apr\u00e8s, celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:15:13:19  10:15:15:11\r\n-Apr\u00e8s ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:15:15:16  10:15:17:10\r\n{\\an3}              -Au retour de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:15:18:14  10:15:20:09\r\n           Une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:15:21:16  10:15:24:05\r\n     Au petit bonheur la chance.\r\n\r\n10:15:27:10  10:15:29:03\r\n-Le... Le CERN.\r\n\r\n10:15:30:06  10:15:32:08\r\n{\\an1}-Si c'est faux, tant pis.\r\n\r\n10:15:32:12  10:15:34:18\r\n  Au petit bonheur la chance.\r\n\r\n10:15:34:23  10:15:37:02\r\n          Le CERN, juste !\r\n\r\n10:15:37:07  10:15:38:12\r\n  -Bravo !\r\n\r\n10:15:38:17  10:15:41:06\r\n{\\an1}Christian n'en revient pas !\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:42:21\r\n{\\an1}On revient de loin.\r\n\r\n10:15:45:03  10:15:46:19\r\n{\\an3}              -Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:15:47:00  10:15:50:23\r\n       Vous avez le droit de demander\r\n          de l'aide autour de vous\r\n\r\n10:15:51:04  10:15:53:00\r\n{\\an1}si vous en avez besoin.\r\n\r\n10:16:02:04  10:16:04:06\r\n{\\an1}-Vous pouvez aller demander.\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:07:14\r\n{\\an1}-Vous pouvez demander de l'aide.\r\n\r\n10:16:07:19  10:16:09:02\r\n{\\an1}Allez-y !\r\n\r\n10:16:09:07  10:16:10:13\r\n{\\an1}C'est parti !\r\n\r\n10:16:10:18  10:16:21:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:23:11  10:16:25:14\r\n{\\an1}-On fait un jeu, au secours !\r\n\r\n10:16:25:19  10:16:28:01\r\n{\\an1}On doit savoir quelle pierre\r\n\r\n10:16:28:06  10:16:31:05\r\n{\\an1}transformait le plomb en or.\r\n\r\n10:16:31:10  10:16:33:18\r\n{\\an3}            -La pierre philosophale.\r\n\r\n10:16:36:18  10:16:39:00\r\n-La pierre des alchimistes.\r\n\r\n10:16:40:12  10:16:43:15\r\n-Ca transforme le plomb en or.\r\n\r\n10:16:43:20  10:16:46:07\r\n{\\an3}       -Oui, la pierre philosophale.\r\n\r\n10:16:46:11  10:16:48:14\r\n{\\an1}-La pierre philosophale.\r\n\r\n10:16:48:19  10:16:50:04\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:16:50:09  10:16:51:17\r\n{\\an1}-Magnifique !\r\n\r\n10:16:51:22  10:16:53:20\r\n            Merci pour votre r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:16:54:01  10:16:56:07\r\n{\\an3}     en esp\u00e9rant qu'elle soit bonne.\r\n\r\n10:16:56:11  10:16:58:23\r\n            La pierre philosophale.\r\n\r\n10:16:59:04  10:17:01:00\r\n                Philosophale.\r\n\r\n10:17:01:05  10:17:02:18\r\n        Philosophale.\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:11:10\r\n{\\an3}     -Christian et Manuella ont fait\r\n\r\n10:17:11:14  10:17:14:08\r\n{\\an3}           le tour de Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n10:17:14:12  10:17:16:22\r\nAvec la bonne r\u00e9ponse ?\r\n    -On esp\u00e8re.\r\n\r\n10:17:17:03  10:17:19:09\r\n{\\an1}La pierre philosophale.\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:22:15\r\n{\\an1}-La pierre philosophale... Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:17:22:20  10:17:24:11\r\n{\\an3}                  Elle crie de joie\r\n\r\n10:17:26:12  10:17:31:14\r\n{\\an3}            -A partir de maintenant,\r\n vous n'avez plus droit \u00e0 de l'aide.\r\n\r\n10:17:31:19  10:17:35:03\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:17:39:01  10:17:40:17\r\n                       -Dressing.\r\n\r\n10:17:42:07  10:17:43:19\r\n{\\an1}-Une petite pi\u00e8ce...\r\n\r\n10:17:44:00  10:17:46:11\r\n{\\an1}-Une pi\u00e8ce que les femmes adorent.\r\n\r\n10:17:46:16  10:17:49:00\r\n{\\an1}-La plus grande de l'habitation.\r\n\r\n10:17:49:05  10:17:50:11\r\n              Le dressing.\r\n\r\n10:17:50:16  10:17:52:08\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:17:53:13  10:17:55:08\r\n           Question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:17:55:12  10:17:57:12\r\n          Question facile, difficile.\r\n\r\n10:17:57:17  10:18:01:13\r\n           Vanessa, Enzo,\r\n    \u00e0 qui faites-vous confiance ?\r\n\r\n10:18:01:18  10:18:05:11\r\n                -Je sais pas,\r\n        \u00e0 qui on va faire confiance ?\r\n\r\n10:18:05:16  10:18:08:12\r\n       -A vous de savoir !\r\n-On peut pas vous dire.\r\n\r\n10:18:08:17  10:18:11:02\r\n{\\an3}  -Vous faites confiance \u00e0 Vanessa ?\r\n\r\n10:18:11:07  10:18:12:19\r\n                  -On verra apr\u00e8s.\r\n\r\n10:18:13:00  10:18:14:16\r\n     On en rediscute apr\u00e8s.\r\n\r\n10:18:14:21  10:18:18:10\r\n   -Vanessa, annoncez la bonne\r\n    ou la mauvaise nouvelle.\r\n\r\n10:18:18:14  10:18:20:20\r\n{\\an1}-C'est la question difficile.\r\n\r\n10:18:21:01  10:18:23:00\r\n{\\an3}               -Question difficile.\r\n\r\n10:18:23:05  10:18:24:20\r\n                  -On change !\r\n\r\n10:18:30:16  10:18:33:22\r\n{\\an1}-Lyon, en France, pas Nyon ?\r\n\r\n10:18:34:03  10:18:35:12\r\n  -Lyon.\r\n\r\n10:18:35:17  10:18:37:02\r\n              -Lyon.\r\n\r\n10:18:37:07  10:18:38:23\r\n                -La Saint-Nicolas...\r\n\r\n10:18:39:04  10:18:40:18\r\n                J'ai pas dit \u00e0 eux !\r\n\r\n10:18:40:23  10:18:42:07\r\n          -Chut !\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:45:14\r\n       A mon avis,\r\nc'est la F\u00eate des Lumi\u00e8res.\r\n\r\n10:18:45:19  10:18:48:07\r\n-Qu'est-ce qu'on valide ?\r\n\r\n10:18:48:11  10:18:49:20\r\n         -Ah !\r\n\r\n10:18:51:17  10:18:53:11\r\n{\\an3}                 -F\u00eate des Lumi\u00e8res.\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:55:07\r\n{\\an1}-Juste !\r\n\r\n10:18:55:11  10:18:58:04\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:18:58:09  10:19:00:08\r\n   Trois minutes au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:19:06:15  10:19:08:04\r\n             -L'Alsace.\r\n\r\n10:19:08:09  10:19:09:21\r\n              Dis, toi.\r\n\r\n10:19:10:02  10:19:11:10\r\n                        -L'Alsace.\r\n\r\n10:19:11:14  10:19:13:08\r\n              -Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:19:13:12  10:19:16:04\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro neuf.\r\n\r\n10:19:16:09  10:19:19:22\r\n       Encore deux questions\r\n   et mille frs cash pour vous !\r\n\r\n10:19:20:03  10:19:22:04\r\n      C'est le mime: qui mime,\r\n\r\n10:19:22:09  10:19:23:19\r\n{\\an1}qui devine ?\r\n\r\n10:19:24:00  10:19:25:09\r\n       -Tu mimes.\r\n                    -Je mime.\r\n\r\n10:19:25:13  10:19:27:09\r\n-Venez vers moi.\r\n\r\n10:19:27:13  10:19:30:04\r\n{\\an1}Nous allons ensemble d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:33:19\r\n          le mime...\r\nque Christian devra d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:19:35:15  10:19:38:11\r\n          Sans parler,\r\n    sans crier, sans chanter.\r\n\r\n10:19:38:16  10:19:53:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:55:18  10:19:58:13\r\n{\\an3}       -Alors... Ecouteurs... Heu...\r\n\r\n10:20:00:07  10:20:01:18\r\n{\\an3}                           Seringue.\r\n\r\n10:20:04:14  10:20:06:12\r\n{\\an3}               T'es une infirmi\u00e8re ?\r\n\r\n10:20:06:17  10:20:08:11\r\n{\\an3}                              Oui...\r\n\r\n10:20:14:22  10:20:16:17\r\n{\\an3}              T'es une infirmi\u00e8re...\r\n\r\n10:20:16:22  10:20:18:18\r\nElle demande quelque chose\r\n\r\n10:20:18:23  10:20:21:08\r\n-Non, vous ne devez pas parler.\r\n\r\n10:20:25:14  10:20:29:00\r\n{\\an3}          -J'ai pas compris pourquoi\r\n              tu te mets \u00e0 quatre...\r\n\r\n10:20:33:14  10:20:35:07\r\n{\\an3}                  Ah oui, d'accord !\r\n\r\n10:20:35:11  10:20:37:00\r\n{\\an3}                 Heu... V\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:20:37:05  10:20:38:19\r\n-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:43:14\r\n       Derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:20:43:19  10:20:46:18\r\n              Question num\u00e9ro dix.\r\n\r\n10:20:46:23  10:20:50:03\r\n       Christian et Manuella\r\n       vont peut-\u00eatre gagner\r\n\r\n10:20:50:08  10:20:52:22\r\n         1'000 frs cash\r\n     \u00e0 condition de trouver\r\n\r\n10:20:53:03  10:20:54:11\r\n             l'anagramme !\r\n\r\n10:20:54:15  10:20:57:11\r\n           Voici le mot\r\n    avec lequel ils vont jouer.\r\n\r\n10:20:57:16  10:20:58:22\r\n             Lessiver.\r\n\r\n10:20:59:03  10:21:01:09\r\nVoici le tableau, la craie.\r\n\r\n10:21:01:13  10:21:02:20\r\n            Bonne chance !\r\n\r\n10:21:03:01  10:21:05:04\r\n       Moins de deux minutes !\r\n\r\n10:21:05:09  10:21:22:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:22:11  10:21:24:02\r\n         Je vais guigner.\r\n\r\n10:21:24:07  10:21:25:15\r\n{\\an3}                -Y a le L en trop !\r\n\r\n10:21:25:20  10:21:28:13\r\n{\\an1}On a fait revisser, rivi\u00e8re...\r\n\r\n10:21:28:18  10:21:31:09\r\n{\\an1}-Il faut utiliser toutes les lettres.\r\n\r\n10:21:31:13  10:21:33:03\r\n{\\an3}              -On peut pas faire...\r\n\r\n10:21:33:08  10:21:35:18\r\n{\\an1}-Manuella et Christian, attention !\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:38:09\r\n{\\an1}Il vous reste trente secondes !\r\n\r\n10:21:40:07  10:21:55:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:55:06  10:21:57:21\r\n{\\an3}    On jette un dernier coup d'oeil.\r\n\r\n10:21:58:02  10:22:00:02\r\n               Attention !\r\n\r\n10:22:00:07  10:22:01:16\r\n                 Cinq.\r\n\r\n10:22:01:21  10:22:03:05\r\n                Quatre.\r\n\r\n10:22:03:10  10:22:06:08\r\n           Trois, deux... Un !\r\n\r\n10:22:06:12  10:22:08:14\r\n   Le chronom\u00e8tre s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:22:13:13  10:22:15:13\r\n{\\an3}              -Y avait le L en trop.\r\n\r\n10:22:15:18  10:22:16:23\r\n{\\an1}-Ah !\r\n\r\n10:22:17:04  10:22:19:00\r\n{\\an1}Cette fichue lettre !\r\n\r\n10:22:19:05  10:22:21:19\r\n{\\an1}On va le faire ensemble.\r\n\r\n10:22:23:11  10:22:24:21\r\n      On \u00e9crit ?\r\n\r\n10:22:25:02  10:22:28:09\r\n{\\an1}J'\u00e9cris en m\u00eame temps\r\npour les t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:22:29:17  10:22:31:04\r\n{\\an1}S.\r\n\r\n10:22:32:15  10:22:33:23\r\n{\\an1}E.\r\n\r\n10:22:36:17  10:22:38:10\r\n{\\an1}R.\r\n\r\n10:22:39:08  10:22:40:16\r\n{\\an1}V.\r\n\r\n10:22:41:19  10:22:43:07\r\n{\\an1}I.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:45:00\r\n{\\an1}Le fameux L.\r\n\r\n10:22:46:21  10:22:48:17\r\n{\\an1}E.\r\n\r\n10:22:50:12  10:22:51:17\r\n                     -Serviles.\r\n\r\n10:22:51:22  10:22:53:22\r\n{\\an1}Au pluriel.\r\n\r\n10:22:54:03  10:22:56:10\r\n{\\an1}Contr\u00f4lez les lettres.\r\n\r\n10:22:56:14  10:22:58:01\r\n{\\an3}                         -Serviles ?\r\n\r\n10:22:58:06  10:22:59:15\r\n{\\an1}-Serviles ?\r\n\r\n10:22:59:20  10:23:01:01\r\n                          -Ben oui !\r\n\r\n10:23:01:06  10:23:03:15\r\n{\\an1}-Quelqu'un de servile.\r\n\r\n10:23:03:20  10:23:05:17\r\n                       -Tant pis.\r\n -Essay\u00e9 pas pu.\r\n\r\n10:23:05:22  10:23:07:04\r\n{\\an1}-Bravo,\r\n\r\n10:23:07:09  10:23:09:16\r\nvous \u00e9tiez pas loin !\r\n                        -Un souvenir.\r\n\r\n10:23:09:21  10:23:12:18\r\n               -C'est gentil, merci.\r\n           -Un petit t-shirt.\r\n\r\n10:23:12:23  10:23:14:09\r\n{\\an1}Bon week-end.\r\n\r\n10:23:15:20  10:23:17:05\r\n{\\an1}D\u00e9sol\u00e9e, hein.\r\n\r\n10:23:20:07  10:23:23:10\r\n{\\an3} -Ca fait un peuloser,votre truc !\r\n\r\n10:23:25:00  10:23:26:20\r\n{\\an1}-Merci, au revoir !\r\n\r\n10:23:27:01  10:23:28:17\r\n{\\an1}-Au revoir !\r\n\r\n10:23:28:22  10:23:30:17\r\n{\\an3}                 -Au revoir, merci !\r\n\r\n10:23:40:17  10:23:43:02\r\n  -Vanessa, avant de m'envoler,\r\n\r\n10:23:43:07  10:23:47:02\r\n{\\an1}j'ai envie de comprendre\r\ncomment fonctionne un ballon.\r\n\r\n10:23:47:07  10:23:51:05\r\n{\\an1}Bruno est venu du centre\r\ndu Val de Loire \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex\r\n\r\n10:23:51:10  10:23:53:04\r\n{\\an1}et va nous expliquer.\r\n\r\n10:23:53:09  10:23:54:23\r\n   Bonjour, Bruno.\r\n                           -Bonjour.\r\n\r\n10:23:55:04  10:23:57:16\r\n-Comment \u00e7a marche ?\r\n                         -Simplement.\r\n\r\n10:23:57:21  10:24:00:22\r\n            L'air chaud\r\n  est plus l\u00e9ger que l'air froid.\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:05:10\r\n          Il suffit de chauffer\r\n    une masse d'air assez importante,\r\n\r\n10:24:05:14  10:24:09:11\r\n{\\an3}                500 m3 par personne,\r\n pour pouvoir soulever une personne.\r\n\r\n10:24:09:15  10:24:11:08\r\n{\\an3}                          Pour cinq,\r\n\r\n10:24:11:12  10:24:13:21\r\n{\\an3}           on multiplie les 500 etc.\r\n\r\n10:24:14:02  10:24:16:16\r\n  -Cette masse d'air\r\n est dans le ballon ?\r\n\r\n10:24:16:21  10:24:20:16\r\n{\\an3}           -Le ballon, on l'a gonfl\u00e9\r\n                avec un ventilateur.\r\n\r\n10:24:20:21  10:24:22:08\r\n        C'est que de l'air.\r\n\r\n10:24:22:12  10:24:26:00\r\n          On chauffe cet air\r\n    et cet air chaud va nous porter.\r\n\r\n10:24:26:05  10:24:27:20\r\n{\\an1}-C'est confortable ?\r\n\r\n10:24:28:01  10:24:29:21\r\n{\\an3}            -Demandez aux passagers.\r\n\r\n10:24:30:02  10:24:31:16\r\n          -C'est parfait.\r\n\r\n10:24:31:21  10:24:35:23\r\n        -Ca fait 22 ans\r\n    que je viens avec Bruno.\r\n\r\n10:24:36:04  10:24:38:16\r\n-Et vous revenez \u00e0 chaque fois ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:24:38:21  10:24:40:19\r\n-Bon voyage \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex !\r\n\r\n10:24:41:00  10:24:43:20\r\nVous volez combien de temps ?\r\n                        -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:24:44:01  10:24:45:17\r\n     Ca fait partie du ballon.\r\n\r\n10:24:45:22  10:24:49:07\r\n            Il y a une heure,\r\n    on savait pas si on allait voler.\r\n\r\n10:24:49:11  10:24:51:10\r\n-Ca se dit, bon vent ?\r\n\r\n10:24:51:14  10:24:52:20\r\n                      -Bon vent, oui.\r\n\r\n10:24:53:01  10:24:56:00\r\n{\\an3}                Il y a un autre mot,\r\n             mais on va pas le dire.\r\n\r\n10:24:56:05  10:24:57:18\r\n{\\an1}-Amusez-vous bien !\r\n\r\n10:24:57:23  10:24:59:12\r\n            -Merci !\r\n\r\n10:25:07:06  10:25:10:20\r\n      -Avant de retrouver\r\n    nos prochains candidats,\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:13:17\r\n       rappelons la question\r\n         t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:25:13:22  10:25:16:05\r\n-Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:25:19:00  10:25:21:02\r\n               -Si vous pensez:\r\n\r\n10:25:36:22  10:25:40:19\r\n{\\an3}        Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\n          parmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:25:52:00  10:25:55:07\r\n{\\an3} Vanessa, nos prochaines candidates\r\n\r\n10:25:55:11  10:25:58:07\r\n{\\an3}        vont gagner 1'000 frs cash ?\r\n\r\n10:25:58:11  10:26:02:01\r\n{\\an3}                On devrait le savoir\r\n        dans une dizaine de minutes.\r\n\r\n10:26:02:06  10:26:04:17\r\n{\\an1}-D'abord,\r\nelles vont se pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:26:04:22  10:26:07:10\r\n{\\an1}-Bonjour, V\u00e9ronique, de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:26:07:14  10:26:09:20\r\n{\\an3}               -Florence, de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:26:10:01  10:26:13:15\r\n                  -Les Genevoises\r\n    sont aussi venues \u00e0 Ch\u00e2teau d'Oex\r\n\r\n10:26:13:20  10:26:15:20\r\n{\\an3}           pour admirer les ballons.\r\n\r\n10:26:16:01  10:26:20:05\r\n{\\an3}    Attention, vous avez dix minutes\r\n       pour r\u00e9pondre \u00e0 dix questions\r\n\r\n10:26:20:10  10:26:23:04\r\n{\\an3}et essayer de gagner 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:26:23:09  10:26:25:16\r\n{\\an1}Pr\u00eates ?\r\n -Oui, oui.\r\n\r\n10:26:25:21  10:26:29:07\r\n         -Elles sont pr\u00eates,\r\n      chronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:32:03\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro un.\r\n\r\n10:26:36:12  10:26:38:14\r\n{\\an5}-Le corbeau.\r\n                     -Le corbeau.\r\n\r\n10:26:38:19  10:26:41:03\r\n{\\an1}-Au corbeau.\r\n\r\n10:26:41:08  10:26:42:20\r\n             -Premi\u00e8re r\u00e9ponse\r\n\r\n10:26:43:01  10:26:45:03\r\n{\\an3}          et premi\u00e8re bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:26:45:08  10:26:47:16\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:26:53:18  10:26:55:08\r\n                      -Las tapas.\r\n\r\n10:26:56:16  10:26:57:23\r\n               -En espagnol.\r\n\r\n10:26:58:04  10:27:00:04\r\n        En espagnol, comment on dit ?\r\n\r\n10:27:00:09  10:27:01:16\r\n{\\an1}-Las tapas.\r\n\r\n10:27:01:21  10:27:03:18\r\n{\\an1}Elle parle bien l'espagnol.\r\n\r\n10:27:03:23  10:27:05:18\r\n               Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:27:11:13  10:27:13:06\r\n            Ensemble \r\n             -Sa veste\r\n\r\n10:27:13:11  10:27:15:04\r\n-Ca vous arrive ?\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:17:17\r\n{\\an3}                          -Toujours.\r\n\r\n10:27:17:22  10:27:20:03\r\n{\\an1}-Un peu d'honn\u00eatet\u00e9, hein !\r\n\r\n10:27:20:08  10:27:21:15\r\n                  -Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:21:20  10:27:23:02\r\n{\\an1}La veste.\r\n\r\n10:27:24:14  10:27:26:11\r\n{\\an3}             Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:27:31:21  10:27:33:06\r\n                        -Rouge.\r\n\r\n10:27:35:07  10:27:36:14\r\n          -Oui ou non ?\r\n\r\n10:27:36:19  10:27:38:15\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:27:38:20  10:27:40:02\r\n                     -Je v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:27:40:07  10:27:41:16\r\n                   Rouge ! Juste !\r\n\r\n10:27:41:21  10:27:45:11\r\n         Nous en sommes\r\n   \u00e0 la question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:48:11\r\n       Il reste combien de temps\r\n           au chronom\u00e8tre ?\r\n\r\n10:27:48:16  10:27:50:19\r\n{\\an3}      Huit minutes, c'est bien assez\r\n\r\n10:27:51:00  10:27:53:15\r\n      pour arriver au bout\r\n       des dix questions.\r\n\r\n10:27:53:20  10:27:56:07\r\n  Vous avez le droit de demander\r\n\r\n10:27:56:11  10:27:59:23\r\n   de l'aide autour de vous\r\n     si c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:28:00:04  10:28:02:01\r\n      Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:28:07:12  10:28:11:01\r\n       Vous avez le droit\r\n   de demander autour de vous.\r\n\r\n10:28:11:06  10:28:12:19\r\n{\\an1}-Alors ?\r\n\r\n10:28:13:00  10:28:14:06\r\n   S.v.p !\r\n\r\n10:28:15:12  10:28:17:15\r\n -Vous faites moins les malins !\r\n\r\n10:28:20:04  10:28:22:06\r\n       Les pains de singe.\r\n\r\n10:28:24:07  10:28:27:03\r\n         On a un groupe\r\n    de gens cultiv\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n10:28:27:08  10:28:29:18\r\n{\\an3}             -On va faire confiance.\r\n\r\n10:28:29:23  10:28:31:23\r\n                 -Sur une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:28:32:04  10:28:34:13\r\n -Y a eu plusieurs fois les m\u00eames.\r\n\r\n10:28:34:18  10:28:36:15\r\n  -Les m\u00eames r\u00e9ponses ?\r\n\r\n10:28:36:20  10:28:39:01\r\n{\\an3}                Vous r\u00e9pondez quoi ?\r\n\r\n10:28:39:06  10:28:40:11\r\n   -Le baobab.\r\n\r\n10:28:40:16  10:28:42:09\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\n\r\n10:28:42:13  10:28:45:09\r\n{\\an3}               que le public souffle\r\n                 la mauvaise r\u00e9ponse\r\n\r\n10:28:45:13  10:28:46:20\r\n              et le jeu s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:28:47:01  10:28:49:19\r\n  Et les 1'000 frs s'envolent !\r\n\r\n10:28:50:00  10:28:52:18\r\n               -On prend le risque.\r\n\r\n10:28:52:23  10:28:55:09\r\n    -Si c'est juste, le jeu continue.\r\n\r\n10:28:55:13  10:28:57:11\r\n               Et le jeu continue !\r\n\r\n10:28:57:16  10:28:59:04\r\n          Cris de joie\r\n\r\n10:29:00:08  10:29:02:01\r\n     A partir de maintenant,\r\n\r\n10:29:02:06  10:29:03:21\r\n           vous n'avez plus le droit\r\n\r\n10:29:04:02  10:29:06:08\r\n  \u00e0 l'aide de qui que ce soit.\r\n\r\n10:29:06:12  10:29:08:02\r\n                 Question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:29:11:15  10:29:12:22\r\n                      -Des photos.\r\n\r\n10:29:13:03  10:29:15:21\r\n -Des photos, des vid\u00e9os.\r\n\r\n10:29:16:02  10:29:18:11\r\n -Qu'est-ce que vous me r\u00e9pondez ?\r\n\r\n10:29:18:16  10:29:20:17\r\n        -Instagram, c'est des photos.\r\n\r\n10:29:20:22  10:29:22:10\r\n                      -Des vid\u00e9os.\r\n\r\n10:29:22:14  10:29:24:16\r\n{\\an1}-Photos et vid\u00e9os.\r\n\r\n10:29:24:21  10:29:27:16\r\n    A la limite, on mettra une photo\r\n\r\n10:29:27:21  10:29:29:23\r\n   avec les t-shirts \"perdu\"\r\n\r\n10:29:30:04  10:29:31:11\r\n       sur Instagram.\r\n\r\n10:29:31:16  10:29:33:07\r\n               Photos et vid\u00e9os...\r\n\r\n10:29:33:11  10:29:35:03\r\n                 Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:29:37:10  10:29:38:22\r\n-Quel suspense !\r\n\r\n10:29:40:01  10:29:41:20\r\n        -Question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:29:42:01  10:29:44:12\r\n  Il reste encore au chronom\u00e8tre\r\n\r\n10:29:44:17  10:29:48:00\r\n    largement assez de temps:\r\n      plus de cinq minutes\r\n\r\n10:29:48:05  10:29:49:19\r\n            pour arriver au bout.\r\n\r\n10:29:50:00  10:29:53:15\r\n  Il faut choisir une question\r\n   pos\u00e9e par Vanessa ou moi.\r\n\r\n10:29:53:20  10:29:57:13\r\n   Attention, l'une est facile,\r\n      l'autre est difficile.\r\n\r\n10:29:57:18  10:29:59:18\r\n  A qui faites-vous confiance ?\r\n\r\n10:29:59:23  10:30:01:06\r\n                         -Vanessa.\r\n\r\n10:30:01:11  10:30:03:21\r\n-Vous voulez rester entre filles ?\r\n\r\n10:30:04:02  10:30:06:11\r\nJe pars avec l'argent, au revoir !\r\n\r\n10:30:06:16  10:30:09:01\r\n-Vous avez raison, j'ai la facile.\r\n\r\n10:30:15:05  10:30:16:12\r\n -Synonyme.\r\n\r\n10:30:18:14  10:30:20:00\r\n                      -Un synonyme.\r\n\r\n10:30:20:05  10:30:22:18\r\n{\\an1}-C'est juste, c'est juste.\r\n\r\n10:30:22:23  10:30:24:14\r\n{\\an1}Le jeu continue, bravo !\r\n\r\n10:30:24:19  10:30:26:18\r\n{\\an1}-Et voici la question\r\n\r\n10:30:26:23  10:30:28:08\r\n                        num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:30:28:12  10:30:31:13\r\n   Il reste plus de quatre minutes.\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:34:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00eates ?\r\n\r\n10:30:39:00  10:30:40:15\r\n{\\an1}-Dubarry !\r\n\r\n10:30:40:20  10:30:42:06\r\n{\\an1}Heu...\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:44:12\r\n{\\an1}-Ne me regardez pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:44:17  10:30:46:02\r\n              -Vous ne savez pas ?\r\n\r\n10:30:48:03  10:30:50:08\r\n                    -Un indice ?\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:53:13\r\n               -J'aime pas ce l\u00e9gume.\r\n\r\n10:30:53:18  10:30:55:17\r\n{\\an1}-Super, bravo !\r\n\r\n10:30:55:22  10:30:58:06\r\n      -C'est pas un l\u00e9gume tr\u00e8s bon ?\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:00:22\r\n      -Il pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:31:01:03  10:31:03:10\r\n{\\an1}-Donc, c'est un truc pas bon.\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:05:19\r\n{\\an1}-C'est pas parce que j'aime pas\r\n\r\n10:31:06:00  10:31:07:15\r\n{\\an1}que c'est pas bon.\r\n\r\n10:31:07:20  10:31:10:02\r\n{\\an1}-Dubarry... Oh, non, on va pas...\r\n\r\n10:31:10:07  10:31:12:22\r\n{\\an1}Pour un l\u00e9gume, un potage !\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:15:04\r\n          -Pour un l\u00e9gume, un potage.\r\n\r\n10:31:16:10  10:31:19:00\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que les gamins\r\nn'aiment pas ?\r\n\r\n10:31:19:05  10:31:21:06\r\n{\\an1}Le chou de Bruxelles.\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:23:19\r\n{\\an3}   -Un potage au chou de Bruxelles ?\r\n\r\n10:31:24:00  10:31:25:07\r\n -Le chou ?\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:27:11\r\n          -Il est comment, le chou ?\r\n\r\n10:31:27:15  10:31:29:08\r\n{\\an3}                      -Il est rond.\r\n\r\n10:31:29:12  10:31:31:18\r\n{\\an3}            -Il y a plusieurs choux.\r\n\r\n10:31:31:23  10:31:34:01\r\n{\\an3}            -La famille des choux...\r\n\r\n10:31:34:06  10:31:36:01\r\n{\\an1}-Le chou de Bruxelles.\r\n\r\n10:31:36:06  10:31:37:13\r\n                      -Le chou-fleur.\r\n\r\n10:31:37:18  10:31:39:16\r\n{\\an1}-On a droit \u00e0 tous les choux.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:41:12\r\n{\\an1}-Il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:31:41:17  10:31:43:03\r\n{\\an3}                    -Le chou-fleur.\r\n\r\n10:31:43:08  10:31:45:01\r\n     Chou-fleur.\r\n\r\n10:31:45:06  10:31:46:13\r\n{\\an1}-Vous dites ?\r\n\r\n10:31:46:18  10:31:48:08\r\n{\\an1}-Le chou-fleur.\r\n\r\n10:31:48:12  10:31:50:23\r\n    -La fleur va nous porter chance.\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:52:10\r\n                       Chou-fleur.\r\n\r\n10:31:52:14  10:31:54:04\r\n               -C'est une fleur ?\r\n\r\n10:31:54:09  10:31:55:22\r\n{\\an3}                        -Un l\u00e9gume.\r\n\r\n10:31:56:03  10:31:57:09\r\n                      -On valide.\r\n\r\n10:31:57:13  10:31:59:01\r\n{\\an1}-Et ben, dis donc !\r\n\r\n10:31:59:06  10:32:01:12\r\n      Que de l\u00e9gumes dans ce potage !\r\n\r\n10:32:01:17  10:32:03:16\r\n         Et pour qu'il soit Dubarry,\r\n\r\n10:32:03:21  10:32:05:22\r\n          il faut du... chou-fleur !\r\n\r\n10:32:06:03  10:32:08:14\r\n{\\an1}-C'est hyper bon, le chou-fleur.\r\n\r\n10:32:08:19  10:32:11:00\r\n{\\an1}-C'est super bon !\r\n\r\n10:32:11:05  10:32:13:21\r\n     -J'ai dit que JE l'aimais pas.\r\n\r\n10:32:14:02  10:32:16:16\r\n{\\an1}-On pense au chou de Bruxelles.\r\n\r\n10:32:16:21  10:32:19:12\r\n               -J'aime pas le chou\r\n                en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:22:19\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro neuf.\r\n\r\n10:32:23:00  10:32:24:20\r\n{\\an3}              Qui mime, qui devine ?\r\n\r\n10:32:25:16  10:32:27:01\r\n-Je mime.\r\n                         -Je devine.\r\n\r\n10:32:27:06  10:32:28:08\r\n{\\an1}-Venez.\r\n\r\n10:32:28:12  10:32:32:18\r\n{\\an1}Ensemble, nous allons d\u00e9couvrir \r\nle mime \u00e0 d\u00e9couvrir sans parler,\r\n\r\n10:32:32:23  10:32:34:19\r\n{\\an1}sans crier, sans chanter.\r\n\r\n10:32:35:00  10:32:36:18\r\n{\\an1}Vous pouvez bouger.\r\n\r\n10:32:36:23  10:32:38:09\r\n   Voil\u00e0 le mime.\r\n\r\n10:32:38:13  10:32:40:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0, bonne chance !\r\n\r\n10:32:41:04  10:32:42:23\r\n{\\an3}               -Bouge, V\u00e9ro, bouge !\r\n\r\n10:32:49:10  10:32:52:04\r\n                C'est de la drague ?\r\n-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:32:54:20  10:32:58:15\r\n    Je me savais irr\u00e9sistible,\r\n     mais pas \u00e0 ce point-l\u00e0 !\r\n\r\n10:32:58:20  10:33:03:16\r\n{\\an1}-Un peu timide, j'aurais laiss\u00e9\r\nencore un peu de temps.\r\n\r\n10:33:03:21  10:33:08:01\r\n-Aujourd'hui, pour le 40\u00e8me Festival\r\n     international de ballons,\r\n\r\n10:33:08:06  10:33:11:10\r\n          nous en sommes,\r\n    avec V\u00e9ronique et Florence,\r\n\r\n10:33:11:14  10:33:13:21\r\n            \u00e0 la question num\u00e9ro dix.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:15:11\r\nD\u00e9j\u00e0 la dixi\u00e8me !\r\n\r\n10:33:15:16  10:33:17:08\r\n{\\an1}L'anagramme !\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:22:10\r\nOn montre aux t\u00e9l\u00e9spectateurs le mot\r\navec lequel elles vont devoir jouer.\r\n\r\n10:33:22:14  10:33:26:11\r\n               Et voici pour vous\r\n             le tableau et la craie.\r\n\r\n10:33:26:15  10:33:28:21\r\n{\\an1}En utilisant toutes les lettres,\r\n\r\n10:33:29:02  10:33:31:17\r\n{\\an1}vous devez trouver un autre mot.\r\n\r\n10:33:31:22  10:33:34:17\r\n{\\an1}Il reste un peu plus d'une minute.\r\n\r\n10:33:34:22  10:33:36:15\r\n{\\an1}Bonne chance !\r\n\r\n10:33:38:14  10:33:41:13\r\n{\\an1}C'est la derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:33:43:04  10:33:44:20\r\n{\\an3}                    Je vais guigner.\r\n\r\n10:33:56:16  10:33:58:00\r\n   -Allez !\r\n\r\n10:33:58:05  10:34:01:11\r\n{\\an1}-Commencez \u00e0 \u00e9crire, il reste\r\n\r\n10:34:01:16  10:34:03:10\r\n      une minute.\r\n\r\n10:34:03:14  10:34:05:02\r\n{\\an1}Dans une minute,\r\n\r\n10:34:05:07  10:34:07:06\r\n{\\an1}c'est gagn\u00e9 ou perdu.\r\n\r\n10:34:07:11  10:34:08:19\r\n       -Rustre.\r\n\r\n10:34:09:00  10:34:11:09\r\nNon, y a pas le A !\r\n\r\n10:34:11:13  10:34:14:03\r\n{\\an1}-Commencez avec d'autres lettres.\r\n\r\n10:34:14:08  10:34:16:17\r\n{\\an3}                          -Restau ?\r\n\r\n10:34:16:22  10:34:19:05\r\n{\\an3}       -On peut pas dire un restau ?\r\n\r\n10:34:19:10  10:34:21:01\r\n{\\an1}-C'est pas un mot.\r\n\r\n10:34:21:06  10:34:22:21\r\n       -Tr\u00e9sor ?\r\n\r\n10:34:23:02  10:34:24:17\r\n{\\an1}-Chronom\u00e8tre !\r\n\r\n10:34:24:22  10:34:26:11\r\n      -Non !\r\n\r\n10:34:26:16  10:34:28:13\r\n{\\an1}-Le chrono va s'arr\u00eater !\r\n\r\n10:34:28:18  10:34:30:06\r\n                          Dix !\r\n\r\n10:34:31:08  10:34:32:16\r\n             Neuf !\r\n\r\n10:34:32:21  10:34:34:11\r\n             Huit !\r\n\r\n10:34:34:15  10:34:36:03\r\n-Autre, non !\r\n\r\n10:34:36:08  10:34:37:20\r\n{\\an1}-Sept !\r\n\r\n10:34:38:01  10:34:39:06\r\n{\\an1}Six !\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:41:15\r\n{\\an1}-Allez !\r\n-Cinq !\r\n\r\n10:34:41:20  10:34:43:04\r\n{\\an3}                             Quatre.\r\n\r\n10:34:44:07  10:34:46:02\r\n                    Trois.\r\n\r\n10:34:46:07  10:34:47:14\r\n{\\an1}Deux !\r\n\r\n10:34:47:19  10:34:49:03\r\n      -Sauter !\r\n\r\n10:34:49:08  10:34:50:23\r\n                       -Sauter !\r\n\r\n10:34:51:04  10:34:52:23\r\n{\\an1}C'est bien \u00e9crit ?\r\n\r\n10:34:54:18  10:34:56:11\r\n               -S-A-U-T-E-R.\r\n\r\n10:34:56:16  10:34:59:19\r\n     Les candidates ensemble\r\n           -S-A-U-T-E-R.\r\n\r\n10:35:00:00  10:35:01:09\r\n{\\an1}-Sauter !\r\n\r\n10:35:01:13  10:35:03:11\r\n{\\an1}-On \u00e9tait limite.\r\n\r\n10:35:03:16  10:35:05:06\r\n                 On accorde ou pas ?\r\n\r\n10:35:05:11  10:35:08:00\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre pas la bonne r\u00e9ponse\r\n\r\n10:35:08:05  10:35:11:13\r\n et il y aura des points en moins\r\n         pour l'\u00e9criture.\r\n\r\n10:35:11:18  10:35:13:12\r\n{\\an1}-On enl\u00e8ve 50 balles.\r\n\r\n10:35:13:17  10:35:16:16\r\n{\\an1}-On enl\u00e8ve 100 balles par lettre.\r\n\r\n10:35:16:21  10:35:19:00\r\n                   -Je le r\u00e9\u00e9cris.\r\n\r\n10:35:19:05  10:35:22:20\r\n{\\an3} -Avec le mot \"autres\" au pluriel...\r\n\r\n10:35:26:22  10:35:29:04\r\nVous \u00e9coutez quand je parle ?\r\n\r\n10:35:29:09  10:35:32:06\r\n      V\u00e9ronique et Florence,\r\n\r\n10:35:32:11  10:35:34:09\r\n{\\an1}ont essay\u00e9 d'\u00e9crire...\r\n\r\n10:35:38:07  10:35:40:22\r\n{\\an1}Enfin, j'ai essay\u00e9 de lire...\r\n\r\n10:35:41:03  10:35:42:11\r\n            Le mot sauter.\r\n\r\n10:35:42:16  10:35:45:08\r\n        Et avec \"sauter\",\r\n\r\n10:35:45:12  10:35:47:04\r\n        1'000 frs cash !\r\n\r\n10:35:53:21  10:35:55:13\r\n{\\an3}                       -On a gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:35:56:10  10:35:57:22\r\n-Cinq chacune ?\r\n\r\n10:35:58:03  10:36:01:09\r\n{\\an1}Un... Deux... Trois...\r\n\r\n10:36:01:13  10:36:03:17\r\n{\\an1}Quatre... Cinq !\r\n\r\n10:36:03:22  10:36:06:20\r\n{\\an1}Et les cinq autres, voil\u00e0.\r\n\r\n10:36:07:01  10:36:09:16\r\n                          -Merci.\r\n            -Merci.\r\n\r\n10:36:09:21  10:36:11:23\r\n{\\an1}-On les applaudit !\r\n\r\n10:36:12:04  10:36:13:12\r\n{\\an1}Bravo !\r\n\r\n10:36:13:17  10:36:15:21\r\n             -Contente pour vous.\r\n\r\n10:36:16:02  10:36:19:11\r\n       -Vous \u00e9tiez proches\r\n       de la catastrophe !\r\n\r\n10:36:19:15  10:36:21:02\r\n            -Bravo !\r\n\r\n10:36:21:07  10:36:22:22\r\n-Merci !\r\n\r\n10:36:23:03  10:36:24:19\r\nMerci, \"Cash\" !\r\n\r\n10:36:25:00  10:36:26:11\r\n                    -Merci, \"Cash\" !\r\n\r\n10:36:37:21  10:36:42:09\r\n  -A Ch\u00e2teau d'Oex, les ballons\r\nsont pr\u00eats \u00e0 partir derri\u00e8re nous\r\n\r\n10:36:42:13  10:36:45:01\r\n{\\an3}                    dans un instant,\r\n                  le temps de jouer.\r\n\r\n10:36:45:06  10:36:46:11\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:36:46:16  10:36:48:10\r\n-Bonjour, Sylviane.\r\n\r\n10:36:48:14  10:36:52:14\r\n{\\an3}            -Moi Francis et on vient\r\n     tous les deux de Ch\u00e2teau d'Oex.\r\n\r\n10:36:52:19  10:36:58:22\r\n{\\an3}   -Sylviane et Francis vont essayer\r\n   durant les dix prochaines minutes\r\n\r\n10:36:59:03  10:37:01:19\r\n{\\an1}de r\u00e9pondre\r\npour gagner 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:37:02:00  10:37:03:18\r\n                   Vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n10:37:03:23  10:37:06:09\r\n -On essaie.\r\n                          -Toujours.\r\n\r\n10:37:06:13  10:37:08:18\r\n{\\an3}          -Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:37:08:23  10:37:10:21\r\n{\\an1}Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:37:14:13  10:37:15:23\r\n                    -Rouge et blanc.\r\n\r\n10:37:16:04  10:37:17:15\r\n{\\an1}-Rouge et blanc.\r\n\r\n10:37:17:20  10:37:20:05\r\n{\\an3}            C'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:37:20:10  10:37:22:15\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:37:22:20  10:37:25:17\r\n{\\an3}               Vous allez avoir faim\r\n                avec cette question.\r\n\r\n10:37:32:03  10:37:33:11\r\n            Ensemble\r\n             -Pizza.\r\n\r\n10:37:33:16  10:37:35:23\r\n            -La buona pizza !\r\n\r\n10:37:36:04  10:37:37:21\r\n{\\an1}J'ai faim, maintenant.\r\n\r\n10:37:38:02  10:37:39:13\r\n                  Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:37:39:18  10:37:41:03\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:37:52:00  10:37:53:17\r\n  -2016...\r\n\r\n10:37:53:22  10:37:56:02\r\n{\\an1}Y avait le nom d'une chanson...\r\n\r\n10:37:56:07  10:37:58:19\r\n                      -Aucune id\u00e9e.\r\n                   -Aucune id\u00e9e ?\r\n\r\n10:37:59:00  10:38:01:02\r\n{\\an1}On donne un petit indice.\r\n\r\n10:38:01:07  10:38:03:06\r\n{\\an3}            Il y a un peu de soleil,\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:05:09\r\n{\\an3}           on est de bonne humeur...\r\n\r\n10:38:05:13  10:38:07:13\r\n                     Bob Dylan...\r\n\r\n10:38:07:18  10:38:09:16\r\n                     Chanteur...\r\n\r\n10:38:09:21  10:38:12:01\r\n{\\an3}            Dans une chanson, il y a\r\n\r\n10:38:12:06  10:38:14:19\r\n{\\an3}      de la musique, des paroles....\r\n\r\n10:38:15:00  10:38:16:23\r\n{\\an3}         -Il a chant\u00e9 pour la paix ?\r\n\r\n10:38:17:04  10:38:20:03\r\n{\\an3}*-Le soleil brille, brille, brille !\r\n\r\n10:38:20:08  10:38:23:02\r\n{\\an3}    -C'est pas mon chanteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:38:23:07  10:38:24:16\r\n    -D\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n10:38:24:21  10:38:26:09\r\n{\\an1}-C'est pas\r\n\r\n10:38:26:13  10:38:28:07\r\n{\\an3}            votre chanteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:29:18\r\n                Moi non plus,\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:31:23\r\n{\\an3}       mais il a re\u00e7u le prix Nobel.\r\n\r\n10:38:32:04  10:38:35:14\r\n{\\an6}      -Non, on va prendre le t-shirt\r\n                    avec le sourire.\r\n\r\n10:38:35:19  10:38:38:09\r\n{\\an1}-Le smiley en bas !\r\n\r\n10:38:43:08  10:38:47:11\r\n             -La bonne r\u00e9ponse:\r\n         prix Nobel de litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:38:47:15  10:38:49:05\r\n{\\an1}-Je ne savais pas.\r\n\r\n10:38:49:10  10:38:51:17\r\n{\\an1}-La musique, les paroles...\r\n\r\n10:38:51:22  10:38:54:07\r\n           Il faut \u00e9crire et voil\u00e0 !\r\n\r\n10:38:54:11  10:38:57:18\r\n{\\an1}Ils partent\r\nquand m\u00eame avec le sourire.\r\n\r\n10:38:57:23  10:39:00:05\r\n   -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:39:00:10  10:39:02:13\r\n{\\an1}-Un beau t-shirt.\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:06:05\r\n{\\an1}C'est pas mal, \u00e7a !\r\n\r\n10:39:06:10  10:39:07:20\r\n       Merci !\r\n\r\n10:39:08:01  10:39:09:16\r\n{\\an3}                            -Super !\r\n\r\n10:39:09:21  10:39:11:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:39:23:05  10:39:26:14\r\n       -Avant de terminer\r\n cette \u00e9mission \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex,\r\n\r\n10:39:26:19  10:39:28:17\r\n  au 40\u00e8me Festival de ballons,\r\n\r\n10:39:28:22  10:39:31:02\r\n{\\an3}           question t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:39:31:07  10:39:33:14\r\n{\\an1}-Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:39:55:07  10:39:57:15\r\n{\\an3}        Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\n\r\n10:39:57:20  10:40:00:07\r\n{\\an3}          parmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:40:00:11  10:40:03:14\r\n{\\an1}-L'\u00e9mission se termine,\r\nqu'allez-vous faire ?\r\n\r\n10:40:03:19  10:40:06:20\r\n{\\an3}           -Regardez autour de vous:\r\n                    le tour du monde\r\n\r\n10:40:07:01  10:40:08:08\r\n                      en ballon !\r\n\r\n10:40:08:12  10:40:10:06\r\n{\\an1}-En combien de temps ?\r\n\r\n10:40:10:11  10:40:14:05\r\n{\\an3}          -En une semaine, puisqu'on\r\n        se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n10:40:14:10  10:40:16:12\r\n-A la semaine prochaine !\r\n                        -Bye-bye !\r\n\r\n10:40:24:11  10:40:27:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-24T20:15:03Z", "program": {"href": "/programs/40", "id": "40", "name": "Cash"}, "contributors": [{"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LO BUE, Enzo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GUAGLIANI D'AGUANNO, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727253", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036341", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654317", "internalArchiveId": "AA1801654598", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 1 - 23.02.2017", "publicationDate": "2018-02-23T22:53:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Talk shows"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9361029", "imageURL": "http://www.rts.ch/9361020.image", "alternativeTitle": ["Mauvaise langue", "Mauvaise langue", "Mauvaise langue"], "alternativeSummary": ["Pour rire avec impertinence des nouvelles du monde, un nouveau rendez-vous d'humour : Mauvaise Langue. A ses commandes, Thomas Wiesel, entour\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes romands. Vingt-cinq minutes hebdomadaires pour poser un regard affut\u00e9 et sans tabou sur l'actualit\u00e9 de la semaine.", "Pour rire avec impertinence des nouvelles du monde, un nouveau rendez-vous d'humour : Mauvaise Langue. A ses commandes, Thomas Wiesel, entour\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes romands. Vingt-cinq minutes hebdomadaires pour poser un regard affut\u00e9 et sans tabou sur l'actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-9288820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T20:30:56Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036491\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:13) [91%] : \r\nBonsoir, bonsoir, bienvenue dans la 1\u00e8re \u00e9dition de mauvaises langues, on est tr\u00e8s heureux de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:23) [79%] : \r\nEt il ici \u00e0 Chauderon 18 \u00e0 Lausanne nos mauvaises, donc on d\u00e9cortique l'actualit\u00e9 et ceux qui la font pour \u00e7a de ma mauvaise foi de connaissance quasi nul en g\u00e9opolitique et d'un invit\u00e9 exceptionnel Blaise Berlinguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:47) [95%] : \r\nCette semaine, on va parler de Pascal Broulis, des fusillades aux \u00c9tats-Unis de Federer des JO de Pyongyang et de ceux de Sion, mais tout de suite l'actualit\u00e9 nous a g\u00e2t\u00e9s cette semaine, quoi de mieux pour commencer la 1\u00e8re \u00e9mission de mauvaises langues qu'un sujet aussi sexy que le scandale car postal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:47 > 0:01:00) [85%] : \r\nLa question domine la semaine qui vient, c'est le scandale de cartes postales, comment des dizaines de millions ont-ils pu \u00eatre per\u00e7ues indument comment une comptabilit\u00e9 fictive \u00e0 Felipe \u00e9tabli qui savait et depuis quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:22) [85%] : \r\nOu \u00e7a combine de la comptabilit\u00e9 des Cars postaux et des politiciens suisses allemands au bingo de l\u00e2cher hantise on affecte quine double quine carton d'un coup apr\u00e8s les navettes autonome en Valais, cartes postales, a invent\u00e9 la comptabilit\u00e9 en roue libre, ils sont notamment accus\u00e9s de surfacturation de service \u00e0 l'interne et on laisse Claude Begl\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9sident du conseil d'administration au moment des faits vous expliquez \u00e7a comme si vous aviez 5 ans et demi nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:22 > 0:01:32) [88%] : \r\nSi on avait une prestation qui valait 100, on l'a factur\u00e9 105 pour garder une marge b\u00e9n\u00e9ficiaire de 5, quand bien m\u00eame, c'\u00e9tait les collectivit\u00e9s publiques qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:33 > 0:01:42) [85%] : \r\nSi Yves ach\u00e8te une pomme \u00e0 1 francs qui la revend \u00e0 2 francs combien Yves aura-t-il d'argent en plus qu'il pourra cacher \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:43 > 0:02:24) [88%] : \r\nC'est pas \u00e9tonnant qu'une entreprise comme la Poste fassent du b\u00e9n\u00e9fice, ils ont une strat\u00e9gie tellement coh\u00e9rente Yvan des cha\u00eenes Hi-Fi des pandas sac-\u00e0-dos pour enfants et des repose pieds pour jambes fatigu\u00e9es que des trucs que t'as envie d'acheter quoi tu veux poster une lettre, le probl\u00e8me c'est que personne n'avait, contr\u00f4ler la comptabilit\u00e9 interne de cartes postales, auditeur KPMG dit que c'\u00e9tait le job de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui lui dit que c'\u00e9tait le travail de KPMG et s\u00e9rieusement est-ce que vous trouvez \u00e7a \u00e9tonnant qui a vraiment envie de faire ce travail, la vie est trop courte pour auditer les comptes de cartes postales, prenez la personne avec le job le plus pourri du monde une stagiaire de Bernard Nico, dites-lui : on a une offre pour toi contr\u00f4leuse des comptes de cartes postales, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr qu'elle vous r\u00e9pondra non merci je passe monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:38) [86%] : \r\nNon, non, non, non, elle r\u00e9pondra m\u00eame pose ne mais il nous aide, mais parce qu'on on l'a vu \u00e0 midi, elle \u00e9tait en train de manger, j'ai eu peur du sperme comment Jingle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:40 > 0:02:41) [84%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:43 > 0:03:11) [91%] : \r\nOn va avoir du courrier non, on n'a pas de bo\u00eete o\u00f9 l'\u00eatre sont maintenant La Poste nous d\u00e9testent l'Office des transports a port\u00e9 plainte, mais la justice a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle \u00e9tait pas comp\u00e9tente pour juger cette affaire, m\u00eame les juges, ils ont pas envie de se taper les comptes de cartes postales, mais il faudra bien que quelqu'un s'y colle et moi je connais une personne qui conna\u00eet bien la Poste et qui fait pas grand- chose en ce moment, Bastien Baker pendant ce temps, le g\u00e9ant jaune continue de fermer des bureaux de poste du coup les gens dans les villages, ils sont oblig\u00e9s d'aller loin pour poster une lettre et, pour y aller, ils doivent prendre les Cars postaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:17 > 0:03:24) [90%] : \r\nDonc mouvement\u00e9, mais peut-\u00eatre que dans le futur, nos probl\u00e8mes ne seront que des mauvais souvenirs en Direct depuis le futur c'est Marina Man.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:29 > 0:04:53) [88%] : \r\nAujourd'hui, je vous parle de la politique des partis et de ce qui mena \u00e0 leur nous sommes donc \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2040, des mouvements sociaux, agite la plan\u00e8te, c'est le printemps des Segway depuis la vous annonce des sages nous assure prosp\u00e9rit\u00e9 et bonheur vitalit\u00e9 sexuelle et 300 jours de vacances par an, comme vous le savez, mais \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque de la politique des partis, les gens \u00e9taient divis\u00e9s en 2 grandes tendances : la gauche et la droite, si vous \u00e9tiez de gauche vous viviez avec la certitude absolue d'\u00eatre une bonne personne, peu importe vos actions, vous \u00e9tiez moralement sauf et si vous \u00e9tiez de droite, vous \u00e9tiez afflig\u00e9 d'une terrible maladie qui consistait \u00e0 penser que vous \u00e9tiez la seule personne sur terre \u00e0 travailler, c'est pourquoi le 14 ao\u00fbt 2041 face \u00e0 l'\u00e9chec de l'alternance gauche- droite et gr\u00e2ce \u00e0 un zigzag zouk effectu\u00e9es sous contr\u00f4le d'huissier, l'Europe est scind\u00e9 Diane allemand de Dublin \u00e0 Ath\u00e8nes afin de r\u00e9partir les populations par affinit\u00e9 politique le Sud-Ouest pour la gauche ou le Nord-Est pour la droite, les ind\u00e9cis pouvaient quant \u00e0 eux rest\u00e9s o\u00f9 bon leur semblait ou partir pour bien tr\u00e8s vite dans le Sud-Est de gauche, les difficult\u00e9s s'amoncellent surproduction du didgeridoo p\u00e9nurie de cigarettes roul\u00e9es pic du nombre de cheveux retrouv\u00e9s dans l'\u00e9tat voulait des cantines, bref, c'est un peu la gabegie dans le Nord-Est de droite, l'esp\u00e9rance de vie chez les hommes, \u00e0 51, notamment \u00e0 cause de l'explosion des sports m\u00e9caniques, tout citoyen mal d\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans devant obligatoirement se d\u00e9placer, v\u00e9hicules de minimum 620 centim\u00e8tres cubes ont directement pass\u00e9 au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:54 > 0:05:23) [88%] : \r\nL'exp\u00e9rience touche \u00e0 sa fin en 2000 45 quand un habitant du Sud-Ouest et un du Nord-Est tombe follement amoureux sur un forum de discussion consacr\u00e9 au dernier tome de Gameloft trop les 12 Europe r\u00e9alise alors combien leur passion commune des dragons et du sexe explicite les r\u00e9unit mais \u00e9galement qu'on se passe tr\u00e8s bien des partis des primaires d\u00e9cha\u00eenement Info en continu et des fameux d\u00e9bat, cela dit, les sp\u00e9cialistes reconnaissent aujourd'hui au d\u00e9bat une valeur humoristique ind\u00e9niables notamment la tradition du fameux \u00e9coutez, je ne vous ai pas coup\u00e9 la parole je vous demanderais de faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:24 > 0:05:33) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui et maintenant la m\u00e9t\u00e9o, des vents saturnien avec Marie- Ange, suivi du 1er \u00e9pisode de la saison 77 de Gainward Freund.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:40 > 0:05:52) [88%] : \r\nJustement, l'une des r\u00e8gles en politique s'excite tournant dans tous les journaux, c'est soit qui vient de remporter une \u00e9lection, soit que tu as fait une connerie et cette semaine, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis avait son nom dans tous les journaux, et il y avait pas d'\u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:52 > 0:06:03) [90%] : \r\nPascal Praud face \u00e0 de nouvelles accusations le magistrat PLR, en poste depuis 2002, n'aurait pas pay\u00e9 ses imp\u00f4ts communaux \u00e0 Lausanne pendant 9 ans, mais \u00e0 103.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:04 > 0:06:28) [92%] : \r\nC'est le bordel, on sait pas o\u00f9 habitent Pascal Broulis on sait pas o\u00f9 il paye ses imp\u00f4ts, mais rassurez-vous, on sait que c'est l\u00e9gal parce que c'est l'administration cantonale des imp\u00f4ts qui fixe du lieu de taxation des contribuables et c'est un service qui est sous la tutelle du conseiller d'\u00c9tat responsable des finances certain Pascal Broulis c'est s\u00fbrement un homonyme, et c'est sans doute un autre homonyme de Pascal Broulis, qui adore tellement les imp\u00f4ts qu'il leur a consacr\u00e9 un bouquin qui s'appelle l'imp\u00f4t heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:28 > 0:06:59) [83%] : \r\nVous l'avez lu Blaise ah bien s\u00fbr, et je me r\u00e9jouis de lire d'autres livres tout aussi chouette, par exemple, la fid\u00e9lit\u00e9 joyeuse de Christophe Darbellay, la femme \u00e9panouie de Tariq ramadan, le saut \u00e0 ski de comment il s'appelle Simon Ammann non, Michael Schumacher, on va avoir des e-mails non parce qu'on n'a pas non plus d'adresse e-mail Aziz en assez mauvaise langue pas \u00e7a ch\u00e8vres l'espace corps toute fa\u00e7on il a affich\u00e9 en bas avec revenant o\u00f9 \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:11) [85%] : \r\nOn dit qu'on aimerait adress\u00e9 tout notre soutien aux pauvres journalistes qui ont d\u00fb passer des heures, cette semaine, a enqu\u00eat\u00e9 sur cette question hautement existentielles mais o\u00f9 habitent Pascal Broulis c'est le trouvez Charlie le moins int\u00e9ressant de lys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:11 > 0:07:20) [80%] : \r\nSoit on t'inqui\u00e9ter encore moins int\u00e9ressant comme question, par exemple, comment va Philippe Jeanneret c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:21 > 0:08:21) [91%] : \r\nSelon les journalistes qui ont enqu\u00eat\u00e9 Broulis travaille \u00e0 Lausanne, mais il est domicili\u00e9 \u00e0 Sainte-Croix, tandis que sa femme et son fils sont, eux, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 Broulis est cens\u00e9 dormir maximum 90 jours par an d'ailleurs que la pol\u00e9mique a \u00e9clat\u00e9 Broulis passer quelques jours au JO \u00e0 Pyongyang, mais rassurez-vous, tous les soirs il rentrait dormir \u00e0 Sainte-Croix c'est dommage cette affaire Pascal Broulis il avait fait un saut politique jusque-l\u00e0, enfin, \u00e0 part peut-\u00eatre cette moustache qu'il arborait \u00e0 20 ans, \u00e0 une \u00e9poque, il \u00e9tait m\u00eame pressenti pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il para\u00eet que pour bosser \u00e0 Berne, il avait d\u00e9j\u00e0 choisi un petit appartement \u00e0 Sydney mais pourquoi est-ce que Pascal Broulis fait tout ce montage fiscal certains croient c'est plus attractifs, fiscalement que Lausanne mais \u00e0 peine, selon les calculs d'un expert de la RTS Broulis \u00e9conomiserait qu'environ 1200 francs par an, il dit que c'est pas de l'optimisation fiscale et on le croit, parce que c'est pas optimale il enfreint la loi, mais il n'en tire pas de b\u00e9n\u00e9fices c'est le mec qui triche au Monopoly mais qui perd quand m\u00eame, en fait il est amoureux de Sainte-Croix, il fait toutes ces magouilles, juste pour pouvoir continuer \u00e0 y payer ses imp\u00f4ts, Pascal Broulis est victime du syndrome de Sainte-Croix, c'est comme le syndrome de Stockholm, mais avec plus de brouillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:22 > 0:08:27) [86%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'il a foir\u00e9 sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, c'\u00e9tait que le brouillard qui ne voit pas sa feuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:28 > 0:08:36) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on conna\u00eet bien les clich\u00e9s sur 5 croit mais on conna\u00eet pas vraiment Sainte-Croix, du coup, on va accueillir notre expert qui lui est tout droit sorti de cette petite commune vaudoise mesdames et messieurs Marguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:44 > 0:08:51) [86%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates vraiment de quoi vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Sainte-Croix, \u00e7a oui, vous avez grandi 18 ans, donc vous \u00eates fin d'inconditionnels de Pascal Broulis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:51 > 0:09:40) [86%] : \r\nNon, non, va-t-elle que vous voyez que vous me sentez car je sens tr\u00e8s bon dit toujours m\u00e9fi\u00e9 de Pascal Broulis, hein, je veux pour preuve ces images qui ont tir\u00e9 le mois dernier par mais dr\u00f4le, \u00e7a se passe, on \u00e0 gauche, l\u00e0 on va tr\u00e8s clairement que je me fais chier pendant un discours, attention, attention l\u00e0 dit maintenant c'est de la m\u00e9fiance vous m\u00e9fier mais parce que je sais pas, j'ai toujours peur face entre intrus, je sais pas qui s'qui se qui se mettent sur la pointe des pieds violemment devant Romaine Morard parisien, oui il a fait pas \u00e7a, j'aime pas que vous le preniez poursuivent donc ne me touche absolument pas, je vois mal steak que vous ricaner en revanche de mon village natal, en sous- entendant qu'on ne peut pas y vivre pour d'autres raisons que l'optimisation fiscale, \u00e7a donne un petit peu envie de vous expliquer la vie quand m\u00eame musique triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:41 > 0:10:38) [81%] : \r\nL\u00e0, vous ne voyez que grisaille ennui je vois coeur Monsieur Viseur ou plut\u00f4t 5000 qui battent \u00e0 l'unisson pour un village o\u00f9 tout est possible, du point de vue des automates, donner le coup\u00e9 des outils et quelques rouages 5 vous fabriquera en quelques instants Monsieur un personnage extr\u00eamement flippant qui \u00e9crit des trucs sur une feuille et que dire de cette vue si rassurante sur la plaine vaudoise qui permet chaque jour au centre et de v\u00e9rifier qu'Yverdon est toujours \u00e0 sa place, qu'elle ne s'est pas rapproch\u00e9 pendant la nuit de quelques jolie bourgade pour y planter ses griffes de l'nous veillons sur le canton, monsieur Wiesel sa rue Neuve, son cin\u00e9ma Royal sa piste son unique pr\u00e9s\u00e9lection sa confiserie puisse s'accro\u00eet du clocher d'o\u00f9 le nom sans quoi en fait son flamboyant carnaval ces coll\u00e8ges ou Nancy, pragmatique, le coll\u00e8ge de La Poste, derri\u00e8re la Poste que le reste de la guerre, devant la gare, \u00e7a ne croit \u00eatre tri d'inventeurs des cam\u00e9ras Molex fixation de ski moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:43 > 0:11:11) [84%] : \r\nLa fixation de ski moderne c'est \u00e9norme y en avant et en apr\u00e8s la fixation de ski moderne dans le monde une les surprises ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0 : saviez-vous monsieur Wiesel au-del\u00e0 de sa politique tr\u00e9pidante Sainte-Croix et la seule commune de Suisse \u00e0 \u00eatre dot\u00e9 d'un conseil communal de vote 35 39 ans au non, je sais, c'est lui qui peut dire qu'il dit, s\u00fbrement pas, vous, vous qui n'\u00eates que Ranieri qui nous int\u00e9resse, Kaboul sont en crise, en oubliant totalement l'autre Star qui vit le jour dans cette modeste bourgade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:15 > 0:11:43) [82%] : \r\nOui, l'animateur du Disney Club de 96 \u00e0 98 sur place PSA mais non, vous ne vous int\u00e9ressez qu'aux belges pas aux vrais artistes, j'imagine, pardon, je m'excuse envers Billy du 10 des clubs h\u00e9 bien bilingue vous excuse pas, mais c'est et \u00e7a ne croit vous dit zut, on a peut-\u00eatre le gris dans les yeux, on a le soleil dans le coeur, \u00e7a ne croit ma belle sans Khroma radieuse combien sommes-nous avoir quitt\u00e9 malgr\u00e9 ton taux d'imposition avantageux est \u00e9loign\u00e9 des amis pour tester la grande ville avant nous apercevoir d'une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:46 > 0:11:48) [84%] : \r\nC'est vrai, vous avez retour la cendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:50 > 0:11:53) [79%] : \r\nTrop chiant Yann Marguet, mesdames et messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:59 > 0:12:19) [94%] : \r\nLa semaine pass\u00e9e, un Am\u00e9ricain de 19 ans, muni d'un fusil semi- automatique a ouvert le feu dans une \u00e9cole en Floride, tuant 17 personnes dans son discours apr\u00e8s la trag\u00e9die, Donald Trump n'a m\u00eame pas mentionn\u00e9 les armes, il y a 17 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9s Trump il arrive \u00e0 \u00e9viter de parler des armes, c'est comme si un vainqueur d'Oscar, \u00e9viter le mot merci dans son discours, peut-\u00eatre que Trump il joue \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:30) [86%] : \r\nTabou je tabou et sur et sur sa carte, les mots qu'il a pas le droit dire par exemple, le fusil d'assaut, armes \u00e0 feu pistolets vole au vent, il y a toujours un cas aucun rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:31 > 0:12:57) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre, en tout cas, trempe a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler une journ\u00e9e de golf par respect pour les victimes, un immense sacrifice personnel qui montre toute sa bonne volont\u00e9 dans ce dossier, par contre, le lendemain pendant l'enterrement de certaines des victimes Trump \u00e9tait \u00e0 quel le kilom\u00e8tre de l\u00e0, en train de jouer au golf, parce que oui, il a d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9 une journ\u00e9e, il va pas laisser 17 morts niquer ce week- end, quand m\u00eame, et il continue la longue tradition am\u00e9ricaine de tenter de r\u00e9gler des crises majeures avec un magnifique Drive sur le par 3 comme ici George Bush juste apr\u00e8s le 11 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:57 > 0:13:09) [74%] : \r\nOui Mass start Docteur d'accord pour Ma\u00eeche de RVI Plekanec et un test \u00e0 ce qui ont ben oui c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:12 > 0:13:16) [91%] : \r\nEt \u00e7a a march\u00e9 parce que aujourd'hui le terrorisme n'existe plus, presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:16 > 0:14:30) [91%] : \r\nQuant aux fusillades dans les \u00e9coles et sont d\u00e9sormais si fr\u00e9quentes que 9 \u00e9coles am\u00e9ricaines sur 10 ont des exercices pour pr\u00e9parer les enfants \u00e0 une tuerie de masse, il para\u00eet que le rapport aux armes, aux \u00c9tats-Unis c'est culturel, ici aussi, on a beaucoup d'armes mais c'est diff\u00e9rent, moi je me rappelle quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, ce qui \u00e9tait perdu, qui voulait se rebeller, il faisait de la tecktonik aux \u00c9tats-Unis, ils font une fusillade et l\u00e0 c'est la 1\u00e8re fois de votre vie que vous vous dites finalement la tecktonik c'\u00e9tait pas si mal, 6 jours apr\u00e8s la fusillade, trop a enfin abord\u00e9 le probl\u00e8me des armes \u00e0 l'\u00e9cole, il a une solution arm\u00e9e les professeurs, une id\u00e9e qui n'est pas nouvelle et qui avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pendant la campagne pr\u00e9sidentielle par Donald Trump dans un tweet il disait la corrompus Hillary dit que je vais amener les armes dans les salles de classe, c'est faux et il change tellement souvent d'avis qu'\u00e0 ce stade, il peut faire un d\u00e9bat politique contre lui- m\u00eame, peut-\u00eatre qu'il a juste mauvaise m\u00e9moire parce que mercredi face \u00e0 plusieurs \u00e9tudiants rescap\u00e9s de la fusillade, il tenait dans les mains un pense-b\u00eate sur lequel on n'arrive \u00e0 d\u00e9chiffrer, 3 des 5 virgule qu'est ce que vous voulez, vous qu'est ce que vous voulez me faire savoir votre expert de votre exp\u00e9rience, pardon de qu'est ce que nous pouvons faire pour vous aider \u00e0 vous sentir en s\u00e9curit\u00e9 et le point 5 je suis \u00e0 votre \u00e9coute, donc trop il a besoin d'un m\u00e9mo pour se rappeler qu'il est \u00e0 l'\u00e9coute, voil\u00e0 ce qui les ferait se sentir plus en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 avoir un pr\u00e9sident qui a pas besoin de notes pour se comporter comme un \u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:41) [89%] : \r\nC'est dommage parce que m\u00eame s'il a des petites mains, on n'arrive pas \u00e0 voir le 3 et le 4 mais je pense que je sais ce que c'est ces 3 tu veux voir mon bouton nucl\u00e9aire et 4 je suis pr\u00e9sident, quel pays d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:42 > 0:14:54) [89%] : \r\nVu d'ici, \u00e7a semble totalement incompr\u00e9hensible que les \u00c9tats-Unis soit le seul pays d\u00e9velopp\u00e9, incapables de r\u00e9glementer ces flingue alors que c'est le m\u00eame pays qui interdit de boire une bi\u00e8re jusqu'\u00e0 21 ans, par contre \u00e0 18, ils peuvent acheter une mitraillette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:54 > 0:15:03) [88%] : \r\nC'est con parce que si picoler plus viserait vachement moins bien si vous et moi, je m'en moins bien, il y aurait moins de victimes CQFD c'est con finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:07 > 0:15:40) [87%] : \r\nLe point commente les fusillades les plus meurtri\u00e8res de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aux USA, c'est pas la religion du tireur s'est pass\u00e9 motivations politiques ou son \u00e9tat de sant\u00e9 mentale, c'est le fusil d'assaut de type R 15 une v\u00e9ritable arme de guerre qui est en vente libre aux \u00c9tats-Unis, en revanche, un article qui interdit \u00e0 la vente aux \u00c9tats-Unis, ce sont les qui ne leur surprise oui c'est hyper dangereux parce que les enfants peuvent s'\u00e9touffer avec le jouet qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur, par contre, une balle de mitraillette \u00e7a se dig\u00e8re hyper facilement, \u00e7a passe tout droit, vous savez ce qui nous reste \u00e0 faire : entour\u00e9 les fusils d'assaut d'un d\u00e9licieuse enrobage en ce que la pour qu'enfin les politiciens am\u00e9ricains se d\u00e9cide aller r\u00e9glementer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:46 > 0:15:48) [89%] : \r\nEt parfois, les sujets d'actualit\u00e9 font r\u00e9agir en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:48 > 0:15:53) [75%] : \r\nEntre 2 bi\u00e8res et mauvaise a pos\u00e9 sa cam\u00e9ra dans un bar suisses romands et r\u00e9colter quelques p\u00e9pites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:58 > 0:16:02) [83%] : \r\nEntre autres abus, ils ont mis Tariq ramadan en prison c'est toujours dit que ce mec \u00e9tait dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:02 > 0:16:17) [90%] : \r\nComment \u00e7a, c'est une bonne nouvelle mais de Tariq ramadan en prison au milieu de plein de jeunes d\u00e9linquants qui a tendance \u00e0 se radicaliser, c'est comme mettre un dealer de drogue au milieu d'un centre de d\u00e9sintox ou mettre un loup dans une bergerie ou ou un poisson dont Danglot quoi, tu vois ce que je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:21 > 0:16:27) [86%] : \r\nDonc, dernier exemple tient pas la route, mais je postule 13 ans imagine Claude Fran\u00e7ois, elle a couch\u00e9 avec une fille de 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:28 > 0:16:32) [75%] : \r\nOn le surnommait le Michael Jackson fran\u00e7ais, visiblement, ils sont les plus inspir\u00e9s croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:33 > 0:16:40) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va, c'\u00e9tait il y a longtemps, \u00e7a change quoi, la main sur l'avait 13 ans maintenant la 58 ans laisse l\u00e0, elle fait ce qu'elle veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:42 > 0:17:03) [75%] : \r\nOr, non un, elle, elle veut l'\u00e9mission d'humour sur la RTS non vous non plus, on a rat\u00e9 la n\u00f4tre, une mission du moins sur la paix, \u00e0 ce que on appelle ce qu'on fait du th\u00e9\u00e2tre, je me pr\u00e9sente des richesses des places pendant ce temps, je sais pas mener pour le savoir, vous pouvez aller sur 3 W point le fric l'imp\u00f4t DH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:03 > 0:17:15) [82%] : \r\nEt elle a 58 ans, elle fait ce qu'elle veut, non mais t'as vu, l\u00e0, ce qu'un d\u00e9gueulasse de DASA h\u00e9rit\u00e9 ces gamins comme \u00e7a moi tenais oui, c'est vrai que c'est un peu dur, Mao, moi j'ai jamais connu mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:16 > 0:17:26) [74%] : \r\nSa gueule, moi je le vends 10 \u00e0 venir 45 excellente moyennant c'est cool, on va dire plein de jeunes devant la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, un pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:28 > 0:17:43) [70%] : \r\nNon mais toi \u00e7a va h\u00e9riter du tout trouviez pas qui peuvent alors a d'ailleurs not\u00e9 les gamins quoi professeur pompe Orly que sa base est rompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:47 > 0:17:57) [80%] : \r\nBon vivant, merci mais \u00e7a sur la peau parce que le fric, on n'en a pas beaucoup par compte d\u00e9placer le reste toujours 3 W point le fric Point CH pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:29) [88%] : \r\nPour la 1\u00e8re fois depuis 2012, le soleil brille un peu plus fort, l'air est plus frais et les choses sont rentr\u00e9es dans l'ordre, Roger Federer est de nouveau num\u00e9ro 1 mondial yes Roger est \u00e0 sa place l\u00e0 o\u00f9 il est le mieux comme UBS dans un scandale de fraude fiscale ou Yannick Buttet dans un buisson, Roger est all\u00e9 \u00e0 Rotterdam uniquement pour reprendre ces points de retard sur Nadal bless\u00e9 et devenir num\u00e9ro 1, donc tout le monde s'y attendait, sauf l'ATP, qui n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 prise de court et qui lui a offert un troph\u00e9e exceptionnel pour l'occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:29 > 0:18:37) [89%] : \r\nPas de vieillit de coupe en argent cette fois mais une \u00e9trange maquette un troph\u00e9e de plus dans la collection de Roger Federer voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:37 > 0:18:50) [87%] : \r\nC'est magnifique, quelle qualit\u00e9 d'ex\u00e9cution quelle pr\u00e9cision dans le dessin, un gros bloc avec un num\u00e9ro dessus que n'aurait pas reni\u00e9 la classe de travaux manuels de messieurs Pigeyre Derville, en tout cas \u00e7a fera pas du tout tache dans sa salle des troph\u00e9es, avec tout le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:50 > 0:19:07) [77%] : \r\nOn dirait, c'est : on dirait un quart Rh\u00f4ne je ne sais pas ce que c'est, c'est c'est un instrument, c'est la batterie du pauvre de la change on toujours alors, j'ai toujours sur moi un lapin au gazon et en cas chrono regarde mais qui sait en jouer bien s\u00fbr je sais en jouer et je connais m\u00eame une chanson sur Federer, je le fais, voici donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:08 > 0:19:14) [87%] : \r\nRoger le dernier qui le sort, c'est pas mon ami, parce que je fais pas de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:16 > 0:19:30) [93%] : \r\nEt comme cette s\u00e9quence TV Federer entre encore un peu plus dans la l\u00e9gende, m\u00eame pour les autres sportifs de haut niveau, Federer, c'est un mythe, regardez la r\u00e9action de la Fribourgeoise Mathilde Gremaud toute r\u00e9cente m\u00e9daill\u00e9e d'argent en slopestyle \u00e0 Pyongyang, qui apprend que Federer l'a f\u00e9licit\u00e9 dans un tweet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:30 > 0:19:40) [77%] : \r\nTous les messages de f\u00e9licitations, tu notamment celui de Roger Federer Aron mis\u00e8re Express Nancy tweed po\u00e8tes sonores autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:41 > 0:19:49) [91%] : \r\nDes ann\u00e9es de travail, des heures d'entra\u00eenement, une comp\u00e9tition acharn\u00e9e, une pression \u00e9norme sur les \u00e9paules, tout \u00e7a pour atteindre son objectif, un tweet de Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:50 > 0:19:57) [92%] : \r\nEt en m\u00eame temps je la comprends blesse franchement si Federer nous f\u00e9licitent pour l'\u00e9mission, je pense qu'on peut arr\u00eater notre carri\u00e8re non c'est s\u00fbr et d'ailleurs c'est une id\u00e9e pour ce qui nous d\u00e9testent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:58 > 0:20:08) [92%] : \r\nVous l'aurez compris si vous ha\u00efssez cette \u00e9mission qui existe depuis d\u00e9j\u00e0 20 minutes et que vous voulez qu'elle s'arr\u00eate, envoyez la sur Twitter \u00e0 Roger Federer en lui disant que c'est g\u00e9nial et on croise les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:11 > 0:20:14) [81%] : \r\nFranchement, si \u00e7a marche, c'est que Federer nous f\u00e9licitent, je pense que je te suce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:16 > 0:20:33) [92%] : \r\n\u00e0 Pyongyang, les Jeux olympiques sont en train de se terminer, on aimerait bien vous montrer des images, mais on n'a pas les droits, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 cet objectif avec 13 m\u00e9dailles f\u00e9licitations \u00e0 tous le champion, on a quand m\u00eame un petit pincement pour notre chouchou Lara Gut qui termine avec une 4\u00e8me place pour 1 100\u00e8me et 2 \u00e9liminations, je crois que l'\u00e9limination, on a les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:46) [83%] : \r\nOuvrage la rare, on sait qu'il va revenir plus fort et faire plein de m\u00e9dailles puis sinon peut-\u00eatre que bient\u00f4t le bowling sera sport olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:47 > 0:20:54) [81%] : \r\nDevant, et la faute sur l'int\u00e9rieur, l'\u00e9limination de la surveillance d'apporterait qui vient taper dans les photographes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:54 > 0:21:01) [84%] : \r\nMais dans ces jeux, il y a d'autres Stars, en plus de ceux qui gagnent, c'est ceux qui font le f\u00e9licitations \u00e0 Fabienne pour sa m\u00e9daille d'or dans l'\u00e9preuve de l'escalator.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:10 > 0:21:18) [95%] : \r\nPar contre en ski acrobatique, il a fini 24\u00e8me f\u00e9licitations aussi \u00e0 cette journaliste qu\u00e9b\u00e9coise, pour son dipl\u00f4me olympique de la question simple comme bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:19 > 0:21:30) [82%] : \r\nAlors tu l'impression que fait justement \u00e0 ce moment-l\u00e0, sachant que c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 il fallait que \u00e7a se passe que, inconsciemment, quelle chance, l\u00e0 c'est pas, c'est parce qu'elle savait qu'fallait parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:32 > 0:21:42) [82%] : \r\nBen ouais, je suis pas mal d'accord avec lui, je pense que le j'ai senti ce moment que \u00e7a allait que j'simplement marre \u00e7a, j'ai senti que c'\u00e9tait vraiment le moment qui tente le moment merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:43 > 0:21:55) [85%] : \r\nDe la discipline du gaffeur de fait on f\u00e9licite le Russe Alexander Crousel ni de ski qui a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif la Russie concourt sous banni\u00e8re olympique qui devait se tenir \u00e0 carreau mais lui s'enfouissent dope alors qu'ils participent aux \u00e9preuves de curling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:55 > 0:22:07) [84%] : \r\nEt c'est un sport qui est plus technique que physique, quand m\u00eame, non, non, c'est vachement physique qui doivent balayer tout moi avant de faire le m\u00e9nage, prend de la coke, c'est vrai, non c'est pas vrai, je fais pas le m\u00e9nage mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:07 > 0:22:17) [88%] : \r\nDans l'\u00e9preuve de diplomatie de m\u00e9dailles d'or, la Cor\u00e9e du Nord, quand vous voyez, c'est son voisin du Sud, l'atout charme du r\u00e9gime, la soeur de Kim Jong-Un Quinio John et la Suisse, qui a \u00e9galement envoy\u00e9 l'atout charme de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:17 > 0:22:22) [84%] : \r\nC'est au tour du ministre des sports qui parle de faire le voyage de la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:26 > 0:22:31) [76%] : \r\nElles ont marin\u00e9 Miss Guy Parmelin Heinz Rambur sans les mecs, \u00e7a cela ah non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:31 > 0:22:42) [85%] : \r\nMais enfin, j'esp\u00e8re juste qu'il a pas pris des bouteilles de son pinard avec pour les offrir sinon la Cor\u00e9e du Sud va faire la paix avec le Nord, les est devant nous d\u00e9clarer la guerre directement pour l'instant les relations Cor\u00e9e Suisse, \u00e7a a l'air d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:42 > 0:22:43) [85%] : \r\nEt apr\u00e8s la celle l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:22:58 > 0:23:00) [85%] : \r\nL\u00e9opold Bloom Stipe ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:02 > 0:23:10) [89%] : \r\nEt on a beaucoup entendu que les tribunes \u00e9taient vides et qu'il y avait peu d'ambiance, c'est pas vrai, la m\u00e9daille d'or de l'ambiance, pas du tout artificiel et flippante va \u00e9galement \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord avec 6 tirs leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:20 > 0:23:44) [90%] : \r\nBen vous voyez qui sont heureux en Cor\u00e9e du Nord mais les JO, ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t chez nous avec la candidature de Sion 2026 qui bat son plein et le comit\u00e9 d'organisation s'est d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 l'esprit olympique, puisque comme Oscar Pistorius, il a perdu 2 de ses membres, l'avocat d'affaires Jean-Philippe Rochat s'est fait choper dans les Palmes BP et Christian Constantin, a tent\u00e9 d'inscrire le coup de pied au cul ce Rolf Ringer comme discipline olympique, mais m\u00eame s'il a d\u00e9missionn\u00e9 Constantin est toujours \u00e0 fond, puisqu'il organise et ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:45 > 0:24:00) [93%] : \r\nImage de Pirmin Zurbriggen h\u00e9liport\u00e9 au sommet du Cervin cristallise le d\u00e9bat sur les Jeux olympiques de Sion 2026 sur la candidature pour ses partisans et l'incarne l'enthousiasme pour ses adversaires, c'est une erreur qui cumule tous les clich\u00e9s anti- \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:01 > 0:24:06) [86%] : \r\nAlors ces pyramides Zurbriggen un bidon d'huile et un briquet en haut du Cervin elle quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:06 > 0:24:16) [89%] : \r\nFaiblesse c'est c'est pas une blague, c'est arriv\u00e9 vraiment, on a demand\u00e9 \u00e0 Christian Constantin, pourquoi il avait allum\u00e9 une flamme en-haut du serment, il a r\u00e9pondu : parce que personne ne l'avait jamais fait et tu t'pas demander pourquoi personne ne l'avait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:17 > 0:24:26) [88%] : \r\n\u00e0 ce rythme-l\u00e0, il y a plein de trucs ont jamais \u00e9t\u00e9 fait par exemple remplacer la Grande Dixence par Romaine Jean vous bien manger le Kremlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:26 > 0:24:57) [87%] : \r\nBen Constantin, il a d\u00fb se dire, vous trouvez que c'\u00e9tait d\u00e9bile quand j'ai frapp\u00e9 un consultant attendez vous n'avez encore rien vu, \u00e7a fait 2 semaines qu'il n'avait pas fait de conneries, il \u00e9tait chez lui en train de regarder Koh-Lanta, il a vu les Torcy s'est dit ah j'ai une id\u00e9e, si tu veux organiser des Jeux olympiques, le mieux cette demand\u00e9 \u00e0 Christian d'aider les villes concurrentes non c'est du g\u00e9nie, tout le monde est concern\u00e9 par l'impact \u00e9cologique des Jeux et eux ils vont br\u00fbler des mazout sur la montagne la plus embl\u00e9matique du monde on a peur, qui bient\u00f4t plus assez de neige ils font fondre tout avec leurs feux en tout cas si le si Sion obtient les JO en 2026 sa mauvaise langue, on est pr\u00eat, on a d\u00e9j\u00e0 notre \u00e9quipe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:57 > 0:25:00) [86%] : \r\nCheerleader on sait \u00e0 peine inspir\u00e9e de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:15 > 0:25:19) [80%] : \r\nMauvaise, donc c'est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9, merci de nous avoir suivis au Soudan la semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T23:06:33Z", "program": {"href": "/programs/4841", "id": "4841", "name": "Mauvaise langue"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728082", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036491", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576252", "internalArchiveId": "AA1702576375", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 7 : Rolf Th\u00fcrler / Charmey", "publicationDate": "2018-02-23T20:10:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9361084", "imageURL": "http://www.rts.ch/9162976.image", "alternativeTitle": ["Gens d'Hiver", "Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)", "Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)", "Gens d'Hiver", "Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)", "Gens d'Hiver", "Gens d'Hiver", "Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)"], "alternativeSummary": ["Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)", "Ils sont sept \u00e0 exercer une activit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'hiver. Tour \u00e0 tour, ils vont se rencontrer autour d'une soupe et nous faire d\u00e9couvrir les coulisses de leur profession-passion. A l'issue des sept \u00e9pisodes, les Gens d'Hiver d\u00e9signeront leur personnage coup de coeur.", "Ils sont sept \u00e0 exercer une activit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'hiver. Tour \u00e0 tour, ils vont se rencontrer autour d'une soupe et nous faire d\u00e9couvrir les coulisses de leur profession-passion. A l'issue des sept \u00e9pisodes, les Gens d'Hiver d\u00e9signeront leur personnage coup de coeur.", "Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)", "Ils sont sept \u00e0 exercer une activit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'hiver. Tour \u00e0 tour, ils vont se rencontrer autour d'une soupe et nous faire d\u00e9couvrir les coulisses de leur profession-passion. A l'issue des sept \u00e9pisodes, les Gens d'Hiver d\u00e9signeront leur personnage coup de coeur.", "Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)", "Rolf Th\u00fcrler, dameur, Charmey (FR)", "Ils sont sept \u00e0 exercer une activit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'hiver. Tour \u00e0 tour, ils vont se rencontrer autour d'une soupe et nous faire d\u00e9couvrir les coulisses de leur profession-passion. A l'issue des sept \u00e9pisodes, les Gens d'Hiver d\u00e9signeront leur personnage coup de coeur."], "variantIds": ["ece-9232631", "ece-9232413", "ece-9253697", "ece-9253659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T20:44:55Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:06\r\n...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:19:21\r\n...\r\n\r\n10:00:24:20  10:00:29:12\r\n -Ils sont sept Suisses romands \u00e0 \r\nrepr\u00e9senter les m\u00e9tiers de l'hiver.\r\n\r\n10:00:29:17  10:00:33:07\r\n          Il y a Emil,\r\nle patrouilleur-pisteur d'Anz\u00e8re,\r\n\r\n10:00:33:11  10:00:36:22\r\n   Mauricette la Jurassienne,\r\n     photographe de hockey.\r\n\r\n10:00:37:03  10:00:40:08\r\nV\u00e9ronique et ses chiens de tra\u00eeneau\r\n          \u00e0 Saint-Cergue.\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:43:12\r\nJoseph, responsable du d\u00e9neigement\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:00:43:17  10:00:47:12\r\n        Martin, directeur\r\n  de la petite station de Nods.\r\n\r\n10:00:47:17  10:00:50:21\r\n            Patricia\r\nqui enseigne le ski \u00e0 Rougemont.\r\n\r\n10:00:51:02  10:00:54:06\r\n             Et Rolf,\r\ndameur pour la station de Charmey.\r\n\r\n10:00:54:11  10:00:58:06\r\n   Ils accueillent leurs h\u00f4tes\r\n   autour d'une soupe, et font\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:00:08\r\n   d\u00e9couvrir leur profession.\r\n\r\n10:01:00:12  10:01:03:18\r\n      Pour cette derni\u00e8re,\r\n   on d\u00e9couvrira qui sera \u00e9lu\r\n\r\n10:01:03:23  10:01:06:02\r\n    personnage coup de coeur.\r\n\r\n10:01:06:07  10:01:09:13\r\n     Ils l'ignorent encore,\r\n     mais le ou la gagnante\r\n\r\n10:01:09:18  10:01:14:12\r\ngagnera une semaine de croisi\u00e8re \r\naux Cara\u00efbes pour deux personnes,\r\n\r\n10:01:14:17  10:01:17:01\r\n d'une valeur de 10'200 francs.\r\n\r\n10:01:17:06  10:01:21:06\r\n       Ce voyage est offert\r\npar Star Clippers et Cruise Center.\r\n\r\n10:01:29:11  10:01:32:04\r\n                  Avant cela,\r\n             rendez-vous \u00e0 Charmey\r\n\r\n10:01:32:09  10:01:35:15\r\n             pour cette derni\u00e8re \r\n             \u00e9tape de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:01:35:20  10:01:39:15\r\n   C'est au sommet des pistes \r\n   de la station fribourgeoise\r\n\r\n10:01:39:20  10:01:42:13\r\n            que Rolf\r\na donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 ses h\u00f4tes.\r\n\r\n10:01:42:18  10:01:46:04\r\n     Dameur et agriculteur,\r\n  il est le dernier personnage\r\n\r\n10:01:46:09  10:01:50:00\r\n de notre voyage \u00e0 la d\u00e9couverte\r\n     des m\u00e9tiers de l'hiver\r\n\r\n10:01:50:05  10:01:51:19\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n10:01:52:00  10:01:54:19\r\n          Ils discutent\r\n\r\n10:01:55:00  10:01:57:13\r\n       -Apr\u00e8s vous, Madame.\r\n          -T'es galant !\r\n\r\n10:01:57:18  10:02:03:07\r\n...\r\n\r\n10:02:03:11  10:02:07:00\r\n...\r\n\r\n10:02:07:05  10:02:09:11\r\n  Tu pr\u00e9sides les croissants ?\r\n\r\n10:02:09:16  10:02:14:18\r\n-T'as vraiment eu de la chance,\r\ncette semaine, avec la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:02:14:23  10:02:18:09\r\n                       -T'es beau,\r\n           en habits de boulot, l\u00e0 !\r\n\r\n10:02:18:13  10:02:19:20\r\n                  -Salut.\r\n\r\n10:02:20:01  10:02:21:09\r\n          -Adieu.\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:23:23\r\nVous avez fait bonne route ?\r\n\r\n10:02:24:04  10:02:25:11\r\n                      -Super, super.\r\n\r\n10:02:25:16  10:02:29:05\r\n               Et tu nous as r\u00e9serv\u00e9\r\n                  une m\u00e9t\u00e9o g\u00e9niale.\r\n\r\n10:02:29:10  10:02:31:08\r\n     -Saluti !\r\n\r\n10:02:31:12  10:02:35:14\r\n       -Y a pas qu'en Valais\r\n       qu'il y a du soleil.\r\n\r\n10:02:35:19  10:02:38:14\r\n           -On arrive par un versant\r\n\r\n10:02:38:19  10:02:40:23\r\n                qui est tout d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n10:02:41:04  10:02:46:01\r\n      En haut, on est dans la neige,\r\n   et c'est tout blanc, c'est super.\r\n\r\n10:02:46:06  10:02:49:12\r\n   -J'avais beaucoup d'appr\u00e9hensions\r\n\r\n10:02:49:17  10:02:52:14\r\n     de comment \u00e7a allait se passer.\r\n\r\n10:02:52:19  10:02:56:20\r\n         Mais je suis arriv\u00e9 d\u00e9tendu,\r\n          et l'ambiance \u00e9tait bonne.\r\n\r\n10:02:57:01  10:02:59:02\r\n            J'\u00e9tais tr\u00e8s tranquille.\r\n\r\n10:02:59:07  10:03:03:19\r\n-Bienvenue ici \u00e0 Vounetz.\r\n                             -Merci.\r\n\r\n10:03:04:00  10:03:08:11\r\n-Au sommet des t\u00e9l\u00e9cabines \r\nde Charmey, avec le soleil.\r\n\r\n10:03:08:15  10:03:11:02\r\n              Tous\r\n          -Et la neige !\r\n\r\n10:03:11:07  10:03:12:23\r\n            -On est \u00e0 combien, ici ?\r\n\r\n10:03:13:04  10:03:14:11\r\n       -1'600.\r\n\r\n10:03:14:16  10:03:19:00\r\nLes pistes sont encore bonnes\r\npar rapport \u00e0 ce qu'il est tomb\u00e9.\r\n\r\n10:03:19:05  10:03:21:17\r\n            -Car le boulot de damage\r\n                         \u00e9tait bon !\r\n\r\n10:03:21:22  10:03:24:17\r\n      -T'as tout compris, V\u00e9ronique.\r\n\r\n10:03:24:22  10:03:27:09\r\nOn va se boire un petit caf\u00e9 ?\r\n\r\n10:03:27:13  10:03:29:19\r\n              Tous\r\n           -Volontiers !\r\n\r\n10:03:30:00  10:03:32:09\r\n         -Passez autour de la table.\r\n\r\n10:03:32:13  10:03:35:13\r\n -On peut m\u00eame mettre les b\u00e2tons.\r\n\r\n10:03:35:18  10:03:37:15\r\n                         Excellent !\r\n\r\n10:03:37:20  10:03:41:15\r\n  -Vous \u00eates ouvert \u00e0 combien ?\r\n    Y a une ou deux pistes ?\r\n\r\n10:03:41:20  10:03:43:20\r\n-Y a le trois quarts\r\n\r\n10:03:44:01  10:03:45:15\r\ndes pistes, 80 %.\r\n\r\n10:03:45:20  10:03:47:14\r\n      -Alors toi, tu dames\r\n\r\n10:03:47:19  10:03:49:05\r\n  les pistes.\r\n\r\n10:03:49:10  10:03:52:20\r\n-Je fais quatre nuits de damage,\r\n\r\n10:03:53:01  10:03:56:10\r\net un ou deux jours \u00e0 la motrice.\r\n\r\n10:03:56:14  10:03:58:18\r\n          -A la station.\r\n-Ici \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:03:58:23  10:04:00:18\r\n -T'es \u00e0 plein temps ?\r\n\r\n10:04:00:23  10:04:02:15\r\n-Non, je fais \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:04:02:20  10:04:04:11\r\n-Loisir !\r\n-Ouais,\r\n\r\n10:04:04:15  10:04:06:05\r\n  comme loisir.\r\n\r\n10:04:06:10  10:04:07:17\r\n                  -Ah, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:04:07:22  10:04:09:15\r\n-Tous les matins je suis\r\n\r\n10:04:09:20  10:04:13:20\r\n\u00e0 la ferme, et le soir\r\nje pars \u00e0 16h00 pour venir l\u00e0.\r\n\r\n10:04:14:01  10:04:17:02\r\nA 16h00 on commence, \r\net on fait jusqu'\u00e0...\r\n\r\n10:04:17:07  10:04:19:23\r\nSi tout est ouvert, jusqu'\u00e0 02h00.\r\n\r\n10:04:20:04  10:04:23:08\r\n           -Quand m\u00eame ! Tu te l\u00e8ves\r\n           \u00e0 quelle heure le matin ?\r\n\r\n10:04:23:12  10:04:27:05\r\n-05h00-05h15, des fois 05h30.\r\n                -Tu dors beaucoup !\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:29:14\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, je me l\u00e8ve \u00e0 05h00.\r\n\r\n10:04:29:19  10:04:31:14\r\nC'est un rythme, hein.\r\n\r\n10:04:31:19  10:04:34:12\r\nTant que t'es dedans, c'est bon.\r\n\r\n10:04:34:17  10:04:38:10\r\n -Je suis compl\u00e8tement impressionn\u00e9,\r\n\r\n10:04:38:14  10:04:41:19\r\n     de voir le m\u00e9tier d'agriculteur\r\n\r\n10:04:42:00  10:04:44:17\r\n     qu'il fait, de traire le matin,\r\n\r\n10:04:44:22  10:04:48:11\r\n                   et tous les soirs\r\n             de venir comme pisteur.\r\n\r\n10:04:48:16  10:04:51:05\r\n  -On se demande tous quand il dort.\r\n\r\n10:04:51:10  10:04:55:09\r\n     C'est comme moi avec mon rythme\r\n\r\n10:04:55:13  10:04:57:07\r\n             de hockey: on dort peu.\r\n\r\n10:04:57:11  10:05:01:02\r\n              Et du moment qu'on est\r\n           dans le rythme, \u00e7a passe.\r\n\r\n10:05:02:21  10:05:07:17\r\n  -Les amis, on va se diriger vers\r\nle lieu de l'activit\u00e9 de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:05:07:22  10:05:10:17\r\nVous allez tous pouvoir vous exercer.\r\n\r\n10:05:10:22  10:05:12:02\r\n   -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:05:12:07  10:05:14:06\r\n-On va finir notre caf\u00e9,\r\n\r\n10:05:14:11  10:05:16:06\r\n      et on verra o\u00f9 c'est.\r\n\r\n10:05:25:03  10:05:28:05\r\n     -Une derni\u00e8re descente\r\n     empreinte de nostalgie\r\n\r\n10:05:28:10  10:05:31:22\r\n   pour nos sept gens d'hiver\r\n   qui, au fil des semaines,\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:34:03\r\n    ont appris \u00e0 se conna\u00eetre\r\n\r\n10:05:34:08  10:05:37:19\r\n        et \u00e0 faire na\u00eetre\r\n une belle complicit\u00e9 entre eux.\r\n\r\n10:05:38:00  10:05:41:23\r\n   Sans leur travail acharn\u00e9\r\n sur les pistes, sur les routes\r\n\r\n10:05:42:04  10:05:44:11\r\n  ou au service de nos loisirs,\r\n\r\n10:05:44:16  10:05:48:01\r\n      nos hivers seraient\r\n   moins s\u00fbrs et moins beaux.\r\n\r\n10:05:53:22  10:05:56:12\r\nA la fin de cette journ\u00e9e chez Rolf,\r\n\r\n10:05:56:17  10:05:59:23\r\n           ils voteront\r\npour leur personnage coup de coeur\r\n\r\n10:06:00:04  10:06:03:06\r\n     apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert \r\n     les univers de chacun.\r\n\r\n10:06:03:11  10:06:06:12\r\n         Ici \u00e0 Charmey,\r\n  c'est dans la dameuse de Rolf\r\n\r\n10:06:06:17  10:06:09:23\r\n        qu'ils vont faire\r\n    un dernier tour de piste.\r\n\r\n10:06:15:10  10:06:18:17\r\n        -Bon, les amis,\r\n on est l\u00e0 pour quelque chose.\r\n\r\n10:06:18:22  10:06:22:00\r\n-C'est \u00e7a, ton jouet ?\r\n             -Mon jouet de la nuit.\r\n\r\n10:06:22:05  10:06:26:05\r\n     Alors on va faire un petit tour\r\n          ensemble, chacun son tour.\r\n\r\n10:06:26:10  10:06:30:09\r\n   Et celui qui le d\u00e9sire\r\npourra prendre les commandes.\r\n\r\n10:06:30:13  10:06:31:23\r\n-YES !\r\n\r\n10:06:32:04  10:06:36:03\r\n           -On va commencer par V\u00e9ro\r\n               car elle est motiv\u00e9e.\r\n\r\n10:06:36:08  10:06:39:19\r\n-A vos risques et p\u00e9rils !\r\n\r\n10:06:40:00  10:06:42:20\r\n                    -Reculez un peu.\r\n                   -Ouais, d'accord.\r\n\r\n10:06:43:01  10:06:44:14\r\n                 -On se met de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:06:44:19  10:06:46:15\r\n              -Je peux m'installer ?\r\n\r\n10:06:48:06  10:06:52:16\r\nY a pas de ceinture de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\u00e7a doit pas \u00eatre trop dangereux.\r\n\r\n10:06:52:21  10:06:58:08\r\n-Je fais une petite boucle, et apr\u00e8s\r\nje te passe les commandes, d'accord ?\r\n\r\n10:06:58:12  10:07:00:03\r\n-T'as fait une assurance\r\n\r\n10:07:00:08  10:07:03:17\r\nchauffeur d\u00e9butant ?!\r\n         -Je te fais confiance.\r\n\r\n10:07:06:19  10:07:08:18\r\n-Tu mets o\u00f9 les vitesses ?\r\n\r\n10:07:08:23  10:07:10:18\r\n                   -Tu mets les gaz.\r\n                -O\u00f9 ?\r\n\r\n10:07:10:23  10:07:13:11\r\n              -Au pied.\r\n    -Ah, t'as une p\u00e9dale.\r\n\r\n10:07:13:16  10:07:16:11\r\n    -C'est comme une grosse voiture.\r\n\r\n10:07:16:15  10:07:19:07\r\n     -On va pouvoir monter ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:07:19:11  10:07:22:11\r\nOn va pas faire un trop grand tour,\r\n\r\n10:07:22:15  10:07:26:04\r\n       si tu te sens apte\r\n   \u00e0 sauter sur les commandes.\r\n\r\n10:07:26:09  10:07:29:09\r\n     -O\u00f9 c'est plat, ouais !\r\n        -On va regarder.\r\n\r\n10:07:29:13  10:07:31:23\r\n                 Ca va aller ?\r\n-On teste !\r\n\r\n10:07:32:04  10:07:35:11\r\n       -Nos gens d'hiver\r\n    n'ont pas l'air rassur\u00e9s\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:22\r\n       de voir V\u00e9ronique\r\n     prendre les commandes.\r\n\r\n10:07:39:03  10:07:41:11\r\n   -Plus tu mets des gaz,\r\n      plus tu avances.\r\n\r\n10:07:41:15  10:07:43:02\r\n            -C'est pas logique.\r\n\r\n10:07:43:07  10:07:46:06\r\n        V\u00e9ronique rigole\r\n      C'est un peu bateau !\r\n\r\n10:07:46:11  10:07:48:12\r\n   On attend pour la musique ?\r\n\r\n10:07:48:17  10:07:51:15\r\nNon, non, on peut mettre la musique !\r\n\r\n10:07:51:20  10:07:54:18\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n           Allez-y, j'adore !\r\n\r\n10:07:54:23  10:07:57:16\r\n-Attention les balises,\r\nc'est large.\r\n\r\n10:07:57:21  10:08:01:11\r\n...\r\n\r\n10:08:01:16  10:08:04:09\r\n  -On fait un petit d\u00e9rapage !\r\n\r\n10:08:04:13  10:08:06:13\r\n         Je tombe sur la glace, l\u00e0.\r\n\r\n10:08:06:18  10:08:08:08\r\n         -Elle s'\u00e9clate.\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:12:00\r\n            -C'est bien, l\u00e0 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:08:12:05  10:08:14:12\r\n-Elle laboure la piste, l\u00e0 !\r\n\r\n10:08:15:16  10:08:20:08\r\n-C'\u00e9tait g\u00e9nial ! Vous me donnez \r\nvotre place ? Je peux continuer ?\r\n\r\n10:08:20:12  10:08:22:16\r\n  -Non, je veux essayer aussi !\r\n\r\n10:08:22:21  10:08:25:06\r\n   -C'est la classe, l\u00e0-bas dedans !\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:29:13\r\n            -Elle voulait son permis\r\ntout de suite, mais faudra attendre.\r\n\r\n10:08:29:18  10:08:31:12\r\n              -J'\u00e9tais toute motiv\u00e9e\r\n\r\n10:08:31:17  10:08:34:16\r\n        \u00e0 monter dans cette dameuse,\r\n\r\n10:08:34:21  10:08:36:23\r\n        et \u00e0 essayer de la conduire.\r\n\r\n10:08:37:04  10:08:39:14\r\n            -Martin, \u00e7a te tente ?\r\n-On y va, ouais.\r\n\r\n10:08:39:19  10:08:43:17\r\n       -Tu mets pas les traceurs\r\n    pour les pistes de ski de fond !\r\n\r\n10:08:46:15  10:08:48:22\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:08:49:03  10:08:53:11\r\n...\r\n\r\n10:08:53:16  10:08:55:20\r\n-On en a encore une !\r\n\r\n10:08:56:01  10:08:57:22\r\n           -Mais une vieille !\r\n\r\n10:08:58:03  10:09:02:03\r\n...\r\n\r\n10:09:02:08  10:09:07:04\r\n-Quand \u00e7a g\u00e8le la nuit, \u00e7a doit\r\n\u00eatre dangereux si tu passes pas\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:11:09\r\nla chenillette,\r\n\u00e7a te laisse des bords comme \u00e7a.\r\n\r\n10:09:11:13  10:09:21:02\r\n...\r\n\r\n10:09:21:07  10:09:23:17\r\n  J'ai pas voulu conduire la dameuse\r\n\r\n10:09:23:22  10:09:28:02\r\n       car je suis plus impressionn\u00e9\r\n\r\n10:09:28:07  10:09:33:05\r\n  de voir un professionnel au volant\r\n     qu'essayer de piloter moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:09:33:10  10:09:35:12\r\n             Je l'ai laiss\u00e9 piloter.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:39:08\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:09:39:12  10:09:41:08\r\n-T'es pr\u00eate ?\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:09:41:12  10:09:43:17\r\n-Tu vas conduire ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:09:43:22  10:09:45:11\r\n                   -Non, arr\u00eate !\r\n\r\n10:09:45:16  10:09:48:20\r\n  -J'ai pas voulu la conduire,\r\n        vaut mieux pas.\r\n\r\n10:09:49:01  10:09:50:11\r\n                 Je suis maladroite,\r\n\r\n10:09:50:16  10:09:54:05\r\nfaut pas casser des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n10:09:54:10  10:09:57:05\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re regarder que conduire.\r\n\r\n10:09:57:10  10:09:59:00\r\n                  -Mauricette.\r\n-On y va.\r\n\r\n10:09:59:05  10:10:01:22\r\n              -Si tu veux essayer...\r\n                -Non, non.\r\n\r\n10:10:02:03  10:10:03:13\r\nJe te laisse.\r\n\r\n10:10:03:18  10:10:06:12\r\n-Il te laisse peut-\u00eatre\r\ntoucher le joystick !\r\n\r\n10:10:06:17  10:10:09:10\r\n-Tu fais \u00e7a\r\ndepuis combien d'ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:10:09:14  10:10:11:11\r\n         -C'est ma sixi\u00e8me saison.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:14:07\r\n-T'es arriv\u00e9 l\u00e0 comment ?\r\n                        -Par hasard.\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:20:08\r\n  Un jour, le directeur m'a demand\u00e9 \r\n      si je voulais devenir dameur.\r\n\r\n10:10:20:12  10:10:23:14\r\n      Comme j'avais fait m\u00e9canicien,\r\n                     je me suis dit:\r\n\r\n10:10:23:19  10:10:26:22\r\n        \"Pourquoi pas ?\"\r\n   et j'ai appris sur le tas.\r\n\r\n10:10:27:03  10:10:31:04\r\n-C'est impressionnant\r\nquand tu regardes depuis dehors,\r\n\r\n10:10:31:09  10:10:33:21\r\nmais quand t'es dedans...\r\n-Ca va !\r\n\r\n10:10:35:12  10:10:39:09\r\n      -Je crois que je l'ai sortie\r\n          une fois du garage,\r\n\r\n10:10:39:13  10:10:42:03\r\n       mais vraiment marche arri\u00e8re.\r\n\r\n10:10:46:10  10:10:48:04\r\n   -Emil va toujours\r\n\r\n10:10:48:09  10:10:49:12\r\n          aux limites.\r\n\r\n10:10:49:17  10:10:52:04\r\n            -L\u00e0 on patine ou bien ?\r\n\r\n10:10:52:09  10:10:54:03\r\n      -T'es encrott\u00e9.\r\n\r\n10:10:54:08  10:10:57:01\r\n-Faut les pousser, l\u00e0 !\r\n                -Il patine.\r\n\r\n10:10:57:06  10:11:00:18\r\n-Avant, arri\u00e8re,\r\nil sait pas ce qu'il veut faire.\r\n\r\n10:11:00:23  10:11:02:18\r\n-Fais une marche arri\u00e8re.\r\n\r\n10:11:02:23  10:11:05:16\r\n               -Marche arri\u00e8re,\r\n            on a dit que c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:11:05:21  10:11:07:07\r\n-Le bouton l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:11:06\r\n        Quand tu recules,\r\n     il se l\u00e8ve automatique.\r\n\r\n10:11:15:16  10:11:17:00\r\n               -Non, non.\r\n\r\n10:11:17:05  10:11:20:01\r\n-Il sait pas ce qu'il veut faire.\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:12\r\n    Il le met, il l'enl\u00e8ve...\r\n\r\n10:11:23:17  10:11:25:08\r\nIl le remet.\r\n\r\n10:11:28:20  10:11:30:07\r\n               -Quel con !\r\n\r\n10:11:31:20  10:11:33:00\r\n-Ouh !\r\n\r\n10:11:33:05  10:11:37:22\r\n    -On comprend mieux pourquoi\r\nles dameurs d'Anz\u00e8re ne pr\u00eatent pas\r\n\r\n10:11:38:03  10:11:40:15\r\n     leurs machines \u00e0 Emil.\r\n\r\n10:11:40:20  10:11:43:22\r\n     Les autres s'exclament\r\n\r\n10:11:44:03  10:11:47:18\r\n...\r\n\r\n10:11:47:23  10:11:50:13\r\n-Je suis arriv\u00e9 au terrain, l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:11:50:18  10:11:52:05\r\nJ'ai tout labour\u00e9 !\r\n\r\n10:11:52:10  10:11:54:16\r\n-Il me semblait bien !\r\n\r\n10:11:54:21  10:11:57:21\r\n-Je lui ai flingu\u00e9 la saison d'hiver.\r\n\r\n10:11:58:02  10:12:01:07\r\n-J'ai une place d'apprenti chez moi,\r\n              si tu veux.\r\n\r\n10:12:01:11  10:12:03:11\r\n           -C'est pas en dix minutes\r\n\r\n10:12:03:15  10:12:06:08\r\n     qu'on prend la machine en main.\r\n\r\n10:12:06:12  10:12:08:10\r\n               C'est hyper sensible.\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:12:00\r\n           Mais c'\u00e9tait super sympa,\r\n                  cet apprentissage.\r\n\r\n10:12:12:05  10:12:15:00\r\n        -Je touche pas les p\u00e9dales !\r\n                 Elle rit\r\n\r\n10:12:15:05  10:12:19:09\r\n          -T'as la poign\u00e9e l\u00e0; comme\r\nles voitures, y a tout qui s'avance.\r\n\r\n10:12:19:13  10:12:20:21\r\n       -J'ai une surprise\r\n\r\n10:12:21:02  10:12:22:08\r\n                      pour Patricia.\r\n\r\n10:12:24:11  10:12:26:18\r\n      *Patricia, r\u00e9pondez.\r\n\r\n10:12:26:23  10:12:29:17\r\n         -C'est qui qui me parle ?!\r\n\r\n10:12:32:01  10:12:33:07\r\n                           -P\u00e8se l\u00e0.\r\n\r\n10:12:33:11  10:12:36:00\r\n     -Oui, c'est Patricia qui parle.\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:37:14\r\n          Ils rigolent\r\n\r\n10:12:37:19  10:12:39:19\r\n                      -Faut y aller,\r\n                         maintenant.\r\n\r\n10:12:40:00  10:12:42:01\r\n         -J'y vais, mais j'ai peur.\r\n\r\n10:12:43:03  10:12:48:19\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:12:49:00  10:12:51:08\r\n -D'en bas, c'est plus facile.\r\n\r\n10:12:53:03  10:12:55:01\r\n-Fais attention, Patricia !\r\n\r\n10:12:55:06  10:12:56:12\r\n              -Oh, \u00e7a va !\r\n\r\n10:12:56:17  10:12:59:04\r\n     Je peux pas me concentrer, l\u00e0 !\r\n\r\n10:12:59:09  10:13:01:18\r\n             Je peux passer l\u00e0 ?\r\n       -Pas trop pr\u00e8s.\r\n\r\n10:13:01:23  10:13:03:13\r\n                  -Comme \u00e7a ?\r\n        -C'est bon.\r\n\r\n10:13:03:18  10:13:05:20\r\n-On reste l\u00e0 ou on recule ?\r\n\r\n10:13:06:01  10:13:07:17\r\n                 -Arr\u00eatez\r\n\r\n10:13:07:22  10:13:09:23\r\n       de me d\u00e9concentrer !\r\n\r\n10:13:11:18  10:13:14:11\r\n         -Sur les skis,\r\n     les virages de Patricia\r\n\r\n10:13:14:16  10:13:17:11\r\n         sont quand m\u00eame\r\n     nettement plus fluides.\r\n\r\n10:13:18:19  10:13:21:00\r\n   -J'adore, c'est trop bien !\r\n\r\n10:13:23:20  10:13:28:21\r\n-On quitte pour un temps nos gens \r\nd'hiver sur leur dr\u00f4le de machine.\r\n\r\n10:13:29:02  10:13:31:11\r\n     Musique calme au piano\r\n\r\n10:13:31:16  10:13:36:04\r\n...\r\n\r\n10:13:36:09  10:13:40:09\r\n   Au sommet de la t\u00e9l\u00e9cabine\r\n  de Charmey, on retrouve Rolf\r\n\r\n10:13:40:13  10:13:43:09\r\n         pour le d\u00e9but\r\n   de sa tr\u00e8s longue journ\u00e9e.\r\n\r\n10:13:43:13  10:13:45:12\r\n   Ca commence par un briefing\r\n\r\n10:13:45:17  10:13:50:21\r\navec les patrouilleurs de la station\r\n     qui ont fini leur travail.\r\n\r\n10:13:51:02  10:13:53:13\r\n  Un chass\u00e9-crois\u00e9 quotidien.\r\n\r\n10:13:53:18  10:13:56:15\r\n                          -Ca joue ?\r\n-Ca joue, y a du boulot.\r\n\r\n10:13:56:20  10:13:58:13\r\n                       -Ce matin...\r\n\r\n10:13:58:18  10:14:03:10\r\n-C'\u00e9tait un peu glac\u00e9, mais...\r\n\r\n10:14:03:14  10:14:06:18\r\n              -Quand le soleil tape,\r\n                        \u00e7a va mieux.\r\n\r\n10:14:06:23  10:14:09:08\r\n{\\an1}-Ce soir, ce sera pas mieux.\r\n\r\n10:14:09:12  10:14:16:01\r\n          -Alors, \u00e9coute, y a le pont\r\n       au d\u00e9but de la bleue normale.\r\n\r\n10:14:16:06  10:14:19:14\r\n  C'est en train de l\u00e2cher \u00e0 droite.\r\n\r\n10:14:19:19  10:14:24:05\r\n                      Faudra pousser\r\nun peu de neige dessus en pr\u00e9vision.\r\n\r\n10:14:24:10  10:14:27:14\r\n                   Y a aussi \r\n             en bas la bleue for\u00eat.\r\n\r\n10:14:27:19  10:14:30:07\r\n       Faut monter un peu de neige.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:33:09\r\n{\\an3}                      La terre sort,\r\n                 c'est pas terrible.\r\n\r\n10:14:33:13  10:14:35:16\r\n              Faut mettre le treuil.\r\n\r\n10:14:35:21  10:14:37:09\r\n                          Autrement,\r\n\r\n10:14:37:13  10:14:41:01\r\n                   dans la cuvette,\r\n      pour l'Ecole suisse de ski...\r\n\r\n10:14:41:06  10:14:45:18\r\n-Beaucoup de gamins viennent demain,\r\n              faut faire le maximum.\r\n\r\n10:14:45:23  10:14:49:01\r\n-Autrement, c'est tout;\r\n\u00e7a marche.\r\n\r\n10:14:49:06  10:14:50:23\r\n              Super, merci bien.\r\n\r\n10:14:51:04  10:14:53:12\r\n            Vous fermez les bleues ?\r\n\r\n10:14:53:17  10:14:56:17\r\n-Je prends la bleue for\u00eat, moi.\r\n\r\n10:14:56:22  10:14:59:10\r\n                      -Bonne soir\u00e9e.\r\n                   -Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:15:06:22  10:15:10:01\r\n      -Avec les indications\r\n       des patrouilleurs,\r\n\r\n10:15:10:06  10:15:15:05\r\n   Rolf et son coll\u00e8gue Nicolas\r\nsont partis pour une fin de journ\u00e9e\r\n\r\n10:15:15:10  10:15:18:08\r\n    et une partie de la nuit\r\n        sur les pistes.\r\n\r\n10:15:18:12  10:15:22:11\r\n    La dameurs ram\u00e8nent aussi\r\n   de la neige sur les pistes,\r\n\r\n10:15:22:16  10:15:25:17\r\n       bouchent les trous,\r\n       tassent les bosses,\r\n\r\n10:15:25:22  10:15:29:12\r\n        et font en sorte\r\n  que les bleues ou les noires\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:32:19\r\n     puissent \u00eatre d\u00e9val\u00e9es\r\n       en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:15:33:00  10:15:35:04\r\n    C'est la derni\u00e8re semaine\r\n\r\n10:15:35:09  10:15:39:15\r\n   de f\u00e9vrier, et ici, malgr\u00e9\r\nles apparences, la neige commence\r\n\r\n10:15:39:20  10:15:42:09\r\n        \u00e0 se faire rare.\r\n-Ca a bien fondu.\r\n\r\n10:15:45:09  10:15:48:16\r\n    S'il n'y a plus de neige,\r\n      j'ai pas de travail,\r\n\r\n10:15:48:21  10:15:50:09\r\n        je suis pas pay\u00e9.\r\n\r\n10:15:50:13  10:15:53:23\r\n       J'ai pas d'heures\r\n     garanties \u00e0 la saison.\r\n\r\n10:15:54:04  10:15:56:15\r\n La dameuse a une lame \u00e0 l'avant\r\n\r\n10:15:56:20  10:16:01:21\r\n  qui sert \u00e0 pousser, \u00e0 raboter\r\nles bosses, \u00e0 corriger les d\u00e9vers.\r\n\r\n10:16:02:02  10:16:04:21\r\n    Et la fraiseuse derri\u00e8re\r\n\r\n10:16:05:02  10:16:11:00\r\nsert au travail de la neige, a\u00e9rer\r\n la neige et la compacter au sol.\r\n\r\n10:16:11:05  10:16:15:23\r\n   Et y a le lisseur derri\u00e8re\r\npour faire une finition tip-top.\r\n\r\n10:16:16:04  10:16:18:17\r\n C'est toujours le m\u00eame travail,\r\n\r\n10:16:18:22  10:16:24:20\r\nmais on travaille plus ou moins avec\r\nla lame, et toujours avec la fraise.\r\n\r\n10:16:27:05  10:16:29:06\r\n       Je recule direct, l\u00e0.\r\n\r\n10:16:34:11  10:16:39:06\r\n-Quand la pente est trop escarp\u00e9e,\r\n    il faut c\u00e2bler la dameuse.\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:41:09\r\n      -C'est bon pour moi.\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:50:06\r\n       -Pour les conducteurs\r\nqui d\u00e9ploient le c\u00e2ble sur la piste,\r\n\r\n10:16:50:11  10:16:55:22\r\nles randonneurs \u00e0 peau de phoque\r\n   sont une source de stress.\r\n\r\n10:16:56:03  10:17:01:04\r\nLa nuit, le c\u00e2ble est invisible:\r\n  il peut blesser, voire tuer\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:03:03\r\n      un skieur imprudent.\r\n\r\n10:17:08:04  10:17:11:03\r\n-L\u00e0 on d\u00e9croche.\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:17:22:17  10:17:27:04\r\n-Et voil\u00e0 un marquage de la piste\r\n     qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu !\r\n\r\n10:17:30:16  10:17:32:23\r\n-C'est sur la lame, je crois.\r\n\r\n10:17:38:10  10:17:41:04\r\n-Rolf et Nicolas d\u00e9cident de rentrer\r\n\r\n10:17:41:09  10:17:44:07\r\n   avant le coucher du soleil\r\n         pour r\u00e9parer.\r\n\r\n10:17:45:12  10:17:50:21\r\n       Musique jazzy calme\r\n\r\n10:17:51:02  10:18:16:11\r\n...\r\n\r\n10:18:16:16  10:18:18:01\r\n         -Ca, c'est 22.\r\n\r\n10:18:18:06  10:18:20:08\r\n     -Sinon tu la sors vite.\r\n\r\n10:18:20:12  10:18:23:00\r\n   -On a des vis en verticale.\r\n\r\n10:18:23:05  10:18:25:02\r\n       Et on mettra le...\r\n\r\n10:18:25:07  10:18:26:16\r\n        On ira \u00e0 l'\u00e9tau.\r\n\r\n10:18:28:21  10:18:30:10\r\n                     Doucement.\r\n\r\n10:18:35:17  10:18:37:13\r\n                  Je te donne la 22.\r\n\r\n10:18:41:07  10:18:43:16\r\n              C'est serr\u00e9, je pense.\r\n           -C'est bon ?\r\n\r\n10:18:47:22  10:18:49:16\r\n                  -Ah, vas-y voir.\r\n\r\n10:18:49:21  10:18:53:11\r\n            -Pour Rolf,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 sa formation de m\u00e9canicien,\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:58:11\r\nla r\u00e9paration du joint de culasse\r\n   est presque une formalit\u00e9.\r\n\r\n10:19:03:03  10:19:06:15\r\n       La nuit est tomb\u00e9e\r\n       depuis un moment.\r\n\r\n10:19:06:20  10:19:10:11\r\n Il est l'heure pour les dameurs\r\n         d'aller manger.\r\n\r\n10:19:10:16  10:19:12:11\r\n      Ils vont \u00e0 la buvette\r\n\r\n10:19:12:16  10:19:14:12\r\n      au sommet des pistes.\r\n\r\n10:19:14:17  10:19:17:02\r\n         -On est \u00e0 l'heure, ce soir.\r\n\r\n10:19:17:07  10:19:19:02\r\n                         Ca le fait.\r\n-Miracle !\r\n\r\n10:19:19:07  10:19:21:16\r\n            -C'est fondue, ce soir ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:19:21:21  10:19:25:05\r\n       -Entre Gru\u00e9riens,\r\n   le menu ne se discute pas.\r\n\r\n10:19:30:17  10:19:34:08\r\n          Ils discutent\r\n\r\n10:19:34:12  10:19:37:04\r\n         -Le soutien des coll\u00e8gues !\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:39:18\r\n                -Et voil\u00e0, l'\u00e9quipe.\r\n                             -Merci.\r\n\r\n10:19:39:23  10:19:42:00\r\n             -Ca a \u00e9t\u00e9, la journ\u00e9e ?\r\n\r\n10:19:42:05  10:19:43:19\r\n -Pas trop mal.\r\n\r\n10:19:44:00  10:19:46:00\r\n           -Les pistes, c'est bon ?\r\n\r\n10:19:46:05  10:19:48:19\r\n   On va attendre la Coupe du monde.\r\n\r\n10:19:49:00  10:19:51:08\r\n                     -C'est pas mal.\r\n                          -D'accord.\r\n\r\n10:19:52:20  10:19:54:23\r\n              Tous\r\n           -Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:19:55:04  10:19:57:09\r\n         -Pour une fois, je suis l\u00e0\r\n\r\n10:19:57:13  10:19:59:00\r\n                    pour la fondue.\r\n\r\n10:20:00:07  10:20:05:21\r\n          Ils discutent\r\n\r\n10:20:06:02  10:20:08:08\r\n-Vous avez pas trop sal\u00e9 la neige ?\r\n\r\n10:20:08:12  10:20:12:08\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:20:12:12  10:20:24:16\r\n...\r\n\r\n10:20:24:21  10:20:29:09\r\n...\r\n\r\n10:20:29:13  10:20:32:21\r\n...\r\n\r\n10:20:33:02  10:20:37:14\r\n  -Le fait d'\u00eatre seul dans la\r\nmachine, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n10:20:37:19  10:20:39:10\r\n        dans ce travail.\r\n\r\n10:20:39:14  10:20:43:14\r\n           T'es seul,\r\n  t'es la nuit dans la nature.\r\n\r\n10:20:43:19  10:20:48:04\r\nPersonne t'emb\u00eate, t'as une bonne\r\n  discussion avec ton coll\u00e8gue\r\n\r\n10:20:48:09  10:20:52:17\r\n par radio: c'est un des points\r\n les plus agr\u00e9ables du m\u00e9tier.\r\n\r\n10:20:52:22  10:20:59:06\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:20:59:11  10:21:13:18\r\n...\r\n\r\n10:21:21:01  10:21:27:07\r\n      Musique douce et cristalline\r\n\r\n10:21:27:11  10:21:30:14\r\n...\r\n\r\n10:21:30:19  10:21:33:10\r\n-Le jour n'est toujours pas lev\u00e9\r\n\r\n10:21:33:14  10:21:37:05\r\n         que Rolf entame\r\n sa deuxi\u00e8me journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n10:21:37:10  10:21:42:03\r\n    Apr\u00e8s trois petites heures\r\nde sommeil, il devient agriculteur.\r\n\r\n10:21:42:08  10:21:46:12\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:21:46:17  10:21:50:12\r\n...\r\n\r\n10:21:50:17  10:21:54:22\r\n     Il va traire les vaches\r\ndans l'exploitation de son oncle.\r\n\r\n10:21:55:03  10:22:09:23\r\n...\r\n\r\n10:22:11:19  10:22:13:16\r\n        Une vache meugle\r\n\r\n10:22:15:07  10:22:19:22\r\nLe travail de dameur est saisonnier,\r\n mais Rolf travaille dans la ferme\r\n\r\n10:22:20:03  10:22:23:01\r\n          de son oncle\r\n   tous les jours de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:22:27:17  10:22:29:01\r\n                          -Adieu.\r\n     -Salut.\r\n\r\n10:22:29:06  10:22:30:16\r\n                         -Ca va ?\r\n                -Ouais.\r\n\r\n10:22:30:21  10:22:33:16\r\n                -C'est le certificat\r\n                   de Jean-Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:22:33:21  10:22:35:20\r\n            Il va chercher la vache.\r\n\r\n10:22:36:01  10:22:38:20\r\n            -Ce matin ?\r\n                -Ouais, 07h15-07h30.\r\n\r\n10:22:39:01  10:22:41:07\r\n                  Ca va, autrement ?\r\n               -Ouais.\r\n\r\n10:22:41:11  10:22:43:18\r\n        -T'as fait tard, hier soir ?\r\n\r\n10:22:43:23  10:22:45:09\r\n-Pas trop, non.\r\n\r\n10:22:45:13  10:22:49:01\r\n            -Je commence \u00e0 traire, \r\n            et si le camion arrive,\r\n\r\n10:22:49:06  10:22:50:16\r\n                       je te laisse.\r\n\r\n10:23:03:14  10:23:04:22\r\n-Doucement !\r\n\r\n10:23:05:03  10:23:06:22\r\n          Musique jazzy\r\n\r\n10:23:07:03  10:23:13:22\r\n...\r\n\r\n10:23:14:03  10:23:15:23\r\n    -Dans cette exploitation,\r\n\r\n10:23:16:04  10:23:18:20\r\n  Rolf et son oncle s'occupent\r\n\r\n10:23:19:01  10:23:24:01\r\nd'une trentaine de vaches laiti\u00e8res,\r\n   et presque autant de g\u00e9nisses.\r\n\r\n10:23:26:03  10:23:30:09\r\nApr\u00e8s une formation de m\u00e9canicien\r\n    sur machines de chantier\r\n\r\n10:23:30:13  10:23:34:21\r\n  et de chauffeur poids lourd,\r\nRolf a fait l'\u00e9cole d'agriculture\r\n\r\n10:23:35:02  10:23:36:08\r\n         de Grangeneuve.\r\n\r\n10:23:36:12  10:23:41:21\r\n          Musique jazzy\r\n\r\n10:23:42:02  10:23:54:06\r\n...\r\n\r\n10:23:54:11  10:23:59:02\r\n   Tous les matins, le lait est\r\nachemin\u00e9 \u00e0 la laiterie de Charmey.\r\n\r\n10:23:59:07  10:24:12:02\r\n...\r\n\r\n10:24:12:07  10:24:16:09\r\n      Rolf a gard\u00e9 du lait pour\r\n   le petit-d\u00e9jeuner de la famille.\r\n\r\n10:24:16:13  10:24:20:22\r\n  P\u00e8re de trois jeunes gar\u00e7ons,\r\n il a rencontr\u00e9 son \u00e9pouse Nadia\r\n\r\n10:24:21:03  10:24:24:01\r\n          sur les bancs\r\n    de l'\u00e9cole d'agriculture.\r\n\r\n10:24:24:06  10:24:27:02\r\n         Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0\r\n     maman de Simon, l'a\u00een\u00e9.\r\n\r\n10:24:31:08  10:24:32:21\r\n             Nadia\r\n          -C'est bon !\r\n\r\n10:24:34:08  10:24:35:18\r\n              -Un peu gros, \u00e7a.\r\n\r\n10:24:35:23  10:24:37:05\r\n                    Hein ?\r\n\r\n10:24:41:22  10:24:43:12\r\n         -Cette semaine,\r\n\r\n10:24:43:17  10:24:46:02\r\n c'est les vacances de carnaval.\r\n\r\n10:24:46:07  10:24:47:16\r\n            -Il neige.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:24:51:18  10:24:53:20\r\nVous avez fait quoi, hier ?\r\n\r\n10:24:54:23  10:24:57:01\r\n        -On a un peu nettoy\u00e9 dehors.\r\n\r\n10:24:57:06  10:24:59:03\r\n    Et l'apr\u00e8s-midi on a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:24:59:08  10:25:02:00\r\n     faire une balade en bas au lac.\r\n\r\n10:25:03:03  10:25:04:13\r\n                 Hein, c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n10:25:04:18  10:25:06:09\r\n              Matisse \u00e9tait content.\r\n\r\n10:25:06:13  10:25:09:15\r\n         Sale et mouill\u00e9\r\n      de la t\u00eate aux pieds.\r\n\r\n10:25:09:20  10:25:11:18\r\n       -D\u00e9gueulasse, quoi.\r\n\r\n10:25:11:23  10:25:13:20\r\n     Hein ? H\u00e9 ben dis donc.\r\n\r\n10:25:14:01  10:25:16:09\r\n  -Lui, il faisait le toboggan.\r\n\r\n10:25:16:13  10:25:19:12\r\n          -On va aller\r\n   faire les g\u00e9nisses, apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:25:19:17  10:25:22:03\r\n   Les g\u00e9nisses, mais pas les veaux.\r\n\r\n10:25:22:08  10:25:23:13\r\n                           Matisse,\r\n\r\n10:25:23:18  10:25:25:11\r\n               tu peux balayer, toi.\r\n\r\n10:25:25:15  10:25:26:21\r\n              Hein ?\r\n\r\n10:25:27:02  10:25:28:11\r\nIl fera le balai.\r\n\r\n10:25:28:15  10:25:31:04\r\nComme \u00e7a je n'ai plus rien \u00e0 faire.\r\n\r\n10:25:31:09  10:25:32:14\r\nCa marche ?\r\n\r\n10:25:32:19  10:25:34:10\r\n                  -A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:25:34:14  10:25:36:19\r\n-Allez, maintenant on y va.\r\n\r\n10:25:37:00  10:25:39:03\r\n            -Ciao, amusez-vous bien.\r\n\r\n10:25:39:08  10:25:40:12\r\n         -Ciao.\r\n\r\n10:25:41:14  10:25:42:23\r\n              A plus.\r\n\r\n10:25:46:18  10:25:49:13\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:25:49:18  10:25:55:07\r\n...\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:02:09\r\n  -C'est avec l'aide pr\u00e9cieuse \r\n de Simon, Dylan, Matisse et L\u00e9o\r\n\r\n10:26:02:13  10:26:06:06\r\n      que Rolf va s'occuper\r\n    des g\u00e9nisses de la ferme.\r\n\r\n10:26:09:20  10:26:12:08\r\n      Les g\u00e9nisses meuglent\r\n\r\n10:26:12:12  10:26:14:13\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:26:14:18  10:26:19:13\r\n...\r\n\r\n10:26:21:05  10:26:23:04\r\n-Il est plein, papa !\r\n\r\n10:26:24:21  10:26:31:04\r\n...\r\n\r\n10:26:34:05  10:26:36:04\r\n-Tu veux donner en bas ?\r\n\r\n10:26:36:09  10:26:38:04\r\nLes deux premi\u00e8res.\r\n\r\n10:26:40:04  10:26:41:11\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:26:44:19  10:26:58:10\r\n...\r\n\r\n10:26:58:14  10:27:12:09\r\n...\r\n\r\n10:27:12:13  10:27:16:01\r\n-C'est aussi la tr\u00eave du carnaval\r\n\r\n10:27:16:06  10:27:19:11\r\n    pour les animaux sauvages\r\n          de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:27:19:15  10:27:25:16\r\n...\r\n\r\n10:27:25:21  10:27:34:03\r\n...\r\n\r\n10:27:39:11  10:27:44:19\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:27:45:00  10:27:59:08\r\n...\r\n\r\n10:27:59:12  10:28:02:21\r\n      Un jour par semaine, \r\n      Rolf l\u00e2che sa dameuse\r\n\r\n10:28:03:02  10:28:05:21\r\n           pour faire\r\n   l'ouverture de la station.\r\n\r\n10:28:06:02  10:28:09:11\r\n          Il est aussi\r\n responsable de la bonne marche\r\n\r\n10:28:09:15  10:28:11:13\r\n        de la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n10:28:11:18  10:28:14:09\r\nIl va contr\u00f4ler l'\u00e9tat des courroies\r\n\r\n10:28:14:13  10:28:17:15\r\n         et des poulies\r\n    de la remont\u00e9e m\u00e9canique\r\n\r\n10:28:17:20  10:28:20:21\r\n         avant l'arriv\u00e9e\r\n      des premiers skieurs.\r\n\r\n10:28:23:13  10:28:25:16\r\n    De Charmey, la t\u00e9l\u00e9cabine\r\n\r\n10:28:25:21  10:28:28:07\r\n      est un passage oblig\u00e9\r\n\r\n10:28:28:11  10:28:32:20\r\navant de d\u00e9valer les 30 km de pistes\r\n       que compte la station.\r\n\r\n10:28:40:17  10:28:43:23\r\n        En cette p\u00e9riode\r\n    de vacances de carnaval,\r\n\r\n10:28:44:04  10:28:46:12\r\n  l'\u00e9cole de ski ne ch\u00f4me pas.\r\n\r\n10:28:46:17  10:28:49:16\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:28:49:21  10:29:16:00\r\n...\r\n\r\n10:29:21:00  10:29:23:21\r\n      De retour \u00e0 la ferme,\r\n        Rolf n'oublie pas\r\n\r\n10:29:24:02  10:29:28:04\r\n  qu'il doit bient\u00f4t recevoir \r\n  ses h\u00f4tes de \"Gens d'hiver\".\r\n\r\n10:29:28:09  10:29:31:21\r\n     Un accueil en Gruy\u00e8re \r\n     rime forc\u00e9ment avec...\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:36:16\r\n-Je vais mettre en route la machine.\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:41:14\r\nCe petit machin montre l'ouverture,\r\n\r\n10:29:41:19  10:29:48:07\r\net c'est \u00e7a qui va\r\nr\u00e9gler la densit\u00e9 de la cr\u00e8me.\r\n\r\n10:29:48:11  10:29:53:19\r\n-Du lait frais, une centrifugeuse,\r\n les conseils de l'oncle Gebhart:\r\n\r\n10:29:54:00  10:29:57:09\r\n         voil\u00e0 le secret\r\n   de la fameuse cr\u00e8me double.\r\n\r\n10:29:59:09  10:30:01:06\r\n             -Voil\u00e0, tu peux mettre.\r\n\r\n10:30:06:03  10:30:09:23\r\n            Apr\u00e8s tu tiens toujours \r\n            un niveau haut comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:11:09  10:30:12:15\r\n                             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:12:20  10:30:15:04\r\n           L\u00e0, il faut \u00e0 peu pr\u00e8s...\r\n\r\n10:30:15:09  10:30:18:14\r\n                  Environ dix litres\r\n             pour un litre de cr\u00e8me.\r\n\r\n10:30:18:19  10:30:21:06\r\n           Voil\u00e0, \u00e7a a bonne fa\u00e7on !\r\n\r\n10:30:21:11  10:30:24:04\r\n            Faut la mettre au frais,\r\n                     et demain matin\r\n\r\n10:30:24:09  10:30:25:19\r\n         elle sera top.\r\n\r\n10:30:26:00  10:30:27:19\r\n       -Ca va assez vite.\r\n\r\n10:30:28:00  10:30:30:05\r\n          -Ouais ! Ca joue, et hop !\r\n\r\n10:30:30:10  10:30:32:07\r\n             C'est pour le dessert ?\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:34:11\r\n-Ouais, cr\u00e8me-meringues.\r\n\r\n10:30:34:15  10:30:36:05\r\n                     -Y aura assez ?\r\n\r\n10:30:36:10  10:30:38:05\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:30:38:10  10:30:42:06\r\n      -Tu les rationnes, si jamais.\r\n-Y a la soupe avant.\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:43:21\r\n                       -Tu mets pas\r\n\r\n10:30:44:02  10:30:46:06\r\n      une cuill\u00e8re en m\u00e9tal dedans.\r\n\r\n10:30:46:11  10:30:48:14\r\n    Tu travailles avec une cuill\u00e8re\r\n\r\n10:30:48:19  10:30:52:11\r\n{\\an3}             en bois ou en plastique\r\n         pour qu'elle reste \u00e9paisse.\r\n\r\n10:30:55:04  10:30:56:11\r\n                         Voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:56:16  10:30:59:18\r\n                            Comme \u00e7a\r\n      j'ai un petit t\u00e9moin pour moi.\r\n\r\n10:31:01:04  10:31:02:11\r\n               OK.\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:05:19\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:19:09  10:31:23:07\r\n -Rolf aura aussi besoin de lait\r\n    pour sa soupe de chalet.\r\n\r\n10:31:23:11  10:31:26:07\r\nDe retour chez lui, il va pr\u00e9parer\r\n\r\n10:31:26:11  10:31:29:17\r\n cet incontournable de la r\u00e9gion\r\n           en famille.\r\n\r\n10:31:31:05  10:31:32:11\r\n                           -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:32:15  10:31:33:21\r\n           -Ca va ?\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:36:15\r\n                -Tu veux faire quoi,\r\n                      ch\u00e9ri ?\r\n\r\n10:31:36:20  10:31:38:18\r\n    -Je fais les carottes.\r\n\r\n10:31:38:23  10:31:42:11\r\n   Tu veux un coup de main ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:31:42:15  10:31:47:18\r\n -M\u00eame si elle est originaire de \r\nSuisse allemande, son \u00e9pouse Nadia\r\n\r\n10:31:47:23  10:31:52:17\r\n      ma\u00eetrise parfaitement\r\nla recette de cette fameuse soupe\r\n\r\n10:31:52:22  10:31:55:14\r\nau go\u00fbt de terroir fribourgeois.\r\n\r\n10:31:59:11  10:32:00:21\r\n                           -Ca va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:32:01:02  10:32:03:06\r\n      -C'est quand la derni\u00e8re fois\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:05:19\r\n     qu'on a fait la soupe ?\r\n\r\n10:32:06:00  10:32:11:05\r\n-Ca sera le dernier repas en commun\r\npour nos gens d'hiver: le Gru\u00e9rien\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:13:13\r\n     a d\u00e9j\u00e0 le coeur serr\u00e9.\r\n\r\n10:32:13:18  10:32:16:22\r\n         -T'as le trac pour demain ?\r\n        -Un peu, l\u00e0.\r\n\r\n10:32:17:03  10:32:18:22\r\n     Ca sent un peu la...\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:22:01\r\n Ca sent un peu le jour J, l\u00e0.\r\n\r\n10:32:22:06  10:32:23:21\r\n                -Ca sera joli, non ?\r\n\r\n10:32:24:02  10:32:26:09\r\n -Oui, ils annoncent grand beau.\r\n\r\n10:32:26:13  10:32:28:18\r\n-La nostalgie que c'est fini ?\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:31:13\r\n-Un peu la nostalgie, demain soir...\r\n\r\n10:32:31:18  10:32:33:14\r\n               -T'auras les larmes ?\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:35:21\r\n     -Qu'est-ce que tu crois ?\r\n\r\n10:32:36:02  10:32:37:23\r\n              -Sensible comme tu es.\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:42:17\r\n   -Ca risque bien un petit peu.\r\n\r\n10:32:42:22  10:32:46:17\r\n                      -Vous pourrez\r\n      vous voir encore apr\u00e8s, non ?\r\n\r\n10:32:46:22  10:32:49:17\r\n  -On en a en tout cas parl\u00e9, ouais.\r\n\r\n10:32:57:08  10:32:58:15\r\n                    Gaz \u00e0 fond.\r\n\r\n10:32:58:20  10:33:01:02\r\n         -On va d\u00e9j\u00e0 cuire le melon.\r\n\r\n10:33:01:07  10:33:04:03\r\n Je le mets dedans tout de suite.\r\n\r\n10:33:04:08  10:33:07:10\r\n-Dylan, t'es peut-\u00eatre un peu petit.\r\n\r\n10:33:07:14  10:33:11:16\r\n      -Tu veilles pour pas que l'eau\r\n             gicle jusqu'au plafond.\r\n\r\n10:33:14:13  10:33:16:11\r\n                    Voil\u00e0, parfait.\r\n\r\n10:33:20:08  10:33:24:15\r\n               Dylan, tu veux mettre\r\nquelques poign\u00e9es d'\u00e9pinard dedans ?\r\n\r\n10:33:24:20  10:33:28:20\r\n     Tu en comptes huit,\r\nmais t'as pas besoin de les saler.\r\n\r\n10:33:29:01  10:33:30:13\r\n        Juste histoire...\r\n\r\n10:33:30:18  10:33:33:05\r\n      Mais non, tu prends...\r\n\r\n10:33:33:10  10:33:34:16\r\n              D'accord ?\r\n\r\n10:33:34:21  10:33:37:04\r\n  -Les \u00e9pinards pour terminer.\r\n\r\n10:33:37:09  10:33:40:11\r\nLe lait et le reste des ingr\u00e9dients\r\n\r\n10:33:40:16  10:33:44:07\r\n     de la soupe de chalet \r\n     seront rajout\u00e9s demain\r\n\r\n10:33:44:11  10:33:46:07\r\n      \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n10:33:52:03  10:33:56:11\r\n        Musique dynamique\r\n\r\n10:33:56:15  10:33:59:18\r\n         -Bon, mes amis,\r\n     on s'est bien d\u00e9pens\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:59:23  10:34:01:06\r\n         -Ouais, ap\u00e9ro !\r\n\r\n10:34:01:11  10:34:05:12\r\n  -On retrouve nos gens d'hiver\r\n       au chalet d'alpage,\r\n\r\n10:34:05:17  10:34:07:21\r\nau milieu des pistes de Charmey.\r\n\r\n10:34:08:02  10:34:09:20\r\n   Pour leur dernier ap\u00e9ritif,\r\n\r\n10:34:10:01  10:34:12:18\r\n           un festival\r\n    de produits fribourgeois.\r\n\r\n10:34:12:23  10:34:15:11\r\n-C'est le caillou de chez Patricia.\r\n\r\n10:34:15:16  10:34:18:10\r\n      -Y a un pain sp\u00e9cial.\r\n                       -La cuchaule.\r\n\r\n10:34:19:16  10:34:21:18\r\nC'est bon, \u00e7a.\r\n     -Je vous laisse\r\n\r\n10:34:21:23  10:34:23:17\r\nd\u00e9guster \u00e7a\r\n\r\n10:34:23:22  10:34:27:13\r\navec un peu de moutarde de B\u00e9nichon.\r\n\r\n10:34:27:18  10:34:31:01\r\n         -Quand je reviens\r\n     en terres fribourgeoises,\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:33:08\r\n  je repars avec des cuchaules.\r\n\r\n10:34:33:12  10:34:36:16\r\n            -C'est \u00e0 base de ma\u00efs ?\r\n-Non, c'est du safran.\r\n\r\n10:34:36:21  10:34:41:00\r\nCa donne la couleur, tu peux sentir.\r\n       -Ah ouais, c'est juste.\r\n\r\n10:34:42:09  10:34:48:03\r\n-Je peux te dire que tu vas dans une\r\ngrande surface, \u00e7a sent pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:34:48:08  10:34:53:06\r\n-La moutarde de B\u00e9nichon\r\nse mange avec la cuchaule ?\r\n\r\n10:34:53:11  10:34:57:05\r\n  -Sp\u00e9cialement avec la cuchaule.\r\n        -Tartiner dessus ?\r\n\r\n10:34:57:10  10:35:00:00\r\n-Comme avec la confiture, ouais.\r\n\r\n10:35:00:05  10:35:02:09\r\n       -Moi j'ai la recette de ma...\r\n\r\n10:35:02:13  10:35:04:10\r\n                   De ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:35:04:14  10:35:06:04\r\n                   C'est top secret.\r\n\r\n10:35:06:09  10:35:09:14\r\n                 Y a de la moutarde,\r\n                 et y a ce vin cuit.\r\n\r\n10:35:09:19  10:35:11:18\r\n -On l'a eu l'autre fois.\r\n\r\n10:35:11:23  10:35:13:07\r\n                     -Vas-y, go\u00fbte.\r\n\r\n10:35:13:11  10:35:16:00\r\n-C'est sucr\u00e9, ouais, c'est sucr\u00e9.\r\n\r\n10:35:16:05  10:35:18:07\r\n-C'est bon, ce machin !\r\n\r\n10:35:18:11  10:35:21:17\r\nCa doit passer\r\nquand tu rentres de piste.\r\n\r\n10:35:21:22  10:35:24:11\r\n       Tu sors le truc...\r\n        C'est au frigo ?\r\n\r\n10:35:24:16  10:35:26:14\r\n        -Ouais.\r\n                -On l\u00e8ve nos verres.\r\n\r\n10:35:26:19  10:35:29:07\r\n-On va faire sant\u00e9.\r\n         -A Rolf.\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:31:22\r\n     -A nous, \u00e0 nous.\r\n                    -Sant\u00e9, ouais,\r\n\r\n10:35:32:03  10:35:33:15\r\npour la derni\u00e8re !\r\n\r\n10:35:33:20  10:35:35:07\r\n              Tous\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:35:35:11  10:35:37:02\r\n                     -Sant\u00e9 encore !\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:43:03\r\n-Faudra que je rende des comptes\r\n\r\n10:35:43:08  10:35:46:10\r\n    \u00e0 mes coll\u00e8gues ce soir.\r\n       -Arr\u00eate avec \u00e7a !\r\n\r\n10:35:46:14  10:35:48:08\r\n          C'\u00e9tait hors-piste !\r\n\r\n10:35:48:12  10:35:50:03\r\n                 -Emil a transpir\u00e9\r\n\r\n10:35:50:08  10:35:52:13\r\ndans la machine.\r\n-Je faisais pas\r\n\r\n10:35:52:18  10:35:55:20\r\nle fier, il m'a dit\r\nde pas aller au terrain...\r\n\r\n10:35:56:01  10:35:58:04\r\n       -T'as bien r\u00e9ussi !\r\n\r\n10:35:58:09  10:36:01:11\r\n{\\an3}                 J'ai vu les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n                           Elle rit\r\n\r\n10:36:01:15  10:36:05:08\r\n                      Le joli trou !\r\n-Des kilom\u00e8tres qui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n10:36:05:12  10:36:08:22\r\n-Le seul coin immacul\u00e9 de blanc\r\n  ne l'est plus.\r\n\r\n10:36:09:03  10:36:11:11\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:36:13:11  10:36:15:18\r\nMangez pas trop, y a une suite !\r\n\r\n10:36:15:23  10:36:18:14\r\n              Emil\r\n-Encore un petit bout de viande.\r\n\r\n10:36:18:19  10:36:20:14\r\n-C'est tellement bon\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:08\r\n   que j'ai presque envie de rester.\r\n\r\n10:36:23:12  10:36:26:15\r\n        -On est bien, l\u00e0, au soleil.\r\n                       -On est bien.\r\n\r\n10:36:26:20  10:36:28:16\r\n-Si t'aimes pas la soupe,\r\n\r\n10:36:28:21  10:36:30:16\r\ntu peux revenir l\u00e0.\r\n                          -OK.\r\n\r\n10:36:30:21  10:36:33:11\r\n-Comme tu veux.\r\n       -On va se d\u00e9placer.\r\n\r\n10:36:33:15  10:36:34:21\r\n            -Ouais.\r\n\r\n10:36:35:02  10:36:37:19\r\n   -Mauricette doit finir son verre.\r\n\r\n10:36:39:03  10:36:41:18\r\n-Tout au long de ces sept semaines,\r\n\r\n10:36:41:23  10:36:46:07\r\n  les gens d'hiver ont appris\r\n\u00e0 se conna\u00eetre et \u00e0 s'appr\u00e9cier.\r\n\r\n10:36:46:11  10:36:49:07\r\n          Ils ne sont\r\n   pas press\u00e9s de se quitter.\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:05:10\r\n       Apr\u00e8s avoir d\u00e9gust\u00e9\r\n   cette ultime potion magique\r\n\r\n10:37:05:14  10:37:08:11\r\n dans le chaudron fribourgeois,\r\n\r\n10:37:08:15  10:37:10:23\r\n    les sept amis choisiront\r\n\r\n10:37:11:04  10:37:14:17\r\n   leur candidat coup de coeur\r\n         de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:37:14:22  10:37:16:18\r\n    -C'est la porte d'\u00e9curie.\r\n\r\n10:37:16:23  10:37:18:07\r\n        C'est le chalet !\r\n\r\n10:37:18:11  10:37:20:12\r\n-Ouais, l\u00e0 c'est le chalet.\r\n\r\n10:37:20:17  10:37:22:04\r\n       -Le vrai chalet !\r\n\r\n10:37:22:09  10:37:23:16\r\n          -Prenez place.\r\n\r\n10:37:23:21  10:37:25:07\r\n                         -Merci.\r\n\r\n10:37:25:11  10:37:26:20\r\n-De bleu !\r\n\r\n10:37:28:21  10:37:32:11\r\n              -Moi je me mettrai l\u00e0,\r\n                je ferai le service.\r\n\r\n10:37:32:16  10:37:35:21\r\n                  -Il fait bon chaud\r\n                    devant cet \u00e2tre.\r\n\r\n10:37:36:02  10:37:39:05\r\n   -Je me mets \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi.\r\n         -Avec plaisir.\r\n\r\n10:37:39:10  10:37:40:21\r\n-Mettez-vous l\u00e0.\r\n\r\n10:37:41:02  10:37:44:07\r\nJe me mettrai au bout,\r\nje ferai le service.\r\n\r\n10:37:44:11  10:37:47:04\r\n          -L'ambiance fait beaucoup,\r\n\r\n10:37:47:09  10:37:50:05\r\n        avec le feu ouvert derri\u00e8re,\r\n\r\n10:37:50:10  10:37:55:05\r\n         avec la fum\u00e9e \u00e0 la cuisine,\r\n                    fumoir ouvert...\r\n\r\n10:37:55:10  10:37:58:14\r\n       C'\u00e9tait vraiment authentique.\r\n\r\n10:37:58:19  10:38:02:20\r\n-T'as les plus belles\r\ncuill\u00e8res \u00e0 soupe\r\n\r\n10:38:03:01  10:38:05:04\r\n     de toutes les semaines.\r\n\r\n10:38:05:09  10:38:08:16\r\n-Chacun repartira avec sa cuill\u00e8re.\r\n                              -Non !\r\n\r\n10:38:08:21  10:38:10:12\r\n            -Merci !\r\n          -Magnifique !\r\n\r\n10:38:10:17  10:38:12:10\r\nC'est beau, \u00e7a.\r\n\r\n10:38:12:14  10:38:13:21\r\n          -On va puiser\r\n\r\n10:38:14:02  10:38:18:06\r\ndans le baquet: \u00e7a se mange comme \u00e7a.\r\n       -On n'a pas de bol ?\r\n\r\n10:38:18:11  10:38:21:08\r\n-Pas de bol, non.\r\n               -Dans le machin, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:38:21:12  10:38:23:09\r\n-Je vais vous montrer.\r\n\r\n10:38:23:13  10:38:26:05\r\n  -Ca, c'est la grue de Gruy\u00e8re.\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:38:26:10  10:38:27:17\r\n                -Sur le drapeau\r\n\r\n10:38:27:22  10:38:30:05\r\n        de Rougemont, c'est la m\u00eame.\r\n\r\n10:38:30:10  10:38:34:04\r\n     -Non, c'est la grue de Gruy\u00e8re.\r\n                -On a la m\u00eame grue.\r\n\r\n10:38:34:09  10:38:37:20\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n    Rougemont \u00e9tait gru\u00e9rien.\r\n\r\n10:38:38:01  10:38:40:06\r\n       -Je vais commencer \u00e0 tousser.\r\n\r\n10:38:40:11  10:38:42:11\r\n        Les autres rient\r\n\r\n10:38:43:23  10:38:49:15\r\n  Le ma\u00e7on qui a fait cet \u00e2tre, ici,\r\n  faudrait le convoquer car \u00e7a fume.\r\n\r\n10:38:49:20  10:38:52:09\r\n-C'est un vieux chalet, Joseph.\r\n\r\n10:38:52:13  10:38:55:00\r\n -Le bois est peut-\u00eatre mouill\u00e9.\r\n\r\n10:38:55:05  10:38:58:16\r\n    -Quand le feu s'\u00e9teint, \r\n    il n'y a plus d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n10:38:58:21  10:39:00:13\r\n     -On l'aime bien, Emil.\r\n\r\n10:39:00:18  10:39:03:05\r\n             -C'est tr\u00e8s particulier\r\n\r\n10:39:03:10  10:39:07:21\r\n        car c'est un chalet d'alpage\r\n\r\n10:39:08:02  10:39:13:02\r\n      o\u00f9 il fait relativement frais,\r\n            avec un \u00e2tre qui fumait.\r\n\r\n10:39:13:07  10:39:15:06\r\n        -On pourra a\u00e9rer les habits,\r\n\r\n10:39:15:11  10:39:18:08\r\n               mais c'est pas grave.\r\n\r\n10:39:18:12  10:39:21:02\r\n                 J'adore l'ambiance.\r\n\r\n10:39:21:07  10:39:26:12\r\n     -Alors voil\u00e0 la soupe de chalet\r\n     qui se mange avec des cro\u00fbtons\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:31:11\r\nou du fromage, ou les deux\r\nsuivant votre convenance.\r\n\r\n10:39:31:16  10:39:35:15\r\n        -Si le voisin d'en face\r\n    veut des cro\u00fbtons et du fromage,\r\n\r\n10:39:35:20  10:39:38:23\r\n         et que le voisin d'en face\r\n              n'en veut pas...\r\n\r\n10:39:39:04  10:39:41:11\r\n-C'est la difficult\u00e9 du baquet.\r\n\r\n10:39:41:16  10:39:43:22\r\n     Mais on va pouvoir s'arranger.\r\n\r\n10:39:44:03  10:39:45:17\r\n  -Tu prends au milieu.\r\n\r\n10:39:45:22  10:39:47:04\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:39:47:09  10:39:52:19\r\n  -Tu mets ton cro\u00fbton, ton fromage,\r\n  et apr\u00e8s tu vas chercher la soupe.\r\n\r\n10:39:53:00  10:39:56:06\r\n  -Une technique de d\u00e9gustation\r\n         qui les laisse\r\n\r\n10:39:56:11  10:39:58:07\r\n     quelque peu dubitatifs.\r\n\r\n10:39:58:11  10:40:01:01\r\nEt ils n'ont pas encore tout test\u00e9.\r\n\r\n10:40:01:06  10:40:04:10\r\n                     -Je peux mettre\r\n                un bout de fromage ?\r\n\r\n10:40:04:14  10:40:07:18\r\n   -Pour moi tu peux mettre, ouais.\r\n\r\n10:40:07:23  10:40:10:07\r\n           -J'en mets sur la moiti\u00e9.\r\n\r\n10:40:10:11  10:40:13:22\r\n         -Je ne mange pas proprement\r\n                avec une cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:40:14:03  10:40:18:08\r\n    -La nappe risque de ne pas\r\nressortir indemne de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:40:18:12  10:40:21:04\r\n        -J'en mets partout.\r\n       -C'est une cuill\u00e8re\r\n\r\n10:40:21:09  10:40:22:16\r\n                    pour Genevois.\r\n\r\n10:40:22:21  10:40:24:04\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:40:24:09  10:40:27:18\r\n-Faut que tu te penches\r\nun peu en avant.\r\n\r\n10:40:27:23  10:40:31:06\r\nRolf donne des cours individuels.\r\n-Mauricette\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:32:21\r\n                        bave un peu.\r\n\r\n10:40:34:02  10:40:35:19\r\n                  -Manger proprement\r\n\r\n10:40:36:00  10:40:39:01\r\n    en communaut\u00e9, c'est pas facile.\r\n\r\n10:40:39:06  10:40:40:19\r\n                 -Manger cette soupe\r\n\r\n10:40:41:00  10:40:44:17\r\n avec ces grosses cuill\u00e8res \u00e0 cr\u00e8me,\r\n\r\n10:40:44:22  10:40:47:16\r\n                    c'est compliqu\u00e9:\r\n             j'ai bav\u00e9 sur la table.\r\n\r\n10:40:47:21  10:40:51:07\r\n       -Les Fribourgeois,\r\n      c'est des partageurs.\r\n\r\n10:40:51:11  10:40:56:01\r\n  Ils mangent toujours ensemble:\r\n      la fondue, la cr\u00e8me...\r\n\r\n10:40:56:06  10:40:59:05\r\n-C'est sympa, les Fribourgeois.\r\n\r\n10:40:59:10  10:41:02:01\r\n         -Au chalet, dans le temps,\r\n\r\n10:41:02:06  10:41:04:03\r\nc'\u00e9tait toujours en commun.\r\n\r\n10:41:04:08  10:41:06:22\r\n      -D'o\u00f9 les \u00e9pid\u00e9mies\r\n      dans les villages.\r\n\r\n10:41:07:03  10:41:08:19\r\n        Les autres rient\r\n\r\n10:41:09:00  10:41:11:00\r\n     -Tu manges comment la fondue ?\r\n\r\n10:41:11:05  10:41:14:11\r\n    -C'est aussi comme \u00e7a,\r\n     c'est fribourgeois.\r\n\r\n10:41:14:15  10:41:16:07\r\n                     -Pas valaisan.\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:41:16:11  10:41:19:23\r\n         Entre la fondue,\r\n      la cr\u00e8me et la soupe...\r\n\r\n10:41:20:04  10:41:22:15\r\n               -M\u00eame la raclette, \r\n               c'est pas valaisan.\r\n\r\n10:41:22:20  10:41:24:01\r\n   Elle rigole\r\n\r\n10:41:24:06  10:41:26:06\r\n                   Elle rit\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:29:06\r\n    -Il cherche la petite b\u00eate,\r\n            attention.\r\n\r\n10:41:29:11  10:41:31:03\r\n        -Moi j'aime bien\r\n\r\n10:41:31:08  10:41:34:00\r\navec le fromage, c'est rudement bon.\r\n\r\n10:41:34:05  10:41:36:14\r\n                C'est quel fromage ?\r\n-Du gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:41:36:19  10:41:41:18\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:41:41:23  10:41:44:11\r\n...\r\n\r\n10:41:44:16  10:41:47:01\r\n     -Il nous montre comment manger.\r\n\r\n10:41:47:06  10:41:48:11\r\n                        Quel cochon.\r\n\r\n10:41:51:05  10:41:52:20\r\n      -Raconte-nous un peu.\r\n\r\n10:41:53:01  10:41:55:20\r\nT'as que des vaches\r\nou t'as des cultures ?\r\n\r\n10:41:56:01  10:41:58:03\r\n-J'ai des vaches et des poulets.\r\n\r\n10:41:58:08  10:42:00:03\r\n-Des poulets ?\r\n                            -Ouais.\r\n\r\n10:42:00:08  10:42:02:08\r\n       -T'en as beaucoup ?\r\n\r\n10:42:02:12  10:42:04:02\r\n        -5'000.\r\n\r\n10:42:04:07  10:42:05:07\r\n-Oh !\r\n\r\n10:42:05:11  10:42:06:19\r\n-5'000.\r\n\r\n10:42:07:00  10:42:08:06\r\n             -Quand m\u00eame !\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:10:11\r\n      Un vrai poulailler, quoi.\r\n\r\n10:42:11:20  10:42:13:16\r\n -Ta femme est tranquille\r\n\r\n10:42:13:21  10:42:17:09\r\n           \u00e0 la maison.\r\n-Ouais, tranquille avec les enfants.\r\n\r\n10:42:17:13  10:42:18:21\r\n            -Je sais\r\n\r\n10:42:19:02  10:42:20:19\r\ncomment c'est.\r\nIl rit\r\n\r\n10:42:21:00  10:42:23:09\r\n-Elle a pas mal de courage.\r\n\r\n10:42:23:13  10:42:26:17\r\nL'hiver, c'est quand m\u00eame assez dur.\r\n\r\n10:42:26:22  10:42:28:17\r\n                 -Il se couche tard,\r\n\r\n10:42:28:22  10:42:30:13\r\n                   il se rel\u00e8ve t\u00f4t.\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:33:06\r\n     C'est un sacr\u00e9 rythme, l'hiver.\r\n\r\n10:42:33:11  10:42:36:12\r\n             La famille et le couple\r\n               doivent \u00eatre solides.\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:39:00\r\n    Sa femme est tr\u00e8s compr\u00e9hensive.\r\n\r\n10:42:39:05  10:42:42:05\r\nCa nous prend beaucoup de temps,\r\n            l'hiver.\r\n\r\n10:42:42:10  10:42:44:17\r\n   On a le m\u00eame point commun.\r\n\r\n10:42:44:22  10:42:48:17\r\nCa peut \u00eatre difficile \u00e0 la maison,\r\n             parfois.\r\n\r\n10:42:50:01  10:42:54:13\r\n         -En tout cas, on aura pass\u00e9\r\n         sept belles semaines, non ?\r\n\r\n10:42:54:18  10:42:57:07\r\n-Magnifiques,\r\nj'aurais jamais pens\u00e9.\r\n\r\n10:42:57:11  10:42:59:07\r\n              -Une belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:42:59:11  10:43:03:15\r\n-Quand j'ai vu Emil la premi\u00e8re fois,\r\nj'ai dit \"Oh l\u00e0 l\u00e0...\"\r\n\r\n10:43:03:20  10:43:08:22\r\n-Au d\u00e9but, j'\u00e9tais un peu sceptique,\r\nmais franchement je regrette rien.\r\n\r\n10:43:09:03  10:43:13:08\r\n             -Surtout\r\n   quand t'as vu les skis de...\r\n\r\n10:43:13:12  10:43:15:12\r\n                 -Ah !\r\n-On s'attendait \u00e0 pire.\r\n\r\n10:43:15:17  10:43:17:09\r\n     On s'attendait \u00e0 pire.\r\n\r\n10:43:17:13  10:43:19:16\r\nOn va s'ennuyer plus tard.\r\n\r\n10:43:19:21  10:43:21:11\r\n-C'est \u00e7a surtout.\r\n\r\n10:43:21:16  10:43:24:11\r\n   -Je suis quand m\u00eame un peu \u00e9mue.\r\n\r\n10:43:24:16  10:43:26:10\r\n                    Ca a pass\u00e9 vite.\r\n\r\n10:43:26:14  10:43:31:09\r\n          Au d\u00e9but, on sait pas trop\r\n              dans quoi on s'engage,\r\n\r\n10:43:31:13  10:43:35:20\r\n                  et puis finalement\r\n           d\u00e8s le d\u00e9but \u00e7a a croch\u00e9.\r\n\r\n10:43:36:01  10:43:38:19\r\n  -C'est presque devenu une famille.\r\n\r\n10:43:39:00  10:43:41:22\r\n                        Le vendredi,\r\n          on retrouvait les copains.\r\n\r\n10:43:42:03  10:43:45:18\r\n          -Pour une fois, je me sens\r\n          \u00e0 ma place dans un groupe.\r\n\r\n10:43:45:23  10:43:47:15\r\n             C'est un beau souvenir.\r\n\r\n10:43:47:20  10:43:50:11\r\n         -C'\u00e9tait rigolo, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:43:50:16  10:43:54:04\r\n                     Des moments\r\n     vraiment pleins de d\u00e9couvertes.\r\n\r\n10:43:54:09  10:43:59:12\r\n         -Des fous rires \u00e0 l'\u00e9quipe,\r\n  les chutes qu'on a pu faire \u00e0 ski,\r\n\r\n10:43:59:17  10:44:04:12\r\n   y compris moi-m\u00eame, la patinoire,\r\n          le tour avec les chiens...\r\n\r\n10:44:04:17  10:44:07:10\r\n   -J'ai rencontr\u00e9 des gars extra...\r\n\r\n10:44:07:14  10:44:12:06\r\n      Des femmes et des hommes extra\r\n      qui sont maintenant mes amis.\r\n\r\n10:44:12:11  10:44:15:05\r\n   On va se revoir apr\u00e8s, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:44:15:10  10:44:18:12\r\n                -Une belle amiti\u00e9\r\n           a commenc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:44:18:17  10:44:22:21\r\n     C'est une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience\r\n          au bout des sept semaines.\r\n\r\n10:44:23:02  10:44:26:15\r\n                Ce serait \u00e0 refaire,\r\n         je signerais tout de suite.\r\n\r\n10:44:29:15  10:44:32:02\r\n  -La mission des gens d'hiver\r\n\r\n10:44:32:07  10:44:34:11\r\n   n'est pas encore termin\u00e9e.\r\n\r\n10:44:34:15  10:44:38:18\r\nA l'issue de ces sept rencontres,\r\n    ils vont devoir d\u00e9signer\r\n\r\n10:44:38:23  10:44:43:11\r\n     leur h\u00f4te pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, tant\r\npour son engagement professionnel\r\n\r\n10:44:43:15  10:44:48:03\r\n    que pour sa convivialit\u00e9\r\net la transmission de se passion.\r\n\r\n10:44:48:08  10:44:50:16\r\n{\\an3}   -J'ai jamais bu de Poire \u00e0 Botzi.\r\n\r\n10:44:50:21  10:44:52:12\r\n        -Alors moi, mini.\r\n                          -Demi ?\r\n\r\n10:44:52:17  10:44:55:02\r\n-Non, pas demi; mini.\r\n                         -Dis stop.\r\n\r\n10:44:55:07  10:44:56:12\r\n-Merci.\r\n\r\n10:44:56:17  10:45:01:02\r\n              Tous \r\n              -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:45:01:07  10:45:05:04\r\n -Sant\u00e9, \u00e0 notre amiti\u00e9.\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:45:05:09  10:45:08:17\r\n              Tous \r\n              -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:45:08:22  10:45:11:03\r\n-Sant\u00e9.\r\n                       -Tchin.\r\n\r\n10:45:11:08  10:45:15:00\r\n  -En tant qu'ancien de l'assembl\u00e9e,\r\n                   je remercie Rolf,\r\n\r\n10:45:15:05  10:45:18:05\r\n           et sa femme pour la soupe\r\n                    qu'elle a faite.\r\n\r\n10:45:18:10  10:45:20:19\r\n-Merci, Joseph.\r\n                   -Et des semaines\r\n\r\n10:45:21:00  10:45:23:02\r\n           qu'on a pass\u00e9es ensemble.\r\n\r\n10:45:23:07  10:45:26:18\r\n C'\u00e9taient des moments inoubliables,\r\n                 \u00e0 votre sant\u00e9.\r\n\r\n10:45:26:23  10:45:28:23\r\n-Bravo !\r\n            -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:45:29:04  10:45:30:21\r\n              Tous \r\n              -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:45:31:02  10:45:32:11\r\n  -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:45:32:16  10:45:36:01\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:45:36:06  10:45:42:12\r\n...\r\n\r\n10:45:51:08  10:45:53:15\r\n-Maintenant, les jeux sont faits.\r\n\r\n10:45:53:20  10:45:56:01\r\n      -Il m\u00e9nage le suspense.\r\n\r\n10:45:56:06  10:46:00:08\r\n-Ca gicle... \r\nT'arrives en bas, t'es tremp\u00e9 !\r\n\r\n10:46:00:12  10:46:03:04\r\n-Il a dit que c'\u00e9tait une femme.\r\n\r\n10:46:03:09  10:46:05:19\r\n Oui, \u00e7a ressemble \u00e0 une femme.\r\n\r\n10:46:06:00  10:46:08:13\r\n-Qui est cette myst\u00e9rieuse personne\r\n\r\n10:46:08:18  10:46:11:19\r\n       qui vient remettre\r\n    le prix \"Gens d'hiver\" ?\r\n\r\n10:46:12:00  10:46:15:03\r\n          -C'est celle\r\n  de \"Passe-moi les jumelles\" !\r\n\r\n10:46:15:08  10:46:16:14\r\n           -En effet,\r\n\r\n10:46:16:19  10:46:21:12\r\n  c'est bien Virginie Brawand \r\n qui arrive avec les r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:46:21:17  10:46:24:18\r\n                   -On s'est imagin\u00e9\r\n                    plein de choses.\r\n\r\n10:46:24:23  10:46:27:11\r\n                         -Je suis l\u00e0\r\n                       pour remettre\r\n\r\n10:46:27:16  10:46:29:23\r\n                           un cadeau\r\n                        \u00e0 l'heureuse\r\n\r\n10:46:30:04  10:46:32:02\r\nou \u00e0 l'heureux gagnant.\r\n\r\n10:46:32:07  10:46:36:08\r\nVous m\u00e9ritez tous,\r\nd'une mani\u00e8re ou d'une autre...\r\n\r\n10:46:36:12  10:46:38:17\r\n         -C'est tr\u00e8s dur de d\u00e9finir.\r\n\r\n10:46:38:22  10:46:43:00\r\n   -Tous \u00e0 votre mani\u00e8re vous\r\nrepr\u00e9sentez les gens de l'hiver.\r\n\r\n10:46:43:05  10:46:47:20\r\n       Si j'avais d\u00fb faire un choix,\r\n       \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:46:48:01  10:46:53:03\r\n        Chacun d'entre vous, y a des\r\n  petites choses qui m'interpellent.\r\n\r\n10:46:53:08  10:46:55:19\r\n            Emil, moi j'ai grandi...\r\n\r\n10:46:56:00  10:46:59:06\r\n                         J'ai pass\u00e9\r\n      toutes mes vacances \u00e0 Anz\u00e8re.\r\n\r\n10:46:59:11  10:47:02:18\r\n            J'ai appris \u00e0 skier...\r\n -Je vous ai jamais vue !\r\n\r\n10:47:02:23  10:47:04:11\r\n                  -Je suis plus \u00e2g\u00e9e\r\n\r\n10:47:04:16  10:47:06:12\r\n                    que toi, voil\u00e0.\r\n\r\n10:47:06:17  10:47:10:16\r\n       J'ai appris \u00e0 skier \u00e0 Anz\u00e8re,\r\n           donc \u00e7a me touche un peu.\r\n\r\n10:47:10:21  10:47:14:19\r\nV\u00e9ronique, ce qui me touche,\r\nc'est ce r\u00f4le demusher...\r\n\r\n10:47:15:00  10:47:16:11\r\n                     Ou \"musheuse\" ?\r\n\r\n10:47:16:15  10:47:19:23\r\n    -Comme tu veux.\r\n        -Je trouve toujours fabuleux\r\n\r\n10:47:20:04  10:47:24:02\r\n                  de voir ces images\r\n       qui rappellent le Grand Nord.\r\n\r\n10:47:24:07  10:47:27:15\r\n                    Et la complicit\u00e9\r\n          de l'homme et de l'animal,\r\n\r\n10:47:27:20  10:47:29:18\r\n            je trouve \u00e7a formidable.\r\n\r\n10:47:29:23  10:47:32:00\r\n          Je commence par les femmes\r\n\r\n10:47:32:05  10:47:35:15\r\nou je fais des sauts ?\r\n-Tu as commenc\u00e9 par moi !\r\n\r\n10:47:35:20  10:47:39:00\r\n           Ils rient\r\n          -Tu peux aller \u00e0 la suite.\r\n\r\n10:47:39:05  10:47:41:07\r\n           -Je vais parler \u00e0 Joseph.\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:42:17\r\nLui aussi\r\n\r\n10:47:42:22  10:47:47:06\r\na un avantage car il est\r\nsicilien d'origine, et ma grand-m\u00e8re\r\n\r\n10:47:47:11  10:47:49:15\r\n                  est n\u00e9e en Sicile.\r\n\r\n10:47:49:20  10:47:53:15\r\nElle a v\u00e9cu vingt ans \u00e0 Catane,\r\ndonc \u00e7a me touche.\r\n\r\n10:47:53:20  10:47:56:15\r\nPatricia,\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9pat\u00e9e par le parcours.\r\n\r\n10:47:56:20  10:47:58:20\r\nPasser du ski de comp\u00e9tition\r\n\r\n10:47:59:01  10:48:01:13\r\n\u00e0 peintre en b\u00e2timent, je me dis:\r\n\r\n10:48:01:18  10:48:04:11\r\n\"C'est une fille\r\nqui a du caract\u00e8re.\"\r\n\r\n10:48:04:15  10:48:07:13\r\n  Rolf, habiter une si belle r\u00e9gion,\r\n\r\n10:48:07:18  10:48:09:16\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 un avantage.\r\n\r\n10:48:09:21  10:48:13:22\r\nEt en voyant ton parcours,\r\nj'ai l'impression que les nuits\r\n\r\n10:48:14:03  10:48:16:16\r\n         doivent \u00eatre assez courtes.\r\n\r\n10:48:16:21  10:48:20:11\r\n                -Elles sont courtes,\r\n                mais elles sont l\u00e0.\r\n\r\n10:48:20:15  10:48:24:05\r\n-Mauricette, un avantage aussi:\r\nc'est le Jura.\r\n\r\n10:48:24:10  10:48:27:21\r\nJ'adore cette r\u00e9gion, j'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:48:28:02  10:48:31:08\r\ncomme stagiaire journaliste\r\n       dans le Jura.\r\n\r\n10:48:31:12  10:48:33:02\r\n      J'ai entendu dire\r\n\r\n10:48:33:07  10:48:37:01\r\nque la soupe avec de la saucisse\r\nd'Ajoie \u00e9tait r\u00e9ussie.\r\n\r\n10:48:37:06  10:48:39:15\r\n Martin, je connais moins ta r\u00e9gion.\r\n\r\n10:48:39:20  10:48:42:12\r\n Mais pour \"Passe-moi les jumelles\",\r\n\r\n10:48:42:17  10:48:47:00\r\n      on avait consacr\u00e9 une \u00e9mission\r\n          sur une sp\u00e9cialit\u00e9 du cru,\r\n\r\n10:48:47:05  10:48:52:01\r\n      la gentiane, et j'avais trouv\u00e9\r\n   des gens formidablement g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:48:52:06  10:48:55:22\r\n                 Il faut un gagnant,\r\n      malgr\u00e9 tous ces beaux parcours\r\n\r\n10:48:56:03  10:48:59:01\r\nde vie, et tout\r\nce que vous repr\u00e9sentez.\r\n\r\n10:48:59:06  10:49:04:07\r\n -C'est difficile, mais si je devais\r\n     en sortir un, je dirais Martin.\r\n\r\n10:49:04:11  10:49:09:04\r\n        Je lui tire mon chapeau pour\r\n  tout ce qu'il fait pour sa r\u00e9gion.\r\n\r\n10:49:09:09  10:49:10:16\r\n                        -Heu...\r\n\r\n10:49:10:21  10:49:14:06\r\n                Je vais en citer un,\r\n           ce serait peut-\u00eatre Emil.\r\n\r\n10:49:14:11  10:49:19:20\r\n  -Je peux d\u00e9signer V\u00e9ronique comme \r\n  celle qui m'a le plus impressionn\u00e9\r\n\r\n10:49:20:01  10:49:25:04\r\n par rapport au travail qu'elle fait\r\n   et toutes les qualit\u00e9s qu'elle a.\r\n\r\n10:49:25:09  10:49:29:15\r\n      -Rolf parce que je suis encore\r\n                 dans le vif de...\r\n\r\n10:49:29:20  10:49:32:13\r\n   De ce que j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9e.\r\n\r\n10:49:32:18  10:49:38:01\r\nImaginer conduire ces ratraks de nuit\r\n  avec de la neige, le mauvais temps.\r\n\r\n10:49:38:06  10:49:40:06\r\n            C'est le truc de dingue.\r\n\r\n10:49:40:11  10:49:42:14\r\n-Le choix a \u00e9t\u00e9 difficile\r\n\r\n10:49:42:19  10:49:44:19\r\n           \u00e0 faire, mais la gagnante\r\n\r\n10:49:45:00  10:49:46:13\r\ndu jour, c'est toi,\r\n\r\n10:49:46:18  10:49:48:07\r\n                          V\u00e9ronique.\r\n\r\n10:49:52:02  10:49:54:04\r\n-C'est une grosse surprise.\r\n\r\n10:49:54:09  10:49:55:22\r\n    J'en reviens pas.\r\n\r\n10:49:57:18  10:49:59:01\r\nDis donc !\r\n\r\n10:49:59:06  10:50:00:17\r\n              Emil\r\n          -Bravo, V\u00e9ro.\r\n\r\n10:50:00:22  10:50:03:13\r\n         -Je vais choisir V\u00e9ronique.\r\n\r\n10:50:05:08  10:50:08:05\r\n -C'est V\u00e9ronique qui m'a le plus...\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:09:23\r\n                       Marqu\u00e9.\r\n\r\n10:50:10:04  10:50:16:07\r\n  -Elle vit avec l'hiver, sa passion\r\n  est quasiment 100 % dans l'hiver.\r\n\r\n10:50:16:11  10:50:20:14\r\n Elle est passionn\u00e9e par ses chiens,\r\n                elle vit de \u00e7a.\r\n\r\n10:50:20:19  10:50:25:07\r\n             Je dirais que V\u00e9ronique\r\n est la personne des \"Gens d'hiver\".\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:27:19\r\n-Mon avantage, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n10:50:28:00  10:50:29:13\r\n  Oh-oh-oh.\r\n\r\n10:50:31:01  10:50:32:14\r\n              Je vais la sortir.\r\n\r\n10:50:33:19  10:50:37:04\r\n        Je d\u00e9die ce cadeau\r\n      \u00e0 tous les participants\r\n\r\n10:50:37:09  10:50:39:18\r\n   car y avait pas un gagnant.\r\n\r\n10:50:39:23  10:50:42:00\r\n               C'est juste fabuleux.\r\n\r\n10:50:42:05  10:50:46:01\r\n     Ca repr\u00e9sente tous les m\u00e9tiers.\r\n\r\n10:50:46:06  10:50:50:14\r\n   Ca repr\u00e9sente chaque participant,\r\n         c'est juste fabuleux.\r\n\r\n10:50:51:22  10:50:54:07\r\n                    Rolf\r\n           -C'est magnifique, ouais.\r\n\r\n10:50:54:11  10:50:59:22\r\n        -Ca c'est le c\u00f4t\u00e9 symbolique\r\n          qui repr\u00e9sente l'aventure,\r\n\r\n10:51:00:03  10:51:02:20\r\n          mais il y a un autre prix.\r\n       -Ah bon ?\r\n\r\n10:51:03:01  10:51:06:15\r\n        -Une croisi\u00e8re d'une semaine\r\n                  dans les Cara\u00efbes.\r\n\r\n10:51:06:20  10:51:09:00\r\n    Tous rient et s'exclament\r\n\r\n10:51:09:05  10:51:10:20\r\n                  Tu vas aimer \u00e7a ?!\r\n\r\n10:51:11:01  10:51:12:07\r\n-Ah, le gag !\r\n\r\n10:51:12:11  10:51:13:18\r\nAh, le gag !\r\n\r\n10:51:13:23  10:51:15:16\r\n                   V\u00e9ronique rigole\r\n\r\n10:51:15:21  10:51:19:12\r\n       Je suis tr\u00e8s \u00e9mue\r\n   car je m'y attendais pas.\r\n\r\n10:51:19:17  10:51:24:09\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 une aventure tellement\r\nmagnifique, ces sept semaines.\r\n\r\n10:51:24:13  10:51:27:05\r\n Des rencontres humaines g\u00e9niales.\r\n\r\n10:51:27:10  10:51:29:16\r\n    Merci \u00e0 tous, merci \u00e0 tous.\r\n\r\n10:51:34:09  10:51:38:19\r\n{\\an3}       -Je me suis dit: \"Je sais pas\r\n          pourquoi j'ai accept\u00e9 \u00e7a.\"\r\n\r\n10:51:39:00  10:51:44:00\r\n              Et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un\r\nenrichissement exceptionnel pour moi.\r\n\r\n10:51:44:05  10:51:46:19\r\n             Donc, j'ai d\u00e9couvert...\r\n\r\n10:51:47:00  10:51:52:23\r\n           J'ai d\u00e9couvert tellement\r\nde choses que ce soit en personnes,\r\n\r\n10:51:53:04  10:51:57:00\r\n               en lieux, en m\u00e9tiers,\r\n                 en ambiances, en...\r\n\r\n10:51:57:05  10:52:02:05\r\n             Franchement, ce tournage\r\nc'est le cadeau de mes cinquante ans.\r\n\r\n10:52:05:00  10:52:06:08\r\n                             -Houp !\r\n\r\n10:52:06:12  10:52:10:11\r\n                        Rolf rigole\r\n\r\n10:52:10:15  10:52:12:13\r\n...\r\n\r\n10:52:12:18  10:52:14:05\r\n                     On ne rit pas !\r\n\r\n10:52:15:18  10:52:17:12\r\n-T'es pas dedans !\r\n\r\n10:52:19:20  10:52:21:11\r\n    Ah si, t'es dedans.\r\n\r\n10:52:25:08  10:52:27:01\r\n       -Ca va, Patricia ?\r\n\r\n10:52:27:06  10:52:28:16\r\n-Ca va bien !\r\n\r\n10:52:30:02  10:52:31:22\r\n    Elle marche sur un objet\r\n\r\n10:52:32:03  10:52:34:05\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:52:40:23  10:52:43:21\r\n                     -C'est vraiment\r\n             une journ\u00e9e magnifique.\r\n\r\n10:52:44:02  10:52:47:22\r\nUne des candidates \u00e9clate de rire\r\n            -Coupez !\r\n\r\n10:52:48:03  10:52:50:22\r\n              -Les grosses montagnes\r\n                   qu'on voit ici...\r\n\r\n10:52:51:03  10:52:53:20\r\n-On voit la cabane Orny ?\r\n                       -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:52:55:03  10:52:58:12\r\n-Comment \u00e7a ?!\r\n               -Ca, faut pas filmer.\r\n\r\n10:52:58:17  10:53:03:14\r\n-A votre droite, y a le \"t\u00e9l\u00e9boule\"\r\navec les boules sur le c\u00e2ble.\r\n\r\n10:53:03:19  10:53:05:23\r\n        Les autres rient\r\n\r\n10:53:06:04  10:53:07:19\r\n              -Viens sur mon dos.\r\n\r\n10:53:10:11  10:53:12:00\r\n               On n'arrive pas.\r\n\r\n10:53:12:05  10:53:13:10\r\n                  Coupe.\r\n\r\n10:53:19:04  10:53:25:05\r\n V\u00e9ronique pousse des cris aigus\r\n\r\n10:53:28:01  10:53:31:03\r\n    -Tu parlais quelle langue avec ?\r\n-L'anglais.\r\n\r\n10:53:31:08  10:53:33:10\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n10:53:33:14  10:53:43:11\r\n...\r\n\r\n10:53:43:15  10:53:45:10\r\n                     -Stop, arr\u00eate !\r\n\r\n10:53:45:14  10:53:47:12\r\n                -J'arrive pas.\r\n\r\n10:54:03:21  10:54:06:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T23:14:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804672019", "durationSec": 598, "title": "Village de Charmey vu par drone en fin d'hiver", "remarks": "Utilisation libre en usage interne SSR SRG DRO641", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "NERI, Cyril", "role": "drone", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4678", "id": "4678", "name": "Gens d'hiver"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LEGER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685859", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029775", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659881", "internalArchiveId": "AA1802660217", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-23T19:01:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Olten pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella et ses invit\u00e9s qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse al\u00e9manique en lien avec l'actualit\u00e9 du jour,", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9360861", "imageURL": "http://www.rts.ch/9360860.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "La saucisse au marc est une sp\u00e9cialit\u00e9 de Bienne", "Entretien avec Pedro Lenz, \u00e9crivain", "GE: une start up de lavage de voiture qui utilise l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une bouteille d\u2019eau", "L\u2019interpr\u00e9tation des r\u00eaves fascine tout le monde", "Entretien avec Christian Ginsig, porte-parole CFF", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-9232614", "ece-9232637", "ece-9232411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T07:00:12Z", "subTitles": ["18:21:02:11  18:16:02:15\r\n...\r\n\r\n18:16:02:17  18:16:04:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:16:04:13  18:16:08:20\r\n       Nous sommes \u00e0 Olten,\r\nultime \u00e9tape en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n18:16:08:22  18:16:12:15\r\n          Cette ville est\r\n  un important noeud ferroviaire.\r\n\r\n18:16:12:17  18:16:17:17\r\nSa gare et son buffet doivent \u00eatre\r\n    plus connus que le reste.\r\n\r\n18:16:17:19  18:16:23:05\r\n    Elle se situe au croisement\r\n des lignes nord-sud et ouest-est.\r\n\r\n18:16:23:07  18:16:27:20\r\n    Olten est \u00e0 30 min de train\r\n      de Berne ou de Zurich.\r\n\r\n18:16:27:22  18:16:32:02\r\n         Cet acc\u00e8s attire\r\n     commerces et industries.\r\n\r\n18:16:32:04  18:16:35:10\r\nNos invit\u00e9s nous serviront de guides.\r\n\r\n18:16:35:11  18:16:41:14\r\n  Nous parlerons d'une sp\u00e9cialit\u00e9\r\n  de Bienne: la saucisse au marc\r\n\r\n18:16:41:16  18:16:48:22\r\n     et nous nous pencherons\r\nsur la signification de nos r\u00eaves.\r\n\r\n18:16:49:23  18:16:52:11\r\n         Pour commencer,\r\n   l'actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n18:16:56:17  18:17:00:12\r\n      -Beaucoup d'\u00e9motions\r\n   cette nuit \u00e0 Villars (VD).\r\n\r\n18:17:00:14  18:17:03:20\r\n  Les supporters de Fanny Smith\r\n       se sont rassembl\u00e9s\r\n\r\n18:17:03:22  18:17:07:22\r\n  pour suivre les JO en direct,\r\n            \u00e0 02h00.\r\n\r\n18:17:08:00  18:17:13:02\r\n Fanny Smith remporte le bronze,\r\n     en finale de ski-cross.\r\n\r\n18:17:13:09  18:17:17:12\r\n  -On est tous fiers pour elle, \r\n on la soutient depuis longtemps.\r\n\r\n18:17:17:14  18:17:20:05\r\n On ne pouvait pas esp\u00e9rer mieux.\r\n\r\n18:17:20:07  18:17:25:12\r\n   -Au d\u00e9but, elle \u00e9tait 4\u00e8me, \r\n   c'\u00e9tait stressant pour nous.\r\n\r\n18:17:25:14  18:17:28:18\r\n -Je suis tr\u00e8s content pour Fanny,\r\n\r\n18:17:28:20  18:17:33:22\r\n         au vu des hauts\r\n   et des bas dans sa carri\u00e8re.\r\n\r\n18:17:34:00  18:17:39:11\r\n-Fanny Smith remporte sa premi\u00e8re\r\n  m\u00e9daille olympique \u00e0 25 ans !\r\n\r\n18:17:39:12  18:17:44:00\r\n    -A Neuch\u00e2tel, on votera sur\r\nla gratuit\u00e9 des transports publics.\r\n\r\n18:17:44:02  18:17:48:06\r\n Ce matin, une initiative a \u00e9t\u00e9 \r\nd\u00e9pos\u00e9e par des partis de gauche.\r\n\r\n18:17:48:08  18:17:53:11\r\n-La capitale d'Estonie et des villes\r\n  en France ont utilis\u00e9 ce mod\u00e8le.\r\n\r\n18:17:53:12  18:17:59:01\r\nCe mod\u00e8le fonctionne et le nombre \r\nd'usagers des transports augmente.\r\n\r\n18:17:59:03  18:18:03:14\r\nOn est le premier canton en Suisse\r\n    qui pourrait instaurer \u00e7a.\r\n\r\n18:18:03:16  18:18:08:01\r\n    Ce serait positif de voir\r\n comment \u00e7a pourrait fonctionner.\r\n\r\n18:18:08:03  18:18:12:07\r\n  -Estim\u00e9 \u00e0 33 mios, le projet\r\nest financ\u00e9 par diverses mesures:\r\n\r\n18:18:12:09  18:18:16:10\r\n baisse des d\u00e9ductions fiscales\r\n pour les frais de transports,\r\n\r\n18:18:16:11  18:18:20:17\r\n  participation des entreprises\r\n et hausse du prix des parkings.\r\n\r\n18:18:22:02  18:18:32:06\r\n...\r\n\r\n18:18:32:08  18:18:37:23\r\n           -Nous sommes\r\n au centre d'exploitation des CFF.\r\n\r\n18:18:38:01  18:18:41:22\r\n              Les CFF\r\nsont le plus employeur de la ville:\r\n\r\n18:18:42:00  18:18:46:03\r\n   plus de 3'000 collaborateurs.\r\n\r\n18:18:46:05  18:18:50:16\r\n         Olten est aussi\r\n      le si\u00e8ge de CFF Cargo.\r\n\r\n18:18:50:18  18:18:53:11\r\n    Christian Ginsig, bonjour.\r\n\r\n18:18:53:13  18:18:56:06\r\nOn est entour\u00e9 de milliers d'\u00e9crans.\r\n\r\n18:18:56:08  18:18:59:05\r\n         Que fait-on ici ?\r\n\r\n18:18:59:07  18:19:03:02\r\n     -C'est le coeur des CFF.\r\n\r\n18:19:03:04  18:19:07:15\r\nOn g\u00e8re les signaux qui permettent\r\n      au trafic ferroviaire,\r\n\r\n18:19:07:17  18:19:11:16\r\n           de circuler\r\n  de mani\u00e8re ponctuelle et s\u00fbre.\r\n\r\n18:19:11:18  18:19:15:12\r\n      Nous avons donc besoin\r\n  de tous ces postes de travail.\r\n\r\n18:19:15:14  18:19:20:06\r\n        Nos collaborateurs\r\n      s'activent 24 h sur 24.\r\n\r\n18:19:20:08  18:19:23:12\r\n      -Vous g\u00e9rez 190 gares.\r\n\r\n18:19:23:14  18:19:30:02\r\n  Olten reste le centre des CFF ?\r\n\r\n18:19:30:04  18:19:34:17\r\n    -C'est un centre important.\r\n\r\n18:19:34:19  18:19:38:22\r\n    Cette centrale est capitale\r\n            pour nous.\r\n\r\n18:19:39:00  18:19:43:20\r\n    De nombreux collaborateurs\r\n          y travaillent.\r\n\r\n18:19:43:22  18:19:49:22\r\n        C'est la centrale\r\n     la plus moderne des CFF.\r\n\r\n18:19:50:00  18:19:54:16\r\n       Elle g\u00e8re les trains\r\n     qui transitent en Suisse,\r\n\r\n18:19:54:18  18:19:58:20\r\n       le trafic de Gen\u00e8ve \r\n       au lac de Constance.\r\n\r\n18:19:58:22  18:20:04:18\r\n    Olten est au coeur de noeud\r\n           ferroviaire.\r\n\r\n18:20:04:20  18:20:07:20\r\n        -Je vous remercie.\r\n\r\n18:20:07:22  18:20:09:22\r\n          Belle journ\u00e9e !\r\n\r\n18:20:12:05  18:20:18:01\r\n       Partons \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nd'une start-up de lavage de voitures.\r\n\r\n18:20:18:03  18:20:22:01\r\n        Sa particularit\u00e9:\r\n     elle utilise 1,5 l d'eau\r\n\r\n18:20:22:03  18:20:26:08\r\n     pour faire briller jantes\r\n          et carrosserie.\r\n\r\n18:20:29:17  18:20:35:06\r\n     -Cette machine nettoie\r\n  un v\u00e9hicule avec 1,5 l d'eau.\r\n\r\n18:20:35:08  18:20:39:07\r\n     Elle a permis \u00e0 Arnaud \r\n    de lancer son entreprise.\r\n\r\n18:20:39:13  18:20:44:07\r\n-J'ai 23 ans, je suis entrepreneur\r\n       depuis plus d'un an.\r\n\r\n18:20:44:09  18:20:48:15\r\n      J'ai mont\u00e9 un business\r\nde nettoyage automobile itin\u00e9rant.\r\n\r\n18:20:48:17  18:20:53:11\r\n     Le but est d'entretenir\r\nle v\u00e9hicule de mani\u00e8re \u00e9cologique.\r\n\r\n18:20:53:12  18:20:56:16\r\n       -Ce service s\u00e9duit\r\n   les passionn\u00e9s de voiture.\r\n\r\n18:20:56:18  18:21:00:04\r\n  -Vous faites comme d'habitude.\r\n\r\n18:21:00:06  18:21:04:11\r\n-Les clients sont pr\u00eats \u00e0 laisser\r\n   leur garage \u00e0 disposition.\r\n\r\n18:21:04:13  18:21:09:11\r\n    -Il n'y a pas de goutte d'eau\r\nsur le sol quand le v\u00e9hicule est lav\u00e9\r\n\r\n18:21:09:12  18:21:12:14\r\n   Je trouvais cela int\u00e9ressant.\r\n\r\n18:21:12:16  18:21:18:07\r\n     -La qualit\u00e9 a un co\u00fbt: \r\n    entre 190 frs et 290 frs.\r\n\r\n18:21:18:09  18:21:22:01\r\nLes clients ne courent pas les rues.\r\n\r\n18:21:22:03  18:21:25:09\r\n         Le prix attire\r\nles amateurs de belles voitures.\r\n\r\n18:21:25:11  18:21:28:20\r\n C'est un avantage pour Arnaud.\r\n\r\n18:21:28:22  18:21:32:09\r\n -Je suis passionn\u00e9 de v\u00e9hicules.\r\n\r\n18:21:32:11  18:21:35:14\r\n            Je m'occupe\r\n     de v\u00e9hicules assez beaux.\r\n\r\n18:21:35:16  18:21:38:13\r\n         Quand vous rendez\r\n      un v\u00e9hicule quasi neuf,\r\n\r\n18:21:38:15  18:21:41:11\r\n     le client est satisfait.\r\n\r\n18:21:41:13  18:21:46:21\r\n  -Le nettoyage est fatiguant,\r\n  mais c'est la partie sympa.\r\n\r\n18:21:46:23  18:21:50:16\r\n      M\u00eame si Arnaud a fait\r\n    des \u00e9tudes en management,\r\n\r\n18:21:50:18  18:21:55:11\r\n       Arnaud se confronte\r\n \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'entrepreneur.\r\n\r\n18:21:55:12  18:21:59:10\r\n      Il a perdu son associ\u00e9\r\net doit prendre seul les d\u00e9cisions.\r\n\r\n18:21:59:11  18:22:03:23\r\n -C'est pas \u00e9vident, mais mon p\u00e8re\r\n   m'aide pour la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n18:22:04:01  18:22:08:12\r\n    J'ai des amis qui m'aident\r\n  pour les questions juridiques.\r\n\r\n18:22:08:14  18:22:11:15\r\n        \u00catre entrepreneur \r\n        n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n18:22:11:17  18:22:15:19\r\n Si la soci\u00e9t\u00e9 ne fonctionne pas,\r\n     vous ne fonctionnez pas.\r\n\r\n18:22:15:21  18:22:18:16\r\nCa reste une aventure enrichissante.\r\n\r\n18:22:18:18  18:22:21:11\r\n -Arnaud ne se verse pas encore\r\n          de salaire.\r\n\r\n18:22:21:13  18:22:23:20\r\n   Ses objectifs sont clairs.\r\n\r\n18:22:23:22  18:22:26:09\r\n      -Franchiser par canton,\r\n            par bin\u00f4me.\r\n\r\n18:22:26:11  18:22:31:05\r\n         Revendre la soci\u00e9t\u00e9\r\net se lancer dans une autre aventure.\r\n\r\n18:22:31:07  18:22:35:12\r\n-Un service innovant est important\r\n   pour monter son entreprise,\r\n\r\n18:22:35:14  18:22:39:17\r\n       mais la motivation\r\n       est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9.\r\n\r\n18:22:39:19  18:22:43:01\r\n    -J'ai utilis\u00e9 1,5 l d'eau.\r\n\r\n18:22:43:03  18:22:49:21\r\n     J'ai pass\u00e9 2 h \u00e0 nettoyer\r\n       et voici le r\u00e9sultat.\r\n\r\n18:22:57:20  18:23:01:06\r\n...\r\n\r\n18:23:01:08  18:23:05:20\r\n       -Le buffet de la gare\r\n   a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu pris\u00e9.\r\n\r\n18:23:05:22  18:23:11:01\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9\r\n  de l'histoire politique suisse.\r\n\r\n18:23:11:03  18:23:15:11\r\nC'est dans ce b\u00e2timent qu'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\n      l'Union syndicale suisse\r\n\r\n18:23:15:12  18:23:18:15\r\n  comme le Parti radical suisse.\r\n\r\n18:23:18:17  18:23:21:22\r\n     Le lieu a aussi vu na\u00eetre\r\n       le Club alpin suisse\r\n\r\n18:23:22:00  18:23:25:15\r\net l'Association suisse de football.\r\n\r\n18:23:28:01  18:23:32:07\r\n       Les voyages en train\r\nsont souvent propices \u00e0 la r\u00eaverie.\r\n\r\n18:23:32:09  18:23:36:07\r\n  Certains voyageurs se reposent,\r\n       ou piquent un somme.\r\n\r\n18:23:36:09  18:23:40:06\r\n        Pourquoi r\u00eave-t-on\r\net comment interpr\u00e9ter nos r\u00eaves ?\r\n\r\n18:23:40:08  18:23:44:16\r\n     C'est le dernier \u00e9pisode\r\n de notre s\u00e9rie \"durant la nuit\".\r\n\r\n18:23:46:12  18:23:49:08\r\n -Je ne cours pas, je marche vite.\r\n\r\n18:23:49:10  18:23:51:23\r\n  Il n'y a personne dans la rue.\r\n\r\n18:23:52:01  18:23:55:11\r\n  Sauf eux, ceux qui me suivent.\r\n\r\n18:23:55:12  18:23:58:02\r\n Je n'arrive pas \u00e0 les distancer.\r\n\r\n18:23:58:04  18:24:02:04\r\nJe sais juste qu'ils ne doivent pas\r\n           me rattraper.\r\n\r\n18:24:02:06  18:24:06:04\r\n      Des personnes masqu\u00e9es\r\n       me regardent passer.\r\n\r\n18:24:06:06  18:24:09:10\r\n            Un moment,\r\n   elles me bloquent le passage.\r\n\r\n18:24:09:11  18:24:13:03\r\n      La seule \u00e9chappatoire:\r\n       sauter, dans le vide.\r\n\r\n18:24:13:05  18:24:18:13\r\nJe me r\u00e9veille juste avant la chute.\r\n\r\n18:24:18:15  18:24:22:22\r\n        -On ne sait jamais\r\n  ce que les autres nous veulent.\r\n\r\n18:24:23:00  18:24:24:13\r\n         Ils sont masqu\u00e9s.\r\n\r\n18:24:24:15  18:24:27:02\r\n La parano\u00efa, c'est le caract\u00e8re.\r\n\r\n18:24:27:04  18:24:30:21\r\n Si quelqu'un avait une conscience\r\n      aveugle en les autres,\r\n\r\n18:24:31:00  18:24:33:01\r\n   il s'en sortirait moins bien.\r\n\r\n18:24:33:03  18:24:36:06\r\n        Vous savez avancer\r\n     malgr\u00e9 les gens masqu\u00e9s.\r\n\r\n18:24:36:08  18:24:40:12\r\nCa s'arr\u00eate parce que vous chutez.\r\n\r\n18:24:40:14  18:24:44:01\r\n       -Il y aussi ce r\u00eave \r\n      o\u00f9 je passe un examen.\r\n\r\n18:24:44:03  18:24:45:21\r\n      Mais j'ai tout oubli\u00e9.\r\n\r\n18:24:45:23  18:24:49:16\r\n        Je vais tout rater.\r\n\r\n18:24:49:18  18:24:52:11\r\n Tout le monde semble s'en sortir.\r\n\r\n18:24:52:12  18:24:56:11\r\n      D'un coup, je suis nu,\r\n\r\n18:24:56:13  18:25:01:11\r\net quand tout le monde le remarque,\r\n          je me r\u00e9veille.\r\n\r\n18:25:01:13  18:25:04:22\r\n-L'angoisse est un excellent moteur.\r\n\r\n18:25:05:00  18:25:09:06\r\nInconsciemment, vous n'aurez jamais\r\n       le papier qu'il faut,\r\n\r\n18:25:09:08  18:25:15:13\r\n vous n'aurez jamais ce qu'il faut\r\n       pour savoir faire...\r\n\r\n18:25:15:15  18:25:23:01\r\n -Le r\u00eave pourrait nous guider.\r\n\r\n18:25:23:03  18:25:28:19\r\n-Le r\u00eave c'est quelque chose qui nous\r\nparle et dont on ne veut rien savoir.\r\n\r\n18:25:28:21  18:25:37:11\r\n        C'est quelque chose\r\n  de plus fort que nous, en nous.\r\n\r\n18:25:37:12  18:25:41:12\r\n    -M\u00eame si la psychanalyse\r\n    ne fait pas l'unanimit\u00e9,\r\n\r\n18:25:41:14  18:25:44:11\r\n       les scientifiques\r\n    s'int\u00e9ressent aux r\u00eaves.\r\n\r\n18:25:44:13  18:25:49:00\r\n   La m\u00e9decin M.Nikles a compar\u00e9\r\nles r\u00eaves des \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\n\r\n18:25:49:02  18:25:51:12\r\n   avec ceux de la population.\r\n\r\n18:25:51:14  18:25:55:09\r\n      -Ils r\u00eavent des examens\r\n       et de la performance,\r\n\r\n18:25:55:11  18:26:00:10\r\n    et tout ce qui est en lien\r\n  avec la partie test des \u00e9tudes.\r\n\r\n18:26:00:11  18:26:09:01\r\n  On peut avoir un v\u00e9cu collectif\r\n       au travers des r\u00eaves.\r\n\r\n18:26:09:03  18:26:13:18\r\n   -Un inconscient collectif qui\r\npourrait int\u00e9resser la neuroscience.\r\n\r\n18:26:13:20  18:26:20:21\r\nOn pourrait apporter des r\u00e9ponses\r\n   aux situations de stress...\r\n\r\n18:26:23:08  18:26:25:21\r\n      -La semaine prochaine,\r\n\r\n18:26:25:23  18:26:29:22\r\n       notre s\u00e9rie portera\r\n   sur les forces de la nature.\r\n\r\n18:26:34:14  18:26:37:16\r\nNous nous \u00e9cartons un peu de la gare.\r\n\r\n18:26:37:18  18:26:40:17\r\n      Nous avons rendez-vous\r\n        avec un \u00e9crivain.\r\n\r\n18:26:40:19  18:26:44:14\r\n Il est \u00e9galement le propri\u00e9taire\r\n        de ce restaurant,\r\n\r\n18:26:44:16  18:26:49:11\r\n devenu une des meilleures tables\r\n           de la ville.\r\n\r\n18:26:49:13  18:26:52:13\r\n       Pedro Lenz, bonjour.\r\n\r\n18:26:52:15  18:26:56:22\r\n  Vous avez repris ce restaurant,\r\n       avec un autre auteur.\r\n\r\n18:26:57:00  18:27:00:14\r\n       C'est un restaurant \r\n      qui a une \u00e2me \u00e0 Olten.\r\n\r\n18:27:00:17  18:27:02:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n18:27:02:12  18:27:06:00\r\n  Le b\u00e2timent a plus de 100 ans.\r\n\r\n18:27:06:02  18:27:11:02\r\nC'\u00e9tait un restaurant de cheminots.\r\n\r\n18:27:11:04  18:27:14:17\r\n     La propri\u00e9taire \u00e9tait ici\r\n      pendant plus de 50 ans.\r\n\r\n18:27:14:19  18:27:18:06\r\n-Le restaurant a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pendant\r\n        quelques ann\u00e9es...\r\n\r\n18:27:18:08  18:27:21:11\r\nPourquoi se lancer dans l'aventure ?\r\n\r\n18:27:21:12  18:27:25:03\r\n       -A.Capus habitait ici\r\n          et il me disait\r\n\r\n18:27:25:05  18:27:29:15\r\n         que c'est dommage\r\n   que ce restaurant soit ferm\u00e9.\r\n\r\n18:27:29:17  18:27:33:21\r\n        On a pu l'acheter\r\n      et l'ouvrir \u00e0 nouveau.\r\n\r\n18:27:33:23  18:27:41:20\r\n-C'est important de tisser des liens\r\n        avec la population ?\r\n\r\n18:27:41:22  18:27:47:17\r\n -Oui, j'aime parler et bavarder.\r\n\r\n18:27:47:19  18:27:53:14\r\n    J'aime \u00eatre pr\u00e8s des gens.\r\n\r\n18:27:53:16  18:27:56:18\r\n         -Pourquoi Olten ?\r\n\r\n18:27:56:20  18:28:01:14\r\n   Vous \u00eates bernois d'origine.\r\n\r\n18:28:01:16  18:28:06:13\r\n            -A Berne,\r\nj'habitais dans un petit quartier.\r\n\r\n18:28:06:15  18:28:10:23\r\n       J'aime cette taille.\r\n\r\n18:28:11:01  18:28:15:19\r\n    C'est une taille humaine,\r\non se conna\u00eet et on peut discuter.\r\n\r\n18:28:15:21  18:28:19:01\r\n    On peut tout faire \u00e0 pied.\r\n\r\n18:28:19:03  18:28:24:14\r\n-Cette ville est physiquement coup\u00e9e\r\n              en deux,\r\n\r\n18:28:24:16  18:28:27:23\r\n           avec l'Aar\r\n   et les lignes ferroviaires.\r\n\r\n18:28:28:01  18:28:30:23\r\n     Il y a deux ambiances ?\r\n\r\n18:28:31:01  18:28:39:14\r\n -Oui, le c\u00f4t\u00e9 gauche est le vieux\r\n     c\u00f4t\u00e9, plus traditionnel.\r\n\r\n18:28:39:16  18:28:50:00\r\n   Ici, c'est plus rock'n'roll,\r\n     fait par les cheminots.\r\n\r\n18:28:50:02  18:28:54:02\r\n     -Vous pr\u00e9f\u00e9rez ce c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n18:28:54:04  18:28:59:21\r\n        -Oui, il y a plus\r\n     de diversit\u00e9 culturelle.\r\n\r\n18:28:59:23  18:29:04:09\r\n -Merci de nous avoir accueillis.\r\n             -Merci.\r\n\r\n18:29:05:17  18:29:15:06\r\n...\r\n\r\n18:29:15:08  18:29:18:18\r\n C'est bient\u00f4t l'heure de manger.\r\n\r\n18:29:18:20  18:29:20:21\r\n     On va r\u00e9veiller les sens\r\n\r\n18:29:20:23  18:29:25:01\r\n        avec une sp\u00e9cialit\u00e9\r\n  des vignerons du lac de Bienne.\r\n\r\n18:29:25:03  18:29:29:11\r\n       La saucisse au marc,\r\ncuite dans des vapeurs alcoolis\u00e9es.\r\n\r\n18:29:32:15  18:29:39:04\r\n-A Schafis (BE), Fabian travaille\r\n     depuis 07h00 ce matin.\r\n\r\n18:29:39:06  18:29:44:05\r\n  Il distille de l'alcool fort.\r\n\r\n18:29:44:07  18:29:49:14\r\n      Son tr\u00e9sor de guerre:\r\n    son marc issu des vignes.\r\n\r\n18:29:49:16  18:29:55:01\r\n-Il y a toujours de l'alcool dedans.\r\n\r\n18:29:55:03  18:30:01:19\r\n     Il faut que \u00e7a sente bon.\r\n\r\n18:30:01:21  18:30:04:05\r\n -Pour les vignerons de Bienne,\r\n\r\n18:30:04:07  18:30:08:18\r\n  le d\u00e9but de l'ann\u00e9e est d\u00e9volu\r\n\u00e0 la distillation d'alcools forts.\r\n\r\n18:30:08:20  18:30:15:11\r\nC'est aussi la saison de la saucisse\r\n  au marc, une vieille tradition.\r\n\r\n18:30:15:12  18:30:19:22\r\n        -On sait qu'en 1920\r\n        \u00e7a se faisait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n18:30:20:00  18:30:23:17\r\n  Ils \u00e9taient face aux alambiques\r\n\r\n18:30:23:19  18:30:27:11\r\n          et se sont dit\r\nqu'il fallait cuire quelque chose.\r\n\r\n18:30:27:13  18:30:31:07\r\nLes gens sont venus et ont appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n18:30:31:09  18:30:39:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n   40 caves font ces saucisses.\r\n\r\n18:30:39:03  18:30:46:21\r\n-Fabian distille d'abord, puis cuit,\r\n   une fois le processus termin\u00e9.\r\n\r\n18:30:46:23  18:30:50:21\r\n      -Je mets les saucisses\r\n        dans l'alambique,\r\n\r\n18:30:50:23  18:30:54:14\r\n     je les pose sur le marc.\r\n\r\n18:30:54:16  18:31:02:11\r\n  Ils sont dans la vapeur du marc\r\n   et sont cuits de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n18:31:02:12  18:31:09:11\r\n   Il ne faut pas chauffer trop,\r\n   sinon les saucisses \u00e9clatent.\r\n\r\n18:31:09:12  18:31:12:13\r\n -Une fois la cuisson termin\u00e9e,\r\n\r\n18:31:12:15  18:31:15:15\r\n           Sebastian,\r\n   son fr\u00e8re, rentre en sc\u00e8ne.\r\n\r\n18:31:15:17  18:31:19:08\r\nLa saucisse est coup\u00e9e puis flamb\u00e9e\r\n\r\n18:31:19:10  18:31:23:01\r\n    et servie avec une salade\r\n       de pommes de terre.\r\n\r\n18:31:23:03  18:31:24:19\r\n           -Ca cartonne.\r\n\r\n18:31:24:21  18:31:28:02\r\n    C'est complet chaque soir.\r\n\r\n18:31:28:04  18:31:31:15\r\n    Il y a une forte demande !\r\n\r\n18:31:31:18  18:31:38:15\r\n-Aujourd'hui, ce sont des retrait\u00e9s\r\nde Zurich qui d\u00e9gustent le produit.\r\n\r\n18:31:38:17  18:31:42:16\r\n          Le saucisson\r\n    est unanimement appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n18:31:42:18  18:31:47:02\r\n       -Tr\u00e8s bon, d\u00e9licieux.\r\n\r\n18:31:47:04  18:31:52:05\r\n      -Je vais aussi ailleurs\r\n    pour manger cette saucisse,\r\n\r\n18:31:52:07  18:31:59:06\r\n             mais ici,\r\n   c'est la meilleure saucisson.\r\n\r\n18:31:59:08  18:32:04:10\r\n-La saison de la saucisse au marc\r\n     se termine fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:32:04:11  18:32:08:20\r\n    Le vigneron se consacrera\r\n    enti\u00e8rement \u00e0 ses vignes.\r\n\r\n18:32:12:11  18:32:17:22\r\n-Notre semaine al\u00e9manique se termine\r\n   dans la vieille ville d'Olten.\r\n\r\n18:32:18:00  18:32:21:11\r\nRetour en Suisse romande d\u00e8s lundi.\r\n\r\n18:32:21:13  18:32:27:11\r\nOn vous donne rendez-vous \u00e0 Aquatis,\r\n   l'aquarium g\u00e9ant de Lausanne,\r\n\r\n18:32:27:12  18:32:32:03\r\n   qui d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les attentes\r\n   en termes de fr\u00e9quentations.\r\n\r\n18:32:32:05  18:32:36:07\r\nNous testerons aussi la taxidermie.\r\n\r\n18:32:36:09  18:32:39:13\r\n     -C'est l'\u00e9tape brushing ?\r\n\r\n18:32:39:15  18:32:40:16\r\n           -Si on veut.\r\n\r\n18:32:42:18  18:32:45:17\r\n       -Notre page Facebook\r\n     est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n18:32:45:19  18:32:47:03\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n\r\n18:32:47:05  18:32:49:09\r\n      schoenes Wochenende,\r\n           Bis bald !\r\n\r\n18:32:49:11  18:32:51:02\r\n            A bient\u00f4t.\r\n\r\n18:32:51:04  18:32:53:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     R.Katiyunguruza, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037053\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:26 > 0:01:46) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, bienvenue \u00e0 Olten, ultime \u00e9tape de notre semaine en Suisse al\u00e9manique Holton est un important noeud ferroviaire pour preuve sa gare et son buffet sont probablement plus connu que le reste de la ville normal puisqu'elle se situe exactement au croisement des lignes Nord-Sud et Est- Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:46 > 0:02:09) [90%] : \r\nD'ici, on est \u00e0 une demi- heure en train de Lucerne Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich cet acc\u00e8s facile attire, commerce et industrie, nos invit\u00e9s nous serviront de guide dans cette \u00e9mission, nous tirons vos papilles avec la sp\u00e9cialit\u00e9 hivernales du lac de Bienne la saucisse Omar et nous nous pencherons sur l'interpr\u00e9tation de nos r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:09 > 0:02:13) [98%] : \r\nAlors je saute, je tombe et je me r\u00e9veille juste avant la chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:13 > 0:02:16) [92%] : \r\nMais tout de suite les infos Romandie du jour en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:21 > 0:02:37) [93%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion cette nuit \u00e0 Villars, dans la station vaudoise, les supporters de Fanny Smith se sont rassembl\u00e9s pour suivre les Jeux olympiques en Direct \u00e0 2 heures du matin, l'enfant du pays remporte le bronze avec une 3\u00e8me place en finale de skicross, on est tous super les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:42 > 0:02:58) [82%] : \r\nEt puis elle \u00e9tait 4\u00e8me la 23\u00e8me pass\u00e9 2\u00e8me la reprise 3\u00e8me situation pour nous, mais elle a fini avec une m\u00e9daille au beaucoup surtout tr\u00e8s content pour Fanny au vu de haut et des bas, qu'elle a eu durant toute sa carri\u00e8re et je crois que c'est \u00e7a qu'il faut retenir c'est \u00e7a qui est le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:02) [98%] : \r\nLa skieuse vaudoise remporte sa toute premi\u00e8re m\u00e9daille olympique \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:04 > 0:03:11) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on votera sur la gratuit\u00e9 des transports publics, une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin par plusieurs partis de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:11 > 0:03:32) [87%] : \r\nOn sait qu'que notamment la la capitale de Sony et puis aussi plusieurs villes en France qui ont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 ce mod\u00e8le et c'est un mod\u00e8le qui fonctionne, c'est un mod\u00e8le qui arrive vraiment \u00e0 faire augmenter le nombre d'usagers des transports publics et puis finalement, alors on sait qu'on est la premi\u00e8re premi\u00e8re villes en Suisse son 1er canton suisse qui pourraient, qui pourrait instaurer \u00e7a et et \u00e7a serait vraiment positif aussi pour un effet si on veut de laboratoire au niveau suisse et voir comment, comment cette exp\u00e9rience peut fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:42) [95%] : \r\nLe projet est estim\u00e9 \u00e0 33 millions de francs financ\u00e9 par diverses mesures baisse des d\u00e9ductions fiscales pour les frais de transport, participation des entreprises et hausse du prix des parkings.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:56 > 0:04:20) [88%] : \r\nNous avons franchi les portes du centre d'exploitation des CFF Dolto le non- lieu hautement s\u00e9curis\u00e9, les CFF : c'est le plus gros employeur de la ville, avec plus de 3000 collaborateurs, outre ce centre il y a \u00e9galement des ateliers de r\u00e9paration, c'est le si\u00e8ge de CFF Cargo, il y a m\u00eame un magasin d'habits pour le personnel, Christian c'est qu'bonjour bonjour alors ici, on voit, on est entour\u00e9 de 2 milliers d'\u00e9crans qu'est-ce qu'on fait, il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:44) [87%] : \r\nSi il est Steinitz, la centrale de contr\u00f4le Knowlton, c'est le coeur des chemins de fer, si l'on peut dire d'ici sont g\u00e9r\u00e9s les signaux qui permettent au trafic ferroviaire de fonctionner de mani\u00e8re pour et sur 56 alors que les cantons pour cela nous avons besoin de ses nombreux postes de travail, un film o\u00f9 nos collaborateurs s'activent 24 h/24 365 jours par c'est une faute Select Sector que n'aurait pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:44 > 0:04:52) [84%] : \r\nVous g\u00e9rez plus ou moins 190 gares depuis si Holton reste le vraiment le le centre de des des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:29) [83%] : \r\nDonc quand il savoir comme \u00e0 une s\u00e9rie qui Christine trop mais l\u00e0 c'est un centre tr\u00e8s important, je trouve, nous avons aussi d'autres sites, mais cette centrale d'Dolto est pour nous capitale mythe, nous avons beaucoup de collaborateurs qui travaillent ce qu'il faut dire aussi c'est que c'est la centrale la plus moderne des CFF de ce travail, le Maroc, cet accord sinon au-dessus de courrier, elle g\u00e8re le corridor sud, les trains qui transitent en Suisse, d'Allemagne et vers l'Italie mais aussi le trafic Est- Ouest de Gen\u00e8ve jusqu'au lac de Constance au Olten est au coeur du noeud ferroviaire, c'est une gare cl\u00e9 CNES Thesmar Tulkarem et services un Miskirtchian compare non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:29 > 0:05:33) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien ma Christian qui ne sait que je vous remercie beaucoup pour ces pr\u00e9cisions belle journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:36 > 0:05:49) [87%] : \r\nPartons maintenant, \u00e0 la d\u00e9couverte d'une jeune Start-Up genevoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le lavage de voitures, sa particularit\u00e9 : elle utilise l'\u00e9quivalent d'une bouteille d'eau pour faire briller jantes et carrosserie elle Isaac \u00e0 Charron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:53 > 0:06:02) [90%] : \r\nCette machine est \u00e0 la pointe de l'innovation elle nettoie un v\u00e9hicule avec seulement un une Mido, c'est l'un des atouts qui a permis \u00e0 Arnaud de lancer son entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:16) [92%] : \r\nJ'ai 23 ans je suis entrepreneur depuis plus d'une ann\u00e9e maintenant, j'ai mont\u00e9 mon Business avec mon ancien associ\u00e9 de nettoyage automobile itin\u00e9rant, notre but est donc de nous d\u00e9placer sur votre lieu de travail ou \u00e0 domicile et de d'entretenir votre v\u00e9hicule de mani\u00e8re \u00e9cologique et de mani\u00e8re premium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:16 > 0:06:37) [90%] : \r\nUn service haut de gamme qui s\u00e9duit les passionn\u00e9s de voitures d\u00e8s que vous faites comme d'habitude, qui sont m\u00eame pr\u00eats \u00e0 laisser leur bolides et leur garage \u00e0 disposition, il y a m\u00eame pas une goutte d'eau par terre lorsque le v\u00e9hicule avait et je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, bien que le v\u00e9hicule soit lav\u00e9 \u00e0 l'eau et pas \u00e0 sec, mais la qualit\u00e9 a toujours en cours entre 190 francs pour une petite voiture jusqu'\u00e0 290 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:41 > 0:06:55) [90%] : \r\nLes clients ne courent donc pas les rues, mais comme le cri attire surtout les amateurs de belles voitures pour un c'est un Avantage depuis tout petit, je suis assez passionnel de v\u00e9hicules, comme vous pouvez le constater je je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:02) [76%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et les assez beaux v\u00e9hicules quand vous rendez un v\u00e9hicule qui a quasiment 9 en criant \u00e0 la personne elle totalement satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:21) [92%] : \r\nLe nettoyage c'\u00e9tait fatigant, mais c'est finalement la partie et 100 pages du projet pour le reste, m\u00eame s'il a appris les rudiments du management pendant ses \u00e9tudes en France et au Canada, Arnaud se confronte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'entrepreneur Perdre son associ\u00e9, prendre les d\u00e9cisions seul g\u00e9rer les al\u00e9as financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:40) [90%] : \r\nC'est pas \u00e9vident de de se retrouver tout \u00e0 la presse, j'ai mon p\u00e8re qui m'a donc tout ce qui est comptable, j'ai dans ma famille, des amis proches qui m'avaient aussi donc tout ce qui est juridique, il y a des moments qui sont plus difficiles que les autres \u00eatre entrepreneur c'est pas \u00e9vident, parce que l\u00e0- bas, si votre soci\u00e9t\u00e9 fonctionne pas ben vous fonctionnez pas non plus, c'est une aventure qui est d'autant plus enrichissant parce que j'en apprends tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:40 > 0:07:44) [92%] : \r\nPour l'instant, Arnaud ne se verse pas encore de salaires mais ses objectifs sont clairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:49) [89%] : \r\nFranchis\u00e9 par canton donc par bin\u00f4me et \u00e0 long terme, pourquoi pas \u00e0 la revente de de la soci\u00e9t\u00e9 et pouvoir se lancer en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:54 > 0:08:09) [93%] : \r\nUn produit ou un service innovant, c'est important pour monter son entreprise merlot rencontre aujourd'hui le moteur, \u00e7a reste une motivation \u00e0 toute \u00e9preuve et beaucoup d'enthousiasme, j'ai utilis\u00e9 environ 1,5 litres d'eau pour faire le v\u00e9hicule, j'ai pass\u00e9 2 heures de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:11) [63%] : \r\nAlors ext\u00e9rioriser et une volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:11 > 0:08:14) [71%] : \r\nParis qui stagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:24 > 0:08:46) [92%] : \r\nLe buffet de la gare, a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu tr\u00e8s pris\u00e9 et l'est encore aujourd'hui, il a surtout \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 de l'histoire politique suisse pour la droite comme pour la gauche c'est dans ce b\u00e2timent qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 l'Union syndicale, tout comme le parti unique radicales suisses et dans un autre registre, le lieu a aussi vu na\u00eetre, le Club alpin et l'Association suisse de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:51 > 0:09:06) [93%] : \r\nLes voyages en train sont souvent propices \u00e0 la r\u00eaverie, d'ailleurs il n'est pas rare de voir certains passagers se reposer, voire m\u00eame piqu\u00e9 un petit somme pourquoi r\u00eave-t-on mais surtout comment interpr\u00e9ter nos r\u00eaves, c'est le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie durant la nuit avec Melquiot Robert sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:15) [95%] : \r\nEt il n'y a personne dans la rue \u00e0 part eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:16 > 0:09:23) [89%] : \r\nJe sens qu'il me suivent mais je sais pas de qui il s'agit, j'arrive pas \u00e0 les distancer je sais juste qu'il ne faut pas qu'il me rattrape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:24 > 0:09:27) [88%] : \r\nIl y a des personnes masqu\u00e9es aussi qui me regardent passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:36) [89%] : \r\nEt puis, \u00e0 un moment, elle me bloque le passage et c'est l\u00e0 l\u00e0 que je me dis que la seule \u00e9chappatoire, c'est de sauter dans le vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:36 > 0:09:42) [97%] : \r\nAlors je saute, je tombe et je me r\u00e9veille juste avant la chute, c'est un r\u00eave que je fais souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:42 > 0:10:02) [87%] : \r\nOn sait jamais trop ce que les autres molle, manifestement ils sont d\u00e9guis\u00e9s, ils avancent masqu\u00e9s, la parano\u00efa, c'est le caract\u00e8re non si quelqu'un avait une confiance aveugle dans les autres, il s'en sortirait moins bien, donc vous vous savez quand m\u00eame avanc\u00e9 malgr\u00e9 tout ces gens masqu\u00e9s qui vous regardent et que vous \u00eates pas et \u00e7a s'arr\u00eate parce que vous fut\u00e9s donc pouvait continuer \u00e0 vous r\u00e9veiller et faire votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:04 > 0:10:25) [91%] : \r\nEt puis il y a aussi ce r\u00eave o\u00f9 je dois passer un examen, mais je comprends rien en question, j'ai tout oubli\u00e9, d'ailleurs je me souviens m\u00eame pas avoir suivi cette mati\u00e8re, je vais tout rat\u00e9 devant tout le monde a l'air de bien s'en sortir et l\u00e0, brutalement, je me retrouve compl\u00e8tement nu et c'est juste au moment o\u00f9 tout le monde le remarque que je me r\u00e9veille, franchement c'est assez angoissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:25 > 0:10:38) [90%] : \r\nJe trouve que l'angoisse, c'est un excellent moteur inconsciemment, vous n'aurez jamais le papier qu'il faut, vous n'aurez jamais ce qu'il faut pour vous garantir de savoir- vivre, de savoir- faire, de savoir faire avec toutes les choses que vous auriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:10:46) [89%] : \r\nFascination mill\u00e9naire empreint de myst\u00e8re \u00e9chappatoire au cauchemar le r\u00eave selon la psychanalyse peut nous guider, nous r\u00e9v\u00e9ler certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:46 > 0:11:02) [94%] : \r\nPour moi, le r\u00eave, c'est quelque chose qui nous parle et dont on veut, \u00e0 priori, rien savoir, donc c'est quelque chose en nous de plus fort que nous, qui nous permet peut-\u00eatre de supporter l'existence qui sinon seraient extr\u00eamement plate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:02 > 0:11:12) [92%] : \r\nEt m\u00eame si la psychanalyse ne fait pas l'unanimit\u00e9, certains scientifiques s'int\u00e9ressent de plus en plus au r\u00eave dans une \u00e9tude, la m\u00e9decin Mathilde laisse \u00e0 comparer les r\u00eaves des \u00e9tudiants en m\u00e9decine avec ceux de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:12 > 0:11:33) [91%] : \r\nR\u00eaves pas mal des examens de la performance et puis de tout ce qui est, voil\u00e0, en lien avec vraiment la partie des tests, des \u00e9tudes, c'est un moyen justement d'avoir acc\u00e8s \u00e0 une sorte d'collectif ou au v\u00e9cu d'une population au travers des r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:33 > 0:11:44) [96%] : \r\nUn inconscient collectif qui \u00e0 long terme pourrait \u00e9galement int\u00e9resser la neuroscience il permettrait un jour peut-\u00eatre de mieux comprendre et d'apporter des r\u00e9ponses aux situations de stress ou aux besoins des \u00e9tudiants, voire m\u00eame du monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:47 > 0:11:51) [96%] : \r\nLa semaine prochaine, notre s\u00e9rie fera la part belle aux forces de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:56 > 0:12:07) [96%] : \r\nC'est notre derni\u00e8re \u00e9tape dans le quartier de la gare, nous avons rendez- vous avec un \u00e9crivain qui est venu s'\u00e9tablir ici Holton, c'est aussi le propri\u00e9taire de ce restaurant qui est devenu une des meilleures tables de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:13 > 0:12:24) [88%] : \r\nBonjour, Pedro bonjour, alors vous avez repris ce restaurant avec un autre coll\u00e8gue auteur Alex Capu c'est un restaurant qui a une \u00e2me, qui a vraiment une histoire ici \u00e0 Olten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:24 > 0:12:36) [82%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a, parce que le b\u00e2timent est la plus de 100 de, de, d'histoire et c'\u00e9tait un restaurant, des cheminots et la propri\u00e9taire, elle t\u00eate ici pendant plus de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:37 > 0:12:43) [93%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e quelques quelques ann\u00e9es qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de vous lancer dans cette aventure cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:57) [88%] : \r\nC'\u00e9tait une id\u00e9e Alex campus qui habitaient d\u00e9j\u00e0 ici, moi je lui c'\u00e9tait souvent elle me disait : tu vois ce restaurant et c'est dommage qu'il ait ferm\u00e9, puis on a un un a pu l'acheter offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:58 > 0:13:06) [92%] : \r\nPour vous, c'est important \u00e0 travers ce restaurant de de tisser des Liens avec la population d'Olten c'est important aussi pour votre \u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:17) [82%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, moi je suis toujours un mec qui qui est ma\u00eetre dans la restaurant parlait bavarder, je vais pas encore trop \u00e9lectroniquement, moi j'aime \u00eatre pr\u00e8s des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:18 > 0:13:23) [89%] : \r\nOlten, pourquoi ce choix vous \u00eates Bernois d'origine, vous savez, longtemps habit\u00e9 dans la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:24 > 0:13:42) [88%] : \r\nOui, mais pour moi, m\u00eame \u00e0 \u00e0 Berne j'ai habit\u00e9 dans un quartier qui \u00e9tait un peu plus, c'est moins la taille d'autres moi je crois que cet \u00e9tat ici de c'est \u00e0 17 18000 habitants, c'est une taille tr\u00e8s humaine parce qu'on se conna\u00eet un peu, un peu discuter avec les gens, on est, on peut tout faire \u00e0 pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:43 > 0:13:54) [85%] : \r\nEt puis, c'est une ville assez particuli\u00e8re, elle a une particularit\u00e9, en tout cas ce que l'on peut physiquement en tout cas, coup\u00e9e en 2 avec la puis aussi les lignes ferroviaires, il y a 2 ambiances tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:54 > 0:14:14) [83%] : \r\nOui, en effet, l'entrec\u00f4te, elle a un c\u00f4t\u00e9 gauche du fleuve, c'est la vieille, c'est un peu plus traditionnelle, un peu plus propres, si c'est un peu plus rock'n'roll dans d\u00e9cha\u00eenant c'est c'est la qui \u00e9tait fait par les cheminots, \u00e7a fait 120 ans environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:14 > 0:14:16) [95%] : \r\nEt vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:16 > 0:14:22) [80%] : \r\nOui, j'aime \u00e7a parce qu'elle ici la plus des \u00e9trangers la plus de mosqu\u00e9es cro\u00fbter, comme on dit en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:22 > 0:14:27) [85%] : \r\nBen je vous remercie beaucoup \u00eatre nous avoir accueilli chez vous, merci beaucoup, oui, au revoir, merci c'est pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:40 > 0:14:53) [87%] : \r\nC'est bient\u00f4t l'heure de se mettre \u00e0 table, on va r\u00e9veill\u00e9e nos papilles avec cette sp\u00e9cialit\u00e9 des vignerons du lac de Bienne la saucisse Omar cuites dans les vapeurs alcoolis\u00e9es des alambic Beno\u00eet grand Cl\u00e9ment et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:58 > 0:15:11) [90%] : \r\nAchat fils au bord du lac de Bienne Fabian est au travail depuis 7 heures ce matin 1er objectif distiller de l'alcool fort dans cette alambic et pour \u00e7a il y a son tr\u00e9sor de guerre Lemar issu de s\u00e9vir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:24) [81%] : \r\nDonc, \u00e7a sent bon est-ce que \u00e7a sent le vinaigre \u00e7a veut pas aussi \u00e0 la non- pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:26 > 0:15:38) [93%] : \r\nPour les vignerons du lac de Bienne, les mois de janvier et f\u00e9vrier sont d\u00e9volu \u00e0 la distillation de certains alcools forts et c'est donc aussi la saison de la saucisse Omar, une ancienne tradition qui conna\u00eet un succ\u00e8s fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:38 > 0:16:02) [86%] : \r\nOn a des films en noir et blanc, c'est que d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 20, 30, \u00e7a s'est fait, les gens ils ont essay\u00e9 de ils sont, ils \u00e9taient devant l'alambic qui \u00e9tait chaude, puissante et maintenant il faut qu'on puisse quelque chose dont les gens, ils sont venus et puis ils ont appr\u00e9ci\u00e9 et aujourd'hui on a une trentaine, voire quarantaine de cas qui qui font les saucisses Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:02 > 0:16:10) [92%] : \r\nConcr\u00e8tement, Fabienne distille en 1er lieu et puis une fois le processus termin\u00e9, c'est l'heure de la cuisson de la saucisse Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:10 > 0:16:32) [86%] : \r\nAlors moi je mets les saucisses dans la on pique les pose sur le mort et pas de temps, alors ils sont dans la vapeur demain vous sentez ici \u00e7a sent tr\u00e8s fort, le Mark Richards et puis ils sont cuits dans la vapeur et puis faut pas chauffer trop il faut pas mettre trop de pouvoir, sinon les saucisses c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:32 > 0:16:46) [88%] : \r\nUne fois la cuisson \u00e0 la vapeur, termin\u00e9, c'est Sebastian, le fr\u00e8re du vigneron qui entre en sc\u00e8ne coup\u00e9e en rondelles la saucisse Omar et flamb\u00e9es bien \u00e9videmment Omar et servi avec une salade de pommes de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:46 > 0:16:55) [83%] : \r\nBrest cartonne, c'est quand m\u00eame de lundi \u00e0 samedi c'est chaque soir c'est complet, c'est il y a tellement une demande c'est c'est incroyable voici sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:55 > 0:17:06) [94%] : \r\nAujourd'hui, c'est un groupe de retrait\u00e9s de la ville de Z\u00fcrich qui a fait le d\u00e9placement pour d\u00e9guster le fameux produit servie \u00e0 discr\u00e9tion, le saucisson \u00e0 base de viande de porc est unanimement appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:07 > 0:17:10) [72%] : \r\nSerge seule tr\u00e8s bon go\u00fbt d\u00e9licieux, c'est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:11 > 0:17:22) [83%] : \r\nCe que je mais aussi ailleurs pour manger le travail pour non, ici c'est la meilleure brandissait la meilleure oui \u00e7a la meilleure chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:23 > 0:17:31) [91%] : \r\nLa saison de la saucisse Omar se termine traditionnellement fin f\u00e9vrier Fabienne vigneron pourra alors se consacrer pleinement \u00e0 S\u00e9vign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:32 > 0:17:33) [88%] : \r\nMais on peut le plaisir d'une \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:35 > 0:17:59) [91%] : \r\nC'est ici, aux portes de la vieille ville d'Holton que se termine notre semaine en Suisse al\u00e9manique Couleurs locales retrouvera la Suisse romande d\u00e8s lundi, Carole Pantet, vous donne rendez- vous \u00e0 Aquatis, l'aquarium g\u00e9ant d'eau douce, qui a ouvert ses portes il y a 4 mois \u00e0 Lausanne et qui d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les attentes en terme de fr\u00e9quentation nous testeront \u00e9galement pour vous la taxidermie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:04 > 0:18:11) [89%] : \r\nEt n'oubliez pas notre page Facebook est \u00e0 votre disposition tr\u00e8s belle soir\u00e9e ce sport des spas alt \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T19:27:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802662160", "durationSec": 159, "title": "CL FR SERIE LES REVES V2 CF_RTS000001404229", "excerpt": "Le sommeil est souvent troubl\u00e9 par des cauchemars et des r\u00eaves. Pour Violaine Cl\u00e9ment, psychanalyste \u00e0 Fribourg les r\u00eaves sont un message destin\u00e9 \u00e0 notre inconscient. Mathilde Nikles, m\u00e9decin au CHUV a \u00e9tudi\u00e9 les r\u00eaves des \u00e9tudiants et y a trouv\u00e9 des similitudes qui permettent de d'\u00e9tudier une population particuli\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00caVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662161", "durationSec": 148, "title": "FRIGO CL GE JPOUSS WASH AND MOVE CLEAN_RTS000001404584", "excerpt": "Arnaud Urfer, entrepreneur ind\u00e9pendant a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 de nettoyage de voitures \u00e0 domicile.\nAvec ses appareils il nettoie des voiture avec seulement 1.5 litre d'eau. Le service est co\u00fbteux et s'adresse \u00e0 des propri\u00e9taires de voitures de luxe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN DES LOCAUX", "AUTOMOBILE", "ACTIVIT\u00c9 ET SERVICES", "START-UP"]}, {"internalArchiveId": "AA1802662162", "durationSec": 159, "title": "FRIGO CL JU ROM SAUCISSE AU MARC CF_RTS000001386799", "excerpt": "Fabian Teutsch, vigneron \u00e0 Schafis pr\u00e9para la fameuse recette de la saucisse au marc \u00e0 partir de l'alcool qu'il distille lui-m\u00eame. Les saucisses sont cuites \u00e0 la vapeur dans l'alambic puis flamb\u00e9es par Sebastian, restaurateur.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802662618", "summary": "Olten : Employ\u00e9s des CFF dans le centre d'exploitation suivant des trains sur des \u00e9crans d'ordinateur. Itw Christian Ginsig, porte-parole CFF.", "id": "1662307"}, {"internalArchiveId": "AA1802662620", "summary": "Olten : Itw Pedro Lenz, \u00e9crivain et propri\u00e9taire d'un restaurant.", "id": "1662309"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731305", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037053", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659882", "internalArchiveId": "AA1802660218", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-02-23T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9359216", "imageURL": "http://www.rts.ch/9359207.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale", "La Matinale en vid\u00e9o"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o", "La Matinale"], "variantIds": ["ece-9232678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T08:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037054\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:00:00 > 0:00:01) [94%] : \r\nDe la folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:12 > 0:00:19) [79%] : \r\nJanis Jablines \u00e9mis Wayne la hausse et Est- Chaplin Les Temps modernes, dans le MP3 de Clovis Cornillac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:00:28) [87%] : \r\nUn faux trafic RTS avec Swiss moto le salon des motos du 22 au 25 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:28 > 0:00:34) [95%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:40) [91%] : \r\nPour une heure, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:43 > 0:01:04) [90%] : \r\nMoins 4 \u00e0 moins 1 degr\u00e9 ce matin : pas plus de trois cet apr\u00e8s- midi, on n'a pas fini de grelotter avec toujours de la bise au programme : ne comptez pas sur le soleil pour vous r\u00e9chauffer aujourd'hui puisque le ciel sera nuageux en Suisse romande, en partie ensoleill\u00e9 seulement en Valais beaucoup de stratus de nuages aussi quelques flocons au milieu, ce week- end, pareil, et dimanche : renforcement de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:05 > 0:01:11) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:13 > 0:01:18) [95%] : \r\n\u00e9coutez la matinale et on vous en remercie, nous sommes le vendredi 23 f\u00e9vrier il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:23 > 0:02:14) [92%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, les revenus des m\u00e9decins la RTS r\u00e9v\u00e9lait hier les facturations surprenantes de certains sp\u00e9cialistes, elle questionne le syst\u00e8me de contr\u00f4le la tarification aussi, c'est toute la question du juste prix d'une prestation qui doit \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 avoir le dernier mot : faut-il r\u00e9former le syst\u00e8me, et si oui, comment on en parle avec Dominique Sprimont vice- directeur de l'institut de Droit de la sant\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et de l'\u00c9cole suisse de sant\u00e9 publique dans cette matinale \u00e9galement le blues des chauffeurs de CarPostal, certains disent leur honte de porter l'uniforme depuis le scandale t\u00e9moignage \u00e0 7 heures 42 et puis une nouvelle m\u00e9daille pour la Suisse aux Jeux olympiques d'ailleurs ces JO ont-ils \u00e9t\u00e9 bon pour l'image du pays Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sent suisse est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, toute l'information, et dans le journal de Julien Bang Arte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:02:57) [92%] : \r\nBonjour, Julien bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s Gen\u00e8ve, Fribourg et le Valais le canton de Vaud tient \u00e0 son tour sa m\u00e9daille olympique Fanny Smith a remport\u00e9 cette nuit le bronze en skicross une belle revanche suivi par des dizaines de personnes cette nuit dans sa commune \u00e0 Villars, on y revient en reportage \u00e0 la fin de ce journal \u00e0 la une ce matin, les travailleurs de plateforme, un nouveau statut professionnel entre le salari\u00e9 et l'ind\u00e9pendant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 l'\u00e9tudier, notamment pour les travailleurs de type Hubert les syndicats, eux, sont loin d'\u00eatre emball\u00e9s et puis de nouvelles : d\u00e9mission sur fond de harc\u00e8lement, le num\u00e9ro 2 de l'UNICEF est rattrap\u00e9 par son pass\u00e9 et un t\u00e9nor de la politique australienne jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:01 > 0:03:30) [88%] : \r\nEt si la Suisse reconnaissait les travailleurs de plateforme, comprenez par l\u00e0 : les personnes qui travaillent pour des plateforme collaborative en ligne type Hubert, elles pourraient bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier d'un statut sp\u00e9cifique en Suisse, une sorte d'entre-deux entre l'employ\u00e9 et le salaire entre l'employ\u00e9 salari\u00e9 et l'ind\u00e9pendant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 l'\u00e9tudier, il l'a dit, hier, en r\u00e9ponse \u00e0 un postulat du Parti lib\u00e9ral radical, Pietro Bugnon, il s'agirait d'une \u00e9volution radicale dans le droit du travail helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:30 > 0:04:25) [92%] : \r\n\u00eates-vous salari\u00e9 ind\u00e9pendant ou travailleurs de plateformes cette 3\u00e8me cat\u00e9gorie professionnelle pourrait bient\u00f4t voir le jour en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va en tout cas, se pencher sur cette requ\u00eate du PLR un statut hybride qui garantirait \u00e0 l'employ\u00e9 une couverture sociale mais celle-ci serait moins favorable que celle d'un salari\u00e9 traditionnel, le Parti lib\u00e9ral- radical est tr\u00e8s claire dans ses revendications, il affirme que les garanties attach\u00e9es \u00e0 ce nouveau statut seront r\u00e9duites au minimum, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9volution num\u00e9rique que l'EPR est intervenu aupr\u00e8s du gouvernement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 pr\u00e9sent de dessiner les contours de ce nouveau statut professionnel, un brin futuriste dire notamment \u00e0 partir de quels crit\u00e8res : une personne pourra \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un travailleur de plateforme flexibilisation de la main-d'oeuvre pour les uns, pr\u00e9carisation des conditions de travail pour les autres, cette \u00e9volution du droit du travail fera l'objet d'\u00e2pres d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:38) [93%] : \r\nDes d\u00e9bats et d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 des syndicats pas doute la cr\u00e9ation de ce nouveau statut risque de pr\u00e9cariser les travailleurs \u00e9coutez V\u00e9ronique Polito, membre du comit\u00e9 directeur du syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:04:38 > 0:05:09) [93%] : \r\nPour nous, les travailleurs de plateformes comme comme les travailleurs d'Hubert sont des travailleurs par d\u00e9finition comme n'importe qui qui est engag\u00e9 dans une entreprise suisse normal, donc pour nous c'est clair que ce sont des gens qui doivent \u00eatre soumis aux lois sur le travail en vigueur en Suisse et qui doivent \u00eatre soumis aux assurances sociales, si le conseil sp\u00e9cial on trouve mati\u00e8re sur une telle demande, cela signifie qu'il veut mettre en danger notre syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale et \u00e7a c'est un signe tr\u00e8s n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:41) [96%] : \r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse attend beaucoup de la prochaine session parlementaire qui d\u00e9butera lundi la r\u00e9daction souhaite que le monde politique d\u00e9bloque une situation qui est aujourd'hui dans l'impasse, c'est ce qu'elle a affirm\u00e9 hier la commission de r\u00e9daction de l'ATS exige en effet du conseil d'administration, la suspension du programme de restructuration et de suppression de 36 emplois sur 150 de son c\u00f4t\u00e9, le conseil d'administration de l'ATS a indiqu\u00e9 qu'il souhaitait d\u00e9sormais s'en remettre \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de conciliation du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:05:48) [91%] : \r\n7 heures 4 sur la premi\u00e8re, de nouveaux chiffres pour le moins surprenant sur les revenus de certains m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:23) [92%] : \r\nFactur\u00e9es plus de 20 heures de travail par jour pratiquer des coloscopie \u00e0 la cha\u00eene pour plus de 800000 francs par an, les factures d\u00e9taill\u00e9es de certains sp\u00e9cialistes interroges sur les tarifs m\u00e9dicaux et le contr\u00f4le des m\u00e9decins la RTS a obtenu le d\u00e9tail des prestations factur\u00e9es par 4 m\u00e9decins 4 parmi les 133 cabinet qui pr\u00e9sente un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 un 1000000 et demi de francs alors que le contr\u00f4le et de la responsabilit\u00e9 des assureurs sant\u00e9suisse assure le faire correctement et pointe du doigt le syst\u00e8me de tarification m\u00e9dical Tarmed trop g\u00e9n\u00e9reux, \u00e9coutez son porte- parole, Christophe Kempe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:07:10) [90%] : \r\nPour prendre un exemple tr\u00e8s concret jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, l'op\u00e9ration de la cataracte donnait droit de pr\u00e8s le Tarmed \u00e0 55 minutes donc on pouvait facturer 55 minutes et dans les faits, on sait que l'op\u00e9ration est r\u00e9alis\u00e9e par les m\u00e9decins en g\u00e9n\u00e9ral dans un laps de temps qui est compris entre 15 et 20 Minutes donc voil\u00e0 on voit d\u00e9j\u00e0 que l\u00e0 il y aura une diff\u00e9rence entre la facturation d'un ophtalmologue sur le papier et le ton effectivement qu'il a consacr\u00e9, avec ses passions en cabinet ensuite pour vous donner un autre exemple prenons une consultation de base, celle-ci est factur\u00e9e par p\u00e9riodes de 5 minutes les 5 premi\u00e8res minutes des 5 minutes suivantes : les 5 derni\u00e8res minutes, mais \u00e7a ne veut pas dire forc\u00e9ment que le m\u00e9decin m'a vous consacrez un quart d'heure compl\u00e8te peut tout \u00e0 fait vous consacrez 11 minutes est factur\u00e9 15 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:48) [92%] : \r\nChristophe Kempf au micro d'Alexandra Richard \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'\u00e9laborer un contre- projet \u00e0 l'initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport, initiative qui demandait un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport et respectueux des riverains, parall\u00e8lement \u00e0 ce d\u00e9bat, l'\u00e9laboration par la Conf\u00e9d\u00e9ration en n\u00e9gociation avec le Conseil d'\u00c9tat de l'affiche, si un qui d\u00e9fini le cadre de l'exploitation et du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport \u00e0 l'horizon 2030 suit son cours et devrait aboutir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est une des raisons pour lesquelles le Conseil d'\u00c9tat ne jugeait pas n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration d'un contre- projet, position d\u00e9fendue par le ministre en charge de l'\u00c9conomie Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:39) [92%] : \r\nAlors on est tr\u00e8s respectueux des initiatives populaires des droits politiques, mais \u00e9videmment comme \u00e0 la base, l'initiative se trompe en tout cas en terme de gouvernance sur les comp\u00e9tences cantonales par rapport aux comp\u00e9tences f\u00e9d\u00e9rales, bah oui \u00e7a pouvait tomber un peu \u00e0 plat et de ce point de vue-l\u00e0, on l'a dit d'embl\u00e9e les initiants pour certains d'entre eux de fa\u00e7on tr\u00e8s sinc\u00e8re, se sont tromp\u00e9s de combat pour d'autres, de fa\u00e7on un peu trompeuse, on essay\u00e9 d'accr\u00e9diter l'id\u00e9e que les solutions aux probl\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s se trouvait \u00e0 Gen\u00e8ve exclusivement Gen\u00e8ve son quand on est propri\u00e9taire \u00e0 100 pourcent de l'a\u00e9roport, mais la politique de l'aviation civile, elle se fait au niveau f\u00e9d\u00e9ral et donc c'est pour \u00e7a que le gouvernement n'a pas attendu l'initiative d\u00e8s 2014, il a n\u00e9goci\u00e9 avec la Conf\u00e9d\u00e9ration pour des solutions contraignantes qui permettent de ma\u00eetriser la croissance de ma\u00eetriser le d\u00e9veloppement, ce qui est l\u00e0, on le reconna\u00eet volontiers, n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment \u00e0 alors du jour il y a encore 5 ou 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:08:41) [83%] : \r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:41 > 0:08:47) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se prononce seul vendredi sur une demande de cessez-le-feu en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:47 > 0:09:14) [91%] : \r\nDemande toujours plus pressante afin d'\u00e9vacuer les bless\u00e9s et malades de la route \u00e0 orientale, pr\u00e8s de Damas, depuis dimanche, on en compte 416 civils tu\u00e9s sur place, dont 150 enfants hier \u00e0 l'ONU, les diplomates ont \u00e9t\u00e9 incapables de s'entendent sur un 1er projet de cessez-le-feu, la Russie, alli\u00e9e du r\u00e9gime syrien, demand\u00e9 des amendements de derni\u00e8re minute, ce qui a attir\u00e9 la col\u00e8re de nombreux autres diplomates, l'ambassadeur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Delattre s'inqui\u00e8tent d'un embrasement g\u00e9n\u00e9ral en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:10:05) [93%] : \r\nNon seulement la situation en Syrie est revenu aux heures les plus sombres de la trag\u00e9die syrienne, mais si nous ne sommes pas en mesure de r\u00e9agir fortement et sans d\u00e9lai, ne nous y trompons pas : le pire est devant nous, le pire c'est l'aggravation sans fin de la catastrophe humanitaire qui broie les civils et avec eux toute trace d'humanit\u00e9 et toutes les valeurs qui fondent les Nations unies, une offensive terrestre g\u00e9n\u00e9rale contre la Ghouta orientale pourrait bien en \u00eatre la prochaine et macabre \u00e9tat le pire, c'est aussi l'\u00e9largissement du conflit les ingr\u00e9dients pour une confrontation r\u00e9gionale, voire internationale, potentiellement majeure sont r\u00e9unis aujourd'hui ce risque doit \u00eatre pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux, alors au nom de nos valeurs, comme de nos int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s, j'appelle chacun des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 au sursaut et au rassemblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:05 > 0:10:29) [92%] : \r\nEn bref, Tariq ramadan est toujours en prison, ce matin, en banlieue parisienne, la cour d'appel de Paris a d\u00e9cid\u00e9 hier de maintenir en d\u00e9tention de l'islamologue Genevois inculp\u00e9 pour viol son recours est donc rejet\u00e9, suite notamment \u00e0 une expertise m\u00e9dicale, l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Tariq ramadan est jug\u00e9 compatible avec sa d\u00e9tention Tariq ramadan affirme souffrir d'une scl\u00e9rose en plaques, il a refus\u00e9 hier de se pr\u00e9senter \u00e0 cette audience \u00e0 huis clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:30 > 0:10:34) [99%] : \r\nLe num\u00e9ro 2 de l'UNICEF d\u00e9missionn\u00e9 hier de ses fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:59) [90%] : \r\nLe Britannique John Austin for this \u00e9tait accus\u00e9 de comportement inappropri\u00e9 envers des femmes alors qu'il travaillait pour l'organisation, c'est exact children par ailleurs le gouvernement ha\u00eftien d\u00e9cr\u00e8te la suspension pendant 2 mois \u00e0 des activit\u00e9s d'Oxfam, l'ONG britannique, a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'abus commis par certains de ses employ\u00e9es apr\u00e8s le s\u00e9isme de 2010 qui avait ravag\u00e9 le pays dont le recours \u00e0 des prostitu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:59 > 0:11:04) [94%] : \r\nEt puis en Australie, le t\u00e9nor de la politique est aussi rattrap\u00e9 par son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:04 > 0:11:20) [96%] : \r\nEh oui, Barnaby Joyce a \u00e9t\u00e9 contraint d'annoncer cette nuit sa d\u00e9mission de son poste de vice- 1er ministre du pays en cause des accusations de harc\u00e8lement, mais aussi le scandale provoqu\u00e9 dans le pays par son aventure avec sa conseill\u00e8re en communication les d\u00e9tails en Australie avec Laurence Arthur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:20 > 0:12:16) [94%] : \r\nBarnaby Joyce, ce n'est plus num\u00e9ro 2 du gouvernement australien, il se retire sur les bancs arri\u00e8re du Parlement et il d\u00e9missionne aussi de son poste de leader du Parti national, un parti tr\u00e8s conservateur qui d\u00e9fend les valeurs traditionnelles de la famille, il s'est lui- m\u00eame oppos\u00e9 au mariage s'homosexuels clamant que le mariage \u00e9tait une chose durable entre un homme et une femme \u00e0 la suite de la r\u00e9v\u00e9lation de son aventure extra- conjugale avec son ancienne conseill\u00e8re m\u00e9dias qui est enceinte, il a tent\u00e9 de r\u00e9sister aux pressions dans la pr\u00e9cipitation, il s'est s\u00e9par\u00e9 de sa femme apr\u00e8s un mariage de 24 ans et 4 filles pour emm\u00e9nager dans une petite maison avec sa dulcin\u00e9e, mais aucune manoeuvre n'a suffi \u00e0 calmer ni le milieu politique, ni son propre parti, ni un tiers du public mais la goutte qui a fait d\u00e9border le vase est une plainte p\u00e9nale jeudi pour harc\u00e8lement qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre lui par une femme dans sa rage le 1er ministre Malcolm Turnbull a interdit au ministre d'avoir des relations sexuelles avec le personnel, je le cite : Laurence Arthur rtsinfo Melbourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:16 > 0:12:23) [94%] : \r\nEt de douze 12 m\u00e9dailles pour la Suisse aux Jeux olympiques, l'objectif fix\u00e9 par Swiss Olympic est atteint et d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:12:41) [94%] : \r\nLa Vaudoise Fanny Smith a d\u00e9croch\u00e9 le bronze cette nuit en skicross elle s'est hiss\u00e9e jusqu'en finale o\u00f9 elle n'a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9e que par les Canadiennes qu'si Serwa et Britanny Phelan une m\u00e9daille de bronze au go\u00fbt de revanche apr\u00e8s l'\u00e9chec, il y a 4 ans \u00e0 Sotchi et forc\u00e9ment une immense joie pour Fanny Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:41 > 0:12:52) [92%] : \r\nC'est pour moi un accomplissement vraiment dans ma dans ma carri\u00e8re, il y en a encore plein d'autres \u00e0 venir, donc c'est juste d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 de de cette m\u00e9daille avec ma famille et mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:52 > 0:12:58) [88%] : \r\nAlors votre famille, justement, on \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de durant la course, \u00e7a a beaucoup cri\u00e9, vous avez un peu entendu ses encouragements, vous les voyez vous savez o\u00f9 ils \u00e9taient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:58 > 0:13:13) [78%] : \r\nAh oui, tout \u00e0 fait, ici, on a, on les loupe pas, mais je les ai entendu bien et puis en plus il avait aid\u00e9 des \u00e9couteurs des barres, donc quand les pom-pom Girls, on veut qu'il ait disait allez la suisse \u00e9crit tous derri\u00e8re et elle je reconnaissait les voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:13 > 0:13:31) [90%] : \r\nEnfin, 10000 son micro de Laurent Bastard, donc pour elle un r\u00eave accompli cette nuit, ils \u00e9taient tr\u00e8s nombreux \u00e0 vibrer pour elle dans sa commune \u00e0 Villars, des dizaines de personnes se sont r\u00e9unies au bowling devant un \u00e9cran g\u00e9ant, Agathe Birden \u00e9tait sur place avec Suzanne Chanel, pr\u00e9sidente du fan club de Fanny Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:32 > 0:14:14) [86%] : \r\nJ'avais travaill\u00e9 pendant 10 ans avec la maman de Smit, voil\u00e0 pourquoi je me suis engag\u00e9 \u00e0 m'occuper un peu de sang Philippe, le but du club c'est la soutenir moralement dit m\u00eame, \u00e7a lui donne des ailes quand elles nous voient dans l'aire d'arriv\u00e9e, entend bien pour les courses vous le skicross, c'est quelque chose que vous avez d\u00e9couvert avec Fanny Smith finalement pour la petite anecdote, la premi\u00e8re fois que j'ai vu, c'\u00e9tait quand elle faisait Les X-Games, elle \u00e9tait toute jeune d'\u00e2ge 17 ans et avec sa maman, on regarde \u00e0 Saint ensemble devant l'ordinateur et puis avec des grosso etc, et la premi\u00e8re fois, je me suis dit mais seront possible de faire ce sont compl\u00e8tement fauss\u00e9s, je n'en sais pas possible nous aideront pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:14 > 0:14:50) [85%] : \r\n\u00e7a va du destin, c'est la la pire rival du circuit est tomb\u00e9 donc \u00e7a veut dire qu'elle se retrouvera dans tous les cas pas dans le r\u00f4le de Fanny, comme elle a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9e maintenant donc c'est plut\u00f4t bien parti pour Fanny, vous la connaissez bien 18 oui oui oui, on est meilleur ami, donc on a vu toutes les que l'ensemble puis on s'explique dans son avec Fanny, donc c'est vrai que ce qui est tout le temps ensemble, oui, on a toujours \u00e9t\u00e9 assez gasconne, la vitesse, elle aimait les sols et bah, \u00e7a, \u00e7a l'a toujours ador\u00e9, vous lui avez \u00e9crit \u00e0 Fanny juste avant la course, tu \u00e9cris quelques jours avant et apr\u00e8s, je sais qu'elle est dans sa bulle, juste avant une course, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai dit je pr\u00e9f\u00e8re la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:52 > 0:15:03) [87%] : \r\nUne de finale, quart de finale, demi- finale, tout se passe au mieux pour la Villardou et vient, enfin l'heure de la finale tant attendue et peut-\u00eatre d'une revanche aussi appr\u00e9ci\u00e9 je manquais \u00e0 Sotchi en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:09 > 0:15:16) [72%] : \r\n\u00e7a y est, elle est l\u00e0, cette m\u00e9daille, voil\u00e0 la la la, c'est c'est magnifique que le th\u00e8me faut cantoche tout \u00e9mu vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:16 > 0:15:46) [85%] : \r\nAh la la, cette m\u00e9daille, il y avait de l'ambiance en cette nuit du c\u00f4t\u00e9 de Vilar, reportage sur place sign\u00e9 Agathe Birden, la Suisse a c'est pas fini, hein, parce que la Suisse pourra obtenir une autre m\u00e9daille de bronze, aujourd'hui, cette fois en curling l'\u00e9quipe masculine va entamer d'ici une demi- heure, sa petite finale face au Canada, et puis une \u00e9toile est n\u00e9e cette nuit sur la glace cor\u00e9enne, \u00e2g\u00e9e de 15 ans Alina Zaki Tova d\u00e9croche l'or en partie nage artistique, elle offre son 1er titre dans ces JO \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation des athl\u00e8tes olympiques de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:46 > 0:15:49) [80%] : \r\n15 ans c'est fou merci Julien bancaire terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:53 > 0:16:10) [89%] : \r\n7 heures et quart \u00e0 suivre dans la matinale, le blues des chauffeurs de CarPostal trahit un peu triste beaucoup, certains ont d\u00e9sormais honte de porter l'uniforme t\u00e9moignage dans une demi- heure, Apple, Google, Amazon, attention danger, Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs, vous nous expliquerez pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:10 > 0:16:15) [92%] : \r\nQuoi, oui, nous verrons pourquoi il faut s'inqui\u00e9ter de voir Apple, acheter du cobalt ou Amazon s'offrir des navires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:16 > 0:16:18) [94%] : \r\nMieux vaut en rire, mais de quoi J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:18 > 0:16:27) [94%] : \r\nLes d\u00e9rives de l'humanitaire, un milieu qui est loin d'\u00eatre sans tache vouloir aider, c'est une chose, le faire avec pertinence, c'en est une autre et c'est ce que nous verrons \u00e0 8 heures moins 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:27 > 0:16:29) [97%] : \r\nMerci \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:32 > 0:16:41) [92%] : \r\nCoralie Claude bonjour Renaud Malik bonjour Coralie alors on revient ce matin sur la disparition du Pasteur Billy Graham, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'inventeur du t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:41 > 0:16:59) [93%] : \r\nOui, je saute sur l'occasion pour vous parler de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui reste aujourd'hui encore un objet de curiosit\u00e9, si vous avez l'occasion d'aller sur YouTube, je vous conseille de faire une recherche avec le mot- t\u00e9l\u00e9vang\u00e9listes je vous garantis un d\u00e9paysement complet \u00e9coutez par exemple ce pr\u00eache, \u00e7a se passe en 2014 \u00e0 Philadelphie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:22 > 0:17:56) [90%] : \r\nC'est donc un des t\u00e9l\u00e9vang\u00e9listes les plus c\u00e9l\u00e8bres qu'on entend, il s'appelle b\u00e9ni n'allez voir \u00e7a, c'est assez stup\u00e9fiant, il est sur sc\u00e8ne dans un stade rempli \u00e0 craquer en face de lui, il y a des milliers de gens qui crient, qui chantent, il y en a certains qui montent sur sc\u00e8ne qui court vers le Pasteur, lui il est gu\u00e9ri en tendant les bras, je vous assure que m\u00eame un concert des Stones et d'une grande sobri\u00e9t\u00e9 en comparaison de ce spectacle- l\u00e0 et ce n'est qu'un exemple parmi beaucoup d'autres, parce qu'il a aux \u00c9tats-Unis des centaines de t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste comme \u00e7a de Pasteur ultra charismatiques et dont les pr\u00eaches sont donc retransmis en Direct sur des cha\u00eenes sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:56 > 0:17:58) [90%] : \r\nC'est donc Billy Graham qu'on doit tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:58 > 0:18:17) [93%] : \r\n\u00e0 lui, oui aussi \u00e0 Jerry Falwell, autre grande figure du t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste mais qui est mort, lui il y a une dizaine d'ann\u00e9es, ils ont tous les 2 commenc\u00e9 leur carri\u00e8re religieuse au tournant des ann\u00e9es 40 50 et ils ont tous les 2 fait le m\u00eame constat, c'est que les \u00e9glises \u00e9taient trop petites et qu'il fallait utiliser la t\u00e9l\u00e9vision pour diffuser la bonne parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:21) [88%] : \r\nEt China Ford et Online gr\u00e2ce au web forward.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:21 > 0:18:33) [95%] : \r\n\u00e7a a donc commenc\u00e9 avec des \u00e9missions de ce genre et puis ensuite, on a vu appara\u00eetre ce qu'on appelle les croisade d'\u00e9vang\u00e9lisation des esp\u00e8ces de tourn\u00e9e des stades retransmise toujours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:43 > 0:18:59) [94%] : \r\n\u00e7a c'est Billy Graham en 1993 qui pr\u00eache depuis un stade \u00e0 Essen, en Allemagne, apr\u00e8s ce qui a \u00e9t\u00e9 traduit en 43 langues et diffus\u00e9s en Direct, un peu partout en Europe, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, on avait install\u00e9 des \u00e9crans g\u00e9ants dans plusieurs lieux de culte pour pouvoir retransmettre cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:59 > 0:19:06) [86%] : \r\nAlors nous, on a des personnalit\u00e9s charismatiques parfois mondialement connu, hein, et ce qu'elles sont un peu controvers\u00e9e aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:06 > 0:19:33) [93%] : \r\nOui, elles ont souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s, notamment \u00e0 cause de leur train de vie parfois tr\u00e8s luxueux, oui, \u00e7a peut rapporter beaucoup d'argent, une carri\u00e8re de t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste et dans les ann\u00e9es 80, notamment il y a eu pas mal de scandales qui ont impliqu\u00e9 des pasteurs, certains ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de frauder le Fisc, d'autres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9s pour leur vie sexuelle assez d\u00e9brid\u00e9e en 1991 d'ailleurs, le groupe Genesis a voulu d\u00e9dier une chanson assez t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste pas toujours irr\u00e9prochable, on l'\u00e9coute, Coralie avec plaisir, allons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:44 > 0:20:38) [90%] : \r\nJ\u00e9zabel frileuse mais de Genesis, une chanson donc d\u00e9di\u00e9 au t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste am\u00e9ricain, merci beaucoup, Renaud Malik, c'\u00e9tait votre chronique m\u00e9dias on nous dit rien \u00e0 7 heures 18 on accueille Dominique Sprimont bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vice- directeur de l'institut de Droit de la sant\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et de l'\u00c9cole suisse de sant\u00e9 publique, on va revenir avec vous sur ces chiffres r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier par la RTS les prestations factur\u00e9es par 4 m\u00e9decins sp\u00e9cialistes install\u00e9s en cabinet et qui r\u00e9alise un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 2 millions de francs avec la LAMal, alors c'est pas ill\u00e9gal en sant\u00e9suisse \u00e0 contr\u00f4ler ses factures mais c'est surprenant je vous propose de prendre un exemple, hein, le cas de cette t'orthop\u00e9diste qui selon sa facturation de travail 21 heures par jour, 365 jours par an, il r\u00e9alise un chiffre d'affaires de 2 millions de francs avec la LAMal, \u00e7a vous inspire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:39 > 0:21:41) [90%] : \r\nAlors, c'est bien que vous, il est pr\u00e9cis\u00e9 que c'est revenu ne sont pas ill\u00e9gaux car on pourrait le penser et c'est vrai que dans l'histoire de la m\u00e9decine, on sait ben les les m\u00e9decins sont comme tout le monde il y a aussi des tricheurs et j'ai des ant\u00e9c\u00e9dents sur un gyn\u00e9cologue qui alors qu'il factur\u00e9es l'accouchement de sa patiente faisait des selfies en train de p\u00eacher l'espadon dans les Cara\u00efbes, mais on est pas dans sa parfois voil\u00e0 tricher, on n'est pas dans cette situation, et l\u00e0 \u00e7a devient int\u00e9ressant, parce que qui sait, qui fournit les chiffres c'est les assureurs maladie qui sont suppos\u00e9s contr\u00f4ler comment sont factur\u00e9s les prestations \u00e0 partir de l\u00e0, on constate que les tarifs sont probablement sur\u00e9valu\u00e9, mais ce sont les caisses maladie qui authentifie les 4 sp\u00e9cialit\u00e9s qui sont concern\u00e9s, donc qui nous envoie un message, mais moi je le renvoie un peu le message, c'est pourquoi vous avez attendu aujourd'hui pour nous pr\u00e9senter ces chiffres, comment \u00e7a se fait qu'il y a pas un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait en amont, comment \u00e7a se fait que l'on conteste \u00e0 syst\u00e9matiquement les tentatives d'arriver \u00e0 des tarifs qui devrait satisfaire tout le monde, y compris les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:41 > 0:21:47) [85%] : \r\nDonc, et qu'est-ce que \u00e7a montre, \u00e7a montre quoi, en tout cas les assureurs eux disent que Tarmed est trop g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:48 > 0:22:13) [91%] : \r\nOn est en Suisse, dans un syst\u00e8me o\u00f9 une grande partie des prestations et de leurs tarifs sont suppos\u00e9s \u00eatre n\u00e9gociant les partenaires sociaux dans la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a ne se font que \u00e7a ne fonctionne pas comme \u00e7a, car le dialogue est extr\u00eamement difficile, entre ses partenaires, je me souviens une \u00e9mission de radio avec Dreyfus 199 o\u00f9, d\u00e9j\u00e0, elle expliquait que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce qu'il y avait pas qu'un seul Capitaine \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:15 > 0:22:32) [91%] : \r\nAh bon, mais d'ailleurs on se demande aujourd'hui s'il y a encore un Capitaine \u00e0 bord, parce que vous le disiez, les tarifs sont n\u00e9goci\u00e9s entre les m\u00e9decins, les assureurs, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, aujourd'hui, on a l'impression que tout le monde se renvoie la balle, est ce qu'il faut qu'il y en ait un qui prenne d\u00e9finitivement le id\u00e9e et pourquoi pas la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:32 > 0:22:56) [93%] : \r\nOr, certainement, je crois que c'est important qu'on d\u00e9signe quelqu'un qui soit v\u00e9ritablement le pilote du syst\u00e8me et qui puisse \u00e0 un moment donn\u00e9, a indiqu\u00e9 la direction Alain Berset fait des tentatives qui sont tr\u00e8s difficiles pour aller dans cette direction, justement, mais notre syst\u00e8me n'est pas con\u00e7ue vraiment pour permettre ce type de Leadership : il faut changer le syst\u00e8me alors probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:56 > 0:23:14) [85%] : \r\nDominique Sprimont Isabelle Moret propos\u00e9 hier dans Forum une autre une autre piste, hein, on le disait, il faut que les 3 acteurs s'entendent assureurs m\u00e9decins OFSP le v\u00e9to de l'un en fait capoter l'ensemble du projet, elle disait : il faudra un vote \u00e0 la majorit\u00e9, est ce que \u00e7a, ce sera un compromis acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:14 > 0:23:58) [92%] : \r\nTables bon alors l\u00e0, je pense que c'est, c'est une solution un peu simpliste, par rapport \u00e0 un probl\u00e8me qui est complexe, aujourd'hui il faut qu'on trouve un moyen, o\u00f9 tout le monde puisse comprendre ce qui se passe, il y a une absence de transparence, absence de transparence sur la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9, le co\u00fbt r\u00e9el des prestations qui sont fournies et on a cr\u00e9\u00e9 maintenant un observatoire de la sant\u00e9 au sein de l'eau fils f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les assureurs eux- m\u00eames disposent de chiffres, les associations professionnelles dispose de chiffres, je pense que je viens de la sant\u00e9 publique et et on parle beaucoup d'\u00e9pid\u00e9miologie, on parle beaucoup dans ce domaine-l\u00e0 de de collecter les donn\u00e9es qui nous permettent de prendre des d\u00e9cisions politiques qui soit bas\u00e9e sur des preuves scientifiques ici, je crois que c'est le moment qu'on s'entend d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:58 > 0:24:03) [94%] : \r\nMais pour avoir ces chiffres pour plus de transparence, on fait comment, on oblige les gens \u00e0 les publier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:04 > 0:24:31) [89%] : \r\nCe serait pas tellement une question de les publier et les rend publiques mais c'est de les partager entre ses partenaires sociaux, de pouvoir les contr\u00f4ler, on dit qu'on contr\u00f4le actuellement les prestations et qu'on contr\u00f4le les travaux des des caisses maladie, ce n'est pas tout \u00e0 fait exact, oui, il y a des efforts qui sont faits, oui, on a des des tentatives dans cette direction, mais les contr\u00f4les reste sporadique restent cibl\u00e9s sont pas syst\u00e9matiques et permettent pas d'arriver \u00e0 des conclusions qui sont solides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:31 > 0:24:43) [84%] : \r\nEst ce que, aujourd'hui, les sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9 publique, vous \u00eates conseille aux patients de contr\u00f4ler, c'est ces factures, que le temps du que le m\u00e9decin lui facturait effectivement celui qui lui a consacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:44 > 0:25:32) [89%] : \r\nMais bien s\u00fbr, je crois, comme \u00e7a, on doit le faire de toute mani\u00e8re c'est c'est faites-le avec votre m\u00e9decin, faites-le avec votre garagiste, \u00e7a c'est c'est un conseil de base, ceci dit je pense pas que les m\u00e9decins triche a de nouveau c'est, c'est la mani\u00e8re dont la structure est faite, la plupart d'entre eux comme, comme nous tous, sont des cr\u00e8mes dans un pays o\u00f9 les gens se se font confiance et et pour de bonnes raisons, mais de poser des questions d'interpeller son m\u00e9decin de mieux comprendre comment \u00e7a se passe, c'est une, c'est une mani\u00e8re de faire, mais je pense qu'il est aussi faux de vouloir cibler syst\u00e9matiquement les m\u00e9decins comme \u00e9tant fautive de de cette situation, ils y contribuent, bien s\u00fbr, parce qu'ils gagnent leur vie, ils doivent bien facturer le leur travail mais c'est pas les seuls et, actuellement, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est un peu g\u00eanant, c'est que le d\u00e9bat derni\u00e8rement cesser de derni\u00e8re semaines en Suisse romande particuli\u00e8rement cible les m\u00e9decins alors que les l'ensemble des partenaires sont responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:32 > 0:25:47) [94%] : \r\nDominique Sprimont merci beaucoup de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sujet, ce matin, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vice- directeur de l'institut de Droit de la sant\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et de l'\u00c9cole suisse de sant\u00e9 publique, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:50 > 0:25:51) [87%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:51 > 0:26:01) [89%] : \r\n7 heures 24 on passe Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs, les seniors contre l'empire, c'est le titre de votre chronique ce matin, vous revenez sur le vrai danger d'Apple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:01 > 0:26:28) [94%] : \r\nOui, parce qu'avant qu'Apple ne vise les de cobalt, Amazon avait d\u00e9j\u00e0 mis un pied dans le transport maritime alors arr\u00eatons-nous un instant sur la puissance de ses gaffes \u00e0 et la notion de monopole, les \u00e9conomistes ont longtemps consid\u00e9r\u00e9 que la bataille pour le monopole \u00e9tait un moteur essentiel de l'innovation parce que les vainqueurs se font r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par leurs poursuivants dans la technologie, on ne vise pas un gars une part du g\u00e2teau, mais le contr\u00f4le total et les monopoles se succ\u00e8dent \u00e0 mesure qu'une innovation chasse l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:28 > 0:26:32) [88%] : \r\nNon, sauf que l\u00e0, cette loi des monopoles successifs, elle marche plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:32 > 0:27:44) [91%] : \r\nExactement, les nouveaux monopoles sont l\u00e0 pour rester, ce n'est pas qu'une question de taille parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 dans le pass\u00e9, accus\u00e9, IBM ou Microsoft d'abus de position dominante, mais aujourd'hui avec Apple, le cobalt ou Amazon et ses navires, vous avez en cas d'\u00e9cole o\u00f9 la priorit\u00e9 d'un g\u00e9ant et de s\u00e9curiser son environnement plut\u00f4t que d'innover directement et les cons\u00e9quences sont assez graves, la Banque de France vient de publier un papier dans lequel elle postule que les GAFA plut\u00f4t qu'un moteur sont devenus un vrai danger pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine en danger, \u00e7a veut dire : h\u00e9 bien, Google, Apple a mais Facebook Amazon sont les cas les plus m\u00e9diatiques d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche tous les secteurs de l'\u00e9conomie, la concentration moins d'acteurs plus de monopole dans plus de 60 pourcent des secteurs, la part de march\u00e9 cumul\u00e9es d\u00e8s 8 plus grosses entreprises n'a cess\u00e9 d'augmenter entre 2002 et 2012, alors pourquoi c'est dangereux parce que cette concentration accentue un ph\u00e9nom\u00e8ne La hausse de la part des profits et la baisse de celle du travail dans le revenu national am\u00e9ricain, la Banque de France fait un lien Direct entre concentration des entreprises et r\u00e9duction des nouveaux emplois r\u00e9duction aussi des investissements, c'est un peu technique, mais le principe est tr\u00e8s simple : les g\u00e9ants joue d\u00e9fensif toute l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine risque leur jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:44 > 0:27:55) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs merci \u00e0 7 heures 26 passe \u00e0 signature le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce bastion masculin, c'est le commentaire du jour, c'est le v\u00f4tre, Pierre Enchoffa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:55 > 0:29:33) [92%] : \r\nL'\u00e9dition 2011 de la photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral restera sans doute sans pareil et pour longtemps, 4 femmes qui assument avec naturel l'exercice du pouvoir, aux c\u00f4t\u00e9s de leurs 3 coll\u00e8gues masculins, 4 contre 3 un \u00e9quilibre qui n'aura dur\u00e9 que 14 petits mois entre l'\u00e9lection de Simonetta Sommaruga et la d\u00e9mission de Micheline Calmy-Rey 14 mois une p\u00e9rip\u00e9tie de l'histoire, 7 ans plus tard, c'est le 6 1 qui menace, avec le d\u00e9part programm\u00e9 de Doris l'Itar Touiti menace inconcevable que les femmes aujourd'hui encore sont ainsi r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue leur place \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat devrait \u00eatre une \u00e9vidence et quels que soient les tentatives de justification les partis ne peut se d\u00e9dire de leurs responsabilit\u00e9s, le mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n\u00e9cessite d'\u00eatre l\u00e0 au bon moment avec la bonne origine r\u00e9gionale n'explique pas tout, non, les parties particuli\u00e8rement les partis bourgeois n'ont pas fait leur devoir pour promouvoir les femmes pr\u00e8s de 50 ans apr\u00e8s l'obtention du droit de vote, elle n'occupe pas encore le tiers des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, son volontarisme des partis, l'\u00e9quilibre des sexes au gouvernement ne se r\u00e9tablira pas jusqu'ici sur l'\u00e9tiquette officielle, les hommes ont toujours battu les femmes une strat\u00e9gie perdante qu'a su incarner le PLR avec brio, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de faire \u00e9lire des femmes aussi solide que Christine Burly ou Karin Keller-Sutter Johann Schneider- Ammann n'est pas loin non plus de la retraite et l\u00e0 tout autre sc\u00e9nario qu'un duo f\u00e9minin soumis \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale pour briguer la succession serait une erreur politique majeure pour ne pas dire une provocation faite aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:33 > 0:29:50) [89%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce bastion d'hommes votre signature Pierre Enchoffa bonjour je Jean Romain Clivaz bonjour Coralie j'en perds mon latin, vous nous parlez des Jeux olympiques de Pyongyang, c'est bient\u00f4t fini, h\u00e9 bien c'est l'occasion de de tirer le bilan suisse avec votre invit\u00e9 Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sent Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:50 > 0:30:35) [86%] : \r\nOui Nicolas Bideau, que l'on retrouve chez nous, chez lui aussi \u00e0 la maison suisse dans la station de Yongpyong alors on va pas tirer le bilan sportif m\u00eame, on imagine que la barri\u00e8re psychologique des 10 m\u00e9dailles \u00e9tant franchi Nicolas Bideau certainement tr\u00e8s heureux qu'il accueille chaque fois les champions, on va plut\u00f4t s'int\u00e9resser au bilan de la maison suisse, sorte d'ambassade provisoire itin\u00e9rante, \u00e0 l'occasion des grands \u00e9v\u00e9nements internationaux en Cor\u00e9e, c'est la 11\u00e8me Maison suisse, la premi\u00e8re, c'\u00e9tait en 98 Anna Gallo 1400 m2, un restaurant, des chalets, un lieu de rencontres \u00e0 ciel ouvert, \u00e9crans g\u00e9ants, patinoire artificielle, cours de ski sur le mat\u00e9riel suisse, alors c'est une formule qui m\u00e9lange l'\u00e9v\u00e9nement r\u00e9cr\u00e9atif, promotion de l'image accueille des athl\u00e8tes mais aussi logique d'apr\u00e8s- ski, un peu Comptoir Suisse ou Alma avec ses sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires alors demandera \u00e0 Nicolas Bideau, si une telle pr\u00e9sence physique ce r\u00e9seautage un peu \u00e0 l'ancienne, c'est encore actuel avec la soci\u00e9t\u00e9 de l'information qu'on vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:35 > 0:30:39) [90%] : \r\nOn se r\u00e9jouit de 7 heures 33 le rendez- vous font passer \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:41 > 0:31:05) [91%] : \r\nOn n'a pas fini de grelotter moins 4 degr\u00e9s ce montant \u00e0 pas plus de trois cet apr\u00e8s- midi, toujours de la bise, ne comptez pas sur les rayons du soleil pour vous r\u00e9chauffer le ciel sera nuageux en Suisse romande, en partie ensoleill\u00e9 seulement en Valais beaucoup de stratus : des nuages aussi quelques flocons au milieu des couches ce week- end, pareil dimanche, renforcement de la bise et lundi s'annonce glacial, avec des temp\u00e9ratures entre moins 8 et moins 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:08 > 0:31:14) [87%] : \r\nLeur avec SFS boutique en ligne pour les artisans et les industriels, SFS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:14 > 0:31:18) [88%] : \r\nMerci d'\u00e9couter la matinale, il est 7 heures et demie le rappel des titres, Marielle, sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:21 > 0:33:18) [94%] : \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU va-t-il accepter une r\u00e9solution de tr\u00eave dans la Ghouta orientale syrienne le vote devrait intervenir dans la journ\u00e9e, hier, les membres du Conseil n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur le sujet, Moscou estime que les discours alarmistes ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, le num\u00e9ro 2 d'UNICEF d\u00e9missionne : accus\u00e9 de comportement inappropri\u00e9 envers des femmes \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il travaillait pour une autre ONG, il a d\u00e9cid\u00e9 de jeter l'\u00e9ponge, non pas \u00e0 cause des erreurs pass\u00e9es, dit-il, mais pour \u00e9viter de porter pr\u00e9judice \u00e0 l'organisation, lui aussi, jette l'\u00e9ponge, lui c'est le num\u00e9ro 2 du gouvernement australien, il est pris dans une pol\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 une relation extra- conjugale avec une ex- collaboratrice et depuis peu, il doit \u00e9galement faire face \u00e0 des accusations de harc\u00e8lement sexuel, Tariq ramadan reste derri\u00e8re les barreaux, la justice fran\u00e7aise a rejet\u00e9 le recours de l'intellectuel hier, elle a suivi les conclusions d'une r\u00e9cente expertise m\u00e9dicale, l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'islamologue n'est pas incompatible avec son maintien en d\u00e9tention menace de renvoi maladies du travail r\u00e9mun\u00e9rations tr\u00e8s basses ou encore racisme Glencore est accus\u00e9 d'esclavage par des employ\u00e9es en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le g\u00e9ant zougois des mati\u00e8res premi\u00e8res, r\u00e9fute ces accusations, les personnes qui travaillent pour des plateformes collaboratives comme Hubert devraient pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un statut particulier en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00eat \u00e0 \u00e9tudier la question, ce statut serait \u00e0 mi- chemin entre celui de salari\u00e9 et celui d'ind\u00e9pendant la r\u00e9daction assez favorable \u00e0 une conciliation avec le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est la proposition \u00e9tait la proposition du conseil d'administration de l'Agence apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations, mais les employes y mettent une condition : les suppressions de postes doivent \u00eatre suspendus pendant le processus encore du bronze pour la Suisse aux Jeux olympiques, ce matin, la Vaudoise Fanny Smith est arriv\u00e9 3\u00e8me de l'\u00e9preuve de skicross \u00e9preuve remport\u00e9e par la Canadienne si Serwa et puis ce matin aussi, la Russie a d\u00e9croch\u00e9 sa premi\u00e8re m\u00e9daille d'or sous banni\u00e8re olympique bien s\u00fbr Aline va 15 ans a domin\u00e9 l'\u00e9preuve de patinage artistique, sa compatriote Evgeniya Medvedeva est arriv\u00e9 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:20 > 0:33:22) [68%] : \r\nMarielle sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:26 > 0:33:48) [88%] : \r\nRendez- vous au sommet des t\u00e9l\u00e9cabines de la station fribourgeoise de charmer Rolf et ses invit\u00e9s, test de la conduite d'une dameuses pour un tour de piste dans la poudreuse de retour au chaud, chacun va d\u00e9signer son h\u00f4te pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et c'est Virginie, bravant qui d\u00e9voilera le nom du vainqueur, ne manquez pas le dernier \u00e9pisode de gens divers ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:51 > 0:33:53) [81%] : \r\n7 heures 33 Romain Clivaz cet \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:53 > 0:34:16) [88%] : \r\nNicolas Bideau bonjour bonjour Nicolas Bideau, on vous retrouve en Cor\u00e9e du Sud en cette fin de Jeux olympiques un air dans quel toujours c'est c'est termin\u00e9, vous \u00eates le grand patron de de de cette, de cette maison suisse Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse est-ce que \u00e7a marche, ce m\u00e9lange de de patinoire de ski de de r\u00e9seautage informelle de raclette d'ambiance apr\u00e8s ce qui \u00e7a fonctionne ce m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:17 > 0:34:36) [93%] : \r\nAh bah, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, on va atteindre ce week- end 100000 personnes qui seront venues ici les gens sont l\u00e0 pour voir des comp\u00e9titions mais aussi pour faire la f\u00eate et aussi pour d\u00e9couvrir un pays qu'ils aiment la Suisse donc ce ce rendez- vous, physiques, l\u00e0 il fonctionne tr\u00e8s bien plus qu'esp\u00e9rer, je dois dire, je pensais qu'on aurait moins de succ\u00e8s, on en a beaucoup, beaucoup, il fait aussi un peu plus chaud qu'au d\u00e9but de la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:36 > 0:34:44) [91%] : \r\nComment est-ce que vous comment ce que vous comptez Nicolas Bideau, parce que l'objectif est de 100000 quand vous partez, l'objectif est de 100000 \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:45 > 0:35:07) [88%] : \r\nBen oui, on se mais aussi dans des endroits qui sont pas o\u00f9 elle a beaucoup de gens, donc on fait des estimations avant elle se elle se confirme, a donc on on compte en terme de personnes qui viennent \u00e7a c'est 100000 personnes, puis ensuite \u00e0 toutes les personnes qui vont participer aux diff\u00e9rentes choses qu'on propose restaurant patinoire ceux qui, comme vous l'avez dit L \u00e0, on est \u00e0 50000 on compte, on compte, on fait des bonnes pr\u00e9visions n'suisse, c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne dans notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:07 > 0:35:22) [84%] : \r\nEt souvent, un peu comme 80 les chronom\u00e9treurs \u00e7a facilite certainement aussi Nicolas Bideau comment est-ce que \u00e7a fonctionne, au quotidien, vous avez des visiteurs externe y aller, alors il y a les champions, est ce qu'il y a autre chose que des que des Suisses qui viennent vous voir parce qu'on voit toujours les champions sont accueillis les ministres viennent mais d'autres gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:23 > 0:36:00) [85%] : \r\nAlors il y a des IADE Iyad et \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a, alors les les aimants, c'est d'abord le le restaurant le restaurant se fait tr\u00e8s vite une r\u00e9putation chez nous la cuisine cor\u00e9enne a un peu ennuyeuse au bout d'un moment \u00e0 un barbecue et les Kimmich, il, c'est cette esp\u00e8ce de chou farci, on en a un peu marre voil\u00e0 r\u00e9gler \u00e7a aussi faire de la cr\u00e9ation non mais justement \u00e7a restera exotiques, donc le restaurant, c'est un c'est un une grosse usine \u00e0 faire venir des gens dehors, en dehors de la Suisse, et puis tout activit\u00e9s qu'on propose sont gratuites, il y a 20 ans, il y a 20 maisons nationale en Cor\u00e9e-du-Sud on est la seule qui est ouverte au public, \u00e7a se sait, les gens viennent chez nous, ils peuvent s'amuser gratuitement, c'est une belle image de la Suisse ouvert ce n'est pas ferm\u00e9, comme certains, certains pensent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:00 > 0:36:09) [85%] : \r\nAlors il y a ceci de Boston me Point com qui, qui a fait un classement, vous \u00eates m\u00e9daill\u00e9 d'argent, qu'est ce qui a manqu\u00e9 pour \u00eatre m\u00e9daille d'or comme maison les les Tch\u00e8ques sont devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:10 > 0:36:32) [89%] : \r\nOui les les Tch\u00e8ques sont les champions du monde de la f\u00eate des gros, c'est des gros f\u00eatards, on est un peu plus s\u00e9rieux, j'ai \u00e9t\u00e9 les voir, c'est une bamboula permanente, c'est pour \u00e7a, probablement qu'ils ont s\u00e9duit les Am\u00e9ricains, peut-\u00eatre qu'on peut apprendre un peu des Tch\u00e8ques, on peut mettre un peu de folie mais on en a d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e0 la maison suisse, mais je vous promets \u00e0 Tokyo sera m\u00e9daille d'or, c'est la bi\u00e8re qui fait la diff\u00e9rence, la bi\u00e8re tch\u00e8que c'est-l\u00e0, oui, elle est peut-\u00eatre un peu moins cher que la note, faut bien le reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:32 > 0:36:45) [87%] : \r\nSur les prix, vous aurez une petite question \u00e0 la \u00e0 la fin, Nicolas Bideau mais pour sous le fonctionnement tr\u00e8s concrets, c'est un budget de 3,3 millions Kiev, publics et priv\u00e9s, comment est-ce qu'on fait cet amalgame comment-ce que vous choisissez vos partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:46 > 0:37:22) [88%] : \r\nAlors on choisit nos partenaires en fonction de ce qu'on a \u00e0 offrir en Cor\u00e9e au fonction aussi de, de, de l'\u00e9conomie, les entreprises suisses qui sont, qui sont pr\u00e9sentes ici j'essaie aussi de choisir des sponsors qui font sens dans une maison suisse au milieu des Jeux olympiques d'hiver, donc on a le tourisme par exemple un grand chronom\u00e9treur Om\u00e9ga en Inde et du mat\u00e9riel de ski une patinoire etc donc je cherche \u00e0 remonter, je dois remonter un 1000000, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous demandent de remonter un tiers de notre budget de mani\u00e8re priv\u00e9e pour \u00e9conomiser de l'argent, la Conf\u00e9d\u00e9ration et on y arrive parce qu'on est devenu une marque, la marque suisse est une marque qui int\u00e9resse qui permet de faire du marketing qui permet, aussi, aussi, aussi, de faire du Business au milieu de ces manifestations internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:22 > 0:37:54) [87%] : \r\nVous avez parl\u00e9 des clich\u00e9s sur la Suisse, ferm\u00e9, qu'on a peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a un autre clich\u00e9 qui est celui de de la Suisse cher est-ce que c'est pas l'occasion de tordre le cou \u00e0 cette rumeur, et quand on voit, alors c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail, mais tout de m\u00eame c'est c'est assez symbolique quand quand vin suisse, blanc ou rouge et vendu pr\u00e8s de 80 francs une bouteille Quiberon en Suisse co\u00fbterait certainement pas ce prix l\u00e0 sur la carte du restaurant est-ce que l\u00e0 il y aurait peut-\u00eatre une une marge de manoeuvre tient tordons le cou \u00e0 cette rumeur ou d\u00e9j\u00e0 touristiquement cette r\u00e9putation de pays cher c'est peu faux pas aujourd'hui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:54 > 0:38:39) [89%] : \r\nNon mais c'est pas pour rien qu'on avait cher on est un pays cher parce que la produits sont de qualit\u00e9, nos produits sont locaux sont ont ont une certaine valeur 86 il 80 francs la boue 80 francs \u00e9coutez allez \u00e0 Crans-Montana station aller \u00e0 Verbier en station, allez \u00e0 Zermatt station prenez vos une bouteille de rouge valaisan, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame prix, donc on est dans des prix qu'on conna\u00eet en Suisse et en plus de \u00e7a, on a cr\u00e9\u00e9 ex nihilo ici un restaurant suisse, donc il y a \u00e9videmment \u00e0 une un prix qui va, ce qui va se r\u00e9percuter sur sur le prix final c'est tout \u00e0 fait correct, les seuls qui se plaignent de ces prix l\u00e0 sur les Suisses qui viennent qui viennent \u00e0 la maison suisse, les Cor\u00e9ens, les \u00e9trangers, les Am\u00e9ricains trouvent \u00e7a totalement normal et comprennent la d\u00e9marche, on a fait l'effort d'avoir des produits de qualit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ces produits, la qualit\u00e9 de nos produits, justifie les prix enfin le mod\u00e8le d'exportation de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:39 > 0:39:06) [87%] : \r\nEnfin emprunter fact-checking Nicolas Bideau sur le sur les prix dans les stations, \u00e7a me \u00e7a, \u00e7a c'est la strat\u00e9gie globale beaucoup d'organisations suisses font de la promotion, il y a le pr\u00e9lev\u00e9e pour la culture, il y a selon toutes ces campagnes de promotion du tourisme Swissnex pour la science, on est tout de m\u00eame un petit pays \u00e0 l'\u00e9chelle internationale est-ce que tout \u00e7a est compr\u00e9hensible \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qu'il faudrait pas nouer la gerbe, et se dire : voil\u00e0, on a une strat\u00e9gie commune, on la d\u00e9cline mais il y a un porteur d'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:07 > 0:40:00) [86%] : \r\nBon, chacun sp\u00e9cialiste dans son domaine un aux scientifiques, la science ou culturel, \u00e0 la culture, nous en aller, finalement, les sp\u00e9cialistes de la mise en sc\u00e8ne de tout cela, lorsque vous regardez la Maison suisse, on a eu une journ\u00e9e effectivement sur la science avec le Saalbach long hein, ces scientifiques qui travaillent sur les sources pour am\u00e9liorer les handicaps par la science, on a de la culture, Pat Burgener est un aveu et il est un superbe Order mais il est aussi, hein, il est aussi sont des organisations de colons, il a fait un concert souverain mais organise normalement travailler, travailler et les organisations sont bien bien doux bien moins dou\u00e9 que nous pour faire de la de la plateforme de la communication, c'est ces ces organisations travaillent avec nous, on met en valeur leur travail nous sommes des communicateurs, les contenus, c'est pas, c'est pas nous, donc l\u00e0 on arrive \u00e0 nouer la gerbe si les sciences, il est si les Suisses n'nous demande de faire de la la communication c'est pour Helvetia nous demande de faire de la communication, ce qu'on fait, moi je suis un communicateur, je suis un marketeur je travaille pour les diff\u00e9rents domaines et comme \u00e7a \u00e7a fait sans avoir diff\u00e9rentes organisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:00 > 0:40:01) [95%] : \r\nEn une phrase : c'est quoi la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:02 > 0:40:06) [87%] : \r\nLa Suisse, c'est un pays de qualit\u00e9 qui prend des risques et \u00e7a paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:06 > 0:40:31) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour le fond, alors la, en anglais, puis ensuite on a, on a le slogan Nicolas Bideau voil\u00e0 sur la question, il y a de grands projets qui sont, qui sont pr\u00e9sents de de grands projets suisses qui sont pr\u00e9sents \u00e0 Pyongyang au-del\u00e0 des m\u00e9dailles, ce sont les Jeux olympiques de la jeunesse, \u00e0 Lausanne, c'est la candidature suisse de sur Sion 2000 26 et ce qui, on peut avoir un message clair sur la 2 de d\u00e9l\u00e9gations qui viennent de candidature tout \u00e7a, les gens font la diff\u00e9rence, o\u00f9 l\u00e0 aussi, c'est un peu diffus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:32 > 0:41:10) [89%] : \r\nNon, ils font, ils font la diff\u00e9rence, je crois que les Jeux olympiques de la jeunesse, on un peu sont l'antichambre en terme de d'\u00e9v\u00e9nements et puis pour les athl\u00e8tes des des des Jeux olympiques, donc on c'est l\u00e0 qu'on se pr\u00e9pare, c'est l\u00e0 qu'on se teste pour finalement avoir un test au r\u00e9el, lors de jeux olympiques et et je pense qu'on a ici un message tr\u00e8s clair : la Suisse va organiser les Olympiques, de la jeunesse \u00e0 Sion a, pas de quoi Lausanne en 2000 en 2020 et puis ensuite de \u00e7a et candidate pour pour 2000 26 et c'est totalement logique et j'esp\u00e8re que les les Suisses vont comprendre que c'est une chance \u00e9norme pour notre pays, de pouvoir faire 2020 et 2020 \u00e7a couple parfait pour un pays qui peut organiser qui a besoin de tels \u00e9v\u00e9nements briller \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:10 > 0:41:26) [89%] : \r\nMais on peut avoir l'impression qu'aujourd'hui le font en parall\u00e8le, en plus, les organisateurs valaisans ont gentiment repris la couverture est c'est un projet Vaudois, Valaisans ont d\u00e9but\u00e9 en 2000 26 et bient\u00f4t plus que des Valaisans le Conseil d'\u00c9tat Vaudois s'occupe de ces Jeux olympiques parce que l\u00e0 \u00e7a ne vont pas un peu de synergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:28 > 0:41:55) [85%] : \r\nMais non, mais \u00e7a c'est, c'est c'est des impressions de l'ext\u00e9rieur, on avait ici le le le Conseil d'\u00c9tat le bas qui a fait de la communication \u00e0 la fois sur Lausanne et sur sur Sion 2026 on a des m\u00eames des rendez- vous politiques et parfums brouille un peu brouill\u00e9 un peu le message parce que c'est vrai qu'on a rendez- vous important en juin en Valais, parfois, \u00e7a fait un peu de l'ombre \u00e0 Lausanne 2020, mais c'est 6 mois de de de campagne l\u00e0 derri\u00e8re, vous verrez qu'il aura une coh\u00e9rence, une mont\u00e9e en puissance avec Lausanne 2020 et puis une explosion 2026 je l'esp\u00e8re, avec caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:55 > 0:42:00) [86%] : \r\nVous avez aussi entendu vous qui, avec quelques petits retards sur le projet 2020, o\u00f9 ce sont, ce sont des mauvaises langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:01 > 0:42:14) [95%] : \r\nNon, je crois qu'il y a, il y a effectivement un certain nombre d'infrastructures qui maintenant sont face \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des faits mais j'ai confiance dans la, dans l'esprit de planification des Suisses dans leur s\u00e9rieux et je pense qu'on sera pr\u00eat pour pour 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:14 > 0:42:27) [95%] : \r\nSurnomm\u00e9 le 26, vous \u00eates l'homme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le dans le comit\u00e9 d'organisation, hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire de vote populaire parce que c'est vraiment une bonne nouvelle pour la candidature, \u00e7a donne l'impression de cacher un peu les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:28 > 0:42:52) [90%] : \r\nMais le le le conseiller f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s justement par ailleurs dit une chose tr\u00e8s claire on ne change pas les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques au dernier moment et il est, il a jamais \u00e9t\u00e9 question le au niveau national, de remettre en question toutes les d\u00e9cisions du du Parlement enfin commencer \u00e0 voter sur tous les objets, c'est tout d'un coup, on a l'impression qu'ils sont, qui ne sont pas coh\u00e9rents par rapport \u00e0 la volont\u00e9 populaire et le pays ne serait ne serait plus ne serait plus dirigeable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:52 > 0:43:02) [86%] : \r\nMais le c\u00f4t\u00e9 exceptionnel de ce projet, ce qui m'avez un milliard, c'est quelque chose de particulier pour l'image de la Suisse, on sait que c'est on sait que c'est controvers\u00e9, donc on peut avoir l'impression qu'on a peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:03 > 0:43:47) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Conseil, moi j'ai j'ai j'ai tout d'abord confiance dans le parlement et et dans et dans toute la population suisse dans le respect, l'adh\u00e9sion populaire qui concernera le Valais le Valais va voter Bern votera probablement aussi donc les r\u00e9gions concern\u00e9es vont voter si ces r\u00e9gions-l\u00e0 s'expriment positivement, je pense que le rendez- vous populaire avec la Suisse a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 dans le respect des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques au niveau local et il me dit-on, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est pas une d\u00e9cision dans le vide sans, sans, sans consultation, il y a une consultation actuel \u00e0 propos du du milliard au Parlement et il y aura un rendez- vous populaire en juin, pour moi, le peuple sera derri\u00e8re ou pas ce projet, elle mourra de sa belle mort si la, si le peuple valaisan dit non \u00e0 ce projet en juin, je pense qu'on n'est pas en train de cacher des choses, on joue de mani\u00e8re tr\u00e8s transparente, tous les coups sont connus, on sait o\u00f9 on veut aller, on doit le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:47 > 0:44:12) [93%] : \r\nNicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse, membre du comit\u00e9 d'organisation des JO 2026 en Valais candidature suisse Nicolas Bideau, derni\u00e8re question, la question du baril on va l'appeler comme \u00e7a dor\u00e9navant vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'image, est ce que vous avez trouv\u00e9 cet cet \u00e9v\u00e9nement heureux Pirmin Zurbriggen sur le Cervin, avec un grand baril pas de produits bio en train d'allumer une flamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:13 > 0:44:32) [88%] : \r\nJe pense que l'id\u00e9e de travailler sur le le le symbole, symbole du Cervin et je je pense que Me Pierre Mila ou un h\u00e9ros national, c'\u00e9tait juste aussi dommage que la que la peinture s'est \u00e9caill\u00e9e sur le sur le bidon \u00e7a un peu, c'est un peu \u00e9corn\u00e9 le message mais je pense que le travail sur les symboles, et quand \u00e7a \u00e9corn\u00e9e, c'est \u00e7a, vous pensez vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:33 > 0:44:57) [91%] : \r\nEt on a \u00e7a le message, ce que je vois c'est qu'on a un conseiller d'\u00c9tat Darbellay on a un champion Zurbriggen et puis une personnalit\u00e9 valaisannes qui sont derri\u00e8re ce projet, et \u00e7a c'est positif, il faut se mobiliser, peut-\u00eatre que la peinture aurait d\u00fb tenir, peut-\u00eatre qu'on aura pas mettra bidon l\u00e0- haut, ce que je vois c'est qu'on se bouge et il faut se bouger, parce que la Suisse a besoin de Sion 2026 il faut rallumer la flamme et \u00e7a c'est correct Nicolas Bideau merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:00 > 0:45:01) [87%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:01 > 0:45:36) [92%] : \r\nNicolas Bideau, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures cette question \u00e0 7 heures 44 comment vous sentiriez-vous si votre employeur faisait la une des journaux quasiment tous les jours, Ga\u00ebl Klein, vous vous \u00eates pos\u00e9 cette question concernant CarPostal bonjour, bonjour, Coralie vous \u00eates demand\u00e9 un comment les chauffeurs de l'entreprise vivait la pol\u00e9mique qui qui frappe CarPostal celle des b\u00e9n\u00e9fices ill\u00e9gaux dans dans le transport subventionn\u00e9e, les chauffeurs de CarPostal sont directement au contact de la client\u00e8le, donc potentiellement interpell\u00e9s, certains ont accept\u00e9 de vous parler, vous avez recueilli des t\u00e9moignages en Suisse romande, il exprime un certain malaise et une incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:36 > 0:46:00) [93%] : \r\nOui, j'avais envie de savoir ce qu'ils pensaient, eux, de tout cela, du retour qu'ils ont dans le terrain lorsqu'ils sont au volant de leur bus jaune face \u00e0 une situation qui est in\u00e9dite dans l'histoire de cette entreprise, une entreprise qui fait partie de l'identit\u00e9 culturelle de ce pays, on a d\u00e9j\u00e0 dit dans ce contexte particulier, malgr\u00e9 le fait qu'ils n'osent pas s'exprimer publiquement, ils ont accept\u00e9 de parler mais de mani\u00e8re totalement anonyme, raison pour laquelle leurs voix ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:00 > 0:46:24) [86%] : \r\nBonjour, moi je me suis sorti tr\u00e8s mal dans vos car j'\u00e9tais un peu abattu et puis apr\u00e8s, ben, les clients se charge de nous le rappeler, alors il y a plusieurs fa\u00e7ons de le faire aussi certaines personnes aupr\u00e8s de billets que vous dire abasourdi voler, et puis d'autres disent : mais c'est extraordinaire ce qui se passe parce que les gens \u00e9taient tr\u00e8s attach\u00e9s, carte postale, et puis l\u00e0, ben on est tomb\u00e9 de haut, je dirais les gens part et puis aujourd'hui mal \u00e0 le pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:24 > 0:46:26) [91%] : \r\nVous-m\u00eame comment vous vivez \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:46:26 > 0:46:45) [79%] : \r\nJ'ai honte de porter l'uniforme, la carte postale, \u00e7a fait peur d'apprendre \u00e7a quand on demande une augmentation depuis elle et puis qu'on nous dit qu'il y y a pas de sourds et puis quand on qui, \u00e0 78 millions que ils ont escroqu\u00e9 ben f\u00e9d\u00e9rations et puis tout je le prendrai mon mal et puis beaucoup moins de motivation \u00e0 venir au boulot, puis fait des jeux qui, sauf Dinning Mignoni Wicker n'est plus tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:45 > 0:46:59) [85%] : \r\nSa dur\u00e9e d'autant plus qu'on aime notre m\u00e9tier, on sacrifie beaucoup pour \u00e7a on a des gens qui nous aiment beaucoup parce que ben on les retrouve chaque jour des fraudes, 2, 3 fois par jour, on voit vraiment qu'il ne ils en veulent pas au chauffeur, ils en veulent vraiment \u00e0 hauts dirigeants, peut-\u00eatre m\u00eame en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:59 > 0:47:00) [97%] : \r\nVous en voulez \u00e0 la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:00 > 0:47:27) [86%] : \r\nQuand m\u00eame un peu, je pense que quand on fait des choses qui sont pas honn\u00eate, le r\u00e9sultat de faire avec cette ing\u00e9rence c'est pas ce qui vous voulez vraiment faire Salomon, l'enqu\u00eate le dira, mais c'est vrai qu'on voit qui se sont pay\u00e9s 10 d'augmentation de salaires \u00e9normes pendant qu'il diminuait et les n\u00f4tres ils ont diminu\u00e9 toutes les prestations qu'on avait dans la soci\u00e9t\u00e9 parce qu'il y avait pas les moyens tout, ils se font des salaires faramineux apr\u00e8s on voit qu'en plus ils sont malhonn\u00eates, c'est clair que \u00e7a fait quand m\u00eame un peu mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:27 > 0:47:33) [88%] : \r\nLa confiance qu'on avait dans cette institution qu'\u00e9tait CarPostal quand m\u00eame, jusqu'\u00e0 maintenant, elle est rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:33 > 0:47:49) [89%] : \r\nAlors, elle est bien mise \u00e0 mal, \u00e7a c'est clair, parce qu'on sait plus trop dans quelle direction va nous a toujours dit qu'on \u00e9tait, au fond, dit que c'\u00e9tait un lot de faire toujours mieux, toujours mieux, toujours mieux, et puis l\u00e0 on nous dit maintenant que c'est \u00e0 nous dire de laver l'entreprise parce que les politiques et la population n'a plus confiance en moi des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:49 > 0:47:51) [96%] : \r\nVous craignez pour votre emploi aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:47:51 > 0:48:02) [83%] : \r\nAlors non non je pense pas chauffeur, il en faudra quand m\u00eame toujours apr\u00e8s ce qu'on craint, ben c'est sur quoi ils vont se rattraper nouveau est ce que \u00e7a va \u00eatre isol\u00e9, il est-ce que \u00e7a va \u00eatre comme toujours, \u00e7a va tomber sous les chauffeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:48:02 > 0:48:08) [83%] : \r\nDes t\u00e9moignages forts effectivement clans et il y a un r\u00e9el questionnement chez ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:08 > 0:48:32) [93%] : \r\nOui, leur propose limite v\u00e9ritablement \u00e0 d\u00e9crire ce qu'ils vivent au quotidien, exprimer leur ressenti face \u00e0 ce que traverse l'entreprise pour laquelle il travaille, bien entendu, c'est tout le probl\u00e8me de l'image renvoy\u00e9e depuis 2 semaines par leur employeur qui les affectent aussi bien dans le public \u00e0 l'interne, vraiment pas facile pour eux d'assumer leur part d'une politique comptable d\u00e9nonc\u00e9 dans les m\u00e9dias et par la classe politique, l'Inde avait les larmes aux yeux, \u00e0 la fin de l'interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:48:32 > 0:48:47) [88%] : \r\nDonc Ga\u00ebl Klein merci pour ce r\u00e9cit Nicolas Bideau, vous \u00eates toujours avec nous, directeur de Pr\u00e9sence Suisse : en duplex de la Maison suisse en Cor\u00e9e du Sud, les Cars postaux jaune et noir leur claque son bl\u00e9 Matic, \u00e7a fait partie de l'identit\u00e9 suisse CarPostal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:48 > 0:49:22) [88%] : \r\nOui, absolument, j'et \u00e7a, \u00e7a m'attriste beaucoup cette histoire je, je, je, je, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a en partie depuis la Cor\u00e9e avec un avec effroi, c'est notre image, hein, la plupart du temps certains films \u00e0 l'\u00e9tranger reprennent ce ce vieux car jaune, \u00e7a fait aussi partie de notre identit\u00e9 nationale, cet \u00e9quilibre entre le centre et la p\u00e9riph\u00e9rie, la volont\u00e9 de, de, de d\u00e9placer tous tous nos citoyens et nos citoyens partout dans la Suisse c'est c'est c'est terrible, j'esp\u00e8re que l'enqu\u00eate qui est, qui est dirig\u00e9e enfin qui avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par l'Office vers les transports aboutira bient\u00f4t parce qu'on a besoin de ces cartes postales, on a besoin d'une d'une de Cars postaux qui ont une image propre \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:49:22 > 0:49:33) [88%] : \r\nNicolas Bideau on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent avec son Brad Simmerling et on commence avec ces photos pour le moins surprenante un Sandra de notre nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:49:33 > 0:50:27) [90%] : \r\nJe voulais montrer, on y voit Ignazio Cassis qui porte Isabelle Moret dans ses bras, on est dans le tunnel du Gothard Ignazio Cassis qui dansent en faisant le clown avec une collecte tessinoise Ignacio K6 assis derri\u00e8re son pupitre du conseil national qui agite ses mains comme \u00e7a, en signe de Coucou me voil\u00e0 bref ces images parfois peu s\u00e9rieuse comme les qualifie Le Matin : elles sont sur la page Facebook tout \u00e0 fait officiel du ministre et \u00e7a peut surprendre, puisqu'on s'en souvient avait fait pas mal de bruit fin d\u00e9cembre un mois seulement apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, le Tessinois avait fait effacer plus de 90 pourcent de ses tweets mais alors ces images sur Facebook est ce compatible avec l'image d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, se demande le journal rappelons au passage la photo o\u00f9 il se moque des \u00e9bouriffant Donald Trump et Boris Johnson, des hommes qui est appel\u00e9 \u00e0 rencontrer aujourd'hui, il devra trancher, r\u00e9pond son porte- parole en pr\u00e9cisant qu'il n'est pas interdit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre d\u00e9contract\u00e9 et Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:27 > 0:50:45) [89%] : \r\nMais moi, j'ai l'impression qu'effectivement un peu de second degr\u00e9 ou d'autod\u00e9rision, \u00e7a fait jamais de mal \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral maintenant, et l\u00e0 je sais pas ce qu'on dira notre invit\u00e9 Nicolas Bideau mais la limite \u00e0 pas franchir, c'est celle du ridicule et, et, l\u00e0, ben voil\u00e0, il y a quand m\u00eame des conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans le pass\u00e9 qui s'en approcher quand m\u00eame vraiment de pr\u00e8s de cette, de cette limite, je sais pas si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:45 > 0:50:47) [78%] : \r\nJe pensais rire, c'est bon pour la sant\u00e9, l'Yonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:47 > 0:51:02) [86%] : \r\nNon, non, je pense essentiellement \u00e0 Ueli Maurer qui danse avec des Teletubbies, c'\u00e9tait sur la SRF, je pense, a une dizaine d'ann\u00e9es, bon c'est une parodie des Teletubbies, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un moment a assez, assez, serait un pi\u00e8ge oui mais enfin le r\u00e9sultat est l\u00e0 quand m\u00eame, et je pense que, or l\u00e0 hein Willy Maurer aller beaucoup plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:02 > 0:51:08) [78%] : \r\nMais il assure que la Bideau qu'est-ce que vous en pensez, ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9contract\u00e9 en guillemets pour l'image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:10 > 0:51:49) [90%] : \r\nBon je je retiens d'abord la la la volont\u00e9 d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral communal ce K6 de de communiquer, d'utiliser les, les, les, les m\u00e9dias sociaux, j'ai senti, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec lui depuis quelques mois, j'ai senti chez lui la volont\u00e9 d'expliquer clairement aux peuples les enjeux de la la politique \u00e9trang\u00e8re, par exemple, \u00e7a passe effectivement par des simplifications, \u00e7a passe aussi par un sentiment de proximit\u00e9 avec le public, c'est vrai qu'il y a certaines peut-\u00eatre certaines limites, M. Annan pas d\u00e9passer, mais je pr\u00e9f\u00e8re tout de m\u00eame un ministre qui s'exprimait, je pr\u00e9f\u00e8re tout de m\u00eame un ministre qui qui utilisent de la p\u00e9dagogie pour faire passer des messages qui a men\u00e9 ce qui reste dans le silence et qui refuse d'utiliser les m\u00e9dias de com de communication tels que les m\u00e9dias sociaux aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:49 > 0:51:57) [85%] : \r\nOn va parler d'un autre ministre va justement Moreira hein qui, et c'est sur un tout autre sujet cette fois le le cong\u00e9 paternit\u00e9, il change d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:51:57 > 0:52:46) [91%] : \r\nOui pour le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung, c'est tout simplement le monde \u00e0 l'envers, alors imaginez un peu, en octobre dernier il y a 4 mois, le ministre UDC votaient clairement non au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines pire avec son coll\u00e8gue UDC et les 2 PLR il enterre m\u00eame \u00e0 contre- projet beaucoup plus modeste, et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, enfin, lors de la r\u00e9union du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette semaine, c'est o\u00f9 Maurer en personne qui remet l'id\u00e9e sur la table, selon un document confidentiel, pr\u00e9cisent les journaux objectif rendre la r\u00e9forme fiscale des entreprises et donc les pertes de milliards pour la Conf\u00e9d\u00e9ration all\u00e9chante pour la population, un revirement qui passe mal aupr\u00e8s d'Alain Berset qui s'est pourtant battue pour ce projet, en changeant d'avions si peu de temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral perd toute cr\u00e9dibilit\u00e9, estime le socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:46 > 0:52:52) [93%] : \r\n\u00e0 autre dossier chaud, le nouveau r\u00e9seau mobile 5 G de Swisscom qui permettra aux utilisateurs de surfer 5 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:52:52 > 0:53:31) [94%] : \r\nPlus vite qu'aujourd'hui le syst\u00e8me est actuellement test\u00e9e \u00e0 Pyongyang, pas vraiment une surprise pour le commentateur de la NZZ, on savait que le groupe 4 et voulait se servir des JO comme d\u00e9monstration des nouvelles technologies par contre que Swisscom annonce hier que le r\u00e9seau 5 G serait op\u00e9rationnel en Suisse d\u00e8s 2020, que les travaux commenceront cette ann\u00e9e encore, \u00e7a oui, c'est une surprise, \u00e7a signifie que Berne doit donner son feu Vert pour une augmentation, disons, d'une n\u00e9cessit\u00e9 pour le commentateur sinon on reprochera aux politiques d'\u00eatre des freins \u00e0 la technologie de plus la Suisse servirait d'exemple \u00e0 toute l'Europe hors course en la mati\u00e8re aujourd'hui par rapport \u00e0 l'Asie ou les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:31 > 0:53:36) [92%] : \r\nMais ce n'est pas gagn\u00e9e puisque cet optimisme de la NZZ, et de loin de faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:36 > 0:54:09) [92%] : \r\nC'est oui \u00e0 Berne, le Conseil des \u00c9tats se penchera sur la question le 5 mars le Chitral EN Streit comme l'appelle le bi- le Blick : la bataille des ondes s'annonce rude, une bonne partie de la population a peur de ces ondes, selon la Thurgovienne, Brigitte H\u00e4berli et en cas d'ao\u00fbt, il faut privil\u00e9gier la protection de la sant\u00e9 et \u00e0 24 heures d'abonder dans le m\u00eame sens, l'angoisse face aux antennes monte \u00e0 ce jour, notre pays compte pas loin de 19000 installations 19000 le double d'il y a encore 15 ans et dans le canton de Vaud les oppositions se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:09 > 0:54:20) [82%] : \r\nC'est r\u00e9jouissant l'entendent que la 5 : J'ai test\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, mais comme suit son aspect ressources qui est peut-\u00eatre un peu de raison entre Lausanne Montreux et Lausanne et Berne d'abord peut-\u00eatre avant la 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:20 > 0:54:26) [89%] : \r\nOn continue avec cette affirmation, \u00e0 pr\u00e9sent, les touristes pr\u00e9f\u00e8rent Berne Haut-Valais et aux Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:54:26 > 0:55:23) [89%] : \r\nOui, c'est le titre de la Bernard Zeitung qui revient et d\u00e9cortique les chiffres annonc\u00e9s hier par Suisse Tourisme cette ann\u00e9e 2017 ou le tourisme suisse a repris des couleurs, on n'est pas loin des ann\u00e9es record comme 1990 ou 2008 et Berne n'y est pas pour rien, souligne le journal, les nuit\u00e9es ayant progress\u00e9 de 8,2 pourcent contre 5 lires de au niveau national, Berne et donc la r\u00e9gion touristique qui a le plus progress\u00e9 et, comme par le pass\u00e9, les touristes suisses sont les plus nombreux, 45 pour 100, mais peut-\u00eatre que les Indiens vont bient\u00f4t les rattraper, allez savoir, puisqu'il y a 2 semaines, le nouveau directeur de Suisse Tourisme Martine, ni de guerre \u00e9tait en Inde et, si tout va bien de nouveau feuilleton t\u00e9l\u00e9 Indiens seront bient\u00f4t tourn\u00e9 en Suisse Bollywood la montrer les sc\u00e8nes d'amour dramatique sur fond de panorama alpin, \u00e7a marche mais Martine, ni de guerre se veut prudent aussi le tourisme est une branche fragile tous les facteurs doivent jouer un seul suffit pour que \u00e7a aille \u00e0 nouveau beaucoup plus mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:23 > 0:55:30) [84%] : \r\nNicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sent Suisse Berne qui attire pas mal de touristes qui remonte la peine la pente peps angio JO pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:32 > 0:56:00) [88%] : \r\nIls ont pas eu besoin de de de GE, vous avez raison, cela dit, si si Berne fonctionne aussi bien, c'est parce que les touristes s'arr\u00eatent \u00e0 Berne, puis ils vont \u00e0 Interlaken, puis ils vont \u00e0 Wengen plus ivoirienne le Val et je vous rappelle qu'\u00e0 Wengen, notamment il y a une course qui s'appelle l'Gorlicki draine des milliers de touristes et que le sport et le tourisme, vous ne vous n'y pouvez rien mesdames et messieurs, c'est li\u00e9, je pense que si on fait les JO, le tourisme, h\u00e9 ben il va doubler de quelques chiffres, \u00e7a je peux vous assurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:00 > 0:56:06) [92%] : \r\nEt on termine avec les conseils pour r\u00e9sister au froid, on en aura besoin, aussi, \u00e0 la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:56:06 > 0:56:18) [88%] : \r\nOui, juste avant ce week- end, sortez les chaufferettes \u00e7a va cailler s'exclame Arc Info les vacances des Neuch\u00e2telois s'annonce glacial et il para\u00eet que certains magasins s'attendent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 une rupture de stock des chaufferettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:18 > 0:56:29) [91%] : \r\nMerci Sandra me Ali \u00e0 8 heures moins 5, il vaut mieux en rire le regard satirique de J\u00e9r\u00f4me Jean sur l'actualit\u00e9 et ce matin, c'est des d\u00e9rives de l'humanitaire qu'il vaut mieux r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:29 > 0:56:53) [95%] : \r\nOui, dans mon esprit na\u00eff, je pensais que ce milieu \u00e9tait au-dessus de tout soup\u00e7on, mais les abus de la mission Oxfam en Ha\u00efti ont d\u00e9montr\u00e9 que ce n'est pas toujours le cas de plus en plus des gens bien intentionn\u00e9s s'engage la fleur au fusil, par souci de d\u00e9veloppement personnel, mais sans en avoir vraiment les les capacit\u00e9s solidarit\u00e9 internationale a m\u00eame diffus\u00e9 une s\u00e9rie de vid\u00e9os pour tenter de d\u00e9courager tous ces pieds nickel\u00e9s de l'humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:53 > 0:57:06) [87%] : \r\nBah moi d\u00e9j\u00e0 j'ai pas peur de me lever t\u00f4t, moins 9 10 heures du matin, je suis l\u00e0, je suis au taquet, la nuit, \u00e7a va \u00eatre un peu roots mais je me lave pas pendant 4 jours, je suis habitu\u00e9, un festival et puis dans ma t\u00eate je suis djellabas l'Afrique, l'Am\u00e9rique du Sud, c'est mon kif no pasaran je pars quand vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:06 > 0:57:10) [93%] : \r\nJe suis dispo tout le monde ne peut pas aider sur le terrain, mais tout le monde peut faire un don.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:11 > 0:57:14) [98%] : \r\nAlors faire un don d'accord, encore faut-il s'assurer que l'argent arrive \u00e0 destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:14 > 0:57:24) [92%] : \r\nC'est le message subliminal adress\u00e9 par Coluche a Rony Brauman en 85 sur TF1, on y voit l'humoriste remettre un ch\u00e8que au nom des Chanteurs sans fronti\u00e8res en faveur de l'\u00c9thiopie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:24 > 0:57:45) [84%] : \r\nVous \u00eates M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, c'est moi, je vous demande pour des mains de Coluche, on va pas les il y a Rony Brauman, alors tout jeune pr\u00e9sident de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, r\u00e9cup\u00e8re le ch\u00e8que sur le plateau du 20 heures fier de vous remettre ce ch\u00e8que de 10 millions de francs, on fera attention \u00e0 pas le paum\u00e9, s'il vous pla\u00eet, ou alors assez pr\u00e8s de l'\u00c9thiopie pour Gilles le trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:46 > 0:57:55) [87%] : \r\nPire que l'argent \u00e9gar\u00e9 il y a tout le Business de l'humanitaire parfois attribu\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s Centaure et sans reproche, comme Bernard Kouchner et gratin\u00e9s ici par St\u00e9phane Guillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:55 > 0:58:19) [87%] : \r\nD\u00e9couvrir que l'ex- militant des droits de l'homme ne pourchasse plus depuis belle lurette le malheur du monde mais le fric est insupportable, il y a aussi des images tourn\u00e9es \u00e0 Mogadiscio en 92 Bernard alors ministre de la sant\u00e9 est toujours aussi beau, un sac de riz sur l'\u00e9paule, quand l'a dit devait des sacs de riz, une fois que les cam\u00e9ras sont parties, est ce que Christine Ockrent lui a dit, rapporte le \u00e0 la maison, c'est du basmati sa bonne Blade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:20 > 0:58:23) [78%] : \r\nPuis elle paternalisme des Occidentaux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:23 > 0:58:30) [88%] : \r\nUn manque d'\u00e9coute, illustr\u00e9 par Ernesto Sireli chantre de l'\u00e9conomie locale, tr\u00e8s critique sur le sujet, le raconte l'\u00e9chec d'un programme italien en Zambie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:30 > 0:58:56) [87%] : \r\nSelon William, nous sommes arriv\u00e9s l\u00e0- bas, avec des grands italienne, nous avons montr\u00e9 aux indig\u00e8nes comment cultiver des tomates et quand elles sont devenues bien m\u00fbres, 200 hippopotames sont sortis de la rivi\u00e8re et ont tout d\u00e9vor\u00e9 cela dit quand j'ai vu ce que les autres pays en faire, je me suis senti assez fiers de notre projet en Zambie, parce que nous, nous avons au moins un nourrit les hippopotames riposte et souvent espoir c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:56 > 0:59:00) [94%] : \r\nPlace \u00e0 la d\u00e9sillusion comme il y a bon les Blancs, film de Marco Ferrer il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:12 > 0:59:22) [90%] : \r\nBerc\u00e9 les st\u00e9r\u00e9otypes, c'est ce que fait radier d'associations d'\u00e9tudiants norv\u00e9gienne dans une vid\u00e9o, on y voit l'Afrique, lanc\u00e9 un appel aux dons de radiateur pour r\u00e9chauffer les Norv\u00e9giens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:22 > 0:59:30) [87%] : \r\nLe froid est aussi terrible que la pauvret\u00e9, si vous voulez mon avis travaille, les gens n'ignore pas ceux qui meurent de faim, pourquoi devrions-nous ignorer ceux qui meurent de froid Spaak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:34 > 0:59:50) [89%] : \r\nAvant de s'engager tout travailleur humanitaire feraient bien de lire la piti\u00e9 dangereuse, roman de Stephen Zweig, il distingue la piti\u00e9, cr\u00e9atrice de la piti\u00e9 molle qui n'est en r\u00e9alit\u00e9 que l'impatience du coeur de se d\u00e9barrasser le plus vite possible de la p\u00e9nible \u00e9motion qui vous \u00e9treint devons la souffrance d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:51 > 1:00:00) [92%] : \r\nMieux vaut en rire, J\u00e9r\u00f4me Jandun merci Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse parce qu'il y a quelque chose qui vous a fait rire en Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:02 > 1:00:06) [73%] : \r\nEn Cor\u00e9e, non, mais pas tr\u00e8s dr\u00f4le leur h\u00e9 oui, non, non, non, non, pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:06 > 1:00:20) [79%] : \r\nOui, ce matin, qu'enfin, 10000 \u00e7a a pass\u00e9 la ligne, la m\u00e9daille de bronze que tout Vilar \u00e9tait l\u00e0, j'avais l'impression dans les tribunes et qui est l\u00e0 et qu'a, l\u00e0 aussi elle m\u00eame pleurer la salle \u00e0 la c'\u00e9tait terrible, \u00e7a m'a pris aux tripes, voil\u00e0 c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un rire c'est un pleure aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:20 > 1:00:26) [92%] : \r\nDe l'\u00e9motion, merci Nicolas Bideau nous avoir accompagn\u00e9 ce matin, directeur de Pr\u00e9sence Suisse : en duplex de Pyongyang, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:27 > 1:00:28) [84%] : \r\nMa journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:29 > 1:00:35) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:41 > 1:00:58) [91%] : \r\nInfo trafic RTS avec Swiss moto le salon des motos du 22 au 25 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich le trafic sans intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation ainsi nomm\u00e9 info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:01 > 1:01:21) [89%] : \r\nTrois et nuageux aujourd'hui avec toujours de la bise \u00e0 plus de 3 degr\u00e9s, le ciel restera donc nuageux en Suisse romande, en partie ensoleill\u00e9 seulement sur le Valais demain et dimanche pareil la bise va m\u00eame se renforcer dimanche et lundi, h\u00e9 bien \u00e7a s'annonce glacial, moins 8 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:21 > 1:01:27) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:28 > 1:01:34) [84%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara bonjour Coralie qui grelotter pas encore si bien s\u00fbr que si c'est affreux ce que vous nous annoncez bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:01:34 > 1:01:40) [85%] : \r\nJe suis navr\u00e9 vont ou nous vous nous emmenez aujourd'hui dans toute notamment au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:40 > 1:02:10) [91%] : \r\nCoeur de la grande conf\u00e9rence annuelle des conservateurs am\u00e9ricains, \u00e7a se passe aux portes de Washington Rapha\u00ebl Grand est all\u00e9 voir si l'appel des jeunes, l'appel des jeunes pour un meilleur contr\u00f4le pour un plus grand contr\u00f4le des armes \u00e0 feu irraisonn\u00e9e et comment, et puis nous recevons aussi Alexandra Ben autre notre journaliste qui revient de Syrie nous dira quelle place il reste, il en reste une, d'ailleurs, pour le processus politique bonne \u00e9mission merci Coralie merci \u00e0 vous de nous avoir rejoint sur la premi\u00e8re ou de rester avec nous si vous y \u00eates d\u00e9j\u00e0 il est 8 heures une, et c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:13 > 1:02:37) [94%] : \r\nFoued Boukari, nouvelle affaire de harc\u00e8lement sexuel dans le monde humanitaire, le num\u00e9ro 2 de l'UNICEF, a d\u00e9missionn\u00e9 hier accus\u00e9 de comportement inappropri\u00e9 envers des femmes sortir des accords de Schengen et Dublin co\u00fbterait tr\u00e8s cher \u00e0 la Suisse, selon un rapport IV a dit milliards de francs par ann\u00e9e et puis l'\u00e9quipe de Suisse de curling tente en ce moment de d\u00e9crocher la m\u00e9daille de bronze face au Canada, nous retrouvons Jo\u00ebl Robert pour faire le point sur cette rencontre \u00e0 la fin de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:02:40 > 1:03:03) [91%] : \r\nL'UNICEF assure qu'elle n'\u00e9tait pas au courant des accusations pesant contre Justine Forsyth, le Britannique, directeur adjoint du Fonds des Nations unies pour l'enfance a d\u00e9missionn\u00e9 hier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de comportement inappropri\u00e9 envers des femmes alors qu'ils travaillaient pour l'ONG, c'est vedettes children, les faits se sont produits il y a plusieurs ann\u00e9es, mais le num\u00e9ro 2 de l'UNICEF dit s'en aller pour \u00e9viter de causer un pr\u00e9judice \u00e0 l'organisation empirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:03:03 > 1:03:55) [93%] : \r\nEt je me suis excus\u00e9 sans r\u00e9serve \u00e0 l'\u00e9poque, les yeux dans les yeux, je le fais de nouveaux, tels sont les mots de Justine for this la directrice de l'UNICEF a accept\u00e9 hier cette d\u00e9mission qui intervient dans un climat houleux concernant les accusations d'abus sexuels au sein d'organisations humanitaires comme Oxfam, le directeur adjoint de l'UNICEF, le Fonds des Nations unies pour l'enfance est accus\u00e9 d'avoir eu des comportements d\u00e9plac\u00e9s envers des employ\u00e9es de l'ONG britannique c'est de de haine, notamment en faisant des commentaires sur leur tenue vestimentaire enterre les faits se sont produits entre 2011 et 2015 Justine for this \u00e9tait en poste depuis 2 ans \u00e0 l'UNICEF, il a expliqu\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnait pas \u00e0 cause des erreurs commises, il se dit persuad\u00e9 qu'une part de la couverture m\u00e9diatique qui le vise n'est pas destin\u00e9 \u00e0 lui faire rendre des comptes, mais a cherch\u00e9 \u00e0 nuire \u00e0 la cause de l'UNICEF et \u00e0 la cause de l'aide en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:03:55 > 1:05:05) [94%] : \r\nLe r\u00e9cit de Pierre-\u00c9tienne Joye et des r\u00e9v\u00e9lations qui se multiplient donc sur les affaires encore plus lourde Oxfam est ainsi au coeur d'une vaste scandale 2 cas de viols, parfois contre des enfants ou encore de prostitution notamment en Ha\u00efti, le gouvernement ha\u00eftien qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier la suspension pendant 2 mois, des activit\u00e9s d'Oxfam pour la 5\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, les bombardements du r\u00e9gime se sont poursuivies hier sur la Ghouta orientale au moins 400 16 civils, dont 150 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis dimanche dans l'enclave tenue par l'opposition syrienne a last de Damas face au carnage La communaut\u00e9 internationale peine \u00e0 stopper ce bain de sang, l'objectif \u00e0 l'ONU d'une tr\u00eave humanitaire a du plomb dans l'aile, les 15 \u00c9tats membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'ont pas trouv\u00e9 d'accord hier sur un cessez-le-feu en raison de l'opposition de la Russie, les discussions doivent se poursuivre aujourd'hui avec l'espoir d'une mise au vote sur un projet de r\u00e9solution, mais l'ONU veut se doter d'ici le mois de juillet d'un pacte mondial pour une migration s\u00fbre et ordonn\u00e9e et la Suisse est aux avant- postes en tant que co- facilitateur triste de ces n\u00e9gociations et cette semaine, ce sont les parlementaires du monde entier qui se sont retrouv\u00e9s \u00e0 New-York pour \u00e9voquer le probl\u00e8me migratoire et les politiques nationales sur le sujet, la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e9tait men\u00e9e par Andr\u00e9a Caroni, du Conseil des \u00c9tats, il explique pourquoi la Suisse est concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:05:05 > 1:05:48) [86%] : \r\nPour l'historien suisse la migration et de sujets cl\u00e9s mais la migration n'est pas seulement un \u00e9v\u00e9nement national, mais c'est un \u00e9v\u00e9nement global, c'est pour \u00e7a qu'il faut aussi quatre global de coop\u00e9ration et d'\u00e9change, et l'ONU et elle est en train d'\u00e9laborer globe combattants Marc et la Suisse, la et l\u00e0 un peu le leader ensemble avec le Mexique, donc on est maintenant l\u00e0 pour appuyer ce cette proc\u00e9dure Dupont d\u00e9but des parlementaires, alors je crois qu'une force la Suisse est toujours l\u00e0 et les droits de l'homme en m\u00eame temps on est tr\u00e8s fort dans l'\u00c9tat, 3, alors s'il y a des r\u00e8gles, il faut avoir des TGV clair et transparent et accessible pour tout le monde pour \u00e9viter l'arbitraire, c'est les 2 \u00e9l\u00e9ments \u00e0 discussion dans l'cl\u00e9 qui peut apporter la Suisse \u00e0 cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:48 > 1:06:01) [93%] : \r\nApr\u00e8s des propos recueillis par Marie Bourreau, les dirigeants europ\u00e9ens se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour d\u00e9battre du budget post- Brexit, un sommet informel, consacr\u00e9 \u00e0 une \u00e9ventuelle hausse du budget de l'Union europ\u00e9enne et au mode de s\u00e9lection de ses dirigeants, il s'agit de combler.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-23T07:56:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802662711", "summary": "Duplex Fribourg : itw Dominique Sprumont, vice-directeur de l'Institut de droit de la sant\u00e9 (IDS) de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et de l'\u00c9cole suisse de sant\u00e9 publique (SSPH+).", "id": "1662400", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KLEIN, Gael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHOFFAT, Pierre-Han", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731306", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037054", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 28700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer evBho8pdGBCw3qpRiBABUGAAu0oC"}]