[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=18075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F15EC968-C73C-4DB7-A986-FD5D63F4079D", "internalArchiveId": "F15EC968-C73C-4DB7-A986-FD5D63F4079D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - La rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-un", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitouni\r\nLa rencontre entre les pr\u00e9sidents nord-cor\u00e9en et am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suffisamment romanesque pour que l'on puisse en faire une com\u00e9die musicale.\r\n\r\n* * La chronique musique - La rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-un  YANN ZITOUNI, direct studio Lausanne\r\n*****7h55.. \r\nComme tous les mercredis, on accueille Yann  Zitouni.. \r\nproducteur de Paradiso, \u00e9mission musicale sur la Premi\u00e8re.. \r\nL'actu en musique.... c'est \u00e0 vous Yann.. \r\n>>>  SONS A SUIVRE...et \u00e0 logger\r\nLa rencontre entre les pr\u00e9sidents Nord cor\u00e9en et am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s copieusement comment\u00e9e dans le monde entier et si je vous parle de \u00e7a \u00e0 mon tour, ce n'est pas avec l'intention d'apporter une analyse in\u00e9dite. Non, ce qui m'int\u00e9resse dans tout \u00e7a, c'est le c\u00f4t\u00e9 finalement assez romanesque de cette histoire. On pourrait presque en faire une com\u00e9die musicale. La musique est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate. \r\n Barry\r\nC'est l'histoire de deux personnages que tout oppose, l'un est l'heritier d'une longue lign\u00e9e, allez, presque aristocratique alors que l'autre a pass\u00e9 sa vie \u00e0 brasser les dollars et \u00e0 courir apr\u00e8s les filles. Et \u00e0 la fin, non seulement ils deviennent ins\u00e9parables mais ils s'appliquent \u00e0 mettre fin aux injustices et \u00e0 rendre ce monde meilleur. \u00c7a s'est pas fait en un jour. Pendant longtemps, ces deux-l\u00e0 se sont regard\u00e9s dans le blanc de l'oil, de fa\u00e7on mena\u00e7ante, pendant longtemps on a tous retenu notre souffle de peur que l'un d'entre eux d\u00e9gaine et de peur de prendre une balle perdue.\r\n Morricone  \r\nComme un film de Sergio Leone dans lequel les colts seraient remplac\u00e9s par des missiles sol-sol. L'atmosph\u00e8re est tr\u00e8s tendue, ils sont sur le point de transformer la plan\u00e8te en brasero g\u00e9ant mais au fond d'eux-m\u00eames, il y a une petite voix, m\u00e9lange de bon sens, d'humanit\u00e9 (oui, d'humanit\u00e9) et sans doute aussi d'instinct de conservation et de survie, une petite voix qui r\u00e9p\u00e8te tout le temps la m\u00eame chose, la m\u00eame question.\r\n Smashmouth\r\nApr\u00e8s tout, pourquoi on ne pourrait pas \u00eatre amis. On a beaucoup plaisant\u00e9 en disant  que ces deux l\u00e0 se sont rencontr\u00e9s chez le coiffeur mais il y a entre eux des liens sans doute plus forts, plus profonds. Sur l'\u00e9chelle de la d\u00e9mesure et de l'auto-c\u00e9l\u00e9bration, le sommet du podium leur appartient. Ils sont de la m\u00eame esp\u00e8ce, ils se sont reconnus. Comme deux jumeaux s\u00e9par\u00e9s \u00e0 la naissance, ils ont besoin de se retrouver. Mais qui va oser le reconnaitre en premier\r\n Schoenberg\r\nParce que, \u00e9videmment, on veut bien que la situation se d\u00e9coince mais on ne veut pas \u00eatre celui qui a conc\u00e9d\u00e9 quoique ce soit. La dignit\u00e9, c'est capital. C'est le travail des communicants, des hommes de main et des responsables du protocole de r\u00e9gler cette question sans entamer la dignit\u00e9 des dignitaires. \u00c7a manque un peu de suspens? \u00c7a se passe trop bien, trop facilement? Pas de probl\u00e8me, je vous rappelle que nous sommes dans une com\u00e9die musicale et dans une com\u00e9die musicale,  il faut un coup de th\u00e9\u00e2tre. Donald Trump annule soudainement la rencontre. Comme dans la chanson de Louise Attaque.\r\n Louise\r\nEt puis finalement, il change d'avis par rapport \u00e0 la fois o\u00f9 il avait chang\u00e9 d'avis. Et il y a deux jours, la poign\u00e9e de main a finalement lieu, et m\u00eame les poign\u00e9es de main, les deux hommes se rencontrent de fa\u00e7on plut\u00f4t courtoise, surtout si on songe qu'il y a un an, chacun d'eux voulait atomiser l'autre . De quoi demain sera-t-il fait? Avec eux, il est impossible de l'imaginer, mais il semble que la plan\u00e8te dispose d'un sursis. Quant aux deux nouveaux BFF, ils vont peut-\u00eatre se revoir. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain A estim\u00e9 que la rencontre a \u00e9t\u00e9 fantastique, c'est le mot qu'il a employ\u00e9, \u00e0 tel point  qu'il a invit\u00e9 son homologue nord-cor\u00e9ens \u00e0 lui rendre visite \u00e0 la Maison-Blanche. Faut dire qu'il a su trouver les mots.", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9644300", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - La rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-un", "La chronique musique (vid\u00e9o) - La rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-un", "La chronique musique - La rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-un / LME_2018-06-13T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - La rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-un / LME_2018-06-13T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["La rencontre entre les pr\u00e9sidents nord-cor\u00e9en et am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suffisamment romanesque pour que l'on puisse en faire une com\u00e9die musicale.", "La rencontre entre les pr\u00e9sidents nord-cor\u00e9en et am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suffisamment romanesque pour que l'on puisse en faire une com\u00e9die musicale.", "La rencontre entre les pr\u00e9sidents nord-cor\u00e9en et am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suffisamment romanesque pour que l'on puisse en faire une com\u00e9die musicale."], "variantIds": ["ece-9625579", "ece-9625555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:06:31Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDonc 4 comme tous les mercredis, on accueille Yann Zitouni, producteur de Paradisio de Paradiso \u00e9mission musicale sur la Premi\u00e8re l'actu en musique, c'est \u00e0 vous Yann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nLa rencontre entre les pr\u00e9sidents nord- cor\u00e9en et am\u00e9ricain, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s copieusement comment comment\u00e9e dans le monde entier, on en parlait il y a encore quelques instants dans la revue de presse de Val\u00e9rie Drou et si je vous parle de \u00e7a ce matin \u00e0 mon tour, \u00e9videmment, ce n'est pas avec l'intention d'apporter une analyse in\u00e9dite, ce qui m'int\u00e9resse dans tout \u00e7a, c'est le c\u00f4t\u00e9 finalement assez romanesque de cette histoire, on pourrait presque en faire une com\u00e9die musicale, d'ailleurs, la musique est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [95%] :\r\nC'est l'histoire de 2 personnages que tout oppose : l'un est l'h\u00e9ritier d'une longue lign\u00e9e quasiment aristocratique, alors que l'autre a pass\u00e9 sa vie \u00e0 brasser les dollars et \u00e0 courir apr\u00e8s les filles, et \u00e0 la fin, non seulement ils deviennent ins\u00e9parables, mais il s'applique \u00e0 mettre fin aux injustices et \u00e0 rendre ce monde meilleur, alors \u00e9videmment \u00e7a ne s'est pas fait en un jour, pendant longtemps, ces 2 -l\u00e0 se sont regard\u00e9s dans le blanc de l'oeil de fa\u00e7on mena\u00e7ante, pendant longtemps, on a tous retenu notre souffle, de peur que l'un d'entre eux d\u00e9gaine de peur de prendre une balle perdue. \r\nC'est un petit peu comme un film de Sergio L\u00e9one, cette histoire, dans lequel un film dans lequel les colts seraient remplac\u00e9s par des missiles sol-sol, l'atmosph\u00e8re est tr\u00e8s tendue, ils sont sur le point de transformer la plan\u00e8te en brasero g\u00e9ant mais au fond d'eux- m\u00eames, il y a une petite voix, m\u00e9lange de bon sens, d'humanit\u00e9, oui, d'humanit\u00e9 et sans doute aussi d'instinct de conservation et de survie, une petite voix qui r\u00e9p\u00e8te tout le temps la m\u00eame chose, une petite voix qui r\u00e9p\u00e8te tout le temps la m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [95%] :\r\nEt c'est vrai que \u00e7a tourne dans la t\u00eate \u00e0 cette question : pourquoi on ne pourrait pas \u00eatre amis \u00e0 force on se met \u00e0 penser que c'est possible, alors on a beaucoup plaisant\u00e9 en disant que ces 2 -l\u00e0 se sont rencontr\u00e9s chez le coiffeur, mais il y a donc entre des Liens sans doute plus forts, plus profonds sur l'\u00e9chelle de la d\u00e9mesure et de l'auto- c\u00e9l\u00e9bration, le sommet du podium leur appartient et ils sont de la m\u00eame esp\u00e8ce, ils se sont reconnus comme deux jumeaux s\u00e9par\u00e9s \u00e0 la naissance, ils ont besoin de se retrouver, mais qui va oser qui va \u00eatre le 1er \u00e0 le reconna\u00eetre, le 1er pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [96%] :\r\nJ'aimerais qu'elle fasse le 1er pas je sais. \r\nCela ne se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nParce que, \u00e9videmment, on veut bien que la situation se d\u00e9coince mais on ne veut pas \u00eatre celui qui a conc\u00e9d\u00e9 quoique ce soit, la dignit\u00e9, c'est capital, c'est le travail des communicants, \u00e0 ce moment -l\u00e0, des hommes de main, des responsables du protocole de r\u00e9gler cette question sans entamer la dignit\u00e9 des dignitaires, \u00e7a manque un petit peu de suspense et ce que vous direz peut-\u00eatre \u00e0 un moment, \u00e7a se passe trop bien trop facilement : Pas de probl\u00e8me, je vous rappelle que nous sommes dans une com\u00e9die musicale et dans une com\u00e9die musicale, il y a toujours un coup de th\u00e9\u00e2tre, Donald Trump annule soudainement la rencontre comme dans la chanson de Louise Attaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [79%] :\r\nJ'ai accept\u00e9, \u00e7a n'avait d'acier, j'ai du boulot dans leur jeu de planter dans la assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [94%] :\r\nOui, finalement, il change d'avis par rapport \u00e0 la fois o\u00f9 il avait chang\u00e9 d'avis et on n'y croyait plus, mais il y a 2 jours, la poign\u00e9e de main finalement lieu et m\u00eame les poign\u00e9es de main, les 2 hommes se rencontrent de fa\u00e7on plut\u00f4t courtoise, surtout si on songe qu'il y a un an, chacun d'eux voulait atomiser l'autre maintenant de quoi demain sera -t-il fait c'est la question qu'on se pose, mais avec eux, il est impossible de l'imaginer, ils sont toutefois que la plan\u00e8te dispose d'un sursis, quant aux de nouveaux baisse ever, ils vont peut-\u00eatre se revoir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a estim\u00e9 que la rencontre a \u00e9t\u00e9 fantastique, c'est le mot qu'il a employ\u00e9, je crois, \u00e0 telle point qu'il a invit\u00e9 son homologue nord- cor\u00e9en \u00e0 lui rendre visite \u00e0 la Maison Blanche et on l'a appris il y a quelques heures, ce dernier a accept\u00e9, faut dire que Donald Trump a su trouver les mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [87%] :\r\nEn termine avec Claude Fran\u00e7ois c'est \u00e7a absolue Yann Zitouni, merci beaucoup, merci aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:24:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C3CF272-ED29-42C1-96A0-1B8773C0F4FE", "internalArchiveId": "1C3CF272-ED29-42C1-96A0-1B8773C0F4FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de l'UNIFR", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg, s'appr\u00eate \u00e0 revenir au pays apr\u00e8s une ann\u00e9e comme professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington. Il fait la radiographie de l'Am\u00e9rique de Donald Trump.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de l'UNIFR  ROMAIN CLIVAZ, direct studio Lausanne\r\nPascal Pichonnaz / ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg / il s'appr\u00eate \u00e0 rentrer au pays apr\u00e8s une ann\u00e9e comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown / Washington \r\nRomain Clivaz on va tenter de dresser ce matin une forme d'\u00e9tat de l'union, cet exercice auquel se livre annuellement le pr\u00e9sident des Etats-Unis. \r\nMais ce matin c'est un Suisse qui le dresse. On re\u00e7oit en direct de Washington Pascal Pichonnaz...\r\nPascal Pichonnaz... ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg.Il s'appr\u00eate \u00e0 revenir au pays apr\u00e8s une ann\u00e9e comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington \r\nOn va profiter de ces derniers jours pour sur place pour lui demander la radiographie de cette Am\u00e9rique qui fascine, qui irrite, qui interpelle.\r\nL'occasion aussi pour ce Fribourgeois de nous livrer son regard de Suisse sur un locataire de la maison blanche si peu suisse dans son fonctionnement...\r\nUn Donald Trump que certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 qualifier de \"fou\", comme un \u00e9ditorialiste du Journal de Montr\u00e9al apr\u00e8s son d\u00e9part f\u00e2ch\u00e9s du sommet du G7 au Canada\r\nD'autres y voient un strat\u00e8ge, certes d\u00e9concertant par sa conduite des affaires, mais qui change m\u00e9thodiquement l'Am\u00e9rique au fil des mois......", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625552", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de l'UNIFR", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Pascal Pichonnaz, ancien doyen \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourgz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de l'UNIFR / LME_2018-06-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de l'UNIFR / LME_2018-06-13T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg, s'appr\u00eate \u00e0 revenir au pays apr\u00e8s une ann\u00e9e comme professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington. Il fait la radiographie de l'Am\u00e9rique de Donald Trump.", "Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg, s'appr\u00eate \u00e0 revenir au pays apr\u00e8s une ann\u00e9e comme professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington. Il fait la radiographie de l'Am\u00e9rique de Donald Trump.", "Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg, s'appr\u00eate \u00e0 revenir au pays apr\u00e8s une ann\u00e9e comme professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington. Il fait la radiographie de l'Am\u00e9rique de Donald Trump."], "variantIds": ["ece-9625574", "ece-9625552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:19:51Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n7 heures 33 ans part tout de suite pour les \u00c9tats-Unis, avec votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain, Pascal Pichonnaz, bonjour, bonjour, Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg en ann\u00e9e sabbatique \u00e0 Georgetown, vous \u00e9tiez aux \u00c9tats-Unis il y a plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es comme \u00e9tudiant \u00e0 San Francisco, cette fois, vous \u00eates ce la c\u00f4te Est, comment se trouve, dans quel \u00e9tat se trouve l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nDans l'est et dans quel \u00e9tat se trouve l'Union, c'est une tr\u00e8s bonne question et je crois qu'il a pas mal d'Am\u00e9ricains qui se posent la m\u00eame question en fait dans une situation d'abord inhabituel parce que le pr\u00e9sident Trump casse les codes joue sur son exp\u00e9rience de d'hommes de de Business pour en quelque sorte, avoir une approche qui d\u00e9concerte qui d\u00e9concerte les politiciens les plus aguerris et l'homme de la rue comme le politicien se pose un peu la question : o\u00f9 va l'Am\u00e9rique \u00e0 moyen terme en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nEt Pascal Pichonnaz quand il est arriv\u00e9, Donald Trump beaucoup disaient attention, il y aura rapidement une proc\u00e9dure de destitution Anne impeachment il y avait cette affaire de l'intervention russe dans la campagne et puis on voit qu'au fil des mois, il s'installe et sa m\u00e9thode, on s'y habitue, ce que vous pensez qu'il est fait pour durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nIl pourrait durer effectivement d'une part, la proc\u00e9dure d'impeachment suppose que l'on ait suffisamment de voix et d'une part bien s\u00fbr chez les repr\u00e9sentants dans la chaos sauf repr\u00e9sentative mais aussi au S\u00e9nat, puisqu'il faut le 2 tiers des voix du du S\u00e9nat pour qu'il un v\u00e9ritable impeachment et pour l'instant, les d\u00e9mocrates n'ont pas les voix qu'il faut, et tant que Donald Trump a le soutien des r\u00e9publicains, tant que les r\u00e9publicains ont l'impression que pour notamment leur r\u00e9\u00e9lection qui aura lieu en novembre, ils ont besoin d'\u00eatre soutenus par Donald Trump, rien ne va se passer en mati\u00e8re d'impeachment est ce que vous importe d'ailleurs \u00e0 ce moment, oui, pardon, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nNon, j'ai, je me posais la question sur la sur sa personnalit\u00e9, vous \u00e9voquiez le le le c\u00f4t\u00e9 casseurs de codes, est ce que \u00e7a devient pas gentiment sa principale force il d\u00e9sar\u00e7onne les gens, il va au G7 il h\u00e9site pas \u00e0 jouer du rapport de force frontal, il semble en tout cas faire \u00e9voluer, il fait \u00e9voluer le dossier cor\u00e9en, on verra ce que \u00e7a donnera la fin mais tout de m\u00eame l\u00e0 aussi surprend tout le monde est -ce que c'est pas sa principale force, c'est lui qui fait l'agenda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nAlors moi, je sais pas si c'est vraiment lui qui fait l'agenda mais certainement il utilise une technique qui l'a utilis\u00e9 comme un homme d'affaires de cr\u00e9er en quelque sorte, d\u00e9tention d'\u00eatre excessif de commencer par des tweets excessif le matin, de sorte que tout le monde ensuite r\u00e9agi et puis en cr\u00e9ant, en quelque sorte cette ins\u00e9curit\u00e9, \u00e7a lui permet d'avancer sur l'un ou l'autre dossier mais sa principale difficult\u00e9, me semble -t-il, c'est le manque de vision \u00e0 moyen terme parce que lui, ce qui l'int\u00e9resse c'est d'avoir un r\u00e9sultat imm\u00e9diat, l\u00e0 aussi, je pense comme un businessman, il faut que \u00e7a cache directement en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [88%] :\r\nSa cage directement, mais tout de m\u00eame, il y avait des d\u00e9cisions gentiment qui se prennent, il y a une cour supr\u00eame qui l'entra\u00eene modifier par des nominations, un r\u00f4le de l'\u00c9tat qu'il essaie de faire reculer, donc il y a tout de m\u00eame aussi le plus long terme, \u00e7a va, \u00e7a va certainement laisser des traces sur il y aura une empreinte Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la Cour supr\u00eame pour l'instant ne change pas vraiment les les plus anciens tiennent bon, j'allais dire c'est comme Gilson Ginsburgh ouais, voil\u00e0, ils sont nomm\u00e9s \u00e0 vie, alors ils esp\u00e8rent vivre le plus longtemps possible pour voir un nouveau pr\u00e9sident mais mais il y a toutes les cours f\u00e9d\u00e9rales inf\u00e9rieur et l\u00e0 se prennent et des dizaines de milliers de d\u00e9cision par ann\u00e9e, qui ne seront pas apport\u00e9es \u00e0 la \u00e0 la Cour supr\u00eame et l\u00e0 Trump et toute l'administration r\u00e9publicaine nomme je pratiquement jour apr\u00e8s jour, de 2 nouveaux juges qui change la face du monde judiciaire am\u00e9ricain et la dur\u00e9e de ces changements seront sont \u00e9normes au tr\u00e8s long \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [90%] :\r\nPascal Pichonnaz, vu d'ici, vu de ce c\u00f4t\u00e9 d'Atlantique y a souvent on parle de l'hyst\u00e9rie de Trump on parle possible, voire un peu une forme d'hyst\u00e9rie m\u00e9diatique ici on pointe tr\u00e8s rapidement l'irrationalit\u00e9 du personnage, son c\u00f4t\u00e9 erratique, est ce que cette perception est la m\u00eame pour vous qui maintenant avait pass\u00e9 une ann\u00e9e l\u00e0- bas avec le regard du Suisse probablement lecteur de la de la libert\u00e9 qui est maintenant aux \u00c9tats-Unis, une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 la distance, je le toujours la libert\u00e9, c'est essentiel, mais cela dit pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question : quand je suis arriv\u00e9, j'avais vraiment le sentiment de l'europ\u00e9en marqu\u00e9 par le cart\u00e9sianisme o\u00f9 on se dit voil\u00e0 on est cart\u00e9sien, il faut des d\u00e9cisions qui soient structur\u00e9s et puis on se rend compte que non dans l'approche de Trump et et peut-\u00eatre aussi dans le dans la culture am\u00e9ricaine, il y a des cette culture est fond\u00e9e sur des contradictions et ses contradictions : elles sont accept\u00e9es, elles font partie finalement du d\u00e9bat quotidien qui existe, donc j'ai l'impression qu'il y a pas mal de d\u00e9cisions s'peuvent para\u00eetre erratique mais elles font partie de cette encore une fois, de cette strat\u00e9gie de cr\u00e9er l'exc\u00e8s pour essayer de, d'avoir un gain relativement imm\u00e9diat mais sur la dur\u00e9e, j'ai quand m\u00eame des inqui\u00e9tudes, on va voir maintenant ce qui va se passer, mais on se rend compte quand m\u00eame que c'est un pr\u00e9sident partisan, c'est un pr\u00e9sident qui parle \u00e0 sa base \u00e0 la base, qui l'a \u00e9lu et non pas \u00e0 l'ensemble des des Am\u00e9ricaines et des Am\u00e9ricains mais \u00e7a peut suffire pour \u00eatre \u00e9lu, d'\u00eatre le le pr\u00e9sident d'un seul camp, bon je ne suis pas d\u00e9tenteur d'une boule de de cristal mais mais il me semble qu'actuellement, on dit qu'il a peu importe ce qu'il dit ou qu'il fait 35 pourcent des Am\u00e9ricains qui sont toujours derri\u00e8re lui, or \u00e7a c'est quand m\u00eame un un pourcentage \u00e9norme et il \u00e9videmment beaucoup dans la rh\u00e9torique excessive, le lait, les m\u00e9dias traditionnels, note et, bien s\u00fbr, chaque exc\u00e8s chaque information qui n'est pas correct, mais \u00e7a ne change rien, finalement ceux qui sont derri\u00e8re Trump reste derri\u00e8re Trump et les autres, parfois, sont quand m\u00eame s\u00e9duit un par certaines propositions qu'il fait, on en a parl\u00e9 pour le G7 certains d\u00e9mocrates trouvent que c'est peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e de se replier en quelque sorte un peu plus sur sur la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [89%] :\r\nC'est cette impression qui peut, qui peut se d\u00e9gager de de de l'homme, qui n'est pas dans l'establishment avec des m\u00e9dias qui le sont peut-\u00eatre et puis lui il reste fondamentalement libre d\u00e8s qu'il fait ce qu'il veut et \u00e7a \u00e7a s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [87%] :\r\nOui, \u00e7a se je pense \u00e0 salu\u00e9 sa base la base qui l'a \u00e9lu voulait quelqu'un qui casse les codes, quelqu'un qui se l\u00e8ve le matin et va parler \u00e0 Fox News Fox Anne Friends \u00e0 la m\u00e9nag\u00e8re j'allais dire, qui pr\u00e9pare le le po\u00e8te face le petit-d\u00e9jeuner, mais \u00e9videmment, la question elle est toujours la m\u00eame et on est dans une un monde globalis\u00e9 avec une diplomatie qui doit \u00eatre multilat\u00e9rale et le comportement du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est plut\u00f4t un comportement unilat\u00e9ral, c'est quelqu'un qui, qui a \u00e9videmment \u00e7a s'il ne s'en cache pas un \u00e9go surdimensionn\u00e9 et et \u00e7a sur la dur\u00e9e, ce n'est pas s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a apporte un b\u00e9n\u00e9fice pour la Metric. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [79%] :\r\nLa sur la dur\u00e9e, Pascal Pichonnaz, qu'on peut voir d\u00e9s\u00e9quilibre qui pourrait \u00eatre menac\u00e9e dans les dans les institutions am\u00e9ricaines, c'est une une m\u00e9canique complexe avec cette \u00e7a ne balancer ces contre- pouvoirs contre- pouvoirs, le Parlement, la justice qui est forte, la Cour supr\u00eame, l'ex\u00e9cutif est ce qu'il y a un risque d'hyperpr\u00e9sidence \u00e0 ce qu'il tentent le coup, Donald Trump de cette hyperpr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [90%] :\r\nBon, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e9videmment, vous le savez, beaucoup plus de pouvoir que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il peut avoir des d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels, c'est pr\u00e9vu par la Constitution am\u00e9ricaine, donc il peut avoir pas mal d'impact, le congr\u00e8s est cens\u00e9 contrebalancer mais le Congr\u00e8s, les 2 chambres sont sont r\u00e9publicaine, donc l\u00e0 on le suit encore tr\u00e8s largement et puis la la Cour supr\u00eame est quand m\u00eame en majorit\u00e9 conservatrice, donc on voit qu'il a un pouvoir important malgr\u00e9 tout que ce soit par exemple l'Union am\u00e9ricaine des s'les c'\u00e9tait des libert\u00e9s civiles attaque chacune de ses d\u00e9cisions pr\u00e9sidentielles qui enfreindraient ou qui enfreignent les droits fondamentaux pour essayer justement de de se poser et d'\u00e9viter que que d'ici 2 ou 3 ans, on se retrouve dans une Am\u00e9rique compl\u00e8tement chang\u00e9, moi ce qui m'aime me choque peut-\u00eatre le plus haut qui me para\u00eet aussi durablement changer la politique am\u00e9ricaine, c'est le ton, un pr\u00e9sident qui est 8 en utilisant des sobriquets ou des adjectifs pour qualifier les diff\u00e9rents personnages de la vie politique, mais aussi des des particuliers en disant qu'ils sont des menteurs, qui sont des, des, des fours etc \u00e7a, \u00e7a change le discours et c'est qu'en quelque sorte un pr\u00e9sident sans \u00e9tiquette pr\u00e9sidentielle si je peux m'exprimer ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [89%] :\r\nPascal Pichonnaz pour pour conclure une note plus personnelle : vous auriez pu potentiellement jouer pour Donald Trump, vous \u00eates Clerides, clarinettiste depuis 35 ans, si je suis bien inform\u00e9 dans la longue vers \u00e0 Fribourg, ils ont jou\u00e9 pour Donald Trump \u00e0 Davos, vous arrivez voulu \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [89%] :\r\nEt j'ai, j'aurai bien voulu y \u00eatre, en \u00e9tant \u00e0 aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait tr\u00e8s simple, il me suffisait d'appeler Donald Trump pour lui demander de venir avec lui sur Air Force One, malheureusement je crois qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de journal et je journaliste et il passe avant, apparemment, vous avez eu des \u00e9chos, il a bien aim\u00e9 ce que vous avez fait, il a pas eu un tr\u00e8s grand sourire, c'est pas si vous avez vu la vid\u00e9o mais en tout cas, il semble que les organisateurs \u00e9taient tr\u00e8s satisfaits et je pense que le canton de Fribourg, une fois de plus \u00e0 montrer son caract\u00e8re international, je suis pour la petite histoire, la la Land vers de Fribourg, va se rendre en octobre durant 2 semaines en Inde pour faire une tourn\u00e9e de concerts dans les plus grandes salles de l'Inde, et je pense que l\u00e0 aussi le canton de Fribourg peut parfois vu de Lausanne ou de Gen\u00e8ve \u00eatre content consid\u00e9r\u00e9es comme rurales, il ne l'est pas, c'est au canton dynamique et puis c'est un canton international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [95%] :\r\nDe la dimension internationale de Fribourg, merci Pascal Pichonnaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:19:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECA5C388-1808-42E4-B4DC-B38D3BD14416", "internalArchiveId": "ECA5C388-1808-42E4-B4DC-B38D3BD14416", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Premier entra\u00eenement de l'\u00e9quipe suisse sur sol russe", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alex Miescher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse de football\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football s'est entra\u00een\u00e9e mercredi pour la premi\u00e8re fois sur sol russe. Les joueurs ont ainsi foul\u00e9 la pelouse du stade du FK Lada, ouvert au public qui a pu assister \u00e0 la s\u00e9ance.\r\n\r\n* * Sport matin - Premier entra\u00eenement de l'\u00e9quipe suisse sur sol russe  BERNARD ALLEMANN, direct ligne IP \r\n6h40 SPORT MATIN \r\nSPONSOR\r\nDu football.. ce matin.. on part pour la Russie o\u00f9 on vous retrouve.. Bernardin Allemane, bonjour! \r\nToutes les \u00e9quipes, ou presque, sont maintenant arriv\u00e9es en Russie.. \r\nL'\u00e9quipe de Suisse s'est m\u00eame entra\u00een\u00e9e hier pour la premi\u00e8re fois sur sol russe... sur la pelouse du stade du FK Lada... \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates \u00e0 Tolliati.. \u00e0 800 km au sud -est de Moscou.. \r\nLes camps de base font l'objet de grandes r\u00e9flexions, voire de comp\u00e9titions entre pays...  Pourquoi c'est si important.. \r\nparce que sur les environs 90 endroits propos\u00e9s aux s\u00e9lection spar la FIFA, les qualit\u00e9s sont in\u00e9gales. Les Suisses avaient par exemple clairement trac\u00e9 de la liste une vingtaine d'endroits qui ne correspondaient pas \u00e0 ses standards. Et puis parce que les \u00e9quipes passent beaucoup de temps dans ces endrotis.Ils ont lpobligation d'y \u00eatre 5 jours avant le premier match. Les \u00e9quipes ne peuvent plus s'entra\u00eener ailleurs que dans leurs stades d'entra\u00eenement officiel. Il y aura une exception, c'est l'entra\u00eenement de la veille des matchs dans le stade en question. Ainsi la Suisse va jouer dimanche \u00e0 Rostov-sur-le-Don face au Br\u00e9sil, les deux \u00e9quipes s'y entra\u00eeneront la samedi.\r\n***Il y a deux ans, la Suisse avait choisi Montpellier, au Sud de la France.. \r\nIl y a 4 ans, au Br\u00e9sil, elle s'\u00e9tait install\u00e9 au bord de l'oc\u00e9ean atlantique.. \r\nils aiment le chaud et l'eau, les Suisses.. \r\nOui et Togliatti est assez au Sud aussi. Les joueurs ont l'h\u00f4tel qui donne sur la Volga avec une petite plage en sable. Et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Asoociaion suisse de football Alex Miescher ne va pas vous contredire, les Suisses aiment le beau...\r\n   1/2 - 0'36''\r\n***\u00e7a m'a l'air parfait.. \r\nPourtant, Bernardin, le stade o\u00f9 la Suisse s'entra\u00eene est loin d'\u00eatre neuf...\r\nIl craque d'un peu partout. Mais ce n'est pas si important. Il a tout de m\u00eame pu acceuillir 2'000 spectateurs hier pour l'entra\u00eenement public des Suisses. CE qui es timportant, ce'st la pelouse, le gazon en lui-m\u00eame. Une toute nouvelle pelouse a \u00e9t\u00e9 exig\u00e9e. Alex Miescher...\r\n  2/2 - 0'27''\r\nUne petite pique aux N\u00e9erlandais pas qualifi\u00e9s pour la Coupe du modne.\r\n***Finalement, il faut un bon h\u00f4tel, un bon terrain, et un a\u00e9roport pas trop loin. \r\nOu y a-t-il encore d'autres crit\u00e8res?\r\nG\u00e9rer la vie sociale des joueurs. C'est le plus compliqu\u00e9, car il y 23 jouerus, il y a plus de 30 personnes de la'ccompagnement. Alors il faut g\u00e9rer les venues des familles, ou non. Veut.on vivre en vase-clos. La Suisse en 2010 s'\u00e9tati quasiment barricad\u00e9 en Afrique du Sud, elle l'avait un peu regrett\u00e9 et avait corig\u00e9 le tir au Br\u00e9sil 4 ans plus tard. Par contre il n'y a pas bcp de distraction dans cette ville. Ce n'est pas LA La LAnd, c'est Lada Land. ville qui construit ces voitures, ville industrielle. Il  a certainemtn plus de possibilit\u00e9s de s'amuser pour les Br\u00e0siiliens \u00e0 Sochi.", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625544", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Premier entra\u00eenement de l'\u00e9quipe suisse sur sol russe", "Sport matin - Premier entra\u00eenement de l'\u00e9quipe suisse sur sol russe / LME_2018-06-13T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Premier entra\u00eenement de l'\u00e9quipe suisse sur sol russe / LME_2018-06-13T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse de football s'est entra\u00een\u00e9e mercredi pour la premi\u00e8re fois sur sol russe. Les joueurs ont ainsi foul\u00e9 la pelouse du stade du FK Lada, ouvert au public qui a pu assister \u00e0 la s\u00e9ance.", "L'\u00e9quipe de Suisse de football s'est entra\u00een\u00e9e mercredi pour la premi\u00e8re fois sur sol russe. Les joueurs ont ainsi foul\u00e9 la pelouse du stade du FK Lada, ouvert au public qui a pu assister \u00e0 la s\u00e9ance.", "L'\u00e9quipe de Suisse de football s'est entra\u00een\u00e9e mercredi pour la premi\u00e8re fois sur sol russe. Les joueurs ont ainsi foul\u00e9 la pelouse du stade du FK Lada, ouvert au public qui a pu assister \u00e0 la s\u00e9ance."], "variantIds": ["ece-9625560", "ece-9625544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:13:12Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nSport matin avec Cr\u00e9dit Suisse Swiss et inter- discount. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nEt du football, ce matin, on part pour la Russie, o\u00f9 on vous retrouve Bernardin Allemann, bonjour, bonjour, toutes les \u00e9quipes Bernardin ou presque sont maintenant arriv\u00e9es en Russie, l'\u00e9quipe de Suisse s'est m\u00eame entra\u00een\u00e9e hier pour la premi\u00e8re fois sur sol russe sur la pelouse du stade du FK Lada, vous \u00eates Bernardin \u00e0 Togliatti, on est \u00e0 800 kilom\u00e8tres au sud- est de Moscou, les camps de base font l'objet de grandes r\u00e9flexions et de comp\u00e9titions m\u00eame entre les pays, dites -nous Bernardin pourquoi c'est si important ce camp de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [90%] :\r\nParce que sur les environs 90, propos\u00e9 aux 32 s\u00e9lections par la FIFA et ben les qualit\u00e9s sont in\u00e9gales, les Suisses avaient par exemple clairement trac\u00e9 de la liste d'embl\u00e9e une vingtaine d'endroits qui ne correspondaient pas \u00e0 leurs standards et puis parce que les \u00e9quipes passent beaucoup de temps dans ces endroits il sur l'obligation d'y \u00eatre, en tout cas, 5 jours avant le 1er match les \u00e9quipes ne peuvent plus s'entra\u00eener ensuite ailleurs que dans leur stade d'entra\u00eenement officiel, alors il y aura une exception, c'est l'entra\u00eenement de la veille des matchs dans le stade en question ainsi la suite pas jouer dimanche \u00e0 Rostov-sur-le-Don face au Br\u00e9sil, l\u00e0 o\u00f9 les les 2 \u00e9quipes s'y entra\u00eeneront le samedi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nAlors il y a 2 ans, la Suisse avait choisi Montpellier au sud de la France, il y a 4 ans au Br\u00e9sil s'\u00e9tait install\u00e9 au bord de l'oc\u00e9an Atlantique, on a l'impression qu'ils aiment le chaud et l'eau, les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [91%] :\r\nAbsolument et Togliatti est assez au Sud aussi les les joueurs l'h\u00f4tel qui donne sur la Volga, avec une petite plage en sable, bon c'est pas du stade naturel, je vous rassure, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse de football Alex mi- ne va pas vous contredire, on va l'\u00e9couter les Suisses aiment le beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [90%] :\r\nOui, certes, elle aime \u00e7a, elle aime le climat, mais aussi nous on aime aussi bien \u00eatre une r\u00e9gion qui assied original aussi haut, ici, on sent qu'on est en Russie comparer par exemple pas Sotchi o\u00f9 j'ai lu personnellement eu l'impression, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau l'h\u00f4tel \u00e9tait super grand confort mais \u00e7a aurait pu \u00eatre Vancouver, \u00e7a aurait pu \u00eatre ailleurs, Stockholm et ici on sent en fait on bouge \u00e0 l'h\u00f4tel, on regarde \u00e0 travers de la fen\u00eatre et puis on se dit mais c'est quelque chose de sp\u00e9cial, donc on est en Russie le point positif en de plusieurs points positifs, c'est la place au niveau de l'espace, il y a jamais un probl\u00e8me ni \u00e0 l'h\u00f4tel ici pour nous, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s confortable de travailler ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'air parfait pourtant pourtant Bernardin, le stade o\u00f9 les Suisses s'est loin d'\u00eatre neuf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [89%] :\r\nAh oui, il craque d'un peu partout sur l'int\u00e9rieur en ce moment, je peux vous le dire, mais ce n'est pas si important, il a tout de m\u00eame pu accueillir 2000 spectateurs hier pour l'entra\u00eenement public des Suisses dans ce qui est important, c'est vraiment la pelouse le gazon lui- m\u00eame une toute nouvelle pelouse a \u00e9t\u00e9 exig\u00e9e est pos\u00e9e Alex mi- Chair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [88%] :\r\nLes joueurs, l'entra\u00eeneur il mettent \u00e9norm\u00e9ment d'importance, c'est leur terrain de travail, donc il faut que ce soit nickel et puis on \u00e9tait l\u00e0 3 fois qu'on a vu qu'ils ont mis des graines en fait de la pelouse de l'air de Volgograd, nous on dit que c'est la meilleure, donc moi j'\u00e9tais un petit peu curieux de savoir les r\u00e9actions des joueurs et puis les premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e9taient bonnes, donc secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral soulag\u00e9, c'est enti\u00e8rement les Russes qui s'occupait de la pelouse, certains sont donc la pelouse de Volgograd mais c'\u00e9tait finalement D'hollandais qui ont mis sera donc il y a quand m\u00eame une partie hollandaise dans cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [89%] :\r\nUne petite pique aux N\u00e9erlandais, pas qualifi\u00e9 \u00e9videmment pour cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [96%] :\r\nBon, finalement si on r\u00e9capitule, il faut un bon h\u00f4tel un bon terrain et puis un a\u00e9roport pas trop loin, vous avez encore d'autres crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [89%] :\r\nBen oui, le le le plus compliqu\u00e9, c'est g\u00e9rer la vie sociale des joueurs dans ce combat, c'est le plus compliqu\u00e9, il y a 23 joueurs il y a 35 personnes de l'accompagnement, donc il faut g\u00e9rer, ben, ces gens -l\u00e0 les venues des familles ou non veut -on vivre en vase clos, la Suisse en 2010, c'\u00e9tait quasiment barricad\u00e9 en Afrique du Sud, l'avait un peu regrett\u00e9 et avait corrig\u00e9 le Tir au Br\u00e9sil, 4 ans plus tard, par contre ici, voil\u00e0, il y a pas beaucoup d'distraction dans cette fille -l\u00e0, ce n'est pas la la Land c'est l\u00e0- dedans Land, les voitures et c'est la ville qui construit ces voitures, ville industrielle, il a certainement beaucoup plus de possibilit\u00e9s de s'amuser pour les br\u00e9siliens \u00e0 Sotchi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [88%] :\r\nBernardin Allemann en Direct de Lada Laurent atelier petit bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [78%] :\r\nBonne journ\u00e9e sport matin avec Inter discount cr\u00e9dit si et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0289A13B-612F-4B09-B5A9-C0419E411D06", "internalArchiveId": "0289A13B-612F-4B09-B5A9-C0419E411D06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Favre, Cl\u00e9a;Daniel Pillard, directeur de Ringier Axel Springer pour la Suisse romande;Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois;Boukari, Fouad;Stefan Meierhans, Monsieur Prix; extrait du porte-parole du minist\u00e8re chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res;Natacha Koutchoumoff, co-directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve;Denis Maillefer, co-directrice de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/PLATEFORME TYPE SPOTIFY EN SUISSE PI) C'est peut-\u00eatre un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique pour la presse \u00e9crite.\r\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e lundi dans l'Agefi par Fathi Derder, le jour d'ailleurs de l'annonce de son d\u00e9part du journal. \r\nLe conseiller national PLR vaudois appelle de ses voux un \u00ab Spotify des m\u00e9dias romands \u00bb dit-il pour attirer les jeunes lecteurs. \r\nAutrement dit : une plateforme qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 tous les journaux romands, gr\u00e2ce \u00e0 un abonnement unique.\r\nUn dispositif qui int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9diteurs. Cl\u00e9a Favre.\r\n  1'25''\r\nParmis les r\u00e9action, celle du groupe Saint-Paul, qui \u00e9dite La Libert\u00e9, \r\nIl ne souhaite pas participer \u00e0 ce stade. Il dit vouloir rester ma\u00eetre de la vente de ses contenus. Il a \u00e9galement quelques doutes quant \u00e0 la mise en valeur de ses productions sur la plateforme, ainsi qu'\u00e0 leur juste r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n(Bve intemperies) Les violentes intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne pendant la nuit de lundi \u00e0 mardi ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, mais pas fait de victimes. \r\nQuelque 400 interventions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en ville. \r\nPlus de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es pour faire face \u00e0 la situation.\r\nAilleurs en Suisse romande, deux gros orages ont aussi touch\u00e9 le canton de Fribourg...\r\nCes intemp\u00e9ries entra\u00eeneront un co\u00fbt cumul\u00e9 de plusieurs millions de francs, selon les estimations recueillies hier aupr\u00e8s de plusieurs assureurs.\r\n(02/SUITE CAR POSTAL ITV MEIERHANS) *** Le scandale Car Postal couvait depuis des ann\u00e9es... Diff\u00e9rents signaux d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s d\u00e8s 2012, et notamment par un homme... . \r\nMonsieur Prix, Stefan Meierhans. \r\nC'est ce que montre les rapports d'enqu\u00eate publi\u00e9s lundi. \r\nEn 2012 et en 2013, il a \u00e9mis plusieurs doutes sur la comptabilit\u00e9 de la filiale au vue de certains b\u00e9n\u00e9fices tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. \r\nDes doutes qui n'ont pourtant jamais d\u00e9bouch\u00e9 sur des enqu\u00eates ou des investigations formelles. \r\n  0'48''\r\nStefan Meierhans\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(09/SOMMET TRUMP-KIM REACTION CHINE ITV) *** Au lendemain du sommet entre Pyongyang et Wasington... les deux pr\u00e9sidents se sont mutuellement invit\u00e9s \u00e0 se rendre respectivement aux Etats-Unis et en Cor\u00e9e du Nord...\r\nKim Jong-un \u00e0 la Maison Blanche : l'image semble impensable, mais elle pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9. \r\nTout comme Donal Trump d\u00e9anbulant sur la place Kim Il-sung \u00e0 Pyongyang...\r\nLe leader nord cor\u00e9en a accept\u00e9 hier l'invitation et affirm\u00e9 que Donald Trump en avait fait de m\u00eame...\r\nKim Jong-un qui s'est engag\u00e9 hier \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule contre des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime. \r\nLes deux dirigeants ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune \u00e0 la port\u00e9e contest\u00e9e.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Pekin a salu\u00e9, ce sommet... Le porte-parole du minist\u00e8re chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res appelle le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 r\u00e9examiner le r\u00e9gime de sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Pyongyang...\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(Bve Migrants Aquairus) Une lueur d'espoir pour les 629 migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e par l'\"Aquarius\". \r\nLe navire a entam\u00e9, hier soir, une longue travers\u00e9 vers l'Espagne, qui a accept\u00e9 de les laisser d\u00e9barquer. \r\nLe navire humanitaire francais se trouvait entre Malte et l'Italie, mais les deux pays lui avaient ferm\u00e9 leurs portes.\r\nPour ce voyage de 4 jours vers Valence, l'Aquarius est accompagn\u00e9 de deux navires italiens, qui ont pris \u00e0 bord une partie des migrants secourus.\r\nCe nouvel \u00e9pisode de la crise migratoire a d\u00e9clench\u00e9 une guerre des mots entre la France et l'Italie...\r\nRome refusant les \"le\u00e7ons hypocrites\" de Paris, ou de \"pays ayant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate\", en mati\u00e8re d'immigration. \r\nEmmanuel Macron avait critiqu\u00e9 le \"cynisme\" et 'l'irresponsabilit\u00e9\" italienne.\r\n(14/REFORME FERROVIERE EN FRANCE PA) *** La France, ou apr\u00e8s des mois de pol\u00e9miques, et alors que la gr\u00e8ve est toujours en cours, la r\u00e9forme de la SNCF est en passe d'\u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9e. \r\nUne commission paritaire entre s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s a valid\u00e9 lundi le texte...\r\nLa r\u00e9forme doit \u00eatre vot\u00e9 aujourd'hui en derni\u00e8re lecture par l'assembl\u00e9e et demain par les s\u00e9nateurs. \r\nLa r\u00e9forme entrera en vigueur en janvier 2020. \r\nAriane Hasler, Malgr\u00e9 la gr\u00e8ve, la r\u00e9forme de la SNCF n'aura \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s peu modifi\u00e9e par rapport au projet initial...\r\n(Bve Mac\u00e9doine) C'\u00e9tait un litige vieux de 27 ans. Ath\u00e8nes et Skopje se sont enfin mis d'accord hier sur le futur nom de la Mac\u00e9doine. \r\nCe sera la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. \r\nDes pourparlers avaient \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9s il y a quelques mois apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir du social-d\u00e9mocrate Zoran Zaev. \r\nMais son nouveau nom n'est pas encore grav\u00e9 dans le marbre : il doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement mac\u00e9donien puis soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'automne, avant d'\u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec. \r\nSauf que le Premier ministre mac\u00e9donien ne dispose pas de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e et l'opposition nationaliste a d\u00e9nonc\u00e9 l'accord, le qualifiant de \"capitulation\".\r\nCet accord rendrait possible un d\u00e9blocage de l'adh\u00e9sion de la petite ex-R\u00e9publique yougoslave \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne et \u00e0 l'Otan.\r\n(19/COMEDIE NOUVELLE EQUIPE ITV DIRECTION) *** Tr\u00e8s attendue des amateurs de th\u00e9\u00e2tre, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve  a pr\u00e9sent\u00e9 hier la programmation de sa prochaine saison.... \r\nLes deux nouveaux co-directeur : Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer \u00e9tait hier sur le chantier de la future sc\u00e8ne.\r\nCasques de chantier rose vif sur la t\u00eate, ils ont d\u00e9taill\u00e9 le fil rouge de leur saison: l'infid\u00e9lit\u00e9 respectueuse. \r\nStrindberg, Tchekov, Ibsen ou encore Shakespeare, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera de nombreux textes classiques.. mais revisit\u00e9s. \r\n  0'41''\r\nExtro: Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer au micro de Thierry Sartoretti.\r\n(Bve Mondial FIFA) C'est l'heure du choix: les f\u00e9d\u00e9rations membres de la Fifa d\u00e9cident qui, le trio Etats-Unis/Canada/Mexique ou le Maroc, accueillera le premier Mondial \u00e0 48 \u00e9quipes.\r\n207 f\u00e9d\u00e9rations de la FIFA d\u00e9signeront aujourd'hui \u00e0 Moscou le pays h\u00f4te de la Coupe du monde 2026. \r\nFace \u00e0 l'imposante candidature du trio Etats-Unis - Canada - Mexique, souvent donn\u00e9e favorite, le Maroc croit encore en ses chances. Le d\u00e9compte s'annonce serr\u00e9.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625553", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-13T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-13T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9625576", "ece-9625553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:16:31Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour comment sauver la presse \u00e9crite romande Fathi Derder, l'ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefip propose un Spotify des m\u00e9dias romands Kim Jong Eun sur le sol am\u00e9ricain, l'image semble impensable, mais elle pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s l'invitation hier de Donald Trump et puis la nouvelle direction de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve a d\u00e9voil\u00e9 sa premi\u00e8re saison, une programmation, on retrouve des Oeuvres de trop fort revisit\u00e9s par des artistes d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique pour la presse \u00e9crite, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e lundi dans l'Agefip par Fathi Derder, le jour d'ailleurs de l'annonce de son d\u00e9part du journal, le conseiller national PLR Vaudois appelle de ses voeux un Spotify des m\u00e9dias romands, dit -il, pour attirer les jeunes Lecteurs, autrement dit une plateforme qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 tous les journaux romands gr\u00e2ce \u00e0 un abonnement unique, un dispositif qui int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9diteurs Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [92%] :\r\nPour l'\u00e9lu, le coeur du probl\u00e8me, c'est le mode de distribution des m\u00e9dias, plus du tout en phase avec les nouvelles habitudes de consommation, d'o\u00f9 son projet qu'il m\u00e8ne conjointement avec son coll\u00e8gue de parti, Philippe Nanterre Meaux cr\u00e9er une plateforme avec un abonnement mensuel qui serait de l'ordre de 20 francs approcher Tamedia et Ringier ont tous 2 ouvert la porte \u00e0 cette exp\u00e9rience Daniel Pillard directeur de Ringier Axel Springer pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [91%] :\r\nL'enjeu, c'est les jeunes Lecteurs, la bonne nouvelle c'est que les jeunes Lecteurs sont pr\u00eats \u00e0 payer pour consommer de l'information, c'est nouveau, on a longtemps dit que sa g\u00e9n\u00e9ration du gratuit \u00e0 condition de leur proposer un moyen de paiement extr\u00eamement flexible sans engagement dans la dur\u00e9e, or un Spotify de la presse pourrait r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [91%] :\r\nPour donner leur feu Vert, les \u00e9diteurs attendent que certaines questions soient tranch\u00e9s quels investissements de d\u00e9part ou encore quelle cl\u00e9 de r\u00e9partition des revenus mais Fathi Derder, se montre confiant : il compte lancer une campagne de financement participatif. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:44) [89%] :\r\nOn va faire un m\u00e9lange des disons \u00e0 peine investisseur institutionnel que nous connaissons et de crowdfunding, vu qu'on voit qu'il y a de l'int\u00e9r\u00eat de la part de Lecteurs \u00e0 participer \u00e0 de nouvelles mod\u00e8les de ce type a fait un 1er Business plan qui \u00e9value les besoins, si on voulait vraiment d\u00e9marrer sur une ann\u00e9e enti\u00e8re \u00e0 environ 500000 francs, mais on peut d\u00e9marrer \u00e9galement \u00e0 moi l'id\u00e9e c'est vraiment arriver \u00e0 poser les bases de cette plateforme qui permettent de d\u00e9velopper l'oeuf qui serait absolument indispensable aujourd'hui pour le renouvellement de l'offre m\u00e9diatique en en Suisse romande, d'une part, mais bien entendu ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [92%] :\r\nSi le projet r\u00e9unit 200000 francs il sera lanc\u00e9 assure Fathi Derder r\u00e9ponse le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [94%] :\r\nEt parmi les r\u00e9actions, celle du groupe Saint-Paul qui \u00e9dite la libert\u00e9, il ne souhaite pas participer \u00e0 ce stade, il dit vouloir rester ma\u00eetre de la vente de ses contenus, il a \u00e9galement quelques doutes quant \u00e0 la mise en valeur de ses productions sur la plateforme, ainsi qu'\u00e0 leur juste r\u00e9mun\u00e9ration les violentes intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne pendant la nuit de lundi \u00e0 mardi ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts mais pas fait de victimes, quelque 400 interventions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en ville, ailleurs en Suisse romande, de gros orages ont aussi touch\u00e9 le canton de Fribourg, notamment ces intemp\u00e9ries entra\u00eeneront un co\u00fbt cumul\u00e9 de plusieurs millions de francs, selon les estimations recueillies hier par aupr\u00e8s de plusieurs assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [94%] :\r\nLe scandale Car Postal couvait depuis des ann\u00e9es et diff\u00e9rents signaux d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s d\u00e8s 2012 et notamment par un homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [90%] :\r\nMonsieur Prix Stefan Meierhans c'est ce que montrent les rapports d'enqu\u00eate publi\u00e9s lundi en 2 entre 2012 et 2013, il a \u00e9mis plusieurs doutes sur la comptabilit\u00e9 de la filiale au vu de certains b\u00e9n\u00e9fices tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des doutes qui n'ont pourtant jamais d\u00e9bouch\u00e9 sur des enqu\u00eates ou des investigations formelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [89%] :\r\nLa raison pour laquelle on s'est pench\u00e9 sur le dossier, c'\u00e9tait une hausse des tarifs dans le transport public qui \u00e9tait due \u00e0 une augmentation du prix du sillon et puis apr\u00e8s, on s'est pos\u00e9 la question : mais pourquoi est -ce que c'est possible que CarPostal face un b\u00e9n\u00e9fice sur l'ensemble de l'entit\u00e9 qui est relativement important, tandis que dans les chiffres qui indiquent que vis-\u00e0-vis de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du transport c'est un b\u00e9n\u00e9fice nettement inf\u00e9rieur et on voulait juste avoir une explication pour la diff\u00e9rence, et finalement est -ce que vous en avez obtenu alors finalement dans ces rencontres, la question \u00e9tait : qui est ce qui est vraiment le l\u00e9s\u00e9 et puisqu'on a mais service juridique \u00e0 l'\u00e9poque, moi, indiquait que c'\u00e9tait plut\u00f4t question de subventions, c'\u00e9tait donc naturel que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports publics reprennent le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Emenike ni politique internationale, au lendemain du sommet entre Pyongyang et Washington, les 2 pr\u00e9sidents se sont mutuellement invit\u00e9s \u00e0 se rendent respectivement aux \u00c9tats-Unis et en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [95%] :\r\nKim Jong n'\u00e0 la Maison Blanche, l'image semble impensable, mais elle pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, tout comme Donal Trump d\u00e9ambulant sur la place Kim Il-Sung \u00e0 Pyongyang le leader nord- cor\u00e9en a accept\u00e9 hier l'invitation et affirm\u00e9 que Donald Trump en avait fait de m\u00eame, Kim Jong-Un, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule contre des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime, les 2 dirigeants ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune \u00e0 la port\u00e9e contest\u00e9e mais de son c\u00f4t\u00e9, P\u00e9kin salu\u00e9 ce sommet, le porte- parole du minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, appelle le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 r\u00e9examiner le r\u00e9gime de sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [90%] :\r\nAuchan aller au Kowe\u00eft induits concernant la lev\u00e9e des sanctions, les r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont claires : elle pr\u00e9voit qu'en cas de coop\u00e9ration de la part de la Cor\u00e9e du Nord et selon les changements de situation, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se prononcera sur un assouplissement ou une lev\u00e9e des sanctions sur la Cor\u00e9e du Nord, ces sanctions ne sont pas une fin, soit nous sommes d'avis que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit soutenir les efforts diplomatiques r\u00e9cents et contribuer ainsi \u00e0 la stabilisation politique de la crise sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne au morale lit plus, donc, pendant que vous \u00e9tiez de Vatine Jean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker, une lueur d'espoir pour les 629 migrants secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e par l'Aquarius, le navire a entam\u00e9 hier soir une longue travers\u00e9e vers l'Espagne qui a accept\u00e9 de les laisser d\u00e9barquer le navire humanitaire fran\u00e7ais se trouvait entre Malte et l'Italie, mais les 2 pays avaient ferm\u00e9 leurs portes pour ce voyage de 4 jours vers Valence l'Aquarius est accompagn\u00e9 de 2 navires italiens qui ont pris \u00e0 bord, une partie des migrants, ce nouvel \u00e9pisode de la crise migratoire a d\u00e9clench\u00e9 une guerre des mots entre la France et l'Italie Rome refusant les le\u00e7ons hypocrites de Paris ou de pays ayant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate en mati\u00e8re d'immigration Emmanuel Macron avait critiqu\u00e9 lui le cynisme et l'irresponsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [92%] :\r\nItalienne, la France ou apr\u00e8s des mois de pol\u00e9miques, et alors que la gr\u00e8ve est toujours en cours, la r\u00e9forme de la SNCF est en passe d'\u00eatre d\u00e9finitivement \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [95%] :\r\nUne commission paritaire entre s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s a valid\u00e9 lundi le texte, la r\u00e9forme doit \u00eatre vot\u00e9 aujourd'hui en derni\u00e8re lecture par l'Assembl\u00e9e et demain par les s\u00e9nateurs, r\u00e9forme qui entrera en vigueur en janvier 2020 Ariane Hasler Malgr\u00e9 la gr\u00e8ve cette r\u00e9forme de la SNCF n'aurait \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s peu modifi\u00e9 par rapport au projet initial. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [94%] :\r\nLa longue gr\u00e8ve perl\u00e9e, il n'y aura rien fait la r\u00e9forme telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e dans ses grandes lignes par le gouvernement entrera bel et bien en vigueur en janvier 2020, au programme, l'arriv\u00e9e d'entreprises concurrentes dans le transport int\u00e9rieur voyageur la transformation en soci\u00e9t\u00e9 anonyme de la SNCF et la fin de l'embauche des nouveaux salari\u00e9s aux fameuses statut des cheminots cheminots qui ont quand m\u00eame obtenu que le texte soit un peu adouci sur certains points par exemple quand une ligne r\u00e9gionale SNCF passera \u00e0 la concurrence comme le permettra d\u00e9sormais la loi, les salari\u00e9s qui seront transf\u00e9r\u00e9s dans la nouvelle entreprise conserveront les droits li\u00e9s \u00e0 leur statut, d\u00e9sormais, les syndicats ne peuvent plus rien pour modifier le texte, le calendrier de la gr\u00e8ve court toujours, pour l'heure, jusqu'au 28 juin mais la bataille, elle est termin\u00e9e, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [96%] :\r\nC'est un litige vieux de 27 ans, Ath\u00e8nes et Skopje se sont enfin mis d'accord hier sur le futur nom de la Mac\u00e9doine, ce sera la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord, le texte doit encore passer devant le Parlement mac\u00e9donien, puis \u00eatre soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'Automne avant d'\u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement grec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [96%] :\r\nLa Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, a pr\u00e9sent\u00e9 hier la programmation de sa prochaine saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [95%] :\r\nLes 2 nouveaux co- directeur Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer \u00e9tait hier sur le chantier de la future sc\u00e8ne casques de chantier rose vif sur la t\u00eate, ils ont d\u00e9taill\u00e9 le fil rouge de leur saison, l'infid\u00e9lit\u00e9 respectueuse Strindberg Tchekhov, Ibsen ou encore Shakespeare l\u00e0 comme id\u00e9e de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera de nombreux textes classiques mais revisit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:54) [93%] :\r\nLa bataille des anciens et des modernes pour moi, elle a peu de sens, il y a des textes classiques, peut-\u00eatre avec une r\u00e9appropriation d'un geste d'un metteur en sc\u00e8ne, nous, on croit qu'il y a des grands auteurs qui a des grands textes, on veut pas syst\u00e9matiquement les d\u00e9pecer mais on pense qu'on peut s'autoriser, comme le font les Allemands et les Anglais depuis une centaine d'ann\u00e9es s'autoriser pour le plateau alors le plus juste possible pour une repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [92%] :\r\nNous, on veut surtout rien s'interdire, \u00e0 vrai dire, donc des textes \u00e0 la lettre d'un bout \u00e0 l'autre, entre guillemets, classique, c'est absolument possible, c'est le regard qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [93%] :\r\nLa Natacha Koutchoumoff et Denis Maillefer, co- directeur de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, au micro de Thierry \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [86%] :\r\nT'aurais dit le journal de Foued Boukari 6 heures 39 bon r\u00e9veil \u00e0 vous sur la premi\u00e8re dans la suite de cette demi heure la presse et l'\u00e9thique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58AAF937-F68F-49E8-BD51-F54AC1EA30F0", "internalArchiveId": "58AAF937-F68F-49E8-BD51-F54AC1EA30F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti vaudois;Annette Willi, pr\u00e9sidente de la section Suisse de Ican;Leif Agneus, Directeur G\u00e9n\u00e9ral Manpower Suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3 - Congr\u00e8s FIFA) A la veille du Mondial ....en Russie...\r\nIl est donc d\u00e9j\u00e0 temps de d\u00e9cider...qui organisera la Coupe du Monde de football...2026.\r\nDeux candidats sont en lice...d'un c\u00f4t\u00e9 le Maroc...de l'autre un trio Etats-Unis-Mexique-Canada.\r\nLe Congr\u00e8es de la FIFA rendra sa d\u00e9cision aujourd'hui  \u00e0 Moscou, et vous \u00eates sur place, Bonjour Jo\u00ebl Robert!\r\n(bonjour...)\r\nLes trois pays am\u00e9ricains partent favoris de cette \u00e9lection ??\r\n(((( Oui\r\n- Rapport favorable. 4/5.  2.7/5 pour Maroc\r\n- Pas de risque majeur dans l'organisation pour ce trio, alors que le rapport estime qu'au Maroc les risques sont \u00e9lev\u00e9s au niveau des stades, de l'h\u00e9bergement et des transports\r\n- 48 \u00e9quipes: 80 matchs. Tous dans des stades existants en Am\u00e9riques alors que 6 provisoires doivent \u00eatres construits au Maroc\r\n- Arguments de poids: Les retomb\u00e9es pour la FIFA qui a besoin de liquidit\u00e9s: 13 miards en Am\u00e9rique contre 5 en Afrique)))\r\n**** Jo\u00ebl, on se souvient des choix choix controvers\u00e9es en 2010....de la Russie et du Qatar....c'est un petit comit\u00e9 qui l'avait d\u00e9cid\u00e9.... Aujourd'hui...pour la premi\u00e8re fois...tous les pays voteront...Est-ce \u00e7a va re-distribuer les cartes ?\r\n((( OUI....)))\r\n******* Jo\u00ebl Robert en direct de Moscou. Verdict dans la journ\u00e9e\r\n(Berset ne rencontrera pas Poutine) Apr\u00e8s ce vote....ce sera demain...l'ouverture  la Coupe du Monde...2018....en Russie...\r\nLa Suisse d\u00e9butera dimanche....face au Br\u00e9sil...\r\nEn marge de cette rencontre...le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration ALain Berset..esp\u00e9rait une rencontre Vlaidmir Poutine...\r\nEt bien....elle n'aura pas lieu...C'est une information RTS...\r\nSelon un porte-parole du d\u00e9partement d'Alain Berset...le pr\u00e9sident russe...\"n'a...finalement...pas pu se lib\u00e9rer\"...\r\n(TF6/PRESSION SCHWALLER PI 7H) ***\"Les r\u00e9seaux de copinage PDC au sein de La Poste ont une large part de responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements\" : cette charge politique est sign\u00e9e par l'UDC.\r\nLe parti revient sur les malversations comptables au sein de la Poste et de CarPostal. \r\nIl a d\u00e9pos\u00e9 hier....une motion, demandant aux personnes licenci\u00e9es de rembourser...pour chaque ann\u00e9e de tricherie.... les salaires et bonus d\u00e9passant 200 mille francs.\r\nL'UDC qui tire \u00e0 boulets rouges sur le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... un vieux reproche, Thibaut Schaller.\r\n  1'43''\r\n((C'est ce que l'on appelle \u00e0 Berne le \"FILZ\", le r\u00e9seau politique, plus p\u00e9jorativement: le copinage. Le PDC est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par ses adversaires politiques d'\u00eatre trop bien repr\u00e9sent\u00e9 dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration. C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nSON\r\nAu coeur des reproches envers le conseil d'administration de la Poste, un homme, Urs Schwaller. L'ancien conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, en poste depuis l'\u00e9t\u00e9 2016, serait m\u00eame \"prot\u00e9g\u00e9\" par sa carte de parti, estiment certains adversaires du PDC. La ministre Doris Leuthard, sur ces questions, s'est montr\u00e9e agac\u00e9e.\r\nSON\r\nLe pr\u00e9sident de la poste, Urs Schwaller a reconnu l'autre jour \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations qui lui avaient \u00e9t\u00e9 transmises avant que l'affaire n'\u00e9clate. , Il doit d\u00e9sormais attendre avec impatience les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes enqu\u00eates encore en cours. Histoire de clarifier son r\u00f4le dans cette affaire.))\r\n(Intemp\u00e9ries BREVE) La Suisse romande...toujours sous les pluies...\r\nApr\u00e8s Lausanne lundi, de fortes averses se sont abattues hier soir dans plusieurs cantons. \r\nDans le Jura, une rivi\u00e8re a d\u00e9bord\u00e9...et les routes sont coup\u00e9es. \r\nLa r\u00e9gion la plus touch\u00e9e se situe entre les localit\u00e9s de Courroux et de Vicques. \r\nDans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve et jusqu'\u00e0 Versoix, les fortes pluies ont mobilis\u00e9 les pompiers \u00e0 une trentaine de reprises pendant cette nuit. \r\n De grosses averses aussi dans le Chablais...\r\nEt \u00e0  signaler encore... un  \u00e9boulement de terre et de neige qui obstrue.... la route du col du Grand-Saint-Bernard.\r\nLa route devrait \u00eatre rendue \u00e0 la circulation ce matin.\r\n(03/VD/ DEAL DE RUE SOLUTIONS DU PLR PI) ***Dans le canton de Vaud...apr\u00e8s le parti socialiste, c'est au tour du PLR de pr\u00e9senter ses solutions pour lutter contre le trafic de drogue. \r\nUn sujet qui fait d\u00e9bat depuis des jours \u00e0 Lausanne. \r\nLe PLR entend lui aussi agir au niveau communal, cantonal et.... f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et surtout pour durcir les sanctions. \r\nTania Barril\r\n  1'01''\r\n((Pour le PLR, les amendes ne sont pas suffisemment dissuasives. Les dealers doivent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison, jusqu'\u00e0 6 mois en cas de r\u00e9cidive. Selon Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti vaudois, les autorit\u00e9s ont fait preuve de laxisme dans ce d\u00e9bat.\r\nSON\r\nEt face au probl\u00e8me du manque de place en prison, le PLR propose de cr\u00e9er une plateforme intercantonale pour pouvoir utiliser les places disponibles dans les cantons voisins.))\r\n(Proc\u00e8s Abramovitch) ***Et dans un canton voisin......justement..\u00e0 Fribourg.......la fin d'un d\u00e9j\u00e0....du proc\u00e8s du si\u00e8cle....celui de l'homme d'affaire russe Roman Abramovitch...\r\nLa BERD...la Banque europ\u00e9\u00e9ene...pour la d\u00e9veloppement..retire sa plainte contre le milliardaire...\r\nInformation du Journal Le Temps...\r\nUne convention extra-juciaire...dont les termes restent secrest.... a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e hier...\r\nSuite \u00e0 une cr\u00e9ance, la Banque r\u00e9clmmait..\u00e0 Roman Abramovtich, son asocci\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 Gazprom......un d\u00e9dommagement de 46 millions de francs.\r\n(08/SOMMET TRUMP-KIM VU DE SINGAPOUR PA) ***A peine rentr\u00e9 de Sinagrpour.......Donald Trump...et Kim-Jong Eun...se donnent d\u00e9j\u00e0 rendez-vous...\r\nLe leader nord-cor\u00e9en invite officiellement son homologue am\u00e9ricain \u00e0 Pyongyang. \r\nEt il accepted'ores et d\u00e9j\u00e0....de se rendre....\u00e0 Washington au moment opportun. \r\nAnnonce tomb\u00e9e moins de 24 heures apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre historique...\r\nKim Jong-Eun....s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule...contte des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime. \r\nEn Cor\u00e9e du Nord, les m\u00e9dias officiels \u00e9voquent ce matin.... la victoire de leur leader.\r\nMichael Peuker...\r\n((La rencontre du si\u00e8cle. C'est le titre du jour du principal journal nord-cor\u00e9en. Une premi\u00e8re page inond\u00e9e de photos du leader supr\u00eame assis face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou marchant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. La feuille officielle \u00e9voque les nombreuses concessions arrach\u00e9es par Kim Jong-Un : la fin des exercices militaires conjoints avec la Cor\u00e9e du Sud, les garanties s\u00e9curitaires et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques. Or le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9quipe l'on r\u00e9affirm\u00e9 hier : pas question de lever ces sanctions dans l'imm\u00e9diat. Pyongyang devra d'abord s'engager dans la voie de la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te. Et \u00e7a, \u00e7a peut prendre beaucoup de temps a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump en conf\u00e9rence de presse.\r\nLa d\u00e9nucl\u00e9arisation, point central de la d\u00e9claration sign\u00e9e par Kim Jong-Un, est \u00e9lud\u00e9e par la presse nord-cor\u00e9enne. occult\u00e9e pour pr\u00e9senter le voyage de son pr\u00e9sident comme une des plus grandes victoires de l'histoire du pays. Un \u00e9v\u00e8nement exploit\u00e9 au maximum pour renforcer l'image, la stature du jeune dirigeant \u00e0 l'interne. Une pr\u00e9occupation majeure du pouvoir en place. Michael Peuker, RTSInfo, Singapour.))\r\n(12/SOMMET TRUMP-KIM REACTION ICAN ITV WILLI) Le texte...sign\u00e9 hier...\u00e0 Singapour....a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par certains...\r\nMais beaucoup d'observateurs soulignes son caract\u00e8re flou...et peu contraignant...\r\nLes deux leader avaient pourtant \u00e0 leur disposition un instrument d\u00e9j\u00e0 existant:  le Trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, adopt\u00e9 par les nations unies en 2017 \r\nL'ONG... I-CAN, , \u00e0 l'origine du texte, a d'ailleurs obtenu l'an dernier le prix nobel de la paix. \r\nAnnette Wi-lli, est pr\u00e9sidente de la section Suisse d'I-CAN....\r\nAnouk Henry lui a demand\u00e9 comment elle expliquait le choix des deux dirigeants. \r\n   0'38''\r\n(Mac\u00e9doine renomm\u00e9e) Ne l'appelez plus Mac\u00e9doine...mais R\u00e9publique...de Mac\u00e9doine du Nord...\r\nApr\u00e8s 27 ans de querelle...la Gr\u00e8ce a accept\u00e9 hier soir...la nouvelle d\u00e9nomination...choisie par la autorit\u00e9s mac\u00e9doniennes...\r\nLa fin peut-\u00eatre d'un long marathon diplomatique et s\u00e9mantique.... entre les deux pays...avec en toile de fond...l'h\u00e9ritage d'Alexandre le Grand....\r\nMais attention.... le parlement mac\u00e9donien doit encore donner fon feu vert...et l\u00e0...rien n'est encore gagn\u00e9.\r\nL'importante opposition nationaliste...a d\u00e9nonc\u00e9...hier...une \"capitulation....\r\n(13/MIGRANTS SUR AQUARIUS PA) ****Les 629 migrants...bloqu\u00e9s depuis dimanche sur le navire Aquarius....ont entam\u00e9...hier soir....leur longue travers\u00e9e vers l'Espagne...\r\nIls sont d\u00e9sormais r\u00e9partis sur trois navires....deux italiens...et l'embarcation de l'ONG SOS M\u00e9diterann\u00e9e...\r\nLe voyage en M\u00e9diterann\u00e9es... devrait durer au moins quatre jours. \r\nEt sur le plan politique, la  pol\u00e9mique prend de l'ampleur...avec des \u00e9changes muscl\u00e9s entre la France et l'Italie....\r\nCorrespondace \u00e0 Rome : Eric Jozsef\r\n  0'52''\r\n((La d\u00e9cision du ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini de fermer l'acc\u00e8s aux ports italiens \u00e0 l'Aquarius divise profond\u00e9ment l'opinion publique italienne. Pour ses partisans, le leader de la Ligue d'extr\u00eame-droite est un \"h\u00e9ros\" comme titre le quotidien populaire Libero alors que l'opposition d\u00e9nonce un d\u00e9magogue sans pudeur et sans vergogne. Mais hier, la pol\u00e9mique a pris une dimension internationale. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a en effet d\u00e9nonc\u00e9 je cite la \"part de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 du gouvernement italien\". Ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Rome. Nous n'avons pas \u00e0 recevoir des \"le\u00e7ons hypocrites\" de pays comme la France qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate sur la question migratoire a r\u00e9pliqu\u00e9 l'entourage du pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte, lequel, selon la presse italienne, envisagerait d'annuler la rencontre bilat\u00e9rale avec Emmanuel Macron pr\u00e9vue vendredi \u00e0 Paris. )) \r\nTeasing invit\u00e9....\r\n(17/OPTIMISME DANS LES EMPLOIS PI) Mais avant cel\u00e0 retour en Suisse...avec des perspectives optimistes....sur le front de l'emploi...\r\nLes professionnels du recrutement s'attendent \u00e0 un boom des embauches cet \u00e9t\u00e9....\r\nLes intentions d'engager des employ\u00e9s devraient progresser de 5% entre juillet et ao\u00fbt,  selon le barom\u00e8tre Manpower publi\u00e9 hier \r\nIl s'agirait alors du meilleur trimestre depuis 2012.\r\nUne annonce qui tranche avec les licenciements massifs qui se sont enchain\u00e9s....ces derniers jours. \r\nCe qui explique ce paradoxe, c'est que les licenciements font g\u00e9n\u00e9ralement plus de bruits que les embauches. \r\nCynthia Racine\r\n  1'12''\r\n((Nestl\u00e9 qui supprime jusqu'\u00e0 500 postes dans l'informatique. Les magasins OVS qui ferment leurs portes: 1150 postes touch\u00e9s. Suppression aussi de 500 emplois chez Postfinance. \r\nSans compter les restructurations au Matin.\r\nLes annonces de licenciements de masse se sont encha\u00een\u00e9es ces derniers jours. En parall\u00e8le, le g\u00e9ant du recrutement, Manpower, pr\u00e9voit des intentions d'embauches record. Mais pour Leif Agneus, Directeur G\u00e9n\u00e9ral Manpower Suisse, il n'y a pas de paradoxe.\r\nSON\r\nEt si les intentions d'embauches sont particuli\u00e8rement bonnes en Suisse le probl\u00e8me pourrait venir, non pas du manque de postes ouverts mais de la raret\u00e9 de la main d'oeuvre.  Manpower parle de p\u00e9nurie de talents en Suisse o\u00f9 l'on s'approche progressivement du plein emploi.))\r\n(Tour de Suisse cycliste) En cyclisme... Christopher Juul Jensens a remport\u00e9 hier la 4e \u00e9tape du Tour de Suisse.\r\nLe Danois a sign\u00e9 la plus belle victoire de sa carri\u00e8re... sous une pluie battante... entre Gansingen... en Argovie et Gstaad... dans le canton de Berne\r\nLe Th\u00fcrgovien Stefan K\u00fcng conserve le maillot jaune de leader.\r\nLes coureurs repartiront de Gstaad aujourd'hui pour rallier Lo\u00e8che-les-Bains... en Valais\r\nUne \u00e9tape qui comprend trios ascensions...et qui devrait permettre d'avoir une id\u00e9e plus claire des forces en pr\u00e9sence\r\nCe sera aussi la seule \u00e9tape du tour de suisse qui passera par la Suisse romande.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 838, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9625577", "ece-9625554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T05:18:13Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, le sort des r\u00e9fugi\u00e9s de l'Aquarius, provoque une v\u00e9ritable crise politique en Europe crise \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats crise entre les \u00c9tats \u00e9galement l'Italie et la France, \u00e9changent des amabilit\u00e9s peu courante, alors que l'Espagne se mobilisent pour accueillir ces 630 hommes, femmes et enfants, mais si le cas de l'Aquarius semble r\u00e9gl\u00e9, rien n'est r\u00e9solu, que va -t-il se passer \u00e0 l'avenir, que faire de ces bateaux charg\u00e9s de demandeurs d'asile en re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, Charles, il est chercheur dans plusieurs universit\u00e9s, sp\u00e9cialiste du sujet, autres invit\u00e9s ce matin, Pascal Pichonnaz, ancien doyen de la facult\u00e9 de droit de Fribourg, vient de passer un an comme professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown, \u00e0 Washington, l'occasion de faire avec lui une radiographie de cette Am\u00e9rique qui fascine qui irrite Am\u00e9rique qui interpelle en tout cas, Pascal Pichonnaz, que l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure et puis dans cette matinale encore nous \u00e9voquerons la taxe rose aussi prix qui sont plus \u00e9lev\u00e9s pour les produits destin\u00e9s aux femmes, le probl\u00e8me se retrouve jusque dans les toilettes publiques des gares Zellweger plus cher pour les femmes que pour les hommes de la discrimination pure et simple, nous dira Romain Bardet explication tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal oui c'est avec Julien Maurin Guertin bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nBonjour, o\u00f9 se jouera la Coupe du monde de football 2026 les pays membres de la FIFA, le d\u00e9cide aujourd'hui \u00e0 Moscou, d'un c\u00f4t\u00e9 une candidature Transam\u00e9ricaine \u00c9tats-Unis, Canada, Mexique, de l'autre, le Maroc est forc\u00e9ment des sp\u00e9culations sur les votes de chaque pays membre apr\u00e8s la rencontre, il sera donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous Donald Trump et Kim Jong Un n'ont accept\u00e9 cette nuit des invitations mutuelles en Cor\u00e9e et aux \u00c9tats-Unis pour d\u00e9tailler peut-\u00eatre leur plan d\u00e9nucl\u00e9arisation un texte encore valable alors que pourtant au niveau international, un trait\u00e9 existe d\u00e9j\u00e0 dans ce journal, \u00e9galement la charge de l'UDC, suite \u00e0 l'affaire CarPostal et l'accuse le PDC de copinage demande au personnel licenci\u00e9 les mieux pay\u00e9s de rembourser une partie de leur salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [94%] :\r\n\u00e0 la veille du d\u00e9but du Mondial, en Russie, il est donc d\u00e9j\u00e0 temps d\u00e9cider qui organisera la Coupe du monde de football 2026 2 candidats sont en lice : d'un c\u00f4t\u00e9, le Maroc, de l'autre un trio, \u00c9tats-Unis, Mexique, Canada, le congr\u00e8s de la FIFA rendra sa d\u00e9cision aujourd'hui \u00e0 Moscou et vous \u00eates sur place Bonjour Jo\u00ebl Robert bonjour Julien les 3 pays am\u00e9ricains partent favoris de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [94%] :\r\nEn effet, le rapport de la FIFA est favorable \u00e0 ce trio, qui fait campagne sous le slogan : United 2026 unis pour 2026 une note de 4 sur 5 pour le trio am\u00e9ricain de 2 virgule 7 sur 5 pour le Maroc, il n'y a pas de risque majeur dans l'organisation pour le trio alors que le rapport estime qu'au Maroc, les risques sont \u00e9lev\u00e9s au niveau des stades de l'h\u00e9bergement et des transports il y aura 48 \u00e9quipes 80 matchs tous dans des stades existants en Am\u00e9riques alors que 6 provisoires doivent \u00eatre sp\u00e9cialement construit au Maroc, autre argument de poids : les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour la FIFA, qui a besoin de liquidit\u00e9s 13 milliards en Am\u00e9rique contre 5 en Afrique, m\u00eame si, m\u00eame si les impacts publicitaires sont plut\u00f4t favorables au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [88%] :\r\nJo\u00ebl, on se souvient des choix controvers\u00e9es en 2010 de la Russie et du Qatar, c'est un petit comit\u00e9 qui l'avait d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois, tous les pays voteront, est ce que \u00e7a va redistribuer les cartes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [90%] :\r\nOui, cela peut redistribue les cartes et en faveur du Maroc, il y aura 202 votants total Orlan tout \u00e0 l'heure, pardon, la majorit\u00e9 absolue \u00e0 100 de l'Afrique \u00e0 53 voix l'Europe 55 toute l'Am\u00e9rique, c'est 42 voix seulement l'Asie 46, vous l'aurez compris le report des voix peut jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif d'ailleurs, plusieurs pays europ\u00e9ens dont la France et la Serbie ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir voter le Maroc, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, une bonne moiti\u00e9 des voix europ\u00e9enne est acquise pour le Maroc, la Suisse, elle n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9 le pr\u00e9sident attend le dernier moment pour choisir ou l'Am\u00e9rique ou le Maroc et puis dans cette d\u00e9signation, il y a aussi, et comme toujours d'ailleurs un c\u00f4t\u00e9 politique, je vous rappelle que Michel Platini a chang\u00e9 de position et d'avis par rapport au Qatar apr\u00e8s une visite que lui ont fait Sarkozy et l'\u00e9mir du qu'apparemment le vote de 2010, cette fois -ci, Donald Trump pourrait aussi jouer un r\u00f4le plut\u00f4t ses tweets ce qui a annonc\u00e9 des repr\u00e9sailles \u00e9conomiques au pays qu'ils ne soutiendraient pas sa candidature et puis derni\u00e8re chose, le choix est aussi un test pour Infantino le pr\u00e9sident en panne le pr\u00e9sident qui a promis beaucoup d'argent, f\u00e9d\u00e9rations mais le pr\u00e9sident Infantino qui est contest\u00e9e par les Europ\u00e9ens, notamment une victoire du Maroc serait clairement une d\u00e9faite pour le pr\u00e9sident Infantino. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [95%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Moscou : verdict attendu en fin de journ\u00e9e et apr\u00e8s ce vote, ce sera demain l'ouverture de la Coupe du monde de 1018 en Russie la Suisse d\u00e9butera dimanche face au Br\u00e9sil, vous le savez sans doute, et en marge de cette rencontre, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset esp\u00e9rait une rencontre avec Vladimir Poutine, h\u00e9 bien elle n'aura pas lieu, c'est une information RTS, selon un porte- parole du d\u00e9partement d'Alain Berset, le pr\u00e9sident russe n'a finalement pas pu se lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [96%] :\r\nLes r\u00e9seaux de copinage PDC au sein de la Poste ont une large part de responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements cette charge politique elle est sign\u00e9e par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [94%] :\r\nParti revient sur les malversations comptables au sein de la Poste et de CarPostal, il a d\u00e9pos\u00e9 hier une motion demandant aux personnes licenci\u00e9es de rembourser pour chaque ann\u00e9e de tricherie, les salaires et bonus d\u00e9passant 200000 francs, l'UDC qui tire \u00e0 boulets rouges sur le parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, un vieux reproche Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [94%] :\r\nC'est ce que l'on appelle \u00e0 Berne le filtre le r\u00e9seau politique plus p\u00e9jorativement le copinage, le PDC est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 par ses adversaires politiques, d'\u00eatre trop bien repr\u00e9sent\u00e9 dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'image de C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [90%] :\r\nC'est le PDC qui est en cause dans ce dossier, dans la mesure o\u00f9 la conserve f\u00e9d\u00e9ral responsable de ce dossier et PDC que le pr\u00e9sident du conseil d'administration PDC donc oui la Christian se pose, ce qui est le plus important \u00e0 mon sens, c'est que, au moment du renouvellement du conseil d'administration qui doit se faire dans 14 jours des questions de gouvernance soient pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [96%] :\r\nAu coeur des reproches envers le conseil d'administration de la Poste, un homme, son pr\u00e9sident Urs Val\u00e8re, l'ancien conseiller aux \u00c9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien en fonction depuis l'\u00e9t\u00e9 2016 serait -il prot\u00e9g\u00e9 par sa carte de parti en conf\u00e9rence de presse la question agace la ministre PDC Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [89%] :\r\nFlou intimement mutisme, je serais heureux si vous pouviez arr\u00eater enfin avec ces absurdit\u00e9s, il ne s'agit pas d'une affaire politique, m\u00eame si \u00e7a plairait sans doute \u00e0 certains d'entre vous, aucun parti politique n'a eu d'influence ici avec ces malversations et si vraiment si vous voulez vraiment chercher des responsables qui ont manqu\u00e9 \u00e0 leur devoir, vous verrez qu'ils ne sont pr\u00e9cis\u00e9ment pas membre du PDC ni Mitt quid terre va peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [93%] :\r\nCette contre- attaque rappelle celle de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC qui avait montr\u00e9 que le PS et le PLR avaient aussi leur part de dirigeants d'extraits quant au pr\u00e9sident de la poste Urs Schwaller, a reconnu l'autre jour, \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations qui lui avaient \u00e9t\u00e9 transmises avant que l'affaire n'\u00e9clate sous cette nouvelle pression politique, il doit d\u00e9sormais attendre avec impatience les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, de fait, Paul, histoire de clarifier son r\u00f4le dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [94%] :\r\nLa Suisse romande toujours sous les pluies apr\u00e8s Lausanne lundi de fortes averses se sont abattues hier soir dans plusieurs cantons dans le Jura, une rivi\u00e8re a d\u00e9bord\u00e9 les routes sont coup\u00e9es, la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e se situe entre les localit\u00e9s de Courroux et de Vicques dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 Versoix, les fortes pluies ont mobilis\u00e9 les pompiers, \u00e0 une trentaine de reprises pendant cette nuit de grosses averses aussi dans le Chablais et \u00e0 signaler encore un \u00e9boulement de terrain de neige qui obstrue la route du col du Grand-Saint-Bernard Saint-Bernard, la route qui devrait \u00eatre rendue \u00e0 la circulation ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:33) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud apr\u00e8s le parti socialiste, c'est au tour du PLR de pr\u00e9senter ses solutions pour lutter contre le trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [97%] :\r\nUn sujet qui fait d\u00e9bat depuis des jours \u00e0 Lausanne le PLR entend lui aussi agir au niveau communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et surtout pour durcir les sanctions Tania Bari. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:52) [96%] :\r\nPour le PLR, les amendes ne sont pas suffisamment dissuasive, les dealers doivent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison jusqu'\u00e0 6 mois en cas de r\u00e9cidive selon Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du parti Vaudois, les autorit\u00e9s ont fait preuve de laxisme dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [91%] :\r\nFranchement, mettre une amende \u00e0 un dealer Yvan de boulettes et il va la payer, c'est juste totalement incoh\u00e9rent, je crois que la population aujourd'hui l'a compris son heureux de voir qu'elle rejoint les propositions faites par le PLR depuis de nombreuses ann\u00e9es et nous souhaitons maintenant que le Conseil d'\u00c9tat, de gauche, la municipalit\u00e9 de Lausanne archi- dominatrice \u00e0 gauche se mettre enfin au travail et cessent de nous enfumer en nous disant que c'est compliqu\u00e9 qu'on frappe, on \u00e9tudiera, maintenant il y a des propositions \u00e0 faire la proposition que nous faisons \u00e0 Berne, a le m\u00e9rite d'\u00eatre proportionn\u00e9e, d'ouvrir un d\u00e9bat, d'\u00eatre assez facilement applicable, nous souhaitons la un renforcement du dispositif p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:46) [96%] :\r\nEt face au probl\u00e8me du manque de places en prison, le PLR propose de cr\u00e9er une plateforme intercantonale pour pouvoir utiliser les places disponibles dans les cantons voisins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [91%] :\r\nEt dans un canton voisin justement \u00e0 Fribourg la fin d\u00e9j\u00e0 du proc\u00e8s du si\u00e8cle, celui de l'homme d'affaires russe Roman Abramovitch la Berd, la Banque europ\u00e9enne pour le d\u00e9veloppement, retire sa plainte contre le milliardaire, information du journal Le Temps, une convention extra- judiciaires, dont les termes restent secrets, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier suite \u00e0 une cr\u00e9ance, la banque \u00e0 Roman Abramovitch son associ\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Gazprom un d\u00e9dommagement de 46 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:18) [83%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale maintenant \u00e0 peine rentr\u00e9 de Singapour, Donald Trump hacking Jong un nous se donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [95%] :\r\nLe leader nord- cor\u00e9en invite officiellement son homologue am\u00e9ricain \u00e0 Pyongyang et il accepte d'ores et d\u00e9j\u00e0, de se rendre \u00e0 Washington au moment opportun, annonce tomb\u00e9e, moins de 24 heures apr\u00e8s une premi\u00e8re rencontre historique Kim Jong Eun s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser compl\u00e8tement la p\u00e9ninsule contre des garanties s\u00e9curitaires pour son r\u00e9gime en Cor\u00e9e du Nord, les m\u00e9dias officiels \u00e9voquent ce matin, la victoire de leur leader, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [95%] :\r\nLa rencontre du si\u00e8cle, c'est le titre du jour du principal journal nord- cor\u00e9en, une premi\u00e8re page inond\u00e9e de photos du leader supr\u00eame assis face au pr\u00e9sident am\u00e9ricain ou marchant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la feuille officielle \u00e9voque les nombreuses concessions arrach\u00e9es par Kim Jong-Un la fin des exercices militaires conjoints avec la Cor\u00e9e du Sud, les garanties s\u00e9curitaires et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques, or le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son \u00e9quipe l'ont affirm\u00e9, hier, pas question de lever ces sanctions dans l'imm\u00e9diat, Pyongyang devra d'abord s'engager dans la voie de la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te et \u00e7a, \u00e7a peut prendre du temps, a pr\u00e9venu Donald Trump en conf\u00e9rence de presse la d\u00e9nucl\u00e9arisation point pourtant central de la d\u00e9claration sign\u00e9e par Kim Jong-Un \u00e9tait \u00e9lud\u00e9e par la presse nord- cor\u00e9enne occult\u00e9e pour pr\u00e9senter le voyage de son pr\u00e9sident, comme une des plus grandes victoires de l'histoire du pays, un \u00e9v\u00e9nement exploiter au maximum donc pour renforcer l'image la stature du jeune dirigeant \u00e0 l'interne, une pr\u00e9occupation majeure du pouvoir en place, Michael Peuker rtsinfo Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [90%] :\r\nPour le texte sign\u00e9 hier \u00e0 Singapour a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par certains, mais beaucoup d'observateurs soulignes son caract\u00e8re flou et peu contraignant, les 2 leaders avaient pourtant \u00e0 leur disposition un instrument d\u00e9j\u00e0 existant le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires adopt\u00e9 par les Nations Unies en 2017 l'ONG Heineken, \u00e0 l'origine du texte, a d'ailleurs obtenu l'an dernier le prix Nobel de la paix Annette Villiers est pr\u00e9sidente de la section Suisse Da\u00efc Anouk Henry lui a demand\u00e9 comment elle expliquait : le choix des 2 dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:15) [94%] :\r\nIl y a plusieurs fa\u00e7ons de voir \u00e7a, apr\u00e8s je je ne peux que parler en mon nom, je pense qu'en effet \u00e7a peut \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape, c'est possible que monsieur de femmes Kim Young Nina vont approfondir cet accord et en ayant des des projets plus concret, apr\u00e8s il ne faut pas oublier que les \u00c9tats-Unis se sont farouchement oppos\u00e9s au trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, donc c'est peut-\u00eatre aussi pour eux une fa\u00e7on de ne pas soutenir ce processus qui est port\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale au sens large, mais de faire leur propre processus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [95%] :\r\nNe l'appelez plus Mac\u00e9doine mais R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord apr\u00e8s 27 ans de querelle, la Gr\u00e8ce a accept\u00e9 hier soir la nouvelle d\u00e9nomination choisie par les autorit\u00e9s mac\u00e9doniennes la fin peut-\u00eatre d'un long marathon diplomatique et s\u00e9mantique ente les 2 pays, avec en toile de fond l'h\u00e9ritage d'Alexandre le Grand, mais attention, le parlement mac\u00e9donien doit encore donner son feu Vert, et l\u00e0 rien n'est encore gagn\u00e9 l'importante opposition nationaliste a d\u00e9nonc\u00e9 hier une capitulation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:18) [99%] :\r\nLes 629 migrants bloqu\u00e9s depuis dimanche sur le navire Aquarius ont entam\u00e9 hier soir leur longue travers\u00e9e vers l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:25) [93%] :\r\nIls sont d\u00e9sormais r\u00e9partis sur 3 navires, 2 Italiens et l'embarcation de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e le voyage devrait durer au moins 4 jours et sur le plan politique, la pol\u00e9mique prend de l'ampleur, avec des \u00e9changes muscl\u00e9s entre la France et l'Italie, correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [95%] :\r\nLa d\u00e9cision du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini de fermer l'acc\u00e8s au port italien \u00e0 l'Aquarius divise profond\u00e9ment l'opinion publique italienne pour ses partisans, le leader de la Ligue d'extr\u00eame droite est un h\u00e9ros comme titre le quotidien populaire lib\u00e9raux alors que l'opposition d\u00e9nonce un d\u00e9magogue sans pudeur et sans vergogne mais hier la pol\u00e9mique a pris une dimension internationale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a en effet d\u00e9nonc\u00e9, je cite, la part de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 du gouvernement italien, ce qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Rome nous n'avons pas \u00e0 recevoir des le\u00e7ons hypocrites de pays comme la France, qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9tourner la t\u00eate sur la question migratoire, a r\u00e9pliqu\u00e9 l'entourage du pr\u00e9sident du conseil de Giuseppe compter, lequel, selon la presse italienne envisagerait d'annuler la rencontre bilat\u00e9rale avec Emmanuel Macron, pr\u00e9vue vendredi \u00e0 Paris, \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [91%] :\r\nRome \u00e0 ce sujet, vous allez -y revenir juste apr\u00e8s ce journal Romain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:38) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a avec notre invit\u00e9 Charles elle elle Charles H\u00e9bert il est chercheur dans plusieurs universit\u00e9s, sp\u00e9cialiste de ce sujet de de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [91%] :\r\nEt c'est donc ainsi que se termine ce journal revient je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:50) [82%] :\r\nOui monsieur, prenez de court, c'est tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait dans le journal de Julien bancaire tard il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la matinale ensemble. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T05:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FBF100A-7D60-441E-9600-7F664F0262F5", "internalArchiveId": "6FBF100A-7D60-441E-9600-7F664F0262F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommet Trump-Kim: interview de Beno\u00eet Hardy-Chartrand", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Il y a deux lectures du r\u00e9sultat du sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un: celle d'une avanc\u00e9e vers la paix et celle d'une simple op\u00e9ration de communication. Interview de Beno\u00eet Hardy-Chartrand, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Temple \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n* * Il y a deux lectures du r\u00e9sultat du sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un: celle d'une avanc\u00e9e vers la paix et celle d'une simple op\u00e9ration de communication. Interview de Beno\u00eet Hardy-Chartrand, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Temple \u00e0 Tokyo.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625478", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Sommet Trump-Kim: interview de Beno\u00eet Hardy-Chartrand / TUM_2018-06-13T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a deux lectures du r\u00e9sultat du sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un: celle d\u2019une avanc\u00e9e vers la paix et celle d\u2019une simple op\u00e9ration de communication. Interview de Beno\u00eet Hardy-Chartrand, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Temple \u00e0 Tokyo."], "variantIds": ["ece-9625478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T06:34:05Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl y a 2 lectures du r\u00e9sultat du sommet historique entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun, celle d'une avanc\u00e9e vers la paix, \u00e7a c'est le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et puis celle d'une simple op\u00e9ration de communication sans aucune substance \u00e7a c'est le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide bonjour Beno\u00eet Hardy Chartrand oui, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 en Asie- Pacifique, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Temple \u00e0 Tokyo, chercheur associ\u00e9 \u00e0 la chaire Raoul-Dandurand Montr\u00e9al votre perspective du Japon nous int\u00e9resse \u00e9videmment beaucoup ce matin, alors d\u00e9j\u00e0 vous faites, quelle lecture de ce fameux document sign\u00e9 par les 2 dirigeants, la fin du sommet est ce qu'il vaut quelque chose, ou est -ce que c'est un un papier finalement sens sans valeur parce qu'il n'y a pas d'engagement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [92%] :\r\nJe ne vais pas qu'il n'y a pas de valeur par ce tenu d'abord des tensions que nous avons eu l'an dernier, on est pass\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s de conflit arm\u00e9 entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, je dirais que le document en soi et le minimum auquel on pouvait s'attendre et je disais m\u00eame avant, mais je m'attendais \u00e0 ce qui est justement une d\u00e9claration conjointe, une d\u00e9claration dans laquelle on r\u00e9it\u00e8re bien les intentions de d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e dnas maintenant je dois quand m\u00eame admettre que c'est relativement d\u00e9cevant de voir qu'il y a tr\u00e8s peu de substance dans le dans dans le document \u00e9galement les \u00c9tats-Unis bombe \u00e0 avoir accorder certaines concessions \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, par exemple dans le document, on ne mentionne pas la question de la v\u00e9rification, on ne mentionne pas \u00e9galement la question du caract\u00e8re irr\u00e9versible de la d\u00e9nucl\u00e9arisation ne parle que de d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te alors que jusqu'\u00e0 la veille du sommet Washington continuait \u00e0 dire que il que le caract\u00e8re irr\u00e9versible et de la dette num\u00e9risation \u00e9tait une condition sine qua non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [85%] :\r\nMais l\u00e0, il y a pas de il y a pas de calendrier \u00e7a veut finalement, c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, m\u00eame en 1992. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [89%] :\r\nActuellement, vous avez tout \u00e0 fait raison de mentionner \u00e7a ce n'est que il n'y a tr\u00e8s peu d'engagements de nouveau de la Cor\u00e9e du Nord et c'est un peu ce qui c'est la raison pour laquelle on voit beaucoup de critiques \u00e0 l'\u00e9gard de Washington depuis hier, ce que j'aurais aim\u00e9 voir dans ce document, et au moins une heure un engagement avec le contraire de la part de la Cor\u00e9e du Nord tout ce qu'on voit dans ce cas, si des Pyongyang, qui ne fait que r\u00e9p\u00e9ter ce qu'elle l'a d\u00e9j\u00e0 dit depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2000 et donc tr\u00e8s peu de nouveau tr\u00e8s peu d'engagement, donc \u00e7a m'inqui\u00e8te un peu, \u00e9galement dans la conf\u00e9rence de presse qui a suivi le sommet Trump a fait quelques d\u00e9clarations qui laissent \u00e9galement perplexe par exemple l'annulation des exercices conjoints avec la Cor\u00e9e de Sud, la Poste et le possible retrait des troupes am\u00e9ricaines de la Cor\u00e9e, et donc il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui, je dirais, en ce moment, laisse penser qu'il s'agit de ne si c'est une victoire plut\u00f4t en demi- teinte, je dirais pour l'administration de Nantes 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\nBah, j'allais vous poser la question, Beno\u00eet Hardy Chartrand des exercices militaires c'est vrai que Donald Trump a apparemment surpris un peu tout le monde, \u00e0 commencer par les sud- d'ailleurs qui n'avait manifestement pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue du fait qu'il annoncerait le la fin des exercices militaires m\u00eame s'il a, il a pas donn\u00e9 date non plus hein mais enfin quand m\u00eame vu vu du Vu du Japon alors les Sud-Cor\u00e9ens, on sait que \u00e7a les inqui\u00e8te \u00e7a Vu du Japon, comment on per\u00e7oit cette cette nouvelle cette information, le Japon qui compte quand m\u00eame beaucoup sur les Am\u00e9ricains pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [88%] :\r\nAbsolument, la question des exercices militaires m\u00eame si le Japon Mitterrand \u00e9videmment pas est une question bien importante, toute la question de la dissuasion militaire est tr\u00e8s importante pour la r\u00e9bellion et la dissuasion militaire reste toujours bas\u00e9e en grande partie sur des exercices conjoints qui sont effectu\u00e9es 2 fois par ann\u00e9e entre les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines et les forces arm\u00e9es sud- cor\u00e9ennes et donc l'annulation semble -t-il unilat\u00e9rale de ces exercices l\u00e0 non seulement ne fait pas l'affaire de de la Cor\u00e9e du Sud, mais \u00e9galement du Japon, on sait que le Japon dans les derni\u00e8res ann\u00e9es c'est parti super particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9 par les d\u00e9veloppements militaires assez important de la Cor\u00e9e du Nord, en termes de nucl\u00e9aire et de missiles et donc ce qu'on a entendu depuis hier, ici au Japon, \u00e0 Tokyo, ce sont des d\u00e9clarations qui sont relativement prudentes, je dirais au m\u00eame si on n'a que subit le sommet en appui la la paix et la stabilit\u00e9, que \u00e7a va que \u00e7a va possiblement apport\u00e9 et se quand m\u00eame des questions par rapport \u00e0 la suite des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [90%] :\r\nQu'est ce qu'on attend au Japon qu'est -ce qu'on attendrait qu'est ce qu'on voudrait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [88%] :\r\nId\u00e9alement, le Japon a des pr\u00e9occupations tr\u00e8s particuli\u00e8res qui sont li\u00e9s \u00e0 2 choses : ces pr\u00e9occupations sont li\u00e9s d'abord aux missiles \u00e0 courte et \u00e0 moyenne port\u00e9e, ainsi qu'\u00e0 la question des citoyens japonais qui ont \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s par Pyongyang par rapport \u00e0 la \u00e0 la 1\u00e8re question tout d'abord ce qui ce qui inqui\u00e8te beaucoup Tokyo c'est que dans un \u00e9ventuel accord entre Washington et Pyongyang que dans 30 s'entendre avec la Cor\u00e9e du Nord pour mettre fin pour d\u00e9manteler l'arsenal de missiles balistiques intercontinentaux pas qu'on touche aux missiles \u00e0 moyenne port\u00e9e, qui eux, \u00e9videmment, inqui\u00e8te et menace beaucoup plus Tokyo alors moi c'est pas la premi\u00e8re question qui, qu'on avait un pouvoir r\u00e9gler, c'est \u00e0 Tokyo, la 2\u00e8me et la question des citoyens japonais qui ont \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 et 80, selon Tokyo, il y en a encore 12 qui sont, qui vivent encore \u00e0 Pyongyang, ce que nient les autorit\u00e9s nord- cor\u00e9ennes et donc c'est eau AB, le 1er ministre japonais a demand\u00e9 \u00e0 notre enqu\u00eate d'aborder la question lors d'sa rencontre avec Kim Jong-Un dans notre dit avoir abord\u00e9 la question justement, mais le 1er ministre ici Shinzo Abe en a fait un commandement tout personnel de r\u00e9gler la question des des des kidnappings pour l'instant, on est encore loin d'une r\u00e9solution de probl\u00e8me mais voil\u00e0 pourquoi on reste quand m\u00eame, on reste quand m\u00eame assez tout cru dans et \u00e0 Tokyo dans la lecture des derniers \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [91%] :\r\nBeno\u00eet Hardy Chartrand on, on voit que Donald Trump si Now essaye de redessiner un petit peu les alliances de son pays avec avec d'autres pays et on on l'a vu avec l'Europe avec le Canada, ces derniers jours et ce sommet du G7 qui s'est tr\u00e8s mal pass\u00e9, Shinzo Abe, le 1er japonais, lui il a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts pour se prendre les faveurs obtenir les faveurs de Donald Trump il a \u00e9t\u00e9 le 1er dirigeant \u00e9tranger d'ailleurs \u00e0 foncer \u00e0 Washington aussit\u00f4t l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, faites pour rencontrer Donald Trump, qui n'\u00e9tait m\u00eame pas en poste qui n'\u00e9tait m\u00eame pas pr\u00e9sent \u00e9tait pr\u00e9sident \u00e9lu mais pas en fonction \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle en est o\u00f9 l\u00e0, la relation entre la le Japon et et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [86%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question et la question de la relation Japon- \u00c9tats-Unis et tr\u00e8s complexe parce que dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout sous la pr\u00e9c\u00e9dente de de Barack Obama la la relation allaient bon train et lorsque donnant trempe a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu juste constitu\u00e9 bien \u00e9videmment un tr\u00e8s grand choc qui est \u00e0 Tokyo, compte tenu des d\u00e9clarations dans le tram, durant la campagne des d\u00e9clarations par rapport \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 l'engagement des Am\u00e9ricains compte par rapport \u00e0 la d\u00e9fense et du Japon, donc c'est la raison pour laquelle on a vu, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 la visite de cha\u00eenes eau AB, peu de temps apr\u00e8s l'\u00e9lection de 3 il y a plusieurs semaines entre les 2, ils n'ont pas au d\u00e9but vraiment r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9tablir un excellent rapport, on attend une un irr\u00e9el, c'est dans leur rapport, mais tous les r\u00e9cemment surtout en vue en raison des questions commerciales des tarifs impos\u00e9s par les \u00c9tats-Unis des tarifs qui ne parle pas le Japon, malgr\u00e9 le fait qu'il soit un alli\u00e9 important, tout \u00e7a a fait en sorte qu'actuellement \u00e0 Tokyo, Hong est un peu je dirais on est d'abord tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue \u00e9videmment de la tournure des \u00e9v\u00e9nements, on ne croyait pas cibl\u00e9 par ces tarifs l\u00e0 on se demande quel manqu\u00e9 le d\u00e9part de Shinzo Abe pour r\u00e9tablir un bon li\u00e9 avec Ballan 30 n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 vain et \u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr les gens puisque les Am\u00e9ricains demeure quand m\u00eame la source ou comment dire la la base de tout l'\u00e9difice de d\u00e9fense des du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [90%] :\r\nMerci beaucoup Beno\u00eet Hardy Chartrand, actuellement professeur de l'Universit\u00e9 Temple \u00e0 Tokyo, d'o\u00f9 vous \u00e9tiez en Direct du Japon, merci d'\u00eatre venu dans tout un monde ce matin et bonne, bonne journ\u00e9e, bonne, bonne soir\u00e9e plut\u00f4t \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:41:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-E339AAD1-3639-4579-802D-ABAAD821FE00", "internalArchiveId": "E339AAD1-3639-4579-802D-ABAAD821FE00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix Nobel de la paix pour Donal Trump?", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le sommet historique entre Donald Trump et Kim Jong-un, mardi, et si Pyongyang venait vraiment \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule, le prix Nobel serait probablement remis aux dirigeants am\u00e9ricain et nord-cor\u00e9en.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le sommet historique entre Donald Trump et Kim Jong-un, mardi, et si Pyongyang venait vraiment \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule, le prix Nobel serait probablement remis aux dirigeants am\u00e9ricain et nord-cor\u00e9en.", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625477", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le prix Nobel de la paix pour Donald Trump? / TUM_2018-06-13T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le sommet historique entre Donald Trump et Kim Jong-un, mardi, et si Pyongyang venait vraiment \u00e0 d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule, le prix Nobel serait probablement remis aux dirigeants am\u00e9ricain et nord-cor\u00e9en."], "variantIds": ["ece-9625477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T06:34:04Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s l'improbable sommet pourquoi pas prix Nobel pour Donal Trump alors si vous trouvez que c'est tir\u00e9 par les cheveux, sachez que les parieurs ont commenc\u00e9 \u00e0 faire monter les ench\u00e8res hier et puis souvenez -vous que le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In propos\u00e9 lui- m\u00eame en avril dernier, Blandine L\u00e9vite c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nAlors, les sp\u00e9cialistes du Nobel restent quand m\u00eame tr\u00e8s prudent, question de timing, il est trop t\u00f4t, explique \u00e0 z'laisse faire et historien du prix Nobel, mais si le sommet devait aboutir \u00e0 un r\u00e9el d\u00e9sarmement de la p\u00e9ninsule, bien l\u00e0 il serait difficile de ne pas donner le prix \u00e0 Donald Trump et King Jong-Un L historien rappelle qu'il s'est d\u00e9j\u00e0 produit des situations o\u00f9 des personnes au pass\u00e9 violent ont re\u00e7u le prix, le Nobel, c'est pas un prix pour les seins oui \u00e7a c'est l'ancien secr\u00e9taire du comit\u00e9 Nobel entre 90 et 2014 qui avaient l'habitude de le dire, m\u00eame si aujourd'hui il relativise : il n'est pas n\u00e9cessaire de pousser non plus cette logique \u00e0 l'extr\u00eame, Kim et Trump ont chacun d'\u00e9normes casseroles gu\u00e8re de London stade hier Kim est l'un des pires dictateurs au monde Trump est en train de d\u00e9truire les structures politiques et \u00e9conomiques que les \u00c9tats-Unis ont mis en place apr\u00e8s 45 mais ce qui plombe surtout la candidature de Trump, c'est l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien d\u00e9chir\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui choisit peut-\u00eatre la paix dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, mais qui attise le conflit au Moyen-Orient, selon l'ancien secr\u00e9taire du comit\u00e9 Nobel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [98%] :\r\nMais alors du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui pensent que Donald Trump pourrait m\u00e9riter le prix Nobel de la paix, il y a plusieurs personnalit\u00e9s bien en vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [96%] :\r\nOui, il y a le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In l'ex- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Jimmy Carter ou le chef de la diplomatie britannique, Boris Johnson, \u00e9coutez ce qu'il disait, c'\u00e9tait le 8 mai dernier Donald Trump venait d'annoncer qu'il allait rencontrer son homologue nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [64%] :\r\nEt puis que fait cor\u00e9en Alifi comme F\u00e9lix avoir nucl\u00e9aire Alexis why is \u00c9mile laisse le cadre venait bah puisse Price une part que Bemba, le corps, il me dit d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nBoris Johnson, qui dit : ben si, pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me, la Cor\u00e9e du Nord et du nucl\u00e9aire Anne iranien, je vois pas pourquoi il serait un moins bon candidat qu'Obama, qui a re\u00e7u le Nobel avant d'avoir fait quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [92%] :\r\nOui, r\u00e9f\u00e9rence au Nobel d'Obama controvers\u00e9e, jug\u00e9e pr\u00e9matur\u00e9e, moins de 9 mois apr\u00e8s sa prise de position, c'\u00e9tait en 2010 Obama lui- m\u00eame avait dit \u00e0 Oslo, je suis au d\u00e9but et non \u00e0 la fin de mes travaux sur la sc\u00e8ne mondiale c\u00f4t\u00e9 Trump, h\u00e9 bien, un groupe d'\u00e9lus d\u00e9mocrates a adress\u00e9 un courrier au comit\u00e9 norv\u00e9gien pour lui demander d'examiner le cas de Donald Trump pour 2019, et puis il y a eu ce discours ses appels. \r\nIl y a peu Gerard, une petite musique agr\u00e9able aux oreilles de Trump, celle de ses supporters lors d'un discours sur la Cor\u00e9e, en tout cas le Nobel et tr\u00e8s souvent controvers\u00e9e, c'est m\u00eame ce qui fait sa force, selon la porte- parole du comit\u00e9 Nobel, cit\u00e9 par le New York Times, si ce n'\u00e9tait pas le cas, il perdrait de son int\u00e9r\u00eat prix controvers\u00e9, on pense \u00e0 Kissinger qui d\u00e9cide de ne pas venir en personne cherchant et son prix, apprenant que des manifestations sont pr\u00e9vues \u00e0 Oslo Yasser Arafat aussi en de San Suu Kyi, plus tard, en attendant de conna\u00eetre la d\u00e9cision du Nobel et si Trump l'obtient, ce sera en 2019 un \u00e9ditorialiste am\u00e9ricain du Washington Post, a d\u00e9cid\u00e9 de prendre cette \u00e9ventualit\u00e9 avec humour, il a \u00e9crit le discours que Trump pourrait prononcer lors de la remise des prix avec le ton du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le ton de ce discours 13 harangue heures gouailleur, proche du peuple, et \u00e7a commence et \u00e7a, \u00e7a continue comme \u00e7a, je vais vous en lire un extrait, les gens ne le savent pas, mais d'autres supers type comme Nelson Mandela ont gagn\u00e9 cette r\u00e9compense avant, il a fait un super travail et depuis, il est de plus en plus reconnue, m\u00eame si l'Afrique du Sud n'est qu'un bordel rong\u00e9e par le Crime qui n'attend que d'exploser, pas une bonne situation pour les gens, quoi qu'il en soit, avec moi, vous avez battu tous les records, voil\u00e0, c'est de l'ironie de d'un ami, le \u00e9ditorialiste au Washington Post. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [89%] :\r\nImaginez le le discours que pourrait donner Donald Trump, le jour o\u00f9 il recevra vrai son prix Nobel de la paix, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-8D67E7BE-B7C1-4F51-A90F-00000C5037FC", "internalArchiveId": "8D67E7BE-B7C1-4F51-A90F-00000C5037FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Boycott contre trois marques embl\u00e9matiques au Maroc", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Un mouvement de boycott contre trois marques embl\u00e9matiques soul\u00e8ve beaucoup de questions au Maroc depuis pr\u00e8s de deux mois. Ce sont des produits de grande consommation qui sont vis\u00e9s: eau min\u00e9rale, lait, essence.\r\n\r\n* * Un mouvement de boycott contre trois marques embl\u00e9matiques soul\u00e8ve beaucoup de questions au Maroc depuis pr\u00e8s de deux mois. Ce sont des produits de grande consommation qui sont vis\u00e9s: eau min\u00e9rale, lait, essence.", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625482", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Boycott contre trois marques embl\u00e9matiques au Maroc / TUM_2018-06-13T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Un mouvement de boycott contre trois marques embl\u00e9matiques soul\u00e8ve beaucoup de questions au Maroc depuis pr\u00e8s de deux mois. Ce sont des produits de grande consommation qui sont vis\u00e9s: eau min\u00e9rale, lait, essence."], "variantIds": ["ece-9625482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T06:39:05Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAu Maroc depuis pr\u00e8s de mois un mouvement de boycott contre trois marques embl\u00e9matiques soul\u00e8ve beaucoup de questions, ce sont des produits de grande consommation qui sont vis\u00e9s, eau min\u00e9rale, lait, essence, les mots d'or ce sont diffus\u00e9es via les r\u00e9seaux sociaux et la classe moyenne, a r\u00e9pondu largement pr\u00e9sente, reportage \u00e0 Rabat a sign\u00e9 St\u00e9phanie Wenger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nCommenc\u00e9e il y a cette semaine d\u00e9j\u00e0 la campagne de boycott ne faiblit pas au Maroc, le mot d'ordre a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux de fa\u00e7on anonyme, il concerne 3 produits eau min\u00e9rale lait essence chacun commercialis\u00e9 par 3 marques tr\u00e8s connues, selon un sondage publi\u00e9 dans un journal local 42 pourcent des marocains ont suivi la campagne ce cafetier du centre- ville, a d\u00fb s'adapter aux exigences de ces clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [73%] :\r\nOui, on a chang\u00e9 3 en est c'est \u00e7a devient un peu difficile de service id\u00e9al, et c'est pour cela, on a peut-\u00eatre de la s\u00e9rie, et m\u00eame pour le Lyonnais, des chantiers qui nous demander ce que vous, tout ce qui des de des sons a nomm\u00e9 un une neutre, une autre marque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nParmi les premi\u00e8res raisons invoqu\u00e9es par les boycotteurs la chert\u00e9 de la vie, un litre de lait vaut le m\u00eame prix qu'en Europe et depuis l'arr\u00eat des subventions sur l'essence, celle -ci n'a cess\u00e9 d'augmenter, car il ne fait pas partie des marocains, les plus vuln\u00e9rables, mais il soutient le boycott car un sursaut de consommateur est n\u00e9cessaire selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [85%] :\r\nM\u00eame au cas o\u00f9 j'en j'en aurais envie je par solidarit\u00e9 j'ach\u00e8terai pas c'est symbolique aussi, c'est symbolique, j'esp\u00e8re, vis-\u00e0-vis des grands groupes, j'esp\u00e8re que le consommateur marocain pourra faire temps de Savoie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nAnonyme le boycott est un mode d'action accessible pour un tr\u00e8s grand nombre, il intervient aussi sur fond de d\u00e9saffection politique et de r\u00e9pression des mouvements sociaux, les explications d'Ad\u00e8le Moritz Ben Messaoud tr\u00e8s, professeur de sciences politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [86%] :\r\nLes autres moyens d'interm\u00e9diation faillite, les partis politiques, les associations, les syndicats et m\u00eame et mouvements sociaux en fait cette forme o\u00f9 il y a les autres soucieux donc c'est un moyen qui ne co\u00fbte pas et c'est un moyen pratique, c'est un moyen qui a de l'impact, c'est un moyen qui peut peut-\u00eatre pr\u00e9server l'anonymat, c'est un moyen qui ne comporte pas trop de lys. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [91%] :\r\nCette semaine, de boycott ont laiss\u00e9 des traces, la centrale et commercialis\u00e9 par une filiale d\u00e9tenue en majorit\u00e9 par le g\u00e9ant de l'agroalimentaire fran\u00e7ais Danone : le groupe est le seul \u00e0 avoir communiqu\u00e9 sur ses pertes 50 pourcent du chiffre d'affaires ou repli depuis le d\u00e9but de la campagne, certains sites sont \u00e0 l'arr\u00eat des contrats temporaires ont \u00e9t\u00e9 termin\u00e9s et la r\u00e9colte aupr\u00e8s des \u00e9leveurs va baisser d'un tiers pour les salari\u00e9s de centrales en sit-in devant le parlement marocain, la semaine derni\u00e8re, la situation est grave, Mohammed, employ\u00e9 depuis 10 ans pr\u00e8s de Marrakech. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:24) [86%] :\r\nC'est injuste, vraiment c'est pas juste, nous sommes l\u00e0 pour contester contre pas contre l'ombrelle \u00e9teindre la mani\u00e8re dont se passe le boycott les gens boycott dans eau n'est pas toujours pas les autres puisque les prix du lait sont align\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [89%] :\r\nLes slogans des salari\u00e9s incrimin\u00e9s un boycott s\u00e9lectif, mais aussi un gouvernement absent Aziz Cha\u00efr, enseignant en sciences politiques \u00e0 la facult\u00e9 de Sal\u00e9, souligne justement l'improvisation du gouvernement face \u00e0 un mouvement qui innove. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [88%] :\r\nOn n'est plus en fait dans une logique en fait de r\u00e9cup\u00e9ration justement d'un m\u00e9contentement social non identifiable et c'est \u00e7a aussi le caract\u00e8re \u00e9meutiers ont fait de cette protestation, c'est que il y a pas de Leadership il y a pas un acteur politique identifiables qui pourraient se pr\u00e9senter sur la place publique et ceux qui craignent justement sorte je dirais d'opacit\u00e9, et \u00e7a c'est le glissement en termes d'effets non intentionnels ou bien les effets pervers en fait de cette action, c'est que vous avez bien s\u00fbr un travail de r\u00e9cup\u00e9ration, pas seulement de la part des classes politiques mais aussi de la peur peut-\u00eatre de 2 groupes de je dirais d'int\u00e9r\u00eat et de on n'est pas dans la th\u00e9orie du complot mais, loin de l\u00e0, mais on ne peut pas contr\u00f4ler en terme d'impact je dirais ce qui va advenir dans mon grand truc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [96%] :\r\nLes r\u00e9percussions du boycott sont d\u00e9j\u00e0 bien au-del\u00e0 du bilan comptable des entreprises vis\u00e9es une ampleur qui a surpris beaucoup de monde dans le pays, difficile aujourd'hui d'en mesurer pr\u00e9cis\u00e9ment les cons\u00e9quences pour la vie politique et les mobilisations futures au Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour votre reportage St\u00e9phanie Wenger long, on ne sait pas tr\u00e8s bien de qui est parti, cette campagne de boycott, sinon qu'elle s'est diffus\u00e9e via les via les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag boycott pourquoi pourquoi ces marques sont vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [93%] :\r\nAlors, lorsque l'on interroge les marocains, ils ne sont pas tous du m\u00eame avis, au-del\u00e0 des marques, c'est surtout le co\u00fbt de la vie qui a galvanis\u00e9 ses actions, il faut se rendre compte qu'un litre de lait au Maroc pour le m\u00eame prix qu'en Europe, voire plus, alors que les salaires sont 4 fois moins \u00e9lev\u00e9 que les plus bas salaires europ\u00e9ens, parfois c'est un peu illogique aussi Danone et boycotter pour le lait mais l'eau min\u00e9rale qui est produite par le groupe n'est pas vis\u00e9s, au contraire, c'est une marque concurrente qu'il est, les prix de l'essence sont fix\u00e9s librement et ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames partout, et pour certains, frapper les leaders du march\u00e9 obligera tous les op\u00e9rateurs \u00e0 baisser les prix, certains analystes soulignent aussi que la collusion entre les politiques et les grands groupes sont vis\u00e9s, il faut signaler que les stations essence concern\u00e9s appartiennent \u00e0 une des plus grosses fortunes du pays qui est aussi ministre de l'Agriculture et de la p\u00eache depuis plus de 10 ans, est consid\u00e9r\u00e9 comme l'homme fort du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\n\u00e0 propos de gouvernement, comment les autorit\u00e9s ont g\u00e9r\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [90%] :\r\nMal, c'est le moins que l'on puisse dire, les autorit\u00e9s, les groupes vis\u00e9s aussi, ils ont d'abord consid\u00e9r\u00e9 le mouvement avec indiff\u00e9rence, voire m\u00e9pris un ministre a trait\u00e9 des boycotteurs d\u00e9cervel\u00e9s et en dirigeant les a accus\u00e9s de tra\u00eetrise rat\u00e9 \u00e7a a plut\u00f4t encourag\u00e9 le mouvement, il faut dire aussi que beaucoup d'informations inexactes ont circul\u00e9, mais comme en face, on ne peut pas vraiment parler de culture, de la communication et de la transparence News avait un boulevard devant elle, aujourd'hui seuls Danone a diffus\u00e9 des chiffres sur ces pertes assez importantes d'ailleurs ce qui accr\u00e9dite d'autant plus l'efficacit\u00e9 de ce nouveau mode d'action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [98%] :\r\nEt maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:35) [95%] :\r\nLe boycott continue d'autres produits comme le poisson ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, un temps, il faut dire que les prix grimpent pendant le ramadan et que l'arme du boycott a prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 pour beaucoup d'analystes, les retomb\u00e9es du boycott ne vont pas faire mal seulement aux entreprises concern\u00e9es, il y a d\u00e9j\u00e0 des dommages collat\u00e9raux parmi les politiques, un ministre a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, il avait particip\u00e9 \u00e0 une manif du groupe et des salari\u00e9s de Danone, de quoi accr\u00e9diter la th\u00e8se de la promiscuit\u00e9 des \u00e9lites \u00e9conomiques et politiques, au-del\u00e0 de ce cas particulier pour beaucoup de journaux marocains de la semaine derni\u00e8re, c'est bien le gouvernement en entier, qui pourrait y laisser sa peau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [96%] :\r\nMerci St\u00e9phanie Wenger \u00e0 Rabat, au Maroc, c'est la fin de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-496FB532-CD83-4AEE-8FDB-159ABF0A8884", "internalArchiveId": "496FB532-CD83-4AEE-8FDB-159ABF0A8884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les anciens chefs de renseignement indien et pakistanais publient un livre", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Les deux anciens espions en chefs de l'Inde et du Pakistan viennent de publier le livre \"Spy Chronicles\", qui retrace leurs conversations avec une \u00e9tonnante complicit\u00e9.\r\n\r\n* * Les deux anciens espions en chefs de l'Inde et du Pakistan viennent de publier le livre \"Spy Chronicles\", qui retrace leurs conversations avec une \u00e9tonnante complicit\u00e9.", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625479", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les anciens chefs de renseignement indien et pakistanais publient un livre / TUM_2018-06-13T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les deux anciens espions en chefs de l'Inde et du Pakistan viennent de publier le livre \"Spy Chronicles\", qui retrace leurs conversations avec une \u00e9tonnante complicit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9625479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T06:39:05Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPuisque la mode est au rapprochement entre ennemis ou anciens ennemis au futur ex- ennemi, bref, voici qu'en 2 chefs de, ancien chef de renseignement de 2 pays ennemis pr\u00e9cis\u00e9ment se rencontrent et discutent librement, \u00e7a donne des moments exceptionnels et c'est ce qui est arriv\u00e9 entre les 2 espions en chef de l'Inde et du Pakistan, ils viennent de publier un livre de leur conversation Spy Chronicles chronique d'espions o\u00f9 l'on d\u00e9couvre entre une \u00e9tonnante complicit\u00e9 bonjour S\u00e9bastien, bonjour \u00c9ric, bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates en Direct de New Delhi pour savoir qui sont ces myst\u00e9rieuses espions puis comment ce livre a pu voir le jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nEh bien \u00e0 mardi de signe du la et le g\u00e9n\u00e9ral Assad Urany au respectivement comme vous le disiez dirig\u00e9 les services de renseignements indiens et pakistanais, dans les ann\u00e9es 90 et ils se sont rencontr\u00e9s lors des conf\u00e9rences informelles men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans plusieurs pays, appel\u00e9 les rencontre traque 2 et dont le but est justement de r\u00e9tablir le dialogue entre les 2 voisins ennemis le reste de l'histoire est racont\u00e9e par \u00e0 signe du lac, l'ex- espion indien lors du lancement de ce livre \u00e0 New Delhi, la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [86%] :\r\nOn est le lieu de ce Axpo pas nettement, c'est un pur accident, nous sommes tous les 2 \u00e0 Istanbul pour cette rencontre traque de organis\u00e9 par l'universit\u00e9 d'Ottawa Peter Jones de l'universit\u00e9 vient vers nous et nous dit : vous avez l'air de bien vous entendre tous les 2, pourquoi n'\u00e9crit pas un livre ensemble cette proposition me laisse sans voix, je regarde le g\u00e9n\u00e9ral qui se met \u00e0 rire, dit m\u00eame si, nous \u00e9crivions : de la fiction, personne ne nous croira rappelez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [89%] :\r\nEt pourtant, S\u00e9bastien farci, vous \u00eates l\u00e0. \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait oui, c'est bien cette proposition qui a fait \u00e9merger l'id\u00e9e de l'ouvrage commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nOui en effet dedans on y retrouve la proximit\u00e9 des 2 hommes, une certaine candeur m\u00eame de leur dialogue quand, quand on voit que ce qui est, quand on sait surtout quand que que l'Inde, le Pakistan se sont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 3 guerres et s'affrontent r\u00e9guli\u00e8rement le long de leurs fronti\u00e8res, aujourd'hui \u00e0 la retraite, ces 2 ex- espion en chef prennent plut\u00f4t du recul, ils insistent davantage sur leurs similarit\u00e9s et celle de leurs peuples voisins il d\u00e9voie m\u00eame une franche amiti\u00e9 l'Indien r\u00e9v\u00e8le ainsi \u00c9ric qu'il a r\u00e9cemment aid\u00e9 le fils de son homologue pakistanais mais \u00e0 se sortir d'une situation \u00e9pineuse quand ce dernier \u00e9tait \u00e0 Bombay, il sera ravi aussi que sa propre fille et sympathiser avec des pakistanais, quand elle vivait aux \u00c9tats-Unis, nous sommes loin donc \u00c9ric de l'hostilit\u00e9 nationalistes que l'on entend r\u00e9guli\u00e8rement dans les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [97%] :\r\nIls vont plus loin et ils donnent leur opinion sur des sujets d\u00e9licats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la question du Cachemire, bien s\u00fbr, est au centre de cet ouvrage, les 2 hommes ne sont pas toujours d'accord, bien s\u00fbr, mais ils se permettent des positions peu orthodoxes lundi un soutien ainsi que la solution au conflit dans le Cachemire indien ne peut \u00eatre militaire et qu'il faut engager un vrai dialogue politique, ceci alors que New Delhi a fait de cette r\u00e9gion, l'une des plus militaris\u00e9es et au monde et se contente de r\u00e9primer toute opposition, mais le plus explosif dans ce livre vient plut\u00f4t du g\u00e9n\u00e9ral Duran il le Pakistanais affirment en effet que les autorit\u00e9s de son pays savait o\u00f9 se trouvait Oussama Ben Laden et qu'elles auraient conclu un march\u00e9 avec les Am\u00e9ricains pour qu'il Vienne abattre l'ancien chef d'Al-Qa\u00efda mais Washington une fois le terroriste \u00e9limin\u00e9 n'aurait pas respect\u00e9 sa part du contrat et Islamabad a depuis condamn\u00e9 l'op\u00e9ration am\u00e9ricaine, les autorit\u00e9s pakistanaises n'ont pas vraiment appr\u00e9ci\u00e9 ces r\u00e9v\u00e9lations suppos\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral, ni d'ailleurs le fait que leur ancien chef des renseignements s'entretiennent aussi ouvertement avec son homologue indien, une enqu\u00eate a donc \u00e9t\u00e9 ouverte contre le g\u00e9n\u00e9ral Doura, ni par l'\u00c9tat-Major pakistanais et ce dernier a maintenant : interdiction de sortir du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [83%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment il y avait quelques risques \u00e0 publient intelligente qu'est qu'est ce qu'il cherche avec ce dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [85%] :\r\nEh bien, c'est difficile \u00e0 dire, et avec un espion, m\u00eame \u00e0 la retraite d\u00e9voile rarement ses vrais intentions mais monsieur du Late l'Indien donne une r\u00e9ponse simple et je il id\u00e9aliste \u00e0 cette question que l'on a envie de croire, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [91%] :\r\nOn a eu Goldstein cl\u00f4ture \u00e0 Gand, non, je ne sais pas ce que nous cherchons \u00e0 obtenir avec ce livre, le g\u00e9n\u00e9ral le pr\u00e9sente comme une innovation, moi je dirais que c'est peut-\u00eatre un r\u00eave mais l'id\u00e9e \u00e9tait que quelqu'un quelque part penserait en le lisant que toute cette folie doit prendre fin, je ne me fais aucune illusion, ce n'est pas un simple livre qui arrivera mais tout ce que je peux vous dire c'est que le livre conna\u00eet un grand succ\u00e8s et que plus il sera maudit controvers\u00e9, plus il se vendra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [65%] :\r\nContre moi j'allais de dans mon ex nous seuls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [88%] :\r\nAlors, ce livre \u00c9ric a cependant re\u00e7u de nombreuses critiques, il faut le dire, beaucoup de sp\u00e9cialistes reprochent \u00e0 ces auteurs qui ont quitt\u00e9 les services de renseignement depuis 20 ans, d'\u00eatre trop d\u00e9connect\u00e9 de Loire et il a eu 2 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [93%] :\r\nMerci S\u00e9bastien, notre correspondant \u00e0 New Delhi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F7C2C8A8-8826-4859-A147-027AADD04361", "internalArchiveId": "F7C2C8A8-8826-4859-A147-027AADD04361", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escalade verbale entre la France et l'Italie sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "L'Italie et la France sont en pleine crise diplomatique. En cause, la gestion du navire \"Aquarius\", qui transporte actuellement 629 migrants vers l'Espagne. L'ambassadeur de France a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce mercredi au si\u00e8ge du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Rome.\r\n\r\n* * Escalade verbale entre la France et l'Italie sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s 12h30: France: migrants grogne contre Macron HASLER\r\nSur la sc\u00e8ne... internationale... l'Italie et la France... sont... en pleine... crise... diplomatique.\r\nEn cause... la gestion... du navire... \"Aquarius\"... qui transporte... actuellement... 629 migrants.... vers l'Espagne.\r\nCe matin... l'ambassadeur de France... a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9... au si\u00e8ge... du \"Minist\u00e8re.. des affaires \u00e9trang\u00e8res\"... \u00e0 Rome. \r\nUne convocation... qui fait suite... aux propos...d'Emmanuel Macron... sur le \"cynisme\"... et \"l'irresponsabilit\u00e9\"... de l'Italie apr\u00e8s... son refus... d'accueillir le navire.\r\nDes d\u00e9clarations.... qualifi\u00e9es... de \"surprenantes\"... et \"d'hypocrytes\".... par l'Italie. \r\nAriane Hasler....  vous \u00eates \u00e0 Paris.\r\nLes tensions... entre les deux pays... sur ce dossier... ne sont pas nouvelles.\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois que le nouvel ambassadeur fran\u00e7ais qui est arriv\u00e9 en poste en septembre, est convoqu\u00e9. Blabla\u00a0\r\nAriane... l'affaire de l'Aquarius... met aussi... Emmanuel Macron... en difficult\u00e9... au sein... de son propre camp.\u00a0\r\ncette fois pas pour ce qu'il a dit, mais pour ce qu'il n'a pas dit.. Blabla\u00a0\r\nEt d\u00e9cid\u00e9ment... le pr\u00e9sident... est tr\u00e8s chahut\u00e9.... en ce moment. Il l'est aussi... sur sa politique sociale.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Escalade verbale entre la France et l'Italie sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s / 12H30_2018-06-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019Italie et la France sont en pleine crise diplomatique. En cause, la gestion du navire \"Aquarius\", qui transporte actuellement 629 migrants vers l'Espagne. L\u2019ambassadeur de France a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce mercredi au si\u00e8ge du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Rome."], "variantIds": ["ece-9625515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T16:05:00Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la sc\u00e8ne internationale, l'Italie et la France sont en pleine crise diplomatique en cause la gestion du navire Aquarius qui transporte actuellement 629 migrants vers l'Espagne, ce matin, l'ambassadeur de France a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au si\u00e8ge du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Rome une convocation qui fait suite aux propos d'Emmanuel Macron sur le cynisme et l'irresponsabilit\u00e9 de l'Italie, apr\u00e8s son refus d'accueillir le navire, des d\u00e9clarations qualifi\u00e9es de surprenantes d'hypocrite par l'Italie, Ariane Hasler, vous \u00eates en Direct de Paris, les tensions entre les 2 pays sur ce dossier ne sont pas nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [95%] :\r\nOui, c'est la 2\u00e8me fois que le nouvel ambassadeur fran\u00e7ais qui est arriv\u00e9 en poste au mois de septembre est convoqu\u00e9, or le fait est rare, entre pays de l'Union europ\u00e9enne fin mars il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des tensions apr\u00e8s un contr\u00f4le op\u00e9r\u00e9 par des douaniers fran\u00e7ais sur le sol italien pr\u00e8s de la fronti\u00e8re entre les 2 pays, des tensions qui s'accumulent autour de ce th\u00e8me, alors que vendredi, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil italien est justement attendu \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer le Conseil europ\u00e9en des 28 et 29 juin Conseil qui portera notamment sur la question des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [85%] :\r\nEt Ariane, l'affaire de l'Aquarius met aussi Emmanuel Macron difficult un autre difficult\u00e9 au sein de son propre camp. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [91%] :\r\nOui, alors cette fois, pas pour ce qu'il a dit, mais pour ce qui n'a pas dit il lui a en effet fallu presque 2 jours pour r\u00e9agir sur la question de l'Aquarius, un silence qualifi\u00e9 d'honteux par certains d\u00e9put\u00e9s en marche, qui estime que la France a \u00e9t\u00e9 la grande absente de ce feuilleton, hier, une dizaine d'entre eux ont d\u00e9nonc\u00e9 la politique du gouvernement sur la question migratoire, le dossier avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 des tensions lors du vote sur le projet de la loi Asile et immigration le malaise semble donc grandir au sein de la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [91%] :\r\nEt d\u00e9cid\u00e9ment Ariane : le pr\u00e9sident est tr\u00e8s chahut\u00e9 en ce moment, il est aussi sur sa politique sociale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [94%] :\r\nOui, et pour faire taire les critiques, Emmanuel Macron, prononce en ce moment m\u00eame un discours \u00e0 Montpellier sur cette politique sociale, histoire de prouver qu'il ne l'a pas oubli\u00e9, or en amont de ce discours une vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par sa conseill\u00e8re en communication, cette nuit, elle montre le chef de l'\u00c9tat en train de travailler et de d\u00e9clarer dans un langage tr\u00e8s familier, on met un pognon de dingue dans les minima sociaux et les gens ne s'en sortent pas, de quoi donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'opposition en amont d'un discours pourtant cens\u00e9e adoucir l'image du pr\u00e9sident des riches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [78%] :\r\nAh oui, elle a l'air en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T10:48:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23025B1C-E0DD-485B-BEF6-07648DA260C2", "internalArchiveId": "23025B1C-E0DD-485B-BEF6-07648DA260C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lib\u00e9ralisation des march\u00e9s publics en d\u00e9bat au Parlement", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement examine la mani\u00e8re dont l'administration proc\u00e9dait pour mettre au concours les diff\u00e9rents contrats des march\u00e9s publics. Le Conseil national d\u00e9bat notamment des crit\u00e8res d'adjudication.\r\n\r\n* * La lib\u00e9ralisation des march\u00e9s publics en d\u00e9bat au Parlement 12h30: Loi march\u00e9 publics SCHALLER\r\nCette somme... \u00e0 pr\u00e9sent:\r\n41 milliards... de francs... \r\nC'est.... chaque ann\u00e9e... ce que d\u00e9pense... la Conf\u00e9d\u00e9ration... en divers achats... de mat\u00e9riel... travaux... ou chantiers.\r\nAujourd'hui.... le Parlement a empoign\u00e9... la mani\u00e8re... dont l'administration... proc\u00e9de... pour mettre au concours... ces diff\u00e9rents contrats. \r\nLe d\u00e9bat... est en cours au Conseil national. \r\nThibaut Schaller.... Il porte... notamment.... sur les crit\u00e8res... d'attribution. \r\nComment choisir entre les diff\u00e9rentes offres? Sur quels crit\u00e8res? Les diff\u00e9rentes formations politiques ont tent\u00e9 d'influencer les points \r\nLe parti socialiste ce matin a plaid\u00e9 pour des crit\u00e8res plus sociaux, et les Verts pour que l'on prenne en compte le respect de l'environnement des diverses entreprises. Car le seul crit\u00e8re de prix pousse parfois les entreprises qui d\u00e9crochent les contrats \u00e0 rogner sur les salaires, les conditions de travail, ou alors \u00e0 \u00eatre un peu l\u00e9ger sur le respect de certaines normes \u00e9cologiques. Mais l'argument n'a pas fait mouche, sur ces questions, la droite a impos\u00e9 ses vues - pas question de compliquer inutilement la t\u00e2che des entreprises qui d\u00e9crochent ces contrats. \r\n Car le projet... va d\u00e9j\u00e0 un peu .... dans ce sens, Thibaut.\r\nCe d'autant plus que ce projet de loi, qui change un peu la donne, sur ce terrain-l\u00e0, va d\u00e9j\u00e0 assez loin: le prix ne sera plus le seul crit\u00e8re, la qualit\u00e9 aussi a martel\u00e9 le ministre des finances Ueli Maurer. Le d\u00e9bat se poursuivra toute la journ\u00e9e, avec notamment un point qui devrait \u00eate chaud: celui de la transparence. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut garder secrets les documents \u00e0 conserver \u00e0 l'issue des proc\u00e9dures d'adjudication... pas la meilleure fa\u00e7on d'\u00e9viter la corruption ou le copinage, selon plusieurs \u00e9lus... \r\nLe d\u00e9bat se poursuit donc.... sur la question... de la transparence.. en particulier.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625512", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La lib\u00e9ralisation des march\u00e9s publics en d\u00e9bat au Parlement / 12H30_2018-06-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parlement examine la mani\u00e8re dont l'administration proc\u00e9dait pour mettre au concours les diff\u00e9rents contrats des march\u00e9s publics. Le Conseil national d\u00e9bat notamment des crit\u00e8res d'adjudication."], "variantIds": ["ece-9625512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T16:02:27Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette somme \u00e0 pr\u00e9sent 41 milliards de francs, c'est chaque ann\u00e9e, c'est que d\u00e9pense la Conf\u00e9d\u00e9ration dans divers achats de mat\u00e9riel travaux ou chantiers aujourd'hui, le Parlement a empoign\u00e9 la mani\u00e8re dont l'administration proc\u00e8de pour mettre au concours ces diff\u00e9rents contrats, le d\u00e9bat est encore en cours au Conseil national Thibaut Schaller, il porte notamment sur les crit\u00e8res d'attribution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, comment choisir entre les diff\u00e9rentes offres sur quels crit\u00e8res, ce matin, les diff\u00e9rentes formations politiques ont tent\u00e9 d'influencer les points que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait prendre en compte au moment d'attribuer un march\u00e9 \u00e0 une entreprise, mais sans trop de succ\u00e8s, l'UDC a par exemple tent\u00e9 d'imposer le respect de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, histoire de lutter contre l'immigration, mais le Conseil national n'en a pas voulu les propositions socialistes et ces crit\u00e8res sociaux ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es, celle des Verts \u00e9galement pour que l'on prenne en compte le respect de l'environnement des diverses entreprises en effet ce matin la gauche estimait que la concurrence parfois les entreprises qui d\u00e9crochent les contrats \u00e0 rogner sur les salaires, les conditions de travail, ou alors \u00e0 \u00eatre un peu l\u00e9ger sur le respect de certaines normes \u00e9cologiques mais sur ces questions, la droite a impos\u00e9 ses vues, pas question de compliquer inutilement la t\u00e2che des entreprises qui d\u00e9crochent ces contrats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [96%] :\r\nCar le projet va d\u00e9j\u00e0 un peu dans ce sens, Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nEh oui, avec un article sur les principes g\u00e9n\u00e9raux, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 ce matin la loi doit avoir des effets \u00e9conomiques, \u00e9cologiques et sociaux durables, je cite largement suffisant pour le camp bourgeois et qui n'a pas voulu aller plus loin que \u00e7a, et qui lui a permis de s'opposer aux amendements de la gauche, le ministre Ueli Maurer, s'en est satisfait lui aussi le prix ne sera plus le seul crit\u00e8re la qualit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [99%] :\r\nLe d\u00e9bat se poursuit donc sur la question de la transparence en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [95%] :\r\nOui, avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut garder secrets les documents \u00e0 conserver \u00e0 l'issue des proc\u00e9dures d'adjudication, pas la meilleure fa\u00e7on d'\u00e9viter la corruption ou le copinage selon plusieurs \u00e9lus la discussion promet d'\u00eatre anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C764F201-E235-4A38-A5F9-2D00DB066FF5", "internalArchiveId": "C764F201-E235-4A38-A5F9-2D00DB066FF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s franco-genevoises veulent encourager le covoiturage", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Crastes, vice-pr\u00e9sident du p\u00f4le m\u00e9tropolitain du Genevois fran\u00e7ais\r\nDes deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re franco-genevoise, les autorit\u00e9s prennent des mesures pour r\u00e9duire le trafic aux petites douanes. Elles d\u00e9veloppent notamment une application pour faciliter le covoiturage.\r\n\r\n* * Les autorit\u00e9s franco-genevoises veulent encourager le covoiturage 12h30: GE: d\u00e9sengorger douanes BELZER\r\nLes bouchons... \"incessants\"... aux douanes suisses... pr\u00e9occupent... la France voisine.\r\nHier soir...  la commune... \"de Valleiry\"... a pr\u00e9sent\u00e9... des mesures... prises... avec les autorit\u00e9s suisses... afin... de r\u00e9duire... le trafic... des frontaliers. \r\nAu menu.... \"Buss.. sp\u00e9ciaux\"... \"co-voiturage\"... \r\nEt Sylvie Belzer...\r\n... pour faciliter.... \"le co-voiturage\".... une nouvelle... application... est... actuellement... d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n  1'18\r\nSylvie Belzer... de notre bureau genevois.\r\n(((Apr\u00e8s avoir menac\u00e9 de retarder l'ouverture de certains points de passage, les autorit\u00e9s des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re ont planch\u00e9 sur des mesures pour r\u00e9duire le trafic pendulaire. Deux lignes de bus transfrontali\u00e8res, financ\u00e9es par le canton de Gen\u00e8ve, seront en service d\u00e8s la fin de l'\u00e9t\u00e9 avec notamment un grand parking relais de 150 places qui sera construit du c\u00f4t\u00e9 de Viry en France voisine.\r\nEt pour faciliter le covoiturage, c'est une nouvelle application qui est en cours d'\u00e9laboration, un peu sur le mod\u00e8le d'utilisation d'Uber, mais entre particuliers, comme l'explique Pierre-Jean Crastes, vice-pr\u00e9sident du p\u00f4le m\u00e9tropolitain du Genevois fran\u00e7ais : \r\nSON\r\nCar aujourd'hui 75% des frontaliers se rendent au travail en voiture, contre 28% des Genevois. Et seuls 2,3% recourent au co-voiturage, il y a donc beaucoup de marge d'am\u00e9lioration. D'autant que si les mesures ne permettent pas de r\u00e9duire notablement le trafic d'ici fin 2019, le passage aux heures de pointe pendant une phase de test sera bel et bien limit\u00e9 aux bus, aux deux-roues et aux seuls v\u00e9hicules qui feront du covoiturage.)))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s franco-genevoises veulent encourager le covoiturage / 12H30_2018-06-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re franco-genevoise, les autorit\u00e9s prennent des mesures pour r\u00e9duire le trafic aux petites douanes. Elles d\u00e9veloppent notamment une application pour faciliter le covoiturage."], "variantIds": ["ece-9625514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T16:03:19Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes bouchons incessants aux douanes suisses pr\u00e9occupent la France voisine, hier soir, la commune de Val\u00e9rie a pr\u00e9sent\u00e9 des mesures prises avec les autorit\u00e9s suisses afin de r\u00e9duire le trafic des frontaliers au menu bus sp\u00e9ciaux et covoiturage Sylvie Belzer pour faciliter le covoiturage, une nouvelle application est actuellement d\u00e9velopp\u00e9e car, apr\u00e8s avoir menac\u00e9 de retarder l'ouverture de certains points de passage, les autorit\u00e9s des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re ont planch\u00e9 sur des mesures pour r\u00e9duire le trafic pendulaire de lignes de bus transfrontali\u00e8res financ\u00e9es par le canton de Gen\u00e8ve seront en service d\u00e8s la fin de l'\u00e9t\u00e9, avec notamment un grand Parking relais de 150 places qui sera construit du c\u00f4t\u00e9 de Viry en France voisine et pour faciliter le covoiturage, c'est une nouvelle application qui est en cours d'\u00e9laboration un peu sur le mod\u00e8le d'utilisation du Hubert mais entre particuliers, comme l'explique Pierre-Jean Crastes, vice- pr\u00e9sident du p\u00f4le m\u00e9tropolitain du Genevois fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [82%] :\r\nMaintenant, on va essayer de d'innover, c'est-\u00e0-dire que plut\u00f4t que de planifier le rendez- vous de covoiturage h\u00e9 bien cr\u00e9er sortent lignes de covoiturage virtuel assez dynamique puisque pr\u00e9sente sur place ont notifi\u00e9 \u00e0 la bande qu'on est pr\u00e9sent et un covoiturage qui passent en temps r\u00e9el, h\u00e9 bien, apprend l'information et \u00e7a pour l'embarquer et puis avec un paiement s\u00e9curis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [96%] :\r\nAujourd'hui 75 pourcent des frontaliers se rendent au travail en voiture contre 28 pourcent seulement des Genevois et seuls2,3 pourcent recourent tous covoiturage il y a donc beaucoup de marge de progression d'autant que si les mesures ne permettent pas de r\u00e9duire notablement le trafic d'ici fin 2019 le passage aux heures de pointe pendant une phase de test sera bel et bien limit\u00e9 aux bus, aux deux-roues et aux seuls v\u00e9hicules qui feront du covoiturage Sylvie Belzer dans notre bureau Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T10:49:07Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37767F7D-96AE-4CEE-9B4A-502A324F92D9", "internalArchiveId": "37767F7D-96AE-4CEE-9B4A-502A324F92D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 50'000 enfants victimes de maltraitances chaque ann\u00e9e en Suisse", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9tude publi\u00e9e mercredi estime que 30'000 \u00e0 50'000 enfants subissent des maltraitances chaque ann\u00e9e en Suisse. Mais le chiffre, bas\u00e9 sur les institutions sociales et judiciaires concern\u00e9es, ne serait que la pointe de l'iceberg.\r\n\r\n* * Jusqu'\u00e0 50'000 enfants victimes de maltraitances chaque ann\u00e9e en Suisse 12h30: 1er rapport maltraitance enfants CORTHAY\r\nEntre... 30... et 50 mille...enfants... subissent... chaque ann\u00e9e.... de mauvais.. traitements... en Suisse.\r\nUne estimation.... d\u00e9voil\u00e9e... ce matin... par une \u00e9tude... de \"la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e.. de Lucerne\"...  et  de \"l'Universit\u00e9.. de Lausanne\". \r\nSimon Corthay...\r\nCe chiffre... impressionnant... a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9... en interrogeant ....les institutions.. sociales.. et judicaires... en charge... de la protection de l'enfance.\r\nLes auteurs de l'\u00e9tude baptis\u00e9e Optimus ont recueilli les donn\u00e9es \u00e9manant de centaines d'organisations publiques impliqu\u00e9es dans la protection des enfants, comme les services sociaux, les h\u00f4pitaux , la police ou les services d'aide aux victimes. Ce sont donc uniquement des enfants en contact avec ces institutions qui ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. D'o\u00f9 cette affirmation: les 30'000 \u00e0 50'000 victimes de maltraitance recens\u00e9s chaque ann\u00e9e ne repr\u00e9sentent que la pointe de l'iceberg. \r\nPour les cas... qu'on conna\u00eet... Simon... quelles sont les tendances?\r\nLes jeunes victimes ne signalent une maltraitance qu'\u00e0 un \u00e2ge relativement avanc\u00e9, \u00e0 plus de dix ans. Voil\u00e0 qui inqui\u00e8te les auteurs de l'\u00e9tude, qui constatent que les plus jeunes pourraient \u00eatre les moins bien prot\u00e9g\u00e9s. Il y a aussi d'importantes disparit\u00e9s r\u00e9gionales qui font qu'un enfant ne b\u00e9n\u00e9ficie pas du m\u00eame soutien selon son lieu de r\u00e9sidence. Conclusion de cette \u00e9tude: l'aide, aussi multiple soit-elle, ne correspond pas toujours aux besoins r\u00e9els...", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625511", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jusqu'\u00e0 50'000 enfants victimes de maltraitances chaque ann\u00e9e en Suisse / 12H30_2018-06-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude publi\u00e9e mercredi estime que 30'000 \u00e0 50'000 enfants subissent des maltraitances chaque ann\u00e9e en Suisse. Mais le chiffre, bas\u00e9 sur les institutions sociales et judiciaires concern\u00e9es, ne serait que la pointe de l'iceberg."], "variantIds": ["ece-9625511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T16:02:27Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEntre 30 et 50000 enfants subissent chaque ann\u00e9e de mauvais traitements en Suisse une estimation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Lucerne et de l'Universit\u00e9 de Lausanne Simon Cort\u00e8s se chiffrent impressionnant a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 en interrogeant les institutions sociales et judiciaires en charge de la protection de l'enfance, oui, les auteurs de cette \u00e9tude baptis\u00e9e Optimus ont recueilli les donn\u00e9es \u00e9manant de centaines d'organisations publiques impliqu\u00e9es dans la protection des enfants comme les services sociaux, les h\u00f4pitaux, la police ou les services d'aide aux victimes, ce sont donc uniquement des enfants en contact avec ces institutions qui ont \u00e9t\u00e9 pris en compte, d'o\u00f9 cette affirmation les 30000 \u00e0 50000 victimes de maltraitance recens\u00e9s chaque ann\u00e9e ne repr\u00e9sentent que la pointe de l'iceberg, la pointe de l'iceberg Simon pour les cas qu'on conna\u00eet, quelles sont les tendances, alors les jeunes victimes ne signalent une maltraitance qu'\u00e0 un \u00e2ge relativement avanc\u00e9 \u00e0 plus de 10 ans voil\u00e0 qui inqui\u00e8te les auteurs qui constatent que les plus jeunes pourraient \u00eatre les moins bien prot\u00e9g\u00e9s, il y a aussi d'importantes disparit\u00e9s r\u00e9gionales qui font qu'un enfant ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du m\u00eame soutien selon son lieu de r\u00e9sidence conclusion l'aide aussi multiple soit -elle, ne correspond pas toujours aux besoins r\u00e9els, Simon Corthay, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64CEBEE7-6C0E-4500-BFE3-5709FFE22539", "internalArchiveId": "64CEBEE7-6C0E-4500-BFE3-5709FFE22539", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La FIFA r\u00e9unie pour d\u00e9signer les organisateurs du Mondial 2026", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "La FIFA est r\u00e9unie \u00e0 Moscou pour d\u00e9signer les organisateurs de la Coupe du monde 2026. Par ailleurs, \u00e0 deux jours du d\u00e9but du Mondial, la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football a annonc\u00e9 le licenciement de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe espagnole Julen Lopetegui, fragilis\u00e9 par sa signature surprise au Real Madrid.\r\n\r\n* * La FIFA est r\u00e9unie \u00e0 Moscou pour d\u00e9signer les organisateurs de la Coupe du monde 2026. Par ailleurs, \u00e0 deux jours du d\u00e9but du Mondial, la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football a annonc\u00e9 le licenciement de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe espagnole Julen Lopetegui, fragilis\u00e9 par sa signature surprise au Real Madrid.", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625509", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La FIFA r\u00e9unie pour d\u00e9signer les organisateurs du Mondial 2026 / 12H30_2018-06-13T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["La FIFA est r\u00e9unie \u00e0 Moscou pour d\u00e9signer les organisateurs de la Coupe du monde 2026. Par ailleurs, \u00e0 deux jours du d\u00e9but du Mondial, la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football a annonc\u00e9 le licenciement de l\u2019entra\u00eeneur de l\u2019\u00e9quipe espagnole Julen Lopetegui, fragilis\u00e9 par sa signature surprise au Real Madrid."], "variantIds": ["ece-9625509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T16:05:49Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt je vous le disais en titre un jour du coup d'envoi de la Coupe du monde de football en Russie, la FIFA est actuellement r\u00e9uni \u00e0 Moscou, elle doit notamment d\u00e9signer les organisateurs de la Coupe du monde 2026 Jo\u00ebl Robert, vous suivez actuellement ce congr\u00e8s pour nous ou est -ce qu'on en est et ce qu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\n\u00e9coutez le suspense est total ici \u00e0 Moscou, dans quelques minutes, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la FIFA, les pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations vont devoir choisir entre le Maroc et United 2026 ce trio am\u00e9ricain mexicains et canadiens, les 2 candidats ont eu 15 minutes encore pour pr\u00e9senter leur projet il y a pas une surprise dans ses pr\u00e9sentations les Am\u00e9ricains en mettant en avant les recettes financi\u00e8res et les Marocains, le fait que le football dans leur pays et plus qu'un simple sport et surtout que l'Afrique a besoin d'une 2\u00e8me Coupe du monde apr\u00e8s celle de 2010 ans n'est -ce pas en Afrique du Sud, pardon, \u00e9videmment alors dans quelques instants, les membres vont voter, on rappelle que ce sera la premi\u00e8re \u00e9dition \u00e0 48 80 matches serait vraiment tr\u00e8s important, c'est aussi un test pour le pr\u00e9sident Infantino qui sans se cacher vraiment soutient la candidature des Am\u00e9ricains, donc pour l'instant le vote is une princesse comme on dit en anglais, le vote et tant proc\u00e8s dure et on sera l\u00e0 le vainqueur d'ici quelques minutes, mais il y a un favori, Jo\u00ebl les Am\u00e9ricains partent avec les faveurs de la cote, parce qu'il ram\u00e8ne plus d'argent que le 1000 que les marocains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nJo\u00eblle, on ne peut pas parler de cette Coupe du monde qui commencent demain sans \u00e9voquer ce coup de th\u00e9\u00e2tre ce matin l'Espagne qui vire son entra\u00eeneur \u00e0 2 jours son 1er match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nOui, c'est un immense coup de th\u00e9\u00e2tre Lopetegui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions, l'Espagne compte le Portugal vendredi, pourquoi Lopetegui, qui avait de bons r\u00e9sultats, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9, tout simplement parce qu'il a sign\u00e9 au Real Madrid, alors qu'il \u00e9tait sous contrat avec la F\u00e9d\u00e9ration et sans que la f\u00e9d\u00e9ration soit au courant, les tractations entre les 2 clubs, on conna\u00eet en Espagne et la puissance du Real, la rivalit\u00e9 entre le Real et les autres clubs, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration, a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer, avec effet imm\u00e9diat de Lopetegui son successeur n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 sans doute pour les jours \u00e0 venir, ce sera un assistant de Lopetegui mais en Espagne, on parle \u00e9videmment de Zidane comme potentiel successeur de Lopetegui affaire \u00e0 suivre, en tout cas, mais un entra\u00eeneur qui a vir\u00e9 \u00e0 2 jours du d\u00e9but de la comp\u00e9tition par une \u00e9quipe candidate au titre mondial, c'est pratiquement du jamais vu \u00e0 la Coupe du monde oui Jo\u00ebl d'ailleurs en amont mot \u00e7a a des cons\u00e9quences quand m\u00eame sur l'\u00e9quipe \u00e7a exactement l'\u00e9quipe qui doit pr\u00e9parer ce match, l'\u00e9quipe qui a d\u00e9j\u00e0 connu quelques matchs amicaux, on n'\u00e9tait pas en tr\u00e8s grande forme, h\u00e9 bien la voil\u00e0 donc un petit peu l\u00e2ch\u00e9 par son entra\u00eeneur, \u00e0 quelques heures de ce match contre le Portugal pour revenir \u00e0 Moscou Janine Fantino maintenant prend la parole pour dire aux membres de voter, c'est un vote \u00e9lectronique pour la majorit\u00e9 absolue au 1er tour et puis s'il y a pas la majorit\u00e9 absolue, h\u00e9 bien il y aura un 2\u00e8me tour donc dans quelques minutes, on conna\u00eetra l'organisateur de la Coupe du monde 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [88%] :\r\nSi et vous viendrez Jo\u00ebl Robert n'ose en parler dans notre journal de 13 heures merci beaucoup Jo\u00ebl Robert, en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-30C5B401-3BF1-4C08-A5AB-AF37AF89095E", "internalArchiveId": "30C5B401-3BF1-4C08-A5AB-AF37AF89095E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Les invit\u00e9s du 12h30 - Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont, et Emb\u00e9, dessinateur", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chappuis , Damien ;Emb\u00e9 (Berdat), Martial\r\nLe festival Del\u00e9mont'BD se tient ce vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche. Interview de Damien Chappuis, maire de la ville et pr\u00e9sident de la Fondation Del\u00e9mont'BD, et le dessinateur jurassien Emb\u00e9, alias Martial Berdat.\r\n\r\n* * Les invit\u00e9s du 12h30 - Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont, et Emb\u00e9, dessinateur (SLV Damien Chappuis et SLV Martial Berdat HALTINER) 12h30: \u00ab\u00a0Del\u00e9mont BD\u00a0\u00bb du 15 au 17 juin. \r\nSLV Damien Chappuis, Maire de Del\u00e9mont et pr\u00e9sident de la Fondation Del\u00e9mont'BD ** 79) \r\nSLV Emb\u00e9 alias Mathial Berdat, dessinateur ** 80)\r\nDIR ST Del\u00e9mont. Accueil Ga\u00ebl Klein. \r\nIntro\u00a0:\r\nOn termine. ce journal. avec une plong\u00e9e. dans le monde. de la bande dessin\u00e9e.\r\nLe festival.\u00a0\u00ab\u00a0Del\u00e9mont.. BD\u00a0\u00bb. se tient. ce vendredi. jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n80 rendez-vous. expos. animations. et cinquante. auteurs. sont au programme. cette ann\u00e9e.\r\nPour en parler. on re\u00e7oit. deux invit\u00e9s\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Damien. Chappuis\u00a0\u00bb. maire de la ville. et pr\u00e9sident .de la \u00ab\u00a0Fondation. Del\u00e9mont BD\u00a0\u00bb.\r\nEt l'auteur. et dessinateur.jurassien. \u00ab\u00a0Emb\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Martial.. Berdat\u00a0\u00bb. de son vrai nom.\r\nBonjour. Messieurs\u00a0!\r\nMerci d'\u00eatre en direct. avec nous.\r\nCanevas\u00a0:\r\nA Damien Chappuis\u00a0:\r\nDamien.. Chappuis. C'est d\u00e9j\u00e0. la 4\u00e8me \u00e9dition. si on ne compte pas.l'\u00e9dition z\u00e9ro. lanc\u00e9e en 2014.\r\nL'an dernier. le festival. a attir\u00e9. 14'000 visiteurs. Pourtant. \u00e0 la base. c'\u00e9tait une id\u00e9e. un peu folle. de cr\u00e9er un festival international. dans votre ville\u00a0! Peu de gens y croyaient\u00a0?!\r\nC'est quoi. la particularit\u00e9. du festival. cette ann\u00e9e\u00a0?\r\nL'invit\u00e9 .d'honneur. ce week-end. sera. le c\u00e9l\u00e8bre. dessinateur.fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Fran\u00e7ois Boucq\u00a0\u00bb. Il sera. \u00ab\u00a0le Grand Trissou\u00a0\u00bb. de cette \u00e9dition. \u00c7a veut dire quoi. un grand.. trissou\u00a0?\r\n------\r\nDamien Chappuis. votre ambition. c'est de faire . de Del\u00e9mont. \u00ab\u00a0la capitale suisse\u00a0\u00bb. de la bande dessin\u00e9e. Mais des festivals. de BD. il y en a. de plus en pluss. dans notre pays. surtout en Suisse romande. \u00ab\u00a0BD Fil\u00a0\u00bb \u00e0 Lausanne. \u00ab\u00a0Tramabulle\u00a0\u00bb. \u00e0 Tramelan. \u00ab\u00a0Polymanga\u00a0\u00bb. \u00e0 Montreux etc. Est-ce qu'\u00e0 terme. notre petit pays. notre march\u00e9. n'est pas trop. restreint .pour autant de festivals.du genre\u00a0?\r\nVous ne craignez pas. de subir le m\u00eame sort. que le festival de bande dessin\u00e9e de Sierre. qui est devenu. tr\u00e8s grand.voire trop grand. et qui a fini. par faire faillite\u00a0?\r\n(C'est quoi. votre budget. \u00e0 vous\u00a0?\r\nIl est assur\u00e9 ce budget. d'autant que les comptes de la ville. que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine je crois. sont tr\u00e8s bons. pourtant votre projet. \u00ab\u00a0d'un centre. d'une maison. de la BD\u00a0\u00bb. n'a toujours pas vu le jour. alors que c'\u00e9tait une ambition affich\u00e9e Damien Chappuis.)\r\n---------\r\nFaire dessiner. les plans de la ville. par un auteur de BD. c'est renforcer. encore un peu pluss. le lien de Del\u00e9mont. avec le 9\u00e8me art.. Damien Chappuis. lors de cette quatri\u00e8me \u00e9dition. il y aura aussi de la musique. et l'un des moments les plus attendus. en tout cas par les jurassiens. vous concerne. Vous allez faire. vendredi. un duel de DJ. une battle de musique. avec le maire. de Moutier. C'est tout un symbole. dans l'histoire du Jura\u00a0!\r\nMais vous ne mettrez. que de la musique jurassienne\u00a0?  Et lui des morceaux. bernois. pour marquer le coup\u00a0?\r\nOn entendra. la Rauracienne. quand m\u00eame\u00a0?  \r\nA Martial Berdat\u00a0:\r\nMartial.. Berdat. Emb\u00e9. pour ceux qui ne vous connaissent pas. vous \u00eates notamment. l'auteur. des aventures de l'inspecteur Vaurient. dont vous avez vendu. plus de 2500 exemplaire. Et VOUS. vous venez au festival. depuis ses d\u00e9buts. vous serez peut-\u00eatre. un jour. le grand Trissou. vous aussi. on ne sait jamais. \u00c7a repr\u00e9sente quoi. pour vous. d'\u00eatre invit\u00e9. dans un \u00e9v\u00e9nement. comme. Del\u00e9mont BD\u00a0?\r\nVous pr\u00e9senterez. d'ailleurs. votre derni\u00e8re BD. Elle n'a rien \u00e0 voir. avec les enqu\u00eates . de l'inspecteur  Vaurient. Elle s'appelle. \u00ab\u00a0Terra\u00a0\u00bb. Une intrigue. qui se passe. dans un futur proche. L'histoire. d'un projet. ultra secret . men\u00e9 par un gouvernement. dans un lieu d\u00e9sertique. Ce projet. on en ignore tout. mais un jeune ing\u00e9nieur. et son amie. sont sur le point de le d\u00e9couvrir.  On pourra d\u00e9couvrir. cette nouvelle ouvre. d\u00e8s vendredi. Est-ce qu'un festival. comme \u00ab\u00a0Del\u00e9mont BD\u00a0\u00bb. permet aussi. de se faire conna\u00eetre. en dehors. des fronti\u00e8res jurassiennes\u00a0?\r\nMartial Berdat. ce qui est int\u00e9ressant. c'est que. les festivals de BD se multiplient.. surtout en Suisse romande. Beaucoup moins en Suisse al\u00e9manique. \u00e0 part le grand \u00e9v\u00e9nement. de Lucerne. Comment vous. l'expliquez\u00a0?\r\nEn Suisse romande. il y a aussi. l'\u00e9mergence de nouveaux dessinateurs. la BD marche. chez les jeunes. pourtant c'est un m\u00e9dia. tr\u00e8s ancien. qu'on doit \u00e0 un Suisse d'ailleurs. le Genevois. \u00ab\u00a0Rodolphe T\u00f6pffer\u00a0\u00bb. en 1820. Il vient d'o\u00f9 selon vous. Martial Berdat. cet int\u00e9r\u00eat des jeunes d'aujourd'hui.accros au t\u00e9l\u00e9phone et au web. pour la Bande dessin\u00e9e\u00a0?\r\n(Il y a. un style. \u00ab\u00a0suisse\u00a0\u00bb. de la bande dessin\u00e9e.\u00a0Martial Berdat?)\r\n(( y a eu Derib, Cosey. Seppi. aujourd'hui Zep. Bruller. et vous Martial Berdat)\r\n(Votre style \u00e0 vous. c'est un dessin. tr\u00e8s r\u00e9aliste. qui fait penser \u00e0 celui d'Herg\u00e9. le papa de Tintin. avec des personnages qui ont de vraies expressions. Et dans votre nouvelle BD. Terra. le d\u00e9cor et futuriste. on imagine la terre dans quelques ann\u00e9es. d\u00e9sertiques. manquant d'eau et de v\u00e9g\u00e9tation. Cette BD. elle vise. aussi. \u00e0 pousser les lecteurs. \u00e0 avoir une r\u00e9flexion. sur notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation. et l'\u00e9cologie)\r\nVotre style \u00e0 vous. c'est un dessin. tr\u00e8s r\u00e9aliste. qui fait penser \u00e0 celui d'Herg\u00e9. le papa de Tintin. Vos histoires se d\u00e9roulent souvent. dans des paysages existants. dont le Jura. on reconna\u00eet. son drapeau. ses maisons.ses bistrots. Au point. qu'on m'a gliss\u00e9. que vous alliez. bient\u00f4t redessiner. les plans de la ville de Del\u00e9mont. ceux avec lesquels. les citoyens et touristes. s'orientent. Vous nous le confirmez\u00a0?\r\nExtro\u00a0: ((L'hymne du Jura. l'occasion. de se donner la main.) Damien Chappuis. Martial Berdat. Merci d'\u00eatre venus. en direct dans cette \u00e9mission.\r\n\u00ab\u00a0Del\u00e9mont BD\u00a0\u00bb. \u00e7a commence. ce vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche.\r\nJe vous souhaite.. \u00c0 tous les deux. une belle journ\u00e9e.", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625519", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s du 12h30 - Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont, et Emb\u00e9, dessinateur", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont, et Emb\u00e9, dessinateur / 12H30_2018-06-13T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont, et Emb\u00e9, dessinateur / 12H30_2018-06-13T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le festival Del\u00e9mont'BD se tient ce vendredi et jusqu\u2019\u00e0 dimanche. Interview de Damien Chappuis, maire de la ville et pr\u00e9sident de la Fondation Del\u00e9mont'BD, et le dessinateur jurassien Emb\u00e9, alias Martial Berdat.", "Le festival Del\u00e9mont'BD se tient ce vendredi et jusqu\u2019\u00e0 dimanche. Interview de Damien Chappuis, maire de la ville et pr\u00e9sident de la Fondation Del\u00e9mont'BD, et le dessinateur jurassien Emb\u00e9, alias Martial Berdat.", "Le festival Del\u00e9mont'BD se tient ce vendredi et jusqu\u2019\u00e0 dimanche. Interview de Damien Chappuis, maire de la ville et pr\u00e9sident de la Fondation Del\u00e9mont'BD, et le dessinateur jurassien Emb\u00e9, alias Martial Berdat."], "variantIds": ["ece-9625524", "ece-9625519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T16:13:28Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on termine ce journal avec une plong\u00e9e dans le monde de la bande dessin\u00e9e, le festival Del\u00e9mont'BD se tient ce vendredi jusqu'\u00e0 dimanche 80 rendez- vous expos, animations et 50 auteurs sont au programme cette ann\u00e9e pour en parler, on re\u00e7oit 2 invit\u00e9s Damien Chappuis, maire de la ville et pr\u00e9sident de la Fondation Del\u00e9mont'BD, l'auteur et dessinateur jurassien MB Marcel Berdat de son vrai nom, bonjour messieurs, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, de notre Studio de Del\u00e9mont justement Damien Chappuis, c'est d\u00e9j\u00e0 la 4\u00e8me \u00e9dition, si on ne compte pas l'\u00e9dition 0 lanc\u00e9e en 2014 l'an dernier, le festival a attir\u00e9 14000 visiteurs pourtant \u00e0 la base, c'\u00e9tait une id\u00e9e un peu folle en de cr\u00e9er un festival international dans votre ville, il y a peu de gens qui croyait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, je crois que c'\u00e9tait une d'un peu folle, mais il faut savoir se lancer des d\u00e9fis tant \u00e0 Del\u00e9mont dans le Jura, que dans son de de la Suisse romande et on a relev\u00e9 ce d\u00e9fi avec passion, avec enthousiasme, et actuellement, vous venez de le citer un 14000 visiteurs l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on esp\u00e8re \u00e9galer ce chiffre, voire avoir un petit peu plus de visiteurs cette ann\u00e9e, qui viendront de diff\u00e9rentes r\u00e9gions de la Suisse romande, voire des r\u00e9gions limitrophes du canton du Jura, de la France voisine de l'Allemagne ou autre, puisque notre festival a pris de l'ampleur, ce 4\u00e8me \u00e9dition, effectivement, on peut citer m\u00eame l'\u00e9dition 0 on arrive gentiment \u00e0 maturit\u00e9 et je crois que, au fur et \u00e0 mesure de ses \u00e9ditions, h\u00e9 bien on montre public qu'on arrivera vers r\u00e9aliser quelque chose de bien et de mettre en valeur, effectivement, la BD ici \u00e0 Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [99%] :\r\nAlors c'est quoi la particularit\u00e9 du festival cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\n\u00e0 la particularit\u00e9 du festival, c'est souvent la m\u00eame chose, je dirais, puisqu'on a l'occasion d'accueillir le Grand Prix sous qui est l'invit\u00e9 d'honneur \u00e0 Del\u00e9mont, en l'occurrence, cette ann\u00e9e, nous avons la chance d'accueillir Fran\u00e7ois Boucq, d'autres grands noms sont d\u00e9j\u00e0 venus \u00e0 Del\u00e9mont R\u00e9gis Loisel l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Zep min\u00e9raux Manara et j'ai un plan sur le dessin, invit\u00e9 qui va me revenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [82%] :\r\nPar l\u00e0, c'est vrai que vous avez tout un tas de grands noms juste, voil\u00e0, vous avez quand m\u00eame Damien Chappuis grand tri sous \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [91%] :\r\nOui, alors le grand bond grand j'ai pas besoin de le donner ma\u00eetrise ou c'est le sobriquet qui est donn\u00e9e aux habitants de de la ville de Del\u00e9mont, donc c'est un honneur que l'on donne \u00e0 la personne qui viendra faire l'affiche ici \u00e0 Del\u00e9mont et qui permettra \u00e0 tout un chacun de de montrer ses talents, par l'interm\u00e9diaire de diff\u00e9rentes prestations qu'il aura l'occasion de faire durant le festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [87%] :\r\n\u00e7a vient du patois sous celle du patois avec sa du pape alors est -ce que je peux dire qu'un tri soit \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s martial Berdat c'est juste, on peut le dire comme on peut le dire comme \u00e7a, on peut dire quoi alors martial Berdat MB pour ceux qui ne connaissent pas, vous \u00eates notamment l'auteur des aventures de l'inspecteur vaut rien dont vous avez vendu plus de 2500 exemplaire et vous venez au festival depuis ses d\u00e9buts, vous serez d'ailleurs peut-\u00eatre un jour un grand tri souvent aussi, on sait jamais, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous d'\u00eatre invit\u00e9 dans un \u00e9v\u00e9nement comme Del\u00e9mont BD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [92%] :\r\nC'est pour moi une une bonne mani\u00e8re de pr\u00e9senter mon travail, c'est vrai que j'ai eu la chance d'\u00eatre invit\u00e9s par ce festival d\u00e8s le d\u00e9but et comme \u00e7a je peux montrer le travail que que je fais, et puis \u00e7a permet aussi \u00e0 des gens de chez nous, du Jura mais aussi l'ext\u00e9rieur de voir les bandes dessin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [96%] :\r\nJustement, \u00e7a permet aussi de de se faire conna\u00eetre en dehors des fronti\u00e8res jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [91%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est toute la difficult\u00e9 aujourd'hui de se faire conna\u00eetre quand on fait de la bande dessin\u00e9e en sachant qu'il y a environ 6000 bande dessin\u00e9e qui sortent en francophonie, chaque ann\u00e9e, donc c'est un gros march\u00e9 pour exister le milieu c'est pas si \u00e9vident alors voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [87%] :\r\nJe parlais de l'inspecteur Vaurient \u00e0 tout \u00e0 l'heure vous cette ann\u00e9e, vous allez pr\u00e9senter une toute nouvelle bande dessin\u00e9e qui s'appelle c'est une intrigue qui se passe dans un futur proche, l'histoire d'un projet ultra- secret men\u00e9 par un ou plusieurs gouvernements, c'est pas vraiment dans un lieu d\u00e9sertique ce projet on en ignore tout, mais un jeune ing\u00e9nieur et son ami sont sur le point de le d\u00e9couvrir, justement, on pourra d\u00e9couvrir Terra \u00e0 Del\u00e9mont BD terrassa vient de taire le nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [90%] :\r\nOui, \u00e7a vient de la plan\u00e9taire exactement, c'est pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la plan\u00e8te sur laquelle nous habitons c'est vrai que moi avec le commissaire vaut rien en fait, c'est un il commissaire et pas inspecteur mais c'est pas tr\u00e8s grave avec l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [75%] :\r\nC'est vrai, parce qu'\u00e0 l'inspecteur, il a un autre nom il un d'ailleurs un petit peu gauche enfin exact seulement l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\nL'inspecteur fleuret, mais voil\u00e0, dans ces histoires de de vauriens et de de l'inspecteur Fleurus, je suis plus ou moins essentiellement dans le canton du Jura mais donc nous sommes jurassien, j'aime mon canton, mais je suis, je suis aussi, habitant de la Terre et donc notre plan\u00e8te et j'ai envie de, d'en parler de toute sa situation et Peter d'essayer de, de mettre en avant des les difficult\u00e9s auxquelles elle fait face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [88%] :\r\nJe ne sais plus la lire moi cette BD, c'est vrai que \u00e7a interroge beaucoup sur nos modes de consommation et l'\u00e9cologie, quand on voit vos descend tr\u00e8s, tr\u00e8s bien faire \u00e0 cette terre d\u00e9sertique o\u00f9 il y a plus d'eau, o\u00f9 il y a plus de v\u00e9g\u00e9tation Damien Chappuis votre ambition, c'est de faire de Del\u00e9mont la capitale suisse de la bande dessin\u00e9e, mais dans le fond des festivals de BD, il y en a de plus en plus dans notre pays, surtout en Suisse romande, d'ailleurs BD-Fil \u00e0 Lausanne la trame dans Polymanga Montreux etc est ce qu'\u00e0 terme, notre petit pays notre march\u00e9 n'est pas trop restreint pour autant de festivals similaire du m\u00eame genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nNon je pense pas, je pense que les mots sont peut-\u00eatre un petit peu fort en disant qu'deviendra la capitale suisse de de la BD, restons les pieds sur terre, Del\u00e9mont BD \u00e0 mon sens le plus petit des grands festivals de BD en en Suisse, vous avez parl\u00e9 de Lausanne, il a \u00e9galement Lucerne effectivement aujourd'hui Bull vient de sortir son affiche, je crois que tout un chacun peut et doit jouer une carte sur la sc\u00e8ne nationale, ce qu'on essaie de faire par l'interm\u00e9diaire du festival Del\u00e9mont BD, on se veut aussi on d\u00e9sire rester \u00e0 taille humaine, d'\u00eatre un festival festif, convivial, c'est ce qui se passait \u00e0 Sierre \u00e0 l'\u00e9poque et on a voulu en quelque sorte rapatrier cela dans le canton du Jura, nous avons certaines similitudes entre le Valais et le canton du Jura, je crois que c'est une bonne chose de pouvoir mettre en valeur, d'une part, la BD et, d'autre part, montrer les atouts qu'\u00e0 la ville de Del\u00e9mont la capitale jurassienne, par l'interm\u00e9diaire de sa vieille ville notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [88%] :\r\nDamien Chappuis Marcel Berdat vous aimez le football oui alors justement, vous savez qu'il y a une grosse actualit\u00e9 qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, on est en train de choisir de voter pour ce, l'organisateur de la Coupe exactement du monde 2026 des avait d\u00e9j\u00e0 l'information Joanne Roberts est sur place, Jo\u00eblle, vous avez le nom de l'organisateur co\u00fbte la Coupe du monde 1026 qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [87%] :\r\nExactement, ce sont les Am\u00e9ricains, les Canadiens et les Mexicains qui vont organiser victoire tr\u00e8s nette 134 voix pour ce trio 65 seulement pour le Maroc, voil\u00e0, il y a pas eu de surprise aujourd'hui, on peut dire que la candidature de l'argent, bah, l'a emport\u00e9 sur la candidatures plus locale, m\u00eame si avec leur stade d\u00e9j\u00e0 construit face au stade des marocains qui eux devaient \u00eatre construits face \u00e0 l'heure \u00e0 l'organisation globale des Am\u00e9ricains qui \u00e9taient pr\u00eat et celle des marocains qui ne qui ne l'\u00e9tait peut-\u00eatre pas, h\u00e9 bien, la logique a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es la Coupe du monde 2026 aura lieu sur le continent am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la formation de Jo\u00ebl Robert en Direct dans ce journal le continent am\u00e9ricain, donc qui va organiser cette Coupe du monde 2026 Damien Chappuis martial Berdat vous allez la regarder cette Coupe du monde d\u00e8s demain en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [87%] :\r\nAh oui, je vais la regarder et puis en je me tiens \u00e0 disposition de l'\u00e9quipe d'Espagne, si jamais ils trouvent pas le s\u00e9lectionneur dans le jours qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [98%] :\r\nVous \u00eates entra\u00eeneur de foot aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [92%] :\r\nNon, je suis propri\u00e9taire de foot, j'ai fait un petit peu de foot par le pass\u00e9 et puis maintenant le ballon et gentiment remonter en-dessus de mes jambes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [89%] :\r\nOn parle de BD Del\u00e9mont BD qui commence vendredi avec vous de martial Berdat ce qui est int\u00e9ressant puisqu'on parle des festivals de BD qui se multiplient, c'est surtout le cas en Suisse romande, il y a beaucoup moins de, de, de, de festival de ce type en Suisse al\u00e9manique, \u00e0 part \u00e9videmment Lucerne, comment vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [88%] :\r\nOr, je pense que peut-\u00eatre qu'au d\u00e9but la la bande dessin\u00e9e, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 surtout dans en Belgique, je dirais dans Francophonie et puis ensuite en France, il y a beaucoup, il y a eu beaucoup d'auteurs en France, en Belgique et bon aussi en Suisse par la suite et je pense que c'est au d\u00e9part, c'est \u00e7a, \u00e7a qui fait, c'est l'esprit francophone peut-\u00eatre l'humour francophone qui qui est l\u00e0 derri\u00e8re et c'est vrai que d\u00e8s qu'on passe la fronti\u00e8re, les gens ils connaissent beaucoup moins la bande dessin\u00e9e, la fronti\u00e8re donc linguistique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [80%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est vrai, on dit d'ailleurs s'en Suisse Rodolphe de peur qui a invent\u00e9 la BD en 1820 enfin Genevois qui moment de famille c'est \u00e7a, non mais c'est c'est un Genevois, comment vous expliquez martial Berdat ce qui ce qui est assez fou, c'est le nombre de jeunes qui s'int\u00e9resse et qui se mettent eux- m\u00eames \u00e0 faire de la bande dessin\u00e9e \u00e0 leurs clients janvier sont accros au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Internet aux jeux vid\u00e9o, la BD, \u00e7a marche encore, pourquoi \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [92%] :\r\nJe je pense en tout cas que pour moi, c'est un tr\u00e8s bon moyen d'expression peut faire on peut raconter n'importe quelle histoire dans n'importe quel environnement, on peut avoir tous les acteurs que l'on veut les accessoires, les les morts, les animaux, les les vaisseaux spatiaux etc est -ce comme le cin\u00e9ma, mais donc c'est on a beaucoup moins de moins de frais, donc il suffit d'dessin\u00e9e dans des cases et pas raconter n'importe quelle histoire je pense, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse beaucoup les gens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [89%] :\r\nOui, effectivement, pis c'est vrai que \u00e7a, c'est assez vite un \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 finalement on toutou, c'est assez vite, \u00e7a d\u00e9pend des bandes dessin\u00e9es, le technicien qui est en face de moi Damien Chappuis \u00e7a commence vendredi Del\u00e9mont BD alors il y a quand m\u00eame un highlights tout le monde, on parle dans le Jura, parce que la musique aussi ce vendredi et puis tout le week- end, c'est que vous, vous allez faire un duel de musique une Battle comme on dit avec le maire de Moutier, c'est tout un symbole dans l'histoire du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [92%] :\r\nOui, c'est tout un symbole, et surtout \u00e0 2 jours du vote historique du 10 juin 2017 puisque Moutier a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, de rejoindre le canton du Jura, donc effectivement je crois que c'est un beau clin d'oeil que l'on que l'on fera l'ensemble de la population jurassienne au pr\u00e9v\u00f4toise pr\u00e9v\u00f4tois ailleurs, on aura la chance, voil\u00e0, on verra ce que cela va donner, par l'interm\u00e9diaire de musique que l'on pourra passer mais \u00e7a permet \u00e9galement de prolonger le festival, qui se termine \u00e0 19 heures le le samedi par 2 ou le vendredi ou le samedi \u00e9gal par d'autres moyens et en l'occurrence de mettre un petit peu d'ambiance dans la cour du ch\u00e2teau qui est tr\u00e8s belle et j'invite l'ensemble de la Romandie \u00e0 venir la visiter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [86%] :\r\nVoil\u00e0 que le maire de Moutier, \u00e7a veut dire que vous vous allez mettre uniquement de la musique jurassienne des morceaux bernois pour marquer le coup alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [85%] :\r\nLe mieux c'est de se d\u00e9placer \u00e0 Del\u00e9mont pour regarder ce qui va se passer et plus d'entendre les diff\u00e9rentes musiques mais je crois qu'on on va de toute mani\u00e8re le faire \u00e0 l'unisson, on entendra Lareau raciale quand m\u00eame vrai, j'imagine bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [89%] :\r\nOui, effectivement, merci beaucoup, Damien cela plusieurs en Direct dans cette \u00e9mission, je rappelle votre actualit\u00e9 \u00e0 vous martial Berdat, ditM.B. etc, cette nouvelle bande dessin\u00e9e qui comportera 2 tomes, le 1er s'appelle la poursuite vient de sortir un il y a juste quelques jours, vous serez justement aussi \u00e0 Del\u00e9mont'BD, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans dans ce journal, vous \u00eates une bonne journ\u00e9e \u00e0 tous les 2 dans le Jura, merci \u00e0 vous aussi, merci pour votre invitation et Del\u00e9mont'BD BD, donc \u00e7a commence d\u00e8s vendredi et jusqu'\u00e0 dimanche soir, on va prendre des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48370F2A-D61C-4C71-AC46-B756CAFFB1AE", "internalArchiveId": "48370F2A-D61C-4C71-AC46-B756CAFFB1AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda des Spectacles 13.06.2018", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9607475", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224092.image", "alternativeTitle": ["Agenda des Spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-06-13T07:15:00_agenda-des-spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-06-13T07:15:00_agenda-des-spectacles"], "variantIds": ["ece-9607482", "ece-9607475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T03:14:49Z", "webPublicationDate": "2018-06-13T05:22:00Z"}, {"id": "sound-539C041B-5916-4555-98D4-D1D5D98E240D", "internalArchiveId": "539C041B-5916-4555-98D4-D1D5D98E240D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Acheter une voiture \u00e9lectrique d'occasion", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Les premi\u00e8res voitures \u00e9lectriques arrivent sur le march\u00e9 de l'occasion. A quoi faut-il faire attention avant l'achat, notamment en ce qui concerne la long\u00e9vit\u00e9 des batteries? Les conseils de Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de l'UPSA Vaud, au micro de Yves-Alain Cornu.\r\n\r\n* * Les premi\u00e8res voitures \u00e9lectriques arrivent sur le march\u00e9 de l'occasion. A quoi faut-il faire attention avant l'achat, notamment en ce qui concerne la long\u00e9vit\u00e9 des batteries? Les conseils de Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de l'UPSA Vaud, au micro de Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9607899", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Acheter une voiture \u00e9lectrique d'occasion / OEP_2018-06-13T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les premi\u00e8res voitures \u00e9lectriques arrivent sur le march\u00e9 de l'occasion. A quoi faut-il faire attention avant l'achat, notamment en ce qui concerne la long\u00e9vit\u00e9 des batteries? Les conseils de Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de l'UPSA Vaud, au micro de Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-9607899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T06:51:45Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste dans la th\u00e9matique des voitures \u00e9lectriques jusqu'\u00e0 9 heures et demi avec vous Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nCornu oui pour parler maintenant des voitures d'occasion, les premi\u00e8res voitures \u00e9lectriques arrivent en effet sur le march\u00e9 de l'occasion, alors on se demande est -ce risqu\u00e9 d'en acheter une, on sait que l'autonomie des batteries \u00e9tant un grand point faible, quiconque a d\u00e9j\u00e0 vu sombrer la capacit\u00e9 de recherche de son t\u00e9l\u00e9phone en sait quelque chose, est ce que \u00e7a co\u00fbte cher de la remplacer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nEt pour nous conseiller dans ce nouveau domaine que l'achat et la revente d'une voiture \u00e9lectrique d'occasion, nous recevons le pr\u00e9sident de l'UPSA Vaud, l'Union des professionnels de l'automobile, Nicolas Leuba, bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 vous \u00eates attendu pour l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UPSA merci beaucoup de nous accorder quelques minutes Nicolas Leuba d'abord, si on revient sur le sujet pr\u00e9c\u00e9dent, donc l'\u00e9co- conduite est ce que le Style de conduite peut avoir une influence sur la long\u00e9vit\u00e9 de la batterie au moment de revendre sa voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, cette \u00e9vidence ces communes une voiture traditionnelle, celui qui a une semelle de plomb mais met \u00e0 rude \u00e9preuve la m\u00e9canique de son v\u00e9hicule, ainsi que la capacit\u00e9 de la batterie d'un entendu \u00e7a impliquera plus de charge de d\u00e9charge par d\u00e9finition \u00e7a usera de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e, le v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [96%] :\r\nParce que c'est possible de faire tester les batteries aupr\u00e8s de son garagiste avant d'accepter d'acheter une voiture \u00e9lectrique d'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nAlors tout d'abord le conseil c'est d'acheter un v\u00e9hicule \u00e9lectrique d'occasion chez un garagiste UPSA de pr\u00e9f\u00e9rence de la marque dont il s'agit, qui aura lui toutes les instructions, les testeurs de la part du fabricant pour pouvoir donner un maximum de de de s\u00e9curit\u00e9 dans cette transaction, effectivement il faut il faut tester la batterie, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend du du type de batterie, bien entendu, puisqu'il y a des batteries qui sont en location et des batteries qui font partie du v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nMais vous dites acheter chez un garagiste membre de l'UPSA, \u00e7a veut dire qu'il faut \u00e9viter la vente de Particulier \u00e0 Particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [92%] :\r\nPour l'instant, ce march\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 un march\u00e9 de niche pour les v\u00e9hicules neufs imaginons bien entendu que pour les v\u00e9hicules d'occasion 7 c'est encore pire, c'est-\u00e0-dire qu'on parle de quelques v\u00e9hicules donc l'exp\u00e9rience De Particulier \u00e0 Particulier, c'est que c'est, c'est c'est beaucoup trop risqu\u00e9, c'est beaucoup trop risqu\u00e9, il faut effectivement tester ces v\u00e9hicules chez un garagiste de la marque dont il s'agit ou chez un concessionnaire UPSA qui aura un testeur multimarques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [93%] :\r\nAlors on fait le test, on se rend compte que la batterie ou les batteries sont plus sont plus au top, est ce que \u00e7a co\u00fbte cher, si on doit les remplacer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de de la marque parce qu'il y a des marques dont la batterie est comprise garantie 6, 7, 8 ann\u00e9es comprises, avec le d'dans le v\u00e9hicule, elle y a d'autres marques ou la batterie est en location, donc effectivement dans le syst\u00e8me ou la batterie est en location faire tester la batterie est beaucoup plus facile puisque, en fait vous louez un service vous louez pas le v\u00e9hicule dans son entier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est une location entre le constructeur et le propri\u00e9taire de la voiture, c'est-\u00e0-dire que si on revend une voiture \u00e9lectrique le le nouvel acheteur payer une location au constructeur et peut exiger un remplacement en cas de d\u00e9faut tout \u00e0 fait alors souvent vous l'avez dit un les batteries sont garanties quant \u00e0 son par location si cette souvent dit 8 ans par le constructeur, alors ensuite, on est tent\u00e9 de se d\u00e9p\u00eacher d'de avant sa voiture si on en avait achet\u00e9 une oeuvre qu'elle \u00e9tait garantie, 8 ans, on se dit : j'arrive \u00e0 8 ans puzzle avant, avant que \u00e7a l\u00e2che les clients, j'imagine le savent, alors comment, comment passe faire entourloupe et au moment de d'un achat de voiture \u00e9lectrique puisque c'est c'est tr\u00e8s nouveau, vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [89%] :\r\nOui, alors pas de panique, \u00e7a veut dire une fois de plus que si vous arrivez au bout de ce 8 ans ce qui n'est pas encore le cas aujourd'hui, ben vous allez trouver celui qui vous l'a vendu le concessionnaire qui vous l'a vendue vous proposer de de vous reprendre le v\u00e9hicule, elle vous entendre \u00e0 nouveau, si vous voulez rester sur ce type de motorisation ou \u00e0 nouveau d'un autre type de motorisation, je rappelle quand m\u00eame qu'il y a pas que le tout \u00e9lectrique qui a l'hybride il y a l'hybride plugin qui sont des v\u00e9hicules qui vont dans la direction, ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire une diminution de la consommation de carburant fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e de plut\u00f4t privil\u00e9gier la la reprise \u00e0 l'achat d'une nouvelle voiture vous privil\u00e9giez \u00e7a plut\u00f4t que la la la, les chauffeurs disons la revente via un garagiste ou non \u00e0 un autre particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [87%] :\r\nNon alors via un garagiste de leur qui redonnerait les garanties qu'il aurait test\u00e9 la batterie et puis que celui qu'il acqu\u00e9rait pourrait partir avec un v\u00e9hicule en forme, je dirais, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\nNicolas Leuba la batterie c'est le point le plus important \u00e0 regarder quand on veut acheter une voiture \u00e9lectrique d'occasion ou bien ce qu'il y a d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [93%] :\r\nDisons que c'est le c'est le seul point qui est diff\u00e9rent des autres types de v\u00e9hicules, il est bien entendu pour chaque v\u00e9hicule, il faudra regarder les pneumatiques, il faudra regarder la cha\u00eene cin\u00e9matique, le syst\u00e8me de freinage de l'int\u00e9rieur, tout, tout et tout et tout doit \u00eatre en forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [90%] :\r\nBen merci pour celle que ses conseils, Nicolas Leuba, pr\u00e9sident de de l'UPSA Vaud, l'Union des professionnels de le de l'automobile, ne bougez pas, donc on va continuer de parler de voitures \u00e9lectriques et plus pr\u00e9cis\u00e9ment des bornes de recharge gratuite, ce sera juste apr\u00e8s une travers\u00e9e du d\u00e9sert en musique avec caravane passe je suis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Nicolas", "role": "membre du Comit\u00e9 central de l'UPSA, pr\u00e9sident UPSA VAUD, pr\u00e9sident de Vaud Routes, pr\u00e9sident UPSA VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A271BC07-B1F5-4768-8C40-26946CD7A9EF", "internalArchiveId": "A271BC07-B1F5-4768-8C40-26946CD7A9EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 13.06.2018", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625723", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-13T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-06-13T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9625736", "ece-9625723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T04:17:11Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 de te faire subir tout \u00e7a, mon vieux, alors qu'il est sur la photo, c'est tout \u00e7a, c'est des mensonges, est ce que je retrouverai ma vraie m\u00eame voir tu la retrouveras mais elle sera incompl\u00e8te, elle sera entrav\u00e9 par des r\u00e9sidus de simulation ne poss\u00e9dant pas encore la technologie porte la restituer enti\u00e8rement l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [80%] :\r\nPlace aux \u00e9ternels de qu'il s'en mode coiffeur sur la face B de liste des reprise de Saul Williams, une autre Kever une Kever de Causeur avec stepping les hordes de Peter Tosh en 77 un morceau \u00e9crit par John Riggs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [80%] :\r\nFrance : bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14092AF1-DFCB-4D16-830E-FEE1CCDD3055", "internalArchiveId": "14092AF1-DFCB-4D16-830E-FEE1CCDD3055", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 134, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-13T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-06-13T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9625734", "ece-9625722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T04:21:21Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est le milieu foot Eurofoot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\nPr\u00e9sentation des \u00e9quipes de la Coupe du monde aujourd'hui, la Tunisie et l'Angleterre \u00e0 musique clich\u00e9s maghr\u00e9bine. \r\nLa Tunisie est un pays du Maghreb de 11 millions d'habitants, dont l'hymne national va comme \u00e7a, j'adore, rappelons que les et 3\u00e8me, plus grande ville du pays sont Sfax et Sousse, j'esp\u00e8re qu'un jour je pourrais prendre l'Inter- Regio Sfax Sousse. \r\nPar exemple, serait bien dans la cat\u00e9gorie des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s tunisienne, citons Lina Ben M\u00e9lanie ni une cyber dissidente blogueuse et journaliste de Tunis son blog atteint une renomm\u00e9e mondiale pendant la r\u00e9volution tunisienne de 2010 et 2011, ce qui lui valu d'\u00eatre surnomm\u00e9 la voie de la r\u00e9volte en 2009, elle a remport\u00e9 une m\u00e9daille d'argent en marche athl\u00e9tique, vous savez ce sport super sexy, on dirait qu'il a tremp\u00e9 l'qui pour choper un train aux Jeux mondiaux des transplant\u00e9s parce qu'a eu une greffe de rein en 2007 parcours de vie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [72%] :\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9e devant pays avait alors qu'Internet 2\u00e8me personne a march\u00e9 les plus r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nSur le plan sportif, l'\u00e9quipe de Tunisie et pas bonne. \r\nC\u00f4t\u00e9 pronostics du coup \u00e7a semble compliqu\u00e9 pour les hommes de l'entra\u00eeneur Nabil Maaloul parce qu'il faudra faire des points compte l'Angleterre ou la Belgique \u00e7a car c'est seulement voil\u00e0 apr\u00e8s compte le Panama un chef pourra peut-\u00eatre, en tout cas, il faudra regarder ce match parce que c'est pas souvent de l'eau de vie qu'on peut voir Panama Tunisie \u00e0 Saransk. \r\nOn se quitte avec un extrait du chanteur Dany Brillant, n\u00e9 \u00e0 Tunis, perso je savais pas, voil\u00e0, mais c'est parce que de base, je pensais que Dany Brillant, c'\u00e9tait une marque de produits de nettoyage donc bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [62%] :\r\nCharles voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [98%] :\r\nQuant \u00e0 l'Angleterre oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [52%] :\r\nLe Niger jouer vie Eurofoot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T06:43:02Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-8AA82C8C-A784-415E-B59E-A67C5943C250", "internalArchiveId": "8AA82C8C-A784-415E-B59E-A67C5943C250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The Beat Goes On - L'origine des festivals open air", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLabels, titres, mode, technique, figures mythiques ; chaque semaine, Bea Venturini raconte le groove sous toutes ses formes.", "durationSec": 2159, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["The Beat Goes On \u2013 L'origine des festivals open air / PNY_2018-06-13T09:21:26_the-beat-goes-on-l-origine-des-festivals", "Pony Express du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Labels, titres, mode, technique, figures mythiques ; chaque semaine, Bea Venturini raconte le groove sous toutes ses formes."], "variantIds": ["ece-9625793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T07:59:28Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, il nous reste 2 \u00e9pisodes de de buts, causant jusqu'\u00e0 la rupture de la grille d'\u00e9t\u00e9 et tu a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer ses 2 \u00e9pisodes \u00e0 une bonne partie des activit\u00e9s estivales de nos auditrices et de nos auditeurs, oui exactement l\u00e0 qu'est en train de subtilement parler des festivals sa caisse quand m\u00eame faire condamner en vacances, il y a des gens qui peuvent se permettre d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger des autres qui pr\u00e9f\u00e8rent mettre ce type d'argent dans un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [81%] :\r\nFestival et ce exploser une semaine de leurs vacances en train de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [82%] :\r\nAh, peut-\u00eatre boire, danser, Dieu sait peut-\u00eatre fum\u00e9 quelque chose mais, surtout, \u00e9couter de la bonne musique et beaucoup de bonne musique mais ce mod\u00e8le de grandes festivals ce que surtout on appelle l'\u00e9cole une fille les Chamber Style Glastonbury au Pal\u00e9o, voir ce qui, de ce mod\u00e8le vient d'o\u00f9, qui les a inspir\u00e9s, ben c'est la question \u00e0 laquelle, qui est cens\u00e9 nous r\u00e9pondent, ce matin, mais exactement merci que tu me payes pour faire ce type de choses oui grassement alors le background les rustines l'\u00e9tymologie du Queen fait autre de on peut commencer dans les ann\u00e9es 50 ou d\u00e9j\u00e0 entre les \u00c9tats-Unis et l'Angleterre, l'Europe, il y avait pas mal de petits festivals de folk et de jazz pour quelque raison c'\u00e9tait le Dustin de musique a tir\u00e9 le besoin de faire un petit festival et le plus grand de ces petits festivals c'\u00e9tait l'ONU pour le jazz face le qui a donn\u00e9 un peu un exemple aux autres qui ont, ensuite, se sont dit mais pourquoi que du jazz et que du fond, c'est les ann\u00e9es 60, maintenant c'est la revente c'est l'oeuf flat Ottawa d'le jeune la contre- culture, donc des gens comme \u00e7a, surtout aux \u00c9tats-Unis, ont d\u00e9cid\u00e9 de commencer \u00e0 faire monter un peu des festivals bas\u00e9 sur toute styles de musique, surtout sans voix et la musique du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [59%] :\r\nC'est un vers pareil et pas et est pas jusqu'la ville de et qui a point donc. \r\nJ'sur place logique plus j'\u00e9coute de la n'\u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [61%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre parler donc le m\u00eame dans les marais Djamena une extr\u00e9mit\u00e9 bel et bien encore, Paris a point es-qualit\u00e9 Palestinian sur la pr\u00e9histoire dames abattoirs de pas la m\u00eame politique qui \u00e9tait pour demander la et point durement la pas la nature, donc voil\u00e0 nous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [70%] :\r\nOui, mais \u00e0 l'mais enfin \u00e0 la pointe pas la la comme dans tout bon poil. \r\nC'est une personne par un destin point en ouais ouais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [80%] :\r\nBien Imholz \u00e0 l'instant avec un titre incroyable et cette voix de \u00c9ric donne le titre appelle monte oui et quand on \u00e9coute les paroles c'est exactement toute la programmation et tout le d\u00e9roul\u00e9 du festival de Montreux et pourquoi il c'est important ce festival bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [83%] :\r\nIl est si important pour plusieurs raisons : d'abord, c'\u00e9tait un festival qui a vraiment voulu faire de la place sur la carte musicale dans le monde entier pour bien placer le et aussi des autres styles des autres aussi internationaux, donc le fait que c'\u00e9tait le primaire festival dans un grand Dieu qui voulait faire payer l'entr\u00e9e aux spectateurs mais pas payer les artistes qui peut, sans sembler horrible le but c'\u00e9tait de faire une de de charit\u00e9, de donner les profits \u00e0 plusieurs charit\u00e9 quelques revues Shankar qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, je crois, parce qu'il a fallu faire venir d'Inde et puis l\u00e0, jou\u00e9 pendant toute une apr\u00e8s- midi 4 heures oui, c'est le seul artiste qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 donc en bref et propre musique, c'\u00e9tait le titre du festival et il voulait aussi montrer \u00e0 Monterey Jazz et \u00e0 Monterey folk, \u00e7a se vend, qu'il y avait aussi de la place pour prend pouvant et toutes sortes d'autres musiques comme tu as mentionn\u00e9, il y avait varie car il y avait une masse et KLM, qui avait venus d'Afrique du Sud, il y avait de tout groupe l\u00e9gendaire qui, apr\u00e8s, on va voir qui vont jouer \u00e0 chaque festival dans ce Style, mais qui ont fait un un concert tellement explosive que \u00e7a les amibes vraiment, comment dire, dans la t\u00eate du public am\u00e9ricain, m\u00eame chose, j'ai mis Hendrix a fait un autre concert autant explosive et fou, en fait, il y a une esp\u00e8ce de bagarre amicale entre 2 et Jimi Hendrix avait peur de l'autre dans le sens que ils \u00e9taient tellement impressionn\u00e9s et ils avaient un peu peur l'un de l'autre que vous ne voulez pas jouer avant d'unir Hendrix et vice- versa, ils ont d\u00fb un jouer avec une pi\u00e8ce de monnaie face et pour finir, c'\u00e9tait devenu qui ont gagn\u00e9 pour aller entra\u00eener une direction en 2\u00e8me de plus, ils ont donc pris toulousaine bien s\u00fbr a cass\u00e9 sa Quittard et qui s'en l'air sa batterie \u00e0 la fin du concert et pour \u00eatre \u00e0 la m\u00eame hauteur du maire index apr\u00e8s a aussi mis feu \u00e0 sa Quittard la fameuse et il a aussi jou\u00e9 l\u00e0- Quittard avec ses dents, donc d\u00e9j\u00e0 ces 2 \u00e9pisodes, le festival de Monterey quelque chose de assez publique c'est le 67, donc c'est bien avant Woodstock ouvrira la voie et autres, tous les autres qui sont aussi assez l\u00e9gendaire, mais on peut situer en primaire place je vois une charge pour propre restaurant comme le 1er qui a choisi un grand Dieu, c'\u00e9tait un Champ de foire, c'est coh\u00e9rente la capacit\u00e9 \u00e9tait de 7000 personnes, en r\u00e9alit\u00e9, il y en avait entre 25 et jusqu'\u00e0 90000 donc, c'\u00e9tait la primaire foire que on a vu que il y avait l'entr\u00e9e \u00e0 payer si la chose \u00e9tait bien organis\u00e9, tu peux vais quand m\u00eame, accueillir ce grand nombre de personnes et faire un \u00e9norme gagne et c'est l\u00e0 qu'ils se sont rendu compte qu'il y avait beaucoup de public pour ce genre de musique et des maisons de disques, elles ont saisi l'occasion pour chacune sign\u00e9 leur artiste un peu baba non exactement car Nestor pleine moi je savais pas \u00e7a, mais elle a jou\u00e9 \u00e0 mon travail, elle a boulevers\u00e9 toute leur public et apr\u00e8s ce concert, elle se fait signer par sa maison de disques je soit a une un autre grande artiste qui tout le monde le conna\u00eet comme le chanteur de sol peut-\u00eatre le plus l\u00e9gendaire, mais l\u00e0 en Am\u00e9rique, c'\u00e9tait que le public noir qui \u00e9tait au courant de ses talents un manque joie efface souvent, il se fait conna\u00eetre par un public beaucoup plus et surtout par un populisme, dommage qu'il est mort 6 mois apr\u00e8s mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [70%] :\r\nOui, on avait d\u00e9j\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [69%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:32) [81%] :\r\nSur \u00e9cran avait termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [90%] :\r\nL Atome. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [87%] :\r\nDonc enl\u00e8ve oui parce qu'apr\u00e8s on a commercialis\u00e9 la bande- son, c'\u00e9tait l'autre bonne id\u00e9e des organisateurs des promoteurs de c'\u00e9tait apr\u00e8s de faire revivre le festival sous forme de disque, c'est aussi une nouveaut\u00e9 qui arrive avec ce festival. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, ils ont fait vraiment une fortune avec les le bandes-son les compilations et les albums de chaque artiste en solo, non seulement entre \u00e0 travers la musique mais aussi \u00e0 travers les documentaires et les films, ils ont compris \u00e0 ce festival, combien d'argent il y avait \u00e0 gagner gr\u00e2ce aux droits d'auteur de chaque film chaque reprise et chaque documentaire, on peut prendre comme vraiment le pr\u00e9venir bon mod\u00e8le quand je dis bon mod\u00e8le, c'est parce que les mod\u00e8les qui ont suivi, c'est-\u00e0-dire Woodstock et d\u00e9raille, au point qu'il y avait un peu plus de 2 c\u00f4t\u00e9s chaotiques et de mauvaise organisation qui a donn\u00e9 aussi un certain, je ne sais quoi \u00e0 l'ambiance et \u00e0 la r\u00e9putation de chaque festival mais Monterey c'est vraiment l\u00e9gendaire parce que c'est le bon mod\u00e8le qui montre comment faire de l'argent, comment rendre heureuse la la foule comment donner apr\u00e8s tout le profit \u00e0 \u00e0 des buts caritatives et comment collaborer avec l'entourage, c'est-\u00e0-dire la police, la s\u00e9curit\u00e9 et les les gens locaux, c'est pas facile, dans un Champ de pas d\u00e9ranger et de pas cr\u00e9er des tensions avec les voisins, mais \u00e7a c'\u00e9tait peut-\u00eatre l'un des seuls \u00e0 cette \u00e9poque, la fin des ann\u00e9es 60 qui a vraiment pu montrer que le \u00e7a la la paroi et la contre- culture faisait pas trop peur, c'\u00e9tait quelque chose de bien et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:23) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 il y a rien \u00e0 voir entre autres et montrer parce que Woodstock, c'est carr\u00e9ment la fin de la vague. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:28) [85%] :\r\nPis c'est un peu la grande d\u00e9sillusion mais pourquoi ce festival finalement et si l\u00e9gendaire que \u00e7a pour plusieurs raisons, je pense que Woodstock, les organisateurs du Woodstock, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influenc\u00e9 par le succ\u00e8s de Monterey et voulaient refaire quelque chose, il y avait 4 organisateurs \u00e0 la base, je me rappelle pas de chacun de chacun de de leur nom, mais surtout avait \u00e9t\u00e9 tellement inspir\u00e9 que il avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 faire des petits Fastov \u00e0 Miami et un peu partout la en fait il y a ces 4 mecs qui se retrouve dans le le New York state de sont des fils \u00e0 papa de tr\u00e8s tr\u00e8s priv\u00e9 l\u00e9ger jeune gar\u00e7on toujours moins 24 ans, un des 2, il est l'h\u00e9ritier de la fortune dans, c'est-\u00e0-dire avec l'accord de la cr\u00e8me qu'on utilise pour, comment dire, \u00e0 coacher oui donc voil\u00e0 donc un des 2 avait juste une fortune \u00e0 sa disposition les autres de c'\u00e9tait plut\u00f4t des \u00e9pices qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le monde de la musique, il y avait un qui avait d\u00e9j\u00e0 fait des des festivals, il y avait un autre qui \u00e9tait un compositeur de musiques et de chansons et les 2 \u00e9puise voulait construire un Studio de enregistrement dans le quartier de Woodstock qui se trouvent dans le nord de New York, c'\u00e9tait parce que l\u00e0- bas ils \u00e9taient convaincus que tout \u00e7a, il y a plein de Stars, Style border Nadja pleine qui habitent l\u00e0- bas, donc si on fait un Studio d'enregistrement, l\u00e0- bas, on est assur\u00e9 qu'on aura toujours de la client\u00e8le, mais comment le construire, ils \u00e9taient pauvres, ils avaient pas un rond et par pur hasard dans le Wall-Street Jeannot, qu'il y a 2 riches fils \u00e0 papa qui ont plein d'Okapi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [89%] :\r\nAlain investir dans un projet qui aurait une id\u00e9e \u00e0 leur proposer, voil\u00e0 l'affaire a \u00e9t\u00e9 fait, les quatres se sont mis ensemble parce que les 2 Richard peu peur de tout investir dans cette id\u00e9e de Studio d'enregistrement, ils ont dit pourquoi on se ferme par un tout petit peu subventionn\u00e9 par un festival et vu que un des 4 avait d\u00e9j\u00e0 de l'exp\u00e9rience l\u00e0- dedans, il a dit oui, c'est un festival, sauf que le le plus riche, le l'h\u00e9ritier de dans a dit : tu sais quoi, on va choisir tout les meilleurs artistes de chaque domaine de la musique et emball\u00e9 parce que moi j'ai tant d'argent, et vu qu'on va au moins faire venir 10000 personnes chaque personne paye son billet et on facilement faire du profit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:00) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'est carr\u00e9ment la muse de Woodstock autant c'\u00e9tait Janis Joplin pour Monterey, autant l\u00e0 c'\u00e9tait elle s'est gour\u00e9 SLEC, la chanteuse de Jefferson Airplane, qui est plus du tout en nerfs pleine, mais en Starship carr\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:13) [85%] :\r\nHein, j'aime cette m\u00e9taphore alors pour revenir \u00e0 l'organisation de ce festival l\u00e9gendaire Woodstock, il y avait beaucoup d'argent et beaucoup d'envie, la seule chose qui a, qui a rendu l'histoire probl\u00e9matique et chaotique \u00e0 la fin, c'est que le lieu qui avait \u00e9t\u00e9 choisi, a d\u00fb \u00eatre chang\u00e9 2 fois une fois c'\u00e9tait Woodstock apr\u00e8s \u00e7a \u00e0 4 kilos et apr\u00e8s parce qu'il y avait toujours de la revente de la de la part des gens locaux qui voulaient pas un \u00e9norme festival chez eux, ils ont enfin mais seulement 4 semaines avant la date pr\u00e9vue du festival, ils ont trouv\u00e9 un gentil fermier, nomm\u00e9 Marx il y a ce cours qui lui a dit : si vous me payez autant et c'\u00e9tait une \u00e9norme chiffre, je peux vous pr\u00eater mon terrain il y avait des des des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres de terrain et vous pouvez faire le festival chez moi, mais c'\u00e9tait pas vraiment Woodstock, c'\u00e9tait plut\u00f4t pr\u00e8s d'une ville qui s'appelle pass\u00e8rent voil\u00e0, petit d\u00e9tail, mais le probl\u00e8me c'est que, quand \u00e0 4 semaines pour construire un \u00e0 un \u00e9tat de lieux pour accueillir 100000 personnes et faire jouer 32 groupes la N-VA il te faut une \u00e9quipe de construction assez professionnelle a \u00e9t\u00e9 Narcisse sauf que voil\u00e0, l\u00e0 ils se perdent un peu dans l'organisation, il y a beaucoup \u00e0 faire et, 2 jours avant la date de voeux de d\u00e9but, il se voyait arriver dans les champs, 50 1000 personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'arriver t\u00f4t, juste pour s'installer pour se mettre \u00e0 l'aise pour choisir les meilleures places, mais ils avaient pas encore construit les barri\u00e8res ni les les portes ni les entr\u00e9es et surtout m\u00eame pas la sc\u00e8ne donc, tu fais quoi, 2 jours avant le festival, tu va construire plut\u00f4t des barri\u00e8res pour la sc\u00e8ne d'un port bien sur la sc\u00e8ne est pass\u00e9 entra\u00eeneur place donc, il y avait pas le temps ni le matin de 9 pour construire construire et \u00e9rig\u00e9 toutes les barri\u00e8res, \u00e7a veut dire que 50000 d\u00e9c\u00e8s Liberace ils se sont install\u00e9s gratuitement Tr\u00e9sallet sans payer le billet parce qu'il y avait aucune barri\u00e8re pour les bloquer, donc voil\u00e0 le d\u00e9but de du c\u00f4t\u00e9 chaotique apr\u00e8s la circulation Woodstock est connu pour avoir \u00e9t\u00e9 le cauchemar total par rapport aux autres et une bouteille rage la pluie, la boue et le danger suite \u00e0 ces 3 aliments il y avait pas un artiste qui pouvaient acc\u00e9der facilement \u00e0 la sc\u00e8ne, donc je vous donne juste un petit exemple assez mutique, le chanteur un peu Paul s'il \u00e9tait heureusement d\u00e9j\u00e0 sur place mais c'est il \u00e9tait pas cens\u00e9 nous ouvrir et lancer le d\u00e9but du festival, on l'a pouss\u00e9 sur sc\u00e8ne sympa, il devait remplacer le groupe Suez- qui qui devait qui pouvaient pas acc\u00e9der les \u00e9taient juste d\u00e9but des milliers de kilom\u00e8tres loin c'est l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine qui est lui all\u00e9 les chercher, on a h\u00e9licopt\u00e8res donc en bref oui, ch\u00e9rie, Vincent a commenc\u00e9 le et qu'il avait pr\u00e9par\u00e9 20 minutes de cancer, on n'a pas laiss\u00e9 quitter la sc\u00e8ne, il faut que tu restes continue retour sur sc\u00e8ne, il a d\u00fb jouer pour 2 heures parce que les organisateurs avaient tellement peur d'\u00e9meutes de la r\u00e9volte de 2 tout le public parce que ils \u00e9taient l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, on attend en tout cas, il y avait quelque chose qui s'est donc ils lui ont une comme on dit, interdit de quitter la sc\u00e8ne apr\u00e8s 2 heures parce que, non, non, non, et il faut que tu grande le public heureux reste avec eux comme \u00e7a reste calme et \u00e7a nous mais pas de panique totale, il a d\u00fb en vanter et improviser des choses \u00e0 la fin de 107 et \u00e0 la 2\u00e8me heure il \u00e9tait l\u00e0 en train de se rappeler de des petites chansons gospel et blues qui chanter quand il avait 16 ans et brode le produit peut-\u00eatre, c'est que il a improvis\u00e9 le morceau qui s'appelle freedom qui est devenu le limes international du festival, donc juste une anecdote tr\u00e8s sympa pour montrer qu'on a un peu dans le le panique et la d\u00e9tresse, il y a des choses cr\u00e9atives qui sont magnifiques qui sortent de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:22) [61%] :\r\nPlus forte, de plus, il a commenc\u00e9, prix de balayer la menthe, mais il a pris la t\u00eate, il y a quand beaucoup l'arm\u00e9e qu'a point\u00e9 ou de la garde \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 tout \u00e7a. \r\nElle donc pas tout pourquoi Graham, \u00e7a \u00e7a n'pas pour vous, c'est-\u00e0-dire d'une point com, bonjour le la question petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:11) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, le fameux inodore, d'une part de route Boudsocq compl\u00e8tement improvis\u00e9 par oui qui est venu en 1969 le pont sur la Seine avec des gens qui le poussait \u00e0 jouer pendant 2 heures, j'imagine que son cachet n'a pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:24) [82%] :\r\nCons\u00e9quence, \u00e7a j'ai aucune id\u00e9e, mais je sais que il priverait presque \u00e0 la fin de ces 2 heures parce qu'il avait, il y avait vraiment plus brillants \u00e0 chanter, heureusement il y avait plein d'autres artistes, il y avait 32 ans totale, donc on a, on a \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9 par la pr\u00e9sence de Joe Cocker Sainte-Anne \u00e0 2 groupes qui ont vraiment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 leur carri\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 Woodstock, \u00e7a c'est une chose importante \u00e0 souligner, t'as jamais vu le film, ce qu'on le voit donc, oui, bien que c'est avec Jack Black, oui, si c'est trop fort il y a une phrase qui cite dans le film, au bois, Ngoyi qu'est -ce qu'une cha\u00eene Word c'est vrai un bon concert un seul bon concert peut changer le monde et je pense qu'ainsi, on prend les exemples demande vrai et de Woodstock, c'est vraiment \u00e7a, ils ont chang\u00e9 leur carri\u00e8re et la France, de la musique n'a jamais \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose, Cork, quel est le morceau pour lequel il est le plus connu, c'est pas vous avez Thomas pour moi il c'est des Beatles, c'est l'\u00e9vidence, mais c'est lui qui l'a chant\u00e9e la chant\u00e9 au \u00e0 Woodstock, bien s\u00fbr, et c'\u00e9tait \u00e7a perforant oui performance est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:29) [88%] :\r\nOn a l'image de lui le plus t\u00f4t compl\u00e8tement comme \u00e7a un peu en dehors de l'Islam, saisi par oui, la musique oui exactement et je pense que presque tous les groupes \u00e9taient dans cet \u00e9tat, le public et les artistes Santana, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, ils ont fait un bond dans leur carri\u00e8re incroyable et tout \u00e7a sans drogue c'est ce qui est g\u00e9nial, bon on est dans la passe sur. \r\nJohnny toujours a aussi \u00e9crit un un morceau iconique de de ce festival, simplement intitul\u00e9 Woodstock, elle raconte toute l'histoire de la ferme de Maxi Yasgur de toutes les artistes de de tout le carrosse, mais il faut dire Boudsocq c'\u00e9tait pas que de de de chimie et de la mauvaise organisation, c'\u00e9tait aussi un des bambins et de et de la musique comme comme on vient de dire qu'il a juste marqu\u00e9 sa place comme l\u00e9gendaire dans les histoires de l'art de la musique baroque surtout et de nouveau, il y a eu beaucoup de profits, heureusement, \u00e0 travers les films et documentaires les comptes et les LP parce que les organisateurs, ils ont tout perdu, une fois que les 50000 personnes qui sont arriv\u00e9s t\u00f4t ont eu leur entr\u00e9e gratuite tu penses que les autres, on \u00e9tait d'accord de payer non donc au au Michel, ils ont d\u00fb annoncer des 16 honneurs bon. \r\nSuper bien \u00e0 ce qu'il est fatigu\u00e9, excellent 8 heures du matin je viens juste je rigole \u00e9videmment jamais bien importe quelle heure c'est vrai, il \u00e9tait quand m\u00eame carburer \u00e0 cause de de plusieurs types d'effets sp\u00e9ciaux dans Cosculluela meilleur temps l'expression c'est c'est connu comme comme exemple de de de c\u00f4t\u00e9 un peu chaotique de Woodstock que le le festival \u00e9tait cens\u00e9 d\u00e9finir dimanche soir, mais vu qu'il y avait tellement de circulation et que les artistes n'ont pas pu arriver sur les lieux, Johnny a jou\u00e9 \u00e0 8 heures du matin, le lundi, donc, au lieu de durer 3 jours, c'\u00e9tait 15 jours de festival, l\u00e0 il y avait que 30000 personnes qui est rest\u00e9 \u00e0 le voir le top, le maximum de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:49) [92%] :\r\nComment dire la la population de Woodstock, c'\u00e9tait comme une ville, c'est vraiment la la ville, la 3\u00e8me, ville plus grande dans les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:55) [84%] :\r\nPas de New York, \u00e7a va, donc, oui, ils sont quand m\u00eame arriv\u00e9 apparemment \u00e0 450000 personnes au sommet du festival sympa, ils avaient promis aux fermiers qu'en 10 ans, ils ont essay\u00e9 de le s\u00e9duire pour avoir son terrain il y aura juste un homme de 50000 personnes \u00e0 3 jours de de paix et de musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:16) [82%] :\r\nTu parles 450000 personnes, mais quand m\u00eame, ce chiffre a \u00e9t\u00e9 Tartu partez \u00e0 l'eau froide face le veau d'un guerrier, donc l\u00e0 on doit aller vers l'Angleterre, c'est une petite \u00eele pas si petite, c'est environ 350 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de de surface, elle se trouve au sud de l'Angleterre donc juste 20 20Minutes sud de et c'est une petite \u00eele o\u00f9 les victoriens ils en vacances, les po\u00e8tes allez pour \u00eatre inspir\u00e9 et les bonnes familles bourgeoises, passent leur \u00e9t\u00e9 quand elles ont pas envie d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a beaucoup de pluie et de boue mais quand m\u00eame compar\u00e9 au reste de de Royaume Uni il est cens\u00e9 de faire un poil plus beau juste vous dire que le festival avait d\u00e9but\u00e9 en 68 c'\u00e9tait un tout petit festival aussi 2 fois au caf\u00e9 de musique tout Easy et l\u00e9g\u00e8re 10000 personnes premi\u00e8res \u00e9ditions 2\u00e8me \u00e9dition, en 69, les spectateurs ont mont\u00e9 \u00e0 150000 gr\u00e2ce au cancer de porter le ou dr\u00f4lement, il avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 de jouer \u00e0 Woodstock, parce que c'\u00e9tait la m\u00eame ann\u00e9e 69, il y a un peu snob\u00e9 essayer puis am\u00e9ricain un peu bien emb\u00eat\u00e9 d'avoir des voisins ainsi nombreux parce que c'\u00e9tait un peu son territoire l\u00e0- bas, il a dit non, j'avais plut\u00f4t en Angleterre, il \u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 peut-\u00eatre recevoir la grande foule mais gr\u00e2ce \u00e0 son chat, il a rendu de la ville de White d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres comme festival l'ann\u00e9e suivante, c'\u00e9tait maintenant le 70. \r\nLe n\u00e8gre si 100000 personnes sur une \u00eele o\u00f9 normalement la population et juste de 100000 mais les gens \u00e9taient quoi \u00e9tait dans l'eau, recul par int\u00e9r\u00eat coiffeur : je pense que oui, on \u00e9tait pas loin de \u00e7a, donc \u00e0 la fois et que vous voulez vous battre voulait \u00eatre plus grand, plus nombreux, plus c\u00e9l\u00e8bre plus boire, donc ils ont tout fait pour essayer d'\u00eatre les meilleurs la chose qui est dr\u00f4le c'est que, on a eu un peu les m\u00eames pannes ingr\u00e9dients qu'on a v\u00e9cu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Woodstock, il y avait pas mal les m\u00eames artistes notamment de m\u00eame chez les jeunes gens, une femme myst\u00e9rieuse, il y avait vraiment un circuit de 2 actes de 2 groupes qui se faisait conna\u00eetre en jouant surtout l'arriv\u00e9e aux grandes festivals. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:42) [87%] :\r\nCe qu'ils avaient en commun, c'est que il y a eu des probl\u00e9matiques avec les lieux chaque fois qu'il voulait choisir un lieu Isabelle interdiction des gens qui habitaient tout pr\u00e8s, donc enfin gr\u00e2ce aussi \u00e0 un autre fermiers auxquels ils ont menti en disant il y juste quelques centaines de personnes qui va venir, ils ont enfin trouv\u00e9 les lieux dans un mec attachant mais derri\u00e8re, sachant qu'il y avait une colline donc voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 les probl\u00e9matiques faites jamais un festival o\u00f9 la sc\u00e8ne est en bas, et il y a une grande colline derri\u00e8re vous, o\u00f9 les gens peuvent juste s'asseoir, oui sant\u00e9 il y a bien et b\u00e9n\u00e9ficier de la musique, ils avaient aussi une sono assez l\u00e9gendaire parce que, au d\u00e9but, la somme a \u00e9t\u00e9 juste merdique, \u00e7a marchait pas, il y avait -il de la pluie, du vent, le public n'arrivait \u00e0 rien entendre, ne peut plus arrivent ils installent leur surnom avec tu sais les lumi\u00e8res de Sotchi, la 2\u00e8me Guerre mondiale, ils arrivent avec toute leur accessoire juste top model de l'\u00e9poque et les gens sur la colline, ils \u00e9taient ravis, on entend, on voit mais c'est g\u00e9nial et on n'a pas pay\u00e9 le le billet d'entr\u00e9e en plus dans le public, qui avait d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le billet il y avait des mao\u00efstes fran\u00e7ais super 9 qui ont commenc\u00e9 la r\u00e9volte, \u00e7a doit \u00eatre un concert gratuit c'est pour le peuple, c'est pas juste, on est dans le syst\u00e8me capitaliste, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire monter les notes, il y a eu des r\u00e9voltes \u00e9norme et aussi au milieu de cette r\u00e9volte, les organisateurs ont d\u00fb faire la m\u00eame chose qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Woodstock baisser sc\u00e9nario, ils ont d\u00fb juste baisser les bras, ils essayer d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de \u00e9riger des barri\u00e8res pour bloquer la vision des gens qui \u00e9taient sur cette fameuse colline ils arrivaient pas, il y avait \u00e0 passer demain d'autres, il y avait d\u00e9j\u00e0 trop de monde qui \u00e9taient sur place, donc voil\u00e0 c'est gratuit et et \u00e0 partir de ce moment tout le monde a commenc\u00e9 \u00e0 s'amuser parce qu'avant, c'est vrai que quand tu regardes les documentaires qui entendent parler de la la tension et les gens n'\u00e9taient pas heureux entre la boue, le vent, la pluie, la mauvaise sur en fait, il me semble que c'est de qui sont intervenus et qui on peut sauver sauver la chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:03) [85%] :\r\nDonc on a 3 festivals, on a montr\u00e9 qu'il s'est bien pass\u00e9, on a Woodstock, qui a \u00e9t\u00e9 une catastrophe mais qui a \u00e9t\u00e9 mythiques pour l'ambiance et puis l'\u00eele de Wight qui a aussi \u00e9t\u00e9 une catastrophe et mais qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par debout, donc j'imagine qu'apr\u00e8s ils n'ont pas \u00e0 renouveler les m\u00eames erreurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:18) [85%] :\r\nQui sais ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 l'\u00eele de Groix et toutes les habitants en millions l'interdiction et ce festival qui 3 \u00e9ditions, a d\u00fb se mettre en pause et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reprise en 2002 et en 2002, ils ont bien s\u00fbr eu assez de temps pour apprendre et am\u00e9liorer toutes les erreurs et la mauvaise organisation et apr\u00e8s ce moment -l\u00e0 tout ce tout ce passe une merveille et c'est quand m\u00eame connu comme un des meilleurs une fasse oeuvre en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:47) [90%] :\r\nAlors tous ces festivals, ils ont servi de mod\u00e8le \u00e0 beaucoup de festivals qu'on conna\u00eet aujourd'hui, il y a, il y \u00e0 Glastonbury, qui est un des plus c\u00e9l\u00e8bres aussi qui n'aura pas lieu cette ann\u00e9e parce qu'il faut laisser la terre et les vaches, le pouvoir se reposer tous les 5 ans, mais l\u00e0 ils ont saut\u00e9 en fait 6 ans b\u00e9ate va qui va nous en parler lors du prochain \u00e9pisode parce que l\u00e0, on va d\u00e9j\u00e0 dig\u00e9r\u00e9 ces 3 grands festivals avec quoi on se quitte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:09) [88%] :\r\nOn se quitte avec d'abord une petite citation \u00e7a c'est un membre du public qui parlait lors de du festival de White, on a eu dans l'ann\u00e9e 70, il disait : l'atmosph\u00e8re est tellement belle et qu'on a tous envie de se d\u00e9shabiller ah et alors on \u00e9coute qui \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est le signe d'un bon festival quand les gens sont heureux de se rouler nus dans la boue, \u00e7a veut dire que tu as r\u00e9alis\u00e9 un bon festival on se quitte avec les sauveurs de allo quoi super B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:40) [68%] :\r\nAvec qui vous bombance d\u00e9shabille c'est parti attention dans une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:19) [71%] :\r\nC'est pas cher pay\u00e9 et, l\u00e0 encore, ce n'est pas \u00e0 Bruxelles, oui, oui, Sarkozy Monsieur c'est sport il y a donc particip\u00e9 \u00e7a pas. \r\nBelgrade ou historiques, ces risques et pr\u00e9serve lorsque on si on consid\u00e8re insult\u00e9 : esp\u00e8ce 6 parlementaires et pourquoi est -ce que c'est et parce qu'il serait bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:45) [81%] :\r\nSouvenirs de Woodstock avec V\u00e9ronique paintball vous heures extrait de Tommy, la com\u00e9die musicale, l'op\u00e9ra rock plut\u00f4t de veuves ouvrons laisse tous r\u00e9unis pour le moment, on la retrouve la semaine prochaine pour ne parler des festivals on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T08:06:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69E0F134-7C87-4288-AE9E-5746AB9A5ECA", "internalArchiveId": "69E0F134-7C87-4288-AE9E-5746AB9A5ECA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : The Exploited en interview 3/5", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 511, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625804", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : The Exploited en interview 3/5 / PNY_2018-06-13T10:32:11_pony-music-the-exploited-en-interview-3", "Pony Express du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9625804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T07:21:57Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [61%] :\r\nEt interviews et puis bon, si on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [85%] :\r\nEt depuis lundi on vous offre une grosse \u00e9pingle \u00e0 nourrice, celle qui est suspendu, quelque part sur le corps de What I de Cannes, le chanteur du groupe dit expected depuis les ann\u00e9es 80, c'est un groupe qui survit \u00e0 toutes les vagues enfants \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames morceaux surtout un disques le punk, finalement, \u00e7a n'est pas autre chose que \u00e7a, l'un des titres les plus connus de vie explique des qui est tr\u00e8s attendu par le public de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 chacun de leur concert, c'est le titre tr\u00e8s doux, qui porte le titre charmant de sexe, elle va, et l'indice depuis 1981 date de sa sortie, le public reprend cette chanson dans les concerts, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s plaisir Awa type de Cannes, il l'a dit Anne flament. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [80%] :\r\nDonc chaque quoi c'est pas glorieux soit -il, c'est fantastique, je vois r\u00eave parce que ce seul pingre ou sexuelle va H\u00e9l\u00e8ne, c'est vraiment une chanson hyper sympa c'est une \u00e0 avoir perdu et peu importe le pays o\u00f9 nous allons, dans le monde, quelle nationalit\u00e9 quel pays en fait toujours monter des gens sur sc\u00e8ne et il la chante pour moi c'est du punch, tout le monde peut le faire figure, on a jou\u00e9 en Sardaigne, hier soir, et on a fait monter ce gamin, il y avait quoi donc avoir 16 ans peut-\u00eatre ce jeune gars chanter dans toute la chanson et \u00e9tait super bon, oui, pas de fa\u00e7on l'une des meilleures personnes que j'ai entendu chanter \u00e7a sur sc\u00e8ne, femme et pour ceux qui passent sur sc\u00e8ne, c'est quelque chose, ils oublieront jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [66%] :\r\nJ'ai ce que les TVM \u00e0 la saga, on la saga historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [81%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'Otan, moi j'\u00e9tais gamin, je suis all\u00e9 voir AC/DC pour peut avoir et je verrai jamais \u00e7a j'avais 14 ans et j'oublierai jamais savoir : je continue ma foi gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [70%] :\r\nEt c'est, c'est parce que c'est toujours ce que tu cherches aujourd'hui le sexe et la violence et s'\u00e9tait retir\u00e9 qu'il pr\u00e9sidait et s'accentuera, h\u00e9las pour la loi, bonjour, vous avez pas sexe donc on travaille \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [79%] :\r\nQuand j'ai \u00e9crit cette sc\u00e8ne Miles, en fait, \u00e7a parlait de du jour, c'\u00e9tait un truc c'est purement sexuel pas mais apr\u00e8s il y a eu cette putain de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et c'est ce qu'on a fait du sexe et la violence j'ai regrets avant Katrina un concert des experts de tous les biens avaient la vingtaine bonjour tout le monde avait \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge et puis donc quand ils commencent \u00e0 se battre, nous aussi, on commence \u00e0 s'balles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [60%] :\r\nAlors ces mais messieurs m\u00e9decin dans sa ferme, penaud, dans le cas est -ce les exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [86%] :\r\nMais maintenant il y a des gens de 12 \u00e0 60 ans qui viennent \u00e0 nos concerts sur Mao donc maintenant Sylvain grande gare \u00e0 un grand type normal \u00e0 quelqu'un plus petit probl\u00e8me alors on arr\u00eate de jouer la du sport pour et je vais lui parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [70%] :\r\nSur la vision des fois qu'il fallait pas calme enfants du bout du remboursement pour nourrir choc Kosovo c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [83%] :\r\nParce que maintenant c'est diff\u00e9rent bon moment maintenant je suis plus sage et je fais attention aux personnes qui viennent nous voir, il garde toujours un oeil sur le public et je m'assure que, il y a pas de souci et que tout va bien, ce qui va ou ce qui est bon, je suis beaucoup plus calme, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [68%] :\r\nJe ne crois pas \u00e7a parce que point fort car brocardant la c'est que cette chanson l\u00e0 \u00e9t\u00e9 reprise par un artiste japonais qui s'appelle allo comme et en 2009 20 heures de non- lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [69%] :\r\nOui, c'est ce que donc c'est bien, je dirais que c'est int\u00e9ressant et belge oui, donc les d\u00e9g\u00e2ts, le choc ce beau donc \u00e7a doit de la merde, mais quand c'est pas de la merde, c'est une chanson facile mais. \r\nCe qui est reprise par un Am\u00e9ricain Celebre Dany Diablo alors Serge Monsieur Chevalier truc, c'\u00e9tait de la merde que jeudi, aucune col\u00e8re l\u00e0- dedans Hague c'est juste un truc de branleurs am\u00e9ricain t\u00e9moigne de jouer, c'est aussi, ils ont fait 3 reprises de chansons d\u00e9truite il y a longtemps d\u00e9j\u00e0 fort et \u00e7a aussi, c'\u00e9tait de la merde je apr\u00e8s, c'est vrai, je trouve que tout est merdique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [81%] :\r\nBah ouais, on a presque vir\u00e9 sur GECI d'ici \u00e0 la fin de ce sexe ne va H\u00e9l\u00e8ne devient exploiteur de l'exploitait un groupe d'ailleurs qui a beaucoup influenc\u00e9 le trash m\u00e9tal am\u00e9ricain la cela hier, on laisse -moi Thibault \u00e0 Cannes pour le moment et sachez que pour passer \u00e0 un autre pan de la musique \u00e9cossaise, connaissez -vous dit comme Blue certains groupes Bob Bob \u00e9cossais des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [56%] :\r\nSavoir Citrix et le web voudrait parce qu'une fois les critiques si on a Pasteur de Lille, elle leur a fait que sa position de ne pas de m\u00eame est ce qu'prendrait un \u00e9tablissement Gersal Spaak Gerard non, non, et m\u00eame la 400 bateaux qui suivra, Stromae il y aussi \u00e0 Marie- ce qui il et ce qui natalit\u00e9 du point quand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [64%] :\r\nL'affaire du gaullisme, une p\u00e9riode de \u00e7a un peu \u00e0 part l'avait perdu de au-del\u00e0 c'est dur \u00e0 la fin c'est c'est comme c'est avec cette soir\u00e9e tchao Point et qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [86%] :\r\nDit comme Blue vieux groupes des ann\u00e9es 80 qui faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 80 de la musique des jeunes groupes font aujourd'hui en 2018 il vous comprenez un petit peu l\u00e0 o\u00f9 je veux en venir, dit comme Blue, un groupe de Glasgow, donc de l'Ecosse, histoire de faire le reflet sur le groupe de Davos, qu'on a perdu cette semaine ce proc\u00e9d\u00e9 d'Dany la hypokh\u00e2gne, le chanteur est interview\u00e9 par Anne flament on le retrouvera demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T08:49:37Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10563A8A-7A78-479F-B1D2-7CD0F2209DB4", "internalArchiveId": "10563A8A-7A78-479F-B1D2-7CD0F2209DB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 13.06.2018", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 162, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625812", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-06-13T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-06-13T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9625834", "ece-9625812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T07:15:17Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nPour Bordeaux cette fois tout est un robot salut que tous les lieux Herv\u00e9 Beroud plus \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de Bourg, derni\u00e8re question donc je disais que je dirais, moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc alors, comment s'est pass\u00e9 le test du cuir, la r\u00e9ponse vous sera donn\u00e9e lors de la grande remise des prix du Guinness Book des records voici 3 quoi c\u00e9r\u00e9monie on va \u00eatre en retard, un faux pantalons trop petit cette de 36 pourquoi t'as pas mis un pantalon \u00e9tait ailleurs parce que th\u00e9matiques nouvelles qui s'opposent 31, mais c'est une expression esp\u00e8ce de r\u00e9cipient ah merde se mettent sur 131, \u00e7a veut dire bien s'habiller, d'accord, je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, c'est pas trop t\u00f4t de classe alors attendez Staka tu n'a pas de sac \u00e0 main, o\u00f9 il y avait toujours voulu dire cela, allez, c'est parti pour la c\u00e9r\u00e9monie Herv\u00e9 de leur 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nMesdames et messieurs, bienvenue \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de remise des prix d'une bonne Guiness Book des records, nous sommes tr\u00e8s heureux de vous accueillir ici ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [76%] :\r\nApr\u00e8s tout ce que fait le tout devrait passer en 3\u00e8me ou que qu'est -ce que c'est long comme c\u00e9r\u00e9monie \u00e7a a commenc\u00e9 il y a 10 d'assez long discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [79%] :\r\nCommen\u00e7ons tout de suite avec le record de l'animal le plus gros du monde, les 3 nomm\u00e9s sont mystico- en Chambord \u00e0 2 57 kilos l'appui oui le lapin d'1 m\u00e8tre 80 et Donald transalpin et le grand gagnant. \r\nF\u00e9licitations, c'est un joli message pour tous les ch\u00f4meurs et ceux qui nous regardent aussi suppose qui attire mystico- rappelant record du film le plus chiant du monde les nomm\u00e9s sont Melancholia, de l'argenterie 900 maniaque de l'argenterie et tous les autres films, dont l'argenterie. \r\nCitation monsieur Van Trier sur le corps et bien m\u00e9rit\u00e9, non, non, ne voulait pas vous faire un discours sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [74%] :\r\nC'est qu'il arrive, Pommery, entre 3 W croit que \u00e7a va \u00eatre amis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [75%] :\r\nPassons tout de suite, un record de la personne la plus qu'on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [72%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a qu'on diminue, je savais pas, je voulais vous faire la surprise en \u00e7a c'est sympa, merci RTL, bon \u00e7a fait enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [66%] :\r\nLes sont doubles ce lancement d'Internet et toc, le tram peut \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 Niort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [73%] :\r\nHerv\u00e9 DDE 2 idiots et l'album. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-509ED553-06B9-426F-8F93-1F04AFC8D838", "internalArchiveId": "509ED553-06B9-426F-8F93-1F04AFC8D838", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conduire \u00e9lectrique: une nouvelle philosophie", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nOpter pour une voiture \u00e9lectrique, c'est d\u00e9cider de changer de mode de conduite. Plus douce, bas\u00e9e sur l'optimisation de la consommation, elle devient un jeu. A celui qui consommera le moins. Une voiture \u00e9lectrique \u00e7a se conduit comment? D\u00e9monstration avec le conseiller national vaudois Roger Nordmann.\r\n\r\n* * Opter pour une voiture \u00e9lectrique, c'est d\u00e9cider de changer de mode de conduite. Plus douce, bas\u00e9e sur l'optimisation de la consommation, elle devient un jeu. A celui qui consommera le moins. Une voiture \u00e9lectrique \u00e7a se conduit comment? D\u00e9monstration avec le conseiller national vaudois Roger Nordmann.", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9607898", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Conduire \u00e9lectrique: une nouvelle philosophie / OEP_2018-06-13T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Opter pour une voiture \u00e9lectrique, c\u2019est d\u00e9cider de changer de mode de conduite. Plus douce, bas\u00e9e sur l\u2019optimisation de la consommation, elle devient un jeu. A celui qui consommera le moins. Une voiture \u00e9lectrique \u00e7a se conduit comment? D\u00e9monstration avec le conseiller national vaudois Roger Nordmann."], "variantIds": ["ece-9607898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T07:02:35Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res on en croise de plus en plus sur les routes, les voitures \u00e9lectriques font d\u00e9sormais partie du paysage, la gamme de mod\u00e8les disponibles se d\u00e9veloppent, tout en se d\u00e9mocratisant beaucoup de personnes y pense h\u00e9sitent, doutent encore du bien- fond\u00e9 de cette technologie, le d\u00e9bat reste entier sur l'aspect \u00e9cologique de la voiture \u00e9lectrique, ce que l'on sait en revanche c'est que cela se conduit d'une mani\u00e8re bien particuli\u00e8re : Henri oui, du moins si on veut prolonger l'autonomie et r\u00e9duire au maximum son empreinte carbone alors tout comme tout comme pour une voiture traditionnelle un moteur essence ou di\u00e9sel, le mode de conduite a un impact important sur la consommation, sur l'usure aussi du v\u00e9hicule et donc les \u00e9missions de CO2, mais c'est encore plus significatif quand on parle de voitures \u00e9lectriques, car votre comportement derri\u00e8re le volant fera varier la consommation d'\u00e9nergie et la recharge de la batterie alors pour vous expliquer comment \u00e7a fonctionne, j'ai profit\u00e9 du 1er Rallye \u00e9lectrique organis\u00e9 par Green Moshen dans le cadre du Rallye du Chablais, j'ai embarqu\u00e9 dans une hyundai \u00e9lectrique et avec le consid\u00e9rer national Roger Nordmann aux commandes Roger Nordmann, ancien vice- pr\u00e9sident de l'ATE tr\u00e8s port\u00e9 sur les \u00e9nergies renouvelables et observateur averti mobile d\u00e9crit qu'il parle des quelques bons r\u00e9flexes \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nSi on avoir la plus grande autonomie c'est-\u00e0-dire consommer le moins d'\u00e9nergie possible, il faut essayer de rouler le plus r\u00e9guli\u00e8rement possible donc cit\u00e9 au fond, il faut se dire \u00e0 la reine d'Angleterre sur le si\u00e8ge arri\u00e8re, on veut le moins de vibrations pr\u00e9cis pour la reine, Angleterre, \u00e7a veut dire, \u00e7a sert \u00e0 rien d'acc\u00e9l\u00e9rer sec et \u00e7a, c'est un peu freiner sec par exemple si vous vous \u00eates \u00e0 150 m\u00e8tres d'un virage et vous voyez que vous devez ralentir vous levez les gaz puis vous laisser aller en roue libre, \u00e9videmment, vous pourriez aller \u00e0 peine vitesse jusqu'au virage, donner un coup de fera, ce sera le promoteur, donc \u00e7a : r\u00e9cup\u00e9rer un peu d'\u00e9nergie et puis \u00e7a compensera une partie du co\u00fbt de gaz que vous aviez donn\u00e9 avant, mais comme \u00e7a doit \u00eatre stock\u00e9e dans la batterie, il y a des perdants, le moteur perdant la batterie perte dans le moteur de r\u00e9utiliser l'\u00e9nergie h\u00e9 bien \u00e9videmment moins efficace que de juste utiliser les Lions de la voiture, donc il faut essayer vraiment d'\u00eatre le plus r\u00e9gulier possible et sur l'autoroute, par exemple, si les gens roulent autour sont sont dit \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien d'essayer de monter \u00e0 110 pour un petit moment, pillent Alfred redescendra 100, il vaut mieux essayer de se caler \u00e0 sont r\u00e9guli\u00e8rement en plus \u00e9videmment un Style de conduite qui est plus s\u00fbr, c'est aussi pour \u00e7a qu'il y a environ un tiers de moins d'accidents avec les conducteurs de voitures \u00e9lectriques parce que ils font plut\u00f4t attention \u00e0 \u00e7a, le ma\u00eetre mot, enfin c'est l'anticipation absolument, d'ailleurs, souvent, elles ont des compteurs qui vous dites si vous avez bien anticip\u00e9 ou pas dans le trajet, c'est-\u00e0-dire si vous avez pas donner des acc\u00e9l\u00e9rations brutales, suivie de coups de frein brutaux, donc cette douceur dans la conduite, c'est aussi ce qui rend les les v\u00e9hicules \u00e9lectrique tr\u00e8s agr\u00e9able, qu'on est dans la petite v\u00e9hicules \u00e9lectriques, vous avez l'impression d'\u00eatre dans une limousine de classe moyenne, parce que elle vibre peu il y a pas de bruit, quasiment, et puis en plus sont conduits souples et il y a pas de changement de vitesse, il y a pas du tout de vitesse dans une voiture \u00e9lectrique, donc c'est beaucoup plus doux quand on d\u00e9cide d'acqu\u00e9rir une voiture \u00e9lectrique, on doit quand m\u00eame semaine dans une sorte de mode \u00e9co, bon c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent aussi, mais on commence \u00e0 conduire, on voit tout de suite que \u00e7a, il y a pas autres change les vitesses \u00e9videmment et puis on voit tout de suite on d\u00e9compte on le l'\u00e9nergie qu'on consomme qu'on en consomme moins parce qu'des indicateurs des \u00e9crans, on va tout de suite on en consomme moins si on conduit r\u00e9guli\u00e8rement, donc au fond c'est un joueur peut aussi d'\u00e9conomiser l'\u00e9nergie, quand on joue avec une voiture \u00e9lectrique, c'est au fond de jeu, de faire le plus de tours de piste avec le plan de r\u00e9servoir, c'est aussi une forme de comp\u00e9tition et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant dans les voitures \u00e9lectriques et puis l'autre Avantage \u00e9videmment si on attention c'est qu'on va plus loin : alors, absolument, c'est pas, c'est \u00e7a qui est aussi assez int\u00e9ressant dans la conduite \u00e9conomique, c'est d'aller, d'aller plus loin mais c'est \u00e7a qui est le c'est \u00e7a qui est aussi motivant qui c'est ce qui fait que tr\u00e8s rapidement aussi, mais \u00e0 la conduite \u00e9conomique, tout le monde s'inqui\u00e8te encore d'autonomie, c'est encore le ma\u00eetre mot, que les gens ont ont excusez -moi, les voitures \u00e9lectriques nous que peur la panne parce que \u00e7a c'est pour vous un argument qui joue vraiment des de retirer, de moins en moins, parce que vous aviez -vous des petites voitures, qui ont des des autonomies de 200 250 kilom\u00e8tres du bac Camara les gros d\u00e9g\u00e2ts maison jusqu'\u00e0 510 kilom\u00e8tres effectif et donc l\u00e0 vous pouvez faire pas mal et puisqu'il faut se rappeler aussi c'est que ces ces 10 kilom\u00e8tres heure nous convient vite mais si vous roulez en ville consommer beaucoup beaucoup moins avec une voiture \u00e9lectrique parce qu'elle est particuli\u00e8rement efficace, son moteur est particuli\u00e8rement efficace \u00e0 faible allure et avait, quant \u00e0 des changements de vitesse des arr\u00eats aux feux rouges etc donc c'est l\u00e0 que la voiture \u00e9lectrique est le plus grand Avantage on rappelle le principe quand on freine quand on ralentit le v\u00e9hicule \u00e9lectrique, l\u00e0 il recharge ses batteries le le principe sur lequel il faut jouer oui alors 12 une d\u00e9cote dans une descente de col, vous pouvez, si vous faites bien r\u00e9cup\u00e9rer environ un quart de l'\u00e9nergie utilis\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal par contre dans les freinages Urba, acc\u00e9l\u00e9ration, freinage pour r\u00e9cup\u00e9rer 5 \u00e0 10 pourcent mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et puis en fait, vous roulez rarement puisque 200 kilom\u00e8tres d'une seule traite si vous avez voulu acheter une voiture plus luxueuse, aller jusqu'\u00e0 500 de toute fa\u00e7on personne roule 500 kilom\u00e8tres sans faire une pause, c'est pas possible, c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9passe la capacit\u00e9 humaine, donc de toute fa\u00e7on, l'\u00eatre humain, il a aussi John pour surcharg\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nUne pause pour se recharger, c'est vrai, on entend effectivement \u00e0 peine le bruit de la voiture, alors il y a le fait que vous \u00e9tiez dans l'habitacle, l'ambiance ferm\u00e9e mais, mais vraiment pas de bruit de moteur, la conduite \u00e0 bord d'une voiture \u00e9lectrique, c'est extr\u00eamement lin\u00e9aire avec tr\u00e8s peu d'\u00e0-coups ou pas de moteur rugissant m\u00eame sur une sp\u00e9ciale de Rallye, faut dire que je Nordmann \u00e0 une conduite tout \u00e0 fait tranquille donc l\u00e0 conduisait en m\u00eame temps qui vous parlait tout \u00e0 fait cette affaire alors d'ailleurs pour la, pour l'anecdote, un Rallye en voiture \u00e9lectrique aujourd'hui ne se gagne pas la vitesse mais la r\u00e9gularit\u00e9 et \u00e0 la consommation, l\u00e0 on peut vraiment jouer consommer r\u00e9cup\u00e9rer aller tenter de r\u00e9duire au maximum la consommation, ce qui rallonge l'autonomie mais ce que c'est tout le temps n\u00e9cessaire de conduire comme \u00e7a ou est -ce qu'on peut aussi se l\u00e2cher, puis les rouler un peu plus sportif mais disons que c'est pas la philosophie mais c'est possible, il y a un d'autant que les voitures \u00e9lectriques b\u00e9n\u00e9ficient de toute la puissance de leur moteur en permanence et sont tr\u00e8s souple et r\u00e9active sont souvent tr\u00e8s puissante et donc elles peuvent \u00eatre effectivement tr\u00e8s amusante \u00e0 conduire, mais comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit si on roule fort on consomme plus, voire beaucoup plus sur l'autoroute, principalement la consommation il augmente signifie significativement au-dessus de 110 kilom\u00e8tres heure en raison, notamment, va tout simplement de la r\u00e9sistance \u00e0 l'air, \u00e7a c'est valable pour tous les types de v\u00e9hicules mais comme en \u00e9lectrique, on a quand m\u00eame une autonomie plus limit\u00e9, c'est un aspect important, alors si on effectue de courtes distances, c'est pas grave, on rentre \u00e0 la maison on charge la voiture, elle est pr\u00eate, quand on en a besoin, alors pour l'instant, la consommation d'\u00e9nergie des voitures \u00e9lectriques n'a que peu d'impact, hein, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, Philippe parce qu'on peut se l\u00e2cher consommer autant qu'on veut, oui, oui, on peut, mais c'est vrai qu'aujourd'hui, c'est un peu d'impact sur la consommation globale d'\u00e9lectricit\u00e9 par conquis tout le monde passe \u00e0 l'\u00e9lectrique, l'impact lui sera gigantesque, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de prendre imm\u00e9diatement de bonnes habitudes Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [89%] :\r\nAlors il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, actuellement on consomme une quantit\u00e9 effroyable descend cette gazelle pour les voitures, donc \u00e9videmment si on passe \u00e0 l'\u00e9lectrique, on consomme environ 4 fois moins d'\u00e9nergie et celle -ci peut \u00eatre renouvelable, mais \u00e7a reste une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 d'\u00e9nergie pour vous donner une id\u00e9e, si on \u00e9lectrique qui a des voitures on consommerait 12 TWh c'est-\u00e0-dire environ un 5\u00e8me de l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e actuellement en Suisse, donc c'est des grandes quantit\u00e9s, donc il faut absolument \u00eatre \u00e9conome et en fait \u00e7a a pas tellement de sens, de garder des \u00e9normes voitures quand on \u00e9lectrifi\u00e9e le but, ce serait aussi d'avoir finalement des voitures assez compact assez l\u00e9g\u00e8re, quitte \u00e0 le jour o\u00f9 on a besoin d'un gros break pour une \u00e9quipe, une exp\u00e9dition dans le Hall ont trinqu\u00e9 Mobility ou comme \u00e7a, c'est un peu et c'est aussi un peu un autre rapport \u00e0 la voiture, mais je pense que il faudra faire attention \u00e0 avoir une strat\u00e9gie d'\u00e9lectrification efficace parce que sinon on va consommer des quantit\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 excessive et ce sera difficile de produire de fa\u00e7on renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [88%] :\r\nEst -ce que c'est r\u00e9aliste, Henri d'imaginer un parc automobile enti\u00e8rement \u00e9lectrique non mon avis alors m\u00eame si beaucoup disent qu'il s'est retir\u00e9 Trixell restera toujours des irr\u00e9ductibles du moteur thermique mais il est clair : cl\u00f4ture \u00e9lectrique va prendre \u00e0 coup s\u00fbr une place de plus en plus grande dans sa strat\u00e9gie NRB \u00e9nerg\u00e9tique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit 15 pourcent d'immatriculations de voitures \u00e9lectriques d'ici 2020, 2 donc, le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui encourage le passage \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique Roger Nordmann r\u00e9sume pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [90%] :\r\nDans un moteur thermique, vous avez 75 \u00e0 8 ans pourcent de l'\u00e9nergie qui est perdu en chaleur elle seulement environ 20 ou 25 pourcent d'\u00e9nergie qui sert \u00e0 faire avancer la voiture que dans un moteur \u00e9lectrique, vous avez que 10 pourcent qui est perdu en chaleur et vous avez un grand 90 pourcent de l'\u00e9nergie qui sert \u00e0 faire avancer la voiture du point de vue \u00e9nerg\u00e9tique et climatique, c'est clairement un Avantage : il y a toujours un doute, s'agissant des batteries, mais elles font beaucoup de progr\u00e8s et puis les mat\u00e9riaux des batteries peuvent \u00eatre recycl\u00e9s, donc on moi, ce qui est tr\u00e8s polluant les extraire une premi\u00e8re fois dans des mines, par contre, si on peut les recycler en fin de vie de batterie alors que le p\u00e9trole non seulement le br\u00fbler, mais en plus vous avez beaucoup de pollution \u00e0 l'extraction, si vous avez les extrayait de Nissan bitumineux dans des gaz de schiste donc grandes profondeurs marines, c'est des sources de pollution et de d'attaques aux \u00e9cosyst\u00e8mes qui sont \u00e9normes, apr\u00e8s avoir bien lu bien peser les inconv\u00e9nients et les avantages croit clairement que la voiture \u00e9lectrique, elle, un bilan climatique bien meilleure que la voiture thermique franchement toutes les \u00e9tudes montrent qu'on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 passer aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques, \u00e0 condition d'\u00eatre pour l'essentiel en \u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [90%] :\r\nOui, et puis aussi d'avoir les moyens de se l'offrir, parce que c'est pas donn\u00e9 les les voitures \u00e9lectriques ou est -ce que \u00e7a change et \u00e7a reste quand m\u00eame assez cher, m\u00eame pour une toute petite voiture \u00e9lectrique comme la Renault Zo\u00e9, par exemple, il faut quand m\u00eame compter pour le mod\u00e8le de base 25250 francs plus la location des batteries tous les mois, alors si on monte un peu dans la dans dans la gamme, il y a La\u00e2youne Dayot ionique \u00e0 36400 francs la la Nissan Leaf tout nouveau mod\u00e8le \u00e0 partir de 37490 comme l'emploi, l'Opel Ampera 52700 puis apr\u00e8s pour les voitures un peu plus grosse plus luxueuse et la Tesla Model S de base de 80190 et la Jaguar IPS, donc la nouvelle Jaguar \u00e9lectrique 82800 version de base voil\u00e0 ben du coup on peut \u00e9ventuellement se tourner vers le march\u00e9 d'occasion achet\u00e9 une voiture \u00e9lectrique d'occasion est -ce que c'est une bonne affaire, h\u00e9 bien on en parlera en seconde demi- heure et puis nous verrons aussi si les bornes de recharge gratuite, enfin qui sont actuellement gratuite le seront toujours dans 10 ou 20 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T07:17:29Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-82C627D8-E03C-42B4-A7D3-F2AA67F34C05", "internalArchiveId": "82C627D8-E03C-42B4-A7D3-F2AA67F34C05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bornes de recharge gratuites en voie de disparition", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Au lancement des voitures \u00e9lectriques, plusieurs collectivit\u00e9s ont propos\u00e9 des bornes de recharge gratuites. Mais avec l'augmentation du nombre de v\u00e9hicules, ces bornes deviendront payantes, comme nous l'explique Fran\u00e7ois Fellay, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Energies Sion R\u00e9gion (ESR). Par Yves-Alain Cornu.\r\n\r\n* * Au lancement des voitures \u00e9lectriques, plusieurs collectivit\u00e9s ont propos\u00e9 des bornes de recharge gratuites. Mais avec l'augmentation du nombre de v\u00e9hicules, ces bornes deviendront payantes, comme nous l'explique Fran\u00e7ois Fellay, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Energies Sion R\u00e9gion (ESR). Par Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9607893", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Bornes de recharge gratuites en voie de disparition / OEP_2018-06-13T09:17:46_sequence-4", "On en parle du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Au lancement des voitures \u00e9lectriques, plusieurs collectivit\u00e9s ont propos\u00e9 des bornes de recharge gratuites. Mais avec l'augmentation du nombre de v\u00e9hicules, ces bornes deviendront payantes, comme nous l'explique Fran\u00e7ois Fellay, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Energies Sion R\u00e9gion (ESR). Par Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-9607893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T06:56:45Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn en parle sp\u00e9cial voitures \u00e9lectriques, ce matin, vous h\u00e9sitez peut-\u00eatre \u00e0 en acheter une, oh, vous venez de le faire et peut-\u00eatre que l'offre de bornes de recharge gratuite a contribu\u00e9 \u00e0 vous s\u00e9duire, mais attention Yves-Alain Cornu ces bornes gratuites, pourrait bien devenir payantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nEt c'est tout le probl\u00e8me des incitations financi\u00e8res pour encourager une mobilit\u00e9 moins polluantes, l'exemple le plus avanc\u00e9 est celui de la Norv\u00e8ge, pas de taxe auto p\u00e9ages gratuits, circulation autoris\u00e9e sur les couloirs de bus, Parking gratuit recharge gratuite, le succ\u00e8s est \u00e9norme, c'est le pays qui compte le plus de voitures \u00e9lectriques par habitant aujourd'hui la Norv\u00e8ge r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 comment revenir en arri\u00e8re, donc supprimer la la gratuit\u00e9 et en Suisse, en Suisse, actuellement il y a quantit\u00e9 de syst\u00e8mes en parall\u00e8le des bornes publiques payantes des bornes install\u00e9es chez les particuliers ou sur le lieu de travail et des bornes publiques gratuites et nous en parlions en janvier dernier il y a plusieurs formats de prises diff\u00e9rentes encore avec des puissances et donc des vitesses de charges diff\u00e9rentes et comme il y a quelques centaines de fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, les politiques tarifaires varie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nEt la plupart de ces bornes gratuites sont en mains publiques, c'est le cas de lait Acer \u00e9nergies Sion R\u00e9gion dont nous accueillons le directeur g\u00e9n\u00e9ral, en duplex de Sion Fran\u00e7ois Fellay bonjour, bonjour, vous proposez dans votre p\u00e9rim\u00e8tre \u00e0 Sion et alentours des des bornes de recharge gratuites sur des parkings publics Fran\u00e7ois Fellay, on voit que la Norv\u00e8ge a du mal \u00e0 tenir la gratuit\u00e9 avec l'engouement des des automobilistes pour la voiture \u00e9lectrique chez nous, vous allez tenir encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [90%] :\r\nIl faut voir que la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique s'inscrit d'abord dans dans le la transition \u00e9nerg\u00e9tique et ce qu'on oublie d'en transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est le mot transition donc pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, on doit passer par phases, la premi\u00e8re phase, c'\u00e9tait de montrer la disponibilit\u00e9 de l'infrastructure, sans ajouter de contraintes pour faire cet amor\u00e7age alors par la gratuit\u00e9 et puis il y aura une 2\u00e8me phase maintenant que cette cette phase d'amor\u00e7age et \u00e0 \u00e0 fonctionn\u00e9, on le doit tr\u00e8s modestement pas aux \u00e9nerg\u00e9ticiens, on le doit je pense essentiellement constructeurs et peut-\u00eatre au concessionnaire mais on va passer \u00e0 cette 2\u00e8me phase et, pour \u00e9viter effectivement d'aller en avant, en arri\u00e8re et donner des signaux qui sont peut-\u00eatre mal compris par le par les consommateurs, h\u00e9 bien une phase de tarification, passage \u00e0 la tarification s'av\u00e8re n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [95%] :\r\nMais encore combien de temps peut -on compter sur la gratuit\u00e9 des bornes \u00e9lectriques, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [88%] :\r\nPlus longtemps, plus longtemps puisque j'entends \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire en tout cas en ce qui nous concerne, \u00e0 l'Automne, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, mais on pourrait dire aussi que, en fait, pendant plusieurs ann\u00e9es, ou en tout cas, plusieurs mois, plusieurs dizaines de moi c'\u00e9tait gratuit alors que, en fait \u00e7a un co\u00fbt l'infrastructure un coup l'\u00e9nergie qui alimentent ces bornes, a un co\u00fbt et donc \u00e0 de la valeur aussi et si on veut pouvoir offrir de la gratuit\u00e9, donner de l'incitation par, par exemple, en partenariat avec des concessionnaires en disant, ben voil\u00e0 les avec le concessionnaire vous offre, je sais pas \u00e0 6 mois de de de gratuit\u00e9 ou alors laisse les 1000 premiers kilom\u00e8tres de gratuit\u00e9, si par ailleurs, l'offre est gratuite sur le reste des bornes, \u00e7a aucune valeur et \u00e7a aucune incitation donc pour poursuivre l'incitation la tarification aura aussi son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [92%] :\r\nAlors la gratuit\u00e9 avait cette vis\u00e9e pour les collectivit\u00e9s de donner un coup de pouce pour passer \u00e0 une \u00e9nergie propre, mais on trouve aussi des bornes gratuites dans des centres commerciaux, \u00e7a attire \u00e9videmment le client et c'est bon pour l'image, ces bornes gratuites l\u00e0 elles vont rester vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [88%] :\r\nJe ne peux pas me prononcer pour les, pour les propri\u00e9taires de ces bornes, encore une fois, c'est une affaire de valeur et je pense que la tarification concourent \u00e0 tout cela, parce que si on se dit tiens, en allant me recharger telle centre- commercial ben j'\u00e9conomise Mahamat recharge donc j'\u00e9conomise un plein ou un demi- plein les mains, j'ai plut\u00f4t pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 telle centre- commercial a a -t-elle autant que oui \u00e7a peut \u00eatre un attrait commercial et combien co\u00fbtera la recharge \u00e0 l'avenir, je peux pas vous donner aujourd'hui un prix, par cons\u00e9quent, vous donnez un niveau tarifaire, je vous donne un positionnement de la tarification, donc, pour \u00e7a il ait du sens et l\u00e0 les, les, les, les pr\u00e9c\u00e9dents ce Norman aussi et dans la premi\u00e8re partie de l'est, l'\u00e9mission le disait bien la vocation de cette transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, donc il faut vraiment que ce soit un tarif qui se situe au-dessous des \u00e9nergies fossiles, il faut qu'il faut qu'on fasse son plein d'\u00e9nergie \u00e9lectrique et que ce soit moins cher que que son plein d'essence, donc en dessous des \u00e9nergies fossiles et je dirais en dessus de l'\u00e9nergie que l'on consomme \u00e0 la maison, l\u00e0 o\u00f9 on changera la plupart du temps son v\u00e9hicule parce que je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser quelque chose par rapport \u00e0 l'infrastructure de recharge, c'est que seulement 10 pourcent de la recharge des besoins de recharge son seul r\u00e9seau de banques publiques, 90 pourcent des recharges sont dans le domaine priv\u00e9, soit \u00e0 son domicile, soit dans son entreprise en Parking de son entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [95%] :\r\nMais donc, \u00e7a pourrait faire augmenter le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nPourquoi cela bah, parce que si tout le monde s'y met, c'est-\u00e0-dire que si la gratuit\u00e9, la gratuit\u00e9 dispara\u00eet, donc on va consommer beaucoup plus de d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a pourrait faire augmenter le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, il y aura beaucoup plus de demandes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [87%] :\r\nNon mais, aujourd'hui, on va profiter dans un 1er temps, on parle de cette transition parle de cette \u00e9volution, bien s\u00fbr qu'il y a une forte croissance, hein, on peut, si on prend la part d'immatriculation, on a, on a une croissance de 34 pourcent mais on reste toujours en part de de d\u00e9signer immatriculations globales en Suisse \u00e02,5 pourcent donc le temps que que que cette transition que cette progression s'acc\u00e9l\u00e8re tels point que l'on manque d'\u00e9nergies renouvelables, hein, d'\u00e9nergies renouvelables, si on prend le cas du Valais, on produit en produit 10 TWh d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et puis on consomme 3 on en consomme 3, donc vous voyez, on a encore du temps en tout cas on n'a pas, on va commencer, si jamais ne pourra, on pourra dire au consommateur de venir visiter l'va aller faire le plein chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [94%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 d'une fourchette de prix qui sera donc moins cher qu'un plein d'essence, un peu plus cher que l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'on qu'on paye pour pour sa cuisini\u00e8re la fixation du prix, en fait, elle est de toute fa\u00e7on pas du tout, en Suisse, on pourrait m\u00eame imaginer que que le prix varie entre jour et nuit par exemple, en fonction de, de, de, de, de l'offre \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [89%] :\r\nOui, je pense que c'est ce serait une bonne chose si si on pense un raccordement tout \u00e7a, on pourrait d\u00e9j\u00e0 entre d\u00e9j\u00e0 charger sa voiture sur une prise 220 1 mais si on d\u00e9die une prise, par exemple, une prise de 380 volts, h\u00e9 bien en une nuit, on peut, on peut faire le plein et de, de, de sa voiture, m\u00eame une voiture de de haut de gamme, une grosse voiture avec une large autonomie, maintenant c'est clair que si on arrive m\u00eame \u00e0 \u00e0 installer d\u00e8s des prises intelligente, je dirais, h\u00e9 bien on pourra avoir un un tarif qui sera un tarif qui encouragerait qui serait plus bas et puis qui permettrait en fait aux r\u00e9seaux de d'\u00e9viter que toute la charge se fasse bah, quand les gens rentrent du travail \u00e0 18 heures ou \u00e0 19 heures, et on pourrait se dire : ben voil\u00e0, on pr\u00e9- programmer la prison disant voil\u00e0 par rapport \u00e0 l'autonomie du v\u00e9hicule, je veux avoir mon plein demain matin pour partir au travail, h\u00e9 bien je programme de sorte \u00e0 ce que ma voiture soit soit aliment\u00e9 et puis elle sera peut-\u00eatre que depuis 10 heures du soir quand la charge globale du r\u00e9seau et est plus basse et puis elle se sera termin\u00e9, peut-\u00eatre avant que la charge du r\u00e9seau augmente le matin, quand tout le monde se l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Fellay, vous, vous le disiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 la grande majorit\u00e9 des recharges se font non pas sur des places publiques mais \u00e0 domicile ou sur le lieu de travail, vous parliez de 90 pourcent de de de part justement de recharge \u00e0 domicile, c'est \u00e7a le v\u00e9ritable enjeu pour vous c'est d'\u00e9quiper tous les immeubles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [90%] :\r\nOui, effectivement, c'est l'enjeu en fait l'effort, vous l'avez vu dans un 1er temps les for\u00eats fait sur le domaine public pour montrer que l'infrastructure existe, donner un signal vous parliez passablement un de d'h\u00e9sitation dans dans le dans le d\u00e9but de votre \u00e9mission, ou m\u00eame en en introduction tout \u00e0 l'heure en disant que les gens h\u00e9sitent encore \u00e0 \u00e0 recourir au au v\u00e9hicule \u00e9lectrique, donc faut montrer mais il faut montrer que c'est possible qu'il y a, j'allais dire des pompes, des pompes \u00e0 essence \u00e9lectrique quoi que \u00e7a que c'est disponible et et apr\u00e8s en fait l'enjeu c'est \u00e0 chaque fois que on va construire un nouveau b\u00e2timent o\u00f9 on va le r\u00e9nover, ben c'est clair qu'il faut penser \u00e0 installer chez soi ben pr\u00e9f\u00e9rablement une prise d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la recherche de sa voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [89%] :\r\nHenri Becque sans mais justement, si on n'est pas dans une phase de r\u00e9novation ou de d'acquisition d'un immeuble 9 ce qu'il faut quand m\u00eame une une infrastructure \u00e9lectrique de base suffisante pour pouvoir installer une prise qui supporte la recherche d'une voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [89%] :\r\nSes conseils et ses conseillers de d\u00e9dier parce que c'est aussi plus plus confortable des emplois, on pourra avoir une garantie de de de plein, si on met sur le 220 pour vous donner une id\u00e9e, ben, il faudrait une nuit de, de, de 8 heures pour faire le plein d'une petite voiture \u00e9lectrique, donc voil\u00e0 c'est je dis pas que c'est pas possible, mais ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [86%] :\r\nC'\u00e9tait sa charge le kW/h 220 220 volts ainsi sa plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [88%] :\r\nBah, si on veut, c'est que, en fait une comparaison qui est aussi int\u00e9ressant parce qu'on parle de prix mais mais il faut quand m\u00eame que, peut-\u00eatre les auditeurs se rendent compte de de ce que \u00e7a signifie un plein, si on prend une voiture moyenne, hein, si on la compare \u00e0 une voiture \u00e0 essence 1 contre un r\u00e9servoir de 50 litres, une consommation de de 6 \u00e0 7 litres 100 ben quand on fait son plein, un pour 90 francs \u00e0 peu pr\u00e8s, ces 10 KM c'est 10 francs pour les 100 kilom\u00e8tres h\u00e9 bien pour une voiture moyenne \u00e9lectriques de m\u00eame taille de ces 10 francs ou 11 francs, on passe \u00e0 4 francs les 100 km, donc \u00e0 8 francs le le plan alors certes l'autonomie et elle est plus r\u00e9duite, elle va aller \u00e0 Sangaredi mais vous savez, les ordres de grandeur en tremplin 8 francs et un plan \u00e0 \u00e0 90 francs, m\u00eame si on doit bien comparer des choses comparables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [88%] :\r\nAlors il y a un autre interlocuteur qui nous \u00e9coute \u00e7a Nicolas Lebas, pr\u00e9sident de luxe \u00e0 vaut l'Union des professionnels suisse de l'automobile, vous \u00eates toujours avec nous, Nicolas Lebas, oui, oui, je suis toujours l\u00e0 alors beaucoup de garagiste disposent aussi de pompes \u00e0 essence est -ce que la recharge de voitures \u00e9lectriques, \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer un nouveau Business, \u00e7a ouvre des perspectives en fait aux professionnels de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [89%] :\r\nAlors toute nouvelle technologie ouvre de nouvelles opportunit\u00e9s et il y a maintenant de nouveaux concepts pour des stations essence qui ne seront plus qu'\u00e0 essence ou plus qu'\u00e0 di\u00e9sel ou plus que mais qui seront des stations, des lieux de presse des lieux de vie, il y en a certaines qui sont d\u00e9j\u00e0 transform\u00e9e depuis longtemps en supermarch\u00e9, elles vont se transformer, peut-\u00eatre, pourquoi pas en son, en salle de sport, etc, pour permettre aux gens qui viendront d'y passer plusieurs heures tout en laissant leur voiture charg\u00e9e sur les bornes ad\u00e9quates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [87%] :\r\nMais on a entendu \u00c9ric Folay de SR assoiff\u00e9 de Fran\u00e7ois Fellay pardon autre Truffle un a beaucoup en abaissant dessert qui nous dit que dans sa r\u00e9gion, toute l'\u00e9nergie propre et beaucoup d'hydraulique, c'est pas le cas de toutes les compagnies \u00e9lectriques romande, on re\u00e7oit les factures \u00e9lectriques, on voit que notre mix et souvent de provenance inv\u00e9rifiables, est ce que c'est quelque chose auquel les garagistes feront attention de d'acheter du courant propre pour alimenter les voitures \u00e9lectriques parce ils n'ont fait que d\u00e9placer la pollution ailleurs finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [92%] :\r\nAlors c'est un concept marketing global, \u00e7a veut dire que les marques de carburant qui installeront de nouvelles stations qui permettront la recharge de v\u00e9hicules \u00e9lectriques donneront aussi des garanties dans ce sens -l\u00e0, ce sera ce sera le choix, c'est le Business qui va, qui va g\u00e9rer \u00e7a mais dans le bon sens du terme, dans le sens o\u00f9, effectivement, si on veut \u00eatre coh\u00e9rent, il faut aussi fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 de type. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [88%] :\r\nVanessa merci Nicolas Lebas, pr\u00e9sident de luxe \u00e0 vaut Union des professionnels, celui de l'automobile et Fran\u00e7ois Fellay et Fran\u00e7ois Fellay voil\u00e0, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'\u00e9nergies Sion R\u00e9gion : merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus dans on en parle ce matin, on en parle, c'est donc fini. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T07:48:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fellay, Fran\u00e7ois", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Energies Sion R\u00e9gion (ESR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4543DE55-7071-4F2F-A380-0082ED7B7E58", "internalArchiveId": "4543DE55-7071-4F2F-A380-0082ED7B7E58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" est une association qui ouvre depuis plus de 35 ans en ville de Neuch\u00e2tel pour permettre \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es de rester le plus longtemps possible \u00e0 domicile. Son comit\u00e9 a \u00e0 cour de chouchouter ses b\u00e9n\u00e9voles en organisant des ap\u00e9ros et des rencontres plusieurs fois par ann\u00e9e. Mais malheureusement, l'\u00e9quipe diminue ou prend de l'\u00e2ge et l'association aurait donc grand besoin de trouver de nouvelles forces afin d'\u00eatre en mesure de continuer \u00e0 \u00eatre au service de la population neuch\u00e2teloise. Elle recherche par cons\u00e9quent du sang nouveau, surtout des chauffeurs pour des courtes mais aussi pour des plus longues distances comme par exemple pour assurer des transports vers le CHUV \u00e0 Lausanne, les HUG \u00e0 Gen\u00e8ve, ou encore l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne. A noter que les b\u00e9n\u00e9voles de l'association \"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" peuvent se mettre \u00e0 disposition comme ils le souhaitent: un matin, une apr\u00e8s-midi, tout un jour par semaine, voire plus, selon leurs disponibilit\u00e9s. Ils donnent gratuitement de leur temps, mais d\u00e8s qu'il y a besoin d'utiliser une voiture, les chauffeurs re\u00e7oivent une r\u00e9tribution pour les frais occasionn\u00e9s.\r\nDEMANDE:\r\n- De nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour int\u00e9grer l'association, \u00e0 savoir des personnes qui se mettent \u00e0 disposition comme elles le souhaitent\r\n- Un disque dur externe\r\n\r\n* * \"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" est une association qui ouvre depuis plus de 35 ans en ville de Neuch\u00e2tel pour permettre \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es de rester le plus longtemps possible \u00e0 domicile. Son comit\u00e9 a \u00e0 cour de chouchouter ses b\u00e9n\u00e9voles en organisant des ap\u00e9ros et des rencontres plusieurs fois par ann\u00e9e. Mais malheureusement, l'\u00e9quipe diminue ou prend de l'\u00e2ge et l'association aurait donc grand besoin de trouver de nouvelles forces afin d'\u00eatre en mesure de continuer \u00e0 \u00eatre au service de la population neuch\u00e2teloise. Elle recherche par cons\u00e9quent du sang nouveau, surtout des chauffeurs pour des courtes mais aussi pour des plus longues distances comme par exemple pour assurer des transports vers le CHUV \u00e0 Lausanne, les HUG \u00e0 Gen\u00e8ve, ou encore l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne. A noter que les b\u00e9n\u00e9voles de l'association \"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" peuvent se mettre \u00e0 disposition comme ils le souhaitent: un matin, une apr\u00e8s-midi, tout un jour par semaine, voire plus, selon leurs disponibilit\u00e9s. Ils donnent gratuitement de leur temps, mais d\u00e8s qu'il y a besoin d'utiliser une voiture, les chauffeurs re\u00e7oivent une r\u00e9tribution pour les frais occasionn\u00e9s.\r\nDEMANDE:\r\n- De nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour int\u00e9grer l'association, \u00e0 savoir des personnes qui se mettent \u00e0 disposition comme elles le souhaitent\r\n- Un disque dur externe", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9607889", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 13.06.2018", "B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel / CPT_2018-06-13T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 13.06.2018", "B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel / CPT_2018-06-13T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["\"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" est une association qui \u0153uvre depuis plus de 35 ans en ville de Neuch\u00e2tel pour permettre \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es de rester le plus longtemps possible \u00e0 domicile. Son comit\u00e9 a \u00e0 c\u0153ur de chouchouter ses b\u00e9n\u00e9voles en organisant des ap\u00e9ros et des rencontres plusieurs fois par ann\u00e9e. Mais malheureusement, l\u02b9\u00e9quipe diminue ou prend de l\u02b9\u00e2ge et l\u02b9association aurait donc grand besoin de trouver de nouvelles forces afin d\u02b9\u00eatre en mesure de continuer \u00e0 \u00eatre au service de la population neuch\u00e2teloise. Elle recherche par cons\u00e9quent du sang nouveau, surtout des chauffeurs pour des courtes mais aussi pour des plus longues distances comme par exemple pour assurer des transports vers le CHUV \u00e0 Lausanne, les HUG \u00e0 Gen\u00e8ve, ou encore l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne. A noter que les b\u00e9n\u00e9voles de l\u02b9association \"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" peuvent se mettre \u00e0 disposition comme ils le souhaitent: un matin, une apr\u00e8s-midi, tout un jour par semaine, voire plus, selon leurs disponibilit\u00e9s. Ils donnent gratuitement de leur temps, mais d\u00e8s qu'il y a besoin d\u02b9utiliser une voiture, les chauffeurs re\u00e7oivent une r\u00e9tribution pour les frais occasionn\u00e9s.\nDEMANDE:\n- De nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour int\u00e9grer l\u02b9association, \u00e0 savoir des personnes qui se mettent \u00e0 disposition comme elles le souhaitent\n- Un disque dur externe", "\"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" est une association qui \u0153uvre depuis plus de 35 ans en ville de Neuch\u00e2tel pour permettre \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es de rester le plus longtemps possible \u00e0 domicile. Son comit\u00e9 a \u00e0 c\u0153ur de chouchouter ses b\u00e9n\u00e9voles en organisant des ap\u00e9ros et des rencontres plusieurs fois par ann\u00e9e. Mais malheureusement, l\u02b9\u00e9quipe diminue ou prend de l\u02b9\u00e2ge et l\u02b9association aurait donc grand besoin de trouver de nouvelles forces afin d\u02b9\u00eatre en mesure de continuer \u00e0 \u00eatre au service de la population neuch\u00e2teloise. Elle recherche par cons\u00e9quent du sang nouveau, surtout des chauffeurs pour des courtes mais aussi pour des plus longues distances comme par exemple pour assurer des transports vers le CHUV \u00e0 Lausanne, les HUG \u00e0 Gen\u00e8ve, ou encore l'H\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne. A noter que les b\u00e9n\u00e9voles de l\u02b9association \"B\u00e9n\u00e9voles en Ville Neuch\u00e2tel\" peuvent se mettre \u00e0 disposition comme ils le souhaitent: un matin, une apr\u00e8s-midi, tout un jour par semaine, voire plus, selon leurs disponibilit\u00e9s. Ils donnent gratuitement de leur temps, mais d\u00e8s qu'il y a besoin d\u02b9utiliser une voiture, les chauffeurs re\u00e7oivent une r\u00e9tribution pour les frais occasionn\u00e9s.\nDEMANDE:\n- De nouveaux b\u00e9n\u00e9voles pour int\u00e9grer l\u02b9association, \u00e0 savoir des personnes qui se mettent \u00e0 disposition comme elles le souhaitent\n- Un disque dur externe"], "variantIds": ["ece-9607890", "ece-9607889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-20T07:40:18Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, nous recherchons des b\u00e9n\u00e9voles pour int\u00e9grer l'association b\u00e9n\u00e9voles en ville de Neuch\u00e2tel, \u00e0 savoir des personnes qui se mettent \u00e0 disposition, comme elle le souhaite un matin o\u00f9 une apr\u00e8s- midi par semaine un jour toute la semaine, ou de temps en temps, nous recherchons \u00e9galement un disque dur externe alors pour les b\u00e9n\u00e9voles, il s'agit principalement de trouver de nouvelles forces oui parce que l'\u00e9quipe existe maintenant depuis quelques ann\u00e9es, il faut savoir que l'association b\u00e9n\u00e9voles en ville de Neuch\u00e2tel depuis plus de 35 ans dans la ville pour permettre \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es de rester le plus longtemps possible \u00e0 domicile, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e avec objectif d'effectuer des transports sociaux puis sont devenus aussi m\u00e9dicaux par exemple conduire une personne chez le coiffeur, chez une amie dans un homme pour une visite \u00e0 un conjoint ou chez le m\u00e9decin ou \u00e0 l'h\u00f4pital s'agit aussi de rendent r\u00e9guli\u00e8rement visite \u00e0 des personnes isol\u00e9es, handicap\u00e9es, de faire des commissions avec ou pour une personne ex\u00e9cut\u00e9e des petits travaux, voil\u00e0, ce sont les demandes de l'association, je vous disais, l'\u00e9quipe, comment dire, a pris un petit peu d'\u00e2ge et puis ben elle a diminu\u00e9 aussi donc l'association aurait un grand besoin de trouver de nouvelles forces afin d'\u00eatre en mesure de continuer \u00e0 \u00eatre au service de la population neuch\u00e2teloise elle recherche principalement donc des chauffeurs pour des courtes mais aussi pour des plus longues distances pour assurer des transports vers le CHUV Les Hugo, l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, mais vous pouvez vous renseigner \u00e9videmment parce que peut-\u00eatre que vous n'avez pas envie de faire des transports mais que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous rendent r\u00e9guli\u00e8rement chez des personnes isol\u00e9es ou handicap\u00e9es, que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 les accompagner \u00e0 faire des commissions pour ou avec elle, donc, n'h\u00e9sitez pas, prenez le temps de nous appeler au 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00 et puis vous renseigner aussi sur l'association et c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, c'est la solidarit\u00e9 au quotidien, nous recherchons donc des b\u00e9n\u00e9voles pour b\u00e9n\u00e9voles en ville de Neuch\u00e2tel 0 58 236 16 00, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 18100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer TJor9kMOYAZcXKgygUiGEku6MYIZ"}]