[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=7600&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=7625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=7575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-997E4FC8-FBEC-4366-9F7A-072F5E12ED00", "internalArchiveId": "997E4FC8-FBEC-4366-9F7A-072F5E12ED00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 15.10.2018", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 390, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-10-15T15:30:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-10-15T15:30:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-9900164", "ece-9900151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:48:22Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nOui on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [81%] :\r\nIl est avec ses coups, parce que \u00e7a les laisse dialoguer voisin, les lundis Jones, plus beau que jamais merci, bonjour Simonov vous allez bien, oui, oui \u00e0 fond Yes bien ben moi je suis d'autant plus que je vais vous parler d'un rappeur de Chicago qui a beaucoup de talent et non ce n'est pas gagn\u00e9 lui laisse en compagnie d'Orange m\u00e9canique mais concentrons -nous plut\u00f4t sur Mike Jenkins, qui avait sorti il y a 2 ans, l'honneur de \u00c9ric Gardner, \u00e9touff\u00e9 par la police new-yorkaise ce morceau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [66%] :\r\nLa violoncelliste alors \u00e7a, c'est un petit sinon pas ici samedi oui \u00e9t\u00e9 dirige oui ce que \u00e7a monsieur Jospin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [76%] :\r\nL'aussi je c'est la voisin sacr\u00e9 moi c'est \u00e7a rapporte pas d'Automne pour l'instant, alors sachant morceau voici un morceau qui se voulait Grease le nerf de la guerre non justement jogging tir\u00e9 de l'album de une campagne Net avec une belle orchestration du groupe canadien Bagdad d'trag\u00e9die adorent oui oui je sais, et 2 ans apr\u00e8s son 1er album et que revient sur avec un nouvel album. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [79%] :\r\nQui s'appelle PC The women pr\u00e9vue pour le 26 octobre alors c'est son 2\u00e8me mais en fait il n'a jamais vraiment arr\u00eat\u00e9 de sortir des projets depuis 2012, 2000, c'\u00e9tait plus une barre ann\u00e9e dans les 2 derni\u00e8res pour moi, la premi\u00e8re viennent chasser la seconde The First cha\u00eenes parce que c'est aussi \u00e7a mais Dinkins une plume avec des th\u00e8mes abord\u00e9s qui sortent un peu de ce qu'on a habitude d'entendre, il a l'art et la mani\u00e8re de faire passer ses messages, tout en rappelant bien leur part c'\u00e9tait pas tr\u00e8s parlant sur ce morceau comment \u00e9couter mais c'est un putain de non, il est aussi bon dans tout ce qui est visuelle, le viol, son nouvel album repr\u00e9sente son image refl\u00e9t\u00e9e dans un miroir bris\u00e9 sur un sol aride ici, venez me et en plus c'est un mec de sc\u00e8ne, il a dans la Seine, il a fait une super tourn\u00e9e avec Joey Bada sera pour que tu aimes bien aussi bien j'adore aussi d'un un peu cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de rappeurs qui non seulement cartonneM. la sc\u00e8ne, en plus des 2 3 trucs, voil\u00e0 le dirigeant n'a les m\u00eames go\u00fbts, toi et moi les vider Goodyear Claude Viet, peut -on Wallraff affaire c'est aussi pas il y a rien, non, moi je data-script en tout cas pour faire face \u00e0 \u00e7a, \u00e7a, il est donc clairement, il fait partie 40 clairement des rappeurs \u00e0 suivre encore sous- estim\u00e9s parce que pas suffisamment connu mais \u00e7a risque de changer avec son dernier album qui, selon ses dires, devrait \u00eatre plainte bonne surprise et pour commencer son 2\u00e8me single et produits tr\u00e8s Nadal a domin\u00e9 la chaque semaine ben oui mais affiche Ramada en morceaux ne pas qu'elle r\u00e9clame un espace et pourtant je suis pas expr\u00e8s non mais c'est m\u00e9rit\u00e9, c'est un petit peu ce qui fonde l'assaut les des trucs un peu cool quoi, c'est ceux qui sont bien : voil\u00e0 mon producteur canadien qui fait du bien, justement, le type s'appelle homme de Stud, le rappeur, c'est Mike Dean qu'il s'appelait son nom et c'est le coup de coeur du jour des m\u00e9tissages voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [79%] :\r\nOn \u00e9coute et on retrouve ce soir \u00e0 20 heures pour le le m\u00e9tissage avec S\u00e9bastien louper ce soir que \u00e7a, donc le titiller toujours en vacances au car les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [58%] :\r\nPoint \u00e7a alors, j'avais de la depuis du pour et et \u00e0 de arrive ici. \r\nC'est la fin de sa pour pour et \u00e0 Monsieur Delano\u00eb il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [61%] :\r\nDe \u00e0 la du la, arm\u00e9e d'une donn\u00e9 cela dit demander non cette grand d\u00e9bat Bruno \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est grotesque, c'est du passage au quoi vous avait contribu\u00e9 \u00e0 l'Allemagne, c'est possible, voire est qu'puisse dire oui la cata adieu sans \u00e7a m'\u00e9vite de peu de Nagui dans une pour cela de la destruction de la guerre, mais pourquoi petit de mat\u00e9riaux, mais j'ai fait cela, c'est-\u00e0-dire de Poitiers ben c'est normal \u00e0 partir de la tenniswoman par une \u00e9quipe de taille et puis on a craqu\u00e9 le groupe dans un domaine qui est en action, c'est incroyable ce qu'il a un probl\u00e8me qu'on a fait la dynamique qui a les puisqu'il a avou\u00e9 alors ce soir au Mondial, bref au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [52%] :\r\nAvec, puis bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [68%] :\r\nUn pays et alors j'avais la compl\u00e9ter ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Alstom p\u00e9n\u00e9trer l\u00e0 ici pour \u00e7a, Christophe Point un fantasme faut pointer et \u00e0 Monsieur Delano\u00eb une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [79%] :\r\nOui la faillite. \r\nCertains avaient fait le celui des lyc\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux, c'est marrant parce on demande \u00e0 ce que les Verts ne peut \u00eatre m\u00eame soutenant la variabilit\u00e9 \u00e9tait d'avoir un peu dans l'cit\u00e9s les faire de SMIC d'\u00e9diteurs et puis au mais il a fait, une auditrice oui parce d'oui Bernard Bonnet pour commencer ce stade cr\u00e9er de fonds oui mais c'est un petit qui mesure mais depuis Martin tout et donc, il avait obtenu au-boutiste et puis quelquefois m\u00eame avant m\u00eame d'essayer par disques c'est vrai que c'est normal \u00e7a pour envoyer Craeynest ont \u00e9clat\u00e9 terrible maladie, nous demandons \u00e0 ce vote \u00e0 l'embargo pour bien imm\u00e9rit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [62%] :\r\nPoint de famille alors j'avais surtout apprendre des du pour et et \u00e0 la liste de na\u00eetre la r\u00e8gle ici pour savoir qui savent \u00e0 des infos, des infos personne font pour et \u00e0 Monsieur Delano\u00eb, une po\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [80%] :\r\nMais Jenkins se sur Couleur3, le manceau s'appelait soudain retrouv\u00e9 toute la semaine dans le m\u00e9tissage \u00e0 partir de lenteur avec le beau Johnny Jones tout l'art 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T13:43:03Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B10458A-BE6A-4FBC-BD6E-171CAAE82106", "internalArchiveId": "4B10458A-BE6A-4FBC-BD6E-171CAAE82106", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Julien Bodivit et Thibault Walther nous parlent du LUFF 2018", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 1711, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900221", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Julien Bodivit et Thibault Walther nous parlent du LUFF 2018 / PNY_2018-10-15T11:25:20_julien-bodivit-et-thibault-walther-nous", "Pony Express du 15.10.2018"], "alternativeSummary": ["Julien Bodivit et Thibault Walther nous parlent du LUFF 2018."], "variantIds": ["ece-9900221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:43:33Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [71%] :\r\nIl \u00e9tait temps d'humains de Lausanne de nos grandes et Music Festival le LUFF serait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [86%] :\r\nUn ado \u00e0 17 ans n'est souvent sujet \u00e0 des mutations des fluctuations d'hormones et des remises en question, on est en pleine transition, le LUFF semble \u00eatre parfaitement dans ce passage l\u00e0 en croire son directeur artistique et fondateur, Julien, de 18 qui dans l'\u00e9dito du festival \u00e9voque les clich\u00e9s du LUFF festival incompr\u00e9hensible, invitant les extr\u00eames de la musique et du cin\u00e9ma, ainsi que les vieux grabataires, l\u00e0, je cite : si, comme on dit en litt\u00e9rature, en gros, ce n'est pas parce qu'on est un festival un ne glandes qu'on n'est pas menac\u00e9e par un certain conservatisme, Julien David et notre invit\u00e9 ce matin, il est accompagn\u00e9 de Thibault programmateur en chef du LUFF depuis ses d\u00e9buts, bonjour Julien bonjour Thibaut bienvenue celui -ci si content de vous avoir tous les 2 en m\u00eame temps, alors la remise en question, ce serait un bon sous- titre pour l'\u00e9dition 2018 du LUFF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [86%] :\r\nRemise en question, c'est, c'est c'est peut-\u00eatre un bien grand mot, c'est juste qu'il y a quelque chose au on aime bien rigoler un petit peu de nous-m\u00eames et puis c'est vrai que on interne parce que on re\u00e7oit quand m\u00eame pas mal de critique par rapport au fait que effectivement aux \u00e7a pas mal de personnes un petit peu \u00e2g\u00e9, on nous reproche d'\u00eatre un petit peu tourn\u00e9 vers le pass\u00e9, voil\u00e0, c'est une fa\u00e7on de dont parler de de mani\u00e8re assez amusante, tout en mettant tout tombe en effectivement ce cet \u00e9tat de fait, mais aussi on en profitant de cette opportunit\u00e9 pour mettre en avant au contrairement \u00e0 beaucoup de jeunes qui, qui sont pr\u00e9sents \u00e0 l'affiche de de cette \u00e9dition 2018. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [84%] :\r\nC'est souvent des noms qu'on conna\u00eet plus les vieux et surtout dans les milieux voil\u00e0 de de de musique assez peu connu, donc en fait souvent rencontr\u00e9 les soir\u00e9es par exemple en musique, en invitant \u00e0 Martine r\u00eave de de SuisseID, qui est plus connu qui fait grabataire et qu'il le fera \u00e7a a certainement mais mais mais mais apr\u00e8s Scorpion violente de Metz et son incroyable et font disons, ils sont dans la m\u00eame veine musicale, mais on les conna\u00eet moins, donc d'une certaine mani\u00e8re, il y a des continuit\u00e9s entre jeunes vieux historiques qui sont en filigrane dans la province. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [83%] :\r\nDDM sont comme \u00e7a marque de maroquinerie comme son p\u00e8re, oui voil\u00e0, c'est un, c'est un bon surprenant alors quelles sont les nouveaut\u00e9s de cette \u00e9dition 2018 du LUFF. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\nNouveaut\u00e9, je crois que l\u00e0 on a fait quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est par rapport \u00e0 la \u00e0 la partie off du festival, celle qu'on appelle le loft dans le sens o\u00f9 l\u00e0 cette ann\u00e9e, ils vont envahir un lieu pr\u00e9cis, qui est le le blond avec une th\u00e9matique qui va \u00eatre analys\u00e9e, d\u00e9cortiqu\u00e9e pendant toute la dur\u00e9e du festival, qui est, qui est les \u00e9conomies en Haute-Garonne et donc ils ont fait tout un programme, c'est vraiment un festival de conf\u00e9rence, de d\u00e9bat de film Libera tous gratuits qui aura lieu \u00e0 et ils ont vraiment cette espace qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement, on va y perdre, alors qu'avant l'heure, c'\u00e9tait plut\u00f4t une offre qui \u00e9tait qui a anim\u00e9 un petit peu les diff\u00e9rents lieux du festival avec des des activit\u00e9s, des concerts, des performances qui va toujours avoir lieu mais l\u00e0 il y a vraiment quelque chose de tr\u00e8s particulier \u00e0 ce qu'qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [89%] :\r\nOn va parler un petit peu plus de cette \u00e9conomie de l'homme, de grandes parce que je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais peut-\u00eatre qu'on va se concentrer pour commencer sur le cin\u00e9ma et un film d'ouverture japonais de 1926 mercredi soir tout \u00e0 fait oui, film d'ouverture, alors en quoi est ce qu'qui m\u00e9rite d'\u00eatre un film de r\u00e9\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [88%] :\r\nAlors en ce qui a c'est que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a toujours eu des films d'ouverture qui est assez diff\u00e9rent, on a eu des des films on une com\u00e9die belge qu'on a eu un documentaire sur la sc\u00e8ne musicale berlinoise et puis voil\u00e0, on a vu que c'\u00e9tait assez plaisant d'avoir une vari\u00e9t\u00e9, honey ouverture \u00e7a surprenait les gens et, du coup, l\u00e0 on a un cin\u00e9- concert qui nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par un duo de Lyonnais qui s'appelle le berceau des volont\u00e9s sauvage qui joue sur un film japonais qui s'appelle une page folle qui a un film muet japonais absolument hallucinant qui passe dans un asile d'ali\u00e9n\u00e9s qui est visiblement visuellement incroyable et qui, et du coup on fait, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 \u00e0 ceux qui tombait tr\u00e8s bien, pour justement continuer cette esp\u00e8ce de, de, de, de, de, de variations au niveau de la th\u00e9matique des fines ouvertures voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [85%] :\r\nC'est l'occasion aussi de se retrouver et de donner le coup d\u00e9pareill\u00e9s, le festival est aussi clos par la projection d'un autre film, ce stade cette fois, c'est une histoire de fant\u00f4mes dans le monde de la mode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un film tr\u00e8s \u00e9trange d'une esp\u00e8ce d'Eurobonds une robe rouge magnifique qui poss\u00e8de ses propri\u00e9taires, c'est un film qui s'appelle une fabrique, c'est le 3 4\u00e8me film de Peter Strickland fait un r\u00e9alisateur vraiment super int\u00e9ressant, qui fait des films tr\u00e8s singulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [71%] :\r\nIl berb\u00e8re Yann oui et qui est absolument incroyable fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [82%] :\r\nSi ensuite la faisait du coffre beaucoup 2 films qui sont magnifiques, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s feutr\u00e9e, tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 voir et le dernier qui compte ouais vraiment dans la m\u00eame continuit\u00e9 et Peter Strickland sera l\u00e0 pour pr\u00e9senter le film, ce dont on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [88%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 films, ben c'est bien s\u00fbr une comp\u00e9tition le LUFF confirme cette ann\u00e9e en comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [85%] :\r\nAlors il y a 6 longs m\u00e9trages en comp\u00e9tition et apr\u00e8s imp\u00f4ts, une comp\u00e9tition de nombre de courts-m\u00e9trages mais de l\u00e0, il y en a beaucoup trop jeune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [76%] :\r\nOui, il est bon, peut-\u00eatre, donne le ton coup de coeur comme \u00e7a parce qu'on n'aura pas le temps de Toulouse avec certaines questions qui, bien s\u00fbr, mais aussi toujours la poser, ce qui me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [82%] :\r\nAlors le coup de coeur au niveau de, ou alors il y a un film qui s'appelle oui, l'acteur, qui est un film am\u00e9ricain de Jo\u00ebl Pitte Patrick Husky un r\u00e9alisateur qui avait fait un film qui s'appelle Bezard, ce qu'on avait pass\u00e9 quelques ann\u00e9es, qui avait d'ailleurs remport\u00e9 le prix du meilleur m\u00e9trage et l\u00e0, il arrive avec son nouveau film sur Louis acteur qui n'est de com\u00e9die ce caustique qui ne fait de Survival le salon avec un homme qui est condamn\u00e9 \u00e0 rester sur son canap\u00e9, voil\u00e0 j'en dis pas plus, c'est vraiment tr\u00e8s curieux, c'est absurde, mais c'est vraiment c'est hilarant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [75%] :\r\nAlors parmi les films, il y a aussi un documentaire sur hoax cordes qu\u00eate qui s'appelle Hind situ\u00e9 \u00e0 l'accident d'ouest Max oui quand, en 2 mots : Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [93%] :\r\nC'est le grand Label de la musique industrielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [74%] :\r\nBas\u00e9e \u00e0 Chicago, c'est \u00e7a au \u00c9tats-Unis o\u00f9 elle veut, la belle de et la belle aussi des Lions Gate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [93%] :\r\nEt et et et et et et et et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [52%] :\r\n\u00e7a \u00e7a tout \u00e0 Paris, et toujours \u00e0 cause la paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [81%] :\r\nJe me demande toujours pourquoi La Poste n'a jamais pris \u00e7a comme musique de slogans massacr\u00e9 Iamgold sur Couleur3, ils ne sont pas \u00e0 l'affiche du LUFF en tout cas pas sur la sc\u00e8ne, mais ils seront \u00e0 l'affiche d'un des films, le documentaire sur leur Label aux \u00c9tats-Unis qu'il est, il est distribu\u00e9 Oistrakh suit corde s'appelle Hind situ\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s d'un de ses ah la belle, c'est toujours une aventure extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [86%] :\r\nJulien Bilibani vite, oui, et puis l\u00e0 c'est vraiment donc \u00e7a, c'est l'histoire de ce qui est vraiment tr\u00e8s singuli\u00e8re, c'est aller \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est quelque chose qui a un petit peu arriv\u00e9 par accident c'est parti d'une esp\u00e8ce de une petite boutique en fait avec 2 gars qui tient la boutique, un couple d'homos qui vendait de la musique qui leur plaisait, qui \u00e9tait vraiment orient\u00e9s punk en bus et ils ont commenc\u00e9 un distribuer la musique qui leur plaisait sur le sol am\u00e9ricain \u00e0 l'horizon, d\u00e9fil\u00e9 groupes am\u00e9ricains comme Coelho des groupes suisses comme justement et puis ensuite, ils ont distribu\u00e9 fronde lequel de ils ont distribu\u00e9 Ministry effectivement, Thierry Henry qui a permis en fait \u00e0 toute cette sc\u00e8ne d'exploser sur le sol am\u00e9ricain et la chose qui est assez int\u00e9ressante, c'est que le film est r\u00e9alis\u00e9 par la fille en fait de l'Inde, parce que l'Inde \u00e9tait mari\u00e9e avant et puis elle a, elle a r\u00e9alis\u00e9 son film, un petit peu comme une esp\u00e8ce d'album de famille ce qui fait qu'il y a quelque chose de tr\u00e8s touchant de tr\u00e8s personnel dans dans l'approche de la mise en sc\u00e8ne, ceux qui ont le film tout \u00e0 fait particulier pas en personnel comme \u00e7a peut souvent \u00eatre dans ce genre de cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [87%] :\r\nOui, le LUFF donc ce sont des films, des comp\u00e9titions d'\u00e9l\u00e8ves et aussi des joueurs qui choque, il y a notamment un autre choc avec un r\u00e9alisateur philippin alors qu'est -ce que vont faire les personnes qui vont s'inscrire ou le alors ils vont vous rare c'est sur 3 jours d\u00e9j\u00e0 c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [83%] :\r\nProche-Orient parce qu'il est d'abord on va ils vont rencontrer le r\u00e9alisateur qui vont bosser \u00e0 l'\u00e9criture dans sc\u00e9nario, ils vont partir avec des id\u00e9es de de de base qui ont \u00e9t\u00e9 fournis par par le r\u00e9alisateur, histoire de donner une sorte de canevas il va donner des lieux de tournage sur lesquels on va pouvoir y vont pouvoir d\u00e9passer exprimer ensuite qui vont les faire le tournage pour le 2\u00e8me jour et d'autres images o\u00f9 il faut faire le montage et samedi avant le film de cl\u00f4ture, on va montrer le r\u00e9sultat au public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [78%] :\r\nD'accord il y a encore des places pour s'inscrire, je ne sais pas un attaquant, je ne peux pas : on va faire comme si je n'avais pas pos\u00e9 cette question, de toute fa\u00e7on, tous ceux qui vous sont disponibles sur LUFF elle eu 2 The ce mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:25) [91%] :\r\nIls veulent figurer comme acteur dans dans le film sont toujours les bienvenus, en particulier si vous avez des talons bizarrement si vous faites par exemple du monocycle avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [85%] :\r\nP\u00e2querette Jacob, donc est tr\u00e8s bien, on fera un appel \u00e0 la candidature \u00e0 la fin de cette interview parce qu'il y a d'autres choses aussi qui sont n\u00e9cessaires, donc le loft voil\u00e0 pourquoi prendre cette histoire la th\u00e9matique des \u00e9conomies de Ground, c'est quand m\u00eame une une un domaine assez vaste, les \u00e9conomies qu'est -ce qu'on entend comme \u00e9conomie en doublant juste est -ce que le Doubs par exemple fait part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [87%] :\r\nSi, compl\u00e8tement, oui, oui, le 7 par exemple, pour sortir un fanzine pour sortir un magazine pour sortir un LUFF si on l'avait pas fait nous m\u00eame si on avait attendu en fait qu'on est d'abord des des subventions qu'on ait nos connaissance, peut-\u00eatre qu'on n'aurait jamais fait les choses, donc \u00e7a passe par des initiatives, on y va, advienne que pourra et souvent on prend sur nous, oui, et on fait avec les les moyens du bord, avec les \u00e9nergies, le g\u00e9nie de de de chacun, chacune, et puis c'est comme \u00e7a que les choses arrivent sont sont possibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:35) [89%] :\r\nOui, oui, apr\u00e8s 17 ans, c'est presque une institution LUFF est -ce que c'est encore si on demande que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:41) [83%] :\r\nNon, LUFF ne l'est pas, mais ce qu'on pr\u00e9sente le oui, de m\u00eame que bah on est vraiment d'hyper ans ambigu ce niveau -l\u00e0, et puis on a un outil le lieu qui est devenu quelque chose de on exploite cette ambigu\u00eft\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce sont des gens qui arrivent au lieu fait qui qui a envie de s'impliquer, qui ont un projet dans leur dit Mbabazi. \r\nVoil\u00e0, donc c'est \u00e7a peut \u00eatre un outil, une plateforme qui prennent place voil\u00e0, donc c'est vrai que bornes-fontaines ses ses programmateurs qui sont l\u00e0 depuis le d\u00e9but, il y a un mois, et tout \u00e7a mais je dirais que c'est, on n'a pas la mainmise non plus sur sur l'orientation, il y a pas un projet politique unique, il y a on d\u00e9fend une polyphonie ou il y a un certain nombre de de 2 projets diff\u00e9rents qui peuvent toujours de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:34) [84%] :\r\nIl y a beaucoup de, de, de, de projections qui sont interdites aux moins de 16 ans, mais certains workshops sont ouverts au contraire aux enfants et, notamment, une initiation au chaos sonore mercredi apr\u00e8s- midi, ah oui, oui, alors, se sont serr\u00e9s la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [86%] :\r\n\u00e7a peut faire peur arche No\u00e9, c'est un atelier Arnold pour enfants, donc les enfants ont des des casques seront l\u00e0 et les oreilles prot\u00e9ger mais ont trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important d'initier les enfants au bruit, eux qui sont tr\u00e8s vite soumis \u00e0 des cours de musique \u00e0 l'\u00e9cole avec o\u00f9 il faut prendre des notes, il faut avoir les subir une proposition radiophonique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:13) [85%] :\r\nPar celui qui est, oui, oui, oui, oui, oui, d'ailleurs, \u00e0 propos de propositions radiophoniques pour rencontrer la limitation des propositions radiophoniques, quoi de mieux que de cr\u00e9er une radio et une \u00e9mission de radio, vous pouvez m'en dire un mot au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [87%] :\r\nBen oui, alors depuis quelques ann\u00e9es, \u00e7a fait 10 ans, 11 ans maintenant, je crois qu'on fait LUFF FM qui une radio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re pendant le festival, qui est diffus\u00e9e sur les ondes, non non tous 2 points 4 si je me trompe et aussi sur internet donc juste pendant la dur\u00e9e du festival et cette ann\u00e9e, la personne qui est en charge de la radio a d\u00e9cid\u00e9 de faire un concept radiophonique qui mettait surtout en avant les les minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [89%] :\r\nOui alors tr\u00e8s bient\u00f4t que lui, personne ne sort donc pas forc\u00e9ment le droit \u00e0 la parole, oui tout \u00e0 fait, h\u00e9 bien ce sera pendant toute la dur\u00e9e du festival le Lucette \u00e0 partir de ce mercredi et jusqu'\u00e0 la fin de la semaine et au niveau musical, il y aura notamment en gendarmerie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:10) [83%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:15) [67%] :\r\nOui parce qu'c'est c'est avec une farandole alcool fort et puis il a une chicane, c'est cette chaleur sur le discours de c'est pas utile et beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:17) [65%] :\r\nEn face de la gare sur ce j'la joie pas de \u00e7a et puis, il se fait \u00e9tat Herv\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me le tour \u00e0 pied sur le trottoir, le soleil Pozzato donc plus \u00e0 se doter, chose un jour. \r\nBon, au pays du probl\u00e8me, et encore une dans le pays au et bon pour mon pays qui le probl\u00e8me est encore plus une bouteille d'pied. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:47) [84%] :\r\nGendarmerie : c'est l'un des groupes qui seront programm\u00e9s au LUFF \u00e0 Lausanne Thibault Walther quelques exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:53) [74%] :\r\nQuestions sur gendarmerie s'il te pla\u00eet, donc de 2 gendarmes de de Toulouse dans la vie, gendarme ou bien c'est une image que tu lis gendarmes arme \u00e0 la messe, oui, c'est des saucisses et saucissons la maladie pass\u00e9 \u00e0 Toulouse en dit aussi c'est des gendarmes qui n'est pas dans, elles sont aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:12) [81%] :\r\nC'\u00e9tait voil\u00e0, ils sont, ils sont en tourn\u00e9e de de pr\u00e9vention, ils ont une mission assez importante, celle de celle de de voil\u00e0, de donner 50 litres d'eau. \r\nC'est un petit tr\u00e9sor pour son corps quand on est 2 bo\u00eetes entendu et donc voil\u00e0 on on pensait que c'\u00e9tait bien de de faire un peu de pr\u00e9vention LUFF c'\u00e9tait un c'\u00e9tait assez c'\u00e9tait c'est un groupe qui vient aussi bien c'\u00e9tait l\u00e0 la logique de la programmation du du mercredi soir parce que voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre assez per\u00e7u comme s\u00e9rieux l'exp\u00e9rimental et autres et on aime bien aussi casser les logiques dans lesquelles on on on s'embarque et donc apr\u00e8s, des choses de dr\u00f4nes des choses en multidiffusion \u00e9lectroacoustique h\u00e9 ben il y a des gendarmes qui d\u00e9barquent avec les chor\u00e9graphies assez hallucinant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:59) [80%] :\r\nD'accord quoi comme chor\u00e9graphie de nous une juste une image, il saute, il font alors il faut le faire oui bonjour et Paris avec un maire, voyez ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:09) [82%] :\r\nOui, les femmes, invoquant l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'avenir, non, non alors pass\u00e9 avec les bras et des pieds, des jambes, des grandes avec \u00e0 Dakar des pirouettes sur sur eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:19) [87%] :\r\nOn est invit\u00e9 \u00e0 les suivre, j'imagine, sur sc\u00e8ne, quand on est dans le public il y a quelque chose d'int\u00e9ressant avec le luxe, c'est qu'en fait le M2 musique n'appara\u00eet pas dans l'acronyme avec cette volont\u00e9 en fait de dire le fait de classer les arts, chacun dans sa cat\u00e9gorie, c'est aussi une norme c'est normatif voil\u00e0 vous exploser un petit peu tout \u00e7a aussi en musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:39) [84%] :\r\nOui, et puis surtout le le terme qui les les p\u00e8res probl\u00e9matique pas quoi cette probl\u00e9matique non mais je sais pas jusqu'o\u00f9 c'est, c'est encore de la musique qui a pas mal de de d'artistes qu'on invite qui m\u00e8ne nous disent qu'ils s'reconnaissent pas dans la cat\u00e9gorie musique et que son travail avec les fr\u00e9quences, donc ils ont un rapport plut\u00f4t naturaliste \u00e0 ce que ce que fait des fr\u00e9quences sur nos organes, mais l'organisation des sons tout ce qui est disciplinaire dans la musique, il le il le rejette compl\u00e8tement donc c'est utiliser le son n'est pas tout ce qui va avec la musique et donc du coup en sait plus jusqu'o\u00f9 nos propositions, elles sont forc\u00e9ment, donc \u00e7a ne g\u00eane absolument pas qu'il existe, pas seulement ce ce ce th\u00e8me mais oui c'est vrai, les cat\u00e9gories depuis le d\u00e9but, bah on se pose des questions, on a assez vite invit\u00e9 des gens qu'ils \u00e0 la fois du cin\u00e9ma qu'il g\u00e8re le de la musique ah oui en fait c'est plus beaucoup de 100 100. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:35) [86%] :\r\nC'est comme les \u00e9tiquettes dans la musique, finalement \u00e7a \u00e7a sert juste \u00e0 classer les choses dans les magasins, hier, dans les magasins, vendeur de la marchandise, souvent effectivement c'est \u00e7a alors, un groupe comme Kill qui fait partie de votre programmation il est typiquement l\u00e0- dedans, c'\u00e9tait presque plus une exp\u00e9rimentation de fr\u00e9quence, peut-\u00eatre qu'on peut en \u00e9couter Jean-Fran\u00e7ois c'est du rock, \u00e9coutons. \r\nVoil\u00e0 un r\u00e9sum\u00e9 de votre soir\u00e9e du 19 octobre ce week- end au Coluche \u00e0 Lausanne avec qui il passait du rock, oui, il y a quoi, il y a des guitare de la batterie voil\u00e0 changer : voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un morceau entier de 49, merci de l'avoir parce qu'on en tire \u00e9coutent voil\u00e0, la radio, c'est encore un syst\u00e8me qui fait toucher des droits aux artistes, contrairement \u00e0 d'autres plateformes de play- liste en ligne voil\u00e0 donc on est content d'avoir coup\u00e9 gagner quelques sous \u00e0 qui pr\u00e9sentation en quelques mots de de ces artistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [82%] :\r\nC'est un Anglais dites qui a, qui a voulu r\u00e9unir beaucoup de personnes de la Seine rive fran\u00e7aise comme comme Casper comme vomir comme la chanteuse de Bene Bene, comme les gens, les gens ne et j'en oublie plein et ils sont tous r\u00e9unis pour faire cette esp\u00e8ce de supergroupe en fait c'est c'est souvent des dans l'analyse, c'est souvent des entit\u00e9s assez individuels qui ont leur univers qui ont l\u00e0, c'est vraiment, ils sont tous sur sc\u00e8ne, on les fait tous venir, donc c'est un peu toute la sc\u00e8ne dans les eaux fran\u00e7aises des gros noms qui seront l\u00e0, mais dans le noir, dans l'obscurit\u00e9, donc on verra rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:43) [85%] :\r\nActeur, alors je vais citer un peu le programme parce que j'aime bien vous reprendre, entre guillemets, il y aura aussi une guitare s\u00e8che sans amplification dimanche phallus p\u00e9ter et des gendarmes en campagne de pr\u00e9vention alors les gendarmes, on a \u00e9voqu\u00e9 les manches de Fabius p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:56) [82%] :\r\nLes les mais les m\u00eames soins ce ce ce, ce groupe de de Bruxelles qui ont des, des, ils font leurs instruments eux- m\u00eames, donc on rejoint le oui, mais aussi avec cette revendication du du, du rock, tout ce qui a de 2 phallique dans le rock, m\u00eame si c'est des mecs qui sont dans cette d\u00e9marche d'auto- d\u00e9rision avec des instruments en forme de citron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:18) [99%] :\r\nOn \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:43) [72%] :\r\nPlus Europe 1 Jospin justement le on et des l\u00e9gumes, \u00e7a c'est donc les mangues avec les citrons, c'est quoi les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:52) [73%] :\r\nVous allez de guitares alors Jean Vilar en forme de citron et puis s\u00fbrement que la batterie la vie ce qu'dit pas assez en forme de, de, de, de, d'aubergines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:59) [80%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s bien, bah \u00e9coutez les l\u00e9gumes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il en faut une bonne quantit\u00e9 par jour para\u00eet -t-il le LUFF Julien Body vite a besoin des gens, a besoin des gens pour plainte chose des b\u00e9n\u00e9voles, vous en avez encore besoin des b\u00e9n\u00e9voles pour votre festival ah tu ne sais pas, il faut 100 jours jamais j'ai l'\u00e9loge Oliver, un autre truc le des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:21) [86%] :\r\n\u00e7a on on fait appel au au \u00e0 la population lausannoise pour obliger nos artistes et en \u00e9change donc invitation pour venir au festival, cela permet, en fait c'est un syst\u00e8me qu'on a mis en place depuis quelques ann\u00e9es, qui fonctionne tr\u00e8s bien, qui vachement appr\u00e9cier autant par les artistes que par l'\u00e9leveur, note Dallas et j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s surpris de voir \u00e0 quel point \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des des belles rencontres et puis \u00e7a pourrait, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien et d'\u00e9viter les grandes cha\u00eenes d'\u00e9viter les grandes cha\u00eenes ou de faire des \u00e9coutes tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:51) [93%] :\r\n\u00e7a fait comment est -ce qu'on fait, alors on va sur le site du LUFF il y a tout ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:55) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, une petite pastille qui se baladent de mani\u00e8re \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:58) [66%] :\r\nOui, il \u00e9tait temps, l\u00e0 sur l'\u00e9cran si T\u00e9l est super g\u00eanante, on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:02) [84%] :\r\nOui alors exactement \u00e0 la voil\u00e0 le cash en g\u00e9n\u00e9ral les \u00e9ditos les textes, les infos, les horaires et les prix aussi aussi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [86%] :\r\nMais je sais pas si on va refaire sa 7 c'est une exp\u00e9rience int\u00e9ressante, c'\u00e9tait voil\u00e0 on un grain de sable sur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:16) [73%] :\r\nCar dans les Bruxelles dans les coquillages, c'est ce qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:19) [81%] :\r\nLa perle au bah dis donc, je crois qu'il y a rien \u00e0 rajouter de plus, le LUFF, donc \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 Lausanne \u00e0 partir de mercredi, c'est jusqu'\u00e0 dimanche, jusqu'\u00e0 dimanche, jusqu'\u00e0 dimanche, Alesi en tout cas, nous on va vous aider \u00e0 y aller parce qu'on a des invitations sont d\u00e9passe journalier \u00e0 vous faire gagner, vous m'appelez au z'ero 840 0 0 3 0 0 3 pour \u00e9ventuellement \u00e9ventuellement en gagner, on va se quitter avec Martine r\u00eave le duo encore vivants de c'est Isra\u00ebl qui sera donc \u00e0 l'affiche du LUFF du sol, solide, c'est le seul des 2 oui 2 membres encore du vendredi esquisse Taillade veines non donc ce qui se Eden ont ils avaient des cha\u00eenes ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:58) [71%] :\r\nOui oui c'recevait DH sur ce point qu'il faut aider les punks, ils aiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:02) [76%] :\r\nOn a, ils les avaient pas et c'\u00e9tait un peu long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:03) [68%] :\r\nEn avant- premi\u00e8res, des Clash, ils sont re\u00e7us DH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:06) [79%] :\r\nOuais sympathique Martine r\u00eave donc sur Couleur3 est au LUFF cette ann\u00e9e, ce serait qu'quel joue vendredi, vendredi soir, ce vendredi, bonne journ\u00e9e Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:16) [76%] :\r\nAu moins 30 ans qu'il oui juste juste apr\u00e8s d\u00e9sinfection des oreilles vendredi police cet appel merci Thibault merci Lydia merci encore. \r\nVoil\u00e0 pour la victime \u00e0 l'affiche d'Ulysse 2018 le buffle Lozano moderne Film Festival, il sera en concert le 19. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T14:51:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-7837DC2F-4A8F-45CB-973E-4A6341DE38D8", "internalArchiveId": "7837DC2F-4A8F-45CB-973E-4A6341DE38D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Les oiseaux de passage, asso genevoise", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 225, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900265", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2018-10-15T08:15:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 15.10.2018"], "variantIds": ["ece-9900265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:53:05Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nBienvenue \u00e0 St\u00e9phanie Jovanovic, qui repr\u00e9sente les oiseaux de passage, on a aussi Laurent dormant avec nous et qu'on va parler Beck Laurent, qui s'est rendu \u00e0 Cuba, il y a pas longtemps et revenu enthousiasm\u00e9 par la nourriture locale et on sait, St\u00e9phanie, que la d\u00e9couverte donne un peuple du monde en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a passe comme souvent par la nourriture et c'est un peu l'id\u00e9e qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est vraiment l'id\u00e9e \u00e0 la base que pour se retrouver, c'est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 se mettre autour d'une table bien manger et du coup aussi parler et c'est de lier ces 2 choses -l\u00e0 en fait dans un cadre un peu tranquille, un restaurant \u00e0 Gen\u00e8ve et en fait de permet des rencontres en diff\u00e9rentes communaut\u00e9s diff\u00e9rentes cultures, c'est finalement on ne sait pas si d\u00e9g\u00e2ts qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on vient peu tous chacun dans notre culture, c'est parfois difficile de rencontrer les autres alors suite pas grand chose parce qu'on a tous mis la m\u00eame chose se retourner autour de autour d'une table basse, c'\u00e9tait le meilleur moyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [85%] :\r\n\u00e7a se passe au sa voix au coeur de Gen\u00e8ve, Maison des associations, pas loin de de Plainpalais, c'est \u00e7a, donc d\u00e9j\u00e0 naturellement il y a pas mal de de gens de culture diff\u00e9rente qui transitent par ce lieu, qui sont, a priori, pr\u00eat \u00e0 faire des d\u00e9couvertes culinaires en prime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [84%] :\r\nOui alors l\u00e0 balle s'attrape une d\u00e9couverte aussi pour nous, parce qu'en fait, on vient de d\u00e9m\u00e9nager dans un nouveau lieu, \u00e7a c'est nouveau Houellebecq avant d'\u00eatre Bateau-Lavoir ben non, au caf\u00e9 des Savoises, mais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse d'\u00eatre l\u00e0 bas, c'est un peu plus grand, c'est chouette, du coup, on aura un peu plus de capacit\u00e9 d'accueil aussi, oui effectivement c'est vraiment plein c'est nous sommes tr\u00e8s mixte tes ou \u00e7a nous ressemble pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nNouvelle saison, nouveau lieu \u00e7a recommence ben samedi prochain le le 20 octobre avec le Kurdistan en bois, c'est un peu particulier, un peuple apatride que ce peuple kurde 30 millions de gens r\u00e9partis entre l'Iran, l'Irak, la Turquie, la Syrie que des pays sympatoche sa splendeur oui les autres Palestiniens du du Moyen-Orient, on remercie au passage de nous avoir but\u00e9 les salopiots de l'\u00c9tat islamiste et de et de Daech voil\u00e0, c'est un peu particulier le le Kurdistan, qu'est ce qu'il faut manger du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [85%] :\r\nDu beau r\u00eave vient de faire, oui, et bien s\u00fbr, il y en a, ben il y a un s\u00e9jour de 2 plats qui se recoupent, mais qui, apr\u00e8s chaque pays, chaque culture a sa petite particularit\u00e9 fait que \u00e7a change, comme un petit peu, donc effectivement il y aura du break, mais \u00e0 la sauce kurde, donc \u00e7a sera forc\u00e9ment un petit peu diff\u00e9rent du break serbe de vrai croate Jospin tout le monde mange du bord qu'en face on sauf moi quoi oui c'est, c'\u00e9tait un bon \u00e0 part \u00e7a, il faut essayer, moi j'ai vu la liste un peu les les pays, les prochains pays, on voit que c'est que des pays o\u00f9 la nourriture \u00e7a un grand rassemblement, on est tous autour de la table, on mange, comment \u00e7a se passe, y a des gens qui cuisinent ou en fin de compte, tout le monde met la main \u00e0 la p\u00e2te et on apprend \u00e0 cuisiner en m\u00eame temps qu'on go\u00fbte alors n'en fait pas encore des cours de cuisine, on verra peut-\u00eatre plus tard \u00e0 un deuxi\u00e8me d\u00e9veloppement si vraiment voil\u00e0 mais l\u00e0 pour l'instant, c'est vraiment qu'on invite un cuisinier ou une cuisini\u00e8re \u00e0 se mettre aux fourneaux, elle est \u00e9paul\u00e9e par la chef du Savoises parce que faut savoir du coup qu'il faut cuisiner pour une cinquantaine de personnes en fonction de trois commis sur qui on tombe, ils ont plus ou moins l'exp\u00e9rience de faire pour beaucoup de gens, mais g\u00e9n\u00e9ralement c'est ce qui se passe, c'est que dans beaucoup de communaut\u00e9s tombe sur des femmes qui ont l'appui de faire \u00e0 manger pour les f\u00eates de famille, puis fait ces, ces gens -l\u00e0 ont fait qu'on rencontre, qu'on sort un peu leurs fourneaux quotidien Picon, mais dans un an, dans un resto et puis qui font \u00e0 manger comme des chefs, en fait, le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le il y a aussi de la musique finalement pour se mettre dans l'ambiance dig\u00e9rer apr\u00e8s avoir go\u00fbt\u00e9 musique nourriture, \u00e7a marche toujours incertaine au yogourt clos la doctrine socialit\u00e9 de l\u00e0- bas oui musique nourriture ma musique pour quelques instants. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5698B0EB-42EF-4438-AE2D-5B215F0CEA23", "internalArchiveId": "5698B0EB-42EF-4438-AE2D-5B215F0CEA23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rien A Foutre 15.10.2018", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 55, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900260", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800752.image", "alternativeTitle": ["Rien A Foutre", "Rien A Foutre / RVA3_2018-10-15T07:15:00_rien-a-foutre", "Rien A Foutre / RVA3_2018-10-15T07:15:00_rien-a-foutre"], "variantIds": ["ece-9900269", "ece-9900260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:49:33Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe l'info prioritaire, mais pas vraiment n\u00e9cessaire c'est rien \u00e0 foutre, et on commence avec ses News et cet article qui nous vient de Nouvelle-Z\u00e9lande avec la vid\u00e9o d'une otarie qui gifle un kayakiste avec un poulpe h\u00e9 oui apr\u00e8s la gifle apr\u00e8s la Biffle, un mammif\u00e8re marin avant la pile, enfin faut avouer quand m\u00eame que c'est bien foutu la nature. \r\nLa police est inqui\u00e8te et BFM TV, encore plus, on a retrouv\u00e9 \u00e0 Montauban, de la coca\u00efne dans des bouteilles de lait et si jamais \u00e7a vous int\u00e9resse, BFM TV, sachez que dans le milieu, on appelle \u00e7a du lait en poudre. \r\nFrance Info et dans l'angoisse, elle aussi 15000 euros les 2 m\u00e8tres carr\u00e9s, ce sont les prix qui explose dans les cimeti\u00e8res de la capitale sont quand m\u00eame marrant les Parisiens, je vous rappelle que pour ce prix l\u00e0 on a un endroit au calme avec peu de passages du plafond en vrai marbre un balcon fleuri et ton nom \u00e9crit en \u00e9norme sur la bo\u00eete. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/E1AF3CF7-BA0F-4667-882A-6DAA49114720", "id": "E1AF3CF7-BA0F-4667-882A-6DAA49114720", "name": "Rien \u00e0 foutre"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AAD41EE-CF0B-4209-9A4C-D65BA39AF663", "internalArchiveId": "8AAD41EE-CF0B-4209-9A4C-D65BA39AF663", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de la semaine : Interview : Prom\u00e9th\u00e9e", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 1014, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900153", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Interview : Prom\u00e9th\u00e9e", "Interview : Prom\u00e9th\u00e9e / CALM_2018-10-15T16:11:17_l-interview-de-la-semaine", "Interview : Prom\u00e9th\u00e9e / CALM_2018-10-15T16:11:17_l-interview-de-la-semaine"], "variantIds": ["ece-9900165", "ece-9900153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:46:04Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nLe groupe de la semaine voir, je n'en peux plus, tout de suite \u00e7a va arriver : dans quel monde avec nos invit\u00e9s, c'est promettez, promettez dignes repr\u00e9sentants de la sc\u00e8ne m\u00e9tal corps genevoise, ils viennent de sortir leur nouvel album convalescence indice qui donne envie de tabasser des bouquets avec une batte, on en cause tout de suite avec Josh Ludo mafieux et Yvan qui est avec nous bonjour, voil\u00e0, elle vise \u00e0 venir chez vous sont timide qu'est -ce qu'il y a l'\u00e9galit\u00e9 encore un morceau non non non non, on est, on est l\u00e0 avec interview, on y est en jeu, c'est c'est normalement un des bonjour selon nouveau voil\u00e0 une avanc\u00e9e merci \u00e0 Docteur musique pour sa grande contribution a cess\u00e9 d'\u00eatre un jour impos\u00e9 Prom\u00e9th\u00e9e, on va revenir un petit peu en arri\u00e8re, hein, c'est une de vos propres premi\u00e8re fois sur Couleur3 mais en journ\u00e9e, j'ai l'impression apr\u00e8s la enfant jouera l'art g\u00e9n\u00e9ral c'est dans les \u00e9missions m\u00e9tal, l\u00e0 c'est en journ\u00e9e, on va revenir un peu en arri\u00e8re quand est -ce que vous avez commenc\u00e9 tout \u00e7a fait non, un petit peu l'historique pour les gens qui vous conna\u00eetrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [73%] :\r\nOn a f\u00eat\u00e9 il y a ces quelques mois, il y a quelques mois, nous disant disant d'un sympathisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [76%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a a commenc\u00e9 comment tout \u00e7a, vous \u00eates une bombe de potes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [77%] :\r\n2, ouais, ouais, on a alors c'\u00e9tait \u00e0 la base, Elrick pas o\u00f9 ils vont aujourd'hui a changer de nom comme camions SFR et ainsi que notre ancien batteur Nilsson et moi on a fond\u00e9 le groupe en 2008 ensuite, a tr\u00e8s vite Mathieu et de ceux qui nous ont rejoints et puis voil\u00e0, on a fait un 1er concert tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, puis, de fil en aiguille, voil\u00e0 tout, les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [80%] :\r\nMoi j'ai jamais vers le monde tr\u00e8s vite en 1\u00e8re EPO avec lequel on a bien tourn\u00e9 un peu toute la Suisse surtout la Suisse al\u00e9manique contrairement \u00e0 pas mal de groupes romands qui ont tendance \u00e0 rester en dans leur zone de confort de Nobel semaine suisse romande, un Suisse et l\u00e9manique \u00e7a va aussi un pas mal aussi tr\u00e8s bien, c'est m\u00eame mieux on vous \u00e9coute et ensuite tr\u00e8s vite en mettant en France, c'est la mort pour la France, mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [79%] :\r\nC'\u00e9tait un des v\u00f4tres, votre 1er vrai projet Prom\u00e9th\u00e9e, o\u00f9 vous avez jou\u00e9 dans, dans, dans d'autres groupes \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [79%] :\r\nPour ma part, c'\u00e9tait le 1er appareil oui, moi j'ai j'ai eu d'autres g\u00e9rant, mais je vais taire les noms, vous avez Zazie 18 mois j'ai un peu trop, alors moi j'aime bien justement qu'ton projet de reprise de une des non alors le le le le 1er truc avec lequel j'ai fait des concerts, \u00e7a s'appelait Milka, voil\u00e0 ce qui n'est pas connaissent Milk respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [73%] :\r\nTr\u00e8s bien et toi, toi, de l'Aquila ouais, document de la vraiment de la sc\u00e8ne hardcore toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [74%] :\r\nPlus maintenant, maintenant encore un peu Barney 1er gros pointe Nathalie Corre, j'ai eu quelques groupes d'autres corps aussi, mais en m\u00eame temps qu'Prom\u00e9th\u00e9e \u00e0 la guitare aussi qui joue toujours avec le grand mal de grand malheur, on verra, moi j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9couter ceux qui aiment les trucs qui tabasse aussi le grand mal, c'est un groupe qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bon le Lynagh, je crois, a chang\u00e9 derni\u00e8rement nouveau batteur, hein, il est pas l\u00e0 aujourd'hui, vous pouvez nous parler un peu lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [76%] :\r\nAlors, il s'appelle le jambon, voil\u00e0, c'est son surnom, jambon, ici c'est un Khraissia quoi donc de traiter \u00e0 Fribourg il aime bien manger, il aime bien boire et parler, on aime beaucoup \u00e0 voir qu'il y a en Russie au moment voil\u00e0 l\u00e0 on a un sera en tourn\u00e9e en ce moment une savons Disorder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [74%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'est -ce qui l'a amen\u00e9, jambon, donc je ne suis pas vu la maladie la demande par rapport \u00e0 votre ancien batteur qu'est -ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 v\u00f4tre sont maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [85%] :\r\nVoil\u00e0 une approche diff\u00e9rente, il avait une oreille fra\u00eeche aussi vis-\u00e0-vis du projet, on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire l'album directement avec lui, donc il a tout de suite, impliqu\u00e9 dans l'\u00e9criture et puis oui il lui vient un peu du jazz aussi, donc c'est vrai, c'est une approche diff\u00e9rente et puis bah, c'est vrai que c'est important, c'est le Blast aussi avec lui donc il Blast un manque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [77%] :\r\nAlors il faut peut-\u00eatre expliquer \u00e0 nos auditeurs qui ont quand m\u00eame tout ce qui est de 40 ans qu'est -ce qu'est -ce que le \u00e0 nos auditeurs impose voil\u00e0, voil\u00e0 pour le truc pas l\u00e0, expliquez -nous un petit peu, ce qui est de faire le Blast, je vais essayer de faire le faire type voil\u00e0 c'est c'est-\u00e0-dire que il faut prendre \u00e7a, \u00e7a marche, sa main droite, mais \u00e0 Paris, donc c'est sur une caisse claire le plastique, on fait pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, tr\u00e8s vite comme \u00e7a co\u00fbte charbonnages ont lanc\u00e9 plus confus, alors ce c'est un roulement \u00e7a ouais, mais on peut faire rebondir place donc le batteur d'Blaster pas si Sibla ce lundi au si\u00e8ge, vous \u00eates en bons termes quand m\u00eame avec oui oui d'accord, tr\u00e8s tr\u00e8s bien Prom\u00e9th\u00e9e, on va arr\u00eater de causer, on va \u00e9couter de la musique 1er extrait de cet album convalescence s'appelle justement convalescence et c'est dans Calmos sur Couleur 3. \r\nPetite musique de nuit Prom\u00e9th\u00e9e et surtout le Couleur3 oh mon Dieu, compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 voil\u00e0 s'convalescence aussi, pas facile \u00e0 dire, d\u00e9stabilis\u00e9, on est toujours avec Prom\u00e9th\u00e9e excellents morceaux tir\u00e9s, donc de ce nouvel album convalescence, on est toujours avec Josh Ludo Mathieu et voil\u00e0, j'ai not\u00e9 que soit quelque d'hier, ils vont, ils vont citant appeler comme \u00e7a avant quand es parti ouais, c'est pas tr\u00e8s sympa d'autres harpe, c'est pas mal comme monde Sanyo en chasse dimanche c'est assez bon, bref, on va parler de ce disque, vous \u00eates parti \u00e0 New York pour l'les cas New-York, racontez -nous un petit peu l'histoire derri\u00e8re cet cet enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [78%] :\r\nAlors la personne derri\u00e8re \u00e7a, c'est notre ami qu'on a un peu tous en commun, il y a de mani\u00e8re Yverdon mais ce que je peux dire qu'il y a un petit moment, discutant avec lui, nous disait : vous avez des petites id\u00e9es propres son album qui disait moi je motiv\u00e9s \u00e0 New-York, Finaref \u00e9cole mais New-York c'est New-York quoi et peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [86%] :\r\nPr\u00e9ciser que Yoann et l'ing\u00e9nieur du son d'un groupe s'appelle Gojira, c'est un des plus gros groupes de m\u00e9tal du monde oui, ils ont construit un Studio \u00e0 New York avec moi je laisse derri\u00e8re enregistr\u00e9 le le dernier album de et et voil\u00e0, et comment \u00e7a s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [89%] :\r\nC'\u00e9tait super, on a pass\u00e9 3 semaines on dirait 12 minutes \u00e0 pied du Studio du coup c'\u00e9tait chouette de pouvoir vivre et travailler 3 semaines \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [92%] :\r\nC'est bien, c'est bien de s'isoler un peu pour faire un disque de Cuba va rester \u00e0 Gen\u00e8ve partira de vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [77%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait super, c'est prend un fois qu'on faisait \u00e7a, justement, avant, on enregistrait du c\u00f4t\u00e9 de Vevey de tout le temps des aller-retours on n'\u00e9tait jamais vraiment tous ensemble, Toulon, donc au niveau du processus cr\u00e9atif, c'est un peu diff\u00e9rent, l\u00e0 vraiment c'est super bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [82%] :\r\nYohann a travaill\u00e9 avec eux, Gojira justement je pense que certains membres si ont peut-\u00eatre d\u00fb passer au Studio pendant vous enregistrez est -ce que on vous a dit que sur ce nouvel album, on sentait peut-\u00eatre un petit peu cette p\u00e2te Gojira ou ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [80%] :\r\nBah on l'a vu, on a lu aussi dans pas mal de dos Review et qui ont d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 maintenant, eux, directement, non, pas vraiment mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [81%] :\r\nC'est vrai le jour, il a dit un petit truc je crois sur un lit, ah oui c'est vrai il faut durablement ternie et mais dans l'ensemble c'est rigolo parce que on est arriv\u00e9 au Studio, tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 donc le l'influence \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait, oui, pas vraiment sur place que \u00e7a se fait, oui, il y a eu des improvisations et des choses qu'on a rajout\u00e9 sur le moment mais c'est vraiment une toute petite partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [85%] :\r\nJ'ai l'impression que le sont aussi un petit peu le changer chez vous vous autorisez plus de choses ce refrain peut chanter sur le 1er morceau Endless aussi, il a, il y a un autre monde, voil\u00e0, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu plus calme, vous, vous allez faire quoi avec, avec Prom\u00e9th\u00e9e, il y a toujours moins je trouve toujours ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s technique, on a entendu dans ce morceau tout \u00e0 l'heure convalescence mais vous vous laissez aller aussi \u00e0 des trucs, on va plus orienter chanson aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [78%] :\r\nMoi, au niveau de la structure je pense moins arrive c'est devenir peut-\u00eatre arrive \u00e0 pied avec c\u00e8de, pardon, oui, du coup, c'est plus une structure un poil plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [82%] :\r\nPas peu plus pop, on est vraiment c'c'est un peu ce qu'on s'\u00e9tait donn\u00e9 comme ligne directrice pour cet album quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [76%] :\r\nOn n'est pas dans la pop, qui a dur\u00e9 15 ans pour l'instant encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [75%] :\r\nDonc, on n'a pas encore, mais on sait jamais un prochain album quand que d'art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [93%] :\r\nCe prochain album tr\u00e8s bien le vernissage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [81%] :\r\nOn a un vernis avec une s\u00e9rie d'ap\u00e9ro vernissage dans plusieurs disquaires dont le disquaire Diskaba qu'\u00e0 Lausanne, Lausanne et chez Sound r\u00e9colte un jeune Africaine d'accord c'est bien pass\u00e9 dans les salles, un petit peu, on peut vous voir ou en concert, alors le prochain mais dans les matchs toujours moi qui me fait le prochain dans la r\u00e9gion, c'est un \u00e9bullition \u00e0 bulles, voil\u00e0 le festival pour tr\u00e8s terroir d'ailleurs un Superman festival c'est nous on joue le 2 novembre \u00e0 une pression l\u00e0- bas et ensuite en Suisse romande, c'est un festival coul\u00e9 magie oui on a une dette qui vient d'\u00eatre confirm\u00e9e au Valais, Martigny le 15 d\u00e9cembre \u00e7a ne \u00e7a ne tout saint-bernard exactement, tout le monde le conna\u00eet et puis apr\u00e8s on a des plates en France, en Belgique, en Suisse al\u00e9manique m\u00eame carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [90%] :\r\nOui, parce qu'il faut, il faut le dire, hein, vous \u00eates un des groupes suisses aussi, vous exportez beaucoup \u00e0 travers le monde en g\u00e9n\u00e9ral vous des plans peut-\u00eatre ailleurs qu'on Europe avec le Prom\u00e9th\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [82%] :\r\nOn a eu, oui, oui, on a une dette doit avoir alors pour l'instant, il y avait quelques discussions, d'autres pays, on est en train de voir il y a peut-\u00eatre l'Angleterre qui se profile, de nouveaux, on est en train de parler de \u00e7a autrement, dans le pass\u00e9, on a quand m\u00eame eu l'occasion d'aller \u00e0 Cuba ah tr\u00e8s bien peu d'exp\u00e9rience, une exp\u00e9rience in\u00e9dite \u00e0 une exp\u00e9rience encore tr\u00e8s, tr\u00e8s belle exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [79%] :\r\nLa fin de vie, donc allez voir Prom\u00e9th\u00e9e ben partout o\u00f9 ils passeront parce un groupe g\u00e9nial sur disque et sur sc\u00e8ne, en plus \u00e7a tabasse encore plus vous \u00eates venu avec quelques album qu'on va offrir tout de suite \u00e0 nos auditeurs, on a 3 CD et juste 3 CD en fait voil\u00e0 quels mots se h\u00e2te Couleur3 Point CH : nom, pr\u00e9nom et adresse, mais un vinyle aussi homme alors il est peut-\u00eatre pour les plus leur temps Docteur musical et morale \u00e0 l'arme qui a tu dis toujours tout toi, allez, merci beaucoup, merci \u00e0 Prom\u00e9th\u00e9e, d'\u00eatre venu nous voir, merci les gares o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 de quoi vous, bonne chance pour la suite, on vous met toutes les infos sur la page Facebook franco- interf\u00e9rer Couleur3 3 et on se quitte avec ce morceau qui s'appelle sans de ces Prom\u00e9th\u00e9e donc Halmos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:52) [78%] :\r\nLa 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T14:35:24Z", "program": {"href": "/programs/4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "id": "4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "name": "Interview de la semaine (L')"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F1628E2-8618-4925-B935-F561CAF2D7D4", "internalArchiveId": "9F1628E2-8618-4925-B935-F561CAF2D7D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville : Quand on arrive en ville (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900264", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["Quand on arrive en ville", "Quand on arrive en ville / RVA3_2018-10-15T07:52:00_quand-on-arrive-en-ville", "Quand on arrive en ville / RVA3_2018-10-15T07:52:00_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-9900274", "ece-9900264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:51:52Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [86%] :\r\nAujourd'hui r\u00f4le r\u00f4le fond\u00e9e en 750 avant J\u00e9sus-Christ parler c\u00e9l\u00e9brera musqu\u00e9e et Remus r\u00f4le est une ville situ\u00e9e sur la Riviera vaudoise dont les sp\u00e9cialit\u00e9s sont au nombre de 2. \r\nUn, les l\u00e9gumes nul en de l'art contemporain, en effet, si vous vous baladez \u00e0 Rolle, vous vous rendrez compte qu'il n'y a que des mus\u00e9es consacr\u00e9s au pop-art et des champs d'endives h\u00e9 ouais les mecs, peu de gens le savent, mais depuis la nuit des temps, on cultive des endives Harold. \r\nAu niveau de sa population, r\u00f4le est compos\u00e9, pour plus de 90 pourcent par des \u00e9vad\u00e9s fiscaux de type tennisman footballeur, chanteur et m\u00eame m\u00e9tallurgiste du nord de la Ruhr. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on trouve quand m\u00eame quelques portugais et, cerise sur le g\u00e2teau, une des premi\u00e8res super- h\u00e9ro\u00efnes f\u00e9minines de l'histoire de Marvel l'incroyable Marina r\u00f4le man parfois, \u00e7a prend 2007 \u00e0 comprendre, mais comme tout en fait malheureusement depuis quelques ann\u00e9es de dangereuses extr\u00e9mistes de droite fran\u00e7ais ont pris possession du bord du lac de r\u00f4le jeudi dangereux car si vous ne leur ressemblait pas, il vous vous tabasse avec des battes, donc, un conseil : attention \u00e0 l'extr\u00eame droite, quand vous vous baladez sur les Rivarol. \r\nL'autre jour et je vous jure que c'est une histoire v\u00e9ridique, je me suis rendu dans une boulangerie avec la ville de r\u00f4les avec l'intention de lui payer une petite p\u00e2tisserie pour ces 4 heures parce que et tr\u00e8s fauch\u00e9 en ce moment, malheureusement, plut\u00f4t que de prendre un petit pain au chocolat, r\u00f4le a pris 32 pi\u00e8ces s\u00e8ches et 46 \u00e9clair au choc du coup j'ai d\u00fb y mettre le hol\u00e0 et je lui ai dit : oh, dis donc tu profiteroles et apr\u00e8s nous v\u00e9cu m'heureux et eurent de nombreux enfants. \r\nLe saviez -vous, les habitants de sont appel\u00e9s les rollers, ils sont en g\u00e9n\u00e9ral assez d\u00e9fonc\u00e9 \u00e0 cause des effluves d'essence provenant de la station de la c\u00f4te, c'est horrible \u00e0 dire, mais cette odeur d'essence. \r\nVoil\u00e0, je n'ai plus de mots, les amis, je pense que je vais rentrer dans les ordres en attendant \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle ville du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0720544A-FE18-4B53-A495-11E71044D403", "internalArchiveId": "0720544A-FE18-4B53-A495-11E71044D403", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 15.10.2018", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 54, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900155", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2018-10-15T17:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 15.10.2018"], "variantIds": ["ece-9900155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:23:32Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nMoi j'info. \r\nVaud la mendicit\u00e9 sera interdite d\u00e8s le 1er novembre, enfin, on va enfin pouvoir arr\u00eater de leur donner tout notre argent, vivre un peu pour nous une fois. \r\nFribourg une voiture en feu, a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 \u00e0 Bulat il interception \u00e0 bulles qui, on le rappelle, consiste \u00e0 tendre un gigantesque papier alu, l'homme il 13 heures la voiture recherch\u00e9e pour l'intercepter sans la briser francs. \r\nTennis : Novak Djokovic poursuit son ascension if recommand\u00e9 que l'ascension a lieu cette ann\u00e9e le 10 mai et \u00e7a commence \u00e0 faire long, 5 mois pour un week- end prolong\u00e9, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que c'est une m\u00e8re Novak de comique et puis Fribourg un grand tas de roseau a pris feu dans la Grande Cari\u00e7aie fausse alerte ce grand ado Roson autre que je nationalit\u00e9s qui est beaucoup revenu dans la r\u00e9sine naturelle fribourgeois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T15:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C50C34E7-7FF6-477F-A4DE-CEF281279BEC", "internalArchiveId": "C50C34E7-7FF6-477F-A4DE-CEF281279BEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: Snap! - The Power", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 408, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900231", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: Snap! - The Power", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Snap! - The Power / PNY_2018-10-15T09:14:29_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Snap! - The Power / PNY_2018-10-15T09:14:29_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-9900243", "ece-9900231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:17:42Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nOui, oui, oui, parlementer avec un peu retrait par une d\u00e9faite de mai 2012 de la machine monter le son, point c'est tout, la France 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui, ce matin, je vous propose d'un claquement de doigts de nous retrouver, pile \u00e0 l'intersection entre les ann\u00e9es 80 et 90 avec Snap. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [62%] :\r\nPoint \u00e7a va faire point com pure \u00e7a a ne pas dire \u00e7a, une fois donc bien point une t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [84%] :\r\nCela peut font partie de ces groupes qui ont forg\u00e9 leur Oden ce juste pour rappeler que le si\u00e8ge de la France et de la techno am\u00e9ricaine n'appartenait pas uniquement au Royaume-Uni sur la carte europ\u00e9enne, la Belgique, joue un grand r\u00f4le avec le dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, et aussi la baisse de techno que toi unique qui pulv\u00e9rise de Charles en 1989 avec Pump Diam mais en Allemagne, on a de grandes choses \u00e0 faire en la mati\u00e8re, surtout du c\u00f4t\u00e9 de Francfort, l'une des villes qui va propulser le pays sur la carte de la musique \u00e9lectronique avant que Bernard Dominique n'\u00e9clipse son importance Franck forte, c'est une ville d'affaires, une ville d'industrie cin\u00e9matographique aussi c'est la ces 2 -l\u00e0 surtout qu'est originaire, par exemple, le compositeur 26 ou classe Badel les mastodontes de la BO des films dans les ann\u00e9es 80 une quantit\u00e9 de petits labels naissent et contestent leur musique dans les nombreux clubs de la ville, et parmi ces clubs, il y a le thorium cr\u00e9\u00e9 o\u00f9 tous les producteurs se rencontrent autour des 100 qu'ils appr\u00e9cient l'un d'entre eux s'appelle semaine 20 et un soir, il rencontre Michael mythique, et le cas Andy le petit avec qui il fonde le projet for cela a dur\u00e9 quelques ann\u00e9es, le temps de quelques pays tr\u00e8s bien vendu, puis chacun part dans d'autres directions, on laisse donc semaine va \u00eatre pour le moment et on s'int\u00e9resse plut\u00f4t aux 2 autres Lucas anti- quel mythique ont compris que la musique \u00e9lectronique leur offrait l'occasion de sortir d'\u00e9lite pour le monde entier et qu'ils \u00e9taient plut\u00f4t bons l\u00e0- dedans pour faire oublier leurs origines allemandes et la mauvaise image qu'elle pourrait v\u00e9hiculer internationalement et change de nom pour leur nouveau projet, d\u00e9sormais ils seront Benito Benitez et John Virgo Gareth 3 ils engagent une chanteuse et un rappeur am\u00e9ricain ni Ford et Turbo by en 1990 leur nouveau projet est pr\u00eat, il s'appelle Snap et leur 1er single s'appelle donc Power. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [66%] :\r\nMais quand ce qu'affirme 36 after Techno Roger depuis ao\u00fbt pour les autocars du haut de leur personnel mais Spoutnik. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:44) [60%] :\r\n\u00c9lisabeth C\u00f4t\u00e9 tout de m\u00eame donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [64%] :\r\nIl il y a la un peu d'espoir il pas d'images, pourquoi et \u00e0 toute heure, pendant combien de temps un baril tout, il est tout \u00e0 fait quand m\u00eame pas la peine, partie pour beaucoup mais il y a quelqu'un pour les les grandes d'unit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [71%] :\r\nIl, c'est le point \u00c9ric Besson du par la suite, d'une part, construire une complicit\u00e9 qui parler donc de paix. \r\nEt le point d'\u00c9tat, donc d'une peine de 8 \u00e0 est il ne tue pas et une difficile de quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [61%] :\r\nOn y a une vingtaine de personnes les vautours breton tout convalescence pour Paris 30000 dollars et et donc de la Mersey unitaire et donc pour Bercy donc d\u00e8s aujourd'hui de leurs proches de trop d'entreprises marche programme retient celle du doigt au mois et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [59%] :\r\nPas de tomber d'autres Airbus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [63%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a, il nous appelle de tout b\u00e9n\u00e9fice pour dans une gare et le bombes \u00e7a ne demande d'une donc pour Bercy, donc de progresser dans leur deuil et l'autre l'eau plus probablement encore dans le doute, donc on a d\u00e9j\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [88%] :\r\nLa puissance de feu germanique en 1990 avec 2 Power de Snap et le duo allemand avait d\u00e9cid\u00e9 de s'attribuer l'pas les faveurs, mais surtout le talent de Thurgovie le rappeur un rapport am\u00e9ricain qui avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que batteur de aux \u00c9tats-Unis et qui finalement s'est engag\u00e9 dans l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour les troupes am\u00e9ricaines en Allemagne puisqu'il avait encore pendant tr\u00e8s longtemps, des troupes am\u00e9ricaines pour surveiller ce pays qui \u00e9tait l'Allemagne, c'\u00e9tait donc veut Power et voil\u00e0, c'est termin\u00e9 pour notre petite machine \u00e0 Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T07:27:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-976BBF27-7C53-4C8B-A05D-EFEC84DF217C", "internalArchiveId": "976BBF27-7C53-4C8B-A05D-EFEC84DF217C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 15.10.2018", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900233", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-10-15T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-10-15T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9900250", "ece-9900233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:11:49Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [75%] :\r\nD\u00e9cision risque, moi j'ai pu prendre nettoie et pourtant c'est voil\u00e0 tout un robot salut que qui est le RWE a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 de alors l\u00e0 il faudra passer sur l'accord plut\u00f4t que de sacrifier sa fille papier donc, messieurs, il va falloir que vous le retrouviez attendez est -ce que quelqu'un peut me dire qui est Sophie Favier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [82%] :\r\nC'est une femme merci messieurs, votre mission sera de la retrouver et de gagner sa confiance afin de la ramener jusqu'ici \u00e0 l'agence secr\u00e8te suisse, j'arrive pas \u00e0 savoir si elle m'excite ou pas oufouf ou le prix elle excite selon en formation \u00e0 l'habitat en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [83%] :\r\nHerv\u00e9 de 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nPour vous aider dans votre \u00e9mission, nous mettrons toute l'infrastructure de l'agent secret de Suisse \u00e0 votre service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [65%] :\r\nOuais, comme celui du pauvre de vous allez donner des voitures ultra \u00e9quip\u00e9s d'\u00e9gal 20 derniers cri des armes nouvelles g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nNon mais voici 2 tr\u00e9teaux, une planche en bois, pourquoi faire, c'est tr\u00e8s pratique pour partager un repas convivial pendant votre mission une ouais super nos meilleurs agents sont \u00e0 votre disposition 8 heures sur 24 5 jours sur 7 ah, donc vous nous demandez de sauver le monde, mais en respectant les horaires de bureau, bon, on va quand m\u00eame pas travail apr\u00e8s 18 heures ben si toutefois vous avez besoin de nous apr\u00e8s les horaires d'ouverture, voici le num\u00e9ro d'urgence un employ\u00e9 vous r\u00e9pondra dans les plus brefs d\u00e9lais pour vous assister, on peut avoir le num\u00e9ro oui 0 21 435 987 643 458 0 87 658 \u00e0 222 569 874 348 561 109 8 en 17 67 203 379 431 500 plus de 612 \u00e0 732141 900 900 902. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [82%] :\r\nVous pouvez r\u00e9p\u00e9ter parce que je n'ai pas eu le temps de tout noter une vraiment vous savez plus attentif le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [82%] :\r\nConseil de retenir de th\u00e9\u00e2tre, en plus, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 les agents qui s'occuperont de vous pendant la dur\u00e9e de votre \u00e9mission. \r\nVoici l'agent hein et vous assistera dans toute la logistique de votre mission, pourquoi s'appelle ont pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [77%] :\r\nBonjour, pourquoi vous \u00eates l\u00e0, donc on se dit : pourquoi vous \u00eates l\u00e0 dans un hein, pas d'accorder compris un non- lieu, ben, \u00e7a va \u00eatre pratique pour communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [92%] :\r\nJuste une chose que vous devez savoir si au cours de votre mission, vous avez besoin de nouvelles identit\u00e9s le nouveau passeport de nouveaux papiers, bref une nouvelle couverture, sachez que c'est pas possible. \r\nVoil\u00e0 maintenant, suivez -moi, je vous emm\u00e8ne dans la salle des gadgets ah ben voil\u00e0, \u00e7a c'est ce qu'on attendait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [76%] :\r\nIl y a fait et je vais enfin pouvoir dire. \r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot, point de vue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T08:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BD9F861-6DC0-41AB-B8FE-CB616F8CBB7D", "internalArchiveId": "6BD9F861-6DC0-41AB-B8FE-CB616F8CBB7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale : news musicale : Run The Jewels \"Let's go\"", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 374, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900150", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["news musicale : Run The Jewels \"Let's go\"", "news musicale : Run The Jewels \"Let's go\" / CALM_2018-10-15T15:12:04_la-news-musicale", "news musicale : Run The Jewels \"Let's go\" / CALM_2018-10-15T15:12:04_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9900159", "ece-9900150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:37:42Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nAude oui la News musicale atteint 15 Pierre-Luc s'allier au bout de, oui, oui, oui, tout \u00e0 fait paisible la taux de la chanson de la mort, c'est : c'est bien, non, pas du tout envie de un, qu'on va voir, \u00e9couter une 2\u00e8me fois s'aurait \u00e0 un an du rap pour cette grosse du jour un il millier avec le nouveau single de de Joe, nouveau single, qui s'appelle \u00eatre que vous pouvez trouver sur la bande originale du film marre ah \u00e7a a fait 32 ans r\u00e9ellement d'origine une belle bouse le film hein donc London, Jules, si vous ne savez pas qui sied laissez -moi \u00e9clairer vos Green Lantern, c'est un projet lanc\u00e9 par le producteur New-York elle copie, pionnier du rap alternatif am\u00e9ricain et qui leur qu'un rapport d'Atlanta activiste politique, il est aussi propri\u00e9taire de salons de barbier aux \u00c9tats-Unis il y a, il y a toute une cha\u00eene de Barb\u00e8s faisait par des textes qui tourne un peu un sucre d'orge, c'est donc le PDG de Cartoon tout car tout Network, mais les a pr\u00e9sent\u00e9s l'un \u00e0 l'autre, c'\u00e9tait dr\u00f4le, je te jure, pour, je sais pas, ils \u00e9taient dans une soir\u00e9e, dessins anim\u00e9s, je pense, il y a le PDG de Cartoon que se pr\u00e9sente qui leur maillot Vert, nous on a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le le pr\u00e9sident de de la cha\u00eene TV oui je trouve c'est quoi dit d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 une foule oui tout \u00e0 fait les cha\u00eenes pour enfants, c'est l'avenir j'4 \u00e0 6 ans exactement, donc voil\u00e0, ben, il les a pr\u00e9sent\u00e9 les 2 dans une, dans un cocktail depuis ben ils font le bonheur des amateurs de rap Heart cor et authentique, avec ce projet de Julia Blonde de Joyce et le contraire absolu des proches de Biya impute que proposent les m\u00e9dias en ce moment un rap sont concessions et violent qui pourtant sans subir pas tellement du pass\u00e9, les produits sont modernes, mais pas l'ombre d'un refrain Auto- Tune et c'est en tout cas ce qu'on entend sur ce titre Lesbos, donc de la bande originale du film Venom alors j'ai vu d\u00e9j\u00e0 hier des commentaires sur le film Venom sur Facebook, c'est marqu\u00e9, c'est une bourgeoise, n'y allez pas bient\u00f4t mardi, a fait une m\u00e8re voil\u00e0 exactement un \u00e9ni\u00e8me film de super- h\u00e9ros de Marvel apparemment ce titre colle bien au personnage, puisqu'il est assez tard, qui hardcore, on d\u00e9couvre tout de suite ce que \u00e7a donne : Rome de Julia The sur Couleur3, l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [59%] :\r\nPour autant pas non pas un redoutable bien qui sont arriv\u00e9s par aucun mandat Montoya bien je voudrais service possible obligatoirement livr\u00e9 histoire interbancaire presque le moment o\u00f9 il faut avoir avoir 32 30 5, approuv\u00e9 par la manipulation que parce qu'on reconna\u00eet avec une continuit\u00e9 non constructive, c'est le maladie on sent que l'\u00e9t\u00e9, tout ce qui est super pour aller un point pour \u00eatre approuv\u00e9, ce soir, apr\u00e8s les victoires de nos sur quel pilote le 1er test. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [61%] :\r\nMoi, je l'avais enfin r\u00e9cup\u00e9rer des fili\u00e8res de Bordeaux, les recruteurs donc alors Madame de le quoi red\u00e9velopper oui mais quand j'parl\u00e9 tout de suite de quoi, ce matin, d'ailleurs \u00e7a beaucoup spectre au parti, qui ne propose, il fait donc partie de l'et puis, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 qui pour leur malheur, les points d'entente d'un pays \u00e0 passer un foetus peuvent devenir g\u00e2teux, mais lui permet souffler dans les vall\u00e9es, donc faut courir un petit mot que lettre qui une femme oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [60%] :\r\nEt aussi seul durant presque il est s\u00fbr et moi je pars d'un objet, entre temps, bref un quartier, on dit : c'est ce que serons toujours oui, il faut la r\u00e9ussite et moi je vois une pas \u00e9t\u00e9 politique, vous allez quoi, il y a de fait la gr\u00e8ve, \u00eatre quoi aujourd'hui il sur la pareil pour le pourquoi, le parti : bon, allez voir, avec pour vous parler d'un perdait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [57%] :\r\nLa rumeur d'un employeur, la zone le bateau peut dire notaire divertissement ne puisse plus de 32 de m\u00e9pris d'actifs PCB qui est y les de pays l'de Besson ma piste d'un demi- probl\u00e9matique : quels \u00e9taient les moyens de stopper, mais ici possible mais il d\u00e9teste risque sp\u00e9cifique Hamas actuellement ou encore \u00e0 terme un foyer, la Russie a protest\u00e9 et oui on se perdre en restant toutefois qui voudra et alors pourquoi je comprend n\u00e9cessairement comme aux grands, les situations parce qu'renverse, voil\u00e0 pourquoi nous verrons comment voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [82%] :\r\nLa pseudo Rh\u00f4ne veut sur Couleur3 pas mal, hein, ce morceau un mal, on avait envie de de faire des scores et puis des Bleus derri\u00e8re un peu comme nos amis de de maillots que vous pourrez retrouver d'ailleurs sur la page Facebook de couleur tr\u00e8s claire 1er Sa\u00eff voil\u00e0 c'est une session freestyle, si jamais je t'apprends des choses non non t'as vu, tr\u00e8s bien, m\u00eame chose \u00e0 rajouter mon appart, rien du tout, \u00e0 un moment o\u00f9 on va l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T13:25:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1585608F-AEA2-4D0F-A464-493CFF8C6B3E", "internalArchiveId": "1585608F-AEA2-4D0F-A464-493CFF8C6B3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 109, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-10-15T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-10-15T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9900281", "ece-9900267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:57:43Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAucune place Wersinger c'est le le TurboShow le TurboShow bonjour \u00e0 tous, il est l'heure d'un nouveau morceau de Max encense notre rappeur maison alors c'est un rappeur qui viennent chez nous, hein, pas rapport maisons dans le sens que que c'est un rapport qui fait aussi, mais on on ne peut pas, voil\u00e0, c'est juste qu'on soit au clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [74%] :\r\nMaxence, il a une question 60 60 divis\u00e9 par 2 \u00e7a fait combien, bon \u00e7a fait combien 60 60 divis\u00e9 par 2 \u00e7a fait je peux appeler \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a fait combien je prends le chiffre combien 60 je l'diviser par combien partout, \u00e7a fera combien je vous pose la question, la question 60 et des de \u00e7a, on sait pas des mus\u00e9es par 2 \u00e7a bon ce le r\u00e9sultat oui vous fait le calcul, donc 60 60 divis\u00e9 par 2 par 2, par 2 ou pas divis\u00e9e par corps de ne pas sens 60 que 62 le Shiv aussi qu'une \u00e7a peut avion en son d\u00e9but pas ce fait combien 60 d\u00e9but pas vraiment soit sont par des des par des, des, des, des, des efforts, je vais de chez Fauchon en ce moment, combien 60000 pas du budget par 60 divis\u00e9 par 2, on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [83%] :\r\nSoixante divis\u00e9 par 2 en morceaux, on ne peut plus touchant et po\u00e9tique de Maxence, merci \u00e0 lui, c'est d\u00e9j\u00e0 la fin du TurboShow \u00e0 bient\u00f4t, \u00e7a \u00e7a ne sa vitesse, mon pauvre ami, Sia, le TurboShow, le TurboShow. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T06:41:05Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-BE912DE5-72FD-4010-A6BB-79CB114C7F08", "internalArchiveId": "BE912DE5-72FD-4010-A6BB-79CB114C7F08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e92 : Les oiseaux de passage, asso genevoise", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 313, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900266", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-10-15T08:22:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-10-15T08:22:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-9900279", "ece-9900266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T18:02:35Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nOn parle des oiseaux de passage et qu'on vous emm\u00e8ne hein le bordel ce feu qu'il y a aussi des Valaisans \u00e0 Gen\u00e8ve puis il pourrait mieux faire une petite fondue \u00e0 la Maison des associations pour dire du monde oui c'est \u00e7a, les oiseaux de passage, c'est donc l'association que vous repr\u00e9sentez, St\u00e9phanie de Jovanovic, une association qui a pour but de pr\u00e9senter les traditions culinaires des cultures \u00e9trang\u00e8res dans le canton de Gen\u00e8ve et Dieu sait qu'il y en a, c'est pas du tout une CG dire \u00e7a, je me r\u00e9jouis qu'on puisse bouffer autre chose que pr\u00e9cis\u00e9ment, samedi c'est le Kurdistan, ensuite ce sera le le Sri-Lanka, l'Estonie, le Cameroun, il y aura des des soupes, la vodka d'une avec des plantes, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [81%] :\r\nCe n'est quand m\u00eame pas si mal, tu vas voir, mais je regardais Wikip\u00e9dia quand m\u00eame attitude Fax c'est dommage, il a dit, parce qu'il faisait bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [78%] :\r\nPar la cr\u00eape au sucre sans sucre, il a la cha\u00eene du sucre Laurent question de, de, de cuisiniers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [86%] :\r\nNon, alors juste avant \u00e7a, on voit mal, tous les pays qu'on visite, c'est ce que les gens qui ouvrent la porte et qui viennent de participer \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement et quoi, avant tout, justement, la nourriture, la musique, l'ambiance ou le partage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [86%] :\r\nJe pense que, d'apr\u00e8s les retours, qu'on a eue parce qu'on ne discute souvent avec des gens qui viennent comme c'est assez petit, \u00e7a s'est finalement intime, m\u00eame si on peut facilement aussi \u00e0 la rencontre de notre public, c'est souvent une envie un peu de voyage, de partage, de d\u00e9couverte, il faut savoir que les menus, g\u00e9n\u00e9ralement, ils ne savent par avance les gens c'est un menu unique, donc il y a toujours une proposition v\u00e9g\u00e9tarienne, mais un menu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [82%] :\r\n\u00e7a je le demandais justement vous avez jamais de me faire, vous \u00eates oblig\u00e9 de dire aux cuisiniers de mettre un peu d'euros dans leur cuisine, du coup, pour \u00e9viter de, mais des trucs tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e ou des trucs tr\u00e8s bizarre ou non, on va, on joue la carte Sapphire mange. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [83%] :\r\nLa question \u00e7a soient vraiment authentique vraiment leur urgence Landis s'est fait \u00e0 manger comme vous faites \u00e0 la maison, donc faites attention aux \u00e9pices effectivement parce que \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, \u00e7a va \u00eatre mang\u00e9e dans laquelle dans la juste la seule chose mais on a eu des des repas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e et c'\u00e9tait super bon et puis bah les gens ils viennent aussi, en fait, pour go\u00fbter \u00e0 quelque chose qui, qui est vrai quoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [76%] :\r\nC'est des gens de la communaut\u00e9 souvent du pays en question qui viennent justement c'est des Suisses et m\u00e9langer ce m\u00e9lange est l\u00e0, on attend vraiment des gens qui viennent, c'est pas forc\u00e9ment que des gens de stock 8 de cultures qui viennent partager un moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [88%] :\r\nNon, c'\u00e9tait vraiment la but aussi de faire rencontrer justement ces cultures \u00e0 2 personnes qui la connaissent pas, donc c'est pour faire une soir\u00e9e entre soi, c'est pas vraiment id\u00e9e donc on essaie vraiment de communiquer autour pour faire int\u00e9resse un maximum de gens de pays diff\u00e9rents et puis de d'origine diff\u00e9rentes d'\u00e2ges diff\u00e9rents, \u00e7a s'adresse pas non plus seulement \u00e0 des jeunes qu'on a vraiment un public assez m\u00e9lang\u00e9, finalement c'est un peu de leur de 2 tiers un tiers, je crois, quelque chose comme \u00e7a, c'est comme un candidat l\u00e0 maintenant on est dans \u00e0 peu pr\u00e8s 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [69%] :\r\nPersonne, c'est une grosse table et comme \u00e7a c'est que \u00e7a pour G\u00e9rard pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [80%] :\r\nCe qu'on a beaucoup \u00e0 faire quelques cr\u00eapes au sucre de \u00e0 la \u00e0 la soir\u00e9e kurde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [89%] :\r\nJe ne sais pas, \u00e7a va \u00eatre la grande surprise parce que je l'ai pas encore v\u00e9cu cette soir\u00e9e c'est \u00e7a oui, c'est vrai que j'essaie toujours ce m\u00eame petite appr\u00e9hension de dire comment \u00e7a se passait parce qu'on organise tout en avance, mais apr\u00e8s ben alors r\u00e9uni les ingr\u00e9dients et puis on voit comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nSt\u00e9phanie Joannes which The grosso modo vous dire comment \u00e7a va se passer quand titre question de House orientale vers 23 heures ce sera David Guetta quand m\u00eame avec des gens qui est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [82%] :\r\nAlors de la \u00e0 oreilles va pas toujours un peu peur, non mais ce surtout l\u00e0 c'est vrai que c'est ainsi que les Didleys nous ont dit apr\u00e8s : poids pour avoir \u00e9cout\u00e9, pas vraiment de la Haus comme on l'entend, c'est plus Dominique orientale m\u00e9lang\u00e9 avec les musiques \u00e9lectroniques, pr\u00e9sence Pern\u00e8s esp\u00e8re dans son mais c'est pas des affreux truc d'Arabie Saoudite, du Qatar, non on ne voudrait pas comme \u00e7a, non, non, apr\u00e8s, c'est vrai qu'il y a aussi un concert 21 heures 30 on ne avait peut-\u00eatre aper\u00e7u tout \u00e0 l'heure, salaire voil\u00e0 tr\u00e8s entra\u00eenante dans cette, dans cet univers l\u00e0, alors on n'a pas encore le nom du groupe parce qu'en fait on ne l'a pas encore donn\u00e9 donc l\u00e0 vous savez que \u00e7a ne compos\u00e9 par la centrale faire j'ai mais si la personne dit ce serait bon, oui, oui, je pense que \u00e7a se transforme, ce sera fait, et puis sinon, c'est une petite particularit\u00e9, c'est que pendant le repas, aussi on a une personne qui se baladent un peu de talent tape qu'on appelle le guide, hein, qui est aussi permet en fait de mettre un peu des sous- titres sur ce qu'on est en train de manger, c'est comme \u00e7a qu'on se plaint peut l'expliquer, c'est une personne que vous pouvez ou pas dix avec un petit ou pas discuter d'accord vous voyez obligatoire, donc c'est pas une conf\u00e9rence universitaire, si je suis personne qui est l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions pour pr\u00e9senter son pays, sa culture sur son parcours de vie aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nEt alors du repas, on prend les moeurs aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on mange avec les mains, si c'est l'occurrence en \u00c9thiopie, o\u00f9 comme \u00e7a, ouais, on peut vraiment et enfin une immersion totale dans une autre culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [80%] :\r\nPour le monde un peu au cuisinier au Guinness et je voudrais comment \u00e7a un peu comme si on voit que c'est invit\u00e9 ne va pas \u00e0 la maison quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est beaucoup de pays, on va dire qu'on n'a pas l'habitude de voir parce que du coup on ajoutera la bonne soir\u00e9e espagnole ou tout c'est le but, c'est quand m\u00eame de faire d\u00e9couvrir des cultures un peu plus lointaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [88%] :\r\n\u00e0 la base, on se dit, est d\u00e9j\u00e0 tellement de pays qu'on conna\u00eet pas, notamment, de culture, de communaut\u00e9s qui sont un peu invisible, on va d\u00e9j\u00e0 commencer par tout \u00e7a, il y en a encore beaucoup, donc on parle peu, l'id\u00e9e qu'il y a pas de restaurant \u00e0 Gen\u00e8ve de ce pays pour choisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [78%] :\r\nL'Italie et les pizzas, ce sera pourquoi profond pour rappel que Festus a eu pour moi quand m\u00eame d\u00e9couvert dor\u00e9navant au caf\u00e9, les Sahwa, pas loin de Plainpalais, Maison des associations, les oiseaux de passage et leurs soir\u00e9es musicales et culinaires merci beaucoup St\u00e9phane reserved which. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [89%] :\r\nIl faut r\u00e9server \u00e0 l'avance pour le repas oui oiseaux Point info At GMail font quand m\u00eame, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [78%] :\r\nParfait, ce samedi \u00e0 partir de 20 heures c'est \u00e7a 19 heures 30 Europe affrontent ce parfum, c'est nous irons les voix 19 heures, voil\u00e0, on fait comme \u00e7a, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T06:33:02Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A523CF09-1A5B-4661-BECA-EBF1183EBC78", "internalArchiveId": "A523CF09-1A5B-4661-BECA-EBF1183EBC78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Edito 15.10.2018", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 116, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9900259", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800768.image", "alternativeTitle": ["Edito", "Edito / RVA3_2018-10-15T06:47:00_edito", "Edito / RVA3_2018-10-15T06:47:00_edito"], "variantIds": ["ece-9900271", "ece-9900259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-25T17:58:53Z", "speechToTexts": ["25.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e7a surtout 3 m\u00eame avant 7 heures du matin lors de la Coupe 24 ans, en Pologne, AOL, vous allez voir, \u00e7a va \u00eatre absolument super en d\u00e9cembre, il faudra se souvenir qu'en 2015 \u00e0 Paris la COP 21 ans avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e comme la conf\u00e9rence de la derni\u00e8re chance, depuis, on ne peut pas dire que les g\u00e9nies du G20 Finances Les gros argentiers plein de fric des 20 pays les plus riches gr\u00e2ce \u00e0 la mondialisation, ce soit carbonis\u00e9 les neurones pour trouver des solutions, des solutions \u00e0 quoi d\u00e9j\u00e0, ah oui c'est \u00e7a, a donn\u00e9 aux pays les plus pauvres les moyens de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est vrai que \u00e7a a l'air un peu chiant comme sujet, mais pour \u00e9viter toute accusation de French bashing par rapport aux suites peu glorieuse de cette COP 21 parisienne, rappelons que tout a commenc\u00e9 quand m\u00eame bien plus t\u00f4t, en 1972 h\u00e9 oui 1972 la 1\u00e8re conf\u00e9rence sur l'environnement \u00e0 Stockholm 20 ans apr\u00e8s 20 ans apr\u00e8s 2 d\u00e9cennies d'immobilisme id\u00e9ologique sur une plan\u00e8te domin\u00e9e par les dogmes du laisser- faire lib\u00e9ral, le sommet de la Terre a lieu \u00e0 Rio en 1992 poign\u00e9e de main petits-fours visite des favelas avec le pain de sucre dans le fond, \u00e0 moins que ce soit le contraire et 5 ans plus tard, les m\u00eames ou plus ou moins se rencontrent \u00e0 Kyoto, poign\u00e9es de main, petits-fours et signature du fameux protocole de Kyoto, nous sommes en 1997 \u00e7a fait donc 21 ans l'\u00e2ge de la majorit\u00e9 civile, m\u00eame dans le Mississippi, m\u00eame c'est les pires cul-terreux arri\u00e9r\u00e9s en 21 ans, on est cens\u00e9 faire quelque chose, voil\u00e0 le contexte voil\u00e0 le constat du jour rappelons \u00e0 toutes fins utiles, donc la 1\u00e8re conf\u00e9rence sur l'environnement et le lieu \u00e0 Stockholm en 1972 ces avait user les semelles de vos godasses \u00e0 Gen\u00e8ve pour marcher pour le climat, le week- end dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T04:55:03Z", "program": {"href": "/programs/CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "id": "CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "name": "Edito"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C18637BF-A9EF-4354-98E4-054D960B08F4", "internalArchiveId": "C18637BF-A9EF-4354-98E4-054D960B08F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La mairie de S\u00e9oul d\u00e9clare la guerre aux cam\u00e9ras cach\u00e9es dans les toilettes publiques", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - La mairie de S\u00e9oul d\u00e9clare la guerre aux cam\u00e9ras cach\u00e9es dans les toilettes publiques (MODE AVION 15.10 COREE CAMERAS CACHEES OJARDIAS) ----MODE AVION\r\n***C'est l'heure de notre Moade Avion....vous allez entendre de la col\u00e8re, et un sujet gla\u00e7ant... nous partons en Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 S\u00e9oul... la mairie de S\u00e9oul a d\u00e9clar\u00e9 la guerre aux cam\u00e9ras espions dans les toilettes publiques ! Des cam\u00e9ras cach\u00e9es par des voyeurs... alors pour traquer ces cam\u00e9ras espions, tout le personnel d'entretien de la mairie est mis \u00e0 contribution....chaque jour, ces employ\u00e9s passent aux d\u00e9tecteurs l'int\u00e9gralit\u00e9 des toilettes publiques de la ville...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias bonjour...\r\n----1  \r\n***Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul.... c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne pour le moins \u00e9trange que vous nous rapportez aujourd'hui...\r\n----2  \r\n((Oui ! Les Sud-Cor\u00e9ens appellent ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab molka \u00bb, ou \u00ab cam\u00e9ra cach\u00e9es \u00bb. Il s'agit de cam\u00e9ras-espion absolument minuscules, de la taille d'un bouton de manchette, donc tr\u00e8s faciles \u00e0 dissimuler ... Et des voyeurs en posent dans les toilettes du m\u00e9tro, de magasins, dans les saunas... pour revendre ensuite les vid\u00e9os sur Internet.Ambiance manif anti-molka] Ce probl\u00e8me prend une telle ampleur que cette ann\u00e9e des femmes en col\u00e8re manifestent r\u00e9guli\u00e8rement, aux cris de : \u00ab ma vie n'est pas ton film porno \u00bb. Certaines expliquent que quand elles se rendent dans des toilettes publiques, elles sont oblig\u00e9es d'en inspecter chaque recoin.\r\nLa derni\u00e8re manifestation, en aout, a r\u00e9uni 70 000 femmes. C'est la plus grande mobilisation f\u00e9ministe de l'histoire de la Cor\u00e9e !))\r\n***Est ce qu'il existe des chiffres pour se rendre compte ? \r\n----3   \r\n((La police d\u00e9nombrait l'ann\u00e9e derni\u00e8re plus de 6 000 cas de crimes sexuels li\u00e9s \u00e0 des cam\u00e9ras cach\u00e9es. Ce chiffre inclut les cas de \u00ab revenge porn \u00bb, ces vid\u00e9os film\u00e9es \u00e0 l'insu des victimes par leur partenaire. Mais le chiffre exact est sans doute beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, peu de femmes osent porter plainte.\r\nCes vid\u00e9os se retrouvent sur Internet, o\u00f9 elles sont impossibles \u00e0 effacer. C'est une trag\u00e9die pour les victimes : dans les cas les plus extr\u00eames, la honte pousse certaines au suicide.\r\n***C'est donc dans ce contexte que la mairie de S\u00e9oul a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir...\r\n----4  \r\n((Oui ! L'int\u00e9gralit\u00e9 du personnel d'entretien de S\u00e9oul, soit 7000 personnes, passe d\u00e9sormais au d\u00e9tecteur, tous les jours, les 20 000 toilettes publiques de la ville. Mais ces syst\u00e8mes de d\u00e9tection ne sont pas infaillibles... [Ambiance manif anti-molka ?]Et surtout les f\u00e9ministes accusent la justice cor\u00e9enne de ne pas prendre le probl\u00e8me au s\u00e9rieux, et de se montrer trop indulgente avec les coupables. Leur col\u00e8re est aussi dirig\u00e9e contre le fort patriarcat qui continue d'impr\u00e9gner leur soci\u00e9t\u00e9. Dans la lign\u00e9e du mouvement \u00ab metoo \u00bb, leur lutte contre les cam\u00e9ras cach\u00e9es est aussi une fa\u00e7on d'exiger de ne pas \u00eatre trait\u00e9es comme des objets et d'am\u00e9liorer l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.))\r\n***Merci Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias !", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899942", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - La mairie de S\u00e9oul d\u00e9clare la guerre aux cam\u00e9ras cach\u00e9es dans les toilettes publiques / LMA_2018-10-15T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.10.2018"], "variantIds": ["ece-9899942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T02:24:45Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n56 et c'est l'heure de notre mode avion alors vous allez entendre la col\u00e8re et un sujet gla\u00e7ant, nous partons en Cor\u00e9e-du-Sud ce matin nous allons \u00e0 S\u00e9oul, la mairie de S\u00e9oul, a d\u00e9clar\u00e9 la guerre aux cam\u00e9ras espions dans les toilettes publiques des cam\u00e9ras cach\u00e9es par des voyeurs alors pour traquer ces cam\u00e9ras espions tout le personnel d'entretien de la mairie est mis \u00e0 contribution chaque jour ces employ\u00e9es passent au d\u00e9tecteur l'int\u00e9gralit\u00e9 des toilettes publiques de la ville, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne pour le moins \u00e9trange que vous nous rapportez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, les Sud-Cor\u00e9ens appellent ce ph\u00e9nom\u00e8ne Homolka ou cam\u00e9ra cach\u00e9e, il s'agit de cam\u00e9ras espions absolument minuscules de la taille d'un bouton de manchette donc tr\u00e8s faciles \u00e0 dissimuler et des voyeurs en posent dans les toilettes du m\u00e9tro de magasins dans les saunas pour revendre ensuite les vid\u00e9os sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nCe probl\u00e8me prend une telle ampleur que cette ann\u00e9e, des femmes en col\u00e8re manifestent r\u00e9guli\u00e8rement au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nCris de ma vie n'est pas ton film porno certaines expliquent que quand elles se rendent dans des toilettes publiques, elles sont oblig\u00e9es d'en inspecter chaque recoin, la derni\u00e8re manifestation en ao\u00fbt, a r\u00e9uni 70000 femmes, c'est la plus grande mobilisation f\u00e9ministe de l'histoire de la Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [87%] :\r\nEst ce qu'il existe peut-\u00eatre des chiffres pour s'en rendent compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nAlors la police d\u00e9nombrait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 6000 cas de crimes sexuels li\u00e9s \u00e0 des cam\u00e9ras cach\u00e9es, ce chiffre inclut les cas de 8 20 je porn ces vid\u00e9os film\u00e9es \u00e0 l'insu des victimes par leur partenaire, mais le chiffre exact et sans doute beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, peu de femmes osent porter plainte, ces vid\u00e9os se retrouvent sur Internet o\u00f9 elles sont impossibles \u00e0 effacer, c'est une trag\u00e9die pour les victimes dans dans les cas les plus extr\u00eames, la honte pousse certaines au suicide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [99%] :\r\nEt c'est donc dans ce contexte que la mairie de S\u00e9oul a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nOui, l'int\u00e9gralit\u00e9 du personnel d'entretien de S\u00e9oul, soit 7000 personnes passent d\u00e9sormais au d\u00e9tecteurs tous les jours les 20000 toilettes publiques de la ville, mais ces syst\u00e8mes de d\u00e9tection ne sont pas infaillible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nEt surtout, les f\u00e9ministes accusent la justice cor\u00e9enne de ne pas prendre le probl\u00e8me au s\u00e9rieux et de se montrer trop indulgente avec les coupables, leur col\u00e8re est aussi dirig\u00e9e contre le fort patriarcat qui continue d'impr\u00e9gner leur soci\u00e9t\u00e9 dans la lign\u00e9e du mouvement metoo leur lutte contre les cam\u00e9ras cach\u00e9es et c'est aussi une fa\u00e7on d'exiger de ne pas \u00eatre trait\u00e9es comme des objets et d'am\u00e9liorer l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20A87D8F-72B2-490C-B913-15DA6430EDCB", "internalArchiveId": "20A87D8F-72B2-490C-B913-15DA6430EDCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Un appartement con\u00e7u pour Instagram", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gianni Haver, sociologue de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Un appartement con\u00e7u pour Instagram (SI LA PHOTO EST BONNE 15.10 INSTAGRAM) Chronique photo lundi 15 octobre\r\nTitre web: Un appartement con\u00e7u pour Instagram\r\nPhoto selon mail\r\nCr\u00e9dit: DR\r\n*** Si la photo est bonne nous emm\u00e8ne \u00e0 New York ce matin. A Manhattan, un appartement a \u00e9t\u00e9\r\ncon\u00e7u et d\u00e9cor\u00e9 tout sp\u00e9cialement pour Instagram, ce r\u00e9seau social d\u00e9di\u00e9 aux photos... tout dans cet appartement a \u00e9t\u00e9 fait pour y faire de belles, de tr\u00e8s belles images qui seront ensuite post\u00e9es et relay\u00e9es sur Instagram... Caroline Stevan...\r\n  2'09''\r\n((Une fille nue dans une baignoire.\r\nMais pas n'importe quelle fille ni n'importe quelle baignoire.\r\nLa fille, Chiara Casiraghi, est ce que l'on nomme une influenceuse ou\r\nencore une Instagrameuse. C'est-\u00e0-dire une jeune fille aux milliers de\r\nfollowers posant dans des tenues chics et des palaces.\r\nLa baignoire, elle, est ronde, blanche, pos\u00e9e sur un damier de marbre. Elle\r\nfigure dans un appartement con\u00e7u expr\u00e8s pour Instagram.\r\nNich\u00e9 au coeur de Manhattan, le lieu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par l'agence Village\r\nmarketing, qui met en relation marques et influenceurs.\r\nLes espaces, la couleur des murs et des canap\u00e9s, le lit \u00e0 baldaquin ou la\r\nterrasse arboris\u00e9e avec vue sur Soho, tout a \u00e9t\u00e9 choisi pour faire de jolies\r\nphoto.\r\nLes lumi\u00e8res et les reflets \u00e9ventuels ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9s.\r\nCet appartement n'a pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00eatre agr\u00e9able \u00e0 vivre, mais pour\r\n\u00eatre beau \u00e0 photographier.\r\nLou\u00e9 15000 dollars par mois, il est mis gratuitement \u00e0 disposition de ces\r\njeunes talents pour autant qu'ils fassent jouer les flashs.\r\nSON flashs\r\nLa mise en sc\u00e8ne peut sembler symptomatique de notre \u00e9poque et de la\r\nviralit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\nGianni Haver, sociologue de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, y voit au\r\ncontraire une constante de la photographie.\r\nSON\r\nMais pour \u00e9merger de la masse d'images - souvent mauvaises - publi\u00e9es\r\nchaque jour sur le web, mieux vaut \u00eatre tr\u00e8s esth\u00e9tique.\r\nAvant l'appartement Instagramo-compatible, un pizzaiolo parisien avait\r\nimagin\u00e9 la Regina Instagram: une pizza parsem\u00e9e de roquette et de baies\r\nroses, pour \u00eatre la plus photog\u00e9nique possible.\r\nLes cupcakes color\u00e9s et p\u00e2tisseries d'orf\u00e8vres sont une autre cons\u00e9quence.\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 n'est pas seulement croqu\u00e9e par la photographie; elle est\r\nfa\u00e7onn\u00e9e pour \u00eatre photo-compatible.\r\nDommage que le restaurant parisien ne livre pas ses pizzas jusqu'au coeur\r\nde Manhattan!))\r\n*** Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899945", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Un appartement con\u00e7u pour Instagram", "Si la photo est bonne - Un appartement con\u00e7u pour Instagram / LMA_2018-10-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Un appartement con\u00e7u pour Instagram / LMA_2018-10-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9899953", "ece-9899945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T02:11:54Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re et c'est l'heure de notre chronique image si la photo est bonne, qui nous emm\u00e8ne \u00e0 New York, ce matin, \u00e0 Manhattan, un appartement a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue et d\u00e9cor\u00e9e tout sp\u00e9cialement pour Instagram ce r\u00e9seau social d\u00e9di\u00e9 aux photos tout dans cet appartement a \u00e9t\u00e9 fait pour y faire de belles de tr\u00e8s belles images m\u00eame qui seront ensuite post\u00e9es relay\u00e9es sur Instagram Caroline c'\u00e9tait moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nUne fille nue dans une baignoire, n'est pas l\u00e0 importe qu'quelle fille ni n'importe quelle baignoire la fille Chiara Casiraghi et ce que l'on nomme une influence ou encore une Instagram, c'est-\u00e0-dire une jeune fille aux milliers de followers posant dans des tenues chics et des palaces la baignoire, elle est ronde blanche pos\u00e9e sur un damier de marbre, elle figure dans un appartement con\u00e7u expr\u00e8s pour Instagram nich\u00e9 au coeur de Manhattan, le lieu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 par l'agence Village marketing qui met en relation marques et influenceurs les espaces, la couleur des murs et des canap\u00e9s le lit \u00e0 baldaquin ou la terrasse Arboris et avec vue sursaut tout a \u00e9t\u00e9 choisi pour faire de jolies photos, les lumi\u00e8res et les reflets \u00e9ventuels ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9s cet appartement n'a pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00eatre agr\u00e9able \u00e0 vivre, mais pour \u00eatre beau, \u00e0 photographier, lou\u00e9 15000 dollars par mois, il est mis gratuitement \u00e0 disposition de ces jeunes blogueurs pour autant qu'il le fasse jouer les flashs, la mise en sc\u00e8ne peut sembler symptomatique de notre \u00e9poque et de la viralit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux vers sociologue de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne y voient au contraire une constante de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [89%] :\r\nEt si on remonte aux origines de la photographie lorsqu'on faisait des daguerr\u00e9otypes anglais faisait d\u00e9j\u00e0 dans des endroits qui \u00e9taient organis\u00e9es pour la photographie \u00e0 la, \u00e0 l'\u00e9poque avait pas le choix, c'\u00e9tait une pause trop longue pour pour faire \u00e7a comme \u00e7a \u00e0 l'arrache dans la rue et donc on cr\u00e9e un environnement, un environnement qui \u00e9tait faux de toute pi\u00e8ce, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait des fonds peints \u00e0 la place de nature ni poser longtemps de la lumi\u00e8re \u00e9tait artificiel ou alors la lumi\u00e8re du soleil dirig\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [91%] :\r\nMais pour \u00e9merger de la masse d'images souvent mauvaises publi\u00e9es chaque jour sur le web, mieux vaut \u00eatre tr\u00e8s esth\u00e9tique avant l'appartement Instagram au compatible un pizza\u00efolo parisien avait imagin\u00e9 la Reginald Instagram une pizza parsem\u00e9e de roquette et de baies roses pour \u00eatre la plus photog\u00e9nique possible les clubs qui ex- color\u00e9s et les p\u00e2tisseries d'orf\u00e8vres sont une autre cons\u00e9quence, la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas seulement croqu\u00e9e par la photographie elle fa\u00e7onn\u00e9e pour \u00eatre photo- compatible, dommage que le restaurant parisien ne livre passer pizzas jusqu'au coeur de Manhattan Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [93%] :\r\nC'est vents pour notre chronique photo une image que vous pouvez \u00e9videmment retrouver sur le site internet RTS Point CH et sur les r\u00e9seaux sociaux gr\u00e2ce au hashtag la matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E54A84F-9DFE-49CD-B75A-471B99EBDDE9", "internalArchiveId": "7E54A84F-9DFE-49CD-B75A-471B99EBDDE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - P\u00e2tissier acquitt\u00e9 pour son refus de \"cake gay\"", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, c'est au tour de la justice du Royaume-Uni de se prononcer sur le cas d'un p\u00e2tissier qui refuse de faire un g\u00e2teau pour un mariage homosexuel.\r\n\r\n* * RTSreligion - P\u00e2tissier acquitt\u00e9 pour son refus de \"cake gay\" (RTS RELIGION 15.10 GB CAKE GAY PATISSIER ACQUITTE) ----RTS RELIGIONS \r\n*** C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher.  Apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis c'est au tour de la justice du Royaume Uni de se prononcer sur le cas d'un p\u00e2tissier qui refuse de faire un g\u00e2teau pour un mariage homosexuel.\r\n  0'31''\r\n(( RNS l'agence de presse am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans le domaine religieux, fait une analyse qu'elle r\u00e9sume en une phrase : \u00ab  deux cakes, deux tribunaux, deux pays : un seul et m\u00eame r\u00e9sultat \u00bb. Aux USA, le p\u00e2tissier Jack Phillips avait refus\u00e9 de d\u00e9corer un g\u00e2teau de mariage, au nom de ses convictions religieuses. La Cour supr\u00eame lui avait donn\u00e9 raison, mais pas sur la m\u00eame base qu'en Angleterre. Pour les juges am\u00e9ricains, la juridiction de l'\u00e9tat du Colorado qui avait condamn\u00e9 le p\u00e2tissier en premi\u00e8re instance avait \u00e9t\u00e9 discriminante envers ses convictions religieuses, raison pour laquelle elle avait cass\u00e9 la condamnation.))\r\n*** Qu'est-ce qui est diff\u00e9rent dans le cas anglais ?\r\n 0'37''\r\n(( En Irlande du Nord le p\u00e2tissier a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 en 2014  pour \u00e9crire sur le g\u00e2teau un message se soutien au mariage homosexuel. \u00ab Support gay Mariage \u00bb, ce message Daniel et Amy Macarthur ne voulaient pas l'\u00e9crire sur leur g\u00e2teau, car il ne correspondait \u00e0 une conviction qu'ils partageaient. Eh bien la Cour supr\u00eame du Royaume-Uni, a estim\u00e9, \u00e0 l'unanimit\u00e9 que le refus n'\u00e9tait pas une discrimination. Ils auraient fait de m\u00eame avec n'importe quel message de propagande auquel ils n'adh\u00e9reraient pas. La cour a d'ailleurs bas\u00e9 son message sur l'article 10 de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui inclut le droit \u00e0 ne pas exprimer une opinion que l'on ne partage pas.))\r\n*** Au Royaume-Uni la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 soutenue par certains activistes LGBT.\r\n  0'29''\r\n(( Tomb\u00e9e la semaine derni\u00e8re, la d\u00e9cision a surpris les milieux concern\u00e9s, ils analysent les d\u00e9tails de la d\u00e9cision des juges, avant de se prononcer. Ce n'est pas le cas de l'un de leur porte-parole. Dans un article publi\u00e9 dans le Times, Peter Tatchwell approuve cette d\u00e9cision, mais dans une logique a contrario. Que se passerait-il si des messages anti-gay ou sexistes ne pouvaient pas \u00eatre refus\u00e9s, au nom de la libert\u00e9 du commerce?? Dans une d\u00e9mocratie \u00e9crit-il, les gens doivent pouvoir refuser de promouvoir des id\u00e9es auxquelles ils n'adh\u00e8rent pas.))\r\n***Michel Kocher de notre service RTS Religions...", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899947", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - P\u00e2tissier acquitt\u00e9 pour son refus de \"cake gay\"", "RTSreligion - P\u00e2tissier acquitt\u00e9 pour son refus de \"cake gay\" / LMA_2018-10-15T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - P\u00e2tissier acquitt\u00e9 pour son refus de \"cake gay\" / LMA_2018-10-15T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, c\u2019est au tour de la justice du Royaume-Uni de se prononcer sur le cas d\u2019un p\u00e2tissier qui refuse de faire un g\u00e2teau pour un mariage homosexuel.", "Apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, c\u2019est au tour de la justice du Royaume-Uni de se prononcer sur le cas d\u2019un p\u00e2tissier qui refuse de faire un g\u00e2teau pour un mariage homosexuel.", "Apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, c\u2019est au tour de la justice du Royaume-Uni de se prononcer sur le cas d\u2019un p\u00e2tissier qui refuse de faire un g\u00e2teau pour un mariage homosexuel."], "variantIds": ["ece-9899951", "ece-9899947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T02:33:11Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEh bien, c'est l'heure de notre chronique RTS Religions avec vous Michel Kocher, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, c'est au tour de la justice du Royaume-Uni, de se prononcer sur le cas d'un p\u00e2tissier qui refuse de faire un g\u00e2teau pour un mariage homosexuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui Arenes, l'agence de presse am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans le domaine religieux fait une analyse de ces 2 cas qu'elle r\u00e9sume en une phrase de de tribunaux de pays et un seul et m\u00eame r\u00e9sultat aux USA, on se souvient peut-\u00eatre le p\u00e2tissier Jack Phillips avait refus\u00e9 de d\u00e9corer un g\u00e2teau de mariage au nom de ses convictions religieuses, la Cour supr\u00eame devait donn\u00e9 raison mais pas sur la m\u00eame parce qu'en Angleterre pour les juges am\u00e9ricains la juridiction de l'\u00c9tat du Colorado qui avait condamn\u00e9 l'p\u00e2tissier en premi\u00e8re instance avait \u00e9t\u00e9 discriminantes envers ses convictions religieuses, raison pour laquelle elle avait cass\u00e9 la condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nEt qu'est ce qui est diff\u00e9rent dans le cas anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nEh bien, en Irlande du Nord, le p\u00e2tissier a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9, c'\u00e9tait en 2014 pour \u00e9crire sur le g\u00e2teau, un message de soutien au mariage homosexuel sous portugais et mariage, h\u00e9 bien ce message Daniel et ami MacArthur ne voulait pas l'\u00e9crire sur leur g\u00e2teau car il ne correspondait pas \u00e0 une conviction qu'il partageait, h\u00e9 bien, la Cour supr\u00eame du Royaume-Uni, a estim\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 que leur refus n'\u00e9tait pas une discrimination et autrement dit, ils auraient fait de m\u00eame avec n'importe quel message de propagande, auquel il n'adh\u00e9rerait pas la cour a d'ailleurs pas et son message sur l'article 10 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui inclut le droit \u00e0 ne pas exprimer une opinion que l'on ne partage pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [93%] :\r\nAu Royaume-Uni, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 soutenue par certains activistes LGBT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nTomb\u00e9 la semaine derni\u00e8re, la d\u00e9cision a surpris, on s'en doute, les milieux concern\u00e9s, ils analysent le taille de la d\u00e9cision des juges avant de se prononcer, et ce n'est pas le cas de l'un de leurs porte- parole dans un article publi\u00e9 dans le Times, Peter Tatchell approuve cette d\u00e9cision, mais dans une logique \u00e0 contrario que se passerait -il si des messages anti- gay ou sexiste, ne pouvait pas \u00eatre refus\u00e9e, et ce au nom de la libert\u00e9 du commerce, dans une d\u00e9mocratie, \u00e9crit -il, les gens doivent pouvoir refuser de promouvoir des id\u00e9es auxquelles il n'adh\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [94%] :\r\nMichel Kocher de notre service RTS Religions si. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7200BC40-00CA-41F4-9F7F-77DB96A1B230", "internalArchiveId": "7200BC40-00CA-41F4-9F7F-77DB96A1B230", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Val\u00e9rie Plagnol, \u00e9conomiste et pr\u00e9sidente du cabinet de conseils en investissements Visions & Perspectives;Pascal Sciarini, politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Denis Oswald, membre du CIO;Alain Ribaux, membre de la commission de discipline de la Swiss Football League\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (09/BAVIERE ELECTIONS PAPIER ANALYSE 6H) En Allemagne, la CSU a enregistr\u00e9 hier un camouflet \u00e9lectoral en Bavi\u00e8re....lors de l'\u00e9lection au parlement r\u00e9gionale. Le parti conservateur-alli\u00e9 crucial d'Angela Merkel, a obtenu 37%... il r\u00e9alise son pire score depuis les ann\u00e9es 50. La chancelli\u00e8re allemande sort affaiblie de ce scrutin. Blandine Milcent.\r\n  0'59''\r\n(( Le ciel s'est nettement assombri pour le gouvernement Merkel avec cette \u00e9lection en Bavi\u00e8re. D'abord parce que la CSU bavaroise ne va plus pouvoir gouverner seule, ce qui \u00e9tait quasiment une tradition dans cette r\u00e9gion du sud de l'Allemagne, et que devenue plus faible, elle sera certainement encore plus compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer depuis Berlin : les critiques que l'on ne va pas manquer d'entendre \u00e0 Munich contre le style et la politique d'Angela Merkel vont trouver encore plus d'\u00e9chos dans les rangs des conservateurs de la CDU. Bref, l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re en a pris un coup, encore un, en Bavi\u00e8re. Probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire pour Angela Merkel : l'autre partenaire de sa coalition, le SPD a subi une d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale, avec moins de 10% des voix. Les sociaux-d\u00e9mocrates ne vont pas manquer de se d\u00e9chirer autour de la question : faut-il ou non poursuivre cette grande coalition ? Le gouvernement Merkel est donc fragilis\u00e9, face \u00e0 des Verts en pleine forme et un parti d'extr\u00eame droite AfD qui poursuit sa progression.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Brexit) Les n\u00e9gociations sur le Brexit toujours dans l'impasse... \r\nD'intenses\" discussions de derni\u00e8re minute n'ont pas permis hier de d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations sur le divorce du Royeume-Uni et de l'Union europ\u00e9enne... Le ministre britannique charg\u00e9 du brexit Dominic Raab a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en Michel Barnier... et selon ce dernier il n'y aura plus de n\u00e9gociations avant l'ouverture du conseil europ\u00e9en mercredi...des n\u00e9gociations qui butent toujours sur  la question de la fronti\u00e8re irlandaise apr\u00e8s le Brexit....\r\n(Khashoggi) Londres, Paris et Berlin ont reclam\u00e9 hier une \"enqu\u00eate cr\u00e9dible\" sur la disparition le 2 octobre, apr\u00e8s son entr\u00e9e au consulat d'Arabie saoudite \u00e0 Istanbul, du journaliste saoudien Jamal Khashoggi.\r\nL'Arabie saoudite promet de riposter \u00e0 d'\u00e9ventuelles sanctions.... Ryad r\u00e9agit aux menaces  du pr\u00e9sident am\u00e9rcain Donald TRump qui a laiss\u00e9 entendre samedi que Washington pourrait inglig\u00e9 une punition s\u00e9v\u00e8re\" s'il s'av\u00e8r que Ryad est impliqu\u00e9 dans la disparition du journaliste\r\n(TF2/ECO US TRUMP ET MIDTERM) L'excellente sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va t-elle servir les candidats R\u00e9publicains lors des prochaines \u00e9lections de mi-mandat ? \r\nLe taux de ch\u00f4mage n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis la fin des ann\u00e9es 60, l'inflation para\u00eet ma\u00eetris\u00e9e, les entreprises tournent \u00e0 plein r\u00e9gime et les investisseurs voient la vie plut\u00f4t en rose. A trois semaines du scrutin, il est tentant d'y voir la patte de Donald Trump, et, Olivier Schorderet, son parti pourrait en profiter. \r\n  1'32''\r\n((Apr\u00e8s dix ans de reprise \u00e9conomique, mais avec une croissance plut\u00f4t molle, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a clairement donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Via notamment des baisses d'imp\u00f4ts massives, depuis toujours au coeur de son programme \u00e9conomique, et une position ferme envers le rival chinois. Les R\u00e9publicains auraient donc tort de ne pas vouloir capitaliser sur ce succ\u00e8s. L'\u00e9conomiste Val\u00e9rie Plagnol pr\u00e9side le cabinet de conseils en investissements Visions & Perspectives.\r\nmag\r\nEn face, il sera difficile pour les D\u00e9mocrates de d\u00e9noncer la politique \u00e9conomique de Donald Trump. M\u00eame si baisse d'imp\u00f4ts et surtout renouvellement des infrastructures finiront par peser sur les comptes. Val\u00e9rie Plagnol.\r\nmag\r\nDes \u00e9lections de mi-mandat pourtant qui tournent historiquement en d\u00e9faveur du parti repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Maison-Blanche. R\u00e9ponse le 6 novembre prochain. ))\r\n(PDC candidat) La premi\u00e8re candidature \u00e0 la succession de Doris Leuthard est masculine!\r\nLe conseiller aux Etats PDC zougois, Peter Hegglin, l'a annonc\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique.... \u00e0 57 ans, ce sp\u00e9cialiste des finances publiques se dit pr\u00eat \u00e0 endosser le r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(04/ELECTIONS VERNIER ANALYSE MCG PI) Le MCG manque son pari d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vernier, la 2\u00e8me ville du canton de Gen\u00e8ve. \r\nLa pr\u00e9sidente du parti, Ana Roch ((rok)), a perdu son duel, hier face au socialiste Martin Staub.... lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer Thierry Apoth\u00e9loz, d\u00e9sormais conseiller d'Etat. Ce si\u00e8ge reste donc en main socialiste. Pour le MCG, c'est une nouvelle d\u00e9faite, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 perdu plusieurs si\u00e8ges au Parlement cantonal ce printemps. Guillaume Rey.\r\n  1'05''\r\nExtro possible: A noter le faible taux de participation hier \u00e0 Vernier: 24,7%!\r\n((Une d\u00e9faite assez nette \u00e0 Vernier si on regarde le score: pr\u00e8s de 63% des suffrages pour le candidat socialiste, 37 pour Ana Roch... la pr\u00e9sidente du MCG \u00e9tait, il faut le dire, seule contre tous, puisque m\u00eame le PLR local soutenait officiellement le candidat socialiste... Mais elle passe tout de m\u00eame tr\u00e8s loin de la surprise esp\u00e9r\u00e9e... alors quels enseignements tirer de cette \u00e9lection? Est-elle un signe de pluss du d\u00e9clin du MCG? R\u00e9ponse du politologue Pascal Sciarini, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n30'' \r\nProchain test pour le MCG, ce sera les f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Le parti compte actuellement 1 \u00e9lu au Conseil National, en la personne de Roger Golay.))\r\n(Vevey recours) A Vevey... Lionel Girardin va recourir contre la d\u00e9cision du conseil communal jeudi dernier de suspendre son salaire. Le conseiller municipal est suspendu de ses fonction depuis juin dernier et sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour soup\u00e7on de gestion d\u00e9loyale. Il d\u00e9posera ce recours en ce d\u00e9but de semaine. Son avocat l'a annonc\u00e9 hier.\r\n(Tessin) Une jeune femme gri\u00e8vement bless\u00e9 lors de l'accidenmt d'un car hier sur l'autoroute A2 au Tessin.... est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Elle a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures hier soir \u00e0 l'hopital.\r\nDeux autres personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es, mais leur vie n'est pas en danger.\r\nLe car en provenance de Cologne transportait de jeunes touristes allemands. Il a percut\u00e9 un poteau de signalisation au bord de l'autoroute.\r\n(17/DECES BAUMAN ITV CIO OSWALD) Le monde du sport est en deuil\r\nLe b\u00e2lois Patrick Baumann, 51 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9d\u00e9 subitement hier \u00e0 Buenos Aires. Il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket, membre du Comit\u00e9 international olympique, pr\u00e9sident de la commission d'\u00e9valuation pour les JO-2024... Patrick Baumann pr\u00e9sidait \u00e9galement le comit\u00e9 d'organisation des Jeux Olympiques de la Jeunesse de Lausanne-2020. Pour le Suisse Denis Oswald, membre du CIO, il avait les qualit\u00e9 pour briguer, \u00e0 terme, le poste de pr\u00e9sident du Comit\u00e9 Olympique..\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\n(triathlon) En triathlon, Daniela Ryf s'est offert hioer une quatri\u00e8me victoire cons\u00e9cutive, lors de l'Ironman d'Hawai. La soleuroise a battu son propre record en 8h00 et 26 minutes.\r\n(06/BASE DE DONNEES HOOLIGANISME ITV RIBAUX) Les violences commises par des supporters touchent  un match de football sur trois et un match de hockey sur dix en Suisse. \r\nUne  statistique \u00e9tablie depuis six mois par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons... et qui  a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e pour la premi\u00e8re fois hier par la SonntagsZeitung. \r\nPour le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Alain Ribaux qui est \u00e9galement membre de la commission de discipline de la Swiss Football League.....cette statistique est un premier pas pour mieux appr\u00e9hender le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Hockey) Hockey sur glace \r\nCinqui\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e pour le Lausanne Hockey Club en Nationale League.Les lausannois se sont inclin\u00e9, hier 2 \u00e0 1 sur la glace des Zurich Lions\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-10-15T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-10-15T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9899956", "ece-9899943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T02:08:25Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors le journal Val\u00e9rie Expert bonjour, bonjour, un coup dur pour la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel en Bavi\u00e8re, son alli\u00e9 l'ATS ou a essuy\u00e9 un camouflet, hier lors de l'\u00e9lection au parlement r\u00e9gional, et ne pourra plus gouverner seul une nouvelle d\u00e9faite pour le MCG, il n'est pas parvenu hier \u00e0 conqu\u00e9rir le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Thierry Apoth\u00e9loz \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la commune genevoise de Vernier un si\u00e8ge qui reste socialiste avec la victoire de Martin Staub, les hommages se succ\u00e8dent apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s hier de Patrick Baumann \u00e0 Buenos Aires le b\u00e2lois de 51 ans, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des favoris pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Thomas bar \u00e0 la pr\u00e9sidence du comit\u00e9 olympique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [92%] :\r\nEn Allemagne, la sous, a enregistr\u00e9 hier un camouflet \u00e9lectoral en Bavi\u00e8re lors de l'\u00e9lection au parlement r\u00e9gional, le parti conservateur alli\u00e9 crucial d'Angela Merkel, a obtenu 37 pourcent des voix, il r\u00e9alise son pire score depuis les ann\u00e9es 50 la chanceli\u00e8re allemande sort affaiblie de ce scrutin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [95%] :\r\nLe ciel s'est nettement assombri pour le gouvernement Merkel avec cette \u00e9lection en Bavi\u00e8re, d'abord parce que la CSU bavaroise ne va plus pouvoir gouverner seul, ce qui \u00e9tait quasiment une tradition dans cette r\u00e9gion du sud de l'Allemagne et que, devenue plus faible, elle sera certainement encore plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer depuis Berlin les critiques que l'on ne va pas manquer d'entendre \u00e0 M\u00fcnich contre le Style et la politique d'Angela Merkel vont en outre trouver encore plus d'\u00e9cho dans les rangs des conservateurs de la CDU, bref, l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re, on a pris un coup encore un en Bavi\u00e8re probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire pour Angela Merkel, l'autre partenaire de sa coalition, le SPD a subi une d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale avec moins de 10 pourcent des voix, les sociaux- d\u00e9mocrates ne vont donc pas manquer de se d\u00e9chirer autour de la question : faut -il ou non rester dans cette grande coalition le gouvernement Merkel et donc tr\u00e8s fragilis\u00e9e face en plus \u00e0 des Verts en pleine forme et un parti d'extr\u00eame droite AfD qui poursuit sa progression, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [93%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur le Brexit, sont toujours dans l'impasse pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [96%] :\r\nQuand il y a eu d'intenses discussions de derni\u00e8re minute hier, mais elles n'ont pas permis de d\u00e9bloquer les n\u00e9gociations sur le divorce du Royaume-Uni et de l'Union europ\u00e9enne, le ministre britannique charg\u00e9 du Brexit Dominic Raab a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles, le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en, Michel Barnier et selon ce dernier, il n'y aura plus de n\u00e9gociations avant l'ouverture du Conseil europ\u00e9en, mercredi, des n\u00e9gociations qui butent toujours sur la question de la fronti\u00e8re irlandaise apr\u00e8s le Brexit, Londres, Paris et Berlin ont r\u00e9clam\u00e9 hier une enqu\u00eate cr\u00e9dible sur la disparition, le 2 octobre du journaliste saoudien Jamal Khashoggi apr\u00e8s son entr\u00e9e au consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul, de son c\u00f4t\u00e9, l'Arabie Saoudite, promet de riposter \u00e0 d'\u00e9ventuelles sanctions Ryad r\u00e9agit aux menaces du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui a laiss\u00e9 entendre samedi que Washington pourrait infliger une punition s\u00e9v\u00e8re s'il s'av\u00e8re que Ryad est impliqu\u00e9 dans la disparition de ce journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [97%] :\r\nL'excellente sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va -t-elle servir les candidats r\u00e9publicains lors des prochaines \u00e9lections de mi- mandat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [97%] :\r\nMais la question se pose car le taux de ch\u00f4mage n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis la fin des ann\u00e9es 60 l'inflation para\u00eet ma\u00eetris\u00e9e, les entreprises tournent \u00e0 plein r\u00e9gime et les investisseurs voient la vie plut\u00f4t en rose \u00e0 3 semaines du scrutin, il est tentant d'y voir la patte de Donald Trump et Olivier Schorderet, son parti pourrait en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [96%] :\r\nApr\u00e8s 10 ans de reprise \u00e9conomique, mais une croissance plut\u00f4t molle, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a clairement donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, via notamment des baisses d'imp\u00f4ts massives depuis toujours au coeur de son programme \u00e9conomique et une opposition ferme envers le rival chinois, les r\u00e9publicains auraient donc tort de ne pas vouloir capitaliser sur ce succ\u00e8s, l'\u00e9conomiste Val\u00e9rie Plagnol pr\u00e9side le cabinet de conseil en investissements Visions & perspectives. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:44) [90%] :\r\nIl peut se proclamer avoir obtenu une ren\u00e9gociation des accords commerciaux avec le Canada avec le Mexique avec l'accord et de prot\u00e9ger certaines de ses industries, notamment les aci\u00e9ries d'avoir obtenu quelques ouvertures de march\u00e9s sp\u00e9cifiques pour les \u00c9tats-Unis, et finalement d'avoir en quelque sorte, mais la Chine sur la d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [94%] :\r\nEn face, il sera difficile pour les D\u00e9mocrates de d\u00e9noncer la politique \u00e9conomique de Donald Trump m\u00eame si baisse d'imp\u00f4ts et, surtout, renouvellement des infrastructures finiront par peser sur les comptes, Val\u00e9rie Plagnol. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:14) [92%] :\r\nD'apr\u00e8s l'organisme qui suit l'\u00e9volution budg\u00e9taire aux \u00c9tats-Unis, on a une d\u00e9pense de l'ordre de 200 milliards de dollars qui est venu en fait alimenter cette croissance mais \u00e7a veut dire des d\u00e9ficits publics et probablement ext\u00e9rieur qui s'accroissent au risque d'attiser en fait, la d\u00e9fiance des investisseurs \u00e0 terme, \u00e7a n'est pas le cas aujourd'hui, \u00e7a ne sera probablement pas le cas d'ici les militaires, on voit bien qu'il y a des effets sectoriels important mais \u00e7a n'est pas encore ce que voit finalement les consommateurs essentiellement sensible du point de vue produits import\u00e9s, la hausse des prix de l'essence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [97%] :\r\nDes \u00e9lections de mi- mandat pourtant qui tournent historiquement en d\u00e9faveur du parti repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, r\u00e9ponse le 6 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [96%] :\r\nEn Suisse, la premi\u00e8re candidature \u00e0 la succession de Doris Leuthard des masculine conseiller aux \u00c9tats PDC zougois Peter Hegglin l'a annonc\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique \u00e0 57 ans, ce sp\u00e9cialiste des finances publiques, se dit pr\u00eat \u00e0 endosser le r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [98%] :\r\nLe MCG manque son pari d'acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vernier la 2\u00e8me ville du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [94%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du parti, Ana Roch a perdu son duel hier face au socialiste Martin Staub lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer Thierry Apoth\u00e9loz d\u00e9sormais conseiller d'\u00c9tat, ce si\u00e8ge reste donc en main socialiste pour le MCG, c'est une nouvelle d\u00e9faite, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 perdu plusieurs si\u00e8ges au Parlement cantonal ce printemps Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:33) [96%] :\r\nUne d\u00e9faite assez nette \u00e0 Vernier, si on regarde le score, pr\u00e8s de 63 pourcent des suffrages pour le candidat socialiste, 37 pourcent pour Ana Roch, la pr\u00e9sidente du MCG \u00e9tait, il faut le dire, seule contre tous, puisque m\u00eame le PLR local soutenait officiellement le candidat socialiste mais elle passe tout de m\u00eame tr\u00e8s loin de la surprise esp\u00e9r\u00e9e alors quels enseignements tirer de cette \u00e9lection est -elle un signe de plus du d\u00e9clin du MCG r\u00e9ponse du politologue Pascal Sciarini, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [92%] :\r\nAlors il faut \u00eatre prudent parce qu'une \u00e9lection particuli\u00e8re \u00e0 une compl\u00e9mentaire pour un ex\u00e9cutif dans une seule commune, on peut difficilement \u00e0 partir de l\u00e0, inf\u00e9rer la force \u00e9lectorale du MCG au plan cantonal, mais c'est vrai que ce score de 37 pourcent dans une commune qui est un fief du MCG, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame plut\u00f4t un \u00e9chec pour le MCG et \u00e7a va dans la tendance g\u00e9n\u00e9rale, on l'a vu aux \u00e9lections Grenelle du printemps ou le MCG \u00e9tait \u00e0 la peine au Grand Conseil, le r\u00e9sultat d'aujourd'hui va un peu dans la m\u00eame direction et montre que le parti est en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [95%] :\r\nProchain test pour le MCG, ce sera les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 le parti compte actuellement un \u00e9lu au Conseil national en la personne de Roger Golay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [96%] :\r\nEt \u00e0 noter le faible taux de participation hier \u00e0 Vernier24,7 pourcent \u00e0 Vevey Lionel Girardin va recourir contre la d\u00e9cision du conseil communal jeudi dernier de suspendre son salaire, le conseiller municipal est suspendu de ses fonctions depuis juin dernier et sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour soup\u00e7on de gestion d\u00e9loyale il d\u00e9posera ce recours en d\u00e9but de semaine, son avocat l'a annonc\u00e9 hier une jeune femme gri\u00e8vement bless\u00e9 lors de l'accident d'un car hier sur l'autoroute A2 au Tessin, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, elle a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures hier soir \u00e0 l'h\u00f4pital, 2 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s mais leur vie n'est pas en danger, le car en provenance de Cologne transportait de jeunes touristes allemands, il a percut\u00e9 un poteau de signalisation au bord de l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [98%] :\r\nLe monde du sport est en deuil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [97%] :\r\nLe b\u00e2lois Patrick Baumann 51 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 subitement hier \u00e0 Buenos Aires, il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket, membre du comit\u00e9 international olympique, pr\u00e9sident de la commission d'\u00e9valuation pour les JO 2024 Patrick Baumann pr\u00e9sidait \u00e9galement le comit\u00e9 d'organisation des Jeux olympiques de la jeunesse de Lausanne 2020 pour le Suisse Denis Oswald, membre du CIO, il avait les qualit\u00e9s pour briguer \u00e0 terme le poste de pr\u00e9sident du comit\u00e9 olympique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:50) [87%] :\r\nNotre comp\u00e9tents, malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge et en quoi fait vraiment beaucoup sur lui pour l'avenir et c'est une perte inestimable, c'est un jeune, dynamique, on sentait vraiment que pour l'avenir, on pourrait compter sur lui pour reprendre des responsabilit\u00e9s encore plus importante que ce qui est ce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 prises maintenant puisqu'il \u00e9tait quand m\u00eame pr\u00e9sident je Lausanne 20 20 il \u00e9tait pr\u00e9sident de Sport Accord il a accept\u00e9, \u00e9norm\u00e9ment de responsabilit\u00e9s et elle se elle sont pas arriver sur lui par hasard, c'est que c'est un homme comp\u00e9tent et qui faisait toujours au mieux de ses capacit\u00e9s toutes les t\u00e2ches qu'il devra accomplir Patrick aurait eu toutes les qualit\u00e9s justement l'entregent, la connaissance du sport, les langues, il faudrait pour faire un pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [98%] :\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier en triathlon Dani\u00e9la Ryf s'est offert hier une 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive lors de l'Ironman d'Hawa\u00ef, la soleuroise a battu son propre record en 8 heures et 26 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [97%] :\r\nLes violences commises par des supporters touchent un match de football sur 3 et un match de hockey sur 10 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [97%] :\r\nUne statistique \u00e9tablie depuis 6 mois par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et qui a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e pour la premi\u00e8re fois hier par la SonntagsZeitung pour le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Alain Ribaux, qui est \u00e9galement membre de la commission de discipline de la Swiss football League cette statistique est un 1er pas pour mieux appr\u00e9hender le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:13) [88%] :\r\nBon, c'est un 1er pas quand on a affaire \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement nuisibles \u00e0 nuisibles aux sport nuisibles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, il faut commencer par r\u00e9pertorier les cas auquel on parvient faut estimer oh \u00e7a se passe comment \u00e7a se passe, est ce que dans les stades \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc on doit avoir des donn\u00e9es pour faire le prince suivant pour indiquer un ph\u00e9nom\u00e8ne dont on a l'impression que certains commencent \u00e0 trouver qu'il est normal non maintenant que que \u00e7a marque en Super League, ce dont tout le monde se r\u00e9jouit dans la r\u00e9gion, h\u00e9 bien, on est \u00e0 nouveau confront\u00e9e \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement d\u00e9sagr\u00e9able et on se rend bien compte effectivement que c'est sur un match sur 3 environ qu'on doit s'attendre \u00e0 avoir des ennuis, voil\u00e0 donc le ph\u00e9nom\u00e8ne, il est connu, moi j'ai peur qu'on soit gentiment en train d'attendre qu'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s grave pour qu'enfin il y a une prise de conscience compl\u00e8te pour r\u00e9agir compte ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et en question de la 5\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e pour le Lausanne Hockey Club en National League les Lausannois se sont inclin\u00e9s hier 2 \u00e0 1 sur la glace des Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [84%] :\r\nLa Young merci beaucoup Val\u00e9rie et Hitler. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-427A2260-55F4-432B-9697-464F2FE87E24", "internalArchiveId": "427A2260-55F4-432B-9697-464F2FE87E24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Le coureur genevois Julien Wanders bat le record d'Europe du 10km sur route", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Morath, consultant RTS Sport\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Le coureur genevois Julien Wanders bat le record d'Europe du 10km sur route (INSTANT SPORT 15.10 ATHLETISME JULIEN VANDERS) *** L'instant sport avec de l'athl\u00e9tisme ce matin.... la performance de haut vol de Julien Wanders qui n'en finit pas d'aligner les records. Le coureur genevois a battu hier (14.10) \u00e0 Durban, le record d'Europe du 10 km sur route d\u00e9tenu depuis 1984 par l'Anglais Nick Rose... Julien Wanders a parcouru la distance en 27 minutes 32 secondes. Herv\u00e9 Borsier \r\n  2'02''\r\n(( Le coureur du Stade Gen\u00e8ve donne sa pleine puissance lors des courses sur route il a am\u00e9lior\u00e9 de 2 secondes l'ancienne marque pulv\u00e9risant du m\u00eame coup son record de Suisse de 30 secondes. Par comparaison, il a mis le multiple champion olympique et du monde Mo Farah \u00e0 12 secondes \u00e0 la performance r\u00e9alis\u00e9e par Julien Wanders une performance de tr\u00e8s haut niveau pour le consultant RTS SportPierre Morath \r\nMag: Pierre Morath  \r\n***D\u00e8s lors comment expliquer ces performances de haut rang on retrouve Pierre Morath \r\nMag: Pierre Morath \r\n***Pour des raisons de biom\u00e9canique dues \u00e0 la foul\u00e9 mais aussi d'origine mentale a, Julien Vanders a prouv\u00e9 hier qu'il plus \u00e0 l'aise sur route que sur piste et il ne devrais pas en rester la  ))", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899944", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Le coureur genevois Julien Wanders bat le record d'Europe du 10km sur route / LMA_2018-10-15T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.10.2018"], "variantIds": ["ece-9899944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T01:08:27Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour l'heure, c'est l'instant sport avec de l'athl\u00e9tisme, ce matin, la performance de haut vol de Julien Wanders, qui n'en finit pas d'aligner les records, le coureur Genevois a battu, hier, \u00e0 Durban, le record d'Europe du 10 kilom\u00e8tres sur route, d\u00e9tenu depuis 1984 par l'Anglais Nick Rose Julien Wanders a parcouru la distance en 27 minutes 32 secondes Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nLe coureur du Stade Gen\u00e8ve donne sa pleine puissance lors des courses sur route, il a r\u00e9alis\u00e9 une am\u00e9lioration de 2 secondes par rapport \u00e0 l'ancienne marque pulv\u00e9risant du m\u00eame coup son record de Suisse l'am\u00e9liorant de 30 secondes par comparaison, il a mis le multiple champion olympique et du monde, Mo Farah \u00e0 12 secondes une performance de tr\u00e8s haut niveau pour le consultant RTS Sport Pierre Morath. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [86%] :\r\nEn tout cas \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, c'est prodigieux, quand on sait aussi que la la plupart des voire m\u00eame la la quasi- totalit\u00e9 des athl\u00e8tes qui se brise sur les distances de 10 kilom\u00e8tres au marathon aujourd'hui sont les athl\u00e8tes qui viennent ou qui sont originaires d'Afrique, on peut effectivement alors, lui, dans ce cas -l\u00e0, parce qu'il avec que c'est v\u00e9ritablement un extraterrestre, m\u00eame s'il a, il a un peu de cette pancarte de K\u00e9nyan blanc mais qui vit l\u00e0- bas, ils s'entra\u00eenent l\u00e0- bas, mais effectivement 27 32 \u00e7a devient effarant, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, c'\u00e9tait exceptionnel, les performances qu'il a fait jusqu'ici son record du semi- marathon, son record d'Europe U23 du semi- marathon en une heure 00, etc, mais la 27 32 si a 10 kilom\u00e8tres route officielle, c'est quelque chose d'invraisemblable et je pense que ceux qui parlent le plus aux gens, finalement, c'est ce que vous venez de d\u00e9noncer, \u00e0 savoir qu'effectivement il bat de plus douce que bon de temps qui avait r\u00e9alis\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, un autre extraterrestre Mo Farah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nD\u00e8s lors, comment expliquer ces performances de haut rang, on retrouve Pierre Morath. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [91%] :\r\nC'est quelqu'un qui a d\u00e9di\u00e9 toute sa vie \u00e0 ce projet en abandonnant sa vie d'une certaine mani\u00e8re assez confortable ici pour aller vivre l\u00e0- bas et s'entra\u00eener avec les meilleurs athl\u00e8tes du monde Nokia il y a un esp\u00e8ce de projets, il y a une volont\u00e9, il y a une charge d'entra\u00eenement progressif qui est devenu \u00e9norme son corps s'est habitu\u00e9 \u00e0 une charge d'entra\u00eenement \u00e0 encaisser qui est colossal et qui aujourd'hui permet de faire des performances de ce niveau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nPour des raisons de biom\u00e9canique dues \u00e0 sa foul\u00e9e mais aussi \u00e0 ses qualit\u00e9s mentales Julien s'prouv\u00e9 hier qu'il est plus \u00e0 l'aise sur route que sur piste et il ne devrait pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [94%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier pour l'instant, sport et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA74BC65-2BE8-4BAE-9018-395C48B6FC94", "internalArchiveId": "EA74BC65-2BE8-4BAE-9018-395C48B6FC94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Les Suisses accros aux smartphones", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Honsberger, Fabien\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Les Suisses accros aux smartphones (HDJ SUISSES ACCROS AUX SMARTPHONES) -----HISTOIRE DU JOUR : Les Suisses accros aux smartphones \r\n***Notre Histoire du Jour risque de remttre un peu nos pratiques en question.... est-ce que l'on ne serait pas compl\u00e8tement accro \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9phones portables ? En tout cas pr\u00e8s d'un Suisse sur deux estime passer trop de temps sur son smartphone, selon un sondage publi\u00e9 dans le Sonntags Blick hier... Un peu plus de d\u00e9tails en chiffres dans le journal de 19h30 hier soir...\r\n---- 1 \r\nAlors cette consommation peut-\u00eatre excessive a \u00e9videmment des r\u00e9percussions sur notre quotidien...l\u00e0 encore quelques chiffres...\r\n---- 2  \r\nSophia Achab que l'on vient d'entendre est m\u00e9decin au service d'adictologie des HUG....\r\nUn suisse sur 4 estime donc qu'il passe trop de temps sur son t\u00e9l\u00e9phone portable...Le sociologue sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique Olivier Glassey \u00e9tait l'invit\u00e9 de notre \u00e9mission Forum hier soir... il a \u00e9cout\u00e9 ces donn\u00e9es, il a entendu ces chiffres qui sonnent presque comme des aveux...\r\n----- 3  \r\nEt puis il y a une question de disponibilit\u00e9 de soi auquel tout le monde est habitu\u00e9 maintenant.... Olivier Glassey....\r\n----- 4  \r\nAujourd'hui, les t\u00e9l\u00e9phones portables eux m\u00eame sont \u00e9quip\u00e9s d'outils permettant d'analyser sa propre consommation... votre t\u00e9l\u00e9phone par exemple peut vous envoyer un rapport sur le nombre d'heures que vous avez pass\u00e9 sur votre smartphone durant la semaine...une pratique un peu hypocrite de la part des constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables selon Olivier Glassey....\r\n----- 5  \r\nCe qu'on n'a pas fait d'autre c'est peut \u00eatre ne pas avoir lev\u00e9 le nez au ciel, ne pas avoir crois\u00e9 le regard des autres, ne pas avoir dit bonjour peut \u00eatre m\u00eame...et ne pas avoir regard\u00e9 devant soi en marchant ce qui est vous l'admettrez, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s aga\u00e7ant !\r\n(The magic word) \r\n(The magic word)", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899940", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Les Suisses accros aux smartphones / LMA_2018-10-15T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.10.2018"], "variantIds": ["ece-9899940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T01:44:57Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNotre histoire du jour risque de remettre un peu nos pratiques en question est ce que l'on ne serait pas compl\u00e8tement accro \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9phones portables en tout cas, pr\u00e8s d'un Suisse sur 2 estime passer trop de temps sur son smartphone, selon un sondage publi\u00e9 dans le SonntagsBlick hier, un peu plus de d\u00e9tails en chiffres dans le journal de 19 heures 30, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nSelon ce sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1000 Suisses repr\u00e9sentatif par le cabinet d'audit de Lloyd's pratiquement un Suisse sur 2 estiment \u00eatre trop souvent sur son t\u00e9l\u00e9phone pour la tranche 25 34 ans, on passe \u00e0 2 Suisses sur 3, qui consid\u00e8rent passer trop de temps sur leur smartphone 13 pourcent ont peur de rater quelque chose, s'ils ne peuvent pas checker est constamment leur t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [94%] :\r\nAlors cette consommation peut-\u00eatre excessive, a \u00e9videmment des r\u00e9percussions sur notre quotidien, l\u00e0 encore, quelques chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\n21 pourcent des personnes interrog\u00e9es d\u00e9clarent se coucher plus tard au lit \u00e0 cause de leur smartphone 23 pourcent reconnaissent avoir davantage de probl\u00e8mes de concentration et m\u00eame 4 pourcent se r\u00e9veillent durant la nuit pour v\u00e9rifier leur cellulaire pourtant les experts consult\u00e9s ne sont pas alarmistes, l'objectif est pas l'abstinence, puisque la soci\u00e9t\u00e9 fait que on est tous connect\u00e9s, qu'on a besoin, par un certain nombre de choses importantes dans la vie, h\u00e9 bien l'objectif est pas l'abstinence et le contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [91%] :\r\nSofia Achab, que l'on vient d'entendre est m\u00e9decin au service d'addictologie DHU ai un Suisse sur 2 estime donc qu'il passe trop de temps sur son t\u00e9l\u00e9phone portable Le sociologue sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique, Olivier Glassey, \u00e9tait l'invit\u00e9 de notre \u00e9mission Forum hier soir il a \u00e9cout\u00e9 ces donn\u00e9es, il a entendu ces chiffres qui sonnent presque comme des aveux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec les usages que nous avons au quotidien on culpabilise, une forme de culpabilit\u00e9 qui des fois dans certains cas exag\u00e9r\u00e9 et puis des fois il y a une sous- estimation que quand m\u00eame du temps qu'on passe, je dirais aussi que cette cuve, ce sentiment de culpabilit\u00e9 varie quand m\u00eame pas mal, en fonction des \u00e2ges, c'est-\u00e0-dire que, en dessous de 25 ans, on a l'impression qu'il y a, il y a peu de enfin que la la consommation excessive, elle se elle est, elle est assez rare et plus on avance en \u00e2ge plus lorsqu'on se dit que peut-\u00eatre on pourrait faire autre chose que de passer son temps \u00e0 consulter son smartphone et quand \u00e7a porte peut-\u00eatre un peu pr\u00e9judice, je sais pas, la qualit\u00e9 des relations ou autant de sommeil et ben les gens se disent que peut-\u00eatre il y a, il y a mati\u00e8re \u00e0 reconsid\u00e9rer des pratiques qui leur paraissent pourtant tellement spontan\u00e9 et naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [99%] :\r\nMais il y a aussi une question de disponibilit\u00e9 de soi auquel tout le monde est habitu\u00e9 maintenant Olivier Glassey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que quand on calcule le temps pass\u00e9 dans les \u00e9crans on on consid\u00e8re souvent que l'utilisateur est le seul responsable, mais \u00e9videmment il a pas forc\u00e9ment le choix, alors, ne serait -ce que pour des raisons professionnelles, mais aussi des fois parce que c'est sa famille qui va lui demander d'\u00eatre accessible en tout temps et donc c'est vraiment des \u00e9chelles collectif que ces questions se posent l\u00e0, on ne peut pas responsabiliser le seul utilisateur m\u00eame si bien \u00e9videmment il peut, il a les moyens d'agir sur son propre comportement, mais, mais il est pas aussi ind\u00e9pendant que \u00e7a dans toutes les circonstances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [96%] :\r\nAujourd'hui, les t\u00e9l\u00e9phones portables eux- m\u00eames sont \u00e9quip\u00e9s d'outils permettant d'analyser sa propre consommation votre t\u00e9l\u00e9phone, par exemple, peut vous envoyer un rapport sur le nombre d'heures que vous avez pass\u00e9 sur votre smartphone durant la semaine une pratique un peu hypocrite de la part des constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables, selon Olivier Glassey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [89%] :\r\nSi on peut saluer le fait de fournir des outils aux utilisateurs pour mieux lire leur information, on peut quand m\u00eame un peu \u00eatre dubitatif, en sachant que les m\u00eames fournisseurs de ces outils sont les plus grands fournisseurs de de comment dire de de d\u00e9tournement d'attention de fragmentation de la tension et donc ils sont les pourvoyeurs en fait de ces syst\u00e8mes, donc voil\u00e0, \u00e9coutez, ce ne sont peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement innocent, c'est dans dans cette attractivit\u00e9 de de cet objet que sont les smartphones et les tablettes et puis il y a avait pu avoir l'effet pervers, l'utilisateur peut se dire je ne consomme apr\u00e8s tout pas beaucoup, je m'attendais \u00e0 plus que cela, \u00e7a risque d'\u00e9tablir un cercle vicieux non, ben je trouve \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, une des limites d'une lecture, j'allais dire purement quantitative parce qu'en fait, elle fait l'\u00e9conomie du de tout ce que \u00e7a des structures ailleurs que sur le le t\u00e9l\u00e9phone, c'est-\u00e0-dire les conversations que \u00e7a interrompt une mani\u00e8re d'\u00eatre attentif au monde qui n'est peut-\u00eatre plus possible \u00e0 cause des et, en d\u00e9finitive, c'est peut-\u00eatre pas tellement le temps devant l'\u00e9cran au sens physique du terme que ce qu'on y fait et et que qu'est -ce qu'on peut pas faire d'autres, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 interrompu par ces alert\u00e9 cette sollicitation des \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [98%] :\r\nOlivier Glassey, sociologue sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique qui r\u00e9pondait hier soir \u00e0 Mehmet Gultas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DA983F7-BE19-4B69-8478-2E647841BD67", "internalArchiveId": "3DA983F7-BE19-4B69-8478-2E647841BD67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Lynn Bertholet, fondatrice d'Epic\u00e8ne pour l'\u00e9galit\u00e9 des transgenres", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J. DUTRONC / J. LANZMANN;Bertholet, Lynn\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Lynn Bertholet, fondatrice d'Epic\u00e8ne pour l'\u00e9galit\u00e9 des transgenres (5H45 INVITEE 15.10 LYNN BERTHOLET - PARTIE 1)  \r\n---L'INVITEE : LYNN BERTHOLET, fondatrice association Epic\u00e8ne pour l'\u00e9galit\u00e9 des transgenres : ** 34\r\nLynn Bertholet loge \u00e0 l'h\u00f4tel Ibis Lausanne centre, 20 rue du Maupas. Commander un taxi.\r\nPhoto OK\r\nChoix Musical : L'h\u00f4tesse de l'air, Jacques Dutronc. \r\n***Notre invit\u00e9e ce matin s'appelle Lynn Bertholet....elle a 59 ans... mais elle a pass\u00e9 56 ans de sa vie dans le corps de Pierre-Andr\u00e9, un corps d'homme dans lequel elle ne se sentait pas bien, pas elle-m\u00eame. Aujourd'hui Lynn dit de Pierre-Andr\u00e9 qu'il essayait d'offrir des prestations d'homme, et il le faisait d'ailleurs... costard cravate pour aller au boulot, deux mariages...et puis finie la mascarade ! Il \u00e9tait temps que Lynn vive sa vie ! Changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, puis s'en est suivie l'op\u00e9ration ou plut\u00f4t les op\u00e9rations.... et maintenant la cr\u00e9ation de l'association Epic\u00e8ne qui milite pour l'inclusion des personnes transgenres et l'\u00e9galit\u00e9 de celle-ci dans notre socit\u00e9...Bonjour Lynn Bertholet !\r\n- Vous vous \u00eates toujours dit que vous \u00e9tiez n\u00e9e dans le mauvais corps ? Tr\u00e8s petite ces questions vous ont taraud\u00e9 ?\r\n- Vous en parliez autour de vous ? A votre m\u00e8re ? \r\n- Lorsque vous \u00e9tiez encore un homme, vous viviez ce que vous nommez des \"journ\u00e9es de femmes\", \u00e0 Londres notamment ? C'est \u00e0 dire ? Ce fut un d\u00e9clic ? \r\n- Vous avez consult\u00e9 diff\u00e9rents psyhologues, avec plus ou moins de succ\u00e8s d'ailleurs... dont un qui vous disait \"laissez tomber c'est un fantasme\"....\r\n- Un autre psychologue en revanche vous a diagnostiqu\u00e9 ce qui s'appelle une dysphorie de genre.... c'est quoi ? Pour vous \u00e7a permettait de poser des mots sur ce qui se passait en vous ? \r\n- Il y a quelque chose de presque g\u00eanant dans cette histoire de diagnostic... c'est de se consid\u00e9rer comme malade...  vous comprenez que cela puisse choquer, d\u00e9ranger ? \r\n- Vous vous \u00eates mari\u00e9e, deux fois... vous parliez de ce qui vous animait, de se sentiment d'\u00eatre une femme dans un corps d'homme \u00e0 vos compagnes ? Quel a \u00e9t\u00e9 le regard ? \r\n- Entre se sentir femme, en porter certains attributs et changer d'identit\u00e9, il y a quand m\u00eame un pas gigantesque... vous avez toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00fbre de vous ? \r\n- On se construit tout au long de notre vie, et qui d\u00e9pend aussi de notre sexe... c'est pas la m\u00eame chose de grandir homme ou femme... vous ne vous \u00eates pas perdue en chemin ? Les rep\u00e8res, les code qu'on a mis en place avec les autres, tout \u00e7a ce n'\u00e9tait pas compliqu\u00e9 ? \r\n- Vous avez perdu des amis en route Lynn Bertholet ? \r\n- D'ailleurs en parlant d'identit\u00e9, vous avez choisi de vous appeler Lynn... d'habitude on ne choisit pas son pr\u00e9nom et \u00e7a nous caract\u00e9rise aussi... alors pourquoi ce choix pour vous ? \r\n- Lynn Bertholet on a parl\u00e9 du regard de vos proches... ce qu'il y a peut \u00eatre de plus difficile, c'est le monde professionnel... vous travaillez dans le monde de la banque priv\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve... on pourrait \u00e0 priori se dire qu'un tel choix pourrait poser quelques probl\u00e8mes....et pourtant, il y a eu une grande ouverture de la part de votre employeur ? \r\n-----CHOIX MUSICAL : Jacques Dutronc, l'H\u00f4tesse de l'air\r\n- Voici une chanson qui vous a accompagn\u00e9 dans vos r\u00e9flexions Lynn Bertholet... elle est plut\u00f4t tr\u00e8s marrante cette chanson ! \r\n--------LYNN BERTHOLET SECONDE PARTIE\r\n****Lynn Bertholet est avec nous ce matin, Lynn Bertholet qui a fond\u00e9 au mois d'ao\u00fbt l'association Epic\u00e8ne, qui milite pour l'inclusion et l'\u00e9galit\u00e9 des personnes transgenres...Lynn a v\u00e9cu pendant 55 ans dans la mauvaise enveloppe corporelle dit elle...une femme dans un corps d'homme, qui est devenue une femme tout court ! D'abord aux yeux de l'\u00e9tat civil et de la soci\u00e9t\u00e9, puis gr\u00e2ce \u00e0 la chirurgie... \r\n- Ce que les transgenres vous doivent \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est de pouvoir maintenant changer d'identit\u00e9, de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, avant d'avoir subi l'op\u00e9ration de transformation... c'est un pas important ? \r\n- Actuellement il y a des discussions autour d'un \u00e9ventuel troisi\u00e8me genre, ou tout simplement de l'abolition de la mention de genre sur les papiers d'ientit\u00e9 par exemple... mais pour vous, tout est au contraire tr\u00e8s genr\u00e9 ! \r\n- Vous venez de fonder l'association Epic\u00e8ne qui milite pour l'inclusion et l'\u00e9galit\u00e9 des personnes transgenres... un de vos combats concerne le milieu m\u00e9dical qui n'est absolument pas form\u00e9 pour \u00e7a dites vous... Vous m'avez dit \"On est des cobayes\" !\r\n- Les psys non plus d'ailleurs ne sont pas du tout form\u00e9s dites-vous !\r\n- L'inclusion des personnes transgenres... c'est le but de votre association Epic\u00e8ne... les esprits sont assez ouverts l\u00e0 maintenant en Suisse ? \r\n- Vous \u00eates d'ailleurs en train de pr\u00e9parer un livre avec votre association ...\r\n***LYNN BERTHOLET, FONDATRICE DE L'ASSOCIATION EPICENE, milite pour inclusion et \u00e9galit\u00e9 des personnes transgenres en Suisse.\r\n****Lynn bertholet merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous...alors vous avez t\u00e9moign\u00e9, vous nous avez expliqu\u00e9 que vous vous vous sentiez femme dans un corps d'homme... mais il y a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, il y a des hommes qui se sentent femmes, il y a des femmes ou des hommes qui ne se sentent au fond ni l'un ni l'autre... c'est l'humain quoi...alors je vous invite \u00e0 aller r\u00e9\u00e9couter le reportage de la r\u00e9daction, Quinze Minutes intitul\u00e9 La lutte des personnes transgenres, c'est sur notre site internet et sur notre application RTS Radio !\r\n(L'h\u00f4tesse de l'air) \r\n(L'h\u00f4tesse de l'air)", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899941", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Lynn Bertholet, fondatrice d'Epic\u00e8ne pour l'\u00e9galit\u00e9 des transgenres / LMA_2018-10-15T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.10.2018"], "variantIds": ["ece-9899941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T01:02:37Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9, notre invit\u00e9 ce matin s'appelle Lyne Bertholet, elle a 59 ans, mais elle a pass\u00e9 56 ans de sa vie dans le corps de Pierre-Andr\u00e9 un corps d'homme dans lequel elle ne se sentait pas bien pas elle- m\u00eame aujourd'hui Lynndie de Pierre-Andr\u00e9 qu'il essayait d'offrir des prestations d'homme et il le faisait d'ailleurs costard cravate pour aller au boulot de mariages et puis finie la mascarade Il \u00e9tait temps que Line vivre sa vie, changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, puis s'en est suivie l'op\u00e9ration ou plut\u00f4t les op\u00e9rations et maintenant la cr\u00e9ation de l'association Epic\u00e8ne, qui milite pour l'inclusion des personnes transgenres et l'\u00e9galit\u00e9 de celle -ci, dans notre soci\u00e9t\u00e9, bonjour Line Bertholet bonjour alors est -ce que vous, vous avez toujours dit que vous \u00e9tiez n\u00e9e dans le mauvais corps c'est ce sont des questions qui vous taraudent depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nAlors, depuis toujours, j'ai eu un probl\u00e8me d'identit\u00e9 de genre tr\u00e8s clairement maintenant c'\u00e9tait pas aussi clair que \u00e7a l'est devenu petit \u00e0 petit, quand j'\u00e9tais ado, je ne me sentais pas du tout bien dans mon corps, mais, mais je me souviens que ma m\u00e8re me disait que c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s le fait de tous les adolescents ne pas se sentir bien dans son corps, mais je pense pas que tous les adolescents arriv\u00e9s \u00e0 17 18 ans se choisissent pr\u00e9nom f\u00e9minin quand ils sont n\u00e9s dans un corps d'homme pour une vie int\u00e9rieure et puis j'avais en fait une double vie, une vie int\u00e9rieure que je voyais f\u00e9minine sans que je puisse me dire tr\u00e8s clairement, je suis une femme c'\u00e9tait, j'avais besoin d'aide, j'avais besoin d'aide en 94 j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 consulter une psychiatre \u00e0 Gen\u00e8ve qui qui m'a tr\u00e8s tr\u00e8s mal conseill\u00e9, puisque elle m'a dit vous \u00eates pas homosexuels, donc vous \u00eates patron transsexuel alors que ces 2 choses fondamentalement diff\u00e9rentes, on le sait tr\u00e8s bien, donc je suis reparti pour 20 ans dans cette id\u00e9e que j'avais d'une double vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [89%] :\r\nEt puis enfin, c'est un fantasme qu'il fallait vivre avec, avec ce fantasme ceci dit vous vous allez -y quand vous \u00e9tiez encore un homme vous viviez est ce que vous nommez des journ\u00e9es de femmes, notamment \u00e0 Londres, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nOui, que j'ai fait 8 mois de stages pour la banque qui m'employait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Londres et j'ai eu la chance de faire 2 fois des des journ\u00e9es, on \u00e9tait maquill\u00e9e pr\u00e9par\u00e9, habill\u00e9 en femme et on pouvait rester dans un grand hangar et j'avais ressenti une paix int\u00e9rieure que je redoute que j'aie jamais ressenti en fait dans mon corps d'homme et que je ressens aujourd'hui tous les jours, c'est, c'est la paix avec soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [98%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le 1er d\u00e9clic qui m'a amen\u00e9 chez cette psychiatre quand je suis rentr\u00e9 de de Londres pour lui dire : mais \u00e9coutez, je suis moi, je me sens autrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [90%] :\r\nUne autre psychiatre alors non seulement vous avez dit que c'\u00e9tait un fantasme, mais parce que voil\u00e0, vous avez, vous avez vu prune plusieurs professionnels avec plus ou moins de succ\u00e8s, il y a eu cette personne qui vous a dit de de rester dans votre fantasme et puis il y a un autre ou une autre psychologue ou psychiatre, je ne sais plus, mais qui vous a diagnostiqu\u00e9 quelque chose, ce qu'on appelle une 10 Faurie de genre qu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors en fait en 2013 enfin, d\u00e9but 2014, j'ai pris rendez- vous avec le l'unit\u00e9 de sexe le JDA sujet et apr\u00e8s un certain nombre de discussions avec la psychologue et le psychiatre, on m'a dit \u00e9coutez -vous, c'est assez clair compte vous nous racontez votre vie vous est pass\u00e9e et pr\u00e9sente, vous avez une 10 Faurie de gens, c'est-\u00e0-dire il y a une une diff\u00e9rence entre votre ressenti profond qui est que j'exprime qui \u00e9tait f\u00e9minin, et puis l'enveloppe que vous avez qui est masculine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [90%] :\r\nMais on a l'impression que \u00e7a vous faisait du bien qu'on vous diagnostic quelque chose, mais vous pouvez entendre que c'est peut-\u00eatre un petit peu d\u00e9rangeant comme comme comme c'est comme si vous \u00e9tiez malade finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [92%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, enfin pour moi, \u00e7a fait du bien dans le sens o\u00f9 \u00e7a \u00e7a a confirm\u00e9 ce que je ressentais, je savais pas nommer que je et qui aimait que plus j'avan\u00e7ais dans ma vie, plus c'\u00e9tait difficile \u00e0 vivre et dans ce sens -l\u00e0 c'est \u00e7a m'a fait du bien, c'est vrai \u00e7a, clarifier des choses enfin de ce que c'\u00e9tait et puis \u00e7a m'a permis de poser la question : est ce que je peux en gu\u00e9rir et le le psychiatre m'a dit mais on gu\u00e9rit pas, vous \u00eates une femme simplement, vous avez une mauvaise en mauvaise enveloppe maintenant nous on peut vous aider \u00e0 vivre le moins mal possible reste de votre vie en tant qu'homme ou alors on peut vous soutenir, si vous faites le choix de faire ce ce chemin vers qui vous \u00eates vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 2 fois, est ce que vous parliez tr\u00e8s rapidement de ce qui vous animait de cette, de cette vie int\u00e9rieure de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors, j'ai jamais cach\u00e9 aux femmes avec qui j'ai v\u00e9cu, parce que pour moi c'\u00e9tait juste pas possible d'imaginer que j'allais faire \u00e7a en cachette enfin vire qui j'\u00e9tais vraiment en cachette etc, mais comme je savais pas le nommer, je savais pas exactement ce que c'\u00e9tait, j'expliquais plut\u00f4t ce qu'on m'avait dit en 94 avec cette psychiatre, c'est-\u00e0-dire 7 ans fantasme dont j'avais besoin de que j'avais besoin de r\u00e9aliser, de temps \u00e0 autre, on imagine que c'\u00e9tait plus ou moins bien per\u00e7u quand m\u00eame oui alors ma 2\u00e8me et ma 2\u00e8me \u00e9pouse, elle, elle a tr\u00e8s bien accept\u00e9 comme fantasme et puis elle accepte maintenant le le chemin que j'ai fait comme \u00e7a, on va dire, en connaisseur, n\u00e9e quoi puisque voil\u00e0 on on a une relation tr\u00e8s proche mais mais pas \u00e9videmment physique mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [91%] :\r\nMais il n'Bertholet entre se sentir femme emport\u00e9e certains attributs parfois et changer compl\u00e8tement d'identit\u00e9, il y a quand m\u00eame un pas qui est gigantesque, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 s\u00fbrs de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [89%] :\r\nOui, oui c'est, c'est le quand vous dites un pas gigantesque, moi je n'ai pas du tout ressenti comme \u00e7a je vais c'est vrai que c'est un processus serait tellement d'ann\u00e9es, voil\u00e0 le genre, c'est long, on aimerait toutes se r\u00e9veiller craque donc encore un matin dans l'autre sens aussi hein les les hommes transe la m\u00eame chose mais \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, mais, mais, en fait, c'est quand on me dit : ah, mais le courage que t'as eu etc oui alors il y a le le regard de la soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas facile mais en m\u00eame temps, le courage de se lib\u00e9rer, je sais pas si c'est du courage, c'est juste le bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [92%] :\r\nIl y a quand m\u00eame des questions qui nous taraude tout au long de sa vie, on se construit par rapport \u00e0 certaines choses et notamment par rapport \u00e0 son genre face \u00e0 \u00e7a, nous conditionne \u00e7a conditionne aussi le regard des autres, est ce que quand on change d'identit\u00e9 quand on change de sexe, il y a pas un moment donn\u00e9, on se r\u00e9veille, on est un peu perdu, peut-\u00eatre par rapport aux autres tous les code qu'on a mis en place, ils ne veulent plus, ils n'ont plus lieu d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors il y a sans doute l'abandon de certains codes mais compte moi, je vivais dans des codes, construit par rapport \u00e0 mon genre d'avant, donc cette d\u00e9construction, c'\u00e9tait pas une d\u00e9construction, c'\u00e9tait une renaissance donc \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tellement difficile, maintenant il y a une chose qui est actuellement difficile, c'est l'utilisation de mon corps comme on l'a encore de femmes plus comme un corps d'homme, \u00e7a c'est aller ici le point avoir d\u00e8s aujourd'hui par exemple je sais pas quel est clairement mon orientation sexuelle parce que parce que ben oui, il y a pas tr\u00e8s longtemps ma sexologue me disait en fait vous voulez avoir un orgasme comme un homme, mais une femme \u00e7a pas un orgasme comme un homme, alors vous devez apprendre autrement il y a des choses \u00e0 int\u00e9grer, oui, il y a des choses \u00e0 int\u00e9grer parce que comme vous le dites un jeu pendant 55 ans, j'ai essay\u00e9 de construire une r\u00e9alit\u00e9 masculine et j'\u00e9tais assez cr\u00e9dible parce que quand j'ai annonc\u00e9 mon changement personne m'a dit : ah, on s'en doute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [89%] :\r\nLyne Bertholet, vous nous avez apport\u00e9 de la musique, c'est une chanson qui, qui vous a accompagn\u00e9 durant qui vous a titill\u00e9 durant cette vie int\u00e9rieure des femmes, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [79%] :\r\nNon, non, de l'art je d'un d'un sans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [83%] :\r\nToutefois, oui, j'ai r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre l'h\u00f4tesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [92%] :\r\nDe l'air de Jacques Dutronc, pourquoi ce choix, ligne B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [88%] :\r\nToll\u00e9 parce que ben, Jacques Dutronc, c'est vraiment l'un est en fait le fait qu'il chante cette chanson, moi \u00e7a me permettait de mines anti- fi\u00e9 \u00e0 cet homme qui r\u00eavait d'\u00eatre une femme puisque c'\u00e9tait ma vie int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [86%] :\r\nVous parlez d'identit\u00e9 Bertholet en coton, on n'est un homme et puis on devient une femme on choisit du coin pr\u00e9nom et \u00e7a c'est aussi assez \u00e9trange finalement parce que \u00e7a ne conditionne aussi le pr\u00e9nom qu'on nous donne \u00e0 la base, on n'a jamais l'occasion de le choisir, normalement, comment est -ce que vous avez choisi le v\u00f4tre Lyne L Y 2 zen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [85%] :\r\nOui alors d'abord, j'avais choisi pendant tr\u00e8s longtemps, mon pr\u00e9nom c'\u00e9tait Gwendoline et compte je suis arriv\u00e9 au choix pour le pour le tribunal, ma 2\u00e8me \u00e9pouse dit : ah, il faudra que je trouve un petit nom puis les Russes, j'ai dit : ah mais alors surtout pas dit j'aime pas du tout, puis il m'a dit : non mais sais en russe, en russe on peut choisir le d\u00e9but ou la fin, elle s'appelle Svetlana elle me certes sa maman lui 17 ans et sa soeur lui dit et puis j'ai dit \u00e0 la fin \u00e7a f\u00e9line ah j'aime bien Lyne apr\u00e8s s'est poser la question de l'orthographe, soit \u00e0 la Fran\u00e7aise ne soit LY douzaine comme j'ai choisi et puis en fait, il y a une femme transgenres qui a influenc\u00e9 la la vie de de la population enti\u00e8re puisqu'elle est une des trois, inventeur du microprocesseur C\u00e9line Conway, je trouvais que c'\u00e9tait une belle r\u00e9f\u00e9rence en plus, j'\u00e9tais assez Geek dans dans ma vie, m\u00eame encore maintenant d'ailleurs, donc \u00e7a je trouvais que c'\u00e9tait une belle r\u00e9f\u00e9rence, et personne ne sait qu'en fait, sa vie est influenc\u00e9 par une personne transgenres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [93%] :\r\nLyne Bertholet, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin et vous restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0859B634-F8D2-4827-8520-143F822B2E77", "internalArchiveId": "0859B634-F8D2-4827-8520-143F822B2E77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lynn Bertholet, fondatrice d'Epic\u00e8ne pour l'\u00e9galit\u00e9 des transgenres", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertholet, Lynn\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lynn Bertholet, fondatrice d'Epic\u00e8ne pour l'\u00e9galit\u00e9 des transgenres (6H15 INVITEE 15.10 LYNN BERTHOLET - PARTIE 2)  \r\n--------L'INVITEE : LYNN BERTHOLET SECONDE PARTIE\r\n****Lynn Bertholet est avec nous ce matin, Lynn Bertholet qui a fond\u00e9 au mois d'ao\u00fbt l'association Epic\u00e8ne, qui milite pour l'inclusion et l'\u00e9galit\u00e9 des personnes transgenres...Lynn a v\u00e9cu pendant 55 ans dans la mauvaise enveloppe corporelle dit elle...une femme dans un corps d'homme, qui est devenue une femme tout court ! D'abord aux yeux de l'\u00e9tat civil et de la soci\u00e9t\u00e9, puis gr\u00e2ce \u00e0 la chirurgie... \r\n- Ce que les transgenres vous doivent \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est de pouvoir maintenant changer d'identit\u00e9, de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, avant d'avoir subi l'op\u00e9ration de transformation... c'est un pas important ? \r\n- Actuellement il y a des discussions autour d'un \u00e9ventuel troisi\u00e8me genre, ou tout simplement de l'abolition de la mention de genre sur les papiers d'ientit\u00e9 par exemple... mais pour vous, tout est au contraire tr\u00e8s genr\u00e9 ! \r\n- Vous venez de fonder l'association Epic\u00e8ne qui milite pour l'inclusion et l'\u00e9galit\u00e9 des personnes transgenres... un de vos combats concerne le milieu m\u00e9dical qui n'est absolument pas form\u00e9 pour \u00e7a dites vous... Vous m'avez dit \"On est des cobayes\" !\r\n- Les psys non plus d'ailleurs ne sont pas du tout form\u00e9s dites-vous !\r\n- L'inclusion des personnes transgenres... c'est le but de votre association Epic\u00e8ne... les esprits sont assez ouverts l\u00e0 maintenant en Suisse ? \r\n- Vous \u00eates d'ailleurs en train de pr\u00e9parer un livre avec votre association ...\r\n***LYNN BERTHOLET, FONDATRICE DE L'ASSOCIATION EPICENE, milite pour inclusion et \u00e9galit\u00e9 des personnes transgenres en Suisse.\r\n****Lynn bertholet merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous...alors vous avez t\u00e9moign\u00e9, vous nous avez expliqu\u00e9 que vous vous vous sentiez femme dans un corps d'homme... mais il y a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, il y a des hommes qui se sentent femmes, il y a des femmes ou des hommes qui ne se sentent au fond ni l'un ni l'autre... c'est l'humain quoi...alors je vous invite \u00e0 aller r\u00e9\u00e9couter le reportage de la r\u00e9daction, Quinze Minutes intitul\u00e9 La lutte des personnes transgenres, c'est sur notre site internet et sur notre application RTS Radio ! \r\n--------------PREMIERE PARTIE \r\n- Vous vous \u00eates toujours dit que vous \u00e9tiez n\u00e9e dans le mauvais corps ? Tr\u00e8s petite ces questions vous ont taraud\u00e9 ?\r\n- Vous en parliez autour de vous ? A votre m\u00e8re ? \r\n- Lorsque vous \u00e9tiez encore un homme, vous viviez ce que vous nommez des \"journ\u00e9es de femmes\", \u00e0 Londres notamment ? C'est \u00e0 dire ? Ce fut un d\u00e9clic ? \r\n- Vous avez consult\u00e9 diff\u00e9rents psyhologues, avec plus ou moins de succ\u00e8s d'ailleurs... dont un qui vous disait \"laissez tomber c'est un fantasme\"....\r\n- Un autre psychologue en revanche vous a diagnostiqu\u00e9 ce qui s'appelle une dysphorie de genre.... c'est quoi ? Pour vous \u00e7a permettait de poser des mots sur ce qui se passait en vous ? \r\n- Il y a quelque chose de presque g\u00eanant dans cette histoire de diagnostic... c'est de se consid\u00e9rer comme malade...  vous comprenez que cela puisse choquer, d\u00e9ranger ? \r\n- Vous vous \u00eates mari\u00e9e, deux fois... vous parliez de ce qui vous animait, de se sentiment d'\u00eatre une femme dans un corps d'homme \u00e0 vos compagnes ? Quel a \u00e9t\u00e9 le regard ? \r\n- Entre se sentir femme, en porter certains attributs et changer d'identit\u00e9, il y a quand m\u00eame un pas gigantesque... vous avez toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00fbre de vous ? \r\n- On se construit tout au long de notre vie, et qui d\u00e9pend aussi de notre sexe... c'est pas la m\u00eame chose de grandir homme ou femme... vous ne vous \u00eates pas perdue en chemin ? Les rep\u00e8res, les code qu'on a mis en place avec les autres, tout \u00e7a ce n'\u00e9tait pas compliqu\u00e9 ? \r\n- Vous avez perdu des amis en route Lynn Bertholet ? \r\n- D'ailleurs en parlant d'identit\u00e9, vous avez choisi de vous appeler Lynn... d'habitude on ne choisit pas son pr\u00e9nom et \u00e7a nous caract\u00e9rise aussi... alors pourquoi ce choix pour vous ? \r\n- Lynn Bertholet on a parl\u00e9 du regard de vos proches... ce qu'il y a peut \u00eatre de plus difficile, c'est le monde professionnel... vous travaillez dans le monde de la banque priv\u00e9e, \u00e0 Gen\u00e8ve... on pourrait \u00e0 priori se dire qu'un tel choix pourrait poser quelques probl\u00e8mes....et pourtant, il y a eu une grande ouverture de la part de votre employeur ?", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899946", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Lynn Bertholet, fondatrice d'Epic\u00e8ne pour l'\u00e9galit\u00e9 des transgenres / LMA_2018-10-15T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.10.2018"], "variantIds": ["ece-9899946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T03:07:37Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nRTS. \r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9 Lyne Bertholet est avec nous ce matin, Lynn Bertholet, qui a fond\u00e9 au mois d'ao\u00fbt, l'association Epic\u00e8ne, qui milite pour l'inclusion et l'\u00e9galit\u00e9 des personnes transgenres Lyne Bertholet a v\u00e9cu pendant 55 ans dans la mauvaise enveloppe corporelle, dit -elle, une femme dans un corps d'homme qui est devenue une femme tout court, d'abord aux yeux de l'\u00e9tat civil et de la soci\u00e9t\u00e9 puis gr\u00e2ce \u00e0 la chirurgie Lyne Bertholet, ce que les transgenres vous doivent \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est de pouvoir maintenant changer d'identit\u00e9 de genre \u00e0 l'\u00e9tat civil avant m\u00eame d'avoir subi l'op\u00e9ration de transformation, c'est un pas important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nOui, je pense, un pas tr\u00e8s important pour pour toutes les personnes transgenres de pouvoir dissocier le genre du sexe en fait parce que c'est exactement \u00e7a la la question au moins je j'tr\u00e8s clairement : j'avais pas du tout d\u00e9cid\u00e9 si j'allais faire l'op\u00e9ration ou pas, c'est quand m\u00eame de la chirurgie, qui est tr\u00e8s lourde et puis j'avais besoin d'\u00eatre reconnu par la soci\u00e9t\u00e9 pour qui j'\u00e9tais, c'est-\u00e0-dire comme femme sans forc\u00e9ment \u00eatre op\u00e9r\u00e9, et c'\u00e9tait d'ailleurs une des conditions que mon employeur avait mis, c'\u00e9tait vous viendrez en femme, le jour o\u00f9 vous aurez des papiers de femmes donc, pour moi, c'\u00e9tait important de pouvoir avoir ses papiers, ind\u00e9pendamment des questions m\u00e9dicales et \u00e0 Gen\u00e8ve, son corps \u00e0 fin 2014 et un jugement assez horribles de la Cour de justice, qui refusait \u00e0 ce cette \u00e9tape \u00e0 une femme qui vivait depuis 6 ans, totalement femme au travail, tout \u00e7a, et c'est l\u00e0 la fin de ce jugement, je me souviens quand je l'ai lu, j'ai pleur\u00e9 parce que c'est, disait enfin le jugement disait : c'est la personne est encore capable de se reproduire, donc elle succombe, c'est ce qu'on dit droit quand on perd en appel, on succombe et pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait non seulement figuratif mais c'\u00e9tait presque la v\u00e9rit\u00e9, donc j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai beaucoup travaill\u00e9 ce dossier en \u00e9t\u00e9 2015 CGT effectivement, la premi\u00e8re \u00e0 obtenir le le changement de papier sans \u00eatre op\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [88%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 votre employeur vous travaillez dans le monde dans le milieu bancaire et alors excusez -moi \u00e0 tous, outre les banquiers, je ne dis pas, vous n'\u00eates pas ouvert, mais disons qu'\u00e9tonnamment ce Lula s'est montr\u00e9 tr\u00e8s ouvert, oui, c'\u00e9tait parce qu'on imagine en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas m\u00eame ma propre figuration hein j'entends et les quelques conseils que j'essayais de d'obtenir \u00e0 gauche \u00e0 droite pour savoir comment expliquer dans le milieu professionnel, tout le monde me disait AT&T morte, tu vas on emploi etc, moi j'ai la chance d'avoir un chef Direct et puis le chef de mon chef qui sont des gens tr\u00e8s intelligents et puis qui ont compris que finalement les qualit\u00e9s d'une personne sont pas parliez ni \u00e0 son genre ni \u00e0 son sexe donc, donc il aura j'ai expliqu\u00e9 que j'avais vraiment au fond de moi, a besoin de faire ce ce chemin et puis on a pu discuter tr\u00e8s ouvertement et ont l\u00e2chement comme j'avais un r\u00f4le de repr\u00e9sentation de la banque \u00e0 l'ext\u00e9rieur je, moi, j'ai compris que pour la banque, c'\u00e9tait difficile d'accepter que je puisse \u00e0 par exemple venir travailler en femme, mais avoir ni un passeport d'homme, ce qui m'arrivait de devoir montrer notamment quand je repr\u00e9sentais la banque au tribunal avec une procuration, donc j'ai j'ai compris \u00e7a, c'\u00e9tait une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que je devais vivre enfin je voulais je devais vivre ma vie de femme, mais je devais travailler en homme, donc je m'habiller en costume cravate, le matin et puis je peux le reste du temps, j'ai essay\u00e9 de vivre enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [95%] :\r\nActuellement, il y a beaucoup de discussions, notamment autour d'un d'un \u00e9ventuel troisi\u00e8me genre ou de ne plus mentionner du tout le genre sur les papiers d'identit\u00e9, vous vous positionnez comment par rapport \u00e0 \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [92%] :\r\nAlors moi, j'ai, j'\u00e9tais tr\u00e8s fondamentalement pour la suppression du genre dans les papiers d'identit\u00e9 et l'eau dans le code civil, je le suis encore mais j'ai eu l'occasion de bri\u00e8vement discut\u00e9 avec une f\u00e9ministe, pour qui j'ai pas mal d'admiration, puis qui m'a dit : mais tu sais, si on fait \u00e7a, c'est les femmes qui vont perdre et j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 cette dimension -l\u00e0 et je pense que \u00e7a vaut, \u00e7a vaut la discussion par contre je pense que cr\u00e9er en 3\u00e8me genre c'est stigmatiser encore plus les gens qui iront dans cette case -l\u00e0 et c'est le pire qu'on puisse faire, donc je vois l\u00e0 mais je je reste plut\u00f4t ouverte \u00e0 l'id\u00e9e qu'on supprime la notion de genre dans le le code civil, finalement on parle de personnes et on fait pas la distinction entre l'homme et la femme ailleurs quoi donc pour qu'on l'a fait dans le code civil un et je trouve que, en fait, moi j'ai beaucoup lutt\u00e9 pour \u00eatre femme d'accord, mais en fait je suis femme, pas parce que c'est Elf dans mon passeport parce que vous me voyez comme femme, parce que vous me voyez comme femme, c'est \u00e7a le pour moi ma victoire, c'est pas le fait duF. dans le passeport oui \u00e7a aide dans les d\u00e9marches administratives et tout \u00e7a, mais autrement c'est la vision de la soci\u00e9t\u00e9 qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [93%] :\r\nUne Bertholet, vous venez de fonder l'association Epic\u00e8ne on a, on a bri\u00e8vement parl\u00e9, qui milite justement pour l'inclusion des personnes transgenres pour l'\u00e9galit\u00e9, vous m'avez dit enfin, parce que vous militez aussi pour qu'on vous prenne plus en consid\u00e9ration dans le milieu m\u00e9dical, vous m'avez dit on est des cobayes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [89%] :\r\nOui, malheureusement, on est en Suisse, on est vraiment des cobayes ben chouchou quand on pr\u00e9parait l'\u00e9mission, je vous ai donn\u00e9 cet exemple, hein, pour faire de la chirurgie de l'appendicite le chirurgien doit passer en Vert, la FMH doit \u00eatre form\u00e9 doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9 sur ses capacit\u00e9s, mais pour faire des falot, plastie ou des vaginaux plastique, il y a, il y a aucune exigence de formation et \u00e7a pour nous, pour nous, c'est un vrai probl\u00e8me quoi c'est c'est juste hallucinant que que \u00e7a soit comme \u00e7a et c'est comme \u00e7a dans tout le domaine tous les domaines, Mehdi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [82%] :\r\n\u00e7a, oui, la psychologie \u00e9cologie aussi la la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [92%] :\r\nEt r\u00e9cemment, j'ai j'ai donn\u00e9 des conf\u00e9rences au salon des femmes \u00e0 Lausanne et \u00e0 la fin d'une de ses conf\u00e9rences et une psychologue qui est venu, qui m'a dit : vous pourriez me donner des conseils sur comment je peux recevoir et accueillir le mieux possible une personnes transgenres parce que j'ai aucune id\u00e9e, j'ai aucune id\u00e9e et et c'est les gens qui s'occupent de nous c'est purement des d\u00e9marches individuelles quand ils en font voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [93%] :\r\nLyne Bertholet, vous \u00eates avec nous ce matin, vous \u00eates notre invit\u00e9, vous venez de nous parler de cette association Epic\u00e8ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AABE1675-7390-4216-85BD-E8B17F0AF91C", "internalArchiveId": "AABE1675-7390-4216-85BD-E8B17F0AF91C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des communaut\u00e9s indig\u00e8nes du Br\u00e9sil s'inqui\u00e8tent de la possibilit\u00e9 d'un pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Les peuples indig\u00e8nes s'activent pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne. Ils anticipent une lib\u00e9ralisation totale de l'exploitation de la for\u00eat amazonienne. Ils se disent pr\u00eats \u00e0 prendre les armes pour d\u00e9fendre leurs terres sacr\u00e9es.\r\n\r\n* * Les peuples indig\u00e8nes s'activent pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne. Ils anticipent une lib\u00e9ralisation totale de l'exploitation de la for\u00eat amazonienne. Ils se disent pr\u00eats \u00e0 prendre les armes pour d\u00e9fendre leurs terres sacr\u00e9es.", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899897", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des communaut\u00e9s indig\u00e8nes du Br\u00e9sil s'inqui\u00e8tent de la possibilit\u00e9 d'un pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite / TUM_2018-10-15T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.10.2018"], "alternativeSummary": ["Les peuples indig\u00e8nes s'activent pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne. Ils anticipent une lib\u00e9ralisation totale de l'exploitation de la for\u00eat amazonienne. Ils se disent pr\u00eats \u00e0 prendre les armes pour d\u00e9fendre leurs terres sacr\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9899897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T05:42:59Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt maintenant la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil mais vu par les peuples indig\u00e8nes, certains s'activent pour faire barrage au candidat de l'extr\u00eame droite Jair Bolsonaro deuxi\u00e8me tour qui se tiendra le 28 octobre les Am\u00e9rindiens anticipent une lib\u00e9ralisation totale de l'exploitation de la for\u00eat tropicale et de leurs Terres sacr\u00e9es, ils craignent aussi une escalade de la violence, certains leaders parle m\u00eame d'un risque de guerre civile, Manuela Salvi, vous avez rencontr\u00e9 des repr\u00e9sentants de ces peuples premiers, qui \u00e9tait de passage et quelques jours \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [85%] :\r\nOui, invit\u00e9 par l'association n'ce Future et l'ONG \u00e0 quoi Verdez, alors il a alert\u00e9 le monde entier sur la d\u00e9forestation en Amazonie cette Almir \u00e0 Goma leaders charismatiques du peuple Pater sourd oui et un chaman banquier hippie un coup l'accompagnait tout de tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la d\u00e9fense des droits des indig\u00e8nes et il vit ou ce peuple Patterson oui, alors le peuple des hommes vrais leur langue le toupie, mon id\u00e9e \u00e0 leur 1er contact avec l'homme blanc en 1969 il ne sont plus que 1300 \u00e0 vivre dans l'\u00c9tat du Rondonia l'extr\u00eame nord ouest du Br\u00e9sil \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bolivie leur sous- sol rec\u00e8le des tr\u00e9sors tr\u00e8s convoit\u00e9 de l'or et des diamants, c'est l'\u00c9tat br\u00e9silien avec le taux de d\u00e9forestation le plus \u00e9lev\u00e9, d\u00e9vast\u00e9e par l'abattage ill\u00e9gal et les orpailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [98%] :\r\nEt les r\u00e9sultats du 1er tour leur font craindre le pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, la protection de l'environnement n'a pas f\u00e9d\u00e9r\u00e9 les citoyens de l'\u00c9tat de Rondonia et Jair Bolsonaro, a obtenu de nombreux soutiens, l'extr\u00eame droite est en t\u00eate et l'avenir s'annonce tr\u00e8s orageux Almir est tr\u00e8s inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [74%] :\r\nAu Kaninda, tous les candidats son Dario dit qu'il veut expulser les indiens de leur territoire pour \u00e7a zinc du doute \u00e9tonne l\u00e0 on va \u00eatre des Macama indig\u00e8nes, hein, il ne va plus marquer d'autres Terres indig\u00e8nes tant et l'est en train d'offrir \u00e0 des Terres indig\u00e8nes au nom indig\u00e8nes en une du jeune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [89%] :\r\nAlors, depuis 1988 la Constitution br\u00e9silienne pr\u00e9voit une protection de ces Terres indig\u00e8nes, elle reste la propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat et les Am\u00e9rindiens au non l'usufruit la d\u00e9marcation consiste \u00e0 marquer pr\u00e9cis\u00e9ment les limites de ces zones prot\u00e9g\u00e9es mais le lobby de l'agroalimentaire a r\u00e9ussi \u00e0 faire pression sur le parlement de l'\u00c9tat de Rondonia 11 jours, 11 zones prot\u00e9g\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 perdu leur statut pire Jair Bolsonaro, probable futur pr\u00e9sident, ancien militaire aux positions ultraconservatrices qui milite pour le droit au port d'arme, menace d'en finir avec les Terres indig\u00e8nes il existe cette croyance que tous ceux qui veulent prot\u00e9ger la for\u00eat sont contre le d\u00e9veloppement pour Ban Ki piano le chaman grande robe traditionnelle et couvert couvre- chef \u00e0 plumes ces turbulences politiques sont in\u00e9dites et tr\u00e8s dur pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [75%] :\r\nBon, je vois que du apprenons c'est tr\u00e8s dur, qu'on regardait Claire Carr\u00e9 en politicien QSI espresso en disant que je vais allumer la population qui vais mais la population pour entrer dans le territoire indig\u00e8nes, donc on ne sait pas que \u00e7a va donnerait sa politique en main qui, qui, dans les p\u00e8lerins tout Pais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [95%] :\r\nAlors question : le dialogue, un dialogue est -il possible Almir l'esp\u00e8re sans trop y croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [75%] :\r\nNon, non, \u00e7a peut \u00eatre c\u00f4t\u00e9 nous d\u00e9fendons vraiment l'id\u00e9e qu'il a, il y aura toujours l'espace de dialogue un patch d'\u00c9l\u00e9onore conseiller gouver d'arrondis qui n'est pas construit d\u00e9j\u00e0 le go\u00fbt pour mais je ne vois pas par crainte de son c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 est le dialogue parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 en train de nous appeler des noms qui sont inh\u00e9rentes minutes \u00e0 King et non Ghost chameau du dire que les Indiens n'aide pas le pays et pour \u00e7a l\u00e0 ils n'ont pas besoin de terre h\u00e9sitant aux unions les ces \u00e0 terre et au Z\u00e9nith en BNG qui non pr\u00e9cise \u00e0 Vevey et il dit qu'qui n'ont pas besoin de vivres et au Moloko locaux, la biographie ou pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [83%] :\r\nLa cons\u00e9quence, Manuela, le peuple Surui et tous les Am\u00e9rindiens du Br\u00e9sil sont en danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nOui, c'est une folie, ce qui se passe au Br\u00e9sil, dit Almir alors Almir et les siens sont pr\u00eats \u00e0 se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [79%] :\r\nSix atteint mais c'est l'Egoyan plaide Sylviane et des \u00e9lections, il y aura un grand confie au Parisien en conflit, tout, tout, Grange il cette th\u00e8ses et donc a certainement \u00e7a va arriver comme \u00e7a parce qu'il va la monter la soci\u00e9t\u00e9 indig\u00e8nes contres les indig\u00e8nes et la soci\u00e9t\u00e9 indig\u00e8nes va se d\u00e9fendent, RTL et mais jusqu'o\u00f9 vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous d\u00e9fendre avec les armes pour un OS non mais bon, c'est des Fennecs on armes pour nous ce n'est pas bien de nous d\u00e9fendre de mani\u00e8re arm\u00e9e moi et certains des Hells s'ils utilisent des armes, pourquoi est -ce que nous ne croyons pas \u00e0 utiliser des armes et Mozart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [83%] :\r\nAlors, ben qui le chaman temp\u00e8re les propos la guerre am\u00e8ne plus de violence, il rappelle le projet spirituelles des peuples indig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [84%] :\r\nNon r\u00e9sidents Alain Moga lorsqu'elle Moussa protestante OPA \u00e0 protestante de la province ne comporte launched ne ne voulons pas la guerre, nous voulons la paix dans cette maison, nous ne voulons pas la guerre que nous voulons que les gens prend soin de de la Terre plan\u00e8te hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [86%] :\r\nAlors, ben, qui pratiquent la m\u00eame si ancestral, travaille avec les plantes pour gu\u00e9rir, mais il insiste sur le r\u00f4le particulier d'\u00e9ducation, de formation des plus jeunes pour qu'ils aient conscience qu'un monde meilleur est possible, \u00e7a s'annonce difficile, de plus en plus difficile, les turbulences politiques risquent de bouleverser le Br\u00e9sil, l'entre-deux tours est \u00e9maill\u00e9e de violences et de bouleverser aussi le cadre de vie des indig\u00e8nes Jair Bolsonaro projette de lib\u00e9raliser l'exploitation de la for\u00eat amazonienne, une catastrophe pour le peuple sous paritaire et tous les indig\u00e8nes, avec un impact social, culturel et \u00e9conomique \u00e9norme pour Almir Nara IAM Moga, le projet est totalement ivres sauvable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [80%] :\r\n\u00e0 terre, durant la moiti\u00e9 de ma vie, j'ai lutt\u00e9 pour des choses qui soient organis\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9rieuse et sur du foie massacre temps et oh, donc \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas la forme des propositions de ce qu'est -ce et qu'est ce que vous allez faire novembre c'est simple, il n'a en an Ken resteront propose des id\u00e9es enfin gestes en doutais nous allons toujours dire non, car nous avons des propositions pour g\u00e9rer le territoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [90%] :\r\nMais leur projet, c'est une agriculture durable, planifi\u00e9e qui valorise les produits de la for\u00eat tropicale qui prot\u00e8ge l'environnement et \u00e7a nous concerne tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nEst ce que les indig\u00e8nes s'organisent pour faire barrage au candidat Bolsonaro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [89%] :\r\nLes t\u00e9l\u00e9phones cr\u00e9pitent Almir Narayanan au Ghana pas arr\u00eater d'envoyer des messages depuis la Suisse lors de notre rencontre, mais le combat se r\u00e9v\u00e8le difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [76%] :\r\nBon, et comme dit diffus coude, nous avons de lois beaucoup de difficult\u00e9s parce que par exemple il y a des Indiens qui le soutient, mais induit l'\u00c9tat motion hindou qui va essayer de donner une conscience \u00e7a Anne-Marie, Nogent, de ne pas voter pour lui par sa contre- attaque qui est non voir Schnell c'est votre futur qu'ils mettent en p\u00e9ril nos photos de ce que Time P\u00e9rigot notre futur, mais aussi le futur du Br\u00e9sil qui a tendance voudrais Asie puis les coups. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [88%] :\r\nEt en fait, Turquie Delvic qui divise les peuples indig\u00e8nes dont certains soutiennent Jair Bolsonaro le risque est grand que ne se d\u00e9clare d'ailleurs des conflits entre protection de la for\u00eat de l'environnement contre lib\u00e9ralisation et risque de d\u00e9forestation mars massive Almir attend de la communaut\u00e9 internationale qu'elle se mobilise le peuple se a \u00e9t\u00e9 soutenu par Nicolas Hulot et Google Earth d'ailleurs Almir collabore avec Google Earth pour surveiller le territoire, il a troqu\u00e9 ses fl\u00e8ches contre les e-mails et un ordinateur, verdict le 28. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [79%] :\r\nTop et effectivement traduction assur\u00e9e par Thomas Puisserda Verdez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [93%] :\r\nOui, une association cr\u00e9\u00e9e en 2012 est bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, elle soutient le peuple oui pour la reforestation de son territoire et elle investit ses efforts en priorit\u00e9 \u00e0 la sauvegarde de la for\u00eat amazonienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [80%] :\r\nAlain \u00e9galement Fatima d\u00e8s un argot Carvalho pour la traduction merci beaucoup exactement merci enfin la Selvi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T06:47:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F5EE04FF-675B-4F5F-B086-75C06A4A0022", "internalArchiveId": "F5EE04FF-675B-4F5F-B086-75C06A4A0022", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections en Bavi\u00e8re vues par la presse allemande", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain des \u00e9lections en Bavi\u00e8re, la presse allemande \u00e9voque surtout les cons\u00e9quences nationales de cette \u00e9lection r\u00e9gionale et ne donne pas cher de l'avenir de la grande coalition.\r\n\r\n* * Au lendemain des \u00e9lections en Bavi\u00e8re, la presse allemande \u00e9voque surtout les cons\u00e9quences nationales de cette \u00e9lection r\u00e9gionale et ne donne pas cher de l'avenir de la grande coalition.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899895", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections en Bavi\u00e8re vues par la presse allemande / TUM_2018-10-15T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.10.2018"], "alternativeSummary": ["Au lendemain des \u00e9lections en Bavi\u00e8re, la presse allemande \u00e9voque surtout les cons\u00e9quences nationales de cette \u00e9lection r\u00e9gionale et ne donne pas cher de l'avenir de la grande coalition."], "variantIds": ["ece-9899895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T05:21:56Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00c9va Raffray et d'abord l'Allemagne toutes les \u00e9lections r\u00e9gionales ne suscite pas autant d'int\u00e9r\u00eat que celle de ce week- end en Bavi\u00e8re, question de contexte l\u00e0 c'est sous alli\u00e9s turbulents mais alli\u00e9s quand m\u00eame de la chanceli\u00e8re Merkel a essuy\u00e9 un revers avec 37 pourcent des suffrages, elle r\u00e9alise son pire score depuis les ann\u00e9es 50 les sociaux- d\u00e9mocrates SPD sont humili\u00e9s, avec un peu moins 10 pourcent c\u00f4t\u00e9 gagnant : les Verts font une perc\u00e9e spectaculaire \u00e0 17 pourcent et enfin le parti d'extr\u00eame droite AfD il entre au parlement r\u00e9gional, avec un score toutefois en-de\u00e7\u00e0 de ses attentes 10 pourcent je vous parlais de contexte, h\u00e9 bien, \u00e0 la presse allemande, ce matin, Blandine Milcent \u00e9voque surtout les cons\u00e9quences nationales de cette \u00e9lection r\u00e9gionale et ne donne pas cher de l'avenir de la grande coalition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [91%] :\r\nOui, absolument, tout tourne autour du th\u00e8me la grande coalition est en danger si elle \u00e9tait un paquet on \u00e9crirait dessus, attention fragile et apr\u00e8s ce scrutin en Bavi\u00e8re, on y mettrait sans doute 3 points d'exclamation : voil\u00e0 le commentaire que l'on pouvait lire d\u00e8s hier soir sur le site du Tagesschau 3 points d'exclamation pour impr\u00e9visible, incontr\u00f4lable incalculables parce que la CSU n'est pas un parti r\u00e9gional normal parce que la chef de la CDU, Angela Merkel n'est plus indiscutable et parce que le SPD regardent de plus en plus paniqu\u00e9 vers le pr\u00e9cipice, le site du Spiegel ne dit pas autre chose, l'\u00e9picentre de ce s\u00e9isme politique est en Bavi\u00e8re, mais il peut provoquer un tsunami qui balayera le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral pour le Spiegel 2 choses vont probablement se passer le pr\u00e9sident de la CSU, or Seehofer va devoir d\u00e9missionner \u00e9galement de son poste de ministre de l'Int\u00e9rieur et le SPD doit sortir de la grande coalition tant que le parti existe encore, dit le Spiegel m\u00eame jugement du c\u00f4t\u00e9 de Bill, donc la gros coup et tu ne tombes, c'est le titre de l'\u00e9ditorial du quotidien populaire et la tombe, c'est la tombe du SPD, on peut ais\u00e9ment penser que la direction du SPD va vivre des turbulences, bien plus forte que celle de la CSU, car le SPD \u00e0 cesser de vivre comme grand parti oui, cette d\u00e9faite en Bavi\u00e8re peut signifier la fin de la grande coalition, rench\u00e9rit enfin de le quotidien conservateur Die Welt, car beaucoup de chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, donc de la CSU vont vouloir se venger la va devenir un partenaire encore plus difficile pour la CDU d'Angela Merkel, mais aussi pour le SPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [89%] :\r\nEt Blandine ce que toute la presse est aussi pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [93%] :\r\nAlors non, le que le quotidien conservateur Frankfurter Allgemeine Zeitung estime lui que la Bavi\u00e8re tout simplement se normalise la CSU va devoir chercher un partenaire de coalition L \u00e0 encore la chance d'avoir une majorit\u00e9 non la Bavi\u00e8re ne perd pas son \u00e9quilibre pour autant dit le journal et le Spiegel encore, estime ce matin que, en fait, la d\u00e9mocratie rentreront sort renforc\u00e9 de ce scrutin, donc il en fait un un bilan optimiste : d'abord, dit -il, parce que l\u00e0 c'est sous va devoir apprendre \u00e0 ne plus gouverner seul et c'est une bonne chose, ensuite parce que l'AFD FSR 10 pourcent et entre au Parlement, mais 10 pourcent cela n'a rien d'inqui\u00e9tant, dit le Spiegel, surtout dans une r\u00e9gion r\u00e9put\u00e9e conservatrice, autre sujet de satisfaction, enfin, la participation \u00e0 cette \u00e9lection, plus de 72 pourcent, c'est toujours une bonne nouvelle, dit encore le Spiegel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nEt que dit la presse, des Verts, du score des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [94%] :\r\nAlors, toujours pour le Spiegel, le succ\u00e8s des verts, c'est le succ\u00e8s de la strat\u00e9gie claire et c'est ce que r\u00e9v\u00e8le d'ailleurs l'enqu\u00eate d'un institut de sondage, on sait pourquoi ils se battent, l'environnement, le climat, il passe pour \u00eatre comp\u00e9tent sur cette question, sur ces questions et les \u00e9lecteurs estiment que les Verts d\u00e9fendent leurs \u00e9lecteurs estiment que les Verts d\u00e9fendent des valeurs qui leur correspond apr\u00e8s le Bade-Wurtemberg, les Verts commencent \u00e0 d\u00e9velopper leur potentiel en Bavi\u00e8re, commente de son c\u00f4t\u00e9 le Tagesspiegel dans le r\u00f4le du parti d'opposition des Verts ont pris la place du SPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine Milcent, notre correspondante en Allemagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T06:41:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-4469BDE6-F6D6-4BCA-8286-8DCFFAF39A42", "internalArchiveId": "4469BDE6-F6D6-4BCA-8286-8DCFFAF39A42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Babette Sigg, pr\u00e9sidente des femmes PDC;Ludovic Tirelli, avocat de Lionel Girardin;Martin Staub, PS;srf_agenturen;Daniela Ryf, championne suisse d'Iron man\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/ELECTIONS BAVIERE + son)  \r\nLa CSU bavaroise a re\u00e7u un camouflet \u00e9lectoral, hier, lors du scrutin  au parlement r\u00e9gional : avec 37% des suffrages, elle r\u00e9alise son pire score depuis les ann\u00e9es 50.\r\nBonjour Blandine Milcent! \r\nVous \u00eates en direct de Munich.... \r\nVoyons avec vous les cons\u00e9quences de cette \u00e9lection pour l'ensemble du pays.\r\n---- \r\nPrenons d'abord la CSU : elle a perdu la majorit\u00e9 absolue, elle ne peut donc plus gouverner seule, et vous l'avez dit c'est une contreperformance historique. On parle de tremblement de terre en Bavi\u00e8re, et les r\u00e9pliques vont se faire sentir \u00e0 Berlin : car les conservateurs bavarois vont chercher \u00e0 faire porter une bonne part de la responsabilit\u00e9 de cette d\u00e9faite \u00e0 Angela Merkel et \u00e0 sa politique trop ax\u00e9e \u00e0 gauche selon eux. Ensuite, c'est aussi ce que pensent beaucoup de responsables de la CDU : donc l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re va-encore en prendre un coup dans son propre parti. Par ailleurs, un autre parti subit une d\u00e9b\u00e2cle : le SPD, qui avec moins de 10% paye tr\u00e8s cher sa participation \u00e0 la grande coalition \u00e0 Berlin. Cela va donner des forces \u00e0 ceux qui disent qu'il faut en sortir. Donc fragiliser encore un peu plus le gouvernement Merkel.\r\n*** RELANCE : en revanche, les Verts font une perc\u00e9e spectaculaire... \r\n18%, contre 8% il y a 5 ans, les \u00e9cologistes ont pris des \u00e9lecteurs aussi bien au SPD qu'\u00e0 la CSU. Cette dynamique de succ\u00e8s, un militant vert que j'ai rencontr\u00e9 hier l'explique tr\u00e8s bien.\r\n BOB + TRADUCTION :\r\nEnfin, l'autre parti gagnant de ce scrutin : le parti d'extr\u00eame droite Afd qui entre au parlement bavarois et sera d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9 dans 15 des 16 L\u00e4nder allemands. Mais avec 11%, le score reste relativement modeste.\r\n*** EXTRO : Merci Blandine Milcent, en direct de Berlin...\r\n(Bve Brexit) Theresa May s'appr\u00eate elle aussi \u00e0 vivre une semaine mouvement\u00e9e..\r\nA 6 mois du divorce avec l'Union Europ\u00e9enne, pr\u00e9vu le 29 mars, la premi\u00e8re ministre britannique doit trouver une solution pour satisfaire, \u00e0 la fois les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s au sein de son parti et pr\u00e9server son alliance avec le DUP. Le petit parti unioniste nord-irlandais. Alliance sur laquelle repose sa majorit\u00e9 au parlement.\r\nMalgr\u00e9 l'intensification des discussions ce week-end et une r\u00e9union hier entre les n\u00e9gociateurs Dominic Raab et Michel Barnier...  Europ\u00e9ens et Britanniques ne sont toujours pas parvenus \u00e0 un accord sur le Brexit.\r\nAlors qu'un sommet europ\u00e9en doit d\u00e9buter mercredi. \r\nBruxelles, qui se pr\u00e9pare de plus en plus au sc\u00e9nario d'un Brexit sans accord.\r\n(14/ITALIE SALVINI DEPLACE LES MIGRANTS DE RIACE) *** En Italie, le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer les migrants du village de Riace en Calabre vers des centres d'h\u00e9bergements. \r\nUne d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'arrestation du maire soup\u00e7onn\u00e9 d'aide aux clandestins via des mariages blancs. \r\nMais l'initiative suscite beaucoup de r\u00e9actions car Riace \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le d'int\u00e9gration en Italie. 'Eric Joszef.\r\n SON\r\n(( C'est officiellement pour mettre fin aux abus dans l'utilisation de l'argent public, que le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de transferer les quelques 200 migrants pr\u00e9sents \u00e0 Riace. Le leader de la Ligue a pris cette d\u00e9cision apr\u00e8s l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, d\u00e9but octobre, du maire Domenico Lucano soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir favoris\u00e9 des mariage de convenance afin d'aider des femmes d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile \u00e0 rester en Italie. Il est \u00e9galement accus\u00e9 de s'\u00eatre pass\u00e9 d'appel d'offres pour attribuer la gestion des ordures \u00e0 des coop\u00e9ratives li\u00e9s aux migrants. Mais cette d\u00e9cision minist\u00e9rielle provoque de tr\u00e8s vives critiques. L'opposition d\u00e9nonce une volont\u00e9 de d\u00e9truire un mod\u00e8le d'int\u00e9gration car l'accueil des migrants mis en place par le maire a notamment permis de repeupler le village, de relancer le d\u00e9veloppement et les emplois. La gauche appelle le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 se dissocier publiquement de la d\u00e9cision de Matteo Salvini, son partenaire au gouvernement. ))\r\n(02/1ER CANDIDAT PDC ITV FEMMES PDC) *** En Suisse, avec Peter Hegglin, conseiller aux Etats zougois, le PDC tient depuis ce week-end son premier candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n\"Nous ne pouvons pas emp\u00eacher les hommes de se porter candidats\"... \r\nC'est le fatalisme affich\u00e9 hier par Babette Sigg la pr\u00e9sidente des femmes PDC. \r\nUne candidature masculine pour succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard n'est pas un probl\u00e8me...\r\nTant qu'une femme est \u00e9lue \u00e0 la fin  dit-elle.\r\n  0'40''\r\nBabette Sigg, pr\u00e9sidente des femmes PDC, interrog\u00e9e Thibaut Schaller.\r\n(08/VEVEY L.GIRARDIN RECOURT SUSPENSION SALAIRE ITW TIRELLI) Nouvelle \u00e9tape dans la saga politique qui secoue la ville de Vevey dans le canton de Vaud. \r\nLionel Girardin va recourir contre la suspension de son salaire d\u00e9cid\u00e9e jeudi dernier par le conseil communal . \r\nLe municipal veveysan suspendu de ses fonction depuis juin dernier, est sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour soup\u00e7on de gestion d\u00e9loyale... \r\nSon avocat, Ludovic Tirelli, revient sur la raison de ce recours.\r\n  0'39''\r\nLudovic Tirelli avec Val\u00e9rie Hauert\r\n(05/ELECTIONS VERNIER ITV STAUB) *** A Vernier, 2\u00e8me ville du canton de Gen\u00e8ve, le Parti socialiste conserve son si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\nLe socialiste Mart1 Staub a remport\u00e9 hier, avec pr\u00e8s de 63% des voix, le duel qui l'opposait \u00e0 la pr\u00e9sidente du MCG, Ana Roch ((rok)). \r\nIl s'agissait d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, pour remplacer le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz, devenu conseiller d'Etat.\r\nLe conseil administratif de Vernier reste donc compos\u00e9 d'1 PS, 1 Vert et 1 PLR... \r\nEntre la gauche et le PLR, une alliance avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9 la route du MCG en 2011 \u00e0 Vernier. \r\nEt elle a encore march\u00e9 hier. Ecoutez ce qu'en dit le vainqueur de ce scrutin, Mart1 Staub. \r\n  49''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(TF1/SERIE AUTODETER / EP 1 - Pourquoi l'UDC a lanc\u00e9 cette initiative ?) \"Initiative pour l'autod\u00e9termination\" Trois mots qui font fureur en ce moment ! \r\nLa population suisse se prononcera le 25 novembre sur le texte de l'UDC. \r\nEn attendant, nous vous proposons d\u00e8s aujourd'hui une s\u00e9rie de 5 \u00e9pisodes pour d\u00e9cortiquer cette initiative. \r\nBonjour Camille Degott!\r\n5 \u00e9pisodes pour r\u00e9pondre \u00e0 5 questions. \r\nDans ce premier volet, vous nous expliquez pourquoi l'UDC s'est lanc\u00e9e dans cette bataille...\r\n DIR ST LS\r\nLe parti explique que sa bataille a commenc\u00e9 en 2012. En fait, le 12 octobre de cette ann\u00e9e l\u00e0, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, l'autorit\u00e9 judiciaire supr\u00eame de la Suisse - a pris une d\u00e9cision: il a annul\u00e9 le renvoi d'un mac\u00e9donien inculp\u00e9 pour traffic de drogue. Le jeune homme vit depuis son enfance en Suisse, il n'a plus de famille au pays et ne parle pas vraiment l'albanais. Le principe cl\u00e9 ici pour les juges de Lausanne: celui de la proportion. Ils estiment qu'un renvoi aurait \u00e9t\u00e9 disproportionn\u00e9.\r\nPour prendre cette d\u00e9cision, le TF s'est bas\u00e9 sur sa propre jurisprudence, \u00e7a veut dire les d\u00e9cisions qu'il a pris lui m\u00eame par le pass\u00e9. Mais - et c'est essentiel - il a aussi fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pratique de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme - la CEDH - en lien avec le droit au respect de la vie priv\u00e9e et familiale.\r\n*** RELANCE  : C'est l'\u00e9tincelle qui a mis le feu aux poudre pour l'UDC...\r\nOui, selon l'UDC le TF a non seulement refus\u00e9 d'appliquer l'initiative populaire sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels. Mais pire encore, il a justifi\u00e9 ce choix en invoquant une r\u00e8gle de la CEDH. D'autant plus que le TF en a profit\u00e9 pour r\u00e9affirmer dans la foul\u00e9e la primaut\u00e9 du droit international sur les d\u00e9cisions populaires suisses.\r\n*** RELANCE : Une \u00e9tincelle pour l'UDC donc... mais qui ne vient pas de nulle part.\r\nLa relation entre le droit interne d'un pays - ses lois, sa constitution - et le droit international, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une danse une peu compliqu\u00e9e. Certains arr\u00eats du TF avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s bien avant celui du 12 octobre 2012.\r\nAujourd'hui, ce que demande l'UDC, c'est de r\u00e9gler une bonne fois pour toute la question. Leur proposition: inscrire dans la constitution que le droit suisse a plus de poids que le droit international. Du c\u00f4t\u00e9 des opposants, on trouve que cette solution rigide porterait pr\u00e9judice \u00e0 la Suisse dans ses relations internationales.\r\n*** EXTRO : Merci Camille Degott, demain vous nous expliquerez \u00e0 quoi sert le droit international.\r\n(Bve La Cantonale) Bilan en demi-teinte pour le comptoire de Fribourg, rebaptis\u00e9 la Cantonale...\r\nLa manifestation a referm\u00e9 ses portes hier avec une fr\u00e9quentation en baisse.\r\nPr\u00e9s de 66'000 personnes ont fr\u00e9quent\u00e9 le site.\r\n9'000 de moins par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition en 2016.\r\nLa tenue d'une nouvelle \u00e9dition, qui aurait lieu en 2020, n'est pas certaine...\r\n(18/IRON MAN ITV RYF) *** Et de 4 pour Daniela Ryf, lors de l'Ironmann d'Hawa\u00ef...\r\nLa championne suisse s'est adjug\u00e9 hier un quatri\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif lors des championats du monde de Triathlon... \r\n8 heures 26 minutes et 15 secondes.\r\nAg\u00e9e de 31 ans, la soleuroise  \u00e0 litt\u00e9ralement pulveris\u00e9 le record du monde qu'elle avait \u00e9tabli en 2016, de plus de 20 minutes...\r\nLa m\u00e9duse qui l'a piqu\u00e9 au d\u00e9part durant l'\u00e9preuve de natation n'aurait peut-\u00eatre pas pari\u00e9 l\u00e0-dessus... Mais Daniela Ryf a trouv\u00e9 les ressources n\u00e9cessaires...\r\n  25''\r\nDes propos recueilelis par nos confr\u00e8res de SRF\r\n(Bve Bauman CIO) Le monde du sport en \u00e9moi apr\u00e9s l'annonce hier du d\u00e9c\u00e8s de Patrick Baumann, \u00e0 l'\u00e2ge de 51 ans. \r\nLe Suisse qui se trouvait \u00e0 Buenos Aires, o\u00f9 se d\u00e9roulent les Jeux Olympiques de la Jeunesse a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque.\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basketball, membre du CIO et pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation des Jeux olympiques de la jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne.\r\nPatrick Baumann \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme ne figure centrale du CIO, un des favoris \u00e0 la succession de Thomas Bach.\r\nPour honorer sa m\u00e9moire, le drapeau olympique a \u00e9t\u00e9 mis en berne pour trois jours aux si\u00e8ges du CIO \u00e0 Lausanne et aux Jeux Olympiques de la Jeunesse \u00e0 Buenos Aires.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 808, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9899965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-10-15T06:59:40_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-10-15T06:59:40_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9899996", "ece-9899965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T05:18:27Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nC'est en scrutin r\u00e9gional aux cons\u00e9quences nationales l'\u00e9chec historique de la tient sous hier en Bavi\u00e8re qui fait trembler jusqu'\u00e0 Berlin, la CSU, c'est le parti conservateur alli\u00e9 historique, petit fr\u00e8re de la de CDO d'Angela Merkel qui a perdu sa majorit\u00e9 absolue en Bavi\u00e8re, l'autre alli\u00e9 de la coalition au pouvoir, le SPD a \u00e9galement re\u00e7u une gifle alors quelles cons\u00e9quences pour la chanceli\u00e8re Angela Merkel depuis 13 ans au pouvoir, elle qui a d\u00fb d\u00e9j\u00e0 bataill\u00e9 ferme pour former une coalition pr\u00eate \u00e0 gouverner avec elle, c'est ce que nous verrons dans un gros quart d'heure avec Henry, auteur BD il est chercheur \u00e0 l'institut franco- allemand de Ludwigsburg, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, le Parlement r\u00e9vise actuellement la loi mais certains acteurs ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre les devants, c'est le cas de l'entreprise, une soci\u00e9t\u00e9 qui produit des logiciels et qui applique la transparence des salaires, tout le monde conna\u00eet le salaire de tout le monde l'\u00e9clairage de Claire Favre \u00e0 c'est \u00e0 7 heures 22 et puis il ambitionne de pr\u00e9sider l'Union syndicale suisse, \u00eatre le syndicaliste en chef du pays Pierre-Yves Maillard est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz alors s'il acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate du SS, il deviendra un acteur central, un acteur cl\u00e9 dans le dossier europ\u00e9en dossier quitte qui est en est \u00e0 un moment charni\u00e8re, Bruxelles se fait pressante prend un accord d'ici la fin du mois, Pierre-Yves Maillard est notre invit\u00e9 dans une demi- heure, mais tout de suite, c'est le journal de fait Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nLa coalition d'Angela Merkel sanctionn\u00e9 dans les urnes en Bavi\u00e8re sous arrive en t\u00eate mais perd la majorit\u00e9 absolue au parlement r\u00e9gional, un scrutin qui aura un impact au niveau national, le zougois, Peter Hegglin, candidat \u00e0 la succession de Doris Leuthard de ce week- end la r\u00e9action dans quelques minutes de la pr\u00e9sidente des femmes PDC et puis une Suissesse a brill\u00e9 hier lors de l'H\u00e9rault demande d'Hawa\u00ef, la triathl\u00e8te Dani\u00e9la Ryf qui a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [97%] :\r\nLa CSU bavaroise a re\u00e7u un camouflet \u00e9lectoral hier lors du scrutin au parlement r\u00e9gional, avec 37 pourcent des suffrages, elle r\u00e9alise son pire score depuis les ann\u00e9es 50 bonjour Blandine Milcent, vous \u00eates en Direct de M\u00fcnich, voyons avec vous les cons\u00e9quences de cette \u00e9lection pour l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [95%] :\r\nOui, alors prenons d'abord la CSU, elle a donc perdu la majorit\u00e9 absolue, elle ne peut plus gouverner seul, c'est une contreperformance historique, vous l'avez dit, on parle de tremblement de terre en Bavi\u00e8re, dont les r\u00e9pliques vont se faire sentir \u00e0 Berlin, car les conservateurs bavarois vont accuser Angela Merkel et sa politique trop ax\u00e9e \u00e0 gauche selon ces critiques, on les retrouve aussi \u00e0 la CDU, donc l'autorit\u00e9 de la chanceli\u00e8re va encore en prendre un coup dans son propre parti, par ailleurs, un autre parti subit une d\u00e9b\u00e2cle, le SPD, qui, avec moins de 10 pourcent paye tr\u00e8s cher sa participation \u00e0 la grande coalition \u00e0 Berlin, cela va donner des forces \u00e0 ceux qui disent qu'il faut en sortir donc fragiliser encore un peu plus le gouvernement Merkel qui a d\u00e9j\u00e0 de crise derri\u00e8re lui en un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [96%] :\r\nEt en revanche, les Verts font une perc\u00e9e spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [91%] :\r\nOui, absolument, 17 pourcent contre 8 pourcent il y a 5 ans, les \u00e9cologistes ont pris des \u00e9lecteurs, aussi bien au SPD Qalat d'CSU et cette dynamique de succ\u00e8s bien un militant Vert que j'ai rencontr\u00e9 hier l'explique tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [79%] :\r\nC'est un film Fall Haenzi FNIS il ne se d\u00e9chire pas entre eux comme dans les autres partis se sortira d\u00e9fend des positions socialesS. trouve plus de jaune Laurence entre guillemets dans ce parti, les mench, pas des gens qui disent : je suis plus grand, je suis toute pourtant les cheminots avec les Verts, on a l'impression que moi ils essayent de faire quelques mois la r\u00e9gion plus que les autres, c'est pas \u00e0 Ath\u00e8nes en en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [90%] :\r\nEt les sondages le montrent, c'est leur profil clair qui explique le succ\u00e8s des verts leurs \u00e9lecteurs se retrouvent et sur leur programme et sur leur valeur, enfin, l'autre parti gagnant de ce scrutin d'hier, le parti d'extr\u00eame droite, l'AFD qui entrent au parlement bavarois et qui sera d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9 dans 15 des 16 L\u00e4nder allemands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [94%] :\r\nMerci, Blandine Milcent en Direct de Berlin, Theresa May s'appr\u00eate elle aussi \u00e0 vivre une semaine mouvement\u00e9e \u00e0 6 mois du divorce avec l'Union europ\u00e9enne, pr\u00e9vue le 29 mars la premi\u00e8re ministre britannique doit trouver une solution pour satisfaire \u00e0 la fois les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s au sein de son parti et pr\u00e9server son alliance avec le DUP, le Parti unioniste nord- irlandais alliance sur laquelle repose sa majorit\u00e9 au parlement malgr\u00e9 l'intensification des discussions ce week- end et une r\u00e9union hier entre les n\u00e9gociateurs Dominic web et Michel Barnier Europ\u00e9ens britanniques ne sont toujours pas parvenus \u00e0 un accord sur le Brexit, alors qu'un sommet europ\u00e9en doit d\u00e9buter mercredi Bruxelles qui se pr\u00e9pare de plus en plus au sc\u00e9nario d'un Brexit sans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [91%] :\r\nAlors en Italie, maintenant le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer les migrants du village de yatch en Calabre vers des centres d'h\u00e9bergement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [92%] :\r\nUne d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 l'arrestation du maire soup\u00e7onn\u00e9 d'aide aux clandestins via des mariages blancs, mais l'initiative suscite beaucoup de r\u00e9actions, car il a Hatcher \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le d'int\u00e9gration en Italie \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [94%] :\r\nCette officiellement pour mettre fin aux abus dans l'utilisation de l'argent public, que le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer les quelque 200 migrants pr\u00e9sents \u00e0 Riyad, chez le leader de la Ligue a pris cette d\u00e9cision apr\u00e8s l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence d\u00e9but octobre du maire, Domenico Lucano, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir favoris\u00e9 des mariages de convenance afin d'aider des femmes d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile \u00e0 rester en Italie, il est \u00e9galement accus\u00e9 de s'\u00eatre pass\u00e9 d'appels d'offres pour attribuer la gestion des ordures \u00e0 des coop\u00e9ratives li\u00e9es aux migrants, mais cette d\u00e9cision minist\u00e9rielle provoque de tr\u00e8s vives critiques, l'opposition d\u00e9nonce une volont\u00e9 de d\u00e9truire un mod\u00e8le d'int\u00e9gration car l'accueil des migrants, mis en place par le maire, a notamment permis de repeupler le village de relancer le d\u00e9veloppement et les employes, la gauche appelle le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 se dissocier publiquement de la d\u00e9cision de Matteo Salvini, son partenaire au gouvernement, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [96%] :\r\nEn Suisse, maintenant avec Peter Hegglin, conseiller aux \u00c9tats zougois le PDC tient depuis ce week- end son 1er candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [96%] :\r\nNous ne pouvons pas emp\u00eacher les hommes de se porter candidat, c'est le fatalisme affich\u00e9 hier par Babette Sigg la pr\u00e9sidente des femmes PDC une candidature masculine pour succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard, qui n'est pas un probl\u00e8me tant qu'une femme est \u00e9lue \u00e0 la fin, dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:08) [69%] :\r\nLa Curie l'urne fait une jeune. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que nous souhaiterions de candidatures uniquement f\u00e9minine, mais vous savez, il y a de tr\u00e8s nombreux hommes comp\u00e9tents au PDC, nous ne pourrons pas les emp\u00eacher de se porter candidat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [83%] :\r\nIl y a cr\u00e9\u00e9 une Mitsubishi sous grande c'est-\u00e0-dire l'exigence du c\u00f4t\u00e9 des des femmes PLR c'est d'avoir un double ticket f\u00e9minin pourquoi est -ce que vous vous faites une une diff\u00e9rence, pourquoi vous n'\u00eates pas offensive comme les femmes PLR bien sandwich n'a reviens au fond. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [92%] :\r\nNous avons le droit de souhaiter mais pas d'exiger, nous l'avons dit que nous souhaitons une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on sort une vid\u00e9o disons depuis 6 mois et je pense que nous avons fait comprendre \u00e0 quel point nous voulions une femme \u00e0 cette fonction de secret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [93%] :\r\n\u00e0 la Babette Sigg, pr\u00e9sidente des femmes PDC interrog\u00e9e par Thibaud Schaller, nouvelle \u00e9tape dans la saga politique qui secoue la ville de Vevey, dans le canton de Vaud Lionel Girardin va recourir contre la suspension de son salaire, d\u00e9cid\u00e9e jeudi dernier par le conseil communal le municipal veveysan suspendu de ses fonctions depuis juin dernier, sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour soup\u00e7on de gestion d\u00e9loyale, son avocat, Ludovic Tirelli, revient sur la raison de ce recours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [94%] :\r\nPour une raison qui est simple et basique qui est que la loi ne pr\u00e9voit nulle part une telle suspension de salaire pour un municipal suspendu sur la base de l'article 139 de la loi sur les communes, le conseil communal le savait parfaitement, si vous lisez les rapports qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la prise de cette d\u00e9cision, vous le comprendrez, assez facilement, c'est une d\u00e9cision qui n'a pas de fondement juridique qui ne peut avoir que des cons\u00e9quences politiques, \u00e0 mon sens, et certains l'ont d\u00e9j\u00e0 avou\u00e9 dans les m\u00e9dias, l'id\u00e9e est de priver de ressources monsieur Girardin et de le pousser ainsi \u00e0 d\u00e9missionner obtenir par des manoeuvres politiciennes, ce que le droit et la pr\u00e9somption d'innocence ne tol\u00e9rerait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [89%] :\r\nL'avocat Ludovic Tirelli avec Val\u00e9rie ah ouais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:55) [93%] :\r\n\u00e0 Vernier 2\u00e8me ville du canton de Gen\u00e8ve, le Parti socialiste conserve son si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [92%] :\r\nLe socialiste Mart1 Staub a remport\u00e9, hier, avec pr\u00e8s de 63 pourcent des voix, le duel qui l'oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente du MCG Ana Roch, il s'agissait d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz devenu conseiller d'\u00c9tat, le conseil administratif de Vernier reste donc compos\u00e9 d'un PS, un Vert et 1 PLR entre la gauche et le PLR, une alliance avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9 la route du MCG, c'\u00e9tait en 2011 \u00e0 Vernier et l\u00e0 encore march\u00e9 hier, \u00e9coutez ce qu'en dit le vainqueur de ce scrutin Mart1 Staub. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:29) [92%] :\r\nL'exp\u00e9rience qui avait eu un avec un conseil administratif MCG avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s douloureuse pour la commune et je pense que les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices n'ont pas voulu reconduire cette exp\u00e9rience malheureuse et veulent un coffret administratif coh\u00e9rent avec une volont\u00e9 de travailler ensemble aussi avec le conseil municipal et c'est \u00e7a, \u00e0 quoi je vais m'atteler d\u00e8s ma prise de fonction. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:48) [92%] :\r\nOn peut malgr\u00e9 tout parler d'une alliance contre nature qui peut surprendre, au-del\u00e0 de la commune de Vernier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:53) [92%] :\r\nElle peut surprendre, mais je crois encore une fois, quand vous \u00eates \u00e0 \u00e0 ce niveau local et que vous avez de tels d\u00e9fis avec une commune qui, je vous rappelle, c'est 35000 m'habitants mais avec des quartiers diff\u00e9rents, etc, elle peut surprendre, mais quand elle fonctionne sur des projets concrets sur un programme coh\u00e9rent, elle n'est plus temps surprenante et puis les gouvernements qui gouvernent au-del\u00e0 des partis, c'est quand m\u00eame une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse et \u00e0 Vernier on ne fait que mettre en oeuvre cette sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey initiative pour l'autod\u00e9termination, 3 mots qui font fureur en ce moment la population suisse se prononcera le 25 novembre sur le texte de l'UDC, en attendant, nous vous proposons d\u00e8s aujourd'hui une s\u00e9rie de 5 \u00e9pisodes pour d\u00e9cortiquer cette initiative 5 \u00e9pisodes pour r\u00e9pondre \u00e0 5 questions bonjour Camille Degott bonjour dans ce 1er volet vous nous expliquer pourquoi l'UDC s'est lanc\u00e9e dans cette bataille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:43) [94%] :\r\nOui, alors le parti explique que sa bataille a commenc\u00e9 en 2012, en fait, le 12 octobre de cette ann\u00e9e- l\u00e0, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc qui est l'autorit\u00e9 judiciaire supr\u00eame de la Suisse, a pris une d\u00e9cision, il a annul\u00e9 le renvoi d'un mac\u00e9donien inculp\u00e9 pour trafic de drogue alors le jeune homme vit depuis son enfance en Suisse, il n'a plus de famille au pays et ne parle pas vraiment l'albanais, le principe cl\u00e9 ici pour les juges de Lausanne, celui de la proportion, ils estiment qu'un renvoi aurait \u00e9t\u00e9 disproportionn\u00e9 alors pour prendre cette d\u00e9cision, le TF Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est bas\u00e9 sur sa propre jurisprudence \u00e7a veut dire les d\u00e9cisions qu'il a pris lui- m\u00eame par le pass\u00e9 mais, et c'est essentiel, il a aussi fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pratique de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, la CEDH en citant le droit au respect de la vie priv\u00e9e et familiale, et c'est l'\u00e9tincelle qui a mis le faux poudre pour l'UDC oui alors selon l'UDC le TF a non seulement refus\u00e9 d'appliquer l'initiative populaire sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels mais pire encore, il a justifi\u00e9 ce choix en invoquant une r\u00e8gle de la CDH d'autant plus que le TF en a profit\u00e9 pour r\u00e9affirmer dans la foul\u00e9e la primaut\u00e9 du droit international sur les d\u00e9cisions populaires suisses une \u00e9tincelle pour l'UDC donc, mais qui ne vient pas de nulle part, oui alors la relation entre le droit interne d'un pays donc ses lois, sa constitution, le droit international, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une danse un peu compliqu\u00e9e, certains arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e bien avant celui du 12 octobre 2012, alors aujourd'hui, ce que demande l'UDC c'est de r\u00e9gler une bonne fois pour toutes la question leur proposition, c'est d'inscrire dans la Constitution la n\u00f4tre donc que le droit suisse \u00e0 plus de poids que le droit international, du c\u00f4t\u00e9 des opposants, on trouve que cette solution est rigide et qu'elle porterait pr\u00e9judice \u00e0 la Suisse dans ses relations internationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [95%] :\r\nMerci Camille Degott demain, vous nous expliquerez \u00e0 quoi sert le droit international bilan en demi- teinte pour le Comptoir de Fribourg, rebaptis\u00e9 la Cantonale la manifestation a referm\u00e9 ses portes hier avec une fr\u00e9quentation en baisse : pr\u00e8s de 66000 personnes ont fr\u00e9quent\u00e9 le site c'est 9000 de moins par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition 2016, la tenue d'une nouvelle \u00e9dition qui aurait lieu en 2020 n'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:44) [93%] :\r\nUn peu de sport et de 4 pour Dani\u00e9la Ryf lors de l'Iron Man, Iron Woman, peut-\u00eatre m\u00eame d'Hawa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [93%] :\r\nAbsolument, la championne suisse qui s'est adjug\u00e9, hier, un 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif lors des championnats du monde de Triathlon 8 heures 26 minutes et 15 secondes, \u00e2g\u00e9 de 31 ans, la seule as litt\u00e9ralement pulv\u00e9ris\u00e9 le record du monde qu'elle avait \u00e9tabli en 2016 de plus de 20 minutes la m\u00e9duse qui l'a piqu\u00e9 au d\u00e9part durant l'\u00e9preuve de natation n'aurait peut-\u00eatre pas pari\u00e9 l\u00e0- dessus, mais Dani\u00e9la Ryf a trouv\u00e9 les ressources n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:14) [85%] :\r\nIl a aussi cr\u00e9\u00e9 arabe, ce n'est des quads Carhartt sont certains que le d\u00e9part n'a pas \u00e9t\u00e9 id\u00e9al mais gr\u00e2ce \u00e0 mon excellente pr\u00e9paration, j'ai pu rapidement \u00e9vacu\u00e9s de mon esprit, ce moment difficile, on ne d'Ath\u00e8nes est par vagues ensuite \u00e0 v\u00e9lo et en course \u00e0 pied, je savais que tout restait possible pour moi qu'une telle \u00e9preuve ne se jouait pas uniquement en natation et maintenant je suis immens\u00e9ment fier de ce que j'ai pu r\u00e9aliser de cette nouvelle victoire, j'ai toujours cru et le r\u00e9sultat est l\u00e0 \u00c9rasme pour sabre, moi je n'\u00c9tat globe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [94%] :\r\n\u00e0 la Dani\u00e9la Ryf la triathl\u00e8te qui s'est donc adjug\u00e9, hier, un 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif lors de l'Ironman d'Hawa\u00ef, des propos recueillis par nos confr\u00e8res de SRF et puis le monde du sport en \u00e9moi apr\u00e8s l'annonce hier du d\u00e9c\u00e8s de Patrick Baumann, \u00e0 l'\u00e2ge de 51 ans, le Suisse, qui se trouvait \u00e0 Buenos Aires, o\u00f9 se d\u00e9roulent les Jeux olympiques de la jeunesse, a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket- ball, membre du CIO et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des Jeux olympiques de la Jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne Patrick Baumann, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une figure centrale du CIO, un des favoris \u00e0 la succession du pr\u00e9sident Thomas bar pour honorer sa m\u00e9moire, le drapeau olympique a \u00e9t\u00e9 mis en berne pour 3 jours au si\u00e8ge du CIO \u00e0 Lausanne et aux Jeux olympiques de la jeunesse \u00e0 Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:23) [94%] :\r\nMerci Foued Boukari, c'\u00e9tait votre journal \u00e0 suivre Lech. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0B96FF4-C949-4FEB-B67F-70B57E95F95E", "internalArchiveId": "A0B96FF4-C949-4FEB-B67F-70B57E95F95E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - L'Apple Watch de Khashoggi: la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9?", "publicationDate": "2018-10-15T00:00:00Z", "summary": "Et si l'Apple Watch de Jamal Khashoggi allait nous permettre de savoir ce qui est arriv\u00e9 au dissident saoudien disparu au consulat d'Arabie saoudite \u00e0 Istanbul?\r\n\r\n* * Alter Eco - L'Apple Watch de Khashoggi: la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9?  DIR ST LSN\r\n7h43 sur La Premi\u00e8re. C'est Alter Eco avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour.\r\nBonjour Chrystel\r\n*** Cette question ce matin. La mort du journaliste saoudien Jamal Khashoggi peut-elle mettre en danger les ambitions \u00e9conomiques de l'Arabie saoudite ?\r\nSi Jamal Khashoggi est bien mort comme on le suppose, alors oui, c'est peut-\u00eatre un cauchemar qui commence pour le r\u00e9gime saoudien . \r\nLe pr\u00e9sident Donald Trump a menac\u00e9 Ryad de \u00ab ch\u00e2timent s\u00e9v\u00e8re \u00bb : des mots inimaginables de la part du parrain am\u00e9ricain. \r\nL'affaire Khashoggi pourrait craqueler l'un des deux visages du prince Mohamed Ben Salmane - dit MBS. C\u00f4t\u00e9 lumi\u00e8re, c'est le prince r\u00e9formateur, celui qui a pris de facto les commandes de l'\u00e9conomie saoudienne en 2016. A 31 ans, c'\u00e9tait le prince providentiel, celui qui annonce sa vision pour une Arabie saoudite de l'apr\u00e8s-p\u00e9trole. \r\nLe prince Ben Salmane lance alors un projet pharaonique : Vision 2030, et la cr\u00e9ation du plus gros fonds souverain du monde. \r\nMais on conna\u00eet aussi la face obscure de MBS : la guerre au Y\u00e9men, les purges au sein du r\u00e9gime et sans doute d\u00e9sormais la chasse internationale \u00e0 ses opposants. \r\n***RELANCE : Cette face sombre rattrape le prince et pourrait lui co\u00fbter cher, si je vous suis.. \r\nL'affaire Khashoggi a des cons\u00e9quences en cascade sur les ambitions \u00e9conomiques de l'Arabie saoudite..Elle menace de briser la vitrine de ses projets : le sommet du 23 au 25 octobre prochain organis\u00e9 par Ryad. Le \u00ab Davos du d\u00e9sert \u00bb, qui doit accueillir un ar\u00e9opage de chefs d'entreprises et de dirigeants d'institutions internationales.  \r\nOr plusieurs grands invit\u00e9s ont d\u00e9clin\u00e9: Richard Branson, le fondateur de Virgin, le patron de la grande banque J.P. Morgan, Jamie Dimon, celui d'Uber ou encore le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Banque mondiale ne viendront pas. Christine Lagarde, qui se dit pourtant \u00ab horrifi\u00e9e \u00bb, a maintenu sa pr\u00e9sence.\r\nLes Saoud deviendront-ils si rapidement infr\u00e9quentables ? Difficile d'y croire totalement. D'ailleurs de tr\u00e8s grandes entreprises, comme la banque BNP Paribas ou le g\u00e9ant allemand Siemens, iront au Davos du d\u00e9sert. Il y a trop d'int\u00e9r\u00eat en jeu pour se f\u00e2cher avec Ryiad. \r\nLe fonds souverain saoudien a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 ses milliards et ses promesses \u00e0 travers le monde.. Il a investi 90 milliards de dollars dans le fonds d'investissement japonais Softbank. Il a \u00e9galement pris entre 3 \u00e0 5% du capital de Tesla, le constructeur automobile d'Elon Musk. Les saoudiens ont aussi investi 400 millions de dollars dans la start-up milliardaire am\u00e9ricaine Magic Leap, qui est en passe de r\u00e9volutionner la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. \r\nMBS arrose partout. \r\n***RELANCE : Y'a tout de m\u00eame un risque de r\u00e9putation qui peut rattraper les Saoudiens, non ?\r\nBien s\u00fbr, mais il se ressentira au-del\u00e0 dans les effets d'annonce des invit\u00e9s du Davos du D\u00e9sert. Les Saoudiens ont mis un pied dans la Silicon Valley, comme vous le voyez avec ces chiffres. Des chiffres impressionnants au premier abord, c'est vrai. \r\nMais \u00e7a n'est que le premier pas - encore tr\u00e8s symbolique - des ambitions de Ryad. Apr\u00e8s les premi\u00e8res injections d'argent, il faut passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieur : les transformations technologiques sous l'impulsion saoudienne. C'est la partie la plus difficile et la plus longue pour un investisseur \u00e0 long terme. \r\nJusqu'ici, l'argent n'avait pas vraiment d'odeur.Surtout quand il sent le p\u00e9trole. Mais avec du sang sur ses mains, l'investisseur saoudien risque de faire tourner de l'oil ses partenaires de la high tech am\u00e9ricaine.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9918232", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - L'Apple Watch de Khashoggi: la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - L'Apple Watch de Khashoggi: la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9?", "Alter Eco - L'Apple Watch de Khashoggi: la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9? / LME_2018-10-15T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - L'Apple Watch de Khashoggi: la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9? / LME_2018-10-15T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Et si l\u2019Apple Watch de Jamal Khashoggi allait nous permettre de savoir ce qui est arriv\u00e9 au dissident saoudien disparu au consulat d\u2019Arabie saoudite \u00e0 Istanbul?", "Et si l\u2019Apple Watch de Jamal Khashoggi allait nous permettre de savoir ce qui est arriv\u00e9 au dissident saoudien disparu au consulat d\u2019Arabie saoudite \u00e0 Istanbul?", "Et si l\u2019Apple Watch de Jamal Khashoggi allait nous permettre de savoir ce qui est arriv\u00e9 au dissident saoudien disparu au consulat d\u2019Arabie saoudite \u00e0 Istanbul?"], "variantIds": ["ece-9900000", "ece-9899971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-26T04:31:37Z", "speechToTexts": ["26.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n43 c'est Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, bonjour, Chrystel alors cette question ce matin la mort du journaliste saoudien Jamal Khashoggi peut-\u00eatre mettre en en danger les ambitions \u00e9conomiques de l'Arabie Saoudite si Jamal Khashoggi h\u00e9 bien mort comme on le suppose, alors oui, c'est peut-\u00eatre un cauchemar qui commence pour le r\u00e9gime saoudien, le pr\u00e9sident Donald Trump a menac\u00e9 Ryad de ch\u00e2timent s\u00e9v\u00e8re des mots inimaginables de la part du parrain am\u00e9ricain, l'affaire Khashoggi pourrait faire craqueler, l'un des 2 visages du prince Mohammed ben Salmane dit MBS C\u00f4t\u00e9 lumi\u00e8re c'est le prince r\u00e9formateur, celui qui a pris de facto les commandes du royaume en 2016 \u00e0 31 ans c'\u00e9tait le prince providentiel, celui qui annonce sa vision pour une Arabie Saoudite de l'apr\u00e8s- p\u00e9trole, le prince Ben Salmane lance alors un projet pharaonique Vision 2030 et la cr\u00e9ation du plus gros fonds souverain du monde mais on conna\u00eet aussi la face obscure de MBS, la guerre au Y\u00e9men, les purges au sein du r\u00e9gime, et sans doute d\u00e9sormais la chasse internationale \u00e0 ses opposants, alors cette face sombre rattrape le le prince et pourrait vous co\u00fbter cher si je me suis bien oui, l'affaire Khashoggi a des cons\u00e9quences en cascade sur les ambitions \u00e9conomiques de l'Arabie Saoudite Elle menace de briser la vitrine de ses projets, le sommet du 23 au 25 octobre prochain organis\u00e9 par Ryad le Davos du d\u00e9sert qui doit accueillir un ar\u00e9opage de chefs d'entreprise et de dirigeants d'institutions internationales, or, plusieurs grands invit\u00e9s ont d\u00e9clin\u00e9, Richard Branson, le fondateur de Virgin, le patron de la grande banque JP Morgan, Jamie Diamond celui d'Hubert ou encore le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Banque mondiale ne viendront pas Christine Lagarde, directrice du FMI qui se dit pourtant horrifi\u00e9e a maintenu sa pr\u00e9sence les Saoud peuvent -ils si rapidement devenir infr\u00e9quentables Difficile d'y croire totalement d'ailleurs de tr\u00e8s grandes entreprises comme la banque BNP Paribas ou le g\u00e9ant allemand Siemens iront au Davos du d\u00e9sert, il y a trop d'int\u00e9r\u00eats en jeu pour certains pour se f\u00e2cher si vite avec Ryad, le fonds souverain saoudien a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 6 milliards et ses promesses \u00e0 travers le monde, il a investi 90 milliards de dollars dans le fonds d'investissement japonais Softbank, il a \u00e9galement pris entre 3 \u00e0 5 pourcent du capital d'Hubert les Saoudiens ont aussi investi 400 millions de dollars dans la Start-Up milliardaire am\u00e9ricaine Magic Leap qui est en passe de r\u00e9volutionner la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e MBS arrose partout MBS arrose partout mais il y a tout de m\u00eame un risque de r\u00e9putation qui peut rattraper les les Saoudiens, bien s\u00fbr, mais il se ressentira au-del\u00e0 des d\u00e9fections du Davos du d\u00e9sert, les Saoudiens ont mis un pied dans le la Silicon Valley comme vous le voyez avec ces chiffres, des chiffres impressionnants au 1er pas c'est vrai mais \u00e7a n'est que la premi\u00e8re \u00e9tape encore symbolique des ambitions de Ryad apr\u00e8s les premi\u00e8res injections d'argent il faut passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure les transformations technologiques sous l'impulsion saoudienne, c'est la partie la plus difficile et la plus longue pour un investisseur de long terme, jusqu'ici, l'argent n'avait pas vraiment d'odeurs, surtout quand il sentait le p\u00e9trole vous avec du sang sur ses mains le prince visionnaire risque de faire tourner de l'oeil, ses partenaires de la high- tech am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait votre chronique Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-10-15T07:11:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 7600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 3julTSNf3jRRUO5scArfdWKMlzWG"}]