[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13300&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4A49A567-05E2-4458-A924-ACCC2496C2D8", "internalArchiveId": "4A49A567-05E2-4458-A924-ACCC2496C2D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur la route des Balkans (2/5): Idomeni, camp \u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Il y a trois ans, pr\u00e8s d'un million de migrants empruntaient la route migratoire des Balkans, entre la Syrie et l'Europe, que l'on dit aujourd'hui ferm\u00e9e. Cette semaine, nous vous proposons de refaire la route. Deuxi\u00e8me \u00e9pisode \u00e0 Idomeni, un camp de fortune \u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne.\r\n\r\n* * Il y a trois ans, pr\u00e8s d'un million de migrants empruntaient la route migratoire des Balkans, entre la Syrie et l'Europe, que l'on dit aujourd'hui ferm\u00e9e. Cette semaine, nous vous proposons de refaire la route. Deuxi\u00e8me \u00e9pisode \u00e0 Idomeni, un camp de fortune \u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760271", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Sur la route des Balkans (2/5): Idomeni, camp \u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne / TUM_2018-08-14T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a trois ans, pr\u00e8s d'un million de migrants empruntaient la route migratoire des Balkans, entre la Syrie et l'Europe, que l'on dit aujourd'hui ferm\u00e9e. Cette semaine, nous vous proposons de refaire la route. Deuxi\u00e8me \u00e9pisode \u00e0 Idomeni, un camp de fortune \u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne."], "variantIds": ["ece-9760271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:21:14Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nAlors, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re finir mes \u00e9tudes, mais vous savez, avec notre d\u00e9part de la Syrie, tous nos r\u00eaves se sont \u00e9vanouis, on va Dream Destroy Today et donc aujourd'hui \u00e0 Idomeni, la police expulse les r\u00e9fugi\u00e9s mon prochain objectif reste la travers\u00e9e en Serbie par des voies ill\u00e9gales Go to Serbia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [92%] :\r\nNous poursuivons ce matin notre s\u00e9rie sur la route des Balkans, cette route, entre la Turquie et la Hongrie emprunt\u00e9 il y a 3 ans par plus d'un 1000000 de migrants cette route qu'on dit aujourd'hui ferm\u00e9e depuis l'accord pass\u00e9 entre l'Europe et la Turquie, alors qu'en est -il vraiment aujourd'hui et ce qu'il y a encore des migrants qui tentent de rallier l'Europe via les Balkans, et si oui, o\u00f9 sont -ils et dans quelles conditions, alors apr\u00e8s la Turquie, hier, direction aujourd'hui la Gr\u00e8ce fin 2015 le monde d\u00e9couvrait Idomeni un camp de fortune, dans un village \u00e0 la fronti\u00e8re greco- mac\u00e9donienne \u00e9vacu\u00e9 en 2016, quelle est aujourd'hui la situation sur place, les migrants ont -ils disparu, reportage en les coulisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [92%] :\r\nLes cris appelant \u00e0 l'ouverture des fronti\u00e8res ont fait place au silence au chant des cigales, ici il y a 2 ans, plus de 10000 migrants se tasser dans un cloaque immonde \u00e0 quelques m\u00e8tres du village d'Yvan Mainini aujourd'hui les bottes de foin sont, elles, ont remplac\u00e9 les tentes dress\u00e9es \u00e0 la va-vite sur les Champs, ce petit village de 60 habitants est retomb\u00e9 dans l'oubli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [72%] :\r\nFranchement, comme on est comme \u00e7a, c'est mort, les jeunes sont tous partis, on est tous d\u00e9viait au-dessus de 60 ans avec nous b\u00e9quilles d\u00e9ambulateur tous handicap\u00e9s des migrants pas : il passe toujours, mais les ramasser les emm\u00e8ne ailleurs \u00e9voqu\u00e9 par je faire arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [86%] :\r\nUn peu plus bas, la petite rue commer\u00e7ante ou du temps de la crise du veau mais trouv\u00e9 de tout dans l'\u00e9picerie improvis\u00e9 aujourd'hui seule une pancarte en arabe et en anglais, rappelle les milliers de r\u00e9fugi\u00e9s par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [80%] :\r\nDans le caf\u00e9, juste avant les hommes qui sont ce m'donc g\u00e9nial sera finalement la place, on a perdu notre r\u00e9colte, on ne pouvait pas aller au Champ, les voil\u00e0, une fois la nuit tomb\u00e9e, on se terrer chez nous 17 ans, il y en avait peur et vous avez fait une dizaine de salles, ils m'ont vol\u00e9 toutes mes poules et leurs poussins mais ils avaient faim, lui r\u00e9pond son voisin que vous l'\u00e9tude qu'ils fassent, ils nous cambriol\u00e9 personne, rapporte jeudi WorldCom, la degr\u00e9s le jour ils on voulait le potager de son temps, rappelle pas, mais ils ont pris des l\u00e9gumes et rien d'autre, lui r\u00e9torque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [94%] :\r\nQue les autres au bout de cette rue longue d'\u00e0 peine 100 m\u00e8tres la gare, elle \u00e9tait au centre de la tourmente, le chef de gare Stavelot se souvient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [81%] :\r\nQuand les m\u00e8res avec Gilbert favori Aida mairesse \u00e7a a dur\u00e9 combien de temps vous le fera 70 et ressortent toujours mais grave erreur, ils \u00e9taient l\u00e0 devant, et on pouvait pas entrer dans nos vieilles rouge mouchet\u00e9 il y avait ici des familles, des feuillets par caf\u00e9 reports on leur donner tout ce qu'on avait des chaussures, des v\u00eatements aussi vol\u00e9 oui mais d\u00e9but aussi, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire, des voyous infernal, il conna\u00eet les wagons ab\u00eem\u00e9s de mat\u00e9riel, \u00e7a ne se faisait pas et \u00e7a vous voulez leur dire quelque chose imm\u00e9diatement le 1er cr\u00e9tin venu des ONG intervenez on ne pouvait rien faire, une femme qui se prenait -il ils ont certes fait du boulot mais nous pourrons pas c'est eux qui consid\u00e8rent la moins bonne, sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [91%] :\r\n2 ans plus tard, Stavros a toujours une dent contre ces ONG qui pourtant ont \u00e9vit\u00e9 pendant tous ces mois qu'a dur\u00e9 la grisaille domaine et que la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [81%] :\r\nOn voit je trouve vous donc sur une fois, j'allais chercher du bois, la montagne, mais quand m\u00eame \u00e7a et je vois 3 2 Allemandes et une espagnole qui ne suit pas, je crois, avec des sacs \u00e0 dos et, moi, et moi je me dis c'est bizarre des touristes chez moi alors Nathana\u00ebl moi va quand partout, non il n'y a rien, il peut pas, en fait, ces ONG faisait passer la fronti\u00e8re aux migrants, elles avaient balis\u00e9 \u00e0 cheval avec presque une de l'des biscuits de l'eau, des biscuits partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [83%] :\r\nCantonn\u00e9 Romejko Tanuro savoureuse n'est pas un mauvais bougre, comme beaucoup, ses 77 jours l'ont marqu\u00e9 \u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [77%] :\r\nApr\u00e8s via de faits \u00e0 la main, faut savoir pour les enfants jouer entre les wagons, je laisse interpeller, mais leurs parents \u00e9tonn\u00e9, \u00e0 une heure de Dieu, il n'en faisait qu'\u00e0 leur t\u00eate, et l\u00e0 je vois gamin sur un wagon \u00e0 regarder notre qui peuvent \u00eatre contraints de enfer il va avoir \u00e9t\u00e9, je l'ai fait descendre un bient\u00f4t, le courant ne l'a pas touch\u00e9, mais le lendemain, en arrivant au bureau, le m\u00eame gosse qui \u00e9tait encore mont\u00e9 sur au bout donc les 25000 volts ont travers\u00e9 ou pas d'accepter le m\u00eame enfant que j'avais sauv\u00e9 la veille, vous imaginez r\u00f4le je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [78%] :\r\nLe camp de Kavala o\u00f9 tous ces migrants ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 25 kilom\u00e8tres 10 mais il ne rappelle en rien les grottes spot d\u00e9sir ici pas d'ordures par terre comme \u00e0 Lesbos, pas d'odeur pestilentielle comme \u00e7a, Amos pas de tension comme assis au chaud ou cochent gr\u00e2ce \u00e0 la trentaine kurde iranien d'Alep confirme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [79%] :\r\nOr quand m\u00eame des \u00e9gouts notre camp, h\u00e9 bien il y a pas de probl\u00e8me dans les zones en il y a d\u00e9saccord bidons d'elle sera mais la nourriture n'est pas bonne toute la nourriture n'est pas bonne chose baguette et spaghettis macaronis pas quasiment tous les jours, c'\u00e9tait tr\u00e8s va t\u00eate alors on vient ici et on payait poulet oui avril \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, les 2 policiers de gardes surveillent discr\u00e8tement c'est tout pr\u00e8s de sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [89%] :\r\nIci, c'est mieux que dans les autres quand les choses sont plus organis\u00e9s, c'est un camp ouvert ce n'est pas une prison, les gens vont et viennent comme ils veulent, les apr\u00e8s- midi l\u00e0 devant, et il joue au foot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [91%] :\r\nLa situation est sous contr\u00f4le et les choses, de l'aveu commun se passe plut\u00f4t bien, mais tout le monde redoute un nouvel afflux de migrants qui pourrait perturber cet \u00e9quilibre fragile car les migrants en fait n'ont jamais cess\u00e9 d'arriver sur leur nombre a baiss\u00e9 aussi de camps militaires sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0 accueillir les futurs arrivants et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, les containers sont rest\u00e9s tels quels, ils sont visibles de derri\u00e8re les barbel\u00e9s, une fronti\u00e8re ostensiblement ferm\u00e9 mais pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 tout d\u00e9bordement, voil\u00e0, c'\u00e9tait l'air. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [94%] :\r\nPour t\u00e2che d'Ang\u00e9lique Kourounis Ang\u00e9lique on retrouve \u00e0 la fronti\u00e8re greco- mac\u00e9donienne, il y a 3 ans, alors il y avait l\u00e0 donc, on a compris, des milliers de tentes et de b\u00e2ches et aujourd'hui donc tout a disparu. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:58) [89%] :\r\nOui, quand le quand a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 partir de la mi- avril 2016 et l'\u00e9vacuation a pris presque 2 mois, la mairie de que cela mis 6 mois tout remettre en ordre \u00e0 la gare, \u00e9t\u00e9 repeintes, les tentes et les hordes de ramasser les rails reconstruit car des morceaux de bois avaient \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s pour faire du feu les champs nettoyer labourer les barbel\u00e9s, eux, sont rest\u00e9s le long de la voie ferr\u00e9e seuls d'ailleurs, rappelle cette horreur, mais on doit reconna\u00eetre et c'est ce que disent les ONG que si le gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur, \u00e0 l'\u00e9poque tout le monde reconna\u00eet maintenant une chose : la police grecque n'a jamais charg\u00e9, il n'y a pas eu de bless\u00e9s ou de morts dus \u00e0 la violence polici\u00e8re et l'\u00e9vacuation s'est pass\u00e9e dans de bonnes conditions, d'ailleurs, les migrants ont tous \u00e9t\u00e9 relog\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [75%] :\r\nMais oh je que OS qu'aujourd'hui un nouvelle Idomeni est possible. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:45) [90%] :\r\nDisons que, m\u00eame si les autorit\u00e9s sont sur leurs gardes et am\u00e8ne tous les migrants qui continuent tous les jours, de passer la fronti\u00e8re vers les camps d'accueil rien ni personne ne peut \u00e9viter un nouveau et vos m\u00e8ne ici, du jour au lendemain, des milliers de gens venaient \u00e0 chercher refuge en Gr\u00e8ce des comptes pouvant accueillir environ 3000 personnes sont pr\u00eats, mais si on arrive \u00e0 des chiffres de 13000 ou m\u00eame 17000 comme c'\u00e9tait le cas et domaine alors l\u00e0 oui, cela reste possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [89%] :\r\nEt puis, Ang\u00e9lique, l\u00e0 vous vous \u00eates rendu dans la r\u00e9gion, dit de ni mais il y a aussi beaucoup de migrants qui sont aujourd'hui sur les \u00eeles grecques, proche de de la Turquie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame si c'est plus 2015 avec un afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, la Gr\u00e8ce doit encore aujourd'hui g\u00e9rer des centaines de milliers de migrants. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:30) [91%] :\r\nOui, absolument, selon le dernier recensement du minist\u00e8re de l'immigration, les migrants en attente de voir leur dossier r\u00e9gl\u00e9 serait aux alentours des 70000 il faut savoir que d'une part les arriv\u00e9es par les voies terrestres ne cesse d'augmenter et que d'autre part, celle par voie maritime se poursuivent \u00e0 un rythme soutenu depuis janvier dernier les seules arriv\u00e9es sur les \u00eeles s'\u00e9levait \u00e0 ce 16500 personnes dont 8500 \u00e0 l'\u00eele de Lesbos l\u00e0- bas le camp explose, il compte plus de 7000 personnes, c'est une v\u00e9ritable ville une seconde capitale m\u00eame et l'administration ne suit pas, il y a des violences sexuelles mental et religieuses, les ONG tirent la sonnette d'alarme ici \u00e0 Hugo, mais nous on veut \u00e9viter ce type de situation et d'ailleurs on appelle \u00e0 la relocalisation des migrants promises par les pays d'Europe, rest\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent lettre morte dans les grandes lignes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T07:01:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F318EC66-E7C4-414D-8717-E8EB9D1038C3", "internalArchiveId": "F318EC66-E7C4-414D-8717-E8EB9D1038C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Comment un fabriquant de boissons \u00e9nergisantes s'impose comme sponsor", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Luc Alphand, ancien champion fran\u00e7ais de ski et vainqueur du Rallye Dakar en 2006\r\nRed Bull n'en finit plus de conqu\u00e9rir le monde du sport professionnel, comme derni\u00e8rement le ski alpin. Plusieurs grands noms de la discipline sont sponsoris\u00e9s par la boisson. Mais c'est loin d'\u00eatre la seule discipline o\u00f9 la marque est pr\u00e9sente.\r\n\r\n* * Sport matin - Comment un fabriquant de boissons \u00e9nergisantes s'impose comme sponsor SPORT MATIN\r\n6H40 c'est Sport Matin! \r\nvirgule\r\n  3'17''\r\n((*** Bonjour Adrien Krause ! \r\nBonjour Romaine. \r\n*** Deux taureaux rouges dans sport matin aujourd'hui. Ils sont le symbole d'une marque \u00e9nergisante tr\u00e8s connue, au marketing tr\u00e8s travaill\u00e9, voire agressif. C'est de Redbull dont vous nous parlez ce matin . Redbull qui n'en finit plus de conqu\u00e9rir le Monde du sport professionnel Adrien.  \r\nAvec une derni\u00e8re discipline de choix : le ski alpin. Cette boisson c'est d\u00e9sormais le point commun entre les plus grands noms du cirque blanc. Aksel Lund Svindal, Erik Guay, Alexis Pinturault ou encore Lindsey Vonn. Des champions qui sont aujourd'hui tous sponsoris\u00e9s par Red Bull donc. Mais c'est loin d'\u00eatre la seule discipline o\u00f9 la marque est pr\u00e9sente.  Luc Alphand, l'ancien champion fran\u00e7ais de ski mais aussi vainqueur du Rallye Dakar en 2006, est aujourd'hui l'un des ambassadeurs de la marque au taureau rouge.\r\nSON 1 Luc Alphand  0'50''\r\n*** Plus de 700 athl\u00e8tes. Mais \u00e7a n'est pas tout. La marque sponsorise aussi une \u00e9curie de Formule 1, deux clubs de hockey sur glace, une de motocross et quatre clubs de football. \r\nEt pas n'importe lesquels. Salzbourg, New York Red Bulls en MLS, Red Bull Brasil ou encore le RB Leibzig. RB pour RasenBallsport Leibzig officiellement. Mais c'est bien une feinte de la marque pour conserver les lettres R et B dans le nom du club. Bref, Red Bull, c'est plus qu'une \u00ab simple \u00bb marque. C'est un univers, un empire.\r\n*** Un empire qui a d\u00e9but\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9e 80. \r\nOui le futur concepteur de la marque, l'autrichien Dietrich Mate-schitz travaille alors dans le dentifrice. Et dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles, il part en Tha\u00eflande o\u00f9 il d\u00e9couvre le carton des boissons \u00e9nergisantes dans le pays. Deux ans plus tard, Mate-schitz s'associe \u00e0 un fabricant asiatique et lance sa propre version en Europe. Red Bull \u00e9tait n\u00e9.   C\u00f4t\u00e9 chiffre.. L'entreprise reste discr\u00e8te. M\u00eame si l'on estime aujourd'hui \u00e0 40 milliards le nombre de canettes bleu-argent vendues chaque ann\u00e9e dans plus de 160 pays.  Le chiffre d'affaire annuel lui atteindrait les 6 milliards d'euros.\r\n*** Une sucess story qui s'explique notamment par l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e par Red Bull pour se faire voir. \r\nOui la marque est sur tous les fronts, on la voit partout. Elle est dans tous les coups. Un exemple le montre bien. c'est celui de Felix Baumgartner. Ce parachutiste de l'extr\u00eame avait battu le record du monde de chute libre. Il avait saut\u00e9 a plus de 39'000 m\u00e8tres d'altitude. C'\u00e9tait en 2012. Un exploit qui reste jusqu'\u00e0 aujourd'hui le plus grand coup marketing de la boisson \u00e9nergisante au taureau rouge. \r\n*** Red Bull, des ailes mais aussi des id\u00e9es. \r\nMerci Adrien Krause... \r\non vous retrouve demain \u00e0 la m\u00eame heure... ))", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9772745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Comment un fabriquant de boissons \u00e9nergisantes s'impose comme sponsor", "Sport matin - Comment un fabriquant de boissons \u00e9nergisantes s'impose comme sponsor / LME_2018-08-14T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Comment un fabriquant de boissons \u00e9nergisantes s'impose comme sponsor / LME_2018-08-14T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Red Bull n\u2019en finit plus de conqu\u00e9rir le monde du sport professionnel, comme derni\u00e8rement le ski alpin. Plusieurs grands noms de la discipline sont sponsoris\u00e9s par la boisson. Mais c\u2019est loin d\u2019\u00eatre la seule discipline o\u00f9 la marque est pr\u00e9sente.", "Red Bull n\u2019en finit plus de conqu\u00e9rir le monde du sport professionnel, comme derni\u00e8rement le ski alpin. Plusieurs grands noms de la discipline sont sponsoris\u00e9s par la boisson. Mais c\u2019est loin d\u2019\u00eatre la seule discipline o\u00f9 la marque est pr\u00e9sente.", "Red Bull n\u2019en finit plus de conqu\u00e9rir le monde du sport professionnel, comme derni\u00e8rement le ski alpin. Plusieurs grands noms de la discipline sont sponsoris\u00e9s par la boisson. Mais c\u2019est loin d\u2019\u00eatre la seule discipline o\u00f9 la marque est pr\u00e9sente."], "variantIds": ["ece-9772765", "ece-9772745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:14:12Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [90%] :\r\nEt sport matin c'est avec vous Bonjour Adrien Krause un bonjour Romaine 2 taureaux rouges dans sport matin aujourd'hui, ils sont le symbole d'une marque \u00e9nergisante tr\u00e8s connue au marketing travailler pour ne pas dire agressive, c'est bien de Red Bull, dont vous nous parlez Red Bull qui n'en finit plus de conqu\u00e9rir le monde du sport professionnel, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nAvec une derni\u00e8re discipline de choix, le ski alpin, cette boisson c'est d\u00e9sormais le point commun entre les plus grands noms du cirque blanc Aksel Lund Svindal Erik Gay, Alexis Pinturault encore Lindsey Vonn des champions qui sont aujourd'hui tous sponsoris\u00e9s par Red Bull, donc, mais c'est loin d'\u00eatre la seule discipline o\u00f9 la marque est pr\u00e9sente Luc Alphand, l'ancien champion fran\u00e7ais de ski mais aussi vainqueur du Rallye Dakar en 2006, est aujourd'hui l'un des ambassadeurs de la marque au taureau rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [89%] :\r\nOn est 700 dans le monde, athl\u00e8tes, Red Bull, tous sports confondus, du skateboard jusqu'au Sky Diving parachute ok, etc, d'abord il y a des f\u00e9d\u00e9rations qui g\u00e8re les coureurs -l\u00e0 mais jamais apr\u00e8s en plus, on peut aller \u00e0 Fouchet il y a donc un centre d'entra\u00eenement, si on avait des besoins particuliers pour ceux qui sont loin comme Lindsey Vonn, qui aux \u00c9tats-Unis quand vient en Europe, elle a une structure, elle avait un kin\u00e9, un pr\u00e9parateur physique qui \u00e9tait pay\u00e9 par Red Bull, donc voil\u00e0, c'est une structure o\u00f9 d\u00e8s qu'un athl\u00e8te a besoin de quelque chose en plus, il peut la voir au travers de Red Bull, c'est une marque, un homme Matevzic qui qui aime le sport d'abord qui fait vivre beaucoup, beaucoup de sport et je trouve \u00e7a magique d'avoir gard\u00e9 cette philosophie et d'avoir gard\u00e9 cet esprit d'aider autant de gens parce que vraiment on est beaucoup et apr\u00e8s pour un athl\u00e8te, c'est vraiment la sensation d'appartenir \u00e0 une famille, il y a les pilotes de F1, c'est \u00e0 chaque fois un melting-pot de beaucoup d'athl\u00e8tes, de nationalit\u00e9s et \u00e0 chaque fois que des racines communes et avec une vraie philosophie d'aider le sport et de le faire comme il faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nPlus de 711 athl\u00e8tes nous dit Luc Alphand mais ce n'est pas tout hein, puisque la marque sponsorise aussi une \u00e9curie de Formule 1 deux clubs de hockey sur glace, une de Motocross et m\u00eame 4 clubs de football rien \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nPas n'importe lesquels Salzburg en Autriche : New York Red Bulls en MLS Red Bull Brasil ou encore le RB Leipzig RB pour raser une balle je porte Leipzig \u00e7a c'est officiel, mais c'est bien une feinte de la marque pour conserver les lettres R et B dans le nom du club bref, Red Bull, c'est plus qu'une simple marque c'est un univers s'\u00e9teindre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [89%] :\r\nPierre il un empire Adrien, qui a d\u00e9but\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nDans le futur, concepteur de la marque, l'autrichien, dit Trichet Mate schitz travaille alors dans le dentifrice et dans le cadre de ses activit\u00e9s professionnelles, il part en Tha\u00eflande, o\u00f9 il d\u00e9couvre le carton des boissons \u00e9nergisantes dans le pays 2 ans plus tard, Mate schitz s'associe \u00e0 un fabricant asiatique et lance sa propre version en Europe Red Bull \u00e9tait n\u00e9, c\u00f4t\u00e9 chiffres, l'entreprise reste discr\u00e8te, m\u00eame si l'on estime aujourd'hui \u00e0 40 milliards le nombre de canettes bleu- argent vendues chaque ann\u00e9e dans plus de 160 pays, le chiffre d'affaires annuel lui atteindrait les si milliards. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [88%] :\r\nDonc les chefs qui donne le tournis, une success Story, en tout cas qui s'explique par l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e par Red Bull pour se faire voir, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nLa marque et sur tous les fronts, c'est vrai, on la voit partout, elle est dans, dans tous les coups, un exemple le montre bien, tr\u00e8s bien, c'est celui de F\u00e9lix Baumgartner, ce parachutiste de l'extr\u00eame avait battu le record du monde de chute libre, il avait saut\u00e9 \u00e0 plus de 39000 m\u00e8tres d'altitude, c'\u00e9tait en 2012, un exploit qui reste jusqu'\u00e0 aujourd'hui le plus grand coup marketing de la boisson \u00e9nergisante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [90%] :\r\nAu taureau rouge qu'on Red Bull des ailes mais aussi des id\u00e9es merci Adrien, on vous retrouve demain \u00e0 la m\u00eame heure pour matin. \r\nIl est 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB89F55D-06BB-40DD-8392-FB1F6262623F", "internalArchiveId": "BB89F55D-06BB-40DD-8392-FB1F6262623F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chansons protestataires (7/10): U2, \"Pride\"", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Certaines chansons ont inspir\u00e9 le changement social et provoqu\u00e9 des vagues de contestation. Ce mardi, U2, \"Pride\".\r\n\r\n* Infotrafic: 07:58:16-07:58:46 / * Certaines chansons ont inspir\u00e9 le changement social et provoqu\u00e9 des vagues de contestation. Ce mardi, U2, \"Pride\".", "durationSec": 269, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9772757", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les chansons protestataires (7/10): U2, \"Sunday Bloody Sunday\" et \"Pride\" / LME_2018-08-14T07:55:00_les-series-d-ete-de-l-info-6", "La Matinale du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Certaines chansons ont inspir\u00e9 le changement social et provoqu\u00e9 des vagues de contestation. Ce mardi, U2, \"Pride\"."], "variantIds": ["ece-9772757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:12:12Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNeil on va revenir sur un groupe qui est sans doute l'un des groupes les plus les plus grands des des ann\u00e9es 80 en tout cas, porte- parole de toute une g\u00e9n\u00e9ration, je veux parler de U2, parce que la musique pop aussi assez proteste Song ses chansons contestataires, vous savez que depuis la cette semaine derni\u00e8re on termine cette matinale on parlons d'une chanson d'une protestons qu'une de ses chansons protestataires U2, donc qui a pos\u00e9 beaucoup de questions dans ses chansons qui a amen\u00e9 un petit peu moins de r\u00e9ponses en 1984 le groupe irlandais entonn\u00e9s r\u00e9volt\u00e9 un hymne d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la fiert\u00e9 au nom de l'amour Alain Khroub \u00e0 Lyon, nous en parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nLe tout, surtout le chanteur Bono et le guitariste dit sont des catholiques tr\u00e8s fort au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 membres de la secte catholique Shalom nous avait m\u00eame caress\u00e9 vid\u00e9e d'arr\u00eater la musique pour se consacrer \u00e0 Europe, mais il ne voulait plus regarder le cours de l'histoire, impuissant, la guerre des \u00eeles Malouines exige isra\u00e9lien au Liban, les r\u00e9volutions et les contre- r\u00e9volution en Am\u00e9rique centrale, le bras de fer entre l'URSS et les USA et les activit\u00e9s paramilitaires revenir en 1983 ils sortent leur disque manifeste ou encore la guerre, le titre Sunday Bloody Sunday fait \u00e9cho aux affrontements dans le Derry en Irlande du Nord, entre l'arm\u00e9e anglaise et les manifestants en faveur des droits aussi le 30 janvier 1972 qui se terminera dans un bain de sang, la chanson est un manifeste pacifiste qui pose la question de l'utilit\u00e9 de la violence, le, le public se m\u00e9prend sur l'hymne taill\u00e9s pour les stades, ils entendent un appel aux armes U2 est alors dans la tourmente et les militants de l'Arm\u00e9e r\u00e9volutionnaire irlandaise les forces sur l'album d'apr\u00e8s terne mots la chanson, fois et pr\u00e9cisent leur propre. \r\nOuais devait d\u00e9noncer la fiert\u00e9 de Ronald Reagan dans la puissance militaire am\u00e9ricaine mais 2 biographie \u00e9claire le chemin de Bono, celle de Mal comme X et celle de Martin Luther King, on ne peut chasser l'ombre par plus d'ombres il faut chasser l'ombre par la lumi\u00e8re et donc un hymne typique du rock de stade un instrument puissant et populaire mais peu propice \u00e0 faire passer un message subtil rock des stades de Business ou les grands gestes comptent plus que les th\u00e9ories politiques nuanc\u00e9 ou, comme l'assurait le batteur Larry Mullen, en 1983 je m'en fous de qui est qui, catholiques, protestants, qu'importe, on sait que des gens meurent chaque jour, parrain\u00e9 par frustration et nous on dit juste : pourquoi, \u00e0 quoi bon, oublions la politique Bono, le chanteur est \u00e9galement d'avis qu'on attrape plus de mouches avec du miel qu'avec du vinaigre et que le chemin du progr\u00e8s politique et pav\u00e9 de diplomatie et de compromis, une id\u00e9e qu'il a, de son propre aveu, trouver chez Martin Luther King, les d\u00e9tracteurs de boulot lui pose la question : peut -on \u00e0 la fois profiter d'un syst\u00e8me et de d\u00e9noncer. \r\nU2 deviendra le plus grand groupe des ann\u00e9es 80, porte- parole d'une g\u00e9n\u00e9ration, une position angoissant quand on n'a pas de solution \u00e0 proposer que des questions \u00e0 poser pour Achtung Baby, la tourn\u00e9e mondiale suivante il posons les questions directement aux int\u00e9ress\u00e9s sur sc\u00e8ne, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le num\u00e9ro du banquier : B\u00e9n\u00e9dict EDGE qui le composent, le responsable de la faillite du Journal de Gen\u00e8ve du grounding de Swissair et de la d\u00e9b\u00e2cle du stade de service ne d\u00e9crochera pas l'appareil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [89%] :\r\nOn n'a pas vraiment envie que \u00e7a s'arr\u00eate, en tout cas en ce qui me concerne, Friday in de Na\u00efm of Love chansons du groupe mythique U2 demain proche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-C16EDE42-5CB8-42BB-A5FE-FC7A7B166CE2", "internalArchiveId": "C16EDE42-5CB8-42BB-A5FE-FC7A7B166CE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Olivier Beaumont, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Kiwi", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\nMercredi, la Banque nationale Suisse va pr\u00e9senter le nouveau billet de 200 francs. Olivier Beaumont, qui a dirig\u00e9 une entreprise activa dans la fabrication de billets de banque, KBA-NotaSys, suit avec attention et passion ces changements.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Olivier Beaumont, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Kiwi  \r\nRomain Clivaz on parle gros sous ce matin, ou plut\u00f4t billet de banque...C'est demain que la Banque national va pr\u00e9senter le nouveau billet de 200 francs. On re\u00e7oit Olivier Beaumont, il a dirig\u00e9 une entreprise activa dans la fabrication de billets de banque.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dirigeant de l'entreprise KBA NotaSys, active dans l'impression de billets de banque...\r\nOlivier Beaumont suit avec attention et passion ces changements, on l'entendra...\r\nJusqu'ici peu d'information sur cette nouvelle coupure, la 4\u00e8me de la nouvelle s\u00e9rie, qui en comptera 6...\r\nLa BNS garde le secret mais se montre tout de m\u00eame suggestive.\r\nLe th\u00e8me est connu : la recherche scientifique. On sait aussi qui figureront trois doigts lev\u00e9s. Pour le reste il faudra se montrer patient jusqu'\u00e0 demin.\r\nPour parle de cet objet quotidien, fascinant, mais aussi menac\u00e9 par la digitalisation de la monnaie, Olivier Beaumont sera avec nous peu apr\u00e8s 7 heures et demi.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9774289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Olivier Beaumont, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Kiwi", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Olivier Beaumont, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Kiwi", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction / LME_2018-08-14T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction / LME_2018-08-14T07:34:00_l-invite-du-journal"], "variantIds": ["ece-9772763", "ece-9772754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:18:13Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n32 on va parler billet de banque, \u00e7a tombe bien, on en aura un nouveau d\u00e8s la semaine prochaine, on en parle \u00e0 gauche : invit\u00e9 : Romain Olivier Beaumont Olivier Beaumont bonjour bonjour Olivier Beaumont vous avez dirig\u00e9 une entreprise qui fabrique et qui fabrique aider des machines \u00e0 imprimer des billets de banque, on peut imaginer le regard que vous porter sur un banc, demain ce sera le lancement du billet sera mis en circulation, Hassan prochaine le nouveau billet de 100 francs, est ce que vous avez toujours la passion en imaginant ce cet \u00e9v\u00e9nement, vous \u00eates un peu blas\u00e9 \u00e0 force de voir passer les coupures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [83%] :\r\nNon, non, non, je suis toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et je suis impatient de d\u00e9couvrir cette nouvelle coupure et je continue, voyez \u00e0 collectionner les billets d'en paix avec moi toute ma collection de de des diff\u00e9rents billets puis vie de ce qu'on peut d\u00e9sirer mais D toute une s\u00e9rie de tout m\u00eame tout pays, \u00e7a se vend bien le p\u00e9rim\u00e9es alors il y a beaucoup de sites qui proposent des billets anciens des billets pour pour les collectionneurs, \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s actif oui alors pour rassurer les gens, la nouvelle s\u00e9rie mais exclut pas l'ancienne hein, non, non seulement les n'exclut pas leur ancienne mais enfin, l'exp\u00e9rience montre que tr\u00e8s rapidement les anciens billets disparaissent, donc si vous voulez garder un souvenir de l'ancien billets non, il faut penser \u00e0 mettent de c\u00f4t\u00e9 assez vite parce que apr\u00e8s \u00e7a ne sera plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nC'est le conseiller au collectionneur, ce matin, Alain Vizier Beaumont ce billet de 100 francs, alors on a peu d'information, c'est qu'il y aura pas de personnalit\u00e9, c'est le principe de cette 9\u00e8me s\u00e9rie ce sera les aspects caract\u00e9ristiques de la Suisse, ce sera la recherche scientifique, couleur dominante Lebrun l'esprit de cette s\u00e9rie, elle s'appelle la Suisse aux multiples facettes est -ce que vous \u00eates convaincu par cette d\u00e9marche ou c'est pas un petit peu conceptuel voil\u00e0 d'Expo 02. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui c'est, c'est un peu conceptuel, c'est un peu abstrait, c'est plus difficile \u00e0 communiquer, mais enfin, \u00e7a permet de parler de l'avenir et puis c'est sur les valeurs, l'alternative c'est de mais des portraits de personnalit\u00e9s connues mais c'est forc\u00e9ment des personnalit\u00e9s du pass\u00e9, donc forc\u00e9ment une s\u00e9rie avec des portraits, h\u00e9 bien, par exemple, on a sur notre sur notre 1000 Honda Jacob Burckhardt, qui est mort en 1897 donc, forc\u00e9ment, c'est une personnalit\u00e9 du pass\u00e9, tandis qu'avec les valeurs mais on peut se projeter dans l'avenir, et \u00e7a, c'est l'id\u00e9e de la Banque nationale et je trouve que c'est un c'est un tr\u00e8s beau projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [80%] :\r\nPour les \u00c9tats-Unis ont leurs anciens pr\u00e9sidents George Washington un d'sur leurs biens, \u00e7a emp\u00eache pas de se projeter dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [89%] :\r\nOui, mais enfin pas Suppan avec la carte de visite du billet qui aujourd'hui appara\u00eet comme un un peu d\u00e9suet par rapport au billet plus modernes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nUne des caract\u00e9ristiques de la Suisse, il y a une tr\u00e8s grosse coupure, hein, c'est le le le 1000 francs \u00e0 l'heure, on chasse l'argent noir, l'argent non d\u00e9clar\u00e9 ce que c'est, un, c'est un risque tout de m\u00eame d'\u00eatre mis sous pression comme pays parce qu'vous transport avec 1000 francs transport de belles sommes dans un petit forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\nOui, alors bon j'ai pas entendu beaucoup de, de, de pression concernant la Suisse mais enfin en Europe, il y a quand m\u00eame beaucoup de pression pour supprimer 500 euros justement pour la m\u00eame raison, donc la pression pour \u00e9tonnants voil\u00e0 et puis aux \u00c9tats-Unis, il y aurait besoin de quelque chose de plus gros 1500 dollars et la raison pour laquelle il n'y a pas de nouvelle coupure plus grosse qui qui soit introduites, c'est justement pour \u00e9viter des transactions douteuses, voil\u00e0 le de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [83%] :\r\nPeut para\u00eetre un un myst\u00e8re pour le, pour les personnes qui l'utilisent en cash, parce que c'est, c'est \u00e0 cette m\u00eame un vieux billets il y a une toute petite coupure, celle de celle de un dollar, on voit la sucette \u00e0 \u00e7a 9\u00e8me s\u00e9rie pourquoi ce que les \u00c9tats-Unis en reste \u00e0 cette \u00e0 cette entre guillemets vieille scierie qui reste tr\u00e8s utilis\u00e9, mais tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [88%] :\r\nAlors je dirais il y a, il y a une raison technique, c'est qu'aux \u00c9tats-Unis, si on veut changer, facile \u00e0 l'\u00e9quivalent de la Banque nationale voulait changer le dollar, ils sont oblig\u00e9s de passer par le Parlement alors \u00e7a complique beaucoup le processus d'approbation d\u00e9j\u00e0 dans une banque centrale, je peux vous dire qu'une nouvelle s\u00e9rie, c'est beaucoup de discussions, parce qu'il faut se mettent d'accord et s'il y a beaucoup d'enjeux mais alors si en plus il faut passer devant le parlement, \u00e7a complique les choses et puis aussi, il faut voir que les \u00c9tats-Unis et la Suisse sont les 2 seuls pays qui ont encore le hein qui date d'il y a tr\u00e8s longtemps, dans la plupart des pays avec l'inflation, on a perdu le un originel, donc la Suisse, bon c'est une pi\u00e8ce mais on a pas on a pas le bien mais c'est oui mais c'est parce que la tradition et, au d\u00e9part c'\u00e9tait une pi\u00e8ce aussi, hein, donc on n'a jamais eu de billets de 1 quand m\u00eame, qu'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [87%] :\r\nPousse un gouvernement, a d\u00e9cid\u00e9 de changer de s\u00e9rie dans un pays, quels sont les crit\u00e8res, parce qu'\u00e0 des crit\u00e8res objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [88%] :\r\nAlors c'est aussi un encore il y a, il a envie, il y a 3 3 raisons principales, la 1\u00e8re raison c'est quand vous avez un changement institutionnel important par exemple apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, quand l'Italie, qui \u00e9tait un royaume est devenue une r\u00e9publique bah il bien s\u00fbr il a fallu changer les billets pour pour c'est la tranquillit\u00e9 voil\u00e0 c'est une transition politique importante et autour de la seconde guerre mondiale il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de ces transitions qui ont chang\u00e9, qui ont forc\u00e9 \u00e0 changer les billets, ensuite vous avez un 2\u00e8me groupe de raison c'est quand vous avez une inflation \u00e9norme, une femme inflation galopante, alors il faut changer les billets par exemple ce mois -ci le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la va supprimer cinq z\u00e9ros sur ces billets, alors l\u00e0, forc\u00e9ment, il faut changer les billets parce que sinon, il y a une confusion compl\u00e8te, puis la 3\u00e8me raison, c'est une des raisons qui sont li\u00e9es au billets ob\u00e9it lui- m\u00eame la technologie donc soit qu'on veut rajeunir l'apparence du billet, soit qu'on veut introduire de nouvelles technologies pour la s\u00e9curit\u00e9 pour l'automatisation des paiements, alors en Suisse, comme on n'a pas eu depuis la cr\u00e9ation de la Banque nationale, on n'a pas eu de bouleversements politiques et on n'a pas eu d'inflation galopante, donc les changements en Suisse, ils ont \u00e9t\u00e9 toujours initi\u00e9e par la banque pour am\u00e9liorer le billet, on a des probl\u00e8mes de, de, de, en Suisse, c'est pour \u00e7a qu'on change aujourd'hui l'ancienne s\u00e9rie \u00e9tait \u00e9tait vuln\u00e9rable, alors on a ouvert vient devient avec le temps un peu plus vuln\u00e9rables, mais en r\u00e9alit\u00e9, elle \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien s\u00e9curis\u00e9s et il y a eu tr\u00e8s peu de tentative de contrefa\u00e7on sur le franc suisse, quel est l'billet qui a \u00e9t\u00e9 le plus contrefait ce qu'un classement o\u00f9 les pays les plus vuln\u00e9rables, alors le c'est c'est le dollar am\u00e9ricain qui est aujourd'hui plus vuln\u00e9rable parce qu'il utilisait dans le monde entier alors aux \u00c9tats-Unis, circule tr\u00e8s tr\u00e8s peu de fausse monnaie, mais en dehors des \u00c9tats-Unis circule quand m\u00eame beaucoup de de fausse monnaie, ceci dit il y a des pays dans lesquels il y a \u00e9norm\u00e9ment de fausse monnaie dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [85%] :\r\n\u00e7a c'est un fantasme tous nos moutons autour de l'argent, je sais pas pour vous mais on sait tous, peut-\u00eatre une fois r\u00eaver faux monnayeurs c'est c'est un c\u00f4t\u00e9 fascinant, on le voit aujourd'hui avec la s\u00e9rie La Casa de Papel o\u00f9 on se saisit de la machine \u00e0 imprimer les billets a Farinet \u00e9videmment le le mythe valaisan voire m\u00eame romande de cette sorte de Robin des Bois qui faisait de la la fausse monnaie, ce qu'il existe encore des, des farines et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [85%] :\r\nAlors les farines et je rappelle quand m\u00eame que dans le roman de rames une farine fait des fausses pi\u00e8ces avec de l'or pur, alors que la vraie pi\u00e8ce n'est pas en or pur, donc en fait il fait des fausses pi\u00e8ces qui valent plus que les vrais donc il est plus cr\u00e9dible que l'appellera officiel oui plus cr\u00e9dible, donc la par des fonds de farine aimait la plupart du temps, les faussaires, font le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [91%] :\r\nMais dans ce cas -l\u00e0, dans, dans le cas d'aujourd'hui par exemple un billet comme l'Euro, qui est un peu la grande la grande monnaie qui est apparue ces derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que l\u00e0 il y a eu des cas de de fausse monnaie ou c'est tout de m\u00eame de plus en plus difficile ou est -ce que c'est comme dans le sport, le dopage va plus vite que les contr\u00f4les ou dans la monnaie, c'est l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [89%] :\r\nJe pense que dans la monnaie, c'est l'inverse : tous les billets, y compris l'Euro ond\u00e9es sont prot\u00e9g\u00e9es par des s\u00e9curit\u00e9s plus de s\u00e9curit\u00e9 qui ne sont r\u00e9ellement utilis\u00e9es, de telle sorte que bon, s'il y a vraiment un probl\u00e8me, on peut toujours \u00e0 ce moment -l\u00e0, communiqu\u00e9 pour attirer l'attention du public sur des s\u00e9curit\u00e9s qui sont d\u00e9j\u00e0 dans le billet en conseillant aux gens de les v\u00e9rifier et en Europe dans les, dans les zones o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes, il va les gens font beaucoup plus attention billets quand il re\u00e7oivent un billet leur garni l'examiner le texte, ce qui n'est pas le cas en Suisse, parce qu'en fait en Suisse il y a pratiquement jamais de faux billets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [86%] :\r\nOlivier Beaumont, une derni\u00e8re question peut-\u00eatre universel, un homme qui avait \u00e9t\u00e9 actif dans l'impression de billets de banque est -ce que vous craignez que ces billets, un peu comme le gramophone, \u00e7a termine dans le dans les mus\u00e9es ou dans les brocantes, parce qu'on les utilisera plus les cartes, tout ce qui est scriptural va remplacer le l'esp\u00e8ce le cet objet physique qu'on peut toucher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est effectivement un peu un probl\u00e8me ne sont parle dans l'industrie depuis 30 ans, ce qu'on peut dire, c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a pas eu une grosse tendance en cela, ceci dit, dans les quelques ann\u00e9es qui viennent de passer en Su\u00e8de et dans les pays nordiques en g\u00e9n\u00e9ral il y a eu un \u00e9norme mouvement de de r\u00e9duction de la proportion du cash dans les transactions puisque la Su\u00e8de est pass\u00e9e d'\u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de transactions en cash \u00e0 20 pourcent donc l\u00e0 effectivement en Su\u00e8de il y a \u00e9norm\u00e9ment de m\u00eame de petits magasins par exemple le kiosque o\u00f9 vous achetez votre croissant votre caf\u00e9 \u00e0 la gare de de Stockholm, vous pouvez plus payer en cash comme Pepe quand cartes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [85%] :\r\nParce que ce n'est pas inqui\u00e9tant d'un autre point de vue, on peut se dire oui, alors le cash, \u00e7a peut \u00eatre de blanchiment, \u00e7a peut \u00eatre l'argent cach\u00e9, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre si c'est qu'Electronic look les \u00c9tats qui nous contr\u00f4lent tous les banques qui savent tout ce qu'on fait ce que dont je n'ai pas est -ce qu'on sous- estime pas aujourd'hui sur des \u00e9l\u00e9ments peu pratiquants j'allais -je les poches vides, c'est plus simple que ma carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est s\u00fbr que c'est un risque, hein, avec avec le carton vous trace on sait exactement tout ce que vous faites et de toute fa\u00e7on c'est pas plus rapide de payer avec la carte qu'avec le cash, mais c'est plus dangereux alors peut-\u00eatre oui c'est non parce que, \u00e0 la limite le cash, on peut vous voler votre portefeuille et tout ce qui est dans votre portefeuille, mais vous mettez quand m\u00eame pas une fortune notre portefeuille tandis que si on acc\u00e8de \u00e0 votre compte \u00e0 travers votre carte de cr\u00e9dit, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on peut carr\u00e9ment vider votre compte et en g\u00e9n\u00e9ral, vous avez plus sur votre compte que dans votre portefeuille bon votre portefeuille pour nous int\u00e9resser Olivier Beaumont, merci, vous savez bien s\u00fbr, l\u00e0, il n'a pas encore beaucoup de valeur, tout \u00e7a c'est des vieilles coupures enfin merci lui bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T07:23:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36D6AB7C-4DAA-4797-822A-333849470CFB", "internalArchiveId": "36D6AB7C-4DAA-4797-822A-333849470CFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Banque cantonale de Zurich r\u00e8gle son litige fiscal avec les Etats-Unis", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Th\u00e9venoz, directeur du centre de droit bancaire et financier \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nLa Banque cantonale de Zurich est parvenue \u00e0 trouver un accord avec le Minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice dans l'\u00e9pineux dossier de sa client\u00e8le aux Etats-Unis. Elle s'acquittera d'une amende de 98,5 millions de dollars.\r\n\r\n* * La Banque cantonale de Zurich r\u00e8gle son litige fiscal avec les Etats-Unis  \r\nApr\u00e8s sept ans de litige, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre la banque cantonale de Zurich et le Minist\u00e8re am\u00e9ricain de la Justice. La premi\u00e8re banque cantonale du pays devra verser pr\u00e8s de 98 millions de francs. L'\u00e9tablissement indique que cela n'impactera pas ses performances cette ann\u00e9e, ni sa stabilit\u00e9 financi\u00e8re Romain Bardet\r\nOui car depuis sept ans la banque a eu le temps de constituer des provisions. Cette amende s'inscrit dans le vaste programme entam\u00e9 par Washington apr\u00e8s la crise de 2008. Les autorit\u00e9s reprochaient aux banques suisses d'avoir aid\u00e9 la client\u00e8le am\u00e9ricaine \u00e0 cacher des avoirs dans leurs coffres. \r\n*** La ZKB, banque cantonale de Zurich fait partie de la cat\u00e9gorie 1\r\nOui, cat\u00e9gorie qui regroupe les banques contres lesquellles Washington a ouvert une enqu\u00eate avant que le programme d'auto-d\u00e9nonciation soit mis en place. Sept autres \u00e9tablissements dans cette cat\u00e9gorie doivent encore r\u00e9gler leur conflit, parmi lesquels la banque cantonale b\u00e2loise ou la banque genevoise Pictet. \r\nLuc Th\u00e9venoz, dirige le centre de droit bancaire et financier \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.  Selon lui il est bon pour n'importe quel \u00e9tablissement de pouvoir regarder ce litige d\u00e9sormais dans le r\u00e9troviseur. Quant au d\u00e9g\u00e2t d'image, pour une banque cantonale, Luc Th\u00e9venoz relativise.\r\n 32''\r\nUne chose est s\u00fbre, dit-il le travail de mise en conformit\u00e9 \u00e0 \u00e9t\u00e9 fait au sein des \u00e9tablissements depuis le d\u00e9but du conflit fiscal. A noter qu'\u00e0 titre de comparaison \r\n((Autorit\u00e9s am\u00e9ricaines reprochaient aux banques suisses d'avoir aid\u00e9 la client\u00e8le am\u00e9ricaines \u00e0 cacher des avoirs. \r\nAutres banques syst\u00e9mique ont r\u00e9gl\u00e9 leur litige. UBS en 2008 et CS en 2013. \r\nIl faudra voir encore les conditions que la banque devra satisfaire, en terme de surveillance. Pour l'heure le D\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain n'a pas pr\u00e9ciser les chose.\r\nC'est un cas de plus. Il reste 5 ou 6 cas \u00e0 r\u00e9gler. \r\nLa somme est interm\u00e9diaire. Mais qui est quand m\u00eame \u00e0 la hauteur, selon Luc Th\u00e0venoz de l'importance de l'\u00e9tablissement. D'ailleurs des provisions ....\r\nCat\u00e9gorie 1 = banauqes contres lsquelle s le DOJ a ouvert une enqu\u00eate avant que le programme de r\u00e9gularisation soit publi\u00e9 pour que les banques puissents spontan\u00e9ment s'annoncer. Une quizaine de banques entraient dans cette cat\u00e9gorie 1. \r\nL'administration Obama a r\u00e9gl\u00e9 tous les cas de la cat\u00e9gorie 2. \r\nLuc Th\u00e9venoz est ..... Selon lui il est bon pour n'importe quel \u00e9tablissement de pouvoir regarder ce litige d\u00e9sormais dans le r\u00e9troviseur. Quant au d\u00e9g\u00e2t d'image, pour une banque cantonale qui jouit d'une r\u00e9putation de proximit\u00e9, Luc Th\u00e9venoz relativise.))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Banque cantonale de Zurich r\u00e8gle son litige fiscal avec les Etats-Unis / 12H30_2018-08-14T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["La Banque cantonale de Zurich est parvenue \u00e0 trouver un accord avec le Minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice dans l'\u00e9pineux dossier de sa client\u00e8le aux Etats-Unis. Elle s'acquittera d'une amende de 98,5 millions de dollars."], "variantIds": ["ece-9760259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:40:13Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s 7 ans de litige, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre la Banque cantonale de Z\u00fcrich, le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice, la premi\u00e8re banque cantonale du pays devra verser pr\u00e8s de 98 millions de francs l'\u00e9tablissement indique que cela n'impactera pas ses performances cette ann\u00e9e ni sa stabilit\u00e9 financi\u00e8re Romain Bardet oui car depuis 7 ans, la banque a eu le temps de constituer des provisions cette amende, s'inscrit dans le vaste programme entam\u00e9 par Washington apr\u00e8s 2008, les autorit\u00e9s reprochaient aux banques suisses d'avoir aid\u00e9 la client\u00e8le am\u00e9ricaine \u00e0 cacher des avoirs, la ZKB, la Banque cantonale de Z\u00fcrich fait partie de la cat\u00e9gorie oui il s'agit des banques contres lesquels Washington a ouvert une enqu\u00eate avant que le programme d'auto- d\u00e9nonciation soit mis en place, 7 autres \u00e9tablissements dans cette cat\u00e9gorie doivent encore r\u00e9gler leur conflit, parmi lesquelles la Banque cantonale de B\u00e2le ou la banque genevoise priv\u00e9e Pictet Luc Th\u00e9venoz dirige le Centre de droit bancaire et financier, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, selon lui, il est bon, hein, pour n'importe quel \u00e9tablissement de pouvoir regarder ce litige d\u00e9sormais dans le r\u00e9troviseur quant au d\u00e9g\u00e2t d'image pour une banque cantonale, Luc Th\u00e9venoz, relativise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [88%] :\r\nCe qu'on a vu quand m\u00eame, c'est qu'une bonne majorit\u00e9 des banques suisses celles qui ne sait pas d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une enqu\u00eate, ce sont annonc\u00e9es dans le programme de r\u00e9gularisation et on fait toutes les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour finalement transig\u00e9 sur une amende et un certain nombre de mesures de surveillance, c'est pas le fait de quelques banques isol\u00e9, c'est pas le fait de quelques groupes de banques particulier et je crois que c'est un probl\u00e8me qui concernait grand nombre de banques suisses mais qui concernait je suis sur un grand nombre de banques \u00e0 l'\u00e9tranger, qui ont une client\u00e8le am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, selon Luc Th\u00e9venoz les \u00e9tablissements se sont mis en conformit\u00e9, depuis le d\u00e9but de ce conflit, notons qu'\u00e0 titre de comparaison, l\u00e0 o\u00f9 la ZKB \u00e9cope de pr\u00e8s de 100 millions de dollars d'amende Julius Baer a pay\u00e9 500 millions Cr\u00e9dit Suisse 2 milliards et demi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05742905-BE5A-4741-A0BF-8697B83C6D83", "internalArchiveId": "05742905-BE5A-4741-A0BF-8697B83C6D83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Wawrinka a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en lice au tournoi am\u00e9ricain de Cincinnati", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Homsi;Stanislas Wawrinka, tennisman suisse\r\nStan Wawrinka a parfaitement n\u00e9goci\u00e9 son premier tour au Masters 1000 de Cincinnati. Le Vaudois s'est impos\u00e9 lundi en trois sets contre un nouveau top 15, l'Argentin Diego Schwartzmann. Interview de Stan Wawrinka.\r\n\r\n* * Tennis: Wawrinka a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en lice au tournoi am\u00e9ricain de Cincinnati En Tennis, Stanislas Wawrinka a parfaitement n\u00e9goci\u00e9 son premier tour au Masters 1000 de Cincinnati. Le Vaudois, s'est impos\u00e9 cette nuit en trois sets, contre un nouveau top 15, l'Argentin Diego Schwartzmann. Wawrinka retomb\u00e9 \u00e0 la 151\u00e8me place mondiale, semble donc sur le bon chemin apr\u00e8s des mois de gal\u00e8re. Il esp\u00e8re maintenant conclure sa saison sur une bonne note. Avec en ligne de mire l'US Open, qui d\u00e9bute dans moins de deux semaines. Stanislas Wawrinka....\r\nSON  \r\nPropos recueillis par Georges Homsi. Au prochain tour, Stan Wawrinka affrontera le japonais Kei Nishikori. Quant \u00e0 Roger Federer, il entrera en lice cette nuit face \u00e0 l'Allemand Peter Gojowczyk (Gojovtchik).", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760260", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Wawrinka a r\u00e9ussi son entr\u00e9e en lice au tournoi am\u00e9ricain de Cincinnati / 12H30_2018-08-14T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Stan Wawrinka a parfaitement n\u00e9goci\u00e9 son premier tour au Masters 1000 de Cincinnati. Le Vaudois s\u2019est impos\u00e9 lundi en trois sets contre un nouveau top 15, l\u2019Argentin Diego Schwartzmann. Interview de Stan Wawrinka."], "variantIds": ["ece-9760260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:39:15Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQu'en tennis, Stanislas Wawrinka a parfaitement n\u00e9goci\u00e9 son 1er tour au Masters 1000 de Cincinnati, le Vaudois s'est impos\u00e9 cette nuit en 3 sets contre un nouveau top 15 l'argentin Diego Schwartzman Wawrinka retomb\u00e9 \u00e0 la 100 51\u00e8me diable semble donc sur le bon chemin apr\u00e8s des mois de gal\u00e8re, il esp\u00e8re maintenant conclure sa saison sur une bonne note, avec en ligne de mire lieu ce punk qui d\u00e9bute dans moins de 2 semaines, Stanislas Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nToutes ses victoires que que j'accumule maintenant sont importantes pour la confiance, de voir que je commence \u00e0 bien jouer, forc\u00e9ment j'ai envie de d'aller le plus dans les tournois d'aller plus loin encore dans le Grand Chelem, \u00e7a c'est clair, c'est toujours \u00e9t\u00e9 l'objectif maintenant, je sais que, voil\u00e0 l'US Open cette ann\u00e9e \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, quoiqu'il arrive, de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 j'ai pas j'ai pas de classement, j'esp\u00e8re pouvoir avoir une Walker dans le tableau, ensuite le tableau fera beaucoup, mais c'est clair que mon envie de de bien faire ma confiance en le travail que je fais pour continuer \u00e0 progresser \u00e0 retrouver mon meilleur niveau, elle, elle est tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Georges MC au prochain tour, Stan Wawrinka affrontera le Japonais Kei Nishikori quant \u00e0 Roger Federer, il entrera en lice cette nuit face \u00e0 l'Allemand Peter Gojowczyk. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8B34AB5-818B-495F-87A1-A7FD73EDE6AD", "internalArchiveId": "D8B34AB5-818B-495F-87A1-A7FD73EDE6AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Eglise catholique italienne se mobilise contre les actes x\u00e9nophobes", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Sanfrancesco, reporter \u00e0 Famiglia Cristiana;Giacomo Galeazzi, vaticaniste\r\nLe nombre d'actes \u00e0 caract\u00e8re x\u00e9nophobe se multiplient depuis quelques semaines en Italie. Selon l'opposition de gauche, ils seraient une cons\u00e9quence de la politique anti-immigration men\u00e9e par le nouveau gouvernement populiste. Le Vatican se mobilise pour d\u00e9fendre l'accueil des migrants.\r\n\r\n* * L'Eglise catholique italienne se mobilise contre les actes x\u00e9nophobes ***En Italie, le nombre d'actes \u00e0 caract\u00e8re x\u00e9nophobe serait en augmentation depuis quelques semaines. L'opposition de gauche en d\u00e9nombre une trentaine en deux mois. Selon elle,  ce serait une cons\u00e9quence de la politique anti-immigration men\u00e9ee par le nouveau gouvernement populiste. Ce que rejette cat\u00e9goriquement le ministre de l'Int\u00e9rieur d'extr\u00eame droite, Matteo Salvini . En tout cas, une Institution se mobilise pour d\u00e9fendre l'accueil des migrants, c'est l'Eglise catholique du pape Fran\u00e7ois. Reportage \u00e0 Rome, EJ\r\n((\"Vade retro Salvini\"\r\nVade retro Salvini, c'est le titre qu'a choisi fin juillet Famiglia Cristiana, le principal hebdomadaire catholique du pays. Un titre et une couverture o\u00f9 l'on voit l'ombre d'un pr\u00eatre posant sa main sur un portrait du ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\nA TRADUIRE ANTONIO SAN FRANCESCO\r\n\"Nous avons titr\u00e9 Vade retro Salvini en rendant avant tout compte des positions des diff\u00e9rents \u00e9v\u00eaques italiens sur la gestion de l'immigration de la part de ce gouvernement\" \r\nAntonio Sanfrancesco est reporter \u00e0 Famiglia Cristiana\r\nA TRADUIRE ANTONIO:\r\n\"ce n'est pas une couverture politique mais une prise de position au nom de l'Evangile\". \r\nL'Eglise insiste ainsi sur le devoir d'accueillir les \u00e9trangers contrairement aux proclamations de Matteo Salvini. Ce qu'a entre autres rappeler le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence \u00e9piscopale italienne Gualtiero Bassetti pour qui \"on ne peut pas fermer les ports quand arrive un navire plein de malheureux\". Mais le message de la hierarchie catholique du mal \u00e0 passer comme en t\u00e9moigne le vaticaniste Giacomo Galeazzi: \"\r\nA TRADUIRE GIACOMO GALEAZZI \"Tous ceux qui par exemple habitent dans les banlieues et qui sont directement confront\u00e9s \u00e0 l'immigration commen\u00e7ent \u00e0 prendre leurs distances des pr\u00eatres qui accueillent des migrants. Ils commen\u00e7ent \u00e0 dire: mais pourquoi beaucoup d'associations catholiques font des centres d'accueil pour les migrants alors qu'il y a des Italiens pauvres ?\"\r\nCe que confirme le cur\u00e9 de Pistoia Don Massimo Biancalani qui h\u00e9berge une centaine de migrants en Toscane et qui est pour cela r\u00e9guli\u00e8rement menac\u00e9. L'an pass\u00e9 un groupuscule de neo-fascistes a m\u00eame fait irruption en pleine messe: \r\nA TRADUIRE DON MASSIMO BIANCALANI \"C'est un geste retentissant. Quand a-t-on jamais vu l'irruption d'une force politique pour critiquer le pr\u00eatre, pour l'intilmider ? Ce sont des signaux importants\"\r\nAlors que la popularit\u00e9 de Matteo Salvini est en forte hausse, celle du pape Fran\u00e7ois est elle en baisse: - 17% depuis le d\u00e9but de son pontificat et m\u00eame -25% parmi les moins de 24 ans, rincipalement en raison de ses prises de positions en faveur des migrants.))\r\n***le ministre de l'int\u00e9rieur Matteo Salvini, leader du parti d'extr\u00eame droite la Ligue donnera sa conf\u00e9rence de presse annuelle demain matin", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Eglise catholique italienne se mobilise contre les actes x\u00e9nophobes / 12H30_2018-08-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le nombre d'actes \u00e0 caract\u00e8re x\u00e9nophobe se multiplient depuis quelques semaines en Italie. Selon l'opposition de gauche, ils seraient une cons\u00e9quence de la politique anti-immigration men\u00e9e par le nouveau gouvernement populiste. Le Vatican se mobilise pour d\u00e9fendre l'accueil des migrants."], "variantIds": ["ece-9760257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:40:14Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Italie, le nombre d'actes \u00e0 caract\u00e8re x\u00e9nophobe serait en augmentation depuis quelques semaines l'opposition de gauche en d\u00e9nombre une trentaine en 2 mois, selon elle, ce serait une cons\u00e9quence de la politique anti- immigration men\u00e9e par le nouveau gouvernement populiste, ce que rejette cat\u00e9goriquement le ministre de l'Int\u00e9rieur d'extr\u00eame droite, Matteo Salvini, en tout cas une Institution se mobilise pour d\u00e9fendre \u00e0 l'accueil des migrants, c'\u00e9tait glise catholique du pape Fran\u00e7ois, reportage \u00e0 Rome d'\u00c9ric Joseph Binder r\u00e9tro Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [98%] :\r\nVade r\u00e9tro Salvini c'est le titre qu'a choisi fin juillet Famiglia Cristiana, le principal hebdomadaire catholique du pays, un titre et une couverture o\u00f9 l'on voit l'ombre d'un pr\u00eatre, posant sa main sur un portrait du ministre de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [88%] :\r\nNon mais moi du temps tournoi, Thomas nous avons titr\u00e9 vade r\u00e9tro Salvini rendons avant tout compte des positions des diff\u00e9rents \u00e9v\u00eaques italiens sur la gestion de l'immigration de la part de ce gouvernement par des costauds gouvernement Antonio Sanfrancesco est reporter \u00e0 Famiglia Cristiana Onesta Atao ce n'est pas une couverture politique mais une prise de position au nom de l'Evangile, non mais Del ben jail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nL'\u00e9glise insiste ainsi sur le devoir d'accueillir les \u00e9trangers contrairement aux proclamations de Matteo Salvini, ce qui a, entre autres, rappeler le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale italienne Walti Rubens il pour qui on ne peut pas fermer les ports quand arrive un navire plein de malheureux mais le message de la hi\u00e9rarchie catholique a du mal \u00e0 passer, comme en t\u00e9moigne le vaticaniste Giacomo Galeazzi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [86%] :\r\n\u00e9coutez oui, les 20 Poker abri dans tout ce qui par exemple habitent dans les banlieues qui sont directement confront\u00e9s \u00e0 l'immigration, commencent \u00e0 prendre leurs distances des pr\u00eatres qui accueillent des migrants qui accorde une grande migrants commence \u00e0 dire mais pourquoi beaucoup d'associations catholiques font des centres d'accueil pour les migrants, alors qu'il y a des Italiens pauvres fait un litt\u00e9raire ni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nCe que confirme le cur\u00e9 de pistolets \u00e0 Don Massimo Biancalani qui h\u00e9berge une centaine de migrants en Toscane et qui est pour cela r\u00e9guli\u00e8rement menac\u00e9 l'an pass\u00e9, un groupuscule de neo- fascistes a m\u00eame fait irruption en pleine messe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [87%] :\r\nJo\u00eblle Stolz enflamme l'autre dessus, c'est un geste retentissant quand a -t-on jamais vu l'irruption d'une force politique pour critiquer le pr\u00eatre pour l'intimider, ce sont des signaux d'importants que sont bien aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [97%] :\r\nAlors que la popularit\u00e9 de Matteo Salvini est en forte hausse, celle du pape Fran\u00e7ois est elle en baisse, moins 17 pourcent depuis le d\u00e9but de son pontificat et m\u00eame moins 25 pourcent parmi les moins de 25 ans, principalement en raison de ses prises de position en faveur des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\n\u00e0 noter que le ministre de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini, leader du parti d'extr\u00eame droite, la Ligue donnera sa conf\u00e9rence de presse annuelle demain matin au reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C02EE2D1-4AD6-466E-B313-F038FAEE77E6", "internalArchiveId": "C02EE2D1-4AD6-466E-B313-F038FAEE77E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une voiture blesse plusieurs personnes devant le Parlement britannique", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Une voiture a fonc\u00e9 sur les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement britannique mardi matin \u00e0 Londres. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et le conducteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. La police anti-terroriste a pris la direction de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n* * Une voiture blesse plusieurs personnes devant le Parlement britannique  \r\nUne voiture a fonc\u00e9 ce matin sur les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 du parlement britannique, au centre-ville de Londres. Aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais selon la police, au moins deux pi\u00e9tons ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Leurs jours ne sont pas en danger. Le chauffeur a lui, \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. C\u00e9dric Guigon, la piste d'une attaque terroriste se pr\u00e9cise....\r\nOui tr\u00e8s rapidement, une dizaine de voitures de police a surgi pr\u00e8s du Parlement... au moins trois ambulances, des artificiers, des chiens policiers et des hommes lourdement arm\u00e9s au moment d'appr\u00e9hender le conducteur du v\u00e9hicule...Les rues ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9es \u00e0 la circulation, la station de m\u00e9tro \"Westminster\" a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e.\r\nLe spectre d'un attentat est dans toutes les m\u00e9moires... Le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 l'an dernier par une vague d'attaques qui a fait au total 36 morts et 200 bless\u00e9s.\r\n...et la s\u00e9rie avait d\u00e9but\u00e9 le 22 mars avec une voiture-b\u00e9lier sur le Westminster Bridge, le pont qui m\u00e8ne justement... au Parlement.\r\n***C\u00e9dric, \u00e0 ce stade, comment avance l'enqu\u00eate ?\r\nAlors pour l'heure, Scotland Yard refuse de qualifier l'incident \"d'attaque terroriste\", mais elle n'\u00e9carte aucune piste...L'acte \u00e9tait-il intentionnel ou accidentel ?\r\nLes investigations sont men\u00e9es par la section antiterroriste de la police m\u00e9tropolitaine qui prend l'incident tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Ce qu'on sait, c'est que le chauffeur \u00e9tait un homme, qu'il conduisait une voiture grise...A ce stade, on ne poss\u00e8de encore aucune indication sur le mobile qui l'aurait pouss\u00e9 \u00e0 perp\u00e9trer son acte... mais plusieurs t\u00e9moins sur place, et relay\u00e9s par les m\u00e9dias, affirment qu'il aurait pu agir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment...", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une voiture blesse plusieurs personnes devant le Parlement britannique / 12H30_2018-08-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Une voiture a fonc\u00e9 sur les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement britannique mardi matin \u00e0 Londres. Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et le conducteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. La police anti-terroriste a pris la direction de l'enqu\u00eate."], "variantIds": ["ece-9760254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:40:14Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne voiture a fonc\u00e9 ce matin sur les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 du Parlement britannique au centre- ville de Londres, aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais selon la police, au moins 2 pi\u00e9tons ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, leurs jours ne sont pas en danger, le chauffeur a lui \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 C\u00e9dric Guigon la piste d'une attaque terroriste se pr\u00e9cise : oui, c'est effectivement la principale hypoth\u00e8se envisag\u00e9e maintenant par Scotland Yard, la section antiterroriste de la police m\u00e9tropolitaine m\u00e8ne les investigations, ce qu'on sait c'est que le chauffeur \u00e9tait un homme proche de la trentaine, qu'il \u00e9tait seul et a priori sans arme \u00e0 bord de la voiture grise qui a fonc\u00e9 sur les barri\u00e8res du Parlement, \u00e0 ce stade on ne poss\u00e8de encore aucune indication sur le mobile qui l'aurait pouss\u00e9 \u00e0 perp\u00e9trer son acte mais plusieurs t\u00e9moins sur place et relay\u00e9s par les m\u00e9dias, confirme qu'il aurait pu agir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment au gouvernement britannique, un comit\u00e9 de crise doit se r\u00e9unir \u00e0 15 heures pour g\u00e9rer la situation, C\u00e9dric, l'incident s'est produit peu apr\u00e8s 7 heures et demie heure de Londres et la r\u00e9action des forces de l'ordre a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate : oui, tr\u00e8s rapidement, une dizaine de voitures de police a surgi pr\u00e8s du Parlement, au moins trois ambulances des artificiers des chiens policiers et des hommes lourdement arm\u00e9s au moment d'appr\u00e9hender le conducteur du v\u00e9hicule, les rues ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9es \u00e0 la circulation, la station de m\u00e9tro Westminster a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e le spectre d'un attentat \u00e9tait dans toutes les m\u00e9moires Le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9, l'an dernier par une vague d'attaques qui a fait au total 36 morts et 200 bless\u00e9s, et la s\u00e9rie avait d\u00e9but\u00e9 le 22 mars avec une voiture- b\u00e9lier sur le Westminster Bridge, le pont qui m\u00e8ne justement au Parlement, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B0B835A-5EA5-440F-89A2-077443A43D7F", "internalArchiveId": "9B0B835A-5EA5-440F-89A2-077443A43D7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prochain \"James Bond\" pourrait \u00eatre incarn\u00e9 par un acteur noir", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Cuenod, ancien critique de cin\u00e9ma et directeur du festival Tous Ecrans\r\nLe prochain film de la s\u00e9rie \"James Bond\" pourrait \u00eatre incarn\u00e9 par un acteur noir. Idris Elba a r\u00e9cemment affich\u00e9 un tweet qui laisse penser qu'il pourrait remplacer Daniel Craig dans le r\u00f4le de l'agent secret britannique.\r\n\r\n* * Le prochain \"James Bond\" pourrait \u00eatre incarn\u00e9 par un acteur noir  \r\nC'est une rumeur qui fait le tour des r\u00e9seaux sociaux....Le prochain James Bond pourrait \u00eatre incarn\u00e9 par un acteur noir. Une rupture de style qui attise les sp\u00e9culations. L'acteur noir Idris Elba a r\u00e9cemment affich\u00e9 un tweet Katja Schaer, un tweet qui ... laisse penser ... qu'il pourrait remplacer Daniel Craig dans le r\u00f4le de James Bond. \r\nJe m'appelle Elba, Idris Elba. C'est ce que l'acteur a \u00e9crit sur son compte twitter - et cette seule phrase a suffi \u00e0 lancer la rumeur. Idris Elba pourrait interpr\u00e9ter l'agent secret de la couronne, apr\u00e8s le d\u00e9part de Daniel Craig l'ann\u00e9e prochaine. \r\n***On s'\u00e9loigne du personnage initial cr\u00e9\u00e9 par Ian Fleming?\r\nC'est vrai, certains rappellent d'ailleurs que ce n'est pas sous ces traits que l'espion le plus c\u00e9l\u00e8bre au monde avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Mais pour Emmanuel Cuenod ancien critique de cin\u00e9ma et directeur du festival Tous Ecrans, cette esp\u00e8ce d'inversion raciale n'est pas nouvelle.\r\nSON 23\r\n***Mais l\u00e0, on passe d'un personnage d'origine blanc \u00e0 un acteur noir?\r\nC'est dans ce sens que la transformation ou l'adaptation est ... nettement moins fr\u00e9quente. Historiquement, Hollywood a plusieurs fois fait jouer des h\u00e9ros noirs par des acteurs blancs, pas le contraire. C'\u00e9tait le cas dans les films westerns par exemple. Raison pour laquelle, la possibilit\u00e9 d'un James Bond noir est bien une rupture de style.\r\n***Est-ce qu'il faut comprendre que l'industrie du film se risquerait \u00e0 une forme d'engagement social?\r\nLe politiquement correct ou la volont\u00e9 anglo-saxonne d'int\u00e9grer les minorit\u00e9s y est peut-\u00eatre pour quelque chose. Mais pour Emmanuel Cu\u00e9nod, la soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate pour ce genre de changement ...  et Hollywood ne fait que suivre la tendance.\r\nSON 11\r\nComprenez, un James Bond noir ne serait pas ... un grand risque financier.\r\n**sortie du prochain 007 fin 2019", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760261", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le prochain \"James Bond\" pourrait \u00eatre incarn\u00e9 par un acteur noir / 12H30_2018-08-14T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le prochain film de la s\u00e9rie \"James Bond\" pourrait \u00eatre incarn\u00e9 par un acteur noir. Idris Elba a r\u00e9cemment affich\u00e9 un tweet qui laisse penser qu'il pourrait remplacer Daniel Craig dans le r\u00f4le de l'agent secret britannique."], "variantIds": ["ece-9760261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:42:15Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est une rumeur qui fait le tour des r\u00e9seaux sociaux le prochain James Bond pourrait \u00eatre incarn\u00e9 par un acteur noir, une rupture de Style qui attise les sp\u00e9culations, l'acteur noir Idris Elba a r\u00e9cemment affich\u00e9 un tweet cher un tweet qui laisse penser qu'il pourrait remplacer Daniel Craig dans le r\u00f4le de James Bond oui alors elle disait je m'appelle Elba Idriss Elba donc c'est ce que l'acteur a \u00e9crit sur son compte Twitter et cette seule phrase a suffi \u00e0 lancer la rumeur Idriss Elba pourrait interpr\u00e9ter l'agent secret de la couronne apr\u00e8s le d\u00e9part de Daniel Craig, l'ann\u00e9e prochaine on s'\u00e9loigne du personnage initial alors cr\u00e9\u00e9 par Ian Fleming, oui c'est vrai, certains rappellent d'ailleurs que ce ne sait pas, ce n'est pas sous ces traits que l'espion le plus c\u00e9l\u00e8bre au monde, avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 mais pour Emmanuel Cuenod, ancien critique de cin\u00e9ma et directeur du festival tous \u00e9crans cette esp\u00e8ce d'inversion raciale ainsi, on peut dire, n'est pas nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [82%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, en tout cas aller tr\u00e8s loin parce qu'on a quand m\u00eame Laurence Olivier britannique pur jus, qui avait jou\u00e9 un appel au noir, on l'avait grim\u00e9 en noir, donc, en fait, les blancs qui sont rev\u00eatues et costum\u00e9e et maquill\u00e9e pour devenir noir, il y en a eu durant toutes les 50 60 premi\u00e8res ann\u00e9es du cin\u00e9ma ponctuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [93%] :\r\nMais l\u00e0, on passe d'un personnage d'origine blanc un acteur noir oui c'est dans ce sens, 5 que la transformation ou l'adaptation est nettement moins fr\u00e9quente, historiquement, Hollywood a plusieurs fois fait jouer dro noir, certains ont r\u00e9ellement exist\u00e9 par des acteurs blancs, pas le contraire, c'\u00e9tait le cas dans les films, westerns, par exemple, raison pour laquelle la possibilit\u00e9 d'un James Bond noir est bel et bien une rupture de Style, voil\u00e0 ce qu'il faut comprendre que l'industrie du film Katia se risquerait \u00e0 une forme d'engagement social oui alors l\u00e0 le politiquement correct, ou la volont\u00e9 anglo- saxonne d'int\u00e9grer les minorit\u00e9s y est peut-\u00eatre pour quelque chose, peut-\u00eatre un mais pour Emmanuel Cuenod, la soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate pour ce genre de changement et puis Hollywood ne fait que suivre la tendance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [85%] :\r\nLe succ\u00e8s de l'ascenseur, a prouv\u00e9 \u00e0 Hollywood et aux d\u00e9cideurs hollywoodiens qui sont des banquiers aujourd'hui qu'on pouvait faire des succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9naux avec un personnage interpr\u00e9t\u00e9 par un acteur noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nEn clair, donc un James Bond noir ne serait pas grand risque financier c'est Katja ch\u00e8re \u00e0 nos c'\u00e9tait cette sortie du prochain 007 est pr\u00e9vue pour fin 2019. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FE887A7-E781-494D-BC77-46DEAE09CDC1", "internalArchiveId": "6FE887A7-E781-494D-BC77-46DEAE09CDC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour la cantonalisation de l'\u00e9cole \u00e0 Neuch\u00e2tel: interview de Brigitte Tisserand", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tisserand, Brigitte\r\nLes syndicats des enseignants et la f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves neuch\u00e2telois ont pr\u00e9sent\u00e9 mardi leur initiative cantonale baptis\u00e9e \"Pour une \u00e9cole \u00e9quitable et efficiente\". Interview de Brigitte Tisserand, membre du Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * Initiative pour la cantonalisation de l'\u00e9cole \u00e0 Neuch\u00e2tel: interview de Brigitte Tisserand  Brigitte Tisserand, membre du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois DIR ST NE\r\n***Le syst\u00e8me scolaire de Neuch\u00e2tel doit changer. C'est la volont\u00e9 des syndicats des enseignants et de la f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves neuch\u00e2telois. Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les grandes lignes de leur initiative. Intitul\u00e9e \"pour une \u00e9cole obligatoire \u00e9quitable et efficiente\". Pour les initiants les missions d'enseignement ne doivent plus \u00eatre du ressort des communes mais bien du canton. Cette nouvelle organisation permettrait de r\u00e9duire les co\u00fbts, d'harmoniser les offres et d'\u00e9viter des \u00e9conomies abusives dans l'\u00e9ducation. Brigitte Tisseran, bonjour.\r\n1 \"Pour une \u00e9cole \u00e9quitable et efficiente\", c'est le titre de l'initiative que vous lancez. Vous dites par-l\u00e0 que l'\u00e9cole dysfonctionne \u00e0 Neuch\u00e2tel. Sur quels points? \r\n2 La r\u00e9gionalisation des \u00e9coles, que vous jugez trop compliqu\u00e9e et couteuse, a pourtant \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 en 2011. Pourquoi un tel retour en arri\u00e8re aujourd'hui?\r\n((3 Que fait le canton aujourd'hui pour \u00e9viter de telles disparit\u00e9s?))\r\n4 - hier le maire de Gen\u00e8ve, Sami Kanaan s'exprimait dans ce journal sur la faible marge de manoeuvre des communes face au d\u00e9cisions cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales, que les communes sont plus proches des probl\u00e8mes que le canton.....En demandant au canton de g\u00e9rer l'aspect p\u00e9dagogique de l'\u00e9cole, vous risquez d'\u00f4ter du pouvoir aux communes mais aussi une certaine proximit\u00e9 entre les enseignants, les cercles scolaires et les parents d'\u00e9l\u00e8ves. Centraliser, ce n'est pas le risque de perdre en proximit\u00e9?\r\n5 Vous vous plaignez d'une explosion des co\u00fbts, notamment en mati\u00e8re d'administration. En donnant le pouvoir au canton, vous ne risquez pas de transf\u00e9rer ces co\u00fbts ailleurs? N'y a-t-il pas un risque de \"jeu \u00e0 somme nulle\"?\r\n6 La f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel font cause commune avec vous sur ce texte. Pourquoi un tel partenariat?\r\n (en particulier dans certains domaines, comme la migration ou l'am\u00e9nagement du territoire. ) le pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses Christoph Niederbeger demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes, comme cela existe d\u00e9j\u00e0 pour les cantons.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Initiative pour la cantonalisation de l'\u00e9cole \u00e0 Neuch\u00e2tel: interview de Brigitte Tisserand / 12H30_2018-08-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les syndicats des enseignants et la f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves neuch\u00e2telois ont pr\u00e9sent\u00e9 mardi leur initiative cantonale baptis\u00e9e \"Pour une \u00e9cole \u00e9quitable et efficiente\". Interview de Brigitte Tisserand, membre du Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-9760256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:42:14Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe syst\u00e8me scolaire de Neuch\u00e2tel doit changer, c'est la volont\u00e9 des syndicats des enseignants et de la f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves neuch\u00e2telois, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les grandes lignes de leur initiative intitul\u00e9e pour une \u00e9cole obligatoire \u00e9quitable et efficiente pour les initiants les missions d'enseignement ne doivent plus \u00eatre du ressort des communes, mais bien du canton, cette nouvelle organisation permettrait de r\u00e9duire les co\u00fbts d'harmoniser les offres et d'\u00e9viter des \u00e9conomies abusives dans l'\u00e9ducation, Brigitte Tisserand, bonjour, bonjour, vous \u00eates membre du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois, merci de nous rejoindre en Direct de nos studios \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une \u00e9cole \u00e9quitable et efficiente, c'est le titre de cette initiative que vous lancez vous dites par- l\u00e0 que l'\u00e9cole dysfonctionne \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [91%] :\r\nOui, on a un certain nombre de dysfonctionnements, notamment depuis qu'on a introduit la quand de l'insertion, si une autre initiative c'est intitul\u00e9 pour une \u00e9cole \u00e9quitable et efficiente, c'est parce que nous constatons que l'\u00e9quit\u00e9 n'est plus garantie entre les diff\u00e9rents cercles, il y a une grande responsabilit\u00e9 dans les cercles pour que l'organisation, notamment de l'aide aux et \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 et nous constatons que c'est organis\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente selon le cercle o\u00f9 on habite, d'un autre c\u00f4t\u00e9, nous subissons aussi depuis quelques ann\u00e9es, des coupes budg\u00e9taires des \u00e9conomies qui sont faites dans les classes directement et nous constatons en regardant les graphiques des d\u00e9penses du canton que en fait une grande partie de l'argent part dans l'administration, des \u00e9coles et non pas dans les classes, elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nBrigitte Tisserand la r\u00e9gionalisation des \u00e9coles que vous jugez trop compliqu\u00e9e et co\u00fbteuse a pourtant \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 en 2011 hein pourquoi untel, retour en arri\u00e8re aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait pas pr\u00e9voir ce qui c'est ce qu'on constate aujourd'hui et finalement la cantonalisation sont pour nous, c'\u00e9tait toujours le la r\u00e9gionalisation pour nous \u00e9tait toujours un 1er pas vers la cantonalisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [88%] :\r\nBrigitte Tisserand, hier, le maire de Gen\u00e8ve Sami s'exprimait dans ce journal sur la faible marge de manoeuvre des communes face au d\u00e9cisions cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales que les communes sont plus proches des probl\u00e8mes que le canton, elles ont vraiment la main dans le cambouis en Guin\u00e9e, c'est ce qu'il disait en mon nom, content de g\u00e9rer l'aspect p\u00e9dagogique de l'\u00e9cole est -ce que vous risquez pas \u00f4ter au pouvoir du pouvoir aux communes et aussi une certaine proximit\u00e9 entre les enseignants, les cercles scolaires, les parents d'\u00e9l\u00e8ves centraliser vous pensez pas qu'le risque de perdre en proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nPas du tout l'id\u00e9e, c'est pas de supprimer les cercles, l'id\u00e9e c'est de red\u00e9finir les responsabilit\u00e9s de chacun, actuellement c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, autant pour les parents que pour les enseignants de savoir \u00e0 qui s'adresser en cas de en cas de probl\u00e8me en cas de questions, ce qu'on aimerait, c'est que les cercles garde l'autonomie au niveau de l'organisation, c'est-\u00e0-dire que la mission de proximit\u00e9, c'est tout \u00e0 fait encore de leur ressort, mais que, au niveau p\u00e9dagogique, les d\u00e9cisions soient pris par une seule autorit\u00e9 qui est l'autorit\u00e9 cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Brigitte Tisserand, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, j'appelle les autres membres du syndicat autonome des enseignants, vous \u00eates en Direct du Studio de Neuch\u00e2tel mais si belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ECF2B09-1EE9-402D-9D7B-78B1F1734A34", "internalArchiveId": "7ECF2B09-1EE9-402D-9D7B-78B1F1734A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 - Grand Corps Malade pr\u00e9sente son nouvel album \"Plan B\", en rediffusion", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grands Corps Malade, artiste et slammeur fran\u00e7ais\r\nGrand Corps Malade vient de sortir son 6e album. Intitul\u00e9 \"Plan B\", il est fortement inspir\u00e9 par l'actualit\u00e9 et marque un passage pour l'artiste. Le slameur y chante pour la premi\u00e8re fois. Interview de Grand Corps Malade.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Grand Corps Malade pr\u00e9sente son nouvel album \"Plan B\", en rediffusion L'artiste fran\u00e7ais Grand Corps Malade est notre invit\u00e9 aujourd'hui....celui qui a d\u00e9mocratis\u00e9 le slam en France, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres comp\u00e8res comme Abd Al Malik, vient de sortir son 6\u00e8 album intitul\u00e9 \"Plan B\". Un album qui marque un passage pour l'artiste: Grands Corps Malade chante pour la premi\u00e8re fois.....Est-ce le seul moyen pour exprimer une \u00e9motion que le parl\u00e9 ne parvient pas \u00e0 faire ? Sa r\u00e9ponse, Grand Corps malade, il \u00e9tait l'invit\u00e9 du 1230 \u00e0 fin mars.\r\n  fin parole : 7'40", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Grand Corps Malade pr\u00e9sente son nouvel album \"Plan B\", en rediffusion / 12H30_2018-08-14T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Grand Corps Malade vient de sortir son 6e album. Intitul\u00e9 \"Plan B\", il est fortement inspir\u00e9 par l'actualit\u00e9 et marque un passage pour l'artiste. Le slameur y chante pour la premi\u00e8re fois. Interview de Grand Corps Malade."], "variantIds": ["ece-9760262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:50:13Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'artiste fran\u00e7ais, Grand Corps Malade, est notre invit\u00e9 aujourd'hui celui qui a d\u00e9mocratis\u00e9 le slam en France aux c\u00f4t\u00e9s d'autres comp\u00e8res comme Abdel Malik vient de sortir son 6\u00e8me album intitul\u00e9 Plan B au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, un album qui marque un passage pour l'artiste Grands Corps Malade chante pour la premi\u00e8re fois il chante oui c'est ce que c'\u00e9tait le seul moyen pour exprimer une \u00e9motion que le parl\u00e9 ne parvenait pas \u00e0 faire Sa r\u00e9ponse Grand Corps malade, il \u00e9tait l'invit\u00e9 du bus 30 \u00e0 fin mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nJe ne sais pas, je suis pas s\u00fbr qu'on touche d'autres \u00e9motions, le fond reste le m\u00eame le fond que les paroles soient dites scand\u00e9 ou chant\u00e9 ben c'est quand m\u00eame les paroles qui donne le fond et qui donne l'\u00e9motion, apr\u00e8s c'est vrai que la forme est diff\u00e9rente et en tout cas la forme est tr\u00e8s agr\u00e9able en chantant aussi, je dirais m\u00eame en chantonnant parce que voil\u00e0, je ne fais pas des grands effets de voix, \u00e7a reste dans ma tessiture dans ma tonalit\u00e9 mais en tout cas cette envie est n\u00e9e sur sc\u00e8ne sur la tourn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ou des fois je chantonne un petit peu un petit refrain ou une petite reprise et et du coup, c'est vrai que \u00e7a ouvre un peu le le Champ des possibles et et c'est vrai que c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 la tourn\u00e9e et l\u00e0 de savoir que si le public peut reprendre un petit peu le Champ que chanter en m\u00eame temps que moi \u00e7a part consacrer une nouvelle \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nC'est souvent \u00e0 soi que cela fait du bien de chanter qu'est -ce que \u00e7a vous fait \u00e0 vous quand vous chantez, Grand Corps Malade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nOr, moi \u00e7a me fait pas \u00e7a me fait plaisir, mais j'esp\u00e8re bien que c'est pas juste pour me faire plaisir \u00e0 moi que je chante le but, c'est vraiment tout ce qu'on fait, c'est pour, c'est pour le public, donc bon visiblement mes premi\u00e8res petite chansonnette plaisent au public, je le vois sur sc\u00e8ne justement et ils reprennent avec moi moi oui, c'est un exercice diff\u00e9rent, c'est difficile \u00e0 dire ce qu'on ressent en chantant, moi en tout cas, au d\u00e9part, je trouvais \u00e7a encore plus compliqu\u00e9 parce que d\u00e9j\u00e0 qu'on se livre beaucoup quand on dit des textes, si en plus sur les livres en chantant, j'ai l'impression que c'est une mise \u00e0 nu, encore plus importante, mais, mais voil\u00e0 un j'ai un peu bosser ce commence \u00e0 m'y mettre avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nEt la premi\u00e8re fois qu'on vous entend chanter sur cet album, Grand Corps Malade, c'est dans une chanson qui parle de votre fils, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi la premi\u00e8re que vous avez compos\u00e9 mon chantant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [87%] :\r\nOui exactement, alors moi je l'ai pas composer, hein, j'ai j'ai \u00e9crit les paroles l\u00e0 c'est sur mon 2\u00e8me enfant cette cette chanson et c'\u00e9tait l'id\u00e9e un peu que quand arrive en 2\u00e8me ben tu passes, enfin il \u00e9tait Xavier, tu passes pour en 2\u00e8me pour plein de trucs, c'est des \u00e9motions, toujours aussi intense mais qu'on avait d\u00e9j\u00e0 connu avec le 1er donc, et puis apr\u00e8s tu r\u00e9cup\u00e8re le gin, du 1er la trottinette et le v\u00e9lo du 1er etc, donc du coup j'avais envie, au moins, de lui donner la primeur de quelque chose et, du coup, voil\u00e0 c'est pour ce 2\u00e8me enfant que je chante vraiment pour la premi\u00e8re fois qu'est ce qu'il en pense de cette chanson il entendu j'imagine hein, il aime bien et l'aiment bien, elles aime bien, il \u00e9tait au concert g\u00e9ant pour la premi\u00e8re fois, samedi dernier, l\u00e0, dans une petite, une petite salle en r\u00e9gion parisienne, h\u00e9 ben voil\u00e0, il \u00e9tait tout fier n'entende sa chanson et de l'entende le public chanter avec nous, pas de jaloux, avec le grand fr\u00e8re, non sur le second fr\u00e8re avait l\u00e0 l'avaient largement eu sa part d\u00e9j\u00e0 il a pas mal de chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [91%] :\r\nSi tu veux, tu peux, tu peux, tu peux d\u00e9j\u00e0 et tu pourra compter sur moi et sur tes doigts, tu peux, tu peux, tu peux, je suis pas d\u00e9j\u00e0 tu pourras chanter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [85%] :\r\nUne \u00e9criture, Grand Corps Malade, toujours proche de l'actualit\u00e9, et notamment de la guerre en Syrie et les destins tragiques de ceux qui fuient leur pays, ce qu'on appelle les migrants une migrante, en particulier, c'est Yann \u00e0 vous l'observer depuis votre voiture, un feu rouge et renoncer \u00e0 lui donner de l'argent, pas le temps des vous dans cette chanson, on sent cette culpabilit\u00e9, Grand Corps Malade, que l'on peut tous se prouver aussi qu'on rencontre quelqu'un qui mendient dans la rue un sans abri, on en parle beaucoup de l'actualit\u00e9, cette cette culpabilit\u00e9, l\u00e0 aussi, que vous avez envie de l'exorciser, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [89%] :\r\nOuais, or la culpabilit\u00e9, c'est pas le plus grave, un g\u00e8re chacun sa petite culpabilit\u00e9 l'id\u00e9e de ce texte, ce n'est pas forc\u00e9ment de culpabiliser ceux qui donne pas d'argent, voil\u00e0 l'argent on en donne une pi\u00e8ce de temps en temps, j'esp\u00e8re, tous autant qu'on est et puis souvent, on n'en donne pas le voil\u00e0, l'id\u00e9e c'est : pas de culpabiliser l'auditeur, mais juste de se rappeler que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre est un \u00eatre humain et \u00e7a part compte des fois, on oublie un peu, et on voit, on croise un regard rapidement et, l\u00e0, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de s'arr\u00eater, derri\u00e8re ce regard et se rappeler que c'est un \u00eatre humain en l'occurrence une jeune Syrienne de 20 ans qui est vient de vivre l'enfer pendant des mois pour pour quitter son pays, elle a risqu\u00e9 sa vie sur des embarcations plus sommaires, les unes que les autres et, finalement elle arrive l\u00e0 pour finir \u00e0 dormir dehors, donc voil\u00e0 se rappeler qu'il y a, il y a des des destins horrible des parcours tragique et que voil\u00e0, nous on les croit juste au feu rouge dans notre vie bien confortable et c'est juste rappeler que c'est des \u00eatre s'humains parce que on parle souvent de ces migrants avec des chiffres sur le nombre qu'on doit expulser au couloir r\u00e9gulariser et des fois, on oublie de parler un peu de, de, de qui ils sont, de comment il s'appelle d'o\u00f9 ils viennent de comment ils sont arriv\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [87%] :\r\nHeureusement, je n'ai pas d'enfants se dit Diana, tr\u00e8s souvent, ce serait encore plus dur encore plus humiliant et puis comment l'aurait fait avec un b\u00e9b\u00e9 comme paquetage ce qu'il aurait surv\u00e9cu apr\u00e8s tout ce voyage, il y en a fait les bombes de la guerre dans son pays, ce qu'elle avait peur, mais ne sait plus de quels ennemis entre les tirs de son pr\u00e9sident, des rebelles de l'Occident, de Daech et des Kurdes, elle ne sait plus d'o\u00f9 vient le vent, elle ne sait plus d'o\u00f9 vient la poudre qui a ras\u00e9 son village, elle ne sait plus qui tire les balles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 tous ces visages, c'est juste que l'homme est fou et c'est l\u00e0- bas en Syrie que s'est form\u00e9 petit \u00e0 petit l'\u00e9picentre de sa folie il y en a, pour sa tout \u00e7a en s'approchant de ma vitre, moi je lui dis non avec la main et je red\u00e9marre bien vite, j'avais peut-\u00eatre un peu de monnaie mais je suis press\u00e9, faut que je bouge, je me rappelle de son regard, j'ai crois\u00e9 a au feu rouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [87%] :\r\nPlan B, c'est le titre de votre dernier album, Grand Corps Malade ou comment trouver une issue pour fuir une situation catastrophique, on l'a \u00e9voqu\u00e9, notamment avec les guerres, celle en Syrie par exemple ou le Plan B, comment ne pas se perdre dans ses r\u00eaves impossibles \u00e0 r\u00e9aliser, vous le dites avec humour ce regard d\u00e9cal\u00e9 empathique dans cette chanson, Plan B, est ce que ce regard -l\u00e0 vous d\u00e9calez empathiques justement parce que vous l'avez v\u00e9cu cette situation o\u00f9 il a fallu faire un choix, un jour, quand vous \u00e9tait sur votre lit d'h\u00f4pital, trouver une autre solution \u00e0 vos r\u00eaves de sportifs de basketteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [89%] :\r\nOui au pour le coup, j'ai pas eu le choix justement c'\u00e9tait un plan B, voil\u00e0, il fallait de toute fa\u00e7on, souvent c'est comme \u00e7a dans la vie, c'est ce qu'on a le choix, on choisit souvent plut\u00f4t le plan A si on choisit le Plan B c'est bien qu'on n'a plus le choix et qui essaie juste l'art de s'adapter, donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a, ce titre, il y a des choses tr\u00e8s anecdotique, des fois c'est des tout-petits, Plan B au milieu de la journ\u00e9e entre aller \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, moment l\u00e0 dessus, tu choisis et puis il y a des choses \u00e9videmment plus grave mais en tout cas, voil\u00e0, j'aime bien imaginer que la vie est une succession de plans B et que cette n\u00e9cessit\u00e9 d'adaptation c'est chez l'\u00eatre humain et comme finalement assez importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [89%] :\r\nUn hommage \u00e0 Diana cette migrante syrienne \u00e0 vos enfants \u00e9galement \u00e0 votre maman, votre \u00e9pouse, on sent cette envie chez vous, Grand Corps Malade de redonner \u00e0 votre famille, vos amis et ceux qui vous croiser votre chemin qui vous ont touch\u00e9 de leur redonner la part d'ouverture d'amour qu'ils vous ont donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [86%] :\r\nOui, certainement moins 20 en tout cas je on est, on est tous ceux, fort des rencontres qu'on a fait, ou on est tous forts de de l'amour qu'on a re\u00e7u, donc, et puis voil\u00e0, on \u00e9crit sur sur ce qu'on conna\u00eet bien s\u00fbr ce qu'on vit, donc forc\u00e9ment les proches bah se retrouve un peu la cible du stylo et l\u00e0, et l\u00e0 l'objet principal des textes, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [88%] :\r\nL'Intelligence, c'est la capacit\u00e9 d'adaptation, c'est ce que vous dites dans le titre espoirs adapt\u00e9 cette chanson tir\u00e9e de votre film Passion, le plan B, Grand Corps Malade pour vous alors au fond, finalement c'est quoi, c'est cette capacit\u00e9 d'adaptation, justement, c'est vouloir toujours se relever, c'est l'espoir, c'est quoi le plan B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [86%] :\r\nPas le Plan B with le concept du Plan B, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, m\u00eame au-del\u00e0 de la capacit\u00e9, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 d'adaptation et, apr\u00e8s, selon les situations mal Plan B va varier hein donc donc moi le plan le parmi les plus gros plan, on va, on va dire que le plan \u00e0 c'\u00e9tait le sport et le Plan B, C, c'est cette carri\u00e8re artistique, donc c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, Plan B et apr\u00e8s je vous dis, au quotidien, il va pas va falloir encore trouver des des solutions de rechange dans des petites choses graves ou moins graves, voil\u00e0, il faut toujours \u00eatre vigilant et toujours \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9gainer un plan B. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Grand Corps Malade bonne suite \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:08) [86%] :\r\nAlors qu'avec toi le temps pris de nouvelles dimensions que ma routine s'\u00e9tait gar\u00e9 dans ces changements de direction, parce que les jours de la semaine se m\u00e9lange dans ce bazar parce que c'est toi parce que tu es l\u00e0, je n'ai plus peur du dimanche soir est que \u00e7a arrive tellement souvent que standing de sentiments avec ma plusieurs accepte quand m\u00eame de te faire comprendre gentiment parce qu'il para\u00eet que l'homme s'habitue vite s'habitue trop et moi je sais que mes demain ne se lasseront jamais de sa peau, je vois tout ce qu'on a construit, je me dis que 10 ans c'est tellement et puis je me dis que c'est tellement court \u00e0 chaque fois que \u00e7a compris parce que le temps n'a pas d'emprise sur la couleur de tes yeux parce que le vent est une petite flamme mais attise un grand feu parce que, s'\u00e9tant rapproch\u00e9 que notre univers se ressemblent parce que quand la vie n'est pas sinc\u00e8re, c'est tellement mieux d'\u00eatre ensemble, ce que je sais que, lundi, je vais parler de voir parce que c'est toi parce que tu es l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [98%] :\r\nJe n'ai plus peur du dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [90%] :\r\nJe l'ai dans la t\u00eate comme une m\u00e9lodie alors mes envies, danse. \r\nDans notre histoire, \u00e9t\u00e9 grim\u00e9, tout sonne comme une \u00e9vident. \r\nParfois, elle aime mots mais cette fois, c'est elle que mes mots. \r\nSur ce coup l\u00e0 c'est elle qui a trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [86%] :\r\nPlus dans ce que je te chambre sur mais je pourrais plus me passer d'elle parce que je me moque de des d\u00e9fauts, mais qui sont devenus essentiels parce qu'avant tout regarder partir dans le miroir, parce que c'est toi parce que tu es l\u00e0, je n'ai plus peur du dimanche soir parce qu'on est libre quand on est fort, on est plus fort qu'on nous oublie ce Style d'une mauvaise passe devient alors moins profonde que le creux du coude, parce que tous les nuages du montant n'emp\u00eache pas les pleine lune et que chaque fois qu'il prit c'est mots d\u00e9but qui sera le parce que tu sais ce que j'aime parce que je sais ce que tu veux et c'est quand m\u00eame une premi\u00e8re fois \u00e0 d\u00e9conner seuls tous les 2, parce que 120 mois plus tard, je vais encore juste de te rencontrer parce que tu es mon plan et qui sera aussi bon, Plan B apr\u00e8s 10 ans d'un beau voyage, ou ce qu'on appelle de chaque seconde apr\u00e8s 10 ans qui ont vu na\u00eetre les 4 plus beaux yeux du monde, c'est toi qui a trouv\u00e9 le plus beau th\u00e8me de notre histoire parce que c'est toi parce que tu es l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [98%] :\r\nJe n'ai plus peur du dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:08) [86%] :\r\nIl est dans la t\u00eate comme une m\u00e9lodie alors mes envies dense. \r\nDans notre histoire, rien n'est \u00e9crit, mais tout sonne comme une \u00e9vidence. \r\nParfois les m\u00e9mos, mais cette fois -ci elle que mes mots. \r\nEt sur ce que l\u00e0, c'est elle qui a trouv\u00e9 le plus beau th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [96%] :\r\nOui, Grand Corps Malade avec nous ici en rediffusion sur le 12 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9498DC83-EB3F-4F52-A758-01CA405AC6BD", "internalArchiveId": "9498DC83-EB3F-4F52-A758-01CA405AC6BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposition entre en campagne contre les deux initiatives agricoles", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR VD; Richard,  Alexandra\r\nLes opposants aux deux initiatives alimentaires soumises au vote le 23 septembre entrent \u00e0 leur tour en campagne. Ils d\u00e9noncent une fermeture du march\u00e9 et l'instauration d'une importante bureaucratie douani\u00e8re.\r\n\r\n* * L'opposition entre en campagne contre les deux initiatives agricoles  \r\nDes prix plus \u00e9lev\u00e9s et un choix restreint pour les consommateurs, c'est entres autres ce que d\u00e9nonce le comit\u00e9 contre les deux initiatives alimentaires. Le comit\u00e9 des opposants \u00e0 lanc\u00e9 sa campagne ce matin \u00e0 Berne, un jour apr\u00e8s celle des partisans. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Ce comit\u00e9, qui r\u00e9unit des partis bourgeois et des associations, comme le Forum al\u00e9manique des consommateurs, ou Gastrosuisse, brandit la menace d'une hausse des prix:\r\nOui, \u00e0 cause des contr\u00f4les douaniers. Selon le comit\u00e9, il faudra v\u00e9rifier chaque tomate import\u00e9e pour s'assurer qu'elle remplit bien les crit\u00e8res sociaux et \u00e9cologiques suisses, voulus par les auteurs des deux initiatives, celle d'Uniterre et celle des Verts. Ce serait au final trop de contraintes pour les agriculteurs et un choix restreint de produits pour le consommateur, selon la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret:\r\n... ((MANQUE SON PF))\r\nUn \"diktat alimentaire\", c'est ce que d\u00e9nonce les opposants aux deux initiatives, en votation le 23 septembre. Ils craignent aussi une hausse des prix en Suisse qui favoriserait le tourisme d'achat et une fermeture du march\u00e9, qui mettrait fin \u00e0 la libre concurrence et risquerait d'isoler l'agriculture suisse. Enfin, selon eux, ce serait en d\u00e9saccord avec les accords internationaux, en particulier avec l'OMC.\r\n***les deux initiatives alimentaires seront soumises au vote le 23 septembre,", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'opposition entre en campagne contre les deux initiatives agricoles / 12H30_2018-08-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les opposants aux deux initiatives alimentaires soumises au vote le 23 septembre entrent \u00e0 leur tour en campagne. Ils d\u00e9noncent une fermeture du march\u00e9 et l'instauration d'une importante bureaucratie douani\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9760255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T22:39:15Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPassion les prix plus \u00e9lev\u00e9s, un choix restreint pour les consommateurs, c'est entre autres ce que d\u00e9nonce le comit\u00e9 contre les deux initiatives alimentaires, le comit\u00e9 des opposants \u00e0 lanc\u00e9 sa campagne ce matin Berne un jour apr\u00e8s celle des partisans Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ce comit\u00e9 qui r\u00e9unit des partis bourgeois et des associations comme le Forum al\u00e9manique des consommateurs ou Gastrosuisse brandit la menace d'une hausse des prix oui, \u00e0 cause des contr\u00f4les douaniers selon le comit\u00e9, il faudra v\u00e9rifier chaque tomate import\u00e9e pour s'assurer qu'elle remplit bien les crit\u00e8res sociaux et \u00e9cologiques suisses voulus par les auteurs des deux initiatives unitaires et les Verts, ce serait au final trop de contraintes pour les agriculteurs et un choix restreint de produits pour le consommateur selon la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [90%] :\r\nJe pense qu'il faut encourager, effectivement, l'agriculture et les consommateurs \u00e0 manger sainement \u00e0 choisir des produits suisses parce que ah si on mange du produit sur son soutien \u00e0 l'agriculture suisse mais presque 50 pourcent de nos produits sont import\u00e9s, et puis les produits bio, pour ma part, j'y suis favorable mais il faut quand m\u00eame savoir qu'il co\u00fbtent parfois jusqu'\u00e0 50 pourcent en moyenne plus cher que d'autres produits et ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses, et donc il faut les je sais le consommateur choisir maintenant il y a d\u00e9j\u00e0 des normes qui existent, par exemple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral impose de marquer sur une viande qui a \u00e9t\u00e9 produite \u00e0 base d'hormones que c'est une viande produite \u00e0 pas s\u00fbrement, et puis apr\u00e8s le consommateur, il est libre de choisir s'il pr\u00e9f\u00e8re une viande de qualit\u00e9 suisse avec un animal qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en Suisse, ou acheter une telle viande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nDiktats alimentaires, c'est ce que d\u00e9noncent les opposants aux deux initiatives ils craignent aussi une hausse des prix en Suisse qui favoriserait le tourisme d'achat ces 2 initiatives seraient par ailleurs difficilement compatible avec les accords internationaux, notamment celui de l'OMC, avec pour cons\u00e9quence une fermeture du march\u00e9 qui mettrait fin \u00e0 la libre concurrence et qui risquerait, toujours selon les opposants d'isoler l'agriculture suisse Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral la note ces 2 initiatives alimentaires pour des aliments \u00e9quitables et pour la souverainet\u00e9 alimentaire seront soumises au vote populaire le 23 septembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26517600-F303-4CC3-9A0B-7FDBF63BDB51", "internalArchiveId": "26517600-F303-4CC3-9A0B-7FDBF63BDB51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand la r\u00e9gie bloque la garantie de loyer", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Que faire quand une garantie de loyer est bloqu\u00e9e par la r\u00e9gie, des mois apr\u00e8s un d\u00e9m\u00e9nagement? Xavier Bloch r\u00e9pond \u00e0 la question de Romain et rappelle quelques notions du droit du bail.\r\n\r\n* * Que faire quand une garantie de loyer est bloqu\u00e9e par la r\u00e9gie, des mois apr\u00e8s un d\u00e9m\u00e9nagement? Xavier Bloch r\u00e9pond \u00e0 la question de Romain et rappelle quelques notions du droit du bail.", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747425", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Quand la r\u00e9gie bloque la garantie de loyer / OEP_2018-08-14T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Que faire quand une garantie de loyer est bloqu\u00e9e par la r\u00e9gie, des mois apr\u00e8s un d\u00e9m\u00e9nagement? Xavier Bloch r\u00e9pond \u00e0 la question de Romain et rappelle quelques notions du droit du bail."], "variantIds": ["ece-9747425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:28:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne garantie de loyers bloqu\u00e9s depuis des mois sans raison par une r\u00e9gie que faire, c'est le SOS que nous lance un auditeur fribourgeois Xavier Bloch c'est vous qui vous \u00eates pench\u00e9e sur ce dossier, bloqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, et pour commencer, h\u00e9 ben, tout simplement, j'ai appel\u00e9 le plaignant, Romain, c'est son pr\u00e9nom, ancien locataire d'un appartement dans la commune fribourgeoise de Constantine, \u00e9coutez son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:22) [85%] :\r\nMais mon bail au 28 f\u00e9vrier depuis en fait, j'ai toujours pas la lib\u00e9ration de ma caution, l'\u00e9tat des lieux a \u00e9t\u00e9 fait le 28 f\u00e9vrier sign\u00e9 par mois, le bailleur et depuis pas de nouvelles, on attend chaque fois que je les appelle, on me dit que se faire la derni\u00e8re fois que des DU on s'est revu sur place le 8 mai oh l\u00e0 le monsieur de la r\u00e9gie, m'a dit oui, oui, j'ai tout \u00e7a sous la main, on va pouvoir monter, je rentre au bureau, je vous envoie \u00e7a et puis j'attends toujours, j'ai eu entendu d'autres travaux d'admission, o\u00f9 les choses allaient un petit peu bouger, donc tu causes d\u00e9cr\u00e9ta tr\u00e8s une bonne, une bonne opportunit\u00e9, on attend quand m\u00eame une caution de 5200 francs \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nAh oui 5200 francs : c'est quand m\u00eame une sacr\u00e9e somme alors Xavier, comment avez -vous r\u00e9ussi \u00e0 aider ce local. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nEh bien, apr\u00e8s avoir appel\u00e9 le locataire j'ai imm\u00e9diatement appel\u00e9 \u00e7a r\u00e9gie enfin son ancienne r\u00e9gie, elle reconna\u00eet tout de suite qu'il y a un probl\u00e8me et souhaite en expliquer la raison \u00e0 Rome, Laurent de Crozat, directeur de la r\u00e9gie, Rytz et compagnie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:22) [90%] :\r\nAlors ce qu'on peut dire \u00e0 monsieur, c'est qu'en fait nous on a perdu le mandat au 30 juin on a remis l'ensemble des pi\u00e8ces dont un dossier qui \u00e9tait toujours ouvert au niveau de l'assurance de locataires et c'est aujourd'hui cette nouvelle r\u00e9gie repr\u00e9sentant de propri\u00e9taires de finaliser finaliser le dossier et puis assur\u00e9ment lib\u00e9rer la garantie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [88%] :\r\nDonc cette garantie bloquer, finalement, c'est un probl\u00e8me de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nOui ou de non communication a d'un c\u00f4t\u00e9, fin juin, l'ancienne r\u00e9gie oublie de communiquer ou nouveaux bailleurs ce dossier de garanties bloqu\u00e9e en attente et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la nouvelle r\u00e9gie n'a apparemment pas pr\u00e9venu notre Dieter qu'elle \u00e9tait, d\u00e8s la fin juin, responsable de la gestion de cet immeuble, mais la situation devrait se d\u00e9bloquer ce que m'a confirm\u00e9 hier le directeur de la r\u00e9gie, Rytz et compagnie, le dossier devrait \u00eatre clos d'ici le d\u00e9but du mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:14) [91%] :\r\nOui et peut-\u00eatre m\u00eame avant tout \u00e0 fait, pas d'apr\u00e8s ce que je sais c'est qu'il y a aucune raison pour que la la r\u00e9gie lib\u00e8re pas si rapidement maintenant la garantie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nDonc on ne peut que le croire sur parole, ce monsieur, attendez Laurent Decrauzat, patron de l'agence Ritz et compagnies s'engage publiquement ce matin \u00e0 8 heures 39 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [97%] :\r\nAlors moi je vais prendre contact avec monsieur. \r\nCommuniquer les coordonn\u00e9es de la nouvelle r\u00e9gie pour faciliter ce travail administratif qui puisse les joindre facilement je prendrai ses contacts avec la nouvelle r\u00e9gie pour m'assurer qu'ils avaient bien compris dans le cadre de la remise de nos dossiers, qu'il en \u00e9tait, sur ce cas -l\u00e0, et puis ainsi faciliter les d\u00e9marches administratives, de part et d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [96%] :\r\nEt vous avez des nouvelles de notre auditeur locataire Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [86%] :\r\nBen oui, son l'ancienne r\u00e9gie a tenu parole, Romain vient de m'envoyer un Mail, son ancienne r\u00e9gie a pris contact avec lui, ce matin, c'est magique, la radio, entre- temps, j'ai pris contact avec le nouveau mandataire, la r\u00e9gion la g\u00e9rance Ridoux \u00e0 Payerne, son directeur, tomb\u00e9e de nuits, il n'\u00e9tait pas au courant m\u00eame assur\u00e9 qu'il r\u00e9glera le cas rapidement parce que ses yeux, il y a rien qui emp\u00eache la restitution de la de la garantie bloqu\u00e9e : voil\u00e0, nous voil\u00e0 devenus qu'est -ce qu'on va dire journaliste facilitateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nBravo, mais au-del\u00e0 de ce cas pr\u00e9cis, Xavier si vous nous rappeliez les les r\u00e8gles qui s'appliquent en mati\u00e8re de garantie de loyers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [91%] :\r\nAlors le montant de cette garantie ne peut pas exc\u00e9der 3 mois de loyer le montant doit \u00eatre fourni au plus tard le jour de l'entr\u00e9e dans les locaux l'appartement ou la maison lou\u00e9e la somme d\u00e9pos\u00e9e sur un compte bancaire bloqu\u00e9, qui a donc appel\u00e9 garantie de loyer et aucun retrait n'est possible avant la r\u00e9siliation du du bail en centre de signatures, la v\u00f4tre et enfin celle du locataire \u00e0 celle de la r\u00e9gie, cependant, les int\u00e9r\u00eats sont automatiquement vers\u00e9e en faveur du du locataire \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nEt si je n'arrive pas \u00e0 r\u00e9unir le montant de garantie exig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [91%] :\r\nAlors, vous le savez peut-\u00eatre plusieurs instituts financiers proposent des garanties de loyers sans d\u00e9p\u00f4ts bancaires donc ces instituts garantissent le montant et vous payez une prime, c'est un peu comme chez un assureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [88%] :\r\nEt apr\u00e8s la r\u00e9siliation du bail quand la garantie de loyer \u00e9tait le d\u00e9bloquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nAlors quand la banque re\u00e7oit la signature de la r\u00e9gie, si l'\u00e9tat des lieux ne pose pas de probl\u00e8me, c'est le d\u00e9compte de charges est rapidement \u00e9tabli en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a ne doit pas tra\u00eener \u00e7a peut tra\u00eener, combien de temps au maximum alors un an, un an apr\u00e8s le d\u00e9part des locaux de l'appartement de la maison, selon le code des obligations, c'est le maximum au bout de 12 mois si aucune partie n'a engag\u00e9 2 proc\u00e9dures judiciaires ou de poursuite, la garantie de loyer et lib\u00e9r\u00e9 sur simple demande de locataires oui \u00e7a c'est en th\u00e9orie oui en th\u00e9orie, parce qu'on pratique selon Carole Wahlen qui est avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en droit du bail, m\u00eame apr\u00e8s 12 mois les banques sont souvent r\u00e9ticente \u00e0 d\u00e9bloquer cette somme sans l'accord du bailleur, mais vous \u00eates en droit de le r\u00e9clamer, ne vous g\u00eanez pas faites valoir vos droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et si \u00e7a ne marche pas, voici le num\u00e9ro de portable de glace de Xavier Bloch 0 79 Georges pr\u00e9sente que faire quand ma a garantie loyer reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment bloqu\u00e9 par ma r\u00e9gie des mois apr\u00e8s mon d\u00e9m\u00e9nagement chronique sign\u00e9e Xavier Bloch \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ou podcaster sur RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E5CB977-F797-4FF3-A292-C2D3F6E64DAF", "internalArchiveId": "5E5CB977-F797-4FF3-A292-C2D3F6E64DAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'un-e journaliste (10/15) - Baptiste", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : -, Baptiste\r\nComment voit-on le monde de la conso et des loisirs quand on a 13 ou 17 ans? Cet \u00e9t\u00e9, quinze jeunes ont endoss\u00e9 l'habit de journaliste, le temps d'une journ\u00e9e, pour enqu\u00eater sur des th\u00e8mes aussi divers que le skate, le CBD ou les tampons auriculaires. Aujourd'hui: Baptiste s'int\u00e9resse aux sacs plastique.\r\n\r\n* * Comment voit-on le monde de la conso et des loisirs quand on a 13 ou 17 ans? Cet \u00e9t\u00e9, quinze jeunes ont endoss\u00e9 l'habit de journaliste, le temps d'une journ\u00e9e, pour enqu\u00eater sur des th\u00e8mes aussi divers que le skate, le CBD ou les tampons auriculaires. Aujourd'hui: Baptiste s'int\u00e9resse aux sacs plastique.", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747427", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Dans la peau d'un-e journaliste (10/15) - Baptiste / OEP_2018-08-14T08:54:45_sequence-3", "On en parle du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Comment voit-on le monde de la conso et des loisirs quand on a 13 ou 17 ans? Cet \u00e9t\u00e9, quinze jeunes ont endoss\u00e9 l'habit de journaliste, le temps d\u2019une journ\u00e9e, pour enqu\u00eater sur des th\u00e8mes aussi divers que le skate, le CBD ou les tampons auriculaires. Aujourd'hui: Baptiste s'int\u00e9resse aux sacs plastique."], "variantIds": ["ece-9747427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:40:40Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBon 10\u00e8me volet ce matin de notre s\u00e9rie ado, journaliste 15 jeunes de 11 \u00e0 17 ans se sont succ\u00e9d\u00e9 pour vivre 8 heures dans la peau d'un journaliste dont on en parle alors il \u00e9tait question, jusqu'\u00e0 maintenant d'\u00e9quipements sportifs de moustiques-tigres en Suisse ou de boules Qui\u00e8s, entre autres, aujourd'hui Sophie Proust, vous qui avez coach et est suivi ces 15 jeunes vous nous pr\u00e9sentez un nouveau reporter qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nQui s'appelle bassiste Baptiste B\u00e9guin super \u00e0 l'aise, Baptiste, il s'inqui\u00e8te lui de l'impact environnemental du sac plastique 8 heures pour enqu\u00eater et je vous laisse \u00e9couter le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [83%] :\r\nNon, B\u00e9ghin non Baptiste \u00e0 12 ans qualit\u00e9 intelligent 30 d'expertise, les sacs en plastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [93%] :\r\nEt que faisiez -vous dans la journ\u00e9e du 26 juin entre 8 heures et des \u00e9diteurs, je pr\u00e9parais mon \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [89%] :\r\nVous voyez, j'en ai marre de \u00e7a, \u00e7a c'est des sacs plastiques, tout le monde en prend, bon maintenant c'est payant dans le magasin de pr\u00eat-\u00e0-porter dans des librairies, c'est gratuit, et les gens en prennent, il est l\u00e2che dans la nature, certains et \u00e7a fait 2 d\u00e9sastre monstre sur les cloches vraiment suisse ou plut\u00f4t ailleurs dans le monde, alors en Suisse, je pense qu'on est plus respectueux de l'environnement, et moi je pense \u00e0 mais aux g\u00e9n\u00e9rations s'\u00e0 mes enfants, donc il a 12 ans oui, j'ai 12 ans mais il faut quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 et pour, c'est parce que c'est, c'est important, et puis si on fait pas quelque chose maintenant, on va d\u00e9truire la plan\u00e8te quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [90%] :\r\nDonc, pour ne pas d\u00e9truire la plan\u00e8te qui a d\u00e9cid\u00e9 de faire un sujet sur le plastique dans les commerces, alors on fait comment \u00e9tait une petite id\u00e9e des pistes tu aimerais explor\u00e9es pour la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [88%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 j'aimerais faire un micro- trottoir pour bien voir quelle est la vie des gens t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 quelques responsables et faire des recherches sur Internet une heure plus tard, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nTu as fait comme tu le disais des recherches sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [82%] :\r\n\u00e7a, qu'est ce que tu as trouv\u00e9 alors j'ai trouv\u00e9 cette entreprise et, en fait, et cette entreprise suisse qui s'occupe des emballages, il s'occupe enfin il ils ont compris qu'ils ont appris qu'est en fait surtout ils innovent dans dans ce domaine, comme vous pouvez le voir ici, il propose de ce plastique biod\u00e9gradables, etc, et puis \u00e7a m'int\u00e9resse bien je crois que je suis all\u00e9 leur terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:42) [86%] :\r\nAllo oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [92%] :\r\nJe suis bien \u00e0 l'entreprise Sempach oui j'ai vu sur votre site que vous cr\u00e9ez des sacs biod\u00e9gradables, des alternatives aux sacs plastiques, est ce que je pourrais avoir 2 minutes de votre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [79%] :\r\nAlors, pour juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [95%] :\r\nOui, alors je je sais pas si c'est possible qu'on ait une visite en fait 2 autres entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:08) [86%] :\r\nNon, vous \u00eates s\u00fbr, bon, alors, oui, oui, oui en effet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [87%] :S. oui ce que \u00e7a serait possible alors d'abord une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec un responsable, oui, mais moi aussi je suis un peu, je suis un peu serr\u00e9 en ce moment oui, ben, j'ai une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [97%] :\r\nPour tout pr\u00e9parer mon sujet oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:40) [86%] :\r\nBien, l'adresse Mail assure oui, sur le site de Menton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [94%] :\r\nBon ben. \r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [83%] :\r\nApparemment, ils ne sont pas qu'on me r\u00e9pond : parce que je sais pas, ils m'ont dit de envoyer un Mail etc ben on va envoyer un Mail on verra. \r\nEn attendant la r\u00e9ponse \u00e0 mes mails on bouge un peu, d'accord, envie d'aller o\u00f9 je me rends bien interroger les gens, et dans les magasins et la rue pour savoir s'il renonce au aux sacs plastiques au moment de leurs achats et puis voir si Cop\u00e9 Migros sont les seuls \u00e0 limiter les sacs plastiques, ou alors si d'autres font une chose comme des petits magasins des boutiques priv\u00e9es et aussi qui limite ce sacs mais ils le font beaucoup plus discr\u00e8tement, ok. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:39) [85%] :\r\nBonjour, je participe \u00e0 un stage \u00e0 la RTS et est -ce que vous \u00eates prof de 16 \u00e9l\u00e8ves venus du tout oui, alors on est prof est ce que vous sensibiliser vos avis que c'est l'et la pollution que cr\u00e9e ces sacs plastiques sur l'environnement ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [86%] :\r\nAlors non, alors nous en classe on sensibilise pas trop les \u00e9l\u00e8ves sur ce sujet, on leur on les sensibilise sur d'autres choses mais sur le recyclage en g\u00e9n\u00e9ral alors veut, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas des programmes l\u00e0- dessus, mais par contre de notre attitude bien s\u00fbr que quand on va en c'\u00e9tait quoi le les sociabilisation, on va pas laisser tra\u00eener les choses, on va prendre les choses qui on a d\u00e9j\u00e0 a pas de sacs plastiques qui sont all\u00e9s, voil\u00e0 des petites choses qui rapporte afin d'assure que c'est, c'est quelque chose qui fait partie de la vie et c'est important, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:29) [85%] :\r\nPuis, dans un magasin de vente de th\u00e9 avec beaucoup de bo\u00eetes qui s'appelle toutes et voil\u00e0 et il y a \u00e9norm\u00e9ment de bo\u00eete verte tr\u00e8s tr\u00e8s joli avec diff\u00e9rentes sortes de th\u00e9, je ne vois aucun sacs plastique est -ce que \u00e7a vous arrive de donner des sacs plastiques ou pas du tout dans la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:46) [83%] :\r\nPas du tout, voil\u00e0 en fin de compte donne pas du tout de sacs plastiques pour faire sont \u00e9cologiques, c'est vrai que c'est un tout petit peu emb\u00eatant quand il pleut, mais les plus nos clients savent tr\u00e8s bien faire avec la majorit\u00e9 vient avec leur sac \u00e0 eux, c'est la m\u00eame chose avec les cadeaux, on en parle volontiers les cadeaux, on a choisi un papier qui a aucun \u00e9l\u00e9ment d'autant qu'il n'est pas biod\u00e9gradable ou qu'on ne peut pas mettre au papier qui sont finalement pas utilis\u00e9 ses pinces aussi parce que nos clients sont tr\u00e8s tr\u00e8s sain intentions en Inde et cinq, cheffe utilisables donc nos clients, souvent ils viennent carr\u00e9ment avec leurs repointe ma\u00eetre le fait de temps ou bien ils viennent avec ses 5 chefs pour les rechercher syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:31) [89%] :\r\nEh ben voil\u00e0, donc c'est parfait, merci beaucoup de rien, alors l\u00e0 je vais entrer dans le magasin de la suite dans les id\u00e9es et d\u00e9j\u00e0 devant la devanture, il y a des cabas et sacs plastiques visiblement r\u00e9utilisable donc plus solide qu'un sac plastique, un parfum tr\u00e8s joli d'ailleurs. \r\nEst ce que vous donnez des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:03) [90%] :\r\nPlastique ou pas du tout, alors oui on en donne un petit pourcentage, mais on essaye d'\u00e9viter au maximum, c'est pour \u00e7a qu'on a depuis une ann\u00e9e y faire des sacs en tissu en coton qu'r\u00e9utilisables et qu'on propose \u00e0 nos clients de les acheter et que s'ils reviennent avec le sac et qu'on n'a pas besoin de leur donner de sacs plastiques, h\u00e9 ben disons 5 pourcent d'escompte sur leurs achats ah ouais c'est c'est c'est une bonne id\u00e9e, donc les gens arr\u00eatent de prendre sauf plastique, vu que \u00e7a leur fait des petites \u00e9conomies, en prenant des sacs r\u00e9utilisables en tissu, alors oui, mais c'est encore qu'une tr\u00e8s faible pourcentage de notre client\u00e8le, malheureusement, vous \u00eates \u00e0 cheval sur l'\u00e9cologie, on va dire oui, compl\u00e8tement, tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a et c'est pour \u00e7a qu'on propose toujours si les gens veulent vraiment un sac plastique ou pas aussi peuvent le ma\u00eetre dans leurs course ou alors c'est clair que pour nous sert de la publicit\u00e9 en moins mais enfin voil\u00e0 \u00e7a rame, impact sur l'environnement qui est quand m\u00eame assez important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:09) [82%] :\r\nDonc l\u00e0 on note dans un magasin de pr\u00eat-\u00e0-porter, hein, beaucoup d'avis. \r\nDonc l\u00e0 il y a des clients qui s'annonce, ce que je et visiblement ce qu'on a spontan\u00e9ment, on leur donne \u00e0 ce plastique et personne n'a l'air de refuser, en tout cas, Direct, le sac plastique alors est -ce que quand on vous donne des sacs plastiques, est ce que vous les acceptez vous refusez, vous avez votre propre sol je n'ai pas mon propre pas 5 mais c'est vrai que je devrais en avoir un, mais non mais non, il devrait donner des plus des sacs en plus sans papiers, il donne pas et donne des 50 ans, certains magasins oui mais l\u00e0 visiblement non, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que j'ai choisi cette enseigne peut-\u00eatre plut\u00f4t qu'une autre et donc vous prenez directement l'\u00e9preuve apr\u00e8s je dirais pendant longtemps alors c'est donc vous, vous ne mettez pas directement \u00e0 la poubelle, donc c'est une alternative et avec force, merci beaucoup, est ce que vous donner spontan\u00e9ment des sacs plastiques aux clients apr\u00e8s leurs achats ou pas, \u00e7a d\u00e9pend des marques, il y a des marques qui sont des sacs, on papier en carton et puis sinon, nous avons des sacs en plastique. \r\nL\u00e0 je suis dans un Centre Manor Manor Food, donc qui vend de la nourriture et je suis devant des caisses automatiques, donc sans caissi\u00e8res et il y a des sacs \u00e0 5 centimes avec des mat\u00e9riaux sacs plastiques mat\u00e9riel recycl\u00e9 50\u00e8me et des sacs en papier, nous sommes en caisse. \r\nElle s'use et moi j'ai juste une question est -ce que vous donnez des sacs plastiques et ils sont combien 30 centimes 121 5 centimes 100 place. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:52) [78%] :\r\nNon, on n'en a pas du tout, est ce que vous proposez alors des sacs en tissu ou en vivote \u00e0 de lutte en papier, il y a l'impact \u00e9cologique et au niveau esth\u00e9tique, c'est quand m\u00eame plus sympa en papier qu'un sac en plastique \u00e0 la minute m\u00eame, vous avez aussi le oui le sadique qu'il joue un r\u00f4le, Jean-Louis, ainsi que Join un r\u00f4le souvent c'est des tissus maintenant plut\u00f4t de vagues en tissu, les clientes sont contentes, elles sont \u00e0 sacs au moins on le r\u00e9utilise c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [86%] :\r\nAung Retour \u00e0 la RTS on fini le micro- trottoir je pourrais consulter mes mails oui qui alors \u00e0 la Migros la et l'entreprise Sempach m'ont r\u00e9pondu parfait alors la Migros et la copie pr\u00e9sent\u00e9e chiche mais passe vraiment ce que j'esp\u00e9rais, je rappelle c'est c'\u00e9tait quoi ce que vous voulez savoir, mais en fait, je voulais savoir s'ils avaient fait des \u00e9conomies, maintenant que les sacs plastiques sont payants mais l\u00e0 j'ai pas de r\u00e9ponse, 2 des responsables qui sont discrets, oui, je pense que \u00e7a doit \u00eatre un secret dans leur entreprise qu'est -ce qu'elle a, par contre, on a donn\u00e9 des chiffres quand m\u00eame oui la Migros, elle a enregistr\u00e9 une baisse de de la distribution de ces sacs de 84 pourcent l'ann\u00e9e pass\u00e9e, contre 85 pourcent chez Coop, comme nous l'indique, est au Responsable et les entreprises suisses sont tr\u00e8s satisfaites visiblement Luc puis maintenant l'entreprise sans pas quelle t\u00eate r\u00e9pondu non, tu disais oui, alors ils disent que leur donc leurs sacs sont faits \u00e0 partir d'un mythe ou ou demain il domine monde ma\u00efs pardon ou de f\u00e9cule de pomme de terre et c'est cela qu'\u00e0 isoler \u00e9l\u00e9gance de de pouvoir rentrer dans le compost, bon malheureusement le prix est plus \u00e9lev\u00e9 que les sacs plastiques normaux, mais la demande reste forte, d'apr\u00e8s La dame qui m'a \u00e9crit, surtout de la part du commerce de d\u00e9tail c'est dr\u00f4le qu'ils utilisaient des l\u00e9gumes pour faire leur sac parce que Tristan Cerf, lui il dit que la production ne se sacs plastiques \u00e0 base de mati\u00e8res v\u00e9g\u00e9tales, c'est pas tr\u00e8s \u00e9cologique, parce que \u00e7a prive des personnes de ce type, nourriture et qu'on ferait mieux de le mettre sur le march\u00e9, en fait, c'est c'est ce cette ces animaux quoi et puis aussi monsieur nous dit que le prix des sacs \u00e9taient compl\u00e8tement renvers\u00e9 des associations environnementales, donc les 5 centimes partent et c'est l'action des associations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:30) [93%] :\r\nDonc Migros ne se fait pas de b\u00e9n\u00e9fices avec ces fameuses 5 centimes d'apr\u00e8s ce que dit Tristan Cerf en conclusion est -ce que maintenant tu peux dire que tu en sais plus que ce matin, quand tu as commenc\u00e9 tant d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:40) [91%] :\r\nAh oui, clairement, ce matin, je pensais que c'\u00e9tait que la Migros et la Coop qui faisaient des efforts, mais je vois clairement que le comme les petits commerces le font aussi, plus discr\u00e8tement, donc j'ai fait mes recherches sur Internet et puis j'ai trouv\u00e9 que chaque ann\u00e9e 300 milliards de sacs plastique sont distribu\u00e9s dans le monde et 6 \u00e0 8 millions de tonnes de de chez plastique sont d\u00e9vers\u00e9s dans les oc\u00e9ans, d'apr\u00e8s les statistiques du site de plein \u00e9thos pour voil\u00e0 pourquoi les g\u00e9ants de l'alimentaire, ont d\u00e9cid\u00e9 de fixer un prix \u00e0 ce sacs 5 centimes si \u00e7a peut para\u00eetre d\u00e9risoire, hein, c'est pas du tout, cher mais en fait, \u00e7a marche comme nous d\u00e9clare Tristan Cerf, le porte- parole de la Migros. \r\nBref, pour limiter, c'est sa plastique, tout le monde peut agir, pas seulement les grandes entreprises, quelques petits gestes du quotidien font avancer les choses, par exemple, pour essayer de toujours avoir sur soi un sac de tissu qui peut facilement se rouler en boule et prendre tr\u00e8s peu de place, m\u00eame si on se dit qu'on va pas faire d'achat tous nos il y a des choses qui nous fait envie as on notre sac et on limite ces sacs plastiques, moi aussi, je mets la main \u00e0 la p\u00e2te, hein, ce ce midi \u00e0 la qu'a fait, au lieu de prendre des gobelets en plastique \u00e0 la Alain Fonteneau j'ai vis\u00e9 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [94%] :\r\nBravo \u00e0 Baptiste qui a effectu\u00e9 ce reportage en 8 heures et qui a mis en application, le fruit de ce reportage \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, comme il vient de le dire, Baptiste est aussi \u00e0 voir en vid\u00e9o sur la page d'on en parle et sur notre page Facebook demain Sophie Proust, \u00e7a c'est un reportage qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:16) [90%] :\r\nExactement, enfin c'est voil\u00e0 la B12, en fait, dont on a parl\u00e9 dans un pr\u00e9c\u00e9dent d'une pr\u00e9c\u00e9dente s\u00e9rie l'ann\u00e9e derni\u00e8re et on ne savait pas trop d'o\u00f9 venait la B12, h\u00e9 bien notre reporteur du jour va s'int\u00e9resser \u00e0 la B12, savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient, qu'est ce que c'est que ce sont des petits animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:31) [78%] :\r\nOn le saura demain, s\u00e9rie propos\u00e9e port\u00e9e et r\u00e9alis\u00e9 par Sophie Proust et Xavier Bloch. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T07:47:05Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-EA63A5D6-C10C-4350-B22B-FF6D794A86B1", "internalArchiveId": "EA63A5D6-C10C-4350-B22B-FF6D794A86B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: permaculture sur balcon", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kalbermatten, Hubert de\r\nEst-il possible d'utiliser la m\u00e9thode de la permaculture sur son balcon ou son rebord de fen\u00eatre? La r\u00e9ponse d'Hubert de Kalbermatten, pr\u00e9sident de l'association Permaculture Valais, interrog\u00e9 par Th\u00e9o Chavaillaz.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:24:59-09:25:13 / * Est-il possible d'utiliser la m\u00e9thode de la permaculture sur son balcon ou son rebord de fen\u00eatre? La r\u00e9ponse d'Hubert de Kalbermatten, pr\u00e9sident de l'association Permaculture Valais, interrog\u00e9 par Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747428", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La question minute: permaculture sur balcon / OEP_2018-08-14T09:17:46_sequence-4", "On en parle du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Est-il possible d'utiliser la m\u00e9thode de la permaculture sur son balcon ou son rebord de fen\u00eatre? La r\u00e9ponse d'Hubert de Kalbermatten, pr\u00e9sident de l'association Permaculture Valais, interrog\u00e9 par Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-9747428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:29:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst -il possible d'utiliser la m\u00e9thode de la permaculture sur son balcon ou en rebord de fen\u00eatre, Hubert de Kalbermatten, pr\u00e9sident de l'association Permaculture Valais, c'est tout \u00e0 fait possible de r\u00e9colter de la qualit\u00e9, en valorisant l'espace limit\u00e9 de son balcon, c'est-\u00e0-dire c'est un grand challenge de produire sur un balcon sans faire de d\u00e9chets, \u00e7a c'est un des objectifs de la permaculture produire pas d\u00e9chets et dans un contexte hors sol colombien cultiv\u00e9 sur un balcon, on va commencer vraiment par observer ce qu'on appelle les secteurs dominants c'est le froid, le vent, l'Exposition les ont port\u00e9es tr\u00e8s marqu\u00e9 sur un balcon, et c'est cela qui va d\u00e9finir, on fait le choix des plantes en fonction des conditions pr\u00e9sentes et pas de ses envies, il y a donc d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses \u00e0 faire dans ces petits espaces le plus sympa et de commencer petit et d'accumuler les r\u00e9ussites pour ce faire un bon repas, le week- end entre amis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-0990F279-618B-4505-BC99-6A9896ED311D", "internalArchiveId": "0990F279-618B-4505-BC99-6A9896ED311D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la retraite apr\u00e8s de 60 ans de dons du sang", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "James Harrison est un australien dont le sang rare et pr\u00e9cieux a sauv\u00e9 des millions de vies. Il a fini par prendre sa retraite de donneur \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans, apr\u00e8s 60 ans de dons bimensuels.\r\nAnne Baecher vous raconte l'histoire de \"l'homme au bras d'or\" dont le sang contient un anticorps tr\u00e8s rare qui a permis de d\u00e9velopper un vaccin contre la maladie h\u00e9molytique du nouveau-n\u00e9.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747376", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["A la retraite apr\u00e8s de 60 ans de dons du sang / CQFD_2018-08-14T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["James Harrison est un australien dont le sang rare et pr\u00e9cieux a sauv\u00e9 des millions de vies. Il a fini par prendre sa retraite de donneur \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 81 ans, apr\u00e8s 60 ans de dons bimensuels.\nAnne Baecher vous raconte l\u2019histoire de \"l\u2019homme au bras d\u2019or\" dont le sang contient un anticorps tr\u00e8s rare qui a permis de d\u00e9velopper un vaccin contre la maladie h\u00e9molytique du nouveau-n\u00e9."], "variantIds": ["ece-9747376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:06:05Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nCQFD : c'est une belle il s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSoir qu'on va vous raconter \u00e0 pr\u00e9sent pour terminer l'\u00e9mission, l'histoire d'un australien James Harrison qui a donn\u00e9 son sang durant 60 ans son sang qui contient plasma rare et pr\u00e9cieux et Jim Harrison vient de prendre sa retraite de donneur de sang Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOui, l'homme Obrador c'est le surnom qu'on lui a donn\u00e9, pourquoi, parce que pendant 60 ans, James Harrison \u00e0 donner son plasma plasma tr\u00e8s rare et qui a permis de sauver la vie de plus de 2 millions de b\u00e9b\u00e9s alors pour bien comprendre, il faut que je vous raconte un petit peu la la vie de ce monsieur qui a maintenant 81 ans, \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans, James a subi une chirurgie du thorax massive, on a d\u00fb lui enlever le poumon gauche et pendant cette op\u00e9ration, h\u00e9 bien il a eu besoin de beaucoup, beaucoup de sang, environ 13 litres de sang provenant de donneurs, tu dois la vie \u00e0 pas mal de gens lui dit son p\u00e8re, qui est lui- m\u00eame donneur James attend donc d'avoir 18 ans en 1954 pour devenir lui- m\u00eame un donneur de sang il puisqu'il s'est promis comme \u00e7a de faire \u00e7a le plus longtemps possible et de rendre un petit peu ce qu'on lui avait donn\u00e9, et c'est ainsi que, pendant 60 ans les et 60 ann\u00e9es suivantes : tous les toutes les 2 semaines environ, James donne son sang et pendant ces 60 ans il a lutter contre sa peur des aiguilles quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [84%] :\r\nPlus il est oui alors \u00e7a, il est courageux, 60 ans de 200 c'est remarquable, mais \u00e7a n'est pas \u00e7a qui a fait de lui un h\u00e9ros national en Australie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [91%] :\r\nNon, d'ailleurs lui- m\u00eame se consid\u00e8re pas vraiment comme un h\u00e9ros, en ajoutant que la particularit\u00e9 rare de son sang et le seul talent qu'il poss\u00e8de, c'est en donnant r\u00e9guli\u00e8rement son sang qu'au bout de 10 ans h\u00e9 bien des chercheurs d\u00e9couvrent qu'il contient un anticorps hyper rare un anticorps que James produit naturellement un anticorps qui va permettre de d\u00e9velopper plein de vaccin un anticorps particuli\u00e8rement puissant puisqu'il va \u00e9viter aux femmes enceintes de d\u00e9velopper des anticorps anti- qui d\u00e9clenche ce qu'on appelle la maladie h\u00e9molytique du nouveau- n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nLa maladie h\u00e9molytique donc c'est une maladie qui d\u00e9truit le sang des b\u00e9b\u00e9s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [90%] :\r\nBen c'est \u00e7a alors pour comprendre un petit peu mieux, vous savez qu'il y a des gens qui sont rh\u00e9sus n\u00e9gatif ou positif, positif ou n\u00e9gatif, \u00e7a se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 ce qu'on appelle le facteur rh\u00e9sus une prot\u00e9ine qui se trouve ou non sur la surface de vos cellules sanguines, si elle s'y trouve vous \u00eates rh\u00e9sus positif, ce qui est le plus courant si a s'y trouve pas bien, vous \u00eates rh\u00e9sus n\u00e9gatif alors pour la plupart des gens \u00eatre rh\u00e9sus positif ou n\u00e9gatif, \u00e7a pas grande importance de leur vie, rassurez -vous, mais pour les femmes enceintes, \u00e7a peut devenir tr\u00e8s compliqu\u00e9 quand elles sont rh\u00e9sus n\u00e9gatif et que leur futur b\u00e9b\u00e9 rh\u00e9sus positif, pourquoi, parce que si des cellules RH positif du foetus rentre en contact avec le syst\u00e8me sanguin de la maman qu'est -ce qu'il soit, qu'est ce qui va se passer bien le syst\u00e8me immunitaire de la maman va d\u00e9tecter ces cellules comme quoi comme des agents \u00e9trangers \u00e0 d\u00e9truire et, \u00e7a, c'est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [98%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la maman va fabriquer des anticorps contre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [91%] :\r\nExactement ces anticorps cuit peuvent traverser le placenta et d\u00e9truire les cellules sanguines du futur b\u00e9b\u00e9, ce qui peut entra\u00eener la mort du foetus, avec comme cons\u00e9quence des fausses couches des enfants morts-n\u00e9s et des d\u00e9g\u00e2ts c\u00e9r\u00e9braux extr\u00eamement graves chez les petits dans les cas les plus graves, alors c'est pour cela que les m\u00e9decins aujourd'hui encore font un test chez les mamans avant, ou en tout d\u00e9but de grossesse quand elles sont notamment RH n\u00e9gatif et c'est l\u00e0 qu'intervient notre h\u00e9ros australien qui poss\u00e8de dans son sang, le fameux facteur anti- Day qui a permis de d\u00e9velopper des vaccins anti- alors le principe consiste \u00e0 injecter \u00e0 une femme rh\u00e9sus n\u00e9gatif qui n'a pas encore d\u00e9velopp\u00e9 donc ces fameuses anticorps destructeur ou qui vient d'accoucher d'un b\u00e9b\u00e9 rh\u00e9sus positif et on vient, on vient de lui engag\u00e9 que TD Gamma globulines anti- id\u00e9es c'est ce fameux vaccin r\u00e9volutionnaire, alors comment \u00e7a marche exactement pour que se mette en place donc cette pr\u00e9vention en cas d'incompatible d'incompatibilit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas encore malheureusement tr\u00e8s tr\u00e8s claires, mais les chercheurs pensent que d'une certaine mani\u00e8re, h\u00e9 bien les cellules sanguines RH positive donc sont masqu\u00e9es, elles sont cach\u00e9es pour que le syst\u00e8me immunitaire de la maman ne les rep\u00e8re pas, alors vous pensez bien qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait pas de vaccin de vaccin contre cette r\u00e9action h\u00e9molytique et genre, des milliers de b\u00e9b\u00e9s mourir de sa par an rien qu'en Australie, d\u00e9couvrir un pourvoyeur naturel de cette entit\u00e9, un homme volontaire aussi r\u00e9gulier dans ses donc une horloge et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment engag\u00e9, h\u00e9 bien c'\u00e9tait quasiment miraculeux, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [89%] :\r\nC'est assez r\u00e9volutionnaire et cette d\u00e9couverte a \u00e9t\u00e9 faite quand, \u00e0 quelle p\u00e9riode vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [92%] :\r\nAlors, dans les ann\u00e9es 60 on savait d\u00e9j\u00e0, hein, qu'il fallait absolument de l'entit\u00e9, mais le fait de trouver \u00e7a chez James, h\u00e9 bien c'\u00e9tait g\u00e9nial, il faisait partie des personnes pionni\u00e8re pour le d\u00e9veloppement de ce vaccin, ce qui a fait dire \u00e0 la Croix-Rouge australienne que gr\u00e2ce \u00e0 lui, on a pu sauver plus de 2 millions de b\u00e9b\u00e9s d'une affection potentiellement mortelle, toujours selon la Croix-Rouge australienne, plus de 3 millions de doses dans Tider contenant le sang de Monsieur Harrison ont \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, distribu\u00e9 depuis 1967. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nEt on comprend mieux pourquoi on lui donnait le surnom de l'homme au Obrador qui vous nous disiez en introduction tout \u00e0 l'heure n'voil\u00e0, il a pris sa retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [91%] :\r\nOui, alors, pour tout dire, il aurait bien continuer un petit peu James, hein, ce rythme -l\u00e0, mais les m\u00e9decins ont pens\u00e9 qu'\u00e0 81 ans, il valait mieux pour sa sant\u00e9, qu'il arr\u00eate, mais m\u00eame si on ne lui retirer que du plasma et qu'on lui rende ses autres cellules sanguines, les globules rouges, en l'occurrence, h\u00e9 bien, les m\u00e9decins ont trouv\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable qui s'arr\u00eate l\u00e0, il faut dire qu'il venait quand m\u00eame au centre toutes les 2 semaines voir toutes les semaines un temps visiblement suffisantes pour que ce pr\u00e9cieux anticorps se reconstitue alors au mois de mai pour la derni\u00e8re fois, apr\u00e8s 60 ans de dons, il s'est install\u00e9 dans le fauteuil du Town Hall Blood d'un Center de Sydney se souvient pas de toutes les mamans qui le remercient avec un nourrisson dans les bras, tellement il y en avait au travers de toutes ces ann\u00e9es, m\u00eame sa propre fille a pu b\u00e9n\u00e9ficier du vaccin pour l'un de ses petits-fils et des bisous de b\u00e9b\u00e9, ben il en a re\u00e7u des tonnes et des tonnes Gauthier, hein, on lui a m\u00eame d\u00e9cern\u00e9 une m\u00e9daille honorifique pour sa contribution la m\u00e9daille de l'Ordre australien, pardonnez du peu, et aujourd'hui, h\u00e9 bien gr\u00e2ce \u00e0 lui, la recherche, d\u00e9veloppe un nouveau programme appel\u00e9 James G\u00e9rard Project pour essayer de recomposer un m\u00e9lange synth\u00e9tique d'anticorps, assez proche de celui que James produit naturellement en mai dernier pour sa derni\u00e8re fois comme toutes les autres fois, il a tourn\u00e9 la t\u00eate pour ne pas regarder l'aiguille p\u00e9n\u00e9trer sa peau, il a serr\u00e9 sa main sur une balle de caoutchouc pendant qu'au-dessus de lui, danser des ballons argent\u00e9s sur lesquelles il \u00e9tait \u00e9crit 1173 c'est le nombre de fois que James Harrison \u00e0 donner son sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [89%] :\r\nLa belle histoire de James Harrison l'homme Obrador et tient \u00e0 propos dont un appel lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, on en a parl\u00e9, si, si, sur la \u00e0 la RTS et on peut le le rappeler \u00e0 Gen\u00e8ve, qui, comme l'ensemble de la Suisse conna\u00eet une p\u00e9nurie s\u00e9v\u00e8re de dons de plaquettes c'est assez r\u00e9gulier, mais c'est assez marqu\u00e9e, cette ann\u00e9e, en cette p\u00e9riode de vacances, donc un appel d'urgence aux donneur qui est lanc\u00e9e, si vous \u00eates dans la r\u00e9gion genevoise pour donner vos plaquettes, il suffit de prendre rendez- vous au 0 22 370 2 39 02 022 372 39 02 don de plaquettes, don du sang aussi apr\u00e8s plus largement \u00e9videmment qui sont absolument capitaux vitaux et c'est un voil\u00e0 un don de soi un don \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [91%] :\r\nEt puis, on peut en avoir besoin nous aussi exactement un jour \u00e7a peut tout \u00e0 nos enfants ou nos familles, on aurait mis tr\u00e8s bien merci beaucoup Anne Baecher compris CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T11:41:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7439B88B-5CFC-4011-A8B1-C1D8C01E4E93", "internalArchiveId": "7439B88B-5CFC-4011-A8B1-C1D8C01E4E93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incontournable caf\u00e9 (7/10): l'\u00e9cologie selon Nespresso", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boussemart, Christophe\r\nDeuxi\u00e8me boisson la plus bue au monde apr\u00e8s l'eau, le caf\u00e9 est devenu incontournable pour la plupart d'entre nous. Plusieurs milliards de tasses sont servies chaque jour sur la plan\u00e8te et pourtant le \"petit noir\" est loin d'avoir livr\u00e9 tous ses secrets. Du 6 au 17 ao\u00fbt 2018, Christophe Canut enqu\u00eate sur le caf\u00e9 entre sant\u00e9, \u00e9cologie, nutrition et saveurs. Produites int\u00e9gralement en Suisse, les capsules Nespresso sont distribu\u00e9es dans 76 pays. Critiqu\u00e9es pour leur impact \u00e9cologique, les dosettes produiraient mondialement chaque ann\u00e9e, selon certaines estimations, 40'000 tonnes de d\u00e9chets! Le recyclage est certes encourag\u00e9 et valoris\u00e9, mais il n'est organis\u00e9 que dans 44 pays et n'atteint qu'un quart des capsules vendues. N'est-on pas finalement all\u00e9 trop loin dans l'individualisation des emballages et de nos pratiques, au regard de l'\u00e9puisement des ressources disponibles? Avec Christophe Boussemart, directeur D\u00e9veloppement durable chez Nespresso.\r\n\r\n* * Deuxi\u00e8me boisson la plus bue au monde apr\u00e8s l'eau, le caf\u00e9 est devenu incontournable pour la plupart d'entre nous. Plusieurs milliards de tasses sont servies chaque jour sur la plan\u00e8te et pourtant le \"petit noir\" est loin d'avoir livr\u00e9 tous ses secrets. Du 6 au 17 ao\u00fbt 2018, Christophe Canut enqu\u00eate sur le caf\u00e9 entre sant\u00e9, \u00e9cologie, nutrition et saveurs. Produites int\u00e9gralement en Suisse, les capsules Nespresso sont distribu\u00e9es dans 76 pays. Critiqu\u00e9es pour leur impact \u00e9cologique, les dosettes produiraient mondialement chaque ann\u00e9e, selon certaines estimations, 40'000 tonnes de d\u00e9chets! Le recyclage est certes encourag\u00e9 et valoris\u00e9, mais il n'est organis\u00e9 que dans 44 pays et n'atteint qu'un quart des capsules vendues. N'est-on pas finalement all\u00e9 trop loin dans l'individualisation des emballages et de nos pratiques, au regard de l'\u00e9puisement des ressources disponibles? Avec Christophe Boussemart, directeur D\u00e9veloppement durable chez Nespresso.", "durationSec": 812, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747426", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Incontournable caf\u00e9 (7/10): l'\u00e9cologie selon Nespresso / OEP_2018-08-14T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Deuxi\u00e8me boisson la plus bue au monde apr\u00e8s l\u2019eau, le caf\u00e9 est devenu incontournable pour la plupart d\u2019entre nous. Plusieurs milliards de tasses sont servies chaque jour sur la plan\u00e8te et pourtant le \"petit noir\" est loin d\u2019avoir livr\u00e9 tous ses secrets. Du 6 au 17 ao\u00fbt 2018, Christophe Canut enqu\u00eate sur le caf\u00e9 entre sant\u00e9, \u00e9cologie, nutrition et saveurs. Produites int\u00e9gralement en Suisse, les capsules Nespresso sont distribu\u00e9es dans 76 pays. Critiqu\u00e9es pour leur impact \u00e9cologique, les dosettes produiraient mondialement chaque ann\u00e9e, selon certaines estimations, 40'000 tonnes de d\u00e9chets! Le recyclage est certes encourag\u00e9 et valoris\u00e9, mais il n\u2019est organis\u00e9 que dans 44 pays et n\u2019atteint qu\u2019un quart des capsules vendues. N\u2019est-on pas finalement all\u00e9 trop loin dans l\u2019individualisation des emballages et de nos pratiques, au regard de l\u2019\u00e9puisement des ressources disponibles? Avec Christophe Boussemart, directeur D\u00e9veloppement durable chez Nespresso."], "variantIds": ["ece-9747426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:45:40Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur le caf\u00e9 \u00e0 8 heures 46 sur la premi\u00e8re, on \u00e9tait hier dans une usine Nespresso, on va s'int\u00e9resser aujourd'hui \u00e0 l'impact \u00e9cologique des capsules en aluminium, le recyclage est certes encourag\u00e9, mais il n'est organis\u00e9 que dans 44 pays et n'atteint qu'un quart des capsules vendues Christophe Canut a contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone le directeur D\u00e9veloppement Durable chez Nespresso Christophe Boussemart. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:24) [91%] :\r\nJe suis Christophe Boussemart, je suis en charge de la partie technologie du d\u00e9partement D\u00e9veloppement durable de Nespresso, alors j'ai plusieurs t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:32) [91%] :\r\nLa t\u00e2che principale va \u00eatre d'assurer et d'impl\u00e9menter le recyclage des capsules dans tous les pays o\u00f9 Nespresso op\u00e8re ensuite, c'est au niveau de l'achat de mati\u00e8res premi\u00e8res, et en particulier d'aluminium, de s'assurer qu'on ach\u00e8te un ennemi homme durable, on va dire, qui r\u00e9pond \u00e0 certaines r\u00e8gles sociales et environnementales et puis aussi de travailler sur les machines \u00e0 caf\u00e9 dans un but de les d\u00e9velopper de plus en plus \u00e9cologique, on va dire en assurant pas forc\u00e9ment toujours une fin de vie, mais plut\u00f4t, aujourd'hui, on cherche \u00e0 avoir, comment on peut r\u00e9utiliser ces machines les rem\u00e8des sur le march\u00e9 en les reconditionnement ou en l'air et par an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [93%] :\r\nVous parlez aussi d'aluminium, vous essayez de faire attention, a trouv\u00e9 de l'aluminium, le plus durable possible qu'est ce que \u00e7a signifie en fait de l'aluminium durable l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [92%] :\r\nIssu d'un minerai qui s'appelle la bauxite, le minerai se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s on va dire, sur une zone \u00e9quatoriale autour du monde, donc on en trouve beaucoup en Australie, beaucoup d'en Afrique centrale et ainsi de suite et forc\u00e9ment toute extraction de minerai toute production de mati\u00e8res engendrent des impacts environnementaux alors ce qu'on a fait c'est qu'on a travaill\u00e9 avec l'Union internationale pour la conservation de la nature pour d\u00e9velopper un standard qui va d\u00e9finir les r\u00e8gles de production durable d'un aluminium. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:58) [91%] :\r\nDonc, \u00e7a parle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [95%] :\r\nDe droits humains, \u00e7a parle de conservation de la biodiversit\u00e9, \u00e7a parle de consommation d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [86%] :\r\nEt l'Avantage c'est que une fois que cet aluminium a \u00e9t\u00e9 produit donc supposons que la vaccine viennent de on va dire d'Afrique qu'a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en aluminium, quelque part en Europe et qu'apr\u00e8s elle est utilis\u00e9e par Nespresso pour faire ces capsules, l'Avantage de cet aluminium chez est recyclable et une fois que on le recycle ben on \u00e9vite tous ces impacts qui sont de la du transport de la production, ainsi de suite, donc c'est pour \u00e7a que Nespresso, mais tous ces syst\u00e8mes de de collecte et de recyclage de ces capsules pour qu'une fois que cet aluminium qui a \u00e9t\u00e9 produit, h\u00e9 bien soit r\u00e9utilis\u00e9, autant que faire se peut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [97%] :\r\nEt le taux de recyclage atteint combien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [93%] :\r\nAujourd'hui globalement dans le monde, donc aussi que dans 44 pays 25 pourcent des capsules qui sont mises sur le march\u00e9 par Nespresso sont recycl\u00e9s. \r\nC'est un taux qui nous satisfait tous les ans on augmente, hein, on augmente \u00e0 peu pr\u00e8s d'1 ou 2 pourcent tous les ans, ce taux de recyclage, on met des moyens en place pour essayer d'augmenter \u00e7a surtout l'importance qu'on ce qu'on a d\u00e9fini comme fa\u00e7on d'augmenter ce recyclage c'est rendent le recyclage facile pour les consommateurs parce que c'est le point le plus haut, quand on va dire, donc on essaye aujourd'hui de d\u00e9velopper un syst\u00e8me facile pour les consommateurs et si c'est facile, les consommateurs participeront d'autant plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [83%] :\r\nDonc c'est pour \u00e7a que Nespresso, mais tous ces syst\u00e8mes de de collecte et de recyclage de ces capsules pour qu'une fois que cet aluminium qui a \u00e9t\u00e9 produit, h\u00e9 ben soit r\u00e9utilis\u00e9, autant que faire se peut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [97%] :\r\nIl faut juste rappeler que, effectivement, il y a de l'aluminium dans les capsules Nespresso, ce qui n'est pas le cas de toutes les capsules qu'on peut trouver sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [94%] :\r\nJe vais corriger un petit peu, y a pas de l'aluminium dans les capsules, on va dire que l'emballage du caf\u00e9 fait en aluminium et en effet, aujourd'hui il y a beaucoup de capsules concurrentes qui utilisent du plastique, plut\u00f4t que de l'aluminium Nespresso a fait ce choix il y a plusieurs d\u00e9cennies donc dans les ann\u00e9es 70 ou 80 comme la capsule a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 parce que l'aluminium permet de conserver les qualit\u00e9s intrins\u00e8ques du caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:01) [88%] :\r\nEt quand on a en fait ce qu'on appelle des analyses de cycle de vie, qui permet en fait d'\u00e9valuer l'impact environnemental d'un produit par rapport \u00e0 un autre et on a pu faire ses ann\u00e9es de cycle de vie, en comparant un emballage \u00e0 une capsule f\u00eatant en en aluminium par rapport \u00e0 une capsule faite en plastique et elle d\u00e9montre en fait que une capsules en aluminium n'a pas d'impact environnemental plus avec une capsule en plastique alors il y a plusieurs raisons pour \u00e7a la 1\u00e8re c'est qu'on utilise \u00e0 peu pr\u00e8s 1 grammes d'aluminium par capsules alors qu'il faut \u00e0 peu pr\u00e8s 1 gramme et demi de plastique par capsules et puis une plastique ben lui une fois qu'il aura \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, il va \u00eatre br\u00fbl\u00e9es ou enfouies selon le pays o\u00f9 il est utilis\u00e9, alors que l'aluminium, ben il va pouvoir \u00eatre recycl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [92%] :\r\nIl y a carr\u00e9ment des capsules qui existe maintenant sur le march\u00e9 qui sont biod\u00e9gradables qui utilisent m\u00eame pas de plastique biod\u00e9gradable et compostable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:54) [86%] :\r\nAlors c'est c'est toujours du classique, c'est-\u00e0-dire on a utilis\u00e9 de la mati\u00e8re v\u00e9g\u00e9tale, donc de la Callas assure cours du ma\u00efs ou des choses comme \u00e7a, pour en faire un plastique et ce plastique l\u00e0 est utilis\u00e9e pour conserver le caf\u00e9 et il est en effet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:09) [92%] :\r\nC'est biod\u00e9gradable et compostable \u00e0 la seule petite nuance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [83%] :\r\nQue ces mat\u00e9riaux -l\u00e0 sont compostables en composti\u00e8res industriel, c'est-\u00e0-dire que, il faut les amener pour qu'elle soit dans un. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:23) [88%] :\r\nDans des conditions sp\u00e9ciales de humidit\u00e9 et temp\u00e9rature qui vont permettre la d\u00e9gradation comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:30) [93%] :\r\nAvec une autre raison pour \u00e7a, c'est qu'il faut si vous pesez le l'emballage une capsule compostable elle p\u00e8se aujourd'hui entre 3 et 4 grammes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:39) [85%] :\r\nDonc, il faut 3 \u00e0 4 fois plus de mati\u00e8re pour faire une capsule compostables qu'une capsules en aluminium. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [91%] :\r\nChristophe Boussemart, \u00e7a me fait penser \u00e0 une devise des Shadoks \u00e0 chaque solution son probl\u00e8me en fait, moi je me demande si y a pas un probl\u00e8me initial pour ne pas aller trop loin dans l'individualisation des produits parce que c'est \u00e7a, on fait que courir apr\u00e8s, vous nous dites que l'aluminium peut \u00eatre recycl\u00e9 \u00e0 l'infini, d'accord, mais il y a quand m\u00eame un co\u00fbteux pour l'extraire, il y a un co\u00fbte pour le produit rien co\u00fbte pour la chemin\u00e9e pour le d\u00e9placer ensuite le recyclage un co\u00fbteux et \u00e7a aujourd'hui, c'est plus tenable par rapport au \u00e0 toutes les connaissances environnementales qu'on a, notamment en terme de niveau de vie sur notre plan\u00e8te, on sait que si on veut continuer de vivre comme on vit actuellement, il faudrait plusieurs plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [93%] :\r\nIntuitivement parlant, vous avez totalement raison et on peut se poser la question pourquoi on fait des produits, on va dire fonctionner comme on les appelle, vous avez quoi comme machine \u00e0 caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [86%] :\r\nMoi j'ai une machine avec un moulin machine qui permet de moudre le grand OK. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:40) [92%] :\r\nAlors si je pense exemple l\u00e0 dans notre analyse de cycle de vie qu'on s'aper\u00e7oit, et \u00e7a, vous allez pouvoir regarder des dizaines d'analyse de cycle de vie, sur des dizaines de produits diff\u00e9rents, l'impact de l'emballage est relativement faible par rapport \u00e0 l'impact du produit lui- m\u00eame, donc c'est dire que si je prends l'exemple d'une capsule que celui que je connais bien l'impact de l'emballage repr\u00e9sente 10 \u00e0 20 pourcent de l'impact de la capsule de caf\u00e9 qui repr\u00e9sente le plus d'impact va \u00eatre lecture du caf\u00e9 et le 2\u00e8me impact le plus important, et quand vous faites votre caf\u00e9 \u00e0 la maison parce que vous utilisez l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nQuand on regarde tout \u00e7a et qu'on met tout \u00e7a dans cette analyse de cycle de vie, un caf\u00e9 fait qu'une capsule en effet il n'utilise plus d'emballages qu'un caf\u00e9 comme celui que vous faites chez vous et un moulin une mais un moulin \u00e0 grain, par exemple, si vous avez pas changer les param\u00e8tres d'utilisation, il va utiliser 9 \u00e0 10 grammes de caf\u00e9. \r\nPour cela, une tasses \u00e0 espresso alors que dans une capsules Nespresso, il vous utilisez \u00e0 peu pr\u00e8s5,5 grammes de caf\u00e9, donc vous en utilisez 30 \u00e0 40 pourcent de moins, maintenant vous savez que l'un des impact principaux et la culture du caf\u00e9 en elles-m\u00eames, il vaut mieux on utilisait point donc \u00e0 la fin si on compare votre machine \u00e0 caf\u00e9 ou un caf\u00e9 fait avec votre machine \u00e0 caf\u00e9 et un caf\u00e9 fait avec une capsules Nespresso on est kif-kif au niveau impact environnemental parce que nous, on n'utilise plus emballages mais on utilise moins caf\u00e9, une machine \u00e0 grand jury moins d'emballages, mais utilise plus de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [93%] :\r\nPierre Manent fait l'ancien pr\u00e9sident de l'Association suisse des installations de traitement des d\u00e9chets, disait en 2008 ont fait en alors \u00e7a commence \u00e0 dater, mais avec ce genre de production de dosettes de caf\u00e9 emball\u00e9 suremball\u00e9s les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que l'on produisait 8 \u00e0 10 fois plus de d\u00e9chets qu'avec du caf\u00e9 en vrac et vous donc, vous dites : c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:39) [80%] :\r\nNon, je sais pas d'o\u00f9 il a calcul\u00e9 tout \u00e7a, non ce que je vous explique : faire un caf\u00e9 avec une capsules Nespresso, ces 5 grammes et demi, a fait un grand de l'aluminium 0 8 grammes de carton, tout en bas, de 10 capsules et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [90%] :\r\nMoi, je me suis quand m\u00eame renseign\u00e9 j'essay\u00e9 trouver le nombre de capsules produites par Nespresso chaque ann\u00e9e sur la plan\u00e8te alors les chips varie de mani\u00e8re assez incroyable, puisque j'ai pu trouver 2 5 milliards et demi de capsules par an, \u00e7a c'est les chiffres donn\u00e9s par \u00e0 bon entendeur en 2008 j'ai ensuite trouv\u00e9 9 milliards de capsules \u00e0 travers le monde, \u00e7a c'est les chiffres fournis par le journal Le Temps en 2015 et on en serait \u00e0 8 milliards, selon les chiffres fournis par RMC- BFM TV cette production g\u00e9n\u00e9reraient 40000 tonnes de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:31) [88%] :\r\nForc\u00e9ment, on se focalise sur la capsule parce que c'est un d\u00e9chet qu'on voit, c'est un m\u00e9lange d'un produit technique et l'aluminium et d'un produit organique le caf\u00e9 en effet mais \u00e0 la fin, au niveau de tonnage sacr\u00e9 pas plus de d\u00e9chets, une autre fa\u00e7on de faire du caf\u00e9 et surtout \u00e7a vient remplacer une tasse de caf\u00e9 qui \u00e9tait faite par une autre fa\u00e7on \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [87%] :\r\nD'ailleurs, c'est le probl\u00e8me avec ce syst\u00e8me, on n'a plus aucune envie de boire notre caf\u00e9, m\u00eame s'il est offert avec attention l'attention, la gentillesse, \u00e7a ne remplace pas 1 Nespresso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [91%] :\r\nO\u00f9 sont les responsabilit\u00e9s parce que, \u00e0 vous entendre, tout se vaut, comme si, en fait, il y avait pas des acteurs qui \u00e9taient plus en avant que d'autres, il y a quand m\u00eame eu une strat\u00e9gie bien faite par Nespresso pour qu'on boive plus de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:26) [88%] :\r\nEn fait, Nespresso n'a pas forc\u00e9ment inventer un produit, le produit a fait exister depuis des dizaines voire des centaines d'ann\u00e9es donc que Nespresso apporte avec ses capsules, c'est une autre fa\u00e7on de faire du caf\u00e9, ceux qui boivent Nespresso buvez du caf\u00e9 avant, ils ont juste remplac\u00e9 leur fa\u00e7on de boire le caf\u00e9 d'avant par du Nespresso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [91%] :\r\nBon, il y a quand m\u00eame, donc augmentation de la consommation de caf\u00e9 assez ph\u00e9nom\u00e9nal au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:52) [93%] :\r\nOn va dire, c'est d\u00fb \u00e0 la croissance de la population forc\u00e9ment et puis c'est dur parce que les les gens boivent de plus en plus de caf\u00e9 parce qu'ils ont plus de plus en plus d'occasions de boire du caf\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais au niveau responsabilit\u00e9 nous a Nespresso, on s'est mis comme objectif pour nos produits, c'est que chacun doit avoir une solution simple pour recycler ces capsules et Sam veut dire \u00e0 proximit\u00e9 d'chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [90%] :\r\nOui, mais justement, on l'a compris cela, que l'id\u00e9e, c'est d'\u00eatre le plus simple possible, mais fondamentalement, on n'a pas tous le m\u00eame poids dans une soci\u00e9t\u00e9 on n'a pas tous les m\u00eames responsabilit\u00e9s les capsules, c'est ultra pratique, on allume la machine, on met la capsule, ce n'est pas sale, c'est rapide et puis on a le choix entre diff\u00e9rents caf\u00e9s mais est -ce que justement on ne joue pas trop sur cette fibre -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, on s'en remet aux consommateurs en disant : vous avez le choix, vous, de vous responsabiliser mais c'est pas le consommateur qui au d\u00e9part a demand\u00e9 d'avoir du caf\u00e9 en capsules. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:51) [90%] :\r\nNon en effet et Nespresso a d'ailleurs eu on va dire, a mis un certain temps avant de de faire que ce concept soit int\u00e9gr\u00e9 dans la vie des gens, mais comme je vous expliqu\u00e9 \u00e0 la fin, les analyses de cycle de vie que j'ai fait pour Nespresso et qu'on fait depuis plusieurs ann\u00e9es, d\u00e9montrent que faire un caf\u00e9 avec une capsule parce qu'on va utiliser beaucoup moins le caf\u00e9 et parce qu'on va utiliser les bonnes quantit\u00e9 parce qu'on va utiliser une machine qui justement va permettent d'extraire tous ses ar\u00f4mes pour que vous retrouver dans votre t\u00e2che pour que vous soyez content de votre tasse de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:25) [90%] :\r\nParce qu'on va d\u00e9velopper des machines qui s'\u00e9teignent automatiquement au bout de 3 minutes de non- utilisation et donc \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, \u00e0 la fin, l'impact environnemental d'un caf\u00e9 fait qu'une capsules Nespresso est moins \u00e9lev\u00e9 que je fais avec. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:41) [92%] :\r\nVotre machine \u00e0 caf\u00e9 \u00e0 donc vu qu'on a r\u00e9duit cet impact par rapport aux autres fa\u00e7ons de faire du caf\u00e9, la responsabilit\u00e9 des chez Nespresso de d\u00e9velopper \u00e7a et on va m\u00eame encore plus loin en allant justement acheter cet aluminium responsable en ayant du caf\u00e9 qui peut la Fairtrade Rainforest alliance et ainsi de suite donc \u00e0 la fin, consommateur, il va faire un choix et c'est vrai qu'ici on lui mettait une responsabilit\u00e9 sur dos, ce serait pas tr\u00e8s loyal, on va dire, donc c'est pour \u00e7a que Nespresso prend tout \u00e7a sur son dos en disant : maintenant, nous on va faire en sorte de produits qu'on vend, soit le plus respectueux possible mieux qu'on puisse faire la meilleure fa\u00e7on de faire du caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [91%] :\r\nChristophe Boussemart, directeur D\u00e9veloppement Durable chez Nespresso, il \u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone de Christophe Canut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T07:09:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-E58672A7-9448-4005-ABD3-4ECBB620DB0B", "internalArchiveId": "E58672A7-9448-4005-ABD3-4ECBB620DB0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nouvelles moustiquaires contre la malaria", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tiono, Alfred B.\r\nUn nouveau type de moustiquaire pourrait \u00e9viter des millions de nouvelles contaminations \u00e0 la malaria. En test au Burkina Faso, elles sont impr\u00e9gn\u00e9es de deux produits diff\u00e9rents. Cette nouveaut\u00e9 est prometteuse \u00e0 l'heure o\u00f9 le paludisme continue \u00e0 tuer un enfant toutes les deux minutes dans le monde.\r\nLes d\u00e9tails avec l'\u00e9pid\u00e9miologiste Alfred Tiono, responsable du D\u00e9partement de sant\u00e9 publique du Centre national burkinab\u00e9 de recherche et de formation sur le paludisme, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan.", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747374", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["De nouvelles moustiquaires contre la malaria / CQFD_2018-08-14T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Un nouveau type de moustiquaire pourrait \u00e9viter des millions de nouvelles contaminations \u00e0 la malaria. En test au Burkina Faso, elles sont impr\u00e9gn\u00e9es de deux produits diff\u00e9rents. Cette nouveaut\u00e9 est prometteuse \u00e0 l'heure o\u00f9 le paludisme continue \u00e0 tuer un enfant toutes les deux minutes dans le monde.\nLes d\u00e9tails avec l'\u00e9pid\u00e9miologiste Alfred Tiono, responsable du D\u00e9partement de sant\u00e9 publique du Centre national burkinab\u00e9 de recherche et de formation sur le paludisme, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan."], "variantIds": ["ece-9747374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:13:08Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCQFD : des millions de cas de malaria pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s dans le monde, tout simplement en \u00e9quipant les lits des r\u00e9gions concern\u00e9es de moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es de 2 produits diff\u00e9rents, au lieu d'un seul le de gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nOui, c'est une \u00e9tude internationale parue dans The Lancet, tout ce qu'il affirme une \u00e9tude men\u00e9e conjointement par le Centre de recherche et de formation sur le paludisme de Ouagadougou, 2 universit\u00e9s britanniques et aussi l'Institut tropical et de sant\u00e9 publique suisse, alors tout est parti dans un double constat : premi\u00e8rement, le paludisme continue \u00e0 tuer un enfant toutes les 2 minutes de par le monde et apr\u00e8s en \u00eatre r\u00e9pit durant quelques ann\u00e9es au d\u00e9but du mill\u00e9naire, le nombre de contaminations est \u00e0 nouveau en augmentation 2\u00e8me constat, le meilleur moyen d'\u00e9viter des contaminations restent les bonnes vieilles moustiquaires celles utilis\u00e9es aujourd'hui sont impr\u00e9gn\u00e9es de mol\u00e9cules appel\u00e9es pie r\u00e9tino\u00efdes des insecticides cibl\u00e9e qui repousse dans une certaine mesure, tue les moustiques soucis les moustiques semble avoir d\u00e9velopp\u00e9 une r\u00e9sistance \u00e0 ces mol\u00e9cules d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'en rajouter une autre canton moustiques ont quand m\u00eame rappeler que ce sont des anoph\u00e8les, entre parenth\u00e8ses, parenth\u00e8se donc j'adore \u00e7a moi gr\u00e9 Concia, \u00e7a veut dire inutile nuisibles ah oui, c'est surtout c'est et ce ne sont que les femelles qui nous piquent pour absorber s'manque de choses si les m\u00e2les anoph\u00e8les nous a tout de suite et pardon si je peux continuer alors tr\u00e8s sensibiliser mal c'est les m\u00e2les anoph\u00e8les ne vivent que 5 jours au stade adulte, les femelles elles vivent entre 6 jours et presque 2 mois selon les conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [83%] :\r\nSon corps assez ces femelles moustiques, nous sommes en ligne avec Alfred Tiono, bonjour Alfred Tiono. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nVous \u00eates \u00e9pid\u00e9miologiste responsable du d\u00e9partement de sant\u00e9 publique du Centre de recherche et de formation sur le paludisme du Burkina Faso, vous \u00eates en en Direct donc de Ouagadougou ce matin avec nous, vous \u00eates le 1er auteur de cette \u00e9tude, votre pays, Alfred Tiono, \u00e0 l'instar d'autres en Afrique subsaharienne et est un des plus touch\u00e9s par le paludisme, combien de nouveaux cas enregistr\u00e9s vous chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [88%] :\r\nMerci beaucoup de nous donne l'opportunit\u00e9 de participer \u00e0 cette \u00e9mission, en effet, nous sommes donc dans un contexte o\u00f9 malgr\u00e9 le mouvement g\u00e9n\u00e9ral de la du par les bus sont constat\u00e9 dans bon nombre de pays, le fardeau du paludisme, de leur arriv\u00e9e dans les populations selon le stricte sanitaire du minist\u00e8re de la sant\u00e9 en 2017 nous avons observ\u00e9 que les parutions de la le principal motif de consultation dans cependant statutaire et pour nouveaut\u00e9 sur ordre d'environ 19 millions Burkina, nous avons recens\u00e9 au total 11 juillet l'\u00e9tat de paludisme dans cette population, qui tient tr\u00e8s jeune homme, un pays comme le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\n11 millions de cas effectivement c'est c'est \u00e9norme sur 19 millions sur 19 ans, et effectivement le le Burkina Faso, qui est \u00e9galement un des pays o\u00f9 la recrudescence des cas et la plus visible depuis 3 ans, cette recrudescence est notamment attribu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sistance que les moustiques ont d\u00e9velopp\u00e9 un face aux insecticides actuellement utilis\u00e9s pour pour impr\u00e9gner les les les moustiquaires, vous faites ce constat -l\u00e0, c'est tr\u00e8s assistance est en augmentation chez les moustiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [83%] :\r\nLes zones de notre pays \u00e0 l'ouest, le Sud-Ouest, qui sont des zones qui connaissent la plus que plus pluviom\u00e9trie sont aussi les endroits o\u00f9 la Russe, \u00e0 ce que nous, c'est que vous nous c'est la plus de nouveaut\u00e9s notre centre qu'on reconduit de l'activit\u00e9 de chasse dans ces zones, cependant nous avons scell\u00e9 le lot ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est que pour nous, pose de scepticisme qui devait tu\u00e9s et environ 100 moustiques il y en a que 20 qui est qui va au bout de l'exp\u00e9rience qui est le reflet de notre capacit\u00e9 \u00e0 soumis l'Exposition aux que nous utilisons actuellement, que ce soit dans l'impr\u00e9gnation des moustiquaires ou dans la privil\u00e9gions intradomiciliaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une dose de vraie tuer sans moustiques, elle n'en tue plus que 20 pour voir effectivement l'importance de cette r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nAlors donc, il y l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d'impr\u00e9gner les moustiquaires non seulement avec l'insecticide mais quel \u00e9galement avec un autre produit alors que c'est, c'est quoi ce produit, quel est son effet finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:01) [83%] :\r\nAlors les de base, c'est d'appliquer \u00e0 la lutte contre le lecteur, ce que nous avons celui qui marche pour le paradis, comme vous le savez certainement actuellement devant les mauvais gestes, la r\u00e9sistance aux antipaludiques classiques et il y a ce mouvement de d\u00e9velopper des combinaisons tr\u00e8s de capable d'accumuler, qui sont maintenant recommand\u00e9es par leur nation mondiale de la sant\u00e9 pour traiter les cas de paludisme alors le et nous avons voulu combiner le g\u00e9ant de Style classique utilis\u00e9 dans un monde de l'Assembl\u00e9e moustiquaire, ce nouveau produit appel\u00e9 et puis les forces qui a le tic d'un r\u00e9gulateur de croissance de 2 jeunes moustiques et l'axe lorsqu'un Champ du moustique \u00e0 ce produit, une r\u00e9duction de la f\u00e9condit\u00e9 et aussi de la dur\u00e9e de vie du moustique, ce qui fait qu'il ne dit pas assez longtemps pour permettre aux parasites du paludisme d'achever en son sein son cycle de longuement pourrait \u00eatre de nouveau \u00e0 la moutarde du repas sanguin les les principes fondamentaux et nous avons donc de Turquie, qui sont en cours, qui nous permet le comprendre davantage les m\u00e9canismes d'action de ce nouvelles produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [82%] :\r\nOui, donc un nouveau produit qui, en fait, on p\u00eache que moustique, ils viennent en ondes Guimet assez vieux pour que le parasite \u00e0 l'int\u00e9rieur, elle tente de se d\u00e9velopper, alors vous avez test\u00e9 c'est c'est ces nouvelles moustiquaires durant 2 ans, dans, dans, dans quelles conditions, au fait que, quelle a \u00e9t\u00e9 la les conditions du du test. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:27) [85%] :\r\n7\u00e8me recherche que nous avons promis comme l'avait nationaux au niveau de l'\u00e9mission avec des partenaires du de l'Angleterre, et nous avons obtenu de Salbris de notre pays, l'autorisation de conduire cette activit\u00e9 dans la zone de Banfora pour ceux qui ne \u00e7a \u00e0 son bord, familier \u00e0 la g\u00e9ographie du Burkina, c'est au sud- ouest de notre pays et nous avons compliqu\u00e9 au total 91, l\u00e2che avec une population d'environ 60000 habitants et ses 80 11 villages ont \u00e9t\u00e9 ODB pour les besoins de la recherche cap et dans un 1er temps nous avons dit ce qu'il y a environ une dame qui a tenu moustiquaire, classique, toute la population ce dit de moustiquaire qui sont pay\u00e9s uniquement de pr\u00e9matur\u00e9e et progressivement nous avons remplac\u00e9 c'est le par le le le nouveau type de moustiquaire qui combine les les 2 produit actif sur les parasites parall\u00e8lement nous avons mis en place un syst\u00e8me de suivi 6 les enfants de moins de 5 ans qui est comme vous le savez, et ce sont les principales victimes de la maladie dans ce contexte, et nous avons \u00e9t\u00e9 suivi de enfin environ pendant 2 ans en 2014 et les 1000 15 ann\u00e9es durant lesquelles ne doit \u00e9viter ce qu'on doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [86%] :\r\n2 1000 enfants suivis donc va vous l'avez soulign\u00e9 ce sont effectivement les enfants Les finalement quitt\u00e9 qui va la qui les repr\u00e9sentent la population la la plus touch\u00e9e et du r\u00e9sultat du test, qu'est ce que vous avez pu voir gr\u00e2ce c'est moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es de de produits et non plus d'un seul. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [80%] :\r\nAlors nous avons observ\u00e9, c'est en utilisant ce nouveau type de moustiquaire nous arrivera le duo d'environ 12 pourcent nous demandons de tas de par les qui diverses donc pas et nous avons aussi \u00e0 observer que nous apprend qu'il dormait sous ce nouveau type de moustiquaire \u00e9taient moins enclins \u00e0 d\u00e9velopper ce que nous avons la plus long de l'ann\u00e9e 1000 d'annuler, c'est le manque de salles en Allemagne et que la personne qui vivent dans les zones couvertes par ce moustiquaires re\u00e7oivent monde la moiti\u00e9 des piq\u00fbres et et une contaminations, nous nous sommes et cette baisse de la personne qui vivent dans les zones couvertes par les mousquetaires, c'est donc essayer de r\u00e9sultats assez important, un dernier en d\u00e9pit de l'image et du paludisme, ce que nous voyons que c'est, c'est une intervention qui peut avoir des dans le ciel \u00e9norme pour les pays qui sont toujours sous le genou de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [89%] :\r\nParce que 12 pourcent \u00e7a a l'air de rien comme \u00e7a mais si on se rappelle les chiffres du Burkina Faso, \u00e7a fait quand m\u00eame1,2 1000000 de cas qui seraient \u00e9vit\u00e9s par ann\u00e9e rien que pour le Burkina et finalement peut-\u00eatre monsieur Tiono est ce qu'on peut -on ce qu'on peut pas finalement craindre que les anoph\u00e8les acquiert aussi \u00e0 long terme une r\u00e9sistance aussi \u00e0 ce \u00e0 ce nouveau produit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:25) [79%] :\r\nAlors vous avez absolument raison les soi-disant sont que le vecteur du paludisme ou une capacit\u00e9 d'abord d'adaptation incroyable et ce qui le Label de perp\u00e9tuer le respect et il avoue quand, en 72, nous ne pouvons pas exclure qu'\u00e0 terme la nouvelle : trouver une parade par ce nouveau produit, il y a peut-\u00eatre nous auraient eu suffisamment de temps pour engranger de bonnes victoire dans la bataille contre la maladie, si nous avons appris \u00e0 judicieusement utilis\u00e9e seule votre petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alfred de Tiono, \u00e9pid\u00e9miologiste, responsable du d\u00e9partement de sant\u00e9 publique du Centre de recherche et de formation sur le paludisme du Burkina Faso, premi\u00e8re auteur donc de cette \u00e9tude sur ces moustiquaires qui sont doublement entra\u00een\u00e9s pour lutter contre la malaria, merci d'\u00eatre venu en en Direct de Ouagadougou, ce matin, on s'excuse pour la ligne qui \u00e9tait voil\u00e0 parfois un petit peu satur\u00e9, mais je pense que l'essentiel du du message est pass\u00e9 en c'est une belle journ\u00e9e \u00e0 Ouagadougou de Ouagadougou, Alfred de Tiono. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:20) [64%] :\r\nOn beau que cela qui voulait verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [88%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T11:03:05Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-ED9F0751-B9EA-48A1-9E8E-27B339FA720B", "internalArchiveId": "ED9F0751-B9EA-48A1-9E8E-27B339FA720B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'adaptation des esp\u00e8ces d'ici et d'ailleurs en expo", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wandeler, Peter\r\n\"Ici et ailleurs\" est la nouvelle exposition du Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg. L'id\u00e9e est de montrer, \u00e0 travers 28 esp\u00e8ces (animaux, plantes ou champignons), comment elles se sont adapt\u00e9es ailleurs et vice et versa. \r\nSarah Dirren vous emm\u00e8ne en visite en compagnie de Peter Wandeler, directeur du Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg. Avec le biologiste Martin Schlaepfer, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut des sciences de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 1528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747375", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'adaptation des esp\u00e8ces d'ici et d'ailleurs en expo / CQFD_2018-08-14T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["\"Ici et ailleurs\" est la nouvelle exposition du Mus\u00e9e d\u2019histoire naturelle de Fribourg. L\u2019id\u00e9e est de montrer, \u00e0 travers 28 esp\u00e8ces (animaux, plantes ou champignons), comment elles se sont adapt\u00e9es ailleurs et vice et versa. \nSarah Dirren vous emm\u00e8ne en visite en compagnie de Peter Wandeler, directeur du Mus\u00e9e d\u2019histoire naturelle de Fribourg. Avec le biologiste Martin Schlaepfer, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut des sciences de l\u2019environnement de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9747375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:27:07Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCQFD : votre \u00e9mission de science et de sant\u00e9, on va \u00e9voquer \u00e0 pr\u00e9sent la nouvelle Exposition du Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, elle s'appelle ici et ailleurs, elle est \u00e0 voir jusqu'en f\u00e9vrier prochain et une Expo que vous avez visit\u00e9 pour nous \u00e7a la Diren. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [87%] :\r\nOui, l'id\u00e9e de cette Expo et de montrer \u00e0 travers 28 esp\u00e8ces animales plan ou champignons montrer comment ces esp\u00e8ces d'ici ce sont adapt\u00e9es ailleurs et vice et versa un d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 introduites volontairement ou pas, alors c'est une Expo que je trouve, remarquables, remarquables dans sa p\u00e9dagogie qui qui vraiment nous sensibiliser \u00e0 la probl\u00e9matique complexe mais enfin ils l'entendent des des esp\u00e8ces exotiques, parfois invasive qui vivent sur notre territoire et nos esp\u00e8ces \u00e0 nous, hein, qui ont \u00e9t\u00e9 peupl\u00e9es, une autre r\u00e9gion du monde et qui deviennent des nuisibles de terribles nuisibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [87%] :\r\nEst ce qu'on peut prendre un exemple d'esp\u00e8ces d'ici qui s'est adapt\u00e9 ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [82%] :\r\nAh bon, notre jolie petite Herv\u00e9 on avait m\u00eame fait une petite \u00e9mission \u00e9lu Annie l'animal de l'ann\u00e9e 2018 par Pro Natura oui h\u00e9 ben c'est termine a \u00e9t\u00e9 introduite fin XIXe en Nouvelle-Z\u00e9lande pour lutter contre les souris et des lapins, elle s'est tellement bien plus en Nouvelle-Z\u00e9lande pas qu'ils bouffe d\u00e9sormais de nombreux oiseaux dans un superbe le kiwi, qui est un oiseau indig\u00e8nes \u00e0 il est vraiment sur le d\u00e9clin \u00e0 cause de nous trop jolie petite termine Hermine, que le gouvernement n\u00e9o- z\u00e9landais tentent \u00e9videmment d'\u00e9radiquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [90%] :\r\nOui, \u00e7a fait un joli paradoxe un choix il ici est ind\u00e9sirable l\u00e0- bas, on va visiter cette Exposition dans quelques instants parce cela nous accueille en duplex de nos studios de Gen\u00e8ve, Martin Schl\u00e4pfer, bonjour, bonjour, un biologiste, sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut des sciences de l'environnement de l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, les esp\u00e8ces introduites volontairement ou pas, sont -elles toute probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [92%] :\r\nAlors non, parfois, comme vous l'avez dit, elles peuvent devenir des nuisibles ou ind\u00e9sirables mais on pense que c'est une minorit\u00e9, entre 15 et 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [81%] :\r\nBen les autres pose pas de probl\u00e8me, Jean-Marie, dans un endroit et elle s'int\u00e8gre parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [87%] :\r\nLa majorit\u00e9 semble en effet assez neutre et voire m\u00eame b\u00e9n\u00e9fique alors aujourd'hui on ne sait pas ce que demain am\u00e8nera mais aujourd'hui si son \u00e7a c'est b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [91%] :\r\nAlors 15 pourcent ce sont des esp\u00e8ces dites envahissantes invasive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [86%] :\r\nOui alors et ont d\u00e9fini invasives comme une esp\u00e8ce qui est venu d'ailleurs et qui cause soit des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques, on pense au Pasteur \u00e0 l'agriculture, soit des soucis \u00e0 la sant\u00e9 humaine qui cause des allergies comme l'ambroisie la perc\u00e9e Caucase ou bien qui sont n\u00e9fastes pour notre propre nature, c'est-\u00e0-dire qu'ils d\u00e9placent et qui radicaux qui cause des d\u00e9clarant dans nos espaces indig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [88%] :\r\nMais justement aujourd'hui et est -ce qu'on prend en compte lorsqu'on mesure la biodiversit\u00e9 dans une r\u00e9gion donn\u00e9e est ce qu'on prend justement en compte l'impact de ces esp\u00e8ces introduites sur la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors les impacts n\u00e9gative oui, c'est-\u00e0-dire qu'on a tendance \u00e0 compter les espaces introduite comme des potentiels et c'est comme les points n\u00e9gatifs, si vous voulez, par contre, et c'est ce qui est je trouve int\u00e9ressant, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir au fait qu'on a peu regard\u00e9 les bonnes choses que ces espaces peuvent apporter parfois et on les comptabilise jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on ne sait pas comptabilis\u00e9s du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [88%] :\r\nVous avez men\u00e9 une \u00e9tude sur la la mesure de la biodiversit\u00e9 qui tient compte justement \u00e0 des esp\u00e8ces introduites, on y reviendra tout \u00e0 l'heure, mais d'abord, on vous le disait, visite de cette Exposition, ici et ailleurs au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg Exposition p\u00e9dagogique nous disiez -vous, \u00e7a rassure les esp\u00e8ces introduites de donc, ici et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [90%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s jolie collaboration avec l'Universit\u00e9 de Fribourg, en l'occurrence le biologiste Sven B\u00e9char la sc\u00e9nographie nous pr\u00e9sente les diff\u00e9rents processus d'introduction volontaire ou pas, d'une esp\u00e8ce introduction volontaire, hein, bah on peut songer bah parce que c'est joli parce que \u00e7a se mange parce que c'est utile, pardon pour lutter contre d'autres esp\u00e8ces, puis involontaire, alors l\u00e0 on voyage beaucoup et \u00e7a fait on entendra tout \u00e0 l'heure, l'Exposition de partager en 2, \u00e0 gauche, c'est ailleurs \u00e0 droite, c'est ici, chez nous, les 28 esp\u00e8ces pr\u00e9sentes et se retrouve donc \u00e0 la fois \u00e0 droite et \u00e0 gauche, mais bien \u00e9videmment, avec un statut diff\u00e9rent hein le capricorne asiatique par exemple est un col\u00e9opt\u00e8re vorace qui s'attaque aux feuilles, il est apparu en Suisse en 2011, arriv\u00e9 de Chine dans des caisses d'emballages en bois, c'est des centaines d'arbres ont d\u00fb \u00eatre abattus, notamment dans le canton de Fribourg, alors on voit avec cet exemple l\u00e0 bas, tout va bien, il a des pr\u00e9dateurs et puis ici, c'est catastrophique, on va d\u00e9couvrir d'autres ex- exemple avec le directeur du mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, Peter Van de l'air, mais d'abord tout court extrait sonore de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [93%] :\r\nLes animaux vivants et les plantes voyagent de plus en plus souvent dans nos bagages ou dans les cargaisons de marchandises vers de nouveaux habitants, des centaines d'esp\u00e8ces exotiques ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes en Suisse gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de l'homme, beaucoup de nos animaux et de nos plantes europ\u00e9ennes se r\u00e9pandre aussi de plus en plus dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [91%] :\r\nOn voit Peter Van il suffit d'une graine sous une semaine, et hop on introduit une nouvelle esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [83%] :\r\nOui c'est, c'est c'est la c'est vraiment le cas, et puis bon, si ici on voit comment les gens maintenant se d\u00e9place et puis combien de personnes il y a maintenant sur ce globe la chance, ce qui est un petit cr\u00e9er une qui est attach\u00e9 issu d'ailleurs, c'est quand m\u00eame assez grand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous voulez ici ou d'ailleurs en faisant totalement exotique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [77%] :\r\nOui exotique psy scientifique la tension. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [89%] :\r\nSur ce faisant exotiques que nous avons ici en Europe, on peut lire sauve-qui-peut asiatique, je suis un grand oiseau je me nourris de craignent fruits petits insectes malheureusement pour moi, je suis appr\u00e9ci\u00e9 pour ma viande et suite donc constamment chass\u00e9s, c'est au XVIIIe, que l'on me l\u00e2che en Europe comme gibier \u00e0 plumes et l\u00e0, si on prend la 2\u00e8me partie, c'est-\u00e0-dire ici et qu'est ce qui nous dit j'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s dans la nature en Europe au XVIIIe si\u00e8cle pour le plaisir de la chasse, on se sert de moi comme gibier \u00e0 plumes pour maintenir ma peuvent plus question dans ces pays, on y rel\u00e2che r\u00e9guli\u00e8rement des individus provenant d'Asie, et on me nourrit l'hiver en Suisse, on estime \u00e0 peu d'\u00e0 moins de 1000 individus aujourd'hui certains humains demande que l'on cesse de me rel\u00e2cher afin que ma population diminue, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [93%] :\r\nPour peut-\u00eatre parce qu'on m'plut\u00f4t que des oiseaux indig\u00e8nes dont la nature et \u00e7a c'est plut\u00f4t une question de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [92%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant justement Peter Van der Laer c'est que on est toujours dans un aller-retour, pourquoi le lapin \u00e9tait introduit, on va, on va le lire mon berceau est en Espagne o\u00f9 j'ai v\u00e9cu des milliers d'ann\u00e9es apr\u00e8s le recul des glaciers, je me suis largement r\u00e9pandue en Europe, cela ne me pla\u00eet pas beaucoup mais n'avions sont tr\u00e8s savoureuses, les hommes ont donc amen\u00e9 dans diff\u00e9rents pays pour m'\u00e9lever et donc lui est parti en Australie en 1859 britannique a introduit une vingtaine d'entre nous en Australie pour agr\u00e9menter son jardin, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 nous \u00e9chapper quelques temps plus tard, comme nous, nous reproduisons tr\u00e8s rapidement notre population s'est beaucoup agrandi \u00e0 telle point qu'elle est \u00e0 l'origine d'un d\u00e9sastre agricole car nous d\u00e9truisons toutes les cultures, les hommes ont essay\u00e9 de nous contenir par diverses m\u00e9thodes dont un virus cens\u00e9 nous d\u00e9cimer mais rien n'y fait, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:41) [87%] :\r\nOui, et puis ont essayer aussi de contr\u00f4ler les lapins avec le renard roux, \u00e9videmment \u00e7a pas bien fonctionn\u00e9 non plus et puis l\u00e0 on est dans la section Plaisirs, alors l\u00e0, ce sont tous des plantes et des animaux qui \u00e9taient rel\u00e2ch\u00e9s volontaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:02) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on est dans un propre processus Peter Van der l'air, on est dans un processus plut\u00f4t volontaire l\u00e0 on entre dans une 2\u00e8me 2\u00e8me phase de l'Exposition hyper connect\u00e9s en Europe, les r\u00e9seaux fluviaux naturelle sont reli\u00e9s par des canaux et des \u00e9cluses depuis le d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, en cons\u00e9quence, les \u00e9cosyst\u00e8mes qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e ind\u00e9pendamment les uns des autres durant des milliers d'ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 mis en r\u00e9seau artificiellement en tr\u00e8s peu de temps h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:34) [86%] :\r\nOui, \u00e9videmment, il y a vraiment eu d'rivi\u00e8re en Europe qui \u00e9t\u00e9 connect\u00e9 Barthet Canal et puis il il y a eu des des poissons ou des moules qui sont apr\u00e8s avec cette cette porte ouverte, ils sont, ils sont voyager dans des milieux que il n'existait pas et puis il y a maintenant des d\u00e9g\u00e2ts qui sont assez importants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:54) [86%] :\r\nEt il y a le crabe chinois un crabe chinois qui donc expos\u00e9es ici alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [86%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant comme pour nous, parce que ce club chinois et c'est que bien connu maintenant en Allemagne, Belgique et puis on pense on va assez vite trouver un \u00e9chantillon pour exposer, mais c'\u00e9tait pas le que parce qu'on n'a pas eu la bonne saison o\u00f9 on les p\u00eache assez bien, alors, et puis on a on a Fr\u00e9mont, essayer de chercher, chercher et puis dans les mus\u00e9es, on a contact\u00e9 toutes les diff\u00e9rentes Mus\u00e9e on n'a pas vraiment trouv\u00e9 puis \u00e0 la fin, on a trouv\u00e9 dans notre collection historique pi\u00e8ce qui date de de la Chine \u00e0 l'heure d'origine de cette grappe qui date puisque son son temps et puis \u00e7a, c'est un parce que maintenant en Chine, ils sont plus tr\u00e8s nombreux, alors on a donc eu des des chinois, et puis il y en a d\u00e9j\u00e0 des des p\u00eacheurs qu'il est maintenant am\u00e8ne en Chine de nouveau alors bien qu'ils \u00e9taient entre chez nous et puis \u00e7a, c'est quand m\u00eame bizarre, mais \u00e7a, \u00e7a monte aussi un peu notre monde global qui pour certaines choses, c'est quand m\u00eame un peu farfelu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:01) [90%] :\r\nLe crabe chinois n'est pas une grande menace \u00e0 aujourd'hui pour l'Europe, mais c'est \u00e0 surveiller, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [87%] :\r\nJe crois, c'est souvent le cas, on simplement c'est pas suffisamment l'impact de ces esp\u00e8ces qui sont r\u00e9introduits dans ce nouveau et puis je crois \u00e7a c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut aussi a main, c'est-\u00e0-dire ce que notre soci\u00e9t\u00e9 comprend mieux ses r\u00f4les que ces esp\u00e8ces ou dans dans notre nature \u00e9pic\u00e9, apr\u00e8s c'est clair apr\u00e8s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9cider si on doit faire quelque chose si on doit investir beaucoup de ressources pour \u00e9liminer ces esp\u00e8ces ou pas, et puis \u00e7a c'est plut\u00f4t une question de la soci\u00e9t\u00e9 plus du scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:40) [89%] :\r\nDans cette introduction de plantes ou d'animaux introduction involontaire, Peter Vanderlei, on se rend bien compte, par rapport au aux animaux pr\u00e9c\u00e9dents, ce sont des tout petits animaux, ce sont des petites mouches, et c'est le cas de la drosophile du cerisier la tendance de fil du cerisier pour l'instant, ben on cherche des pr\u00e9dateurs qui pourrait qu'on pourrait l\u00e2cher volontairement dans dans la nature, et \u00e7a c'est aussi un autre aspect de l'Exposition, Peter Vandermeer, on introduit, on pense bien faire parfois alors, des fois \u00e7a marche des fois \u00e7a marche pas, on introduit des esp\u00e8ces pour boulotter les autres esp\u00e8ces et ce qu'on appelle de la lutte biologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:17) [85%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est quelque chose qui est assez bien connue maintenant et puis ici, \u00e0 Boussu, beaucoup de succ\u00e8s, il ne faut pas oublier ce qu'il y en a beaucoup, beaucoup de cas o\u00f9 cette ligue biologique tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9, mais aussi dans certaines caves, \u00e7a a pas Free suffisamment bien marcher et puis peut-\u00eatre le pr\u00e9dateur qui \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit peu contr\u00f4l\u00e9 une autre esp\u00e8ce a chang\u00e9 sa proie et puis attaquer d'autres choses, par exemple le cas pour la mine alors une esp\u00e8ce d'ici qui a \u00e9t\u00e9 introduit en nouvelle et c'est Land et puis l\u00e0 ils attaquent maintenant tous les oiseaux assez des Mike Nouvelle-Z\u00e9lande ce qui est assez marrant parce qu'en m\u00eame temps en Suisse l'hermine \u00e9tait l'\u00e9lu comme animaux de l'ann\u00e9e 2018 Uprona tour non mais l'animal qui est qui est pas tr\u00e8s connue ou pas d\u00e9j\u00e0 un peu menac\u00e9s chez nous, peut \u00eatre un probl\u00e8me d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:12) [85%] :\r\nEt elle a \u00e9t\u00e9 introduite c'est termine en 1884. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:16) [81%] :\r\nOui, il \u00e9tait interdit pour contr\u00f4ler, entre autres, le lapin commun et puis malheureusement pour moi, il a surtout manger le latin, mais il a, il a apr\u00e8s commencer \u00e0 chasser d'autres esp\u00e8ces, et surtout les les 5 esp\u00e8ces de TV qui sont maintenant faut \u00eatre disparition pour la disparition mais \u00e7a montre aussi la complexit\u00e9 de tous, c'est \u00e7a : r\u00e9introduction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [89%] :\r\nOui c'est diablement complexe, en effet, merci \u00e0 Peter Van de leur du directeur, voil\u00e0 le directeur tube Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, notre dossier sur les esp\u00e8ces qui voyage \u00e0 travers le monde et envahissent parfois des r\u00e9gions modifiant les \u00e9cosyst\u00e8mes des introductions, volontaires ou pas avec nous, de nos studios de Gen\u00e8ve Martin Schl\u00e4pfer vous avez \u00e9cout\u00e9 ce reportage au coeur de de l'Exposition, ici et ailleurs, je rappelle que vous \u00eates biologiste sp\u00e9cialiste de la la biodiversit\u00e9 qui le votre r\u00e9action apr\u00e8s ce reportage de Sarah Ir\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [89%] :\r\nAlors \u00e7a me donne envie d'aller voir l'Exposition, c'est tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 une bonne chose, hein, puis j'ai j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 les mots de Peter Van Dallaire qui dit \u00e0 juste titre, voil\u00e0, il y a le travail des scientifiques qui o\u00f9 il s'agit de documenter, d'o\u00f9 les espaces viennent quelles sont leurs impacts localement, mais ensuite, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9, et c'est vrai qu'il y a pas mal d'exemple ben voil\u00e0 lui -m\u00eame l'avoue, que ce soit le faisant qui a \u00e9t\u00e9 introduit chez nous pour la chasse, je crois que vous avez dit qu'aujourd'hui les effectifs \u00e0 tourne autour de 1000 c'est \u00e7a et puis donc je pense pas que cet oiseau soit consid\u00e9r\u00e9 comme une menace grave et au contraire, elle est probablement appr\u00e9ci\u00e9e par les chasseurs et c'est un oiseau qui interagit aussi avec d'autres insectes et autres oiseaux d'autres plantes chez nous, donc, pour moi, cet oiseau pourrait \u00eatre en tout cas consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de notre \u00e9cosyst\u00e8me voil\u00e0, certaines personnes ne l'aime pas, parce qu'elle ne vient pas d'ici, et c'est tout \u00e0 fait justifi\u00e9e, on peut avoir cette position -l\u00e0, mais il y a d'autres personnes qui fournit oui mais nous on l'appr\u00e9cie pour d'autres raisons et, par cons\u00e9quence, elle devrait aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme faisant partie du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:13) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait clair que Martin Schl\u00e4pfer vous vous d\u00e9fendez ces esp\u00e8ces introduites, vous avez publi\u00e9 en avril dernier une \u00e9tude justement un sur bah nos r\u00e9sultats, le constat de cette \u00e9tude, les esp\u00e8ces exotiques sont compt\u00e9es diff\u00e9remment que les esp\u00e8ces indig\u00e8nes lorsqu'on mesure la biodiversit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'ont pas le m\u00eame statut, c'est \u00e7a et vous, vous d\u00e9fendez justement ces esp\u00e8ces introduites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [91%] :\r\nNon, je ne dirais pas que je l'aide fonds parce que je reconnais qu'elles peuvent causer des probl\u00e8mes hein, \u00e9conomique ou de sant\u00e9 ou pour la nature indig\u00e8nes, par contre, j'ai pas envie quoi nous les scientifiques parce c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on les met tous dans un panier et on les consid\u00e8re tous comme ind\u00e9sirable parce que certaines esp\u00e8ces sont potentiellement propre probl\u00e9matique, je pense que c'est trop simple, et c'est comme vous l'avez dit en introduction, voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, alors que, on n'a pas regard\u00e9 suffisamment les bonnes choses que certaines de ces esp\u00e8ces peuvent amener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [84%] :\r\nElle sait quelles sont ces bonnes choses par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [89%] :\r\nBen pour prendre le faisan voil\u00e0 et les gens qui les chasseurs, ils appr\u00e9cient les gens qui les mangent au restaurant, on les appr\u00e9cie les gens qui les voyait avec leurs jumelles lorsqu'elle elle se balade dans la nature nous appr\u00e9cient, donc \u00e7a c'est un tr\u00e8s bon exemple, donc \u00e7a peut \u00eatre des une appr\u00e9ciation voil\u00e0, gustative visuel, donc subjective alors tout \u00e0 fait oui, et la soci\u00e9t\u00e9 fait de plein de gens qui ont plein de pr\u00e9f\u00e9rence diff\u00e9rentes et \u00e0 mon avis, l\u00e0 o\u00f9 il y a eu erreur c'est la part des biologistes qui ont pour me dire supposer que leur valeur qui \u00e9tait souvent ou qui sont souvent pour des esp\u00e8ces indig\u00e8nes sont eux, les m\u00eames que celles de la soci\u00e9t\u00e9 et quelque part, les biologistes ont mis en place des indicateurs pour mesurer notre progr\u00e8s dans la protection n'a biodiversit\u00e9 qui refl\u00e8tent ces valeurs -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire la pr\u00e9f\u00e9rence pour les esp\u00e8ces indig\u00e8nes, moi aussi je les pr\u00e9f\u00e8re que je le tr\u00e8s souvent, je pr\u00e9f\u00e8re un milieu qui n'a pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9, o\u00f9 il y a pas d'espace introduites qui causent plein de perturbations, n\u00e9anmoins je reconnais que parmi mes concitoyens il y a d'autres gens qui ont d'autres pr\u00e9f\u00e9rences et si on veut cr\u00e9er des indicateurs de progr\u00e8s et on veut que ce soit pertinent pour toute la soci\u00e9t\u00e9, donc nos auditeurs et nos \u00e9lites auditrice on peut \u00eatre surpris d'entendre qu'une esp\u00e8ce rien que par le fait qu'elle est venue d'ailleurs, du coup, on la compte pas et \u00e7a, \u00e7a me semble \u00eatre une approche Aironi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:39) [82%] :\r\nMais Martin Schl\u00e4pfer on parlait de la subjectivit\u00e9, mais prenons un cas concret, par exemple, une plante sur le le ou la solide je g\u00e9ant le solide \u00e2ge g\u00e9ant qui est une plante invasive et pourtant elle nous et qu'est ce qu'que la C\u00f4te allez, donnez -nous des que des c\u00f4t\u00e9s positifs de cette plante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:58) [89%] :\r\nAlors, en effet, c'est une esp\u00e8ce qui est consid\u00e9r\u00e9e comme envahissante en Suisse, parce que c'est vrai que lorsqu'on la retrouve donc c'est cette plante contre ou en bordure de et souvent dans, on appelle \u00e7a des tapis parce que c'est tr\u00e8s dense et sa tendance \u00e0 exclure les plantes qui \u00e9taient l\u00e0 auparavant ah c'est une plante qui est venu, entre autres, parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s ornemental, donc elle est tr\u00e8s jolie \u00e0 voir L \u00e0 aussi, si vous la regardez en p\u00e9riode de floraison donc, juin, juillet vous regarder de pr\u00e8s les fleurs sont envahies de pots de colonisateurs donc des mouches et des abeilles sauvages qui vont chercher le pollen et il y a aussi des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicinales, donc, et aujourd'hui on en compte que les aspects n\u00e9gatifs, je dis pas qu'il ne faut pas les compter les aspects n\u00e9gatifs, au contraire, elles sont tr\u00e8s importantes et que le Compton de Gen\u00e8ve Volvo d\u00e9cide de les g\u00e9rer, c'est tout \u00e0 fait logique parce que parfois elles sont elles prennent trop de place, n\u00e9anmoins il manque pour moi l'aspect, on regarde et les aspects positifs et les aspects n\u00e9gatifs parce qu'aujourd'hui on garde que les aspects n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:00) [86%] :\r\nAlors je, je, je vais vous prendre un ou 2 exemples qui me viennent en t\u00eate comme \u00e7a, voil\u00e0 d'esp\u00e8ces qu'on a souvent tendance un peu \u00e0, sur lesquels on a tendance \u00e0 focaliser notre attention peu n\u00e9gative et moustique-tigre ou les garder, o\u00f9 il faut les a indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [89%] :\r\nBen \u00e9videmment faut les \u00e9radiquer, il faut le contr\u00f4ler, il y a plein de choses si on fait l'\u00e9tat des lieux et on voit que les effets n\u00e9gatifs sont disproportionn\u00e9es proportionnellement grande par rapport au positif, mais on prend, on prend les mesures pour prendre l'exemple de la drosophile de Suzuki et vous avez mentionn\u00e9 auparavant qui s'attaque sur la vigne, mon Dieu je dire moi je suis le 1er appr\u00e9cier le vent et je pense que voil\u00e0 le tour est quand m\u00eame vite fait, on se rend compte que les d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques et culturels peuvent \u00eatre \u00e9normes, et il faut trouver moyen de lutter contre \u00e7a, ce sont les cas vraiment envahissantes claires et justes, pense qu'il faut, en effet, prendre des mesures contre celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:49) [86%] :\r\nCapricorne asiatique la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:50) [80%] :\r\nJe voudrais vous dire \u00e7a, mais vous voyez bien, mais oui, bon courage, tout \u00e7a en est, St\u00e9phane, bien s\u00fbr, ni un des gros D\u00e9d\u00e9 oui voil\u00e0 des grosses envahisseurs \u00e9videmment qui ne pose pas de probl\u00e8me, enfin qui pose vraiment un probl\u00e8me de de il y a pas de d\u00e9bat, on va dire, pas de bras, mais prenons l'\u00e9crevisse am\u00e9ricaine aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:06) [98%] :\r\nOn trouve notamment dans nos lacs dans nos lacs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:10) [88%] :\r\nUn l'\u00e9crevisse am\u00e9ricaine pour moi, c'est un cas un peu limite, parce que l\u00e0 aussi c'est ind\u00e9niable que lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e, elle amen\u00e9 avec elle des maladies qu'on appelle la peste peut-\u00eatre vice et cette maladie -l\u00e0 a quand m\u00eame \u00e9radiquer, beaucoup de nos \u00e9crevisses indig\u00e8nes cela dit aujourd'hui l'\u00e9crevisse am\u00e9ricaine subsiste o\u00f9 survit dans nos milieux nos cours d'eau ne sont pas parfaitement pur, elles sont souvent alt\u00e9r\u00e9e pollu\u00e9 le lac aussi et c'est une esp\u00e8ce qui arrive malgr\u00e9 tout \u00e0 survivre et il y a de nombreuses personnes, entre autres celle qui d\u00e9guste les \u00e9crevisses lorsqu'ils vont au restaurant, qui appr\u00e9cie ces espace- l\u00e0 et c'est aussi une esp\u00e8ce qui est consomm\u00e9 par les poissons du lac, donc voil\u00e0 \u00e7a me d\u00e9montre que cette esp\u00e8ce -l\u00e0 quand m\u00eame partiellement le r\u00e9seau de l'\u00e9cosyst\u00e8me elle mange manger, elle alimente, nous aussi on en profite, donc je ne dis pas que c'est un cas qui qu'il faut absolument soutenir mais voil\u00e0, elle est l\u00e0, on n'arrivera pas \u00e0 l'\u00e9radiquer, elle se trouve au fin fond du lac du de la Cl\u00e9ment, d\u00e9j\u00e0 on n'arrivera pas \u00e0 tout trouver toutes les individus et les ar\u00e8nes \u00e9radiquer et par compte je pense pas que \u00e7a vaut la peine de monter une lutte \u00e9norme contre elle, je pense qu'elle para\u00eet un peu d'acceptation permet d'aller d\u00e9j\u00e0 faire pas mal de bonnes choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [92%] :\r\nMartin Schl\u00e4pfer, comment est -ce qu'on compte comment est -ce qu'on mesure la biodiversit\u00e9 d'une r\u00e9gion et ce qu'il y a des indicateurs des r\u00e8gles pr\u00e9cises \u00e9dict\u00e9es par une convention internationale o\u00f9 chacun fait un peu sa petite cuisine chaque pays fait sa petite cuisine dans son coin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [88%] :\r\nAlors il y a des conventions internationales, il y a la convention de la protection cit\u00e9 et il y a des objectifs assez pr\u00e9cise, qui s'appelle les objectifs I donc c'est bas\u00e9 sur la ville du Japon \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il y a plusieurs cat\u00e9gories 1 et sous Schachter Gorillaz ensuite des indicateurs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es et c'est vrai, la particularit\u00e9 de ces indicateurs sont qu'elle ne se focalise que sur l'aspect indig\u00e8nes de chaque pays alors quelque part c'est un c'est un pari sur tout le monde est d'accord que les esp\u00e8ces indig\u00e8nes sont importantes et doivent \u00eatre comptabilis\u00e9s et puis, plus il y en a, mieux c'est, g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'\u00e0 un certain point \u00e0 la hausse, ce que j'ai voulu mettre en lumi\u00e8re, c'est le fait qu'un : dans certains cas, on a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup d'espace introduite pour moi je suis on ne peut prendre l'exemple de la Ville de Gen\u00e8ve, les grandes villes suisses et ses rangs si on regarde les arbres ici \u00e0 Gen\u00e8ve 8 ans pourcent des espaces, des arbres isol\u00e9s sont introduites dans je parle pas des individus, hein, mais des espaces, on a quand m\u00eame une vaste majorit\u00e9 qui est introduite, pourtant les citoyens, les citadins les appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment, est ce qu'on va dire que ces esp\u00e8ces n'existe pas, parce qu'elles sont pas indig\u00e8nes, \u00e7a me semble compl\u00e8tement absurde, je pense qu'il faut au moins aussi les int\u00e9grer dans un 1er temps les comptabiliser, de dire voil\u00e0, elles sont l\u00e0 et puis dans un 2\u00e8me temps de dire ce qu'on veut les garder ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:17) [83%] :\r\nCe que vous \u00eates en train de dire Martin Schaeffler ce qu'il faudrait r\u00e9adapter ces crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:22) [91%] :\r\nOui, je pense qu'en effet les indicateurs devrait \u00eatre \u00e9largie pour inclure les esp\u00e8ces qui se trouverait r\u00e9ellement dans un milieu, je pense que les noms biologiste lorsque je leur parle de ce d\u00e9bat que j'ai avec certains de mes coll\u00e8gues, ils sont abasourdis sont \u00e9tonn\u00e9s de d\u00e9couvrir comment \u00e7a vous comptez pas une esp\u00e8ce qui est pourtant l\u00e0, sur le canton, juste parce qu'elle vient d'ailleurs, je dis h\u00e9 oui c'est comme \u00e7a, actuellement et je pense que c'est plus un d\u00e9bat entre biologiste aussi faut voyez la r\u00e9sistance parce qu'il y a une forte pr\u00e9f\u00e9rence pour les esp\u00e8ces indig\u00e8nes parmi mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:56) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire justement que que ces mesures aujourd'hui lorsqu'on mesure notre biodiversit\u00e9 ben, ces mesures sont sont sont fausses, alors \u00e9videmment on ne va pas, il y a un d\u00e9clin g\u00e9n\u00e9ral de la biodiversit\u00e9, mais en m\u00eame temps vous avez un regard plus optimiste quand on regarde quand on prend en compte justement les esp\u00e8ces introduites dans le la mesure de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:21) [89%] :\r\nJe veux pas dire que les indicateurs actuellement sont fausses, un indicateur, c'est plus complexe qu'il ne para\u00eet parce qu'en fait il y a souvent un jugement de valeur qui est cach\u00e9 derri\u00e8re un indicateur, on imagine que les scientifiques, voil\u00e0, ils ont des r\u00e8gles pr\u00e9cises et que comme \u00e7a qu'il y a quelqu'quelque part c'est tr\u00e8s objectif non derri\u00e8re chaque base de donn\u00e9es chaque chose qu'on compte, il y a un choix quelque part de la personne ou d'une soci\u00e9t\u00e9 donc par le pass\u00e9 et je pense que c'\u00e9tait justifi\u00e9, hein, par le pass\u00e9, on a vraiment mis l'accent sur les esp\u00e8ces indig\u00e8nes l\u00e0 aujourd'hui, en effet, je pense que du fait qu'on ne n\u00e9glige l'aspect positif de certains espaces entre 8, certains indicateurs vont donner des des valeurs qui sont peut-\u00eatre un peu plus pessimiste qu'elle ne devrait \u00eatre, ou qui ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9, mais la r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est aussi, c'est un choix un soci\u00e9tal comme, comme l'a dit monsieur Van de air le directeur du mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg il faut quelque part refl\u00e9tait aussi les pr\u00e9f\u00e9rences d'une soci\u00e9t\u00e9 et l\u00e0 elles \u00e9voluent aussi avec le temps, et parmi les biologistes, donc moi je pense qu'\u00e0 fait mesure qu'on int\u00e8gre ces choses, et \u00e7a c'est pas pour autant qu'il faut minimiser la crise r\u00e9elle de la biodiversit\u00e9, donc globalement on reste dans une situation o\u00f9 beaucoup de l'espace souffrent localement, je pense que certains indicateurs sont un peu plus pessimiste qu'elle ne devrait l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:49) [91%] :\r\nEt quoi qu'il arrive et il faut la prot\u00e9ger cette nature merci beaucoup Martin Schlaepfer merci \u00e0 vous, biologiste, sp\u00e9cialiste de la biodiversit\u00e9, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut des sciences et de l'environnement de sciences de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve je rappelle \u00e9galement l'Exposition au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, ici et ailleurs, \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'en f\u00e9vrier prochain, de nombreuses activit\u00e9s men\u00e9es en ville de Fribourg et au Jardin botanique, le but est \u00e9videmment de sensibiliser le public \u00e0 cette probl\u00e9matique assez complexe, mais voil\u00e0 qu'on a bien r\u00e9ussi \u00e0 cerner gr\u00e2ce \u00e0 vous notamment Martin Schl\u00e4pfer cette probl\u00e9matique des esp\u00e8ces introduites, ici ou ailleurs, de 6, CQFD, pr\u00e9par\u00e9 par Sarah dirhams CQFD. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:26) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T11:03:10Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schlaepfer, Martin", "role": "Coordinateur du groupe GE21", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD44092C-620B-4C5D-996E-3A3C1B1EFF4E", "internalArchiveId": "DD44092C-620B-4C5D-996E-3A3C1B1EFF4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 14.08.2018", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "durationSec": 3589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747303", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 14.08.2018", "Les Dicodeurs du 14.08.2018", "BEST OF / DIC_2018-08-14T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-08-14T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "BEST OF / DIC_2018-08-14T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "En cette semaine de vacances estivales, les Dicodeurs vous proposent de retrouver les meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-9747305", "ece-9747303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:57:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [84%] :\r\nSalut la compagnie bienvenue telle que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re et dans le monde farfelues d\u00e9brid\u00e9e Dicodeurs qui galope partout et dans tous les sens, au fil des jours toute l'ann\u00e9e, alors \u00e7a donne forc\u00e9ment une flop\u00e9e de jolis moments de radio que nous ressert vont dans des sc\u00e8nes comme celle -ci, semaine de Best of, G\u00e9rard Mermet, producteur met de c\u00f4t\u00e9 des choix de passages d'\u00e9missions en \u00e9missions, il en a s\u00e9lectionn\u00e9 pour cette semaine que Samuel Morier-Genoud mis ensemble, enfin r\u00e9alisateur qu'il et moi je lis le tout aussi d'une certaine fa\u00e7on pose offre vous pour vous offrir \u00e7a m'\u00e9meut pour vous offrir de beaux bouquets de croquignol la premi\u00e8re bottes de jeu nous ram\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier 2017 donc en compagnie de Simon dor\u00e9 qui pr\u00e9sentait encore la matinale sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [83%] :\r\nUn type qui fait le Journal du matin quand il arrive le matin, cette hausse je crois 4 heures 4 heures et demie, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 75 journalistes qui ont pr\u00e9par\u00e9 l'\u00e9mission \u00e9crit les relances \u00e9crit les questions pour les invit\u00e9s, monter les sujets r\u00e9dig\u00e9 les uns trop et puis il un horaire, c'est marqu\u00e9 par exemple 7 heures 12 2 points \u00e0 dire il est 7 heures 12 tout est pr\u00e9par\u00e9, comme \u00e7a, nous sommes seuls nous pour pr\u00e9parer nos \u00e9missions, \u00e7a veut dire quand nous nous sommes le 24 juillet en nous a donn\u00e9 les documents vous concernant \u00e0 la mi- juin qu'on a eu le temps, on n'a pas 70 Gaillard derri\u00e8re qui nous \u00e9crivent les portraits et tous n'ont pas lev\u00e9 par les m\u00eames salaires \u00e7a fait non, \u00e7a fait depuis la mi- juin, j'ai re\u00e7u les documents vous concernant, pour faire plus ample connaissance avec vous, j'ai re\u00e7u un joli petit corps et que l'on butait dactylographi\u00e9s et annot\u00e9s \u00e0 la main, nous disons qu'il y avait une info confidentielle dans ce document sa marque, attention il faut pas dire depuis leur 2 semaines plus tard, je lisais le Matin dimanche a fait un bon mois en arri\u00e8re qui en fait la nouvelle, qui \u00e9tait compl\u00e8tement confidentiels \u00e0 \u00e9tait sur une pleine page la maintenant dans le domaine public, vous allez l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la rentr\u00e9e ou la prochaine, faire une \u00e9mission Simon sur la montagne, c'\u00e9tait il y a un mois, donc je pense qu'on va pouvoir quand m\u00eame en parler un peu, mais je crois c'est que oui, Margot est elle tomb\u00e9e voil\u00e0 surtout que dans un mois exactement, le Journal du matin, bah, voil\u00e0, ce sera fini pour vous, vous allez faire une esp\u00e8ce de pages, une esp\u00e8ce de Passe -moi les jumelles radiophonique, j'avais une question qui ont m\u00eame par rapport \u00e0 la matinale, parce que moi j'entends toujours la rediff \u00e0 5 heures le matin, mais la vraie mission, elle est faite, \u00e0 quelle heure la la vraie mission et c'est en Direct, d'accord, par des vraies personnes alors s'il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s 75, ils sont en amont, vous avez raison, peut-\u00eatre 76 et peut-\u00eatre en train pour moi entre 6 heures et 8 heures et puis certains arrivent en Direct \u00e0 5 euros super et jusqu'\u00e0 8 heures et demie alors j'ai pas compris, voil\u00e0 la premi\u00e8re ben si je vous pose cette question c'est parce que vous allez faire une \u00e9mission sur la montagne, mais vous savez qu'en cabane, on se l\u00e8ve t\u00f4t oui tomba en montagne comme vous sachiez vous avez pris un rythme bien oui je ne sais pas d\u00e9pays\u00e9 parce qu'une fois par semaine, donc \u00e7a ira, \u00e7a ira mieux, donc, vous avez \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 comme un sp\u00e9cialiste de la montagne d\u00e9j\u00e0 votre nom c'est impressionnant comme de voir comment votre non un rapport avec la montagne Simon dor\u00e9, je commence par la fin dor\u00e9 pourrait venir du sanskrit d'or qui veut dire la montagne, la hauteur d'Oran Celtic puis francis\u00e9 en dehors d'o\u00f9 le fameux Mondor, la plus c\u00e9l\u00e8bre montagnes du Jura la montagne en grec, c'est hors d'ailleurs Ross ayant finaux ou gris, hein, le sommet s'ouvre, d'o\u00f9 l'Oural, donc en gros on a le la cl\u00e9mence celtique le lac qu'on a la claque clonage Mondor qui en celtique et le mont mont et dans votre nom dor\u00e9, vous avez d'or, le nom de la vrai que si vous savez pour la cr\u00e9ation des Alpes en termes g\u00e9ologiques, on appelle \u00e7a une eau gen\u00e8se genre jeunesse et la la montagne voil\u00e0 et puis on parle des Alpes, c'est bien \u00e9videmment la montagne la plus c\u00e9l\u00e8bre des Alpes, la corne \u00e0 la corde d\u00e9m\u00e2t\u00e9 le Matterhorn, \u00e7a c'est quelque part assez c'est g\u00e9nial, donc vous avez un nom, c'est \u00e0 la fois un an de montagne lors de la montagne la plus c\u00e9l\u00e8bre milieu des Alpes puis \u00e0 votre pr\u00e9nom Simon oui \u00e7a je vois, je vois le mensonge et le mont Sina\u00ef, le mont Olympe, elle brosse le Mont- Blanc mont ocell\u00e9 Simon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:04:00) [70%] :\r\nL'herbe on \u00e9coutait tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [78%] :\r\nLe Fou ai le Sina\u00ef Lola pleine brousse le Mont- Blanc, le mont donc Simon c'est jamais Simon si c'est pas un nom de montagnards, \u00e7a \u00e7a non \u00e9tonnant d'ailleurs, mais Simon c'est un ap\u00f4tre et m\u00eame J\u00e9sus lui a chang\u00e9 son nom, il appelait Pierre oui, bien s\u00fbr que c'est sec, c'est compl\u00e8tement fou, si c'est pas un signe, je suis je suis coinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [84%] :\r\nVous dites j'ai toujours, vous avez dit dans le matin, vous savez, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attir\u00e9 par la montagne et je vais donc en faire d\u00e9sormais mon pain, mais vous \u00eates J\u00e9sus non devront aller au sol \u00e0 transformer en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [89%] :\r\nJe peux vous prouver \u00e7a d\u00e8s le mois de janvier, elles ont ensuite je vais marcher sur l'eau, des montagnes, j'esp\u00e8re que ce sera un pain de sucre, du nom de plusieurs semaines, les candidats, moi j'ai un nom pour votre \u00e9mission, on peut appeler \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [82%] :\r\nAlors quand souvienne c'est moi qui ai trouv\u00e9 le th\u00e9 de cette \u00e9mission, moi j'appellerais \u00e7a quand le soleil comme \u00e7a, on saurait qu'on est surnommant vous qui s'est longtemps Simon a \u00e9t\u00e9 brillant \u00e0 l'heure du r\u00e9veil ah je vous pr\u00e9dis que pareil, le retour de plus bonjour, bienvenue chez nous, mais vous savez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [94%] :\r\nEt donc cette nouvelle \u00e9mission de Simon s'appelle altitude depuis le mois de janvier, tous les dimanches \u00e0 17 heures. \r\nF\u00e9vrier 2017 accords pataud avec Maryl\u00e8ne arr\u00eat route, pr\u00e9sident de l'association culturelle l\u00e0 tu fier Bruno Copen \u00e7a nous parle de la brique il ment, c'est Didier Sandre ou qui vous \u00e9claire sur ce mot en fait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [86%] :\r\nUne brique est un fruit de la famille des murs, les briques pose sur l'arbre \u00e0 Brigue qui croit contre les murs, comme le lierre la plus connue \u00e9tant la brigade rouge qui en fa\u00e7ade ressemble un peu \u00e0 une grosse Dahi rectangulaire qui, ce sont des brigue mal, on les appelle des murs porteurs. \r\nSi des Bric femelles, on les appelle les murs d'enceinte, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des brigue mal et des briques femelle, il a s\u00fbrement des briques transgenre qui voudrait tant qu'on leur l\u00e2che la grappe pour devenir brigue La, Gaillarde, mais comme ces murs -l\u00e0 ne sont pas encore socialement accept\u00e9 sont des fruits peu d\u00e9fendu, du coup, on ne sait pas comment \u00e7a se passe quand une mur MU aucune mur mute et, surtout, qu'est ce qui se murmure puisque l'op\u00e9ration se pratique Intra muros brigue se fait rare, car elle est fort appr\u00e9ci\u00e9e par les oiseaux notamment les grues cendr\u00e9es, vous savez que les grues peuvent emporter plusieurs briques rouges planqu\u00e9 contre le mur en m\u00eame temps, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, on ne mange pas des briques depuis l'\u00e2ge de Pierre, si l'on peut dater exactement son arriv\u00e9e dans la nature, on sait que des fragments de Brigue ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, Pal\u00e9o mythique et comme l'Homo erectus \u00e9tait cueilleurs et p\u00eacheurs il cueillait les brigue pour faire des copier qu'est d\u00e9j\u00e0 la brique \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le ciment d'alimentation saine et \u00e9quilibr\u00e9e, selon les tout premiers gastro- Antero enfin en terre hostile inciter l'air glaciaire quand m\u00eame la brique \u00e9tait rempli de vitamines A, B, ce que nie en bloc les dentistes qui lui pr\u00e9f\u00e8re la fraise voil\u00e0 c'\u00e9tait la minute puisqu'il faut manger 5 fruits 5 l\u00e9gumes par jour, autant le faire en s'amusant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [88%] :\r\nEh bien c'est joli tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [84%] :\r\nOn se laisse prendre, ce sera \u00e0 vous \u00e9videmment de trancher, Maryl\u00e8ne rivaux tamoul, vous allez \u00e9couter Pascal Vincent maintenant pour sa description de la brigue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [85%] :\r\nEt c'est pas faux, on conna\u00eet le feu de joie qui est un un grand feu allum\u00e9 en plein air lors de r\u00e9jouissance publique on conna\u00eet moins le feu de rabat-joie cette sp\u00e9cialit\u00e9 scout, appel\u00e9e aussi la brigue \u00e0 l'abri d'une jolie flamber mais voil\u00e0 rabat-joie, la brigade ordonn\u00e9e par un chef de patrouille lorsqu'il estime que l'ambiance dans le dans la troupe dans le groupe et trop rel\u00e2ch\u00e9 une brigue est un petit feu allum\u00e9 avec peine puisqu'il les fait principalement de bois humide, oh l\u00e0 l\u00e0, autour de la abri qui fume beaucoup \u00e7a fumait \u00e7a empeste l'ambiance n'est plus \u00e0 la rigolade, du coup, elle ne r\u00e9chauffe gu\u00e8re la brique et par dessus tout, s'il est d\u00e9cid\u00e9 qu'une veill\u00e9e sera faite autour d'elle, ce ne sont que des chansons tristes et moche qui seront enchant\u00e9s autour de cette belle flamb\u00e9e qui mais pas trop, le feu, faut bien le dire, une des chansons de Brigue les plus connu est sans doute celle -l\u00e0 chanson intitul\u00e9e Bardot c'est Scoot c'est-\u00e0-dire co\u00fbte assez moi \u00e7a fait comme \u00e7a, alors je sais pas, la guitare pour m'accompagner, mais c'est vous la connaissez peut-\u00eatre vous pouvez chanter avec moi, \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [96%] :\r\nEt ira mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [79%] :\r\nMais ce n'est pas s\u00fbr du tout, pas la hache font \u00e7a va aller mieux, il s'est donc \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre comme \u00e7a toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [77%] :\r\nEt il chante bien, les gens qui sont scout, ils connaissent encore \u00e9t\u00e9 scout en Hollande une brigue 3\u00e8me d\u00e9finition Didier Gendron maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [86%] :\r\nUne briguait une manoeuvre employ\u00e9e pour triompher d'un concurrent ou pour obtenir de quelqu'un, un Avantage c'est synonyme d'intrigues et de magouilles, on parle de brigands de grands chemins \u00e7a m\u00eame origine le brigand, c'est celui qui intrigue qui magouille on dit d'ailleurs en politique briguer un minist\u00e8re de la preuve qu'il y a aucune chance d'avoir des hommes politiques ambitieux honn\u00eate, on obtient le minist\u00e8re par brique par magouilles, bon, j'esp\u00e8re que vous vous marrer bien ici en Suisse quand vous voyez le bazar que c'est dans la politique de mon pays la France encourage courage plus que de moi, emplois fictifs. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:09:37) [82%] :\r\nAucune, on se faisait pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [89%] :\r\nOui, r\u00e9mun\u00e9ration d'un oui mais apr\u00e8s, ce sera peut-\u00eatre aussi un fonds d'origine douteuse, bref, c'est un des ah je vous le dis, m\u00eame nous qui ne sommes pour rien, on a honte, dans le pire, c'est que le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les prochains d\u00e9put\u00e9s ils vont sortir de tout \u00e7a et nous on viendra vous regarder de haut en se marrant sur le pays du gruy\u00e8re et du chocolat une une gagnant-gagnant une onde, je vous dis, je crois bien que je vais demander l'asile politique en Suisse, ou alors l'asile digne ou un truc du genre \u00e7a me fatigue d'\u00eatre fran\u00e7ais, non mais il y a des jours, je suis m\u00eame pr\u00eat pr\u00eate Genevois vous dire mon etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [77%] :\r\nThierry Roman anse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [75%] :\r\nAlors, \u00e7a se dit Goz\u00e9e G\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:25) [91%] :\r\nBah, si c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a a l'air assez joli et \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:33) [82%] :\r\nParce que je suis bilingue, alors il peut se traduire dans mais c'est joli, qui peut se traduire par : il est n\u00e9 avec des plumes si on c'est en r\u00e9f\u00e9rence au carnaval parce que \u00e7a lui qu'aucun il faut confectionner son costume et quand on dit quelqu'un \u00e9tait n\u00e9 avec des plumes, c'est qu'il a d\u00e9j\u00e0 son costume et donc il a pas besoin de le faire, donc il a de la chance lui vite tout ce boulot mais avec des plumes Masa g\u00e9ologue Goz\u00e9e G\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:56) [73%] :\r\nLe pas, \u00e7a vous fait rire, vous parlez le le Portugais comme fait rire naturellement il pouvait pas bien, il pourrait parler je je vous donnerai la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [87%] :\r\nTraduction fran\u00e7aise, ce que je suis pas tr\u00e8s bonne dans la longueur et avec des pluies br\u00e9silien avec des plumes sur Daniel Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [83%] :\r\nOui, pourquoi cocu, alors qu'on peut avoir de la chance partout donc c'est le diable non non non non, c'est qu'il est partout, qui \u00e0 part tout \u00e7a le diable alors au Br\u00e9sil, en des termes \u00e0 Sortu douche G\u00e9rard pour savoir une chance du diable, \u00e7a c'est une fille qui tirait le diable par la Cup, un jour, elle s'est dit : mais pourquoi que le diable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:29) [81%] :\r\nEt depuis, les riches. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:35) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est encore une autre expression, bon on m\u00e9lange un peu tout, Sabine a eu 47 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:40) [82%] :\r\nJe voir une chance ce se dit -on br\u00e9silien d\u00e9couvrira la loi qui signifie \u00eatre n\u00e9 le cul tourn\u00e9 vers la Lune \u00e0 contrario burqa pour un poissard quelqu'un qui a pas d'chance c'est l'expression avoir le sexe qui touche le soleil qui s'applique, litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:12:01) [100%] :\r\nOui effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:03) [79%] :\r\n\u00e7a chauffe un peu, beaucoup, et \u00e7a fait fondre et parfois c'est moche, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, avoir une chance de cocu au Br\u00e9sil, la m\u00eame expression \u00e9quivalente br\u00e9silenne a on dans une vase vois Mariama c'est Mike, on est dans le doute, l'actrice, demain on n'pas voulu pas vraiment l\u00e0, il y en a un, et sinon, ce qui signifie ne pas rencontrer l'Allemagne en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:24) [80%] :\r\nLes Verts \u00e9taient plus haute soci\u00e9t\u00e9 c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:32) [87%] :\r\nAvoir une chance de cocu au Br\u00e9sil c'est Sabine Caron qui vous l'a dit et je r\u00e9p\u00e8te, mais alors en fran\u00e7ais : avoir le cul tourn\u00e9 vers la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:48) [74%] :\r\nPr\u00e9cis ils sens ai 36 ainsi qu'un poste de sang sur la charte. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:31) [68%] :\r\nC'est que le chant aux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:48) [73%] :\r\nZone et si c'est fait, c'est et, et qui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:46) [96%] :\r\nCharles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:37) [85%] :\r\nIls seront \u00e0 Martigny, le 18 ao\u00fbt c'est-\u00e0-dire samedi en fait dans le cadre du Palp Festival Concert \u00e9lectro c'est-\u00e0-dire musique \u00e9lectro H\u00e9racl\u00e8s, c'est assez sympa et leur musique aussi d'ailleurs, duo de DJ \u00e9lectro qui se pr\u00e9sente sous le nom de Polo et pan sur \u00e7a venait un petit saut arri\u00e8re encore hop en avril 2017, nous jouions \u00e0 la sauge, c'est une localit\u00e9 \u00e0 Cudrefin et on \u00e9coute ici Kaya Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:04) [84%] :\r\nFran\u00e7ois en bonjour, bonjour, alors qu'est -ce qui grand je vais essayer avec votre de dresser un portrait de vous en toute simplicit\u00e9, pour ce faire je vais aimer les animaux pour tenter de conna\u00eetre un peu mieux, d'accord, oui d'accord, m\u00eame s'il est vrai que vous \u00eates connu comme le loup blanc s'il vous pla\u00eet, ne soyez pas muet comme une carpe, n'essayez pas de nous faire avaler des couleuvres, ou nous faire devenir ch\u00e8vre quant \u00e0 moi, je ne serai pas potaches mais je vais quand m\u00eame tenter de ou tirer et verts venez pr\u00e8s oui alors c'est partout non c'est parti, pardon, apr\u00e8s tout c'est Paris Fran\u00e7ois souriant en 1\u00e8re question que l'on se pose depuis le d\u00e9but de la semaine : avez -vous une araign\u00e9e dans le plafond, une petite oui parce que c'est vrai que j'tant passionn\u00e9 depuis tout petit, par la nature, certains m'ont dit que j'avais une araign\u00e9e dans le plafond, d'accord, c'est joli, l'\u00e9toile dans la t\u00eate, c'est bien quand vous parlez d'un sujet est -ce que vous souhaitez souvent du coq \u00e0 l'\u00e2ne non assez peu assez peu ses poches \u00e0 ma\u00eetriser le je suis assez, comment dire, je m'en suis assez structur\u00e9 dans la fa\u00e7on dont je pas d'accord pr\u00e9tentieux Fran\u00e7ois Thirion, \u00eates -vous aussi t\u00eatu qu'une mule parfois oui, \u00e7a, c'est bien \u00e7a, si vite, moins Fran\u00e7ois, dit -on de vous parfois mais quelle mouche l'a piqu\u00e9 oui, souvent, \u00e7a vous arrive, oui on c'est \u00e7a d'accord \u00e0 quel sujet, c'est parce que, de nouveau, j'ai des et d'\u00e9liminer le par, l\u00e0 d'accord, je sais que votre collier pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est une paire de jumelles alors question : \u00eates -vous myope comme une taupe ou avez -vous plut\u00f4t l'oeil de lynx ni l'un ni l'autre, mais j'ai une bonne vue quand m\u00eame bonne vue, donc c'est \u00e7a quand m\u00eame des joueurs d'accord vous aimez Roger Federer, non pardon, oui, oui, oui, c'est bien, oui, oui, vous arrive -t-il de vous jeter ici des jumelles superstar excessive \u00e7a mais oui c'est \u00e7a va des jumeaux, vous arrive -t-il de Bush jeter dans la gueule du loup sans savoir non, non, sauf au Dicodeurs auditeur mais \u00e7a va, vous \u00eates plut\u00f4t t\u00eate de linotte ou m\u00e9moire d'\u00e9l\u00e9phant, t\u00eate de linotte de l'ENA atteint et c'est bien aussi, c'est \u00e7a, \u00e7a permet la po\u00e9sie question humeur maintenant, vous \u00eates le R\u00e9gent gai comme un pinson ou est -ce que vous avez souvent le cafard, les parents sont pas quand ils chantent, ils sont furieux en fait c'est \u00e7a, c'est une expression idiote ouais les pieds comme un pinson c'est c'est juste un cafard, il a jamais cafard, \u00e7a non, non \u00e0 une question de Laurence s'est soudainement gliss\u00e9 \u00e0 mon portrait, enfin je vais je j'allais dire, puisque quand m\u00eame c'est alors \u00eates -vous poilu comme un ours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:26) [75%] :\r\nNon, \u00e7a c'est pas vrai je et il faut dire madame avait fait moyens on accompagne culot oui mais au non mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:32) [88%] :\r\nEt si oui, Rimbaud, \u00e7a c'est tout Laurence un \u00e9l\u00e8ve apr\u00e8s une suite et si oui, l'ours est -il mal l\u00e9ch\u00e9 alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:38) [66%] :\r\nJe sais pas ce que \u00e7a, \u00e7a c'est Laurence tout assumer vous \u00e0 ce nouveau donc on va tout c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:45) [87%] :\r\nVous pouvez donner votre langue au chat : un, il y a, pendant 2 ans, je suis pas un ours malais je crois pas non d'accord par l\u00e9cher du tout, alors, la derni\u00e8re fois que vous avez eu la Chair de poule, c'\u00e9tait quand c'\u00e9tait en bas semaines pass\u00e9es dans un voyage au Portugal o\u00f9 il faisait tr\u00e8s tr\u00e8s froid, d'accord, il a m\u00eame neig\u00e9 au Portugal donc accord. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:03) [83%] :\r\nR\u00e9chauffement voil\u00e0 exc\u00e8s vous dites votre caract\u00e8re, c'est plus prendre le taureau par les cornes, ou plut\u00f4t poule mouill\u00e9e, vous avez not\u00e9 non prendre le taureau par les y aller d'accord \u00e7a ha ben encore une question de Laurence d\u00e9cid\u00e9ment en un mot, vous \u00eates plut\u00f4t du genre chaud lapin Lanc\u00f4me une livraison 100 milliards Laurence donc ou alors fris\u00e9 comme un mouton nous donc c'est pas est -ce que \u00e7a vient faire l\u00e0, mais l'amour vache non, alors peut-\u00eatre que \u00e7a va, c'est joli, bien jouer et toc, quand vous avez rendez- vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:41) [83%] :\r\nQuelques unes, \u00e7a vous arrive de poser un lapin, non, non, je dirais d'accord un li\u00e8vre des fois un li\u00e8vre, alors c'est bon le lien plus gros qu'un lapin c'est plus gros \u00e0 et puis \u00e7a, \u00e7a va plus vite aussi, avez -vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le dindon de la farce, oui, oui, oui, oui, ces bons et vous avez un aller en parler, j'ai pas d'exemple d'accord pr\u00e9cis mais d'accord, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 la force du dindon aussi c'est n'en veut savoir, dit on, aller au travail avec des politiciens, parfois, on est dans de la fin, on vous regarde bizarre sur certains trucs, parce qu'ils, dit -on, de vous, c'est l'homme qui tombe \u00e0 pic, Pic Pic, d'accord, revenons \u00e0 nos moutons, vous \u00eates loin d'avoir un caract\u00e8re de cochon, vous avez du chien, malin comme un singe, rus\u00e9 comme un renard Fran\u00e7ois souriant bienvenue au Dicodeurs, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:37) [87%] :\r\nFace \u00e0 Olivier Salamin, vice- pr\u00e9sident de la ville de Sierre Lucas Torrent chante en solo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:44) [92%] :\r\nSeul sur le sable, les yeux d'un Hall oh mon r\u00eave \u00e9tait trop beau, l'\u00e9t\u00e9 qui s'ach\u00e8ve, du partira. \r\nSomm\u00e9 le lieu, comment oublier dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:17) [62%] :\r\nQui est jeune mec plus assez. \r\nMon bigorneau te plaisent du Cher, c'est le contact, un vrai mais a trouv\u00e9 le contact du commenter mais si tu tombes. \r\nEt si Skype ben ce. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:40) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:48) [77%] :\r\nAu sud, Dieu au. \r\nDans quoi tu peux ici, je te ferai r\u00e9volt\u00e9s en ligne si tu magnifique travail vip\u00e8re pourquoi du pas si loin de moi, il y aura personne pour le faire l\u00e0 allez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:11) [87%] :\r\nSeul sur les cieux. \r\nDes pr\u00eat \u00e0 te suit pas. \r\nM\u00eame pas un temps se trouve au coeur et maintenant comme une Pierre. \r\nPourquoi tu vas ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:03) [88%] :\r\nSabine Caron et Didier trop. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:05) [91%] :\r\nAujourd'hui dans l'\u00e9dition des r\u00e9gions, nous vous proposons un reportage exceptionnel en Direct de la finale des combats de reines \u00e0 afro- notre invit\u00e9 Jean-Pierre Schneuwly vient de voir sa vache sourit couronn\u00e9 pour la 4\u00e8me fois reine cantonale bonjour et bienvenue Jean-Pierre salut Jean-Pierre votre b\u00eate remporte son 4\u00e8me titre : pouvez -vous nous parler un peu de votre championnat. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:30) [84%] :\r\nBen volontiers donc sourire, c'est un peu mon b\u00e9b\u00e9 de 500 kilos ne soyez c'est une gamine un peu capricieuse mais cadors combattre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:36) [93%] :\r\nOn voit une nouvelle victoire dans l'ar\u00e8ne \u00e9poustouflante cet apr\u00e8s- midi, on ne peut s'emp\u00eacher de se demander quel est votre secret. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:44) [83%] :\r\nEn fait, c'est simple, hein, j'applique le m\u00eame principe \u00e0 mes vaches quand ma femme je pas pour qu'elle soit heureuse : pourquoi bon allez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:53) [70%] :\r\nAlors il y a m\u00eame, mais son p\u00e8re, peut-\u00eatre de leur chef perdante dans alors, lui, l'engin a pas bon, donc, vous les battrez ce p\u00f4vre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:05) [81%] :\r\nMais alors, ben oui, je l'ai bah quoi faites pas votre Jaur\u00e8s fait toujours du bien, une bonne bataille du pot, \u00e9viter la soumission, mais enfin c'est compl\u00e8tement ill\u00e9gal Bob non ce qui est l\u00e9gal, c'est de Limay : mais mon Dieu, mais heureusement que c'est ill\u00e9gal de limer vos vaches non mais les corps Mathide vous nous prenez pour des d\u00e9gueulasse ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:21) [83%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, excusez -moi, autant pour moi, c'est cette histoire d'accent belge et de vache battu qui perturbe peu et la et la SPA, elle dit rien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:29) [75%] :\r\nMais pas pendant un Fran\u00e7ais pour faire en Suisse. \r\nPas au contraire, ils approuvent, c'est leur pas aux b\u00eates en quelque sorte, \u00e7a vous ferait du bien, une bonne Bata de toute tendue ah bon, vous croyez tendue mais tendue, elle d\u00e9tourn\u00e9e vous que je m'occupe de vos triceps. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:26:48) [79%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:50) [94%] :\r\nAlors elle se d\u00e9tend la princesse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:52) [86%] :\r\nSoit mieux que \u00e7a, elle se sent comme une reine, quand une vraie nouvelle Dieu merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:00) [65%] :\r\nDaniel vosu \u00e9lu 14 bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:02) [84%] :\r\nLa 3\u00e8me finale r\u00e9gionale de P\u00f4le notre lituanienne un sport magnifique injustement m\u00e9connu, effectivement, Jean-Michel, l'autre jour je d\u00eenais avec des amis, encore, je leur disais : connaissez -vous la pelote lituanienne et il me r\u00e9pond dire ta gueule Bernard j'essaye de bouffer. \r\nEffectivement, Bernard Estrade dommage alors que nous d\u00e9couvrons les quais pesant la paix de Bill Gates qui, entre temps, la terre qui jouera encore peu rapide de Marie Jean-Paul ils ont fi\u00e8re allure dans leur petit maillot moulant pendant auditeur peu habitu\u00e9s \u00e0 se pose porno nous vous rappelons les r\u00e8gles en quelques mots, volontiers les \u00e9quipes s'affrontant 12 tiers- temps de 4 minutes 30 au cours desquelles ils essaieront de marquer le maximum de points en lan\u00e7ant l'une des 5 balles gr\u00e2ce \u00e0 de petites raquettes dans la zone de points et en r\u00e9alisant des courses auto mais aussi dans la zone de beaux adverse ou par l'air ou bien alors en p\u00e9nalit\u00e9 bien s\u00fbr p\u00e9nalit\u00e9s qui sont jouer avec la balle jaune, sauf si la blonde dans le trou avant la rougeole et alors c'est la loi et je se passe donc si un joueur est sous l'eau quand l'arbitre siffle dans sa cornemuse tout \u00e0 fait au d\u00e9but, \u00e7a peut faire peur, les r\u00e8gles, mais en fait, cette trace en tout cas, Thomas compris le r\u00f4le de la vachette sur le terrain et des 40 juges d'alin\u00e9as capital de l'\u00e9quipe a toujours pas quand il y a tout, il entend savoir qui commence \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:28:18) [75%] :\r\nSelon l'APEC, V\u00e9nus qui commence avec la balle, attention \u00e0 ce partout apr\u00e8s une heure \u00e0 Ulrichen c'est la r\u00e9forme de la radio et sur le trampoline a une petite putain, elle en fait la bas, tellement sont mais le plus encore depuis 14 Paul aussi avec l'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:33) [73%] :\r\nLaboratoire nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:39) [65%] :\r\nL'homme le impressionnante Autosport, la bataille de temps a pas la culture ce que la petite loi Toto football pathologies c'est au tennis, la bataille de temps l'apologie du radium, ce colosse Machenaud ta gueule camping beau que le pointage temps \u00e0 la p\u00e9tanque, ce colosse que tant Marc bien la merci cette colonne plus strictes et plus WeChat toaster, qui est que des corridors est au ski acrobatique des ann\u00e9es 80 s'auto- la brouette malgache Sabato glac\u00e9 on a on au sein d'un soit rejeter on l'arr\u00eate, taper Thibault sinon non le pape et \u00e0 l'ozone : je dois mais son jardin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:18) [79%] :\r\nOui, pardon, c'est ce sera pour toujours un peu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:20) [68%] :\r\nOui, mais pas tant la place \u00e0 la Apollo peut-\u00eatre ailleurs Tchad du lecteur total diff\u00e9rentes en or autre trouvera apr\u00e8s la pub bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:34) [88%] :\r\nPause les infos, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00e9videmment pour la suite de ce best- of. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:40) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:46) [83%] :\r\nIl sonne midi sur la premi\u00e8re rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:51) [93%] :\r\nPlusieurs personnes bless\u00e9es ce matin devant le Parlement britannique \u00e0 Londres, une voiture a fonc\u00e9 sur les barri\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 2 pi\u00e9tons, au moins, ont donc \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, fort heureusement, leurs jours ne sont pas en danger, le conducteur de la voiture, lui, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, cela s'est produit peu apr\u00e8s 7 heures et demie ce matin C\u00e9dric Guigon, la r\u00e9action des forces de l'ordre a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:10) [94%] :\r\nOui, tr\u00e8s rapidement, une dizaine de voitures de police a surgi pr\u00e8s du parlement au moins 3 ambulances des artificiers et des chiens policiers et des hommes lourdement arm\u00e9s au moment d'appr\u00e9hender le conducteur du v\u00e9hicule, les rues ont \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 \u00e0 la circulation, la station de m\u00e9tro Westminster a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e le spectre d'un attentat et dans toutes les m\u00e9moires, le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e l'an dernier par une vague d'attaques qui a fait au total 36 morts et 200 bless\u00e9s, et la s\u00e9rie avait d\u00e9but\u00e9 le 22 mars avec une voiture b\u00e9lier sur le Westminster Bridge, le pont qui m\u00e8ne justement au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:38) [90%] :\r\nEt C\u00e9dric Scotland Yard \u00e9voque justement d'ailleurs maintenant des soup\u00e7ons Back to terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:43) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate semble se diriger d\u00e9sormais vers la piste d'une attaque intentionnelle, l'homme qui conduisait la voiture grise a donc \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la section antiterroriste de la police m\u00e9tropolitaine m\u00e8ne les investigations et, \u00e0 ce stade on ne poss\u00e8de encore aucune indication sur le mobile qui l'aurait pouss\u00e9 \u00e0 perp\u00e9trer son acte mais plusieurs t\u00e9moins sur place, et relay\u00e9e par les m\u00e9dias, affirme qu'il aurait pu agir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et C\u00e9dric merci. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:04) [94%] :\r\nDes prix plus \u00e9lev\u00e9s et un choix restreint pour les consommateurs, apr\u00e8s les partisans hier les opposants lancent ce matin leur campagne contre les 2 initiatives alimentaire sur lesquels vous donnerez votre avis le 23 septembre prochain le comit\u00e9 bourgeois et les associations comme le Forum al\u00e9manique des consommateurs ou Gastro Suisse d\u00e9nonce une fermeture du march\u00e9 et pour la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret ce serait n\u00e9faste pour les agriculteurs et aussi pour les consommateurs \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:30) [90%] :\r\nPour les agriculteurs parce que l'une de ces initiatives visent en fait une sovi\u00e9tisation de l'agriculture, on veut transformer nos agriculteurs en fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux et d'autres fonctionnaires leur expliqueront leur propre m\u00e9tier et l'autre initiative en fait veut mettre sous tutelle les consommateurs en leur limitant leurs possibilit\u00e9s de choix, on devra payer un organe \u00e9tatique suisse qui va faire une police alimentaire mondiale parce que nous voulons exporter notre vision suisse du droit alimentaire, en fait, les consommateurs sont assez grands pour choisir paru m\u00eame si on doit payer un organe \u00e9tatique, pay\u00e9s par le contribuable bien \u00e7a co\u00fbtera cher aux contribuables et aux consommateurs, parce que les prix des aliments vont augmenter alors, conc\u00e8de que d\u00e9j\u00e0 en Suisse, un consommateur sur 3 n'h\u00e9site pas \u00e0 aller acheter hors de nos fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:20) [94%] :\r\nIsabelle Moret r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard apr\u00e8s 7 ans de litiges, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre la Banque cantonale de Z\u00fcrich et le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice, la 1\u00e8re banque cantonale du pays devra verser pr\u00e8s de 98 millions de francs l'\u00e9tablissement indique que cela n'aura aucune incidence sur ses performances cette ann\u00e9e mis sur sa stabilit\u00e9 financi\u00e8re Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:42) [94%] :\r\nOui, car depuis 7 ans, la banque a eu le temps de constituer des provisions cette amende, s'inscrit dans le vaste programme entam\u00e9 par Washington apr\u00e8s 2008, les autorit\u00e9s reprocher aux banques suisses d'avoir aid\u00e9 la client\u00e8le am\u00e9ricaine \u00e0 cacher des avoirs la ZKB Banque cantonale de Z\u00fcrich fait partie de la cat\u00e9gorie 1 qui regroupe les banques contre lesquelles les \u00c9tats-Unis ont ouvert une enqu\u00eate avant que le programme d'auto- d\u00e9nonciation soit publi\u00e9 Luc Th\u00e9venot dirige le Centre de droit bancaire et financier, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, une chose est s\u00fbre, dit -il, le travail de mise en conformit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fait depuis le d\u00e9but de ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:33:15) [94%] :\r\nL'obtention d'un accord avec la justice am\u00e9ricaine suppose d'avoir nettoy\u00e9 ses affaires en principe il y a des observateurs qui vont rapporter au d\u00e9partement de la justice, ce qui s'est fait, donc oui ce nettoyage a eu lieu, a eu comme dans les autres parents qui ne sont pas toutes les banques qui ont fait partie du programme de r\u00e9gularisation. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:38) [87%] :\r\n\u00e0 noter que dans cette m\u00eame cat\u00e9gorie 1 7 autres \u00e9tablissements doivent encore r\u00e9gler leurs conflits parmi lesquelles la Banque cantonale de B\u00e2le ou la banque priv\u00e9e genevoise pique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:46) [93%] :\r\nRomain merci la Turquie veut boycotter les appareils \u00e9lectroniques am\u00e9ricain, annonce faite ce matin par son pr\u00e9sident, Recep Erdogan, alors que les relations entre Ankara et Washington empire de jour en jour une crise diplomatique qui a d'ailleurs acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'effondrement de la livre turque Ankara r\u00e9pond donc ainsi \u00e0 la r\u00e9cente annonce par Donald Trump du doublement des taxes \u00e0 l'importation sur l'acier et l'aluminium en provenance de Turquie voyager en Suisse, en train, en bus ou en bateau co\u00fbte cher bien une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui contredit en partie ce pr\u00e9jug\u00e9, elle conclut m\u00eame que les transports publics en Suisse ont un excellent rapport qualit\u00e9/prix en comparaison europ\u00e9enne l'offre et la ponctualit\u00e9 sont remarquables, alors que les prix sont dans la moyenne dans le d\u00e9tail, toutefois, les prix des abonnements sont jug\u00e9s avantageux en revanche les prix pris individuellement, les billets pris individuellement, en particulier entre 2 villes restent chers, enfin Migros rappelle certaines bouteilles d'un litre de jus d'orange,M. Budget, d\u00e9put\u00e9 qui peuvent contenir des petits morceaux de m\u00e9tal, des petits morceaux d'une taille tout de m\u00eame de 15 millim\u00e8tres rep\u00e9r\u00e9 lors d'un contr\u00f4le interne des risques de blessures sont donc \u00e0 craindre ces bouteilles de l'eau particulier porte la date de p\u00e9remption du 3 novembre 2018, elles sont donc \u00e0 rapporter en magasin, les \u00e9claircies arrive on nous les promet cet apr\u00e8s- midi, le temps sera assez ensoleill\u00e9 et accompagn\u00e9e d'une temp\u00e9rature de 25 degr\u00e9s en plaine demain l'am\u00e9lioration continue avec du soleil et des temp\u00e9ratures qui seront en hausse, il fera de 27 \u00e0 30 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi en plaine, jeudi, il sera toujours ensoleill\u00e9 et chaud, on attend de 28 \u00e0 31 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi \u00e0 vendredi s'annonce un peu plus changeant avec un risque d'averses ou de rage durant toute la journ\u00e9e et ce week- end, h\u00e9 bien, retour d'un temps bien ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:44) [92%] :\r\nUne ribambelle de Dicodeurs accompagnent votre repas ou autre, c'est un patchwork d'extraits d'\u00e9missions que je vous sers et tout de suite Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui dit vrai. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:53) [89%] :\r\nUne mise en ordre est une femme, mesdames et messieurs, une femme qui d\u00e9teste les hommes qui est, qui est hostile aux hommes qui \u00e9prouve carr\u00e9ment de la haine pour le sexe masculin la mise, Andr\u00e9 si vous voulez, c'est l'attitude sym\u00e9trique de la misogynie masculine oui alors, alors, autant on peut autant on peut comprendre la misogynie non mais du don pompon l\u00e0 et quoi laisse s'exprimer parce que c'est non c'est vrai quoi, je veux dire merci et les femmes sont sont sont sont pas facile \u00e0 cerner hein et puis souvent nous font souffrir, nous les hommes toujours tendre et romantique, elles sont dures, parfois avec nous, elle, elle revendique des trucs qu'on comprend pas genre genre l'\u00e9galit\u00e9, c'est pas facile pour nous tous, elle met des heures \u00e0 se pr\u00e9parer dans la salle de bain, des fois m\u00eame, elles savent pas cuisiner dire o\u00f9 elles ont la migraine, enfin toutes ces sortes de choses qui font qu'on peut-\u00eatre ou qu'on peut devenir misogynes, bien s\u00fbr, je dis pas qu'il faut l'\u00eatre, hein, mais non, mais, mais, bon, on peut, on peut comprendre, hein, alors que l'inverse mais quand m\u00eame, quand m\u00eame, alors l'inverse mais franchement je ne vois pas on est tellement durable, bien s\u00fbr, quand on a un petit bobo n'exag\u00e8re mais mais c'est pour vous faire rire, mesdames, et puis on vous prot\u00e8ge, hein, et puis quand il y a du foot \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on vous interdit pas d'aller voir vos copines, on est on est. \r\nEt puis, des fois, on va m\u00eame vider les poubelles, on est, on est toujours \u00e0 l'\u00e9coute, je veux dire si \u00e7a dure pas plus de 3 minutes, franchement, je comprends pas comment on peut \u00eatre une mise en tr\u00e8s sinc\u00e8rement, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est tout ce que j'avais dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:41) [81%] :\r\nBruno Copen, se parler, nous devenons plus tu comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:37:44) [82%] :\r\nNon, je ne prends pas, je vais vous parler un peu du mise en drink qu'on croyait proche de poly- Andres vous connaissez polyandrie Laurent oui, qui a plusieurs la la fait pour une femme, Marc plusieurs amants en m\u00eame temps la polygamie m\u00eame Marie oui voil\u00e0 la polygamie \u00e7a non plus, je voudrais Origami prend pas non, qui est l'art du pliage de papier sans le d\u00e9chirer quoi que polygame finalement faut savoir se plier aussi aux horaires de des unes sans d\u00e9chirer le lien avec les autres, c'est un peu pareil quand m\u00eame de conneries croire aussi que mise en garde un lien avec Cassandre, vu la rime entre ce personnage de la mythologie qui est un peu comme la miss m\u00e9t\u00e9o puisque cassante, celle qui pr\u00e9voit l'avenir mais que personne ne croit, ceci dit Cassandre et dans la mythologie alors une mytho qui La Croix bref mise rien \u00e0 voir et c'est facile phon\u00e9tiquement puisque c'est l\u00e0 o\u00f9 on met les cendres mi- cendres tu comprends, c'est un cendrier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:29) [89%] :\r\nUn cendrier, voire une urne fun\u00e9raire \u00e0 tout de suite, c'est plus joyeux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:36) [80%] :\r\nEt sens c'est partie de tous ces mots qui expriment une action quand vous avez misanthrope qui se d\u00e9tache des autres ou misogyne, qui s'est mise \u00e0 boire. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:38:43) [65%] :\r\nMise au d\u00eener l\u00e0 j'aime mieux mais au jeans que ruine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:49) [84%] :\r\nMais tu mets pas bien devant le misogyne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:52) [71%] :\r\nFini approuvent par boire le mise au titre Otegi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:54) [72%] :\r\nIl s'est mis est bien invention et les Roger mise en ordre, encore une d\u00e9finition la derni\u00e8re Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:39:01) [81%] :\r\nUne mise en cendres de cela compote de fruits et bis mais c'est la miss, comme dans l'exemple Miss USA est une activit\u00e9 qui traditionnellement est pratiqu\u00e9 par les femmes, par exemple, le tricot est une activit\u00e9 mise en pas imaginer un mercenaire serbe en mission suicide dans l'enfer de la jungle cambodgienne quand il monte dans l'h\u00e9licopt\u00e8re de combat, puis s'assied et ses camarades d'armes, il ne va pas sortir un petit tricot en disant : je fais des mots flanc cher mais \u00e7a ne Madame tendres avant \u00e9gorger au Vietcong, vous voyez, il y a beaucoup, alors \u00e7a c'est une autre activit\u00e9 qui est plut\u00f4t faite par des femmes, c'est la lessive, \u00e7a c'est un truc marrant mais c'est fini, il a ouvert en baisse, \u00e0 Laurence, mais \u00e7a ne sert, on sait pas concert\u00e9s, mais non, mais dans un je du Pacs c'est bien au contraire, dans un foyer et quand il d\u00e9cide une forte chance que soit la femme qui s'y colle, oui, vous \u00eates d'accord ben moi cet \u00e9t\u00e9 j'ai pas mal men\u00e9 le m\u00e9nage \u00e9tait en vacances, mon \u00e9pouse travaillait, donc j'ai mener la barque de la maison, comme un homme moderne et donc je fais la lessive de A jusqu'\u00e0 Z L, j'ai d\u00e9couvert que c'est tellement cool de faire valider si il veut mais comme ses choix et moi je comprends que les fans se garder cette activit\u00e9 rien pour les copier ce rapport aux effets les plus des membres de sa famille r\u00e9colter ses culottes \u00e7a comme des petits animaux bless\u00e9s ont regard\u00e9 cette culotte Reine des neiges, regardez si pleine Tres marrant mais je vais te laver, je n'ai plus bas, il faut dire que c'est une crise, c'\u00e9tait de la minuterie christique moi maintenant \u00e9tais tellement angevine par crucifix en cale\u00e7on entendra des aux m\u00e9thodes tous ces petits t-shirts comme si tous les plier et ses petits t-shirts ces petit slip, c'est tenter petite jupe de filles avec 42000 froufrou comme \u00e7a attendris plier pour ses propres rangs temps g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:41) [79%] :\r\nCor\u00e9e accord\u00e9 au reste de ma famille un peu moins appr\u00e9ci\u00e9 de trouver des habits pli\u00e9 par un manchot en descente d'acide et surtout c'est n'importe comment, pas un habit dont le beau tiroir maman pourquoi ma culotte pour mettent sur ma. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:54) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre etc Pierre cette lessive enti\u00e8re de est devenue grosse main C\u00e9sar, justement, ce n'est pas moi non, c'\u00e9tait, j'ai ador\u00e9 et le plus doux avec la lessive, c'est que vous finissez 14 heures de travail, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s sous sous Ritaline ne pour r\u00e9cup\u00e9rer ayant un lutin malicieux a tout rempli le truc du linge sale dites donc commencer, donc j'ai ador\u00e9, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:21) [90%] :\r\nB\u00e9n\u00e9dicte Lussault, membre du comit\u00e9 de l'association Lilith association romande de femmes homosexuelles face \u00e0 Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:29) [88%] :\r\nBonjour des cuissons, je me suis retrouv\u00e9 tout \u00e0 l'heure devant ma feuille blanche \u00e0 Caen tant pla\u00eet votre nom B\u00e9n\u00e9dicte Lussault et je me suis dit que j'allais vous \u00e9crire une po\u00e9sie enfin un po\u00e8me, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, pour faire approuver, mais il faut des rimes et cherchant des rime avec Lussault trouvait d'abord que puceau et c'est pour \u00e7a que dans un 1er temps je me suis dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre en Chine il y a que je ferais mieux de laisser ma page vierge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:51) [64%] :\r\nEt puis quand maire Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:53) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait satisfait et je me suis dit que j'allais pas me laisser d\u00e9courager pour si peu,M. concentrant j'ai trouv\u00e9 une autre rime avec Lussault, c'est un nom propre nom de famille, ce qui ne sera pas pour vous d\u00e9plaire, c'est le nom d'une femme, cette femme est aujourd'hui c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier on oublie son pr\u00e9nom, ou du moins, on ne le dit pas cette femme, c'est Madame Tussauds, \u00e7a vous dit quelque chose, hein Madame Tussaud et le mus\u00e9e de la cire, vous connaissez le destin cette Madame Tussauds il vous ressemble, elle a appris \u00e0 sculpter des anatomies chez un m\u00e9decin suisse dont sa m\u00e8re \u00e9tait la gouvernante \u00e0 16 ans, \u00e0 Paris, elle faisait le portrait de Voltaire, puis celui de Rousseau, elle \u00e9chappe \u00e0 la guillotine, mais on lui demande des masques fun\u00e9raires des grands guillotin\u00e9, c'est ainsi que na\u00eetra bient\u00f4t le mus\u00e9e de Madame Tussauds \u00e0 Londres o\u00f9 il \u00e9tait en exil \u00e0 cause de la r\u00e9volution Madame tu souhaites une rassembleuse dame Tusseau n\u00e9 en d\u00e9cembre, B\u00e9n\u00e9dicte haussier Madame Tussauds \u00e9tait fran\u00e7aise, B\u00e9n\u00e9dicte aussi Madame Tussauds, revenu en Suisse B\u00e9n\u00e9dicte aussi Madame Tussauds, a fait une carri\u00e8re param\u00e9dicales B\u00e9n\u00e9dicte aussi, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 la chanson de Fernandel, hein, je suis plus d'accord d'autant plus que Madame Tussauds, a pris la fuite apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise alors une autre rime avec votre nom, une autre rime riche B\u00e9n\u00e9dicte revenu et plus qu'une rime c'est un homonyme en Suisse Lussault, c'est une marque de glace je voulais garder \u00e7a pour le dessert, alors j'ai finalement quand m\u00eame, \u00e9crit ma petite po\u00e9sie il y a j'appliquerai ici les r\u00e8gles qu'on \u00e9dicte quand on me signale, si je suis devenu, je veux jouer avec B\u00e9n\u00e9dicte Lussault si je me trompe, comme livre \u00e0 sa vindicte je vais chanter ici et ce que l'art me dicte, je ne suis pas de glace \u00e0 la mani\u00e8re Lussault, je ne suis pas de cire \u00e0 la mani\u00e8re Tusseau et chaleureusement j'accueille B\u00e9n\u00e9dicte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:37) [99%] :\r\nMarc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:43:38) [91%] :\r\nUne palplanches est une planche Servent \u00e0 consolider une galerie de mine afin de pr\u00e9venir les \u00e9boulements donc il existe des mines en Suisse, mais elles ne sont autoris\u00e9es que si elles s'\u00e9tendent sur plusieurs niveaux en dessous du sol ceci depuis la votation contre les minarets. \r\nDonc un petit quiz un amusant petit coup sur les richesses naturelles des sp\u00e9cialistes du MIT de Boston sont parvenus \u00e0 la conclusion que le processus d'extinction des \u00e9l\u00e9phants auraient \u00e9t\u00e9 2 fois plus rapide si, en plus d'avoir des d\u00e9fenses en ivoire, ils avaient aussi des couilles en or. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:17) [83%] :\r\nVrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:44:19) [90%] :\r\nJe me suis permis c'est une expression consacr\u00e9e, donc c'\u00e9tait vrai : le parti \u00e9cologiste belge propose de brancher les \u00e9oliennes sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique les jours sans vent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:33) [76%] :\r\nOh, avec vous, c'est faux c'\u00e9tait vrai, si Bruno \u00e9tait l\u00e0, Bruno copains. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:44:38) [84%] :\r\nLes femmes allergiques alors et aux diamants sont plus faciles \u00e0 vivres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:44) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il y a beaucoup de enfin dans la salle, je vais pas me prononcer, bon c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:48) [77%] :\r\nIl y en a pas beaucoup qui, alors, on a tout un peu allergique du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:44:50) [91%] :\r\nEn Chine, il faut \u00eatre mineur pour \u00eatre mineur, c'est s\u00fbrement vrai, \u00e7a c'est vrai pro Natura, est en train de d\u00e9velopper un partenariat avec la Nasa pour envoyer des vaches et des armaillis sur le soleil afin de produire de la cr\u00e8me solaire bio. \r\nC'est faux, non \u00e7a c'\u00e9tait vrai le oui, le p\u00e9trole, \u00eatre utilis\u00e9 comme lotions pour lutter contre l'acn\u00e9, peut-\u00eatre, c'est vrai, c'est vrai, il faut juste penser \u00e0 arr\u00eater de fumer pendant le traitement \u00e0 lui seul Silvio Berlusconi poss\u00e8de 50 pourcent de la quantit\u00e9 mondial de Botox mais c'est s\u00fbrement vrai, \u00e7a, c'est vrai, et enfin 95 pourcent des tas de fumier sont pollu\u00e9es par l'eau de pluie autre est pollu\u00e9e, a sa r\u00e9ponse o\u00f9 c'est, et c'est vrai, effectivement, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a et on aimerait bien entendre une fois les associations de d\u00e9fense de la nature sur le sujet, c'est pas encore entendu on y pensera alors pour donc penser merci \u00e0 vous \u00e7a fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:55) [81%] :\r\nOn quitte ce cuisant retrouve la palplanches et on \u00e9coute ce que nous en dit Blaise Berger gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:59) [89%] :\r\nLa palplanches est une planche sur laquelle un une th\u00e9rapeute pratiquent des massages faute simplement d'une longue planche en bois avec un petit trou pour le visage \u00e0 l'une des 2 extr\u00e9mit\u00e9s pour en savoir plus sur cet outil fantastique, nous sommes en ligne avec sa montage tout comme brut bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:18) [83%] :\r\nBonjour, vous \u00eates masseuses \u00e0 Thoune oui, expliquez -nous ce qu'est cette palplanches. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:46:24) [83%] :\r\nEh bien il sache simplement longue planches en bois avec un petit trou pour le visage des 2 extr\u00e9mit\u00e9s pour en savoir plus sur cet audit fantastique, je vous passe mon coll\u00e8gue Claude Pratte Wit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:35) [84%] :\r\nD'accord, bonjour, donc la palplanches expliquez -nous en davantage. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:46:40) [84%] :\r\nEh bien change simplement d'une longue Planchon avec un petit trou pour le visage \u00e0 l'une des 2 extr\u00e9mit\u00e9s pour en savoir plus sur cet outil fantastique, je vous passe mon coll\u00e8gue Ob\u00e9lix Jean-Gilles Prodi la l'les les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:52) [88%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre fatiguant, je sens allo, bonjour, j'imagine que vous allez nous r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:46:58) [86%] :\r\nFont la palplanches simplement une longue planche en bois avec un d\u00e9bat du troupeau, le visage \u00e0 l'une des extr\u00e9mit\u00e9s pour en savoir plus sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:06) [86%] :\r\nNon, mais attendez -vous la du calme, on veut d'autres pr\u00e9cisions, par exemple, comment \u00e7a s'utilise c'est une planche oui donc comment on la dispose parce que si elle est pos\u00e9e par terre, le trou pour le visage de pas tr\u00e8s agr\u00e9able pour la personne qui se fait masser. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:22) [84%] :\r\nAttendez, j'en sais rien jour parce que l'autre \u00e0 de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:26) [75%] :\r\nBancaire, comment elle s'utilise \u00e0 la palplanches. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:30) [78%] :\r\nAucune id\u00e9e, alors je vous repasse Avantage conqu\u00eate Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:34) [83%] :\r\nOui, quel cauchemar oui, voil\u00e0 comment on utilise la balle blanche. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:47:38) [77%] :\r\nEh bien on la foule sur un cadre qui est fourni avec on pousse quelqu'un dessus et en bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:44) [87%] :\r\nEh ben voil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:47:45) [97%] :\r\nDe rien au rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:47) [96%] :\r\nAu revoir, on va vous le saurez donc c'est une planche qui permet. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:51) [72%] :\r\n7 nouveaux Claude Trachtenberg. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:47:53) [85%] :\r\nEn bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:54) [94%] :\r\nC'\u00e9tait juste pour vous dire au revoir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:57) [84%] :\r\nAu revoir une planche donc sur laquelle les masseurs les masseuses. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:48:01) [71%] :\r\nUne journ\u00e9e c'est qui d\u00e9gustation Prodi l\u00e0 vous voulez vous voulez vous dire au revoir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:06) [97%] :\r\nAu revoir, voil\u00e0 vous savez tout maintenant sur. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:48:10) [96%] :\r\nJ'arrive pas \u00e0 raccrocher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:12) [91%] :\r\nIl faut poser le combin\u00e9 sur son socle \u00e0 l'accord comme \u00e7a c'est oui merci. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:48:28) [76%] :\r\nTu Essler pist\u00e9 Borloo en fait quand il va aller il y a pas, c'\u00e9tait plus. \r\nOui on Laitnaa type marrant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:51) [74%] :\r\nEt il plan\u00e8te \u00e7a un homme a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:54) [83%] :\r\nJean fait \u00e0 notre plan\u00e8te par ce groupe originaire des Grisons samedi savane Bamba Street et nous quittons le pr\u00e9sent, une fois de plus pour retrouver Marc donnait monnaie \u00e0 Romont en juin 2017. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:50:03) [88%] :\r\nAnne est plus lent, chez les Romains \u00e9taient Le pr\u00eatre charg\u00e9 des banques et des festivit\u00e9s qui pr\u00e9c\u00e8dent les jeux du cirque pour les jeunes qui connaissent pas bien l'histoire, les jeux du cirque, c'est un spectacle tr\u00e8s regard\u00e9 o\u00f9 des gens se battent les uns contre les autres, si vous voulez, c'est un peu comme les Marseillais \u00e0 Rio qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, sauf que les enjeux sont pas les m\u00eames, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait bien ici je enfoncement Ambl\u00e8ve jusqu'\u00e0 ce que mort s'ensuive, alors que les Marseillais \u00e0 Rio il y a autant de public, hein, mais ce que disent les participants, c'est plut\u00f4t je comprends pas du tout l'attitude de Kevin. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:50:30) [76%] :\r\nEramet a vouloir garder \u00e7a en plus, il y avait encore, mais \u00e7a me connecter hyper proche et l\u00e0 aujourd'hui il ne me parlent plus comme s'il \u00e9tait n'importe qui, il faut qu'on mette m\u00eame d\u00e9go\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:50:42) [90%] :\r\nDonc, l'ambiance est un peu diff\u00e9rente, le principe est le m\u00eame, il y a un chef dans les 2 cas dans les jeux du cirque, c'est l'empereur qui baissent le pouce dans les \u00e9missions de th\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est une voix en g\u00e9n\u00e9ral Johanna vous quitter l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:50:54) [93%] :\r\nBen voil\u00e0 je quitte l'aventure je suis d\u00e9\u00e7ue mais je garde beaucoup de choses positives en tous cas j'aimerais dire \u00e0 Thomas qui restera toujours dans mon coeur en tout cas jusqu'\u00e0 la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:51:05) [85%] :\r\nJ'aime bien cette notion de quitter l'aventure imagin\u00e9e Ponce-Pilate dira \u00e0 J\u00e9sus, au lieu de dire au lieu de dire je te condamne \u00e0 mort, je sais plus qui dit : vous imaginez dire \u00e0 J\u00e9sus, J\u00e9sus vous quitter l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:51:16) [85%] :\r\nEh ben voil\u00e0, je suis hyper d\u00e9\u00e7u, pourtant j'ai fait le maximum, j'ai march\u00e9 sur l'eau, OJ les paye, je pensais vraiment que \u00e7a suffirait pour rester une semaine de plus, mais bon je crois qu'il faut accepter de fa\u00e7on mon p\u00e8re et vous voulez que je rentre donc voil\u00e0, c'est toute l'humanit\u00e9 qui aurait chang\u00e9 donc est plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:40) [71%] :\r\n\u00e0 la attention chanson m\u00e9tamorphos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:51:50) [78%] :\r\nPoint ta idiot, idiot qu'est -ce qu'il y a ton grand chapeau. \r\nDans ma t\u00eate, il y a des tas d'oiseaux. \r\nBen yo-yo, on m'a dit qu'il y a m\u00eame un goal au. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:23) [83%] :\r\nComme mena\u00e7ant, j'ai mon. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:52:29) [66%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:52:35) [84%] :\r\nNon, non, parce que l\u00e0. \r\nEt mon mec au. \r\nDans le web. \r\nDu billet et Asie. \r\nAli\u00e9n\u00e9. \r\nLes barbituriques monte sommet je suis \u00e7a va, s'il est dans ma t\u00eate 4S Yves Bolloch. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:53:01) [98%] :\r\nTout est gris. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:53:07) [88%] :\r\nNon, non. \r\nIl y a quand \u00e7a, \u00e7a a eu au maintien des tas de oiseaux. \r\nEt au lieu o\u00f9 on a dit qu'il y a un bambin. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:53:28) [75%] :\r\nLe vous voulez, moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:33) [64%] :\r\nQuand \u00e7a des de Bing d\u00e8s que l'exil commune stands. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:53:39) [59%] :\r\nJean David rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:53:49) [72%] :\r\nBen, comme il est, au moment, on m'a donn\u00e9 et. \r\nC'est castr\u00e9. \r\nMais ayant et non ma drogue biture uniquement assomm\u00e9, je suis \u00e0 vaches, il est dans Rated si vous. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:54:16) [75%] :\r\nAvez -vous convaincu que qui est ce qu'il avait sous Tung en chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:54:27) [76%] :\r\nIl Yoyo dont atteint, il avait dit. \r\nYoyo, on m'a dit qu'il y avait m\u00eame relent Brel moi j'Metz \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:54:48) [99%] :\r\nDing ding ding ding. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:52) [65%] :\r\nBonjour, MU, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:12) [92%] :\r\nDidier Gendreau qui vous dit la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:14) [88%] :\r\nDos du latin Pando, qui signifie je mettant le Pando et le nom donn\u00e9 \u00e0 une colonie de peupliers qui s'\u00e9tend sur un \u00e9norme terrain l\u00e0- bas dans l'Utah, une colonie clown \u00e0 la c'est-\u00e0-dire que botanique ment, c'est le m\u00eame un peuplier avec plusieurs tron\u00e7ons mais un seul et unique syst\u00e8me racinaire, vous voyez un peuplier constitu\u00e9 de 40000 clones carr\u00e9ment enfin 200000 selon les organisateurs, et 15000 selon la police, c'est 40000 peupliers sont de marque Populus tr\u00e8s c'est rigolo tr\u00e8s mules, \u00e7a sonne un peu h\u00e9morro\u00efdes s mais non, non, alors c'est tr\u00e8s m\u00e9lo UDC le peuplier faux- tremble en fait cyclone \u00e0 eux tous, soit \u00e0 lui seul, comme on veut, p\u00e8se 6000 tonnes enfin \u00e0 75000 selon les organisateurs, et on sait pas, selon la police, c'est donc une estimation, mais \u00e7a fait deux cependant l'organisme vivant le plus lourd de la plan\u00e8te et probablement le plus \u00e2g\u00e9, aussi il est estim\u00e9 \u00e0 80000 ans, mais la m\u00eame les organisateurs ne peuvent pas le prouver, jeune fille le sapin n'est pas beau n'est pas beau comme le peuplier, mais il garde son feuillage, l'hiver, h\u00e9las, \u00e0 quoi bon dire cela, ce qui n'est pas beau \u00e0 tort d'\u00eatre la beaut\u00e9 n'aime que la beaut\u00e9 \u00e0 tourne le dos \u00e0 janvier, Notre-Dame de Paris, Victor Hugo, n\u00e9 \u00e0 Besan\u00e7on en 1800 de ce si\u00e8cle avait 2 ans, il a \u00e9crit \u00e7a \u00e0 29 ans, pas mal non pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:44) [72%] :\r\nVoil\u00e0 on qui, en fait, il y a de l'. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:56:49) [88%] :\r\nVoire m\u00eame, pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:51) [79%] :\r\nOK You d'\u00c9tats-Unis Pando Chlo\u00e9 Von Arx. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:56:55) [90%] :\r\nComment tomber enceinte, h\u00e9 bien ce n'est plus aussi facile qu'avant et encore \u00e9tait -ce vraiment si facile avant mais l\u00e0 n'est pas la question, la question aujourd'hui est : comment tomber enceinte au XXIe si\u00e8cle dans le stress, la pollution et la malbouffe ligature des trompes et muselle les spermatozo\u00efdes, h\u00e9 bien le pin de houx est l\u00e0 pour \u00e7a, oui, le Pen de ou c'est une \u00e9quipe de chercheurs am\u00e9ricains qui, ensemble, main dans la main, offrent des solutions pour vaincre cette vague de st\u00e9rilit\u00e9, le plein de est au service de toutes celles qui se posent des questions telles que faut -il faire la chandelle apr\u00e8s l'amour ou est -ce plus efficace de se pendre par les pieds pendant 50 minutes, combien de parties de sudoku : doit -on faire par jour pour ne plus penser \u00e0 tomber enceinte ou faut -il adopter un enfant pour tomber enceinte et si \u00e7a marche : peut -on rendre l'enfant apr\u00e8s si j'adopte un chien est que \u00e7a marche aussi, il para\u00eet que la pr\u00e9sence d'autres spermatozo\u00efdes rendent les spermatozo\u00efdes plus comp\u00e9titifs, dois -je procr\u00e9er en milieu gang-bang, est ce que la superstition favorise la grossesse si je traverse le Carrefour \u00e0 10 heures 10 que le feu est orange qu'une girafe emprunte le passage pi\u00e9ton, est ce que cela signifie que je serai enceinte dans l'ann\u00e9e, autre question aussi, il para\u00eet que si on se lance dans un grand projet on tombera enceinte, comment \u00e7a se passe si je veux faire un tour du monde en solitaire, il para\u00eet que si je laisse tomber le projet b\u00e9b\u00e9 je tomberai enceinte je laisse donc tomber le projet b\u00e9b\u00e9 est ce que mes ovaires peuvent d\u00e9tecter ce mensonge peut -on frapper les personnes qui disent que, \u00e0 c'est quand il pensera plus qui tombera enceinte si oui est -ce que \u00e7a aide \u00e0 tomber enceinte, cela dit c'est vrai que le jour o\u00f9 je n'y pensais plus mon mari a mis sa ma\u00eetresse enceinte non c'est pas vrai, c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:32) [67%] :\r\nLe plus petit beaucoup sp\u00e9culent le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:37) [82%] :\r\nIl y a maintenant le Pando dans lutte lutte avec le la, la capitale de l'Utah s'est soldats qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par les mormons et \u00e0 45 pourcent de mormons dans cette villa, il est dans l'\u00c9tat, m\u00eame pas mal, il y a beaucoup de catholiques ou si enfin c'est tr\u00e8s r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 biblique, hein, c'est \u00e7a que je veux dire, cet \u00c9tat aux \u00c9tats-Unis alors Pando, c'est ce qu'on appelle la banlieue l\u00e0- bas je voil\u00e0, ils appellent \u00e7a comme \u00e7a, pourquoi, parce que oui, parce que Pandy mode c'est la \u00e0 la copie, j'adore la Bible J\u00e9sus et tout \u00e7a, le pand\u00e9monium c'est la la, c'est la la capitale des Enfers au d\u00e9part et une part ils sont c'est les lieux o\u00f9 r\u00e8gne la dans dans la corruption, le chaos, l'encrassement et donc ils ont appel\u00e9 \u00e7a un petit. \r\nAh oui, l'on vulgarise pour 10 L le Pando, c'est-\u00e0-dire c'est l\u00e0 un peu, oui, c'est le bordel, c'est comme \u00e7a que s'appelait \u00e7a dans l'Utah, r\u00e9f\u00e9rence aux mormons, etc, j'en sais pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:33) [89%] :\r\nEh bien je pense que \u00e7a ira comme \u00e7a Dicodeurs et Dicodeurs, vous donne rendez- vous demain chouette suite de mardi \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:40) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:46) [91%] :\r\nIl est midi et demi sur la premi\u00e8re, avoue le jeu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T11:02:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3B5DF98-3C28-4A3A-9AF9-718155E4A8E2", "internalArchiveId": "C3B5DF98-3C28-4A3A-9AF9-718155E4A8E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toutouyoutour", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 6983, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760342", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676648.image", "alternativeTitle": ["Toutouyoutour / TOUR_2018-08-14T16:00:00_toutouyoutour", "Toutouyoutour du 14.08.2018", "Toutouyoutour du 14.08.2018"], "variantIds": ["ece-9760342", "ece-9760343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:36:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [75%] :\r\nTous, tous les, tous les missions qui se fout le tout en votre faveur, voyageurs, il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les messages, je crois qu'on a fait le tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [82%] :\r\nLe tout, le Tour continue son bonhomme de chemin en posant ses miches et son baluchon l\u00e0- bas au \u00e0 Bruson, a voulu voir Bruson et on a vu Gruson, petite commune face \u00e0 Verbier, qui accueille pendant quelques jours la du fromage et de la guitare dans le cadre du Palp Festival Isma\u00ebl et comme \u00e7a, tout est \u00e0 la R\u00e9gie Val\u00e9rie Paco blancs menteurs mais bon bien risque d'arriver c'est les risques du Valais bienvenue c'est le tutoyer Tours. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:04:23) [82%] :\r\nP\u00e8re Paul \u00e0 l'instant sur la 3 de Rover Toutoune Tour, en Direct du Valais, aujourd'hui, on est pass\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [92%] :\r\nOn a remont\u00e9 le Rh\u00f4ne mais pas \u00e0 la nage, on a chang\u00e9 d'ambiance, voil\u00e0 et donc, nous sommes donc \u00e0 Bruson, \u00e0 Bruson, dans le cadre du Palp Festival. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [85%] :\r\nRock let rock Led, donc je pense qu'on va partager notre coeur en 2 : d'un c\u00f4t\u00e9 le rock je laisse l'Europe pour le fromage, notre c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment la raclette, je pense que tu le oui je pense que les enterre, on fait en terre Amir, c'est vrai, Julien, Julien aime le fromage surtout la raclette et de la raclette, on en parlera avec avec le roi de la raquette, je crois qu'on peut l'appeler comme \u00e7a, c'est un vrai personnage, ici il s'appellent Eddy, Eddy c'est un fromage et c'est bah c'est le boss, un petit peu dit quoi, ici, \u00e0 la raclette hausse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [89%] :\r\nJe crois qu'il ait dit pendant le concert s'est dit tiens, on va faire une raclette et il a d\u00e9branch\u00e9 la prise oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [68%] :\r\nVous \u00eates un papa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [84%] :\r\nOui, il a d\u00e9branch\u00e9 notre mais bon, c'est bon, maintenant on est, on est au on conna\u00eet ou clair avec avec tout \u00e7a vous inqui\u00e9tez pas, il y aura et de la musique et de la raclette et assez d'\u00e9lectricit\u00e9 pour pour faire les 2, puisqu'on est l\u00e0, on a quelque quelques gens autour de nous, vous \u00eates venus pour la 3 pour la raclette ouais et de l'est de la raclette, c'est un petit peu plus de solidarit\u00e9 voil\u00e0 \u00e9vident dans quelques instants, nous accueillerons Igor de de la semaine pour un choqu\u00e9 \u00e7a ici, l\u00e0- haut sur la montagne Ha\u00efti sa guitare et un petit plaisir acoustique oui un petit plaisir acoustique ah ben c'est tr\u00e8s bien que le camion poubelle passe \u00e0 ce moment -l\u00e0 et pas pendant la jolie chanson on qui peuvent interpr\u00e9ter oh ben voil\u00e0, on est voil\u00e0 c'est donc si vous voulez nous rejoint si vous \u00eates pas tr\u00e8s loin, on est donc \u00e0 Bruson la raclette House en haut \u00e0 juste sur le Parking en face, voil\u00e0 je oui j'ai j'essaye, j'essaye, c'est pas mal, tu as du sang valaisan oui r\u00e9unissant valaisan donc \u00e7a, \u00e7a va revenir, faut juste que je pourrais \u00eatre un vrai Valaisan pas toi, quoi, et c'est demain, donc \u00e7a va arriver dans quelques instants, pour l'heure, eux, musique on sait quoi un petit courir pour ce que nos proches. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:32) [82%] :\r\nToutoune tour 16 heures 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:41) [57%] :\r\nLeur venue des sommes de mots. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [90%] :\r\nLes \u00e7a \u00e0 l'instant sur la 3 en Direct du Valais si le Valais ne vient pas \u00e0 toi, mets toi au travers de son chemin, c'est-\u00e0-dire sur le chemin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:47) [84%] :\r\nDes WC, l\u00e0 on va voir tous les festivaliers passer devant nous, c'est tr\u00e8s strat\u00e9gique place on est plut\u00f4t fier de nous, allez palpe festival rock letton, on va le r\u00e9p\u00e9ter encore et encore, dans le m\u00eame temps, quel m\u00e9lange de la raclette et le rock super ce qui aurait failli penser c'est la base, c'est la base d'une vie voil\u00e0 \u00e9panoui et tout de suite on re\u00e7oit la moiti\u00e9 de ce mode bonjour Igor bonjour comment \u00e7a va tr\u00e8s bien et vous mais bien on va monter un petit peu le volume de ton micro- parce qu'on est pas loin d'un Parking pose le bien n'ont cess\u00e9 en r\u00e9gie Isma\u00ebl, il va pas faire \u00e7a, tu peux vraiment bien le le poser contre ta bouche tr\u00e8s pr\u00e8s, on a chang\u00e9 les bonnets qui \u00e9tait enfin qui n'attrapera pas d'aphtes, je te jure, donc la moiti\u00e9 de de de la Monaco puisque c'est un duo bien connu de nos services, vous \u00eates en play- list sur Couleur3 de la Simone sur sc\u00e8ne, c'est une batterie, une guitares un micro et c'est suffisant pour \u00eatre efficace. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:42) [91%] :\r\nCoach je je pense en tout cas, \u00e7a a l'air de plaire \u00e0 un certain public donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:47) [85%] :\r\nLa col\u00e8re du comme ouais \u00e0 pas mal de monde et si on invit\u00e9 si on vous a invit\u00e9 dans notre \u00e9tat paysanne c'est parce que vous \u00eates un groupe du cru, mais un groupe qui s'exporte, vous avez jou\u00e9 par exemple au Caribana fait ne chaud Gurten Festival au Moon Stars et de Locarno exactement voil\u00e0 \u00e0 Londres la semaine derni\u00e8re par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:06) [85%] :\r\nOui, j'\u00e9tais tout seul pour l'occasion, qui passe un peu comme aujourd'hui, voil\u00e0 en fait mon batteur et jamais disponible \u00e9tait. \r\nPart en vacances \u00e0 Amsterdam dans des festivals \u00e9lectro, du coup je suis tout seul proc\u00e8s \u00e7a c'est cool, je ne me fais plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:21) [89%] :\r\nOuais, ben ouais, et donc c'est quoi cette cette marque de fabrique de la semoule, qu'est ce qui fait que de la monnaie est programm\u00e9e partout d'apr\u00e8s toi c'est difficile comme question mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:31) [87%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je pense que c'est un truc un peu authentique, \u00e0 2 il \u00e9largit sont un peu garage brut qui qui fait un peu, c'est un peu les gens pendant une heure de concert, j'ai l'impression que \u00e7a marche bien aussi, la complicit\u00e9 qu'on a les 2, c'est une sorte de \u00e7a marche bien, les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:54) [82%] :\r\nDes ici ouais voil\u00e0 oui ce cas justement, je voulais parler de de du choix du duo, il est venu comment, parce que vous \u00e9tiez fade Ouestrail vider de Royal Blog parce que les bassistes, c'est de la merde ou parce que vous faites plus de cachet, moins de la logistique ou vous savez on ce que vous avez pas trouv\u00e9 de musiciens qui vous supportent c'est quoi le en fait on n'a pas d'amis qui ont amass\u00e9 de 2 soeurs d'\u00e9tudes du coup on reste de oui non mais cela dit, c'est vachement plus important mais oui mais c'est c'est dur de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:19) [84%] :\r\nSupporter l'autre contexte de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:20) [87%] :\r\nAh ben oui, c'est compliqu\u00e9, \u00e7a vous vivez comme un couple, un peu comme nous, on fait 4 ans d'\u00e9mission ensemble un duo pareil je vois, je vois bien, apr\u00e8s c'est difficile pour les eaux de, de, de s'int\u00e9grer l\u00e0- dedans, dans une une alchimie comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:34) [88%] :\r\nOui, mais on travaille beaucoup avec des avec des amis qui nous connaissent tr\u00e8s bien, du coup ils font partie d'un d'un groupe et du coup on on est, on n'est jamais que les 2 en fait, on est toujours 4 5 du coup tr\u00e8s avec les potes aussi cool et \u00e7a c'est une bonne ou une bonne ambiance, une bonne dynamique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:51) [83%] :\r\nLors de la semaine pour la sonde, vous avez un album zigzag Dream oui zigzags aime avec avec quoi en clair de ou Rolling Stone avec. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:00) [86%] :\r\nCette bouche sur la pochette et c'est Chupa Chups alors zigzag l'OM c'\u00e9tait exact, c'est l'id\u00e9e de la route pour monter jusqu'\u00e0 Bruson. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:09) [88%] :\r\nNon, c'\u00e9tait l'id\u00e9e un peu cet album il il voyage un petit peu en plusieurs univers, il a aid\u00e9 des ballades un peu quand m\u00eame, tu\u00e9 il y a des trous morceaux plus rock garage des morceaux plus blues, du coup, c'\u00e9tait un peu \u00e0 cette id\u00e9e de passer d'un univers \u00e0 l'autre et puis la pochette, ben on a laiss\u00e9 entrer avec un graphiste lausannois et on lui a dit : bah tu fais ce que tu ce que tu penses le mieux, vous voulez un truc un peu kitsch avec une bouche une sucette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:35) [86%] :\r\nOuais ben du coup on voil\u00e0, on imagine ce qu'on veut, ce qu'on veut c'est vrai mais c'est c'est assez finalement l'imagerie est assez, assez, assez rock, vous avez pris le temps pour faire cet album ne soit apr\u00e8s 4 ans, c'est pourquoi, parce que vous aviez vraiment envie de l'exp\u00e9rimenter des choses parce que vous vous \u00eates rencontr\u00e9s, finalement il a pas pas si longtemps que \u00e7a, il y a \u00e7a fait 5 ans que vous patience. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:55) [87%] :\r\nOuais, mais on avait sorti un EP 4 titres et ensuite on voulait vraiment prendre le temps de de travailler au mieux ces morceaux et d'aller en Studio en est pr\u00eat, \u00eatre avec les gens avec qui on est envie, travailler, on a travaill\u00e9 avec Sacha Ruffieux \u00e0 la fonderie \u00e0 Fribourg et on voulait vraiment faire au mieux, vraiment bien travaill\u00e9 cet album et, du coup, on a pris le temps, on sait pas stress\u00e9 et on veut, on travaille d\u00e9j\u00e0 sur un 2\u00e8me, album et on veut, on est parti sur la m\u00eame route. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:21) [84%] :\r\nAlors puisque tu es venu avec guitare en bois d'arbre et qu'on a install\u00e9 au par miracle de micro juste devant, je veux, je te propose de de changer de phase juste l'espace d'un instant pour nous a interpr\u00e9t\u00e9 un morceau comme sens une id\u00e9e de ce que \u00e7a ce que \u00e7a donne de la Simone alors en version \u00e9videmment acoustique est amput\u00e9 de son batteur qui est en vacances, \u00e9videmment, lyc\u00e9e de belles vacances d'ailleurs il a tort, la raquette, il y a du rock, on est bien ici non, allez, on applaudit et cigare la Simone en Direct sur Couleur3 Toutoune tour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:08) [65%] :\r\nLa ce clown. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [81%] :\r\nComme une sortie sur la gagne Dream ici au palpe festival Art Rock \u00e0 Bruson voil\u00e0, dans la version solo puisque Ga\u00ebtan est en vacances, on est toujours avec Igor manceau donc comme tu me qu'on diffuse sur Couleur3 il serait donc de ce 1er album zigzag Dream, un album qui est sorti physiquement qu'en vinyle, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:33) [92%] :\r\nParce qu'en fait on est tous les 2, fan de de vinyle, c'est la mani\u00e8re dont on aime \u00e9couter des albums. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:39) [75%] :\r\nATT ici sont vraiment qu'un autre sont quand tu poses l'aiguille au plat, la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:47) [85%] :\r\nJ'irai pas jusqu'\u00e0 tenir des th\u00e9ories sur le sont vraiment la diff\u00e9rence, mais il y a quelque chose d'assez jolis et remonte un vinyle qui tourne, c'est de l'\u00e9couter vraiment de face et c'est comme \u00e7a qu'on a travaill\u00e9 l'album, on voulait vraiment avoir 2 univers diff\u00e9rents pour avoir la face \u00e0 elle la face B et que les gens prennent le temps d'\u00e9couter cet album mais on a maintenant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en fait aussi, encore une, il y a encore beaucoup de gens qui nous demandent de sel et, du coup, on en a, on en a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:12) [89%] :\r\nOui, \u00e7a se vend encore oui, bon, et puis on peut aussi l'acheter en ligne, exactement, voil\u00e0, au cas o\u00f9, vraiment, donc la diff\u00e9rence entre le le Studio et le Live obtus, on vient de le dire, hein, vous \u00eates un duo donc vous vous pr\u00e9sentez donc \u00e0 2 sur sc\u00e8ne oui toujours et et donc en Studio, on peut imaginer qu'on rajoute des couches c'est quoi que tu pr\u00e9f\u00e8re finalement le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:34) [86%] :\r\nBen c'est vraiment 2 exp\u00e9riences diff\u00e9rentes, on a, on a, on adore vraiment les 2, c'est pour \u00e7a qu'on est impatient de retourner en Studio parce qu'il y a cette possibilit\u00e9 de cr\u00e9er vraiment en Studio de rajouter comme tu l'attitude a rajout\u00e9 des synth\u00e9s en des voix on a rejet\u00e9 d\u00e8s on budget mais aussi sur une chanson. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:52) [84%] :\r\nBon boulot et voil\u00e0, on parlera des eaux qui a donc vous allez partir sur 19 du merengue et quelque chose, voil\u00e0 c'est ce moment non, on plaisante \u00e9videmment vous avez remport\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Swiss Life Talance, c'est quand m\u00eame par rien en cat\u00e9gorie rock m\u00e9tal qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:10) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a nous a donn\u00e9 une certaine visibilit\u00e9, en plus, on a eu pas mal de fait de de concerts du festival cet \u00e9t\u00e9 justement et \u00e7a nous a ouvert des portes, aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, on va repartir \u00e0 New York au mois d'octobre, pour jouer, oui gr\u00e2ce au Suisse l'alternance, ils nous ont s\u00e9lectionn\u00e9 pour un festival \u00e0 New York, le monde au festival, donc \u00e7a nous \u00e7a nous a vraiment permis de me d'exporter notre musique, et de se faire conna\u00eetre encore plus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:35) [88%] :\r\nAh oui, donc \u00e7a c'est la prochaine \u00e9tape outre- Atlantique parce que je crois savoir que tu as v\u00e9cu pas mal de temps \u00e0 Londres, on \u00e9tait quelques mois \u00e0 Londres avec moi ma copine et avec sa copine, qui n'est pas Val\u00e9rie, pourtant, \u00e9tait toujours en vacances, un autre scoop maintenant non non non non, vous \u00eates sur le Label plus cors\u00e9, c'est \u00e7a un Label ind\u00e9pendant qui qui a pas tr\u00e8s longtemps, hein, c'\u00e9tait il y a quelques semaines rencontrer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez pu voir Alain Berset parler un petit on \u00e9tait, on \u00e9tait pas l\u00e0 m\u00e9tier pas l\u00e0, non, parce que c'est un c'est que Alain Berset \u00e0 notre vinyle dans sa biblioth\u00e8que \u00e0 ceux qui l'\u00e9coutent ou non je sais pas mais je crois qu'il est, il est plut\u00f4t amateur de vin de de rock m\u00eame de hard rock c'est c'est marrant pour un pr\u00e9sident, mais est -ce que tu sens qu'il se passe quelque chose en Suisse, au niveau de la musique parce que l\u00e0, c'est quand m\u00eame pas, c'est, c'est quand m\u00eame pas anodin enfin Alain Berset qui invite Mattha\u00fcs pour les nommer \u00e0 jouer devant, devant les 7 Sages c'est quand m\u00eame amusant non on aurait pas pu imaginer \u00e7a il y a juste 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:36) [88%] :\r\nOui, j'ai l'impression que les gens se rendent compte un peu de la qualit\u00e9 des groupes qu'on a en Suisse, notamment en Suisse romande, voit avec beaucoup d'il y a beaucoup de groupes \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, on va aller aussi on est plusieurs artistes a relativement bien march\u00e9, a fait pas mal de concerts et sans qu'on est plus pris au s\u00e9rieux par les autorit\u00e9s et c'est int\u00e9ressant de pouvoir en tout cas pour la belle de pouvoir un peu pr\u00e9senter leur travail montrer aussi leurs difficult\u00e9s et sur quoi est -ce qu'on devrait am\u00e9liorer ce qu'on pourrait travailler pour am\u00e9liorer le la musique et le et le financement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:09) [83%] :\r\nJ'ai parce que \u00e7a serait le tire des gros probl\u00e8mes, un des gros probl\u00e8mes, c'est clair qu'au bout il y a peu de finalement le musicien qui gagnent leur vie en \u00e9tant musicien c'est contrairement \u00e0 Londres, o\u00f9 vraiment il y a enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:19) [87%] :\r\nPas tout \u00e7a, \u00e9videmment, pas tous, mais c'est aussi une question, je pense, de culture gentiment les gens comprennent qu'en Suisse il y a, on peut faire des choses bien et il faut aussi prendre confiance, les groupes assez et de s'exporter pas rester un peu en Suisse et se dire sa mort on a on gagne suffisamment de cach\u00e9 en Suisse, du coup, on reste chez moi aussi un peu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:39) [88%] :\r\nDonc le le musicien suisse n'a plus ce complexe inf\u00e9riorit\u00e9 aujourd'hui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui change internet aussi, a quand m\u00eame vachement pas chang\u00e9 la donne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0 que Jean l'\u00e9tranger ben ils peuvent \u00e9couter notre musique sur bande qu'un peu, et du coup ben \u00e7a, il y a plus vraiment de fronti\u00e8re pour la musique et c'est, c'est c'est c'est vraiment bon pour le le rock et le toujours tous les genres musicaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:01) [82%] :\r\nAlors donc ce 2\u00e8me album avant que tu rejoignent la guitare qui j'esp\u00e8re des caisses qui n'est pas des accorder ou cass\u00e9 pire 2\u00e8me album, vous le voyez, pr\u00eat pour quand. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:12) [92%] :\r\nPour l'instant, on travaille dessus, on a des nouvelles compositions bonjour encore passer du temps tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:19) [68%] :\r\nTravail oui quand quand il. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:21) [97%] :\r\nQuand Ga\u00ebtan de vacances pour 2020. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:24) [75%] :\r\nEn 10 2020 je crois les bonnes grosses vacances qui et quel quel est le manceau, qui va nous interpr\u00e9ter maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:30) [96%] :\r\nAlors c'est un morceau, c'est un nouveau morceau en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:33) [83%] :\r\nAlors qu'il n'a pas de noms, encore d'accord, bah on va essayer de boxe agr\u00e9able et de travail, voil\u00e0, titre de travail h\u00e9 ben c'est quand il veut, Igor titre de travail donc \u00e0 un morceau en exclusivit\u00e9 sur Couleur3 merci pour le pour le cadeau ici en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:49) [78%] :\r\nDe de Bruson en Valais pour le palpe festival rock let 3 quarts, enfin, c'est quand tu veux, c'est toi qui donne 3 4 non alors on bouge pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:08) [83%] :\r\nBravo \u00e0 l'influence l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:14) [78%] :\r\nC'est de la Simone pour nous ici \u00e0 Bruson, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:20) [76%] :\r\nAlors que le concert de gravier Architect juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:22) [83%] :\r\nAlors on peut dire qu'on est ponctuel ici, hein, il est 31, \u00e7a rigole pas, on commence \u00e0 l'heure, les concerts, merci, j'esp\u00e9rais pas le son \u00e9tait pas ou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:31) [86%] :\r\nSi invasif devant un micro que juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et bah, merci beaucoup, Igor, d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci beaucoup et bah bonne route et tu nous qui vient nous voir continue sa marche qui tu as envie ou cette 2\u00e8me album et bonjour \u00e0 Ga\u00ebtan. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:51) [66%] :\r\nTout est toujours les \u00e9dition qui se fout de la tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:05) [82%] :\r\nDu respect pour nous leur au bas sur cette chose God c'est. \r\nEt c'est joli Wall c'est c'est connaissais dormir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:38) [79%] :\r\nPoule 3. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:45) [72%] :\r\nTiens pas le parfum, c'est un autre chose de la v\u00e9rit\u00e9 qui est maintenue sauna ce n'a fait d'un sauna seulement \u00e0 Cannes dans ma famille, c'est un autre chose de DAB Taken mandoline seulement non sonar d'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:14) [70%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 Crash bio dans ma place, bon et elles sont radi\u00e9s apr\u00e8s son union d\u00e8s le Morgen Amazon a embauch\u00e9 donc les les p\u00e8res biomasse en gare de P\u00e9kin, bah la la connaissent Captcha Haussmann parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:30) [74%] :\r\nAlors AP d'apr\u00e8s, c'est un peu juste, oui on fasse en et je score femme \u00e0 moi ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:45) [64%] :\r\nDe soif ou pape m\u00e8ne l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a bac \u00e7a et ce qu'a fait Brossmann partout \u00e0 l'ATP, et propose ben non pas peine S point com reste bien de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:03) [75%] :\r\nFin de DAB. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:18) [61%] :\r\nUK ben. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:22) [74%] :\r\nMarc et une option tout \u00e9tait une jeune. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:29) [73%] :\r\nAlors ce soir, r\u00f4le et il a donc si on avait pas celle qui est avec oui sur aller que dans le et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:04) [90%] :\r\nDe d'un sauna celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:50) [85%] :\r\nComme du Hip-Hop texan ainsi dans le Texas suisse, on va aller \u00e0 Brison dans le cadre du Palp Festival, c'est la rock laiteux, il y a plusieurs groupes qui se produisent tout le long de la journ\u00e9e, il y a pas que du fromage, \u00e9videmment, il y a du rock, il y a des chamans 5 Coupes du coin Earth laisse et grave via sont en train de jouer viennent de foutre le bordel dans le Showcase cordes de la SPO-NS alors, via S\u00e9n\u00e9, c'est un groupe su\u00e9dois, qui est qu'est n\u00e9 suite \u00e0 la dissolution du groupe North can not avait pas nom sur Google, vous allez tomber sur le site du g\u00e9ant nordique du meuble, c'est l'ironie su\u00e9doise, c'est triste mais c'est comme \u00e7a et, une fois le groupe dissous 2 de ses membres se dirige vers code-barre pour rejoindre un autre groupe, mais tr\u00e8s vite, ils s'ennuient, ils ont envie chanter plus fort et de taper plus fort, c'est ce qui les pousse \u00e0 cr\u00e9er, gr\u00e8ve, gr\u00e8ve viable en 2006 du blues rock psych\u00e9d\u00e9lique qui dure depuis maintenant 12 ans cette ann\u00e9e, ils ont sorti leur 5\u00e8me album, on \u00e9coute le morceau de Fox, parce qu'on n'a pas la capacit\u00e9 d'\u00e9couter ce qui se passe en m\u00eame temps sur sc\u00e8ne. \r\nDe Forkes gr\u00e8ve qui est en ce moment m\u00eame en train de jouer sur la sc\u00e8ne de raclette dans le cas du palpe festival c'est toujours possible de venir ah ben oui, ils vont jouer pendant une heure et demie, h\u00e9 oui, il y a des navettes de 11 heures \u00e0 19 heures, chaque 30 minutes de la gare du Ch\u00e2ble qui monte jusqu'ici la raclette, parce qu'en fait, \u00e7a ne veut pas se passer ici. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o est capricieuse que normalement c'est vraiment beaucoup plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:49) [89%] :\r\nEt beaucoup plus beau, du coup, je dis pas que c'est pas beau, c'est magnifique, ici et dans le monde et dans les alpages, tout en haut, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:55) [92%] :\r\nMais voil\u00e0, donc, du coup, avec une m\u00e9t\u00e9o capricieuse, tu peux pas te permettre de mettre une infrastructure comme \u00e7a avec un orage de montagne, c'est pas un petit orage de pleine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:06) [89%] :\r\nLe code a redescendu un petit peu plus bas et c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0, mais on est bien accueilli quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:10) [88%] :\r\nOn est tr\u00e8s bien accueilli je je commence vraiment \u00e0 fantasmer sur cette raclette, \u00e7a viendra plus tard puisque on rel\u00e8vera pas plus tard parce que pour l'instant, j'ai l'impression que tout le monde, tout le monde nous a l\u00e2ch\u00e9s pour aller voir g\u00e9rable beaucoup Javier ouais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:25) [92%] :\r\nMais on va y aller, on va chercher du fromage et du vent long. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:30) [77%] :\r\nJulien Oasis va, elle est aussi, et dans l'air d'accord, enferm\u00e9 dans son camion, en face, voil\u00e0, donc on passe maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:39) [77%] :\r\nChennai 8 morceaux le temps, elle cherche ce go\u00fbt de raclette, on passe \u00e0 Kelis avec Andr\u00e9 3000 millionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:44) [64%] :\r\nAllez tutoyer toujours Sir Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:48) [78%] :\r\nAssez de c\u00e9der certains quartiers BYOD W\u00e9ry, c'est un peu quand oui c'est un peu captif anglais font que. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:22) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et nous l'a \u00e9t\u00e9. \r\nMais le maire qui a, quand vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:41) [84%] :\r\nLes 2 n'est. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:46) [79%] :\r\nNous verse Suez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:09) [67%] :\r\nVoil\u00e0 un mod\u00e8le et puis au bar de temps budget de plus de temps ouais Start-Up \u00e9tait apprend-on qui abrite plus Karrueche Chicago Mathieu est double actualit\u00e9 feignant un petit ou Dakar n'est pas une dame lui Bongoina cubain cactus pour Dacca Bangui auparavant par pour l'\u00e9t\u00e9, on aime Dr\u00fccker un interrogatoire maman. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:30) [79%] :\r\nMais il priorit\u00e9 vous Tintin que tu Dieu nous revenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:20) [79%] :\r\nVous \u00e9coutez l'tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:42:29) [73%] :\r\nN'a pas voil\u00e0 maman. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:01) [73%] :\r\nVoyage. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:43:30) [73%] :\r\nJe pourrais dire mais pour un homme, mais on a \u00e9t\u00e9 incarne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:07) [69%] :\r\n\u00e7a talibans Artamis \u00e9tant au tableau d'Habib en otage banque BiBop mais Sampaoli bon, \u00e7a me taliban ferme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:38) [77%] :\r\nVoil\u00e0, oh la la, ohlala il y a un vent qui en train de tout foutre en l'air, r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:43) [81%] :\r\nAtteinte \u00e0 ton salaire et on va remettre des corps plein \u00e7a va madame oui le dame ne bouge pas, c'est l'Avantage du smartphone, on vous a pas fait mal et mon g\u00eanant et mon Dieu, non, non, alors \u00e7a va, d\u00e9sol\u00e9, un petit coup de vent ici l\u00e0 haut, vous allez pas voir le groupe de de rock su\u00e9dois hein franchement demande \u00e0 Bob, Bob, c'est lui le sp\u00e9cialiste de la musique bat alors Bob, vous allez pas voir le le groupe su\u00e9dois parler pas le Su\u00e9dois quoi, ils ont assur\u00e9 loin non ici sont su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:45:17) [76%] :\r\nAlors est -ce normal rock'n'roll avait immerg\u00e9s au Su\u00e9dois c'est chose normale, ils ont pr\u00e9senterait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:27) [84%] :\r\nPourquoi vous y allez pas, oui, pourquoi vous allez pas voir le concert est devenue pour la classe plut\u00f4t comment vous \u00eates venue plut\u00f4t pour la raclette ou pour le rock. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:45:36) [80%] :\r\nVoil\u00e0 les 3 choses raclette McEnroe et les billets. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:45:41) [78%] :\r\nPourquoi oui dit parce que, franchement, on est tous cela pourrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:45) [85%] :\r\nAlors je vous donne une bonne nouvelle, on va interviewer et dit tout \u00e0 l'heure, on va parler de fromages, c'est quoi la question, il ne faut pas lui poser Ha\u00efti je pense qu'il y a pas de question \u00e0 pas les poser, c'est aussi une histoire avec Eddy non je pense qu'il est trop cool, c'est le bagnard Cool le baigneur cool \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:02) [87%] :\r\nQui sait, qui sait tout \u00e0 l'heure, pr\u00e9sent\u00e9 en me voici 100 30 kilos d'\u00e9rotisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:06) [83%] :\r\nVoil\u00e0, bon, se r\u00e9jouit sant\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:46:10) [69%] :\r\nMais son Tir \u00e0 vous au Saguenay autre que nos fr\u00e8res Robin vise \u00e0 ok, merci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:19) [78%] :\r\nOui, tour 16 heures 10. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:46:31) [68%] :\r\nVotre sage et match oui stature publiquement \u00e0 l'Automne pour Marl\u00e8ne odieuse du groupe sont en moins de la j'aurais m\u00eame plus \u00e0 faire, j'ai la rage Joplin ce r\u00f4le bonne loi le poteau et au bout. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:46:57) [68%] :\r\nKorman. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:35) [75%] :\r\nJe ne la Star, je peux, j'aime \u00e0 \u00e0 \u00e0 nous a occup\u00e9 a de j'\u00e9clate le Sun Charles froid et ce est une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:52) [87%] :\r\nBen Bella mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:50) [86%] :\r\nSi nous sommes d'accord et de l'\u00e9lectro valaisanne par son temps rassurant, oui c'est pas mal, pendant que les gr\u00e8ves garder toujours en train de retourner la raclette AOC ici \u00e0 prison dans le cadre du Palp Festival, un festival qui s'\u00e9tend sur tout l'\u00e9t\u00e9, hein, il y en a, il y a cet \u00e9v\u00e9nement il y avait des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:09) [84%] :\r\nDes choses qui sont pass\u00e9s \u00e0 Sion, mais l\u00e0, en tout cas, ce qui nous concerne, nous, c'est la rock rock rock latino du rock et du fromage qui demain encore une journ\u00e9e samedi, dimanche et puis ensuite on passera l'\u00e9lectro que \u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:24) [80%] :\r\nPologne : panne vous m\u00eame si on dit d'accord mais Paulo une panne quand m\u00eame, il y aura carottes aussi carotte puisqu'ils viennent d'Allemagne, apparemment, enfin il y a pas si ce format. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:35) [85%] :\r\nEt je viens de voir passer aussi sur le poids du festival, du festival s'triplette, la scripte o\u00f9 l\u00e0, explique -moi alors non, je pr\u00e9f\u00e8re pas expliqu\u00e9 porte en France on pr\u00e9f\u00e8re esp\u00e9rer que ce soit une femme qui se d\u00e9shabiller dans du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:48) [82%] :\r\nOui, je ne crois pas je pas je pas d\u00e9cevoir mais oui, alors c'est peut-\u00eatre \u00e0 chaque fois que tu mange une raclette, tuant si on enl\u00e8ve un v\u00eatement que ce que possible, c'est donc moi je resterai passablement habill\u00e9e tu mangeras pas donc toi tu finirais vraiment nu oui plus aucun annuaire c'est tellement alors peut simplement dire que c'est un homme noir de la ville de Martigny \u00e0 la la soir\u00e9e \u00e9lectro que laissant si jamais le samedi 18 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:12) [69%] :\r\nAvec pour OM fans lui on fini sur Happy Men de jungle et on revient juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:18) [77%] :\r\nToutoune tour. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:54:19) [77%] :\r\nMa foi, au bout, panneaux de malaise an. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:55:11) [72%] :\r\nNous tombons dans la. \r\nBonus : c'est le choix du m\u00e9nage. \r\nLes 109. \r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:09) [89%] :\r\nAbiven jungle un peu comme nous, on se retrouve juste apr\u00e8s les infos, ne bougez pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:18) [82%] :\r\nCouleur 3 17. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:56:23) [93%] :\r\nRtsinfo INRA pas le bilan de l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes s'alourdit, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, parle d'une trentaine de morts au moins, le pont Morandi, sur l'autoroute A10 s'est partiellement effondr\u00e9 en fin de matin\u00e9e, alors qu'un violent orage s'abattait sur la r\u00e9gion, \u00e0 Rome, les explications d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:56:42) [93%] :\r\nPlus de 200 pompiers sont mobilis\u00e9s pour tenter de retrouver les victimes de la catastrophe qui ce midi, a fait au moins 22 morts et 14 bless\u00e9s le viaduc s'est effondr\u00e9 sur plusieurs dizaines de m\u00e8tres, il s'agit d'une portion d'un \u00e9norme pont, le pont Morandi, surnomm\u00e9 \u00e0 G\u00eanes Brooklyn en raison de ses piliers massifs qui rappelle le c\u00e9l\u00e8bre pont suspendu de New York, une trentaine de v\u00e9hicules, camions et voitures ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9s dans le vide d'une hauteur d'environ 45 m\u00e8tres l'infrastructure s'est en partie \u00e9croul\u00e9 sur des voies ferr\u00e9es et les d\u00e9bris du viaduc ont effleur\u00e9 les locaux d'une usine par chance, l'entreprise \u00e9tait vide \u00e0 l'approche du 15 ao\u00fbt qui est un jour f\u00e9ri\u00e9 en Italie, les causes de l'effondrement ne sont pas encore connus mais le pont Morandi, inaugur\u00e9 en 1967 et d'une longueur de pr\u00e8s de1,2 kilom\u00e8tre \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme v\u00e9tuste, m\u00eame si des travaux de manutention ont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 la catastrophe risque en tout cas d'alimenter les pol\u00e9miques, le projet d'une solution alternative au pont Morandi, \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tude depuis des ann\u00e9es, sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre, \u00c9ric Joseph rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:57:44) [94%] :\r\nCe qui est arriv\u00e9 \u00e0 G\u00eanes se profile comme une immense trag\u00e9die, \u00e7a, ce sont les mots tout \u00e0 l'heure du ministre italien des Transports et je vous propose de l'\u00e9couter, Danilo Toninelli. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:57:55) [87%] :\r\nEt color\u00e9, mais une chose c'est une douleur commence, il est inacceptable que surviennent encore aujourd'hui des situations de ce type, les causes sont \u00e9videmment en train d'\u00eatre d\u00e9termin\u00e9 ses h\u00e9ritiers la magistrature v\u00e9rifiera bien s\u00fbr s'il y a des responsabilit\u00e9s internes dans la manutention et ce qui est certain, c'est-\u00e0-dire s'il y a des responsabilit\u00e9s, c'est que mon minist\u00e8re se portera partie civile parce que si quelqu'un s'est tromp\u00e9 et qu'\u00e0 cause de cette erreur tant de vies humaines ont \u00e9t\u00e9 perdus, ce responsable doit payer jusqu'au bout dans l'eau et je le r\u00e9p\u00e8te, il y a des responsables, ils doivent payer car c'est une trag\u00e9die immense qui a aujourd'hui Mathias, 4 est attendu. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:58:36) [93%] :\r\nEn Afghanistan, les talibans semble gagner du terrain, ils se sont empar\u00e9s d'une base militaire dans le nord du pays, les insurg\u00e9s sont engag\u00e9s depuis 5 jours dans des combats d'une grande intensit\u00e9 pour tenter de prendre le contr\u00f4le de la ville de Ghazni, la Cor\u00e9e du Nord, sous la menace d'une nouvelle crise alimentaire, la canicule et le manque de pr\u00e9cipitations inqui\u00e8te la F\u00e9d\u00e9ration internationale de la Croix-Rouge et du Croissant rouge, elle lance un signal d'alarme pour emp\u00eacher que la situation se d\u00e9grade encore les pr\u00e9c\u00e9dentes s\u00e9cheresses ont entra\u00een\u00e9 des probl\u00e8mes d'approvisionnement en nourriture, au point de provoquer de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 de malnutrition et cette fois, \u00e7a pourrait \u00eatre encore pire en raison des sanctions internationales impos\u00e9es \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, la s\u00e9cheresse qui affecte aussi la Suisse, la r\u00e9colte des c\u00e9r\u00e9ales ont p\u00e2ti selon Swiss gras nomme les quantit\u00e9s provisoire de bl\u00e9 et d'orge sont nettement inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'an dernier, l'organisation a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une appr\u00e9ciation de la r\u00e9colte 2018, sur la base des informations transmises par 29 centres collecteurs les opposants aux 2 initiatives alimentaire soumise au vote le 23 septembre h\u00e9 bien ils lancent leur campagne aujourd'hui le comit\u00e9 qui r\u00e9unit les partis bourgeois et des associations comme le Forum al\u00e9manique des consommateurs ou Gastro Suisse ce comit\u00e9 craint une hausse des co\u00fbts et des prix, le conseiller national UDC Christiane Yves. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:59:55) [88%] :\r\nMais surtout \u00e0 un M je tente les ne contr\u00f4le \u00e7a conduit \u00e0 un appareil de contr\u00f4le \u00e9tatique qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, et c'est le contribuable qui paiera pour le consommateur, \u00e7a signifie aussi une hausse des prix est un choix restreint de produits, m\u00eame pour les paysans bio, ce n'est pas id\u00e9al, parce qu'ils pourront au moins se diff\u00e9rencier si les 2 initiatives devait \u00eatre accept\u00e9e aujourd'hui, ils ont des produits de qualit\u00e9 qu'il peut vendre plus cher, c'est un Avantage qui tomberait avec les initiatives parce que les produits import\u00e9s aurait aussi le Standard bio et ceux des paysans suisses avec les salaires et les co\u00fbts de production \u00e9lev\u00e9s seraient plus cher en retard. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:00:35) [93%] :\r\nChristiane, il marque interrog\u00e9e par Alexandra Richard au Mali, pas de fraudes pendant le second tour de la pr\u00e9sidentielle de dimanche, c'est le constat de la mission d'observation de l'Union europ\u00e9enne, pas de fraude donc, selon cette mission mais certaines irr\u00e9gularit\u00e9s proc\u00e9durales, l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient pr\u00e9sentes sur place, \u00e0 la demande du gouvernement malien pour l'accompagner dans le processus \u00e9lectoral et on ne conna\u00eet pas encore les r\u00e9sultats du scrutin, mais le candidat de l'opposition, Souma\u00efla Ciss\u00e9 le rejettent d'avance le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar \u00e9tat est donn\u00e9 grand favori \u00e0 sa propre succession, Isra\u00ebl ouvrira demain le seul terminal de transit de marchandises vers la bande de Gaza, \u00e0 condition que le calme persiste, c'est ce qu'indique le ministre de la D\u00e9fense, ce terminal est ferm\u00e9 \u00e0 des degr\u00e9s divers, depuis le 9 juillet r\u00e9actions vives du pr\u00e9sident am\u00e9ricain apr\u00e8s l'attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier \u00e0 Londres ce matin, Donald Trump r\u00e9clame qu'on traite ses animaux avec intransigeance et duret\u00e9, fin de citation, un homme a fonc\u00e9 avec sa voiture sur des passants devant le Parlement de Westminster, il a fait plusieurs bless\u00e9s mais aucun n'est en danger de mort, une attaque trait\u00e9e par la police comme un acte terroriste m\u00e9t\u00e9o qu'on a eu droit \u00e0 un temps contrast\u00e9es ce mardi, demain ce sera plus homog\u00e8ne du soleil avec tout de m\u00eame quelques cumulus sur les cr\u00eates Temp\u00e9ratures en plaine 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube entre 27 et 30 l'apr\u00e8s- midi, petite tendance \u00e0 la bise sur le plateau et le vent soufflera en montagne, jeudi, on attend les m\u00eames conditions, mais il fera un peu plus chaud, du coup, quelques orages risquent d'\u00e9clater en fin de journ\u00e9e dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:02:11) [97%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Helvetia et son assurance automobile Helvetia Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:02:17) [73%] :\r\nLeurs 3 oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:30) [77%] :\r\nTous, tous les missions qui se fout tout notre des voyageurs \u00e9voluera il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les montagnes, je crois qu'on a fait le tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:02:46) [86%] :\r\nTout touille Tour, en Direct de Brusson dans notre \u00e9tape valaisanne aujourd'hui en Direct jusqu'\u00e0 18 heures dans le cadre du joli cadre dor\u00e9 du palpe festivals qui se d\u00e9roule un petit peu tout ce mois d'ao\u00fbt, un petit peu partout ici en Valais, l\u00e0 nous sommes \u00e0 Brusson, a expliqu\u00e9 pourquoi tout \u00e0 l'heure, normalement, c'est dans les alpages, l\u00e0 o\u00f9 l'herbe arriverait \u00e0 Bagneux et et donc avec cette petite m\u00e9t\u00e9o qui pour l'instant nous \u00e9pargne nous sommes \u00e0 \u00e0 Brusson \u00e0 la raclette House, dans le cas de la rock let exactement, \u00e7a a vraiment besoin d'expliquer alors non, je crois que ce qu'on a compris le concept et du rock, oui la raclette. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:03:26) [86%] :\r\nOk, mais il faut bien dilu\u00e9 tout \u00e7a, oui, donc on va parler 20 dans un instant, ben on n'est pas venue jusqu'en Valais \u00e0 voir la bi\u00e8re mais sant\u00e9 quand m\u00eame oui \u00e7a fait merci voil\u00e0 dans dans quelques instants, un autre invit\u00e9 qui se suivront donc les invit\u00e9s jusqu'\u00e0 18 heures on ne bouge pas, on est l\u00e0 d'ailleurs pouvait toujours monter nous rejoindre, je si vous \u00eates du coin, vous connaissez forc\u00e9ment la la raclette House il y a pas besoin de le pr\u00e9senter, on recevra d'ailleurs le taulier tout \u00e0 l'heure et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:03:55) [76%] :\r\nEddy mieux que la Cog\u00e9ma, plus efficace que le spinning c'est le tout toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:55) [68%] :\r\nNon, non, maintenant, maintenant, l'arm\u00e9e, il a avou\u00e9 de suite riche 20 pour lire une ou 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:06:42) [84%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, nous sommes de retour et nous sommes bien accompagn\u00e9, nous sommes avec Greg, qui vit \u00e0 compteur Greg on va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ben comme un vigneron, on peut dire \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, oui oui oui madame tu aussi le membre du comit\u00e9 du palpe festival et tu as cette \u00e9tiquette rares tu programmateur devant. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:07:07) [90%] :\r\nOn pourrait dire, programmateur viticole, ce qui est en poste quand m\u00eame assez rare dans un festival, oui c'est vrai mais on a voulu mettre en avant les vins du Valais, tout comme la raclette, on voulait pas le faire en Direct de mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e ou timide mais ont voulu mettre en avant les vents comme si c'\u00e9tait une part enti\u00e8re de la programmation, donc on a choisi d'organiser aussi des \u00e9v\u00e9nements autour du vent et de d'avoir une carte viticole, ce qui repr\u00e9sente aussi tout le canton, la richesse du canton, la vari\u00e9t\u00e9, la qualit\u00e9 qui emploie aussi ce que fait le pas de festival dans le dos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:07:40) [84%] :\r\nVoil\u00e0 donc Yvan, c'est pas de la piquette, on a fait une belle carte il y a pas, il y a plus, on va aller \u00e0 d\u00e9j\u00e0 plus particuli\u00e8rement, il a failli accueillir du Bourget oui par une mouche valaisanne, j'imagine, pour avoir os\u00e9 blasph\u00e9mer terre valaisane alors fais -nous r\u00eaver un petit peu, c'est quoi la carte. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:07:59) [89%] :\r\nCe qui repr\u00e9senterait tout le Valais comme \u00e7a en 5 6 bouteilles. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:08:01) [85%] :\r\nAlors on ne peut pas vraiment faire une carte qui repr\u00e9sente tout le Valais mais par exemple, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on met beaucoup en avant la raclette, on met aussi \u00e9norm\u00e9ment en avant le fond dont on dit que les fonds non, c'est un peu les marqueurs du terroir, c'est le vent qui repr\u00e9sente la r\u00e9gion dans laquelle il est plant\u00e9 et donc par exemple pour le week- end prochain, o\u00f9 on a un \u00e9v\u00e9nement qui s'appelle l'\u00e9lectroclash, on a un para fondant entre trouve des donc qui vont du Bas-Valais jusqu'au Valet pour montrer un petit peu toute cette diversit\u00e9, vous voulez, on a une douzaine ou T\u00e9l quinzaine de producteurs et o\u00f9 on monte toute cette vari\u00e9t\u00e9, on essaye de d'\u00eatre \u00e0 la fois aussi pointu en programmation musicale quand quand vend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:08:41) [87%] :\r\nEt, et, l\u00e0, pour la retraite, vous avez pr\u00e9vu quoi parce qu'en fait on n'a pas pu acc\u00e9der au bar, on sait pas ce qui se passe la voie. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:08:46) [84%] :\r\nAlors pour la retraite, on a 4 font donc pas valaisan 4 fondant Haut-Valaisan et il y a une petite particularit\u00e9 pour la retraite, c'est comme on a essay\u00e9 de mettre en avant des vins du Valais vive et qui est l'interprofession de la vigne et du vent nous soutiennent quand m\u00eame beaucoup pour nous, \u00e9v\u00e9nements et \u00e0 cette occasion, c'est l'IVV qui a fait la carte des vins, donc c'est G\u00e9rard Philipe un billard, qui est pr\u00e9sident directeur j'ai oubli\u00e9 et qui nous a choisi cette carte devant qui repr\u00e9sente \u00e0 la fois bah qui repr\u00e9sente tout quand on fait du blanc en fait non, on a quelques vins rouges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:09:19) [84%] :\r\nOui, parce que j'allais, j'allais poser ce qu'est ce qu'on a le droit de boire du rouge en moi je regrette l'\u00e7a se faire taper. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:09:24) [63%] :\r\nTotalement droit de boire du rouge, \u00e7a se s'associe souvent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:28) [92%] :\r\nParce que moi je me force ultime \u00e0 chaque fois je demande du rouge pendant que manger une raclette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:31) [80%] :\r\nNon mais moi lorsque vous la mangez pas au bon endroit, ah ben voil\u00e0 c'est c'est quoi le vin rouge qui aura le mieux avec avec. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:09:38) [75%] :\r\nCe serait devant Romain plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant qui ont plut\u00f4t comme des, Pinot noir ou alors \u00e9ventuellement rouge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:46) [88%] :\r\nTu un grand amateur devant, j'imagine, il a pourtant elle boit de l'eau pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:09:51) [85%] :\r\nJe bois de l'eau, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 4 jours que le festival dure en donc Laurent, apr\u00e8s il y a encore l'\u00e9lectro classe week- ends et comme je savais que je passe \u00e0 la radio et j'ai pris un petit verrous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:02) [83%] :\r\nPas d'accord, c'est pour nous, merci, on aurait eu un Valaisan qui ont Guadeloupe propice pour t'\u00e9tudiera aussi une eau tr\u00e8s pure en Valais, c'est pour \u00e7a qu'on oui c'est vrai, c'est vrai qu'elle est bonne, alors \u00e7a leur salle je combats prison si peu parce qu'elle est vraiment bonne eau en Valais, les meilleurs pour regarder ces francs garder pour faire du du d'abricotine peut-\u00eatre parce qu'apparemment, vous avez une une surproduction cette ann\u00e9e d'abricots. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:10:23) [90%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e, c'est tr\u00e8s bien, l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 cause du gel, on a eu un manque carr\u00e9ment une p\u00e9nurie d'abricotine donc cette ann\u00e9e on va pas en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:10:31) [95%] :\r\nC'est bien \u00e7a, c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:10:33) [86%] :\r\nLa crise de la canicule et apparemment une surproduction d'abricots, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:10:36) [89%] :\r\nOui alors Greg et j'ai envie de poser une question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:41) [80%] :\r\nAllez violent oui ton vin Vaudois a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:10:44) [89%] :\r\nAlors moi, j'adore les vins Vaudois oh j'aime \u00e9norm\u00e9ment les chasselas Vaudois, je saurais pas vraiment, je ne voudrais pas vexer mes coll\u00e8gues Vaudois que je connais, mais je dirais que les tous les chasselas de Jean-Fran\u00e7ois Chevalley, c'est un peu, mais ma r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:02) [77%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois c'est qui nous \u00e9coutent, je suis une association parce que ton vin fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:11:10) [83%] :\r\nMoi j'aime bien les Bourgogne mais c'est vrai que je vois plus souvent peut-\u00eatre de Bordeaux mais en fait, je vous dirai pas un nom particulier mais j'aime aussi les en fran\u00e7ais les \u00e9taient je tous les ventes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:21) [89%] :\r\nAlors, a contrario, le vin, il faut absolument pas boire. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:11:26) [76%] :\r\nCertains vendent supermarch\u00e9s on dira. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:28) [90%] :\r\nVoil\u00e0, bon elle qui m'apporte oui allemand il y a \u00e9voqu\u00e9 lui- m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:11:32) [80%] :\r\nIl y a 2 il y a de tr\u00e8s bons vent c'est pas contenant qui fera la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:11:36) [84%] :\r\nOui, mais c'est c'est pas dans ma t\u00eate, mais du dans du plastique, je sais pas, j'ai un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:39) [95%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a va dans les bouteilles d'un litre 5 effectivement c'est rarement des bonnes bouteilles. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:11:44) [97%] :\r\nAu final, il y a peut-\u00eatre un petit c\u00f4t\u00e9 \u00e9cologique avec le public qui qui viendra \u00e0 l'avenir on verra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:50) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre on va \u00e9couter un morceau George Ezra voil\u00e0 et puis apr\u00e8s on parlera juste un petit peu de, de, de ton notre boulot ici, ou peut-\u00eatre un peu de cette organisation pour pour le palpe festival si tu veux bien on devrait encore 5 minutes de ta vie, pas de probl\u00e8me, ce qu'il est en train de rater quand m\u00eame un groupe qui l'adore. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:12:06) [94%] :\r\nOui, j'adore Gravgaard mais j'ai pu voir une demi- heure, donc \u00e7a va pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:12:10) [77%] :\r\nOK, mais je te promets, on ne peut pas long tout tout You tour. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:12:14) [70%] :\r\nOn on all\u00e8gue ceci Hewlett Cor\u00e9e. \r\n\u00e7a maintient une je \u00e0 \u00e0 Kitzb\u00fchel, tu as un voeu m\u00eame accueil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:33) [79%] :\r\nHier, lors de James pour l'amener \u00e7a l'la Desingly. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:12:46) [79%] :\r\nRabilloud le chat du tort, ce sera le chat demain des militants, il est l\u00e0, que \u00e7a. \r\n\u00e7a Cou\u00e9 celui avec ce qui peut aller d'un vent et si notre Clandestini Boys. \r\nLe soir de militants les lacunes \u00e0 l'\u00e9chelle de la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:14:12) [76%] :\r\nMais il l\u00e0 o\u00f9 c'est que l'on va Denis aussi dans l'arm\u00e9e. \r\nElles sont garantis IRM \u00e7a \u00e9largit, mais la ville des jeunes Billy. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:14:26) [85%] :\r\nArrivage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:15:11) [77%] :\r\nChacun de George Ezra si palpe, festival. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:15:14) [84%] :\r\nOui, et nous sommes toujours avec Greg Dessimoz donc vignerons cavistes aussi, oui, oui, voil\u00e0, et membre du comit\u00e9 du palpe festival Le Palp Festival qui nous accueille ici, \u00e7a repr\u00e9sente combien de de 2 mois de travail. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:15:27) [84%] :\r\nAlors on a plusieurs personnes qui travaillent toute l'ann\u00e9e, tu apr\u00e8s c'est beaucoup de \u00e7a commence au mois de mai, \u00e7a se termine au mois de septembre, donc apr\u00e8s sur la appareil d'\u00e9t\u00e9, on a vraiment \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:15:38) [78%] :\r\nMois de septembre, c'est les vendanges me pas plus long hein. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:15:40) [86%] :\r\nExactement en danger, on arr\u00eate et en ce moment au boulot. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:15:43) [89%] :\r\nEt on commence le Le Pen festival qui f\u00eatera l'ann\u00e9e prochaine, ces 10 ans c'est c'est marrant, en fait, ce bah oui ce ce cette envie comme \u00e7a de de faire d\u00e9couvrir le le Valais, enfin c'est marrant c'est pas marrant, mais, mais, pendant longtemps, c'\u00e9tait, il y avait de la BD, il y avait 2 3 trucs et puis puis aurait que plus les ann\u00e9es passent, plus il se passe des choses en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:16:04) [89%] :\r\nAlors oui, puis il se passe \u00e9norm\u00e9ment d'excellentes choses en Valais si on pense au week- end au bord de l'eau moderne ET Polaris mais des festivals qui existe depuis bien plus longtemps, laissant continent, il y a vraiment il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment de choses tr\u00e8s bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:16:19) [93%] :\r\nMais l\u00e0- bas, c'\u00e9tait vraiment pour les Valaisans ou vous essayez d'attirer les, les, les autres \u00e0 une autre p\u00e9riode de l'ann\u00e9e que l'hiver pour le. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:16:29) [81%] :\r\nAlors rien, c'est en partie ces \u00e9v\u00e9nements sont partis est aussi cette volont\u00e9, disons, peut-\u00eatre qu'ils ne sont pas n\u00e9s de cette volont\u00e9, mais ils ont \u00e9t\u00e9 soutenus par apr\u00e8s par les communes ou les pouvoirs publics gr\u00e2ce \u00e0 cette envie d'attirer les gens \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:16:42) [85%] :\r\nOui, oui, parce que plus on avancera dans le temps moyen aura de neige pas, on esp\u00e8re, on touche du bois, du World Tour n'aura plus que toute l'ann\u00e9e, non, mais du coup \u00e7a deviendra une zone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:53) [69%] :\r\nBen oui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:56) [87%] :\r\nEt quelle est la difficult\u00e9 d'organiser un un \u00e9v\u00e9nement comme celui -l\u00e0, parce que bon, l\u00e0 on est \u00e0 vous On on est un peu bas, \u00e7a va, on est \u00e0 la cabane \u00e0 la raclette, mais \u00e0 la base, \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 Bagnes, donc beaucoup plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:17:07) [86%] :\r\nAlors \u00e0 la base c'\u00e9tait trop dans un alpage au-dessus de Verbier on a longuement h\u00e9sit\u00e9 pour la journ\u00e9e d'aujourd'hui de la d\u00e9placer \u00e0 mon voisin, o\u00f9 on sera demain Bruno Johnson Massa car et au final, on l'a fait ici qui passe, il y a vraiment \u00e9norm\u00e9ment de param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte, qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer par l\u00e0 l'essence m\u00eame du festival et par le fait qu'on en montagne, donc au des fois, on doit se r\u00e9soudre le coeur bris\u00e9, rester un peu plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:17:34) [79%] :\r\nMais comment vous faites pour amener tout le n\u00e9cessaire, d'une sc\u00e8ne l\u00e0- haut dans les zigzags les, les, les routes \u00e9triqu\u00e9, ce sont les alors l\u00e0 je sais pas, Alba alors. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:17:43) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais on a l'Avantage, c'est que c'est aussi une volont\u00e9 par exemple de la raclette de rester tr\u00e8s, donc on n'a m\u00eame pas un festival sur un alpage on am\u00e8ne le rythme, c'est \u00e7a, pour le groupe, toute la partie technique, ensuite on monte en et on s'arr\u00eate l\u00e0, il n'y a pas de barri\u00e8res, il y a pas de s\u00e9curit\u00e9, il y a pas de de s\u00e9curit\u00e9 dont 100 oui, on se comprend, oui, oui \u00e0 se comprend, mais on reste tr\u00e8s tr\u00e8s simple et c'est, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement qui s'est un peu inspir\u00e9 de d'autres \u00e9v\u00e9nements existants que par exemple le taux d'Indiens, on esp\u00e9rait \u00eatre dont la nature est rest\u00e9e tr\u00e8s simple avec la musique comme principale composante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:18:22) [92%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cran, c'est vraiment la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:24) [89%] :\r\nExactement, mais \u00e7a doit \u00eatre une sacr\u00e9e surprise pour les groupes, vous avez des groupes internationaux qui viennent, vous voulez peut-\u00eatre que certains ne connaissent pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 ils viennent, qu'ils arrivent l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:18:34) [83%] :\r\nBon \u00e0 Lorient du montagne qui connaissent pas tout le monde est tr\u00e8s agr\u00e9ablement surpris et pour vous donner un exemple, Hollie Webb venu jouer samedi et sont partis hier soir parce que vous finirez sont rest\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 qu'il restait 3 jours du festival. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:18:48) [84%] :\r\nOui, comme comme ici de \u00e0 l'issue et doit continuer, qui vit dans un pays arabe plat oui c'est assez agr\u00e9able de d\u00e9barquer l\u00e0 et de d\u00e9couvrir un peu ben voil\u00e0 c'est c'est un peu la richesse de la Suisse aussi avoir d\u00e9finir, festival. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:18:58) [91%] :\r\nC'est une chance qu'on a de pouvoir organiser sa l\u00e0 parce que vraiment les gens sont impressionn\u00e9s, ils adorent \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s bien et pour le public aussi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:05) [84%] :\r\nEh bien, merci beaucoup, Greg Dessimoz, on va te laisser finir le concert de crue, merci \u00e0 vous et puis on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, hein, on va passer au fromage maintenant fera dans quelques instants avec Eddy, le roi de la raclette mais avant mangeons grand- m\u00e8re oui c'est vrai et grenat Falling in to mes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:23:06) [64%] :\r\nOn peut est tour sur Couleur3 quelques estime. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:23:16) [94%] :\r\nOn s'unit \u00e0 Lucas Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:23:52) [64%] :\r\nEffort moi, j'ai envoy\u00e9 aux soins, certes, mais arriv\u00e9 au d\u00e9cret qu'on le Star en Toubon avoir le complexe les pays ce n'est pas les pour, les peurs aussi souffrir mais choisit ou faire l'parce que, et bien souvent mal, c'est le cas, jamais dans le gratuit durant les mois mais elle va car les les relais mais pas l\u00e9gal et Marc All\u00e9gret. \r\nPrisa demanderait donc on a \u00e9vit\u00e9 la rive souhait sont \u00e9galement une marque son aventure louer les receleurs Pattaya ou qu'on c'est que \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a. \r\nLa Carmen mais Oscar mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:25:46) [78%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre nos avec Brown braille dans en rep\u00e9rage et on revient oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:25:51) [89%] :\r\nOui, on revient \u00e0 la programmation, il y a pas que la raclette qui est riche en Valais, la programmation du palpe l'est tout autant aujourd'hui se produisait le groupe Earth laisse des chevelus de San Diego, qui voue une adoration toute particuli\u00e8re aux ann\u00e9es 60 et 70 du rock Stoner des envol\u00e9es qui sentent le buveur une influence avou\u00e9e pour le psychiatre japonais et des improvisations instrumentales ma\u00eetris\u00e9 en 2005, ils sortent leur 1er album et preuve que tout va bien pour eux, en mars dernier, ils ont livr\u00e9 Black Even 5\u00e8me disque dont voici un extrait : ils sont pass\u00e9s \u00e0 14 heures, on les a rat\u00e9, petite s\u00e9ance de rattrapage. \r\nBah, Val\u00e9rie, en fait, j'\u00e9tais en train de manger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:53) [74%] :\r\nDonc, comme vous vous la raclette maintenant parle c\u00f4t\u00e9 instruction nous en son ordinateur Alain laisse la raclette et du bon ce que je vais parler \u00e0 la radio : papa, c'est bon, \u00e7a va, Vosges c'est super bon s'est ventes mod\u00e8le un petit bouquin non, ben non, ah oui, occultant notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:31:10) [86%] :\r\nAvait vous savez vous avez vu comment il a, il a, il le d\u00e9testable il est d\u00e9testable, c'est vrai, bonjour Heidi, bonjour Val\u00e9rie, un bon je voudrais Ba\u00effall donc on est chez vous ici, \u00e0 la \u00e0 la raclette qui est ouverte, je crois \u00e0 7 jours sur 7 c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:31:24) [90%] :\r\n7j/7 300 60 jours par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:31:27) [84%] :\r\nMais vous vous reposez quand on se repose pas, parce que notre travail seul repos voil\u00e0 une bonne -moi un bout de raclette quand m\u00eame consulat voil\u00e0 non non non qu'elle est froide, non encore bonne, voil\u00e0, on a, on a des cornichons 3 c'est merveilleux, donc c'est la bouche pleine, une fois n'est pas coutume que je je vais entre interview\u00e9 et d'Ibayis phare, donc vous \u00eates un fromage et \u00e0 la base vous \u00eates fromager. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:31:51) [87%] :\r\nExactement, voil\u00e0, je fais 25 ans le fromage fabriqu\u00e9 le fromage \u00e0 raclette, et en 2012 suite \u00e0 un malheureux accident, j'ai d\u00fb me reconvertir un restaurateur, mais maintenant, je fais la promotion de la raclette \u00e0 travers mon restaurant et \u00e0 travers le monde pour les \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:32:08) [84%] :\r\nComme \u00e7a, oui, mais ce que vous avez un peu racl\u00e9e partout dans le monde l'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:32:10) [88%] :\r\nExactement, gr\u00e2ce aux parle de social, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'Expo universelle de Milan et derni\u00e8rement la \u00e0 S\u00e9oul, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de pr\u00e9- ouverture des Jeux olympiques de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:32:21) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 S\u00e9oul, comment, comment ils ont vu la raclette est -ce que est -ce que ils se sont approch\u00e9s naturellement parce que c'est quand m\u00eame pas un truc tr\u00e8s habituel l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:32:30) [86%] :\r\nIls sont pas habitu\u00e9s, ils sont pas habitu\u00e9s du tout, mais par contre sont tr\u00e8s curieux, alors on se fait photographier avant tout et ensuite, ils ont tous d\u00e9guster une raclette, je ne dis pas que tous les Cor\u00e9ens ont fait 2 fois la queue, on a besoin, mais on appr\u00e9cie le fendant, ils ont tous go\u00fbt\u00e9 la retraite, ils ont bien aim\u00e9 du Duras nous ont invit\u00e9s \u00e0 descendre \u00e0 S\u00e9oul pour l'inauguration de la nouvelle ambassade l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:32:54) [86%] :\r\nDonc vous voyagez l\u00e0 maintenant c'est c'est parti soit parti donc il y a des gens qui vous remplace ici \u00e0 la raclette la hausse puisqu'on vient de le dire, hein, elle est ouvert 365 jours par ann\u00e9e, mais pas pour dit dit vous \u00eates une Star du du du fromage maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:33:05) [87%] :\r\nAlors oui ben c'est un peu l'ambassadeur des produits du terroir, malaise, hein, je suis fier de repr\u00e9senter un produit qui est excellent, mais qui se vend bien et avec ce concept, il 3 clubs 3 clubs ce fabuleux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:33:18) [77%] :\r\n\u00e9lectroclash l'est effectivement, \u00e7a fait que comment est venue lit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:33:22) [82%] :\r\nDe vous acoquiner comme \u00e7a avec le rock'n'roll, ce que c'\u00e9tait, \u00e0 votre musique est ce que c'est, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:33:26) [94%] :\r\nAlors moi, ma musique, c'est plut\u00f4t l'iode. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:33:30) [74%] :\r\nMais parce pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:33:32) [84%] :\r\nMais quand S\u00e9bastien Olesen m'a approch\u00e9 pour m'occuper de la partie 11 peut -il avec parti gomme RFF la paix parce que vous avez vu ce magnifiques paysages, oui, on a un domaine skiable fantastique, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'agriculture est encore active d'un moment, et de mettre en valeur les produits du terroir, \u00e0 travers la musique \u00e0 travers la culture \u00e7a un bon clin d'oeil \u00e0 ces agriculteurs qui s'occupe de tous terrains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:33:59) [85%] :\r\nVous \u00e9tiez vous- m\u00eame aussi, \u00e9leveur de vaches des renforcements un bien dessus voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a vous manque un peu de vaches ou. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:34:06) [85%] :\r\nAlors mes premiers amours, c'\u00e9tait la race R1, c'est comme \u00e7a que je suis tomb\u00e9 dans le chaudron depuis tout petit j'\u00e9tais petit berger dans les Alpes, peuvent, j'ai appris la ferme : fromage, les anciens, et c'est l\u00e0 que j'ai pris le virus, nous n'en 2012 quand je ne sais pas que \u00e7a cet accident, j'ai d\u00fb abandonner toutes ses activit\u00e9s ne voulait pas rester \u00e0 rien faire, la colonne cervicale cass\u00e9e avais des vert\u00e8bres cervicales, alors l\u00e0 il se pas pour moi, on voit \u00e7a, quand j'ai su du pouvoir encore marcher, je me suis. \r\nComment reconverti en vertu, voil\u00e0 la restauration et bannir sur la commune d'origine de la raclette, oui, c'est la capitale de la raclette \u00e0 la retraite, il y a pas beaucoup de restaurateurs qui vous la propose facilement mais pourquoi ils disent que c'est \u00e0 cause des odeurs \u00e7a monopolise un gars au four, ce que c'est clair que le gars qui s'occupe de la raclette qui, au fond, il doit se concentrer sur ce qu'il fait, il peut pas aller servir, il peut pas faire autre chose, alors j'ai relev\u00e9 ce d\u00e9fi est -ce facile dans des pommes de terre au chaud quel cornichons dehors ce facile et les gens adorent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:35:10) [88%] :\r\nOui, bah oui, bah alors, on attend la 2\u00e8me on va \u00e9couter un petit morceau de musique si vous voulez bien en Irak, et je suis 2\u00e8me raclette, et puis on vous garde un petit peu avec nous volant chez. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:36:04) [71%] :\r\nOui, c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne du monde, un mois et l'\u00e9tonnant mais encore c'est \u00e7a quelle Roumains se dote sort serait venu. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:36:19) [64%] :\r\nNon, zone arabo- Hodac non alcoolis\u00e9e, laquelle vous voyez un petit chemin TPG appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 Annecy. \r\nAtos ABB Nina moyenne avec un lapin laisser et 200 c'est sa came oui m\u00eame nombreuses pas mais non \u00e0 Thomas 109 Hodac, il en a plusieurs fois il a. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:38:08) [62%] :\r\nMais le quartier de Palerme mailings c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:39:10) [80%] :\r\nBingo de cul cela Q : cela, c'est plut\u00f4t le contraire, j'ai cela de Bongo puis cela autant qu'se l\u00e2che et alors c'est pas ce que \u00e7a veut dire raclette \u00e7a on conna\u00eet bien, on conna\u00eet bien le le mot raclette, on est donc on vient de le dire dans la capitale de la raclette ici \u00e0 Bagneux \u00e0 Brusson chez dit vas -y phare qui nous accueille gentiment ici, vous avez \u00e9t\u00e9 applaudi apr\u00e8s votre premi\u00e8re intervention, vous \u00eates une Star ici. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:39:37) [83%] :\r\nEn fait, avant je sais pas comment il consid\u00e8re, mais j'ai beaucoup d'amis seraient les remercie divorce d'\u00eatre pr\u00e9sent avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:39:46) [74%] :\r\nVoil\u00e0 le Valais, on se sert pas saumon \u00e0 l'instant, je crois plut\u00f4t que c'est la raclette, l\u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:39:52) [84%] :\r\nAlors, elle dit : ben il va vous avez pas que racl\u00e9e vous aimez vous aimez lire, vous aimez \u00e9crire un vous avez donc \u00e9dit\u00e9 un livre qui s'appelle Le Livre r\u00e9glementaire de la raclette. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:40:01) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le petit livret r\u00e9glementaire de la retraite qu'on a fait un partenariat avec le l'\u00e9quipe du pape oui sauf vous dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a S\u00e9bastien Olesen qui a eu l'initiative d'\u00e9diter ce livre et moi j'ai j'ai \u00e9crit Les 11 commandements du ratent leur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:40:17) [90%] :\r\nAlors, au hasard, c'est quoi le par exemple le 1er commandement du RAC du bon c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:40:22) [80%] :\r\nAlors il faut choisir un bon fromage AOP Duval \u00e9videmment \u00e9videmment un fromage que sa maturit\u00e9, apr\u00e8s il faut le pr\u00e9parer convenablement le notori\u00e9t\u00e9 propres avoir du mat\u00e9riel qui tient la route, des fours \u00e0 voir le club vous savez ce qu'elle l\u00e0, vous \u00eates pas les petits le Net l\u00e0 alors les petits faut savoir que sous forme de voir Claude Nobs que le fromage \u00e0 raclette du Valais, le plus consomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:40:45) [84%] :\r\nOui, ben oui, parce c'est pas \u00e9vident d'avoir \u00e7a dans son appartement non plus partout. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:40:49) [87%] :\r\nAlors c'est pas \u00e9vident d'Aouen soit dans son apparente en plus on sacrifie, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, un membre de la famille oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:40:56) [85%] :\r\nBon, on va l\u00e0 c'est normal hein, c'est tout \u00e0 fait normal, vous avez tout \u00e0 fait normal, il y en a un qui voil\u00e0 qui raclent qui boit pas mal aussi pendant a eu beau s'hydrater, parce qu'il fait chaud, mais c'est vrai, non mais c'est vrai qu'il fait tr\u00e8s chaud et apr\u00e8s c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout lourde dans le le le petit coup de main pour le mauvais premi\u00e8re j'ai compl\u00e8tement rat\u00e9, j'ai j'ai j'ai ab\u00eem\u00e9 le fromage, c'est c'est quoi c'est c'est quoi le le bon mon geste. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:41:19) [83%] :\r\nAlors il faut s'en tire avec son poignet le fromage fondu pour 3 justement pourquoi embarquer la partie froide du fromage, il faut \u00eatre souple d'imp\u00f4t annuel cet cet homme \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:41:29) [80%] :\r\nC'est un m\u00e9tier, oui, effectivement, mais donc ici Opale vous donner des des des formations Dora. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:34) [81%] :\r\nLeur alors alors \u00e0 la s\u00e9ance, excusez -moi, je vous passager s'\u00e9tait fait avancer notre claque au Max Linder humain ce prix et je, je, je tiens \u00e0 le micro, il est libre Max, \u00e7a c'est un monsieur qui vit ici, j'imagine, il a m\u00eame pas pareil et son m\u00e9moire des prisons va en tout cas, il est content de vous voir hein. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:41:57) [75%] :\r\nAlors, d'encadrer l'autre club \u00e0 Martigny en donne des informations oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:42:02) [90%] :\r\nPour qu'ensuite ici et des des b\u00e9n\u00e9voles qui viennent parce que combien vous vous de fromage l\u00e0 sur une journ\u00e9e comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:42:08) [81%] :\r\nAlors aujourd'hui, depuis qu'on a commenc\u00e9 les concerts de rock, on arrive \u00e0 4300 rock, oui, je viens d'avoir les chiffres, \u00e7a repr\u00e9sente 60 kilos de fromage, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 6000 litres de mais que sont \u00e9coul\u00e9es c'est quand m\u00eame ou pas \u00e0 la fin de notre on arrive \u00e0 10000 portions de raclette, oui c'est pas mal, son objectif, c'est l'objectif, donc \u00e7a fait combien de patates nazi compte alors on calcule 2 kilos de pommes de terre par demi- pi\u00e8ce de fromage, voil\u00e0 un probl\u00e8me groupe par personne, c'est un calcul math\u00e9matique, \u00e7a fait pas mal de cornichons et, surtout, \u00e7a fait beaucoup de ballons de Flandre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:42:44) [88%] :\r\nEt bien voil\u00e0, il faut il faut oui oui, il faut le dire, faut pas boire du des limonade en mangeant de la raclette. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:42:49) [78%] :\r\nQuoi, ah non c'est incompatible, \u00e7a va vous bloquer leur Thomas \u00e7a va vous faire des congestions et vous serez pas bien, voil\u00e0 donc le fondant mais le fondeur mais on peut aussi voir du rouge, vous \u00eates aussi oui alors je, effectivement, il y a beaucoup de gens qui prennent un rouge un peu notre comme les gamins, par exemple, \u00e7a va tr\u00e8s bien avec la voiture, il y a pas de souci, le Fonda emporter en prend, moi je propose souvent Peier Lleida, ici, on va aller l'art nous a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 du pa\u00efen toute mairie par exemple tr\u00e8s bon se pr\u00e9parer sa campagne tr\u00e8s Bernard mais la coutume ce vrai que certains chassent la notamment, enfin bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:43:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0, quand vous \u00e9tiez \u00e0 S\u00e9oul qu'est ce que vous avez d\u00e9couvert vous en terme de nourriture qu'est ce que vous avez aim\u00e9 manger l\u00e0- bas, o\u00f9 vous avez mang\u00e9 que la raclette. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:43:28) [85%] :\r\nNon, alors bien s\u00fbr qu'un certain alors l\u00e0 c'est pas en bon consommateur de viande le parc compte le barbecue cor\u00e9en m'a bien plu, la viande de porc grill\u00e9 sur le sur la table un seul moment o\u00f9 il est au milieu de la et viande d'agneau si c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien nourris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:43:45) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien nourris \u00e0 Bruxelles par exemple, parce que vous \u00eates Irak la Bruxelles, vous avez l\u00e0 vous avez partout dans le monde, hein. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:43:51) [83%] :\r\nTout dans le monde, \u00e0 Bruxelles, alors vous Edvald la la mission europ\u00e9enne pour des grands \u00e9v\u00e9nements, alors l\u00e0, ils ont l'habitude de pas mal de l\u00e9gumes fricass\u00e9e avec la voix, et \u00e7a, \u00e7a vous a plu, qui sait pas ma philosophie je maintenant on applique comme p\u00e8re et le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:44:05) [86%] :\r\nPetit cornichon qui va bien vrai que vous aimez lire aussi et dire. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:44:10) [90%] :\r\nJ'adore lire, je lis des d\u00e9lires de l'histoire surtout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:44:13) [91%] :\r\nD'histoire et et votre je crois que si mes infos sont bonnes votre votre \u00e9crivain pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:44:18) [87%] :\r\nExactement, \u00e7a se CCF remuer exactement \u00e7a va parce qu'il fait pas mal de th\u00e9\u00e2tre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:44:27) [92%] :\r\nMais oui, alors voil\u00e0, vous \u00eates, vous \u00eates un d\u00e9fenseur aussi du patois exactement vous \u00eates fans de Pagnol, voil\u00e0, et vous avez donc d\u00e9cid\u00e9 de 32 va de traduire en patois valaisan les textes de Pagnol. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:44:39) [86%] :\r\nAlors disons que \u00e7a notre moteur qui choisit l'\u00e9poque savait accord et apr\u00e8s j'ai un oncle qui a particip\u00e9 au \u00e0 l'\u00e9dition du Dictionnaire du pathos bagnard qui traduit les pi\u00e8ces, moi je les joue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:44:51) [88%] :\r\nD'accord, alors est -ce que pour nous, vous nous faites un petit bout comme \u00e7a, vous, vous avez d\u00fb les apprendre par coeur est ce qu'il y a, il y a comme \u00e7a une petite phrase que dont dont vous vous souvenez, vous pouvez nous nous r\u00e9citer ici en radio. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:45:02) [88%] :\r\nAlors je peux tout simplement vous dire o\u00f9 \u00e9tait bienvenue \u00e0 nationaux bio pas, ils n'ont pas eu du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:45:09) [85%] :\r\nCe n'est pas tr\u00e8s loin du fran\u00e7ais non, je crois qu'on a qu'on a compris et nu voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:45:16) [91%] :\r\nDans ce pays du fromage vous \u00eates bienvenu chez nous dans ce pays du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:19) [73%] :\r\nUne magnifique pays du fromage madame et barrez -vous de la CUD Vaudois ont dit comment ont interdit peu loin du Andrew Loueke que plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:45:29) [74%] :\r\nBeaucoup, voil\u00e0, il y a quand m\u00eame une minute ce qu'dire besoin, on n'a pas, si, si. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:45:37) [73%] :\r\nLe Tibet, \u00e7a on n'a jamais besoin d'Iris Bienvenue chez nous les Vaudois mais oui parce que j'ai toujours les Vaudois, ils sont 360 jours en a en fait raison droit de venir \u00e7a un jour ou. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:45:48) [82%] :\r\nVoil\u00e0 le peuple \u00e0 aller voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:53) [83%] :\r\nJ'aime ce moment un jaloux les Fran\u00e7ais, en plus, on avait, on avait, ils n'ont pas \u00eatre parfait, on vient manger votre fromage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:46:03) [87%] :\r\nAh dit merci beaucoup en tout cas de de nous accueillir ici dans votre raclette \u00e0 raclette AOC : papa, toi \u00e7a alors pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:46:11) [83%] :\r\nAlors j'allais h\u00e9sit\u00e9 longtemps, mais il y avait pas de nom, pas toi qui qui qui \u00e9tait charmeur pour appeler la Maison de la raclette dans la maison, la raclette, c'est bien \u00e0 Barack Baroche le Barack Lara surtout compliqu\u00e9, il faut dire qu'on a \u00e0 proximit\u00e9 de Verbier, qui a une client\u00e8le anglophone, alors je voulais aussi faire un petit coucou \u00e0 cette client\u00e8le et \u00e7a marche, on a souvent des des clients anglais qui viennent chez nous, hollandais et Duras attend hollandais qui tient le record de la consommation, bonne ou non, combien, combien en cas de pension tout seul et de bouteilles Pita ruine \u00e0 lui tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:46:46) [80%] :\r\nBen c'est peu, c'est peu de \u00e9tait de 34 Akhmed quand m\u00eame 4 B 34 avec des pommes de terre ou juste les 34, chaque fois, on n'a pas peur de le cornichon donnent ouais d'accord et donc il il a son portrait ici non mais il m'avait promis de Mounir jamais revu, maintenant il est mort, forc\u00e9ment, et il est descendu en bas, la d\u00e9rive et depuis 2 ans quoi l\u00e0 et non il est encore l\u00e0, juste, c'est Bernard et vous va \u00eatre votre votre corps de raclette dit alors. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:47:15) [88%] :\r\nIl a, il est ancien quand j'\u00e9tais jeune, \u00e0 18 ans on avait mang\u00e9 une de pi\u00e8ces \u00e0 \u00e0 2 copains ah oui et toi Julien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:47:23) [83%] :\r\nMoi j'ai jamais fait le calcul mais je pense que je suis capable, effectivement, la demi- pi\u00e8ce \u00e0 2 heures, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:47:28) [84%] :\r\nEh ben, un d\u00e9fi, il nous reste 10 minutes on diminue, bon apr\u00e8s on fait une petite bouteille d'abricotiers avec plaisir : ah ben oui car auront plus on en parlait tout \u00e0 l'heure, il y aura d'abricot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:47:39) [85%] :\r\nCine cette ann\u00e9e \u00e0 cause de la canicule ouais surproduction de d'abricots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:47:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 ben \u00e9coutez, merci beaucoup, encore une fois, de, de nous avoir accueilli, parce que l\u00e0, on nous a pris la moiti\u00e9 de la terrasse, \u00e7a avec notre mat\u00e9riel, vous \u00eates les bienvenus chez nous mais je crois, je crois que c'est, c'est c'est le mot et c'est c'est pas, c'est pas du chiqu\u00e9, on est les bienvenus chez Eddie, merci beaucoup, h\u00e9 ben qu'est ce qu'on dit c'est quoi le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:48:04) [87%] :\r\nBen sant\u00e9 bon app\u00e9tit et profitait encore demain \u00e0 mon voisin, sur le mur du marin un brunch avec les produits du terroir, n'oubliez pas ce moment magique tous les produits des agriculteurs Bana et apr\u00e8s bien s\u00fbr votre avec vous avez devin\u00e9 la raclette au fromage de bagne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:48:22) [93%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup \u00e0 dire : voil\u00e0, vous pouvez l'applaudir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:48:26) [77%] :\r\nAlors je comprends pas trop et trop vite donc et contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:48:31) [73%] :\r\nToutes les donn\u00e9es, leurs 3. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:48:35) [83%] :\r\nLe prion de la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:48:45) [62%] :\r\nOuais, c'est de poids et puis \u00e7a over mouride Jendo Penzel Madame Ding vous maintenant punten cheese pointe mais qu'elle en socquettes mais il est en progr\u00e8s du coq comme. \r\nLes cas l'Espagne taux plein causant quoi Youn-jin une sc\u00e8ne Zorro DAB non bruyamment Philippe. \r\nMais une hausse de prix dit. \r\nSeul, oui, oui Guillaume boui-boui d'PML-N soient absents 5 hommes en sort et puis \u00e0 13 heures comme \u00e7a et l\u00e0, elle est l\u00e0 comme \u00e7a chez moi la semaine \u00e7a se paye, prime quand m\u00eame quand m\u00eame chocolats que sortent, qui \u00e9tait. \r\nIndice inscrire que c'est avec comme socle tomber. \r\nBouillot les Ronaldo, mais dans la Hague, des Sags et rupture mais l'de GS du parti Dieu mais Lormines Gameloft b\u00eates et on voit les larmes motus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:52:05) [66%] :\r\nTout tour sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:52:11) [80%] :\r\nOui, j'ai, j'ai un truc et Ga\u00eblle. \r\nOPEX, et m\u00eame si elle en par Mac.P. quoi oui mais \u00e7a c'est un parpaing a j'ai un nouvel \u00e9chec. \r\nJ'ai un smicard Bouygues quel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:55:21) [87%] :\r\nAh, h\u00e9 ben voil\u00e0, on est bien, on est bien, on est bien, je pense qu'on va, on n'a m\u00eame pas d\u00e9monter ce Studio en rester l\u00e0, moi j'ai des raclettes jusqu'\u00e0 demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:55:30) [81%] :\r\nOn va juste nettoyer la table les ordinateurs enlev\u00e9 les micros, les casques et puis mettre quelques assiettes quelques vers Laurent puis d\u00e9guster au moins le fromage des devant la vue oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:55:43) [82%] :\r\nBen voil\u00e0, on \u00e9tait n'aurait d\u00fb \u00eatre droit, en face, l\u00e0- dessus, voil\u00e0, c'\u00e9tait la voil\u00e0 bon a eu la vue quand m\u00eame sur sur ses alpages et demain on change, on change de d\u00e9cor au Locle au Locle festival pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:55:57) [80%] :\r\nOui, le Rock Altitude ah pardon, alors tu ach\u00e8tes le retrait attitude lorsque, lorsque l'eau sera l\u00e0, altitude, pardon, on sera \u00e0 la fondation de l'ancienne poste demain, on pr\u00e9voit l'du Locle on remercie vraiment tous les organisateurs du Palp Festival de nous avoir accueillis ici remercier dit merci Gr\u00e9goire en bah tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:56:15) [85%] :\r\nBah, tout le monde, merci et puis bah voil\u00e0 la f\u00eate, ce n'est pas fini, vous avez entendu. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:56:18) [79%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est que vous l'avons trop. \r\n\r\nLocuteur FS38 (01:56:20) [93%] :\r\n18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "id": "3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "name": "Toutouyoutour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64A1E2DE-FD05-4EDD-A771-2275611AAD04", "internalArchiveId": "64A1E2DE-FD05-4EDD-A771-2275611AAD04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A tombeau ouvert", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Il y en a qui trouvent la vitesse grisante, qu'ils o\u00f9 elles soient \u00e0 pied, \u00e0 cheval ou en voiture. Sauf qu'aujourd'hui il n'est plus possible d'aller vite, quel que soit le moyen de locomotion. Parce que partout, \u00e7a bouchonne ! Pour retrouver cette griserie, y'a pas trente-six solutions qui pourraient r\u00e9veiller nos esprits confits dans l'indolence. Y en a qu'une: la chanson, \u00e9videmment!\r\n\r\n* * Il y en a qui trouvent la vitesse grisante, qu'ils o\u00f9 elles soient \u00e0 pied, \u00e0 cheval ou en voiture. Sauf qu'aujourd'hui il n'est plus possible d'aller vite, quel que soit le moyen de locomotion. Parce que partout, \u00e7a bouchonne ! Pour retrouver cette griserie, y'a pas trente-six solutions qui pourraient r\u00e9veiller nos esprits confits dans l'indolence. Y en a qu'une: la chanson, \u00e9videmment!", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9747349", "imageURL": "http://www.rts.ch/8753069.image", "alternativeTitle": ["Airs de rien du 14.08.2018", "Airs de rien du 14.08.2018", "A tombeau ouvert / ADR_2018-08-14T20:03:45_airs-de-rien", "A tombeau ouvert / ADR_2018-08-14T20:03:45_airs-de-rien"], "alternativeSummary": ["Il y en a qui trouvent la vitesse grisante, qu'ils o\u00f9 elles soient \u00e0 pied, \u00e0 cheval ou en voiture\u2026 Sauf qu'aujourd'hui il n'est plus possible d'aller vite, quel que soit le moyen de locomotion. Parce que partout, \u00e7a bouchonne ! Pour retrouver cette griserie, y'a pas trente-six solutions qui pourraient r\u00e9veiller nos esprits confits dans l'indolence. Y en a qu'une: la chanson, \u00e9videmment!", "Il y en a qui trouvent la vitesse grisante, qu'ils o\u00f9 elles soient \u00e0 pied, \u00e0 cheval ou en voiture\u2026 Sauf qu'aujourd'hui il n'est plus possible d'aller vite, quel que soit le moyen de locomotion. Parce que partout, \u00e7a bouchonne ! Pour retrouver cette griserie, y'a pas trente-six solutions qui pourraient r\u00e9veiller nos esprits confits dans l'indolence. Y en a qu'une: la chanson, \u00e9videmment!"], "variantIds": ["ece-9747350", "ece-9747349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:23:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [92%] :\r\nIl y en a qui trouvent la vitesse grisante qui qu'il ou elle soit d'ailleurs \u00e0 cheval, \u00e0 pied, en voiture, sauf qu'aujourd'hui, c'est plus possible d'aller vite, quel que soit le moyen de locomotion, parce que partout, \u00e7a bouchonne pour retrouver cette griserie de la vitesse, il n'y a pas 36 solutions qui pourraient r\u00e9veiller nos esprits confits dans l'indolence il y en a qu'une, 2 solutions : la chanson \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:52) [99%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [83%] :\r\nC'est \u00e0 son coeur qu'elle parle, Zazie, lui reprochant de s'encro\u00fbter de plus battre assez vite pour suivre le Tempo, mais fais gaffe quand m\u00eame Madame : Zazie, un \u00e0 un certain la tachycardie, c'est moyennement recommand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nTout \u00e7a n'est que de la po\u00e9sie, et bien s\u00fbr puisque Zazie, justement, elle se r\u00e9veille, son dernier album est sorti il y a 3 ans et ce single speed annonce un nouvel album qui va sortir le mois prochain, Herv\u00e9, rien sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [84%] :\r\nIl beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [85%] :\r\nSpeed King s'\u00e9tait dit Popol dit Popol qui est all\u00e9 chercher l'inspiration dans les d\u00e9buts du rock'n'roll am\u00e9ricain pour les paroles de 700 sont parce qu'elles sont compos\u00e9es d'extraits de chansons de Little Richard d'Elvis Presley de Tch\u00e8ques Berry et ils vont rendre hommage un peu, un peu plus tard \u00e0 Little Richard, en allemand, l'album sur lequel se trouve cette chanson des Paul va os un Blue Light, d'apr\u00e8s un vers d'une chanson de de l'\u00c9tat, which lucha chanson qui s'intitule Good girl in Miss Menly. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [83%] :\r\nDans notre m\u00e9tier, quand nous ne sommes pas tout \u00e0 fait s\u00fbr d'avoir ce cette puissance de s\u00e9duction, nous avons des d\u00e9pendra -t-elle, nous avons la possibilit\u00e9 par exemple de descendre dans la salle dans le parterre qui s'\u00e9tale \u00e0 pieds Lafleur parmi les fleurs, c'est ce que je veux faire imm\u00e9diatement je vais descendre cet escalier un Clovis qui avec Ankara au comment t'appelles accumule, Jennifer faire jeter Jennifer quantit\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 4 Qatar vient juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:08) [78%] :\r\nDonc, qui laisse tout en main bulgare disent de 1900 n'attendent plus que toi du c'est pas vide au Qatar heures c'\u00e9tait bien je de temps quand tu laisses mission en bas que vas bien le temps de perdu mais 20 ans c'est trop t\u00f4t, ce serait majeure dans le pas partie en ao\u00fbt, mais tu peux tr\u00e8s bien not\u00e9 que le b\u00e9ton des copains, avoir le PCF soudain de et si tu voulais jeter sur moi, je ne dirai est -ce du tout m\u00eame encore plus que \u00e7a, je traite bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:17) [79%] :\r\nEt quand, demain, de chercher, on peut dire, de fleurs et de Poppy tout cas toute Augustus maintenant, on compte sur la qu\u00eate du sur le banc de la coupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:28) [77%] :\r\nDans le village, donc je peux \u00eatre pour bien dans la action du tout \u00e7a, ben tant les utiliser cette Denis Cheissoux ce bouquin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [94%] :\r\nVoil\u00e0 typiquement une des solutions que propose la chanson pour pallier notre manque de vitesse avec cette Balade en Bugatti de Michel Fugain, c'est d'imaginer une magnifique voiture de sport, dont le nom rime avec record hein Bugatti, mais dont l'\u00e2ge lui impose de parcourir la distance de Paris \u00e0 Deauville en 4 heures quitte \u00e0 l'allonger encore en s'offrant une petite pause campagnarde pour se compter fleurette dans une prairie, moi je trouve \u00e7a sympa. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:47) [97%] :\r\nAllez hop, on passe la seconde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:56) [68%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire la faute qu'elle a des probl\u00e8mes, sa 4\u00e8me th\u00e8me dans le domaine de la n\u00f4tre, Madagascar maintenant guerre les \u00e9lecteurs quand des besoins en m\u00eame temps de faire de m\u00eame appara\u00eetre la Galatan et qui \u00e9tait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:21) [65%] :\r\nNon vous que \u00e7a zumba et que Philippe mammouth toutes les salles normales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:43) [76%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e2me, la maison, pour moi, je sais pas un intervenant dans la dans la radio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:56) [77%] :\r\nDans la matin\u00e9e et on mange pas et \u00e0 la tonne de Madagascar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:06) [66%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:17) [70%] :\r\nVoil\u00e0, il n'a pas de gain Down ou non des d\u00e9sarme n'attendait Gu\u00e9dard prend quelqu'un peu me Eutelsat dans les semaines, Motome le moutons plus notoirement on en a pas l'\u00eatre m\u00eame montant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:03) [67%] :\r\nPour les patins Bagdad gal\u00e9r\u00e9 dans le fret maintenant belle et le peuple, il y avait Madame H\u00e9l\u00e8ne Ad\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:14) [89%] :\r\n\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:37) [67%] :\r\nArr\u00eat\u00e9 le d\u00e9montre la maman d\u00e9pose demain un coup c'\u00e9tait le t\u00e9l\u00e9phone plein de demain, les postes de des t\u00eates d'apr\u00e8s le m\u00eame etc, et de la pantalonnade de la parole. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:20) [85%] :\r\nMaman, la, la, la, on est le m\u00eame \u00e0 l'homme est mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:33) [89%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre assister au concert de la fanfare choc Adria \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, l\u00e0, ils nous ont interpr\u00e9t\u00e9 Queyras ah non, vous \u00e9tiez pas au concert ah bah c'est trop tard maintenant, fallait vous d\u00e9p\u00eacher bah oui, parce que la musique aussi, elle peut aller vite, parfois m\u00eame trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:54) [75%] :\r\nColis postal, je vous pr\u00e9viens, \u00e7a va aller vite, on s'emballe et o\u00f9 les \u00e9tudes d'abonn\u00e9s sur la Star, on peut faire de la pub pour des produits sympas c'est pas de la tuberculose depuis un an les \u00e9ventail donc pour 10000 abandonne un peu de toi mais est incertain faute de l'Euro ne m'int\u00e9resse pas recadrer car, oui, mais voil\u00e0, comme \u00e7a, bonsoir, pour le tombe \u00e9videmment tr\u00e8s loin, peut-\u00eatre il avait compris, puis vous des produits marketing, vous les gars pour \u00eatre costaud, bien habill\u00e9, il faut \u00eatre beaucoup investi par son parti sont m\u00e8re sur sa femme pas prototype \u00e0 l'hosto, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un v\u00e9hicule, c'est la formule est encore plus, soit 13 pays voudraient l\u00e0 on amen\u00e9 ballons les pas, les Bordelais par les 4 relais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:24) [78%] :\r\n\u00e7a va trouver retrouver les piller l'Afrique et l'Am\u00e9rique Bastard \u00e0 travailler dont Farrakhan. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:39) [82%] :\r\nRespire \u00e0 il respire respire j'ai respire respire respire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:49) [76%] :\r\nIl a du mal \u00e0 suivre biom\u00e9trique politique Alain Berset le cirque Pinder j'plus vers mais je suis certain, on cr\u00e9e une g\u00e9n\u00e9ration de politiques on est atteint apr\u00e8s 7 ans, \u00e7a peut \u00eatre un couteau Le Pen et ensuite nous ma\u00eetrisons des a donner pour nourrir le pessimisme parce qu'avec la photo du \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, dans les journaux, g\u00e9n\u00e9ration n'\u00e9tait pas de boulot, t'as pas de boulot, merde, les gendarmes n'\u00e9coute pas les seins et les parents sont contents, il ne faut pas la bagarre plus occup\u00e9e de leur enfant, ils ont beaucoup de travail et le d\u00e9fis des filles s'imaginent \u00e0 Philadelphie et les Philippines comme est il faut -il le profil, comme pour le finir avec de la belle villa dans les pays dits comme dans les films jury a compris. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:20) [73%] :\r\n\u00e7a va trouver la province, les oui et l'Afrique, Gwena\u00eblle introduit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:33) [76%] :\r\nRespire respire respire respire, j'ai Jaidi respire respire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:42) [76%] :\r\nAlors c'est rester au lit et pr\u00e8s des politiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qui d\u00e9battent \u00e9tait vid\u00e9os d\u00e9bat des coups de poing, des p\u00e2tes et des patates dans la t\u00eate des bavures des l\u00e0 qui se perdent dans le b\u00e2timent, c'est devenu banal \u00e0 des petits canaux pour que tr\u00e8s bien ce type tombe du balcon pendant la bagarre pour une histoire de passer de carbone pas monde de accablant pour le bac de clart\u00e9 dans une cave, demand\u00e9 de vider le sac poubelle de la le monde pour la barque et la belle bagnole est imput\u00e9e par arabe le pr\u00e9c\u00e9dent c'\u00e9tait pour que t'as pas des milliers de billets de pas pour les plier d\u00e8s midi promettait parce qu'il est interpell\u00e9 au petit ou bien marquer la porte par d\u00e9sir de morceaux demander d'apporter, personne n'\u00e9tait pr\u00eat \u00e0 tout pour emporter la cagnotte non \u00e7a va trop \u00e7a va trouver \u00e7a va trop vite, les filles et le fric, et puis quoi, \u00e7a va trop vite, trop vite dans temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:27) [76%] :\r\nMais il respire respire j'ai respect l'aspect ralenti respire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:38) [62%] :\r\nBien nous parler, mais c'est quasiment que de dauphins Renault baleineau de ce 1er cas de Lloris gabonais au niveau des baisers cubaine et \u00e7a bourdonne, \u00e7a ne va pas, on s'\u00e9tait \u00e9t\u00e9 la Bernanos de mon avis ivoirien appareil russe la Metaireau de B ou Chagall, \u00e0 la fois que failli tous vos badges Sabonis oui on l'\u00c9tat pour mobiliser mieux d'on a bon c'est c'est les \u00e9l\u00e9ments d'abord je moi mais jamais mon approche des d'avoir \u00e9t\u00e9 d'h\u00e9bergement pas des leaders une homophonie campagne bonjour Nakasuga anticiper revendique prenez Cedao parvenu organes notamment le de de qui anglais Dublin 80 pour aboutir avec la pri\u00e8re p\u00e9renniser anabolisants parce que la apr\u00e8s aboutir aussi d'\u00e0 peu pr\u00e8s un peu, oui on peut dire que Monsieur Bibendum s'\u00e9tait ab\u00eem\u00e9 Madeleine oui dont il n'y a pas d'anodin oui du Baccalaur\u00e9at iront aux derniers Mondiaux des voil\u00e0 les gens va douter Vandana Manuel envoyer une monnaie mondiale \u00e0 vous culot c'est maintenant quoi int\u00e9gr\u00e9 d'abord voisin vers minuit pour baisse de est quand m\u00eame un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 mais comme celle de Mohamed pourquoi d'un petit d\u00e9nomm\u00e9 vous parce que je m'\u00e9tais ce m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de bois ne faire c'est un un groupe un peu \u00e0 ce que les voies et la du baril Yamaha occupent oui il est ce que la match ou Dati au bout messin mvg mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [89%] :\r\nBigflo et Oli \u00e7a va trop vite, mais c'est pas que la performance qui les int\u00e9resse Bigflo et Oli, m\u00eame si dans le sont plut\u00f4t au taquet leur d\u00e9bit hyper rapide nous alerte sur ce qui va trop vite, c'est-\u00e0-dire tout la r\u00e9ussite, la gloire, les r\u00e9seaux sociaux, le pognon, bien s\u00fbr, l'envie de grandir, de vieillir cela ou Down, les filles et les gar\u00e7ons n'emp\u00eache que m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s rapides Bigflo on peut aller encore plus vite. \r\nSlogan means interpr\u00e9ter le 5\u00e8me Caprices en la mineur de Niccolo Paganini, alors \u00e7a c'est le genre de truc qu'on ait violoneux il faut pas se m\u00e9langer Les haricots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:23) [89%] :\r\nR de rien avec Pascal Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:26) [63%] :\r\nAutour de nom biographie. \r\nSurtout, les contr\u00f4les gr\u00e2ce de beaux \u00e9trangers sont maintien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:59) [99%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:07) [85%] :\r\nIls ont couru, j'ai couru, c'\u00e9tait des innocents et ils ont d\u00e9clar\u00e9 ce Sprag que c'\u00e9tait au journal Sud-Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:15) [87%] :\r\nMais non, je suis s\u00fbr m\u00eame puisque je l'ai \u00e9crit que c'\u00e9tait au journal Sud-Ouest compte et le le le compositeur Nataf a ramen\u00e9 cette chanson au groupe et qu'ils \u00e9taient en train de r\u00e9p\u00e9ter, ils ont tous aim\u00e9 parce qu'ils avaient besoin de cette \u00e9nergie \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans le disque, et c'est s'il raconte encore qu'il a \u00e9crite en 2 heures, cette chanson un dr\u00f4le de soir\u00e9e, il \u00e9tait down, il venait de sauver un SDF russes qui voulait dormir au milieu de la rue et puis qui allait se faire \u00e9craser, voil\u00e0 ce qui est sorti une chanson de rupture va comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:57) [77%] :\r\nMais moi, m\u00eame moi, enfin la mani\u00e8re, c'est pas pour une et mieux votre mis mon p\u00e8re, mon gouvernement. \r\nOui, maman bah, je suis all\u00e9 au pied. \r\nBon, oui, alors on Shinozuka joie il. \r\nNon. \r\nUne Mohamed Mama non. \r\nMais Ospina hospitalier europ\u00e9en alors que la guerre peut penser et oui \u00e7a, mon p\u00e8re, ce mouvement. \r\nMais l'Openair non mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:03) [90%] :\r\nDinah Washington, \u00e7a s'appelle fast- moving Mahamat Dinah Washington, elle excelle dans le double sens \u00e0 connotation sexuelle ou comment chanter ce qu'on peut pas dire avec une po\u00e9sie certaines quand m\u00eame, c'est vrai que Fast movie une Mahamat c'est mieux que chez qui Hauts-Butt\u00e9s. \r\nAlors quand on bouge vite, il y a un truc qui est bien pour les papas, comme pour les Pemba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:31) [79%] :\r\nC'est une petite sieste non une vraie sieste par une crapuleuse n'a, n'a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:41) [78%] :\r\nFaut un avec la ronde des clich\u00e9s, le dit tropiques farniente et cocotiers pour moi \u00e7a veut dire enceinte aust\u00e8re excellence la v\u00e9rit\u00e9 dire vraiment ce que la sieste est secret, elle a toujours \u00e9t\u00e9 dira parce ce qu'il est l\u00e0, c'est c'est vrai qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9. \r\nJe fais la sieste, repas, c'est tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0, pour le travail, les les meilleurs, je fais la sieste repasser tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0 que le secret de tous les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:14) [81%] :\r\nMPLA cessent de repasser tout \u00e0 l'heure pour le travail et elle fait la sieste repasser les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:25) [80%] :\r\nDans la sieste, ce n'est pas une affaire de feignants, mais bien plut\u00f4t au contraire un vrai travail de titan, c'est un monde un forcen\u00e9 d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale l\u00e0 que les id\u00e9es g\u00e9niales ont toujours \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s Archim\u00e8de 120 avait piqu\u00e9 un petit somme para\u00eet -il torse va pas ta dans son jardin, Napol\u00e9on et qu'on se fait ces fameux plan de bataille, c'est l\u00e0 que Stan si la trouvaille de la relativit\u00e9, la compagnie trouvaille relativit\u00e9, je fais la sieste tout accord et l\u00e0 pour le travail des heures les meilleurs, je fais la sieste repas ses tuteurs, c'est l\u00e0 que le secret, les hommes ont peur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:05) [80%] :\r\nElle fait la sieste repasser totale et mais elle fait la sieste, passer par peur. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:41) [88%] :\r\nJe fais la sieste de repas, c'est tout \u00e0 l'heure, c'est la premi\u00e8re travail par les meilleurs, je fais la sieste tout \u00e0 l'heure, c'est l\u00e0 que le secret de tous les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:53) [78%] :\r\nElle s'est pass\u00e9e totale pour le travail, mais elle fait la sieste repasser totale des inventeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:21) [89%] :\r\nC'\u00e9tait les bombes 2 Bal, je fais la sieste sur les bombes de ballon, on les a d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 dans l'air de rien, c'est un groupe de baloche qui joue pour des balles, mais ils ont une particularit\u00e9 : ils sont plut\u00f4t talentueux, ben ils sont presque tous talentueux o\u00f9 ils sont tr\u00e8s mauvais, o\u00f9 ils sont talentueux, parce que c'est un exercice difficile qui consiste \u00e0 \u00e0 faire danser les gens en devan\u00e7ant leurs envies en mati\u00e8re de musique et surtout \u00e0 se fondre int\u00e9gralement dans l'identit\u00e9, la personnalit\u00e9, le locale en des interpr\u00e8tes originaux des chansons que les gens aiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:51) [81%] :\r\n\u00e9coutez, sur lesquels le jeune Marcel les balles en plus Bombes 2 Bal ils descendent carr\u00e9ment sur la piste pour faire danser. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:28) [70%] :\r\nJe suis l'homme m\u00e9diatique du plus que politique, et j'\u00e9tais tr\u00e8s bien, je suis toujours battu Balloon Ebbers. \r\nJe suis une r\u00e9f\u00e9rence bien sorti, \u00e7a les pour la sant\u00e9 en bas et la mort, je le connais pas, peu importe, ils ont on peut m'apporter, je sais, j'ai les hommes \u00e0 ma\u00eetriser potentiel de Greta rassembl\u00e9s \u00e0 Paris, certains de mes amis, les m\u00eames. \r\nVous l'imaginez, la fin de ce au pur-sang. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:20) [62%] :\r\nPas pour essayer, Fabien Tilliet \u00e0 au 4 coins le fondement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:35) [91%] :\r\nVersion Live de l'homme press\u00e9, si Noir D\u00e9sir \u00e9videmment ce titre bah il a re\u00e7u la Victoire de la musique, chanson de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait en 1998. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:45) [88%] :\r\n\u00e9videmment, c'est une critique plut\u00f4t plut\u00f4t dur mais c'est c'est bien fait pour eux, de la mondialisation et et du cynisme des des capitalistes et les plus vis\u00e9s, selon les employes interpr\u00e9tation, ce serait, Martin Bouygues, Jean Marie Messier Silvio Berlusconi c'est vraiment mieux que sa vie, je suis riche, tr\u00e8s riche, ce serait dans l'immobilier, j'adore les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, pas le temps de regarder, mais c'est moi qui l'ai fait on on entend \u00e7a dans les paroles et dans le dans le dans le clip vid\u00e9o les les membres du groupe, les quatre, ils improvisent une chor\u00e9graphie et dans laquelle il parodie les Boys band, parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a les amuse beaucoup et c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 la mode \u00e0 l'\u00e9poque et les les derni\u00e8res paroles comme me le faisait remarquer Thierry Chatel les dans les derni\u00e8res paroles c'est un son Paul vocales de la chanson Love, Lioubov, Amour des Poppies. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:00) [69%] :\r\nPas question, pas perdu et 4 intercommunalit\u00e9s on qu'on puisse desquels tout \u00e7a, mais il est. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:37) [66%] :\r\nJ'ai donc tags. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:39) [91%] :\r\nCar pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:43) [68%] :\r\nLa p\u00e9tanque, elle est belle. \r\nDonc pas. \r\n\u00e0 Paul ardemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:31) [79%] :\r\nMichael Jackson Spitz la main dans le d\u00e9mon de la vitesse, alors cette chanson il a et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:37) [88%] :\r\nC'est Quincy Jones qui raconte \u00e7a, parce que il est il attendait Michael Jackson au Studio pour enregistrer et Michael Jackson, et ben, est arriv\u00e9 en retard parce qu'il se fait gauler par la police, il roulait trop vite et il a eu une amende et \u00e7a l'\u00e9nerve et il est arriv\u00e9 au Studio en retard et \u00e9nerv\u00e9 et, du coup, Quincy Jones se dit bon, on a d\u00e9j\u00e0 perdu du temps, parce qu'il \u00e9tait en retard, si il continue \u00e0 s'\u00e9nerver comme \u00e7a, \u00e7a va pas, on va pas bosser, donc \u00e7a ne va pas, alors il lui dit : \u00e9coute, j'ai une id\u00e9e tu vas \u00e9crire ce que tu ressens. \r\nAu lieu de Tanner v\u00eatu \u00e9crit ce que tu ressens et \u00e7a a fait cette chanson Speed Damon comme quoi c'est dingue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:19) [93%] :\r\nVous \u00e9tiez en compagnie de Pascal Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:38) [83%] :\r\nC'est, en fait, il s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:40) [89%] :\r\nNon, non, non, ah non, non, moi non, je trouve mon fils, pas du tout, c'\u00e9tait T\u00e9l mais trop c'est trop, alors ce titre, il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois avec hygiaphone enfin, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois sur un 45 tours auto- produit par le groupe, ils ont enregistr\u00e9 hygiaphone mais trop c'est trop, dans un concert au bus palladium le 8 juin 1900. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:02) [85%] :\r\n177 ils ont autre produit 45 ans, il le vendait \u00e0 la sortie des concerts. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:35) [71%] :\r\nLe d\u00e9range ose gu\u00e8re avec le fond de mes jumeaux aux autres Barrere pour le type de followers vais sort. \r\nMardi, un gain espion \u00e9lev\u00e9 les ici. \r\nUn vieil homme caresse oui font le steak soyez moins besoin Kleinmann Craig justice et r\u00e9sonne chez moi un blog aux poissons, une paire de vous Nukem Gao aux enfants Wave c'\u00e9tait idiot, une France Che. \r\nSelon les voeux que je vois mec de ben, de les Stars ce concert Whiting sur la pour les aux lieux oui j'je te payer un Haussmann Negri mosqu\u00e9e rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:40) [91%] :\r\nFast forward avance rapide c'\u00e9tait Joe Jackson est une chanson qui ouvre, qui donne son titre au 18\u00e8me album de Joe Jackson qui sortiront en 2015, un album qui a ceci de particulier, c'est qu'il se divise en 4 parties, dont chacune fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ville, New York, Amsterdam, Berlin et enfin la Nouvelle-Orl\u00e9ans dans l'ordre, alors on n'est pas vraiment \u00e9tonn\u00e9 que Fast Forward soit li\u00e9e \u00e0 New York, parce que \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans cette ville qui ne dort jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:52) [86%] :\r\nPhoto de Michel Legrand, interpr\u00e9t\u00e9 par le Big band de Michel Legrand, mais moi j'ai seulement quand m\u00eame merci \u00e0 Matias Braun imam qui a diffus\u00e9 cette \u00e9mission pour la programmation musicale, j'ai eu l'aide efficace de Nathalie Chawn Berg et Thierry chapelle Thierry Chatel, qui a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 R de rien ce soir, je vous retrouve demain, bien s\u00fbr, enfin, on vous retrouve tous demain, vite fait encore le courriel R de rien arobase RTS Point CH et puis Tweeter et puis Facebook et puis pla\u00eet RTS vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "id": "4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "name": "Airs de rien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-075324E4-CB10-4012-A781-8F48C3B8F8DF", "internalArchiveId": "075324E4-CB10-4012-A781-8F48C3B8F8DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 14.08.2018", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9746981", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 16-20_2018-08-14T17:30:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 16-20_2018-08-14T17:30:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9746983", "ece-9746981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T14:11:33Z", "webPublicationDate": "2018-08-14T15:39:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C3E8BFA-9594-4256-9987-F1575EBBAE6D", "internalArchiveId": "7C3E8BFA-9594-4256-9987-F1575EBBAE6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 14.08.2018", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 340, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9746982", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2018-08-14T18:30:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2018-08-14T18:30:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-9746985", "ece-9746982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T14:11:32Z", "webPublicationDate": "2018-08-14T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8E6AF15-6EB5-4894-B505-B1DD70110BEB", "internalArchiveId": "D8E6AF15-6EB5-4894-B505-B1DD70110BEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barbacool 14.08.2018", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 516, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760956", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676654.image", "alternativeTitle": ["Barbacool", "Barbacool / COQC_2018-08-14T09:45:00_barbacool", "Barbacool / COQC_2018-08-14T09:45:00_barbacool"], "variantIds": ["ece-9760965", "ece-9760956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T12:53:49Z", "webPublicationDate": "2018-08-14T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/CBF4381B-3840-46BA-B9AA-C1E7A69A9785", "id": "CBF4381B-3840-46BA-B9AA-C1E7A69A9785", "name": "Barbacool"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 13300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RB1gdoDe5d1Q6h7Iyqd86Bk0qcfv"}]