[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-22E36DDB-112A-4255-92B4-CBF69C2F4D28", "internalArchiveId": "22E36DDB-112A-4255-92B4-CBF69C2F4D28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 75 ans du LSD. m\u00e9dicament du futur!", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz revient sur la d\u00e9couverte, en 1943, du di\u00e9thylamide de l'acide lysergique (LSD) par le chimiste suisse Albert Hoffman. Cette substance hallucinog\u00e8ne a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses recherches, notamment pour traiter des affections mentales. et ce n'est pas fini!\r\nLe point sur les recherches actuelles avec le psychiatre soleurois Peter Gasser et Bogdan Draganski, directeur du Laboratoire de recherche en neuro-imagerie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).", "durationSec": 1278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043461", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les 75 ans du LSD\u2026 m\u00e9dicament du futur! / CQFD_2018-12-18T10:04:00_sequence-2", "CQFD du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz revient sur la d\u00e9couverte, en 1943, du di\u00e9thylamide de l\u2019acide lysergique (LSD) par le chimiste suisse Albert Hoffman. Cette substance hallucinog\u00e8ne a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses recherches, notamment pour traiter des affections mentales\u2026 et ce n'est pas fini!\nLe point sur les recherches actuelles avec le psychiatre soleurois Peter Gasser et Bogdan Draganski, directeur du Laboratoire de recherche en neuro-imagerie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV)."], "variantIds": ["ece-10043461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T18:10:01Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nTendez bien l'oreille, voici une archive RTS de 1966 \u00e0 vrai dire, je me sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [83%] :\r\nEn tr\u00e8s bizarre, non, non, non, vous avez pourtant je me sens morcel\u00e9, morcel\u00e9, oui c'est, nous explique un peu comme une mosa\u00efque Marek d'\u00eatre fatigu\u00e9, tr\u00e8s fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:38) [81%] :\r\nIl a envie de dormir bonjour Judo, plus j'ai envie de reculer de dedans moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [88%] :\r\nJ'envie de roucouler dedans moi St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz j'ai envie demand\u00e9 : mais qu'est ce qu'ils ont fum\u00e9 ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [88%] :\r\nAlors, ils n'ont pas fum\u00e9 mais but du LSD, ils l'ont bu devant les cam\u00e9ras de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, donc nous sommes en juin 1966 \u00e0 cette \u00e9poque, il r\u00e9gnait une v\u00e9ritable hyst\u00e9rie autour du LSD, souligne Albert Hoffman, l'homme qui a d\u00e9couvert le dit, il a mis de l'acide, les Ergic, donc 20 ans plus t\u00f4t, s'en effet au printemps 1943 il a donc 75 ans qu'Albert Hoffman ing\u00e8re accidentellement une premi\u00e8re fois dans des composants de l'ergot du seigle et puis 3 jours plus tard, certains scientifiques, il en reprend volontairement, mais tout ne se passe pas comme pr\u00e9vu, il rentre chez lui \u00e0 v\u00e9lo, il demande \u00e0 sa laborantine de la compagnie parce qu'ils sont que quelque chose ne va pas tr\u00e8s bien dans mon Champ de vision, tout va si elle est chose m'apparaissait comme dans un miroir d\u00e9formant dit Hoffman et puis arriv\u00e9 chez lui le trip continue les objets familiers prirent des formes grotesques et le plus souvent mena\u00e7ante, la voisine n'\u00e9tait plus madame R mais une sorci\u00e8re mal\u00e9fique et sournoise aux color\u00e9s, heureusement pour lui, la suite sera beaucoup plus apais\u00e9, alors cette randonn\u00e9e deviendra l\u00e9gendaire et sera d\u00e9sormais comm\u00e9morer tous les 19 avril sous l'appellation du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [89%] :\r\nBen ici comme et alors on revient en 1966 Date de cette \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le LSD suscite beaucoup de controverses voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [91%] :\r\nCette ann\u00e9e- l\u00e0, la production possession et consommation de LSD sont interdits aux \u00c9tats-Unis, la Suisse fera de m\u00eame, 2 ans plus tard, il faudra attendre 2008 pour qu'on premi\u00e8res mondiales, une \u00e9tude pilote soit autoris\u00e9e en Suisse, le psychiatre soleurois Peter Gasser voulait mesurer l'effet du LSD sur l'anxi\u00e9t\u00e9 de 12 patients de 30 \u00e0 65 ans souffrant de concert l'\u00e9tude devait d\u00e9montrer l'efficacit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 du traitement alors les r\u00e9sultats seront positifs mais pas statistiquement significatif en raison du petit nombre de patients 12, vous l'avez dit, voil\u00e0 une nouvelle \u00e9tude a d\u00e9but\u00e9 avec 40 patients, cette fois -ci, elle devrait s'achever en 2 villes, 21 Peter Gasser, alors c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [89%] :\r\n\u00e9tude qui est contr\u00f4l\u00e9 avec le placebo, \u00e7a veut dire chaque patient \u00e0 2 s\u00e9ances avec les lester et 2 s\u00e9ances avec du placebo dans une une au retour \u00e0 randomis\u00e9e, \u00e7a veut dire, moi je sais pas, et le patient ne sait pas ce qu'on re\u00e7oit \u00e0 un moment donn\u00e9 et vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 ces s\u00e9ances, quel est votre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [88%] :\r\nAlors mon r\u00f4le, c'est le le r\u00f4le du th\u00e9rapeute donner et de l'Est et \u00e7a veut pas dire on donne un m\u00e9dicament qu'on me l'aspirine ou de d'autres m\u00e9dicaments, et le patient le prend \u00e0 la maison, \u00e7a veut plut\u00f4t dire \u00e7a c'est dans un cadre, une th\u00e9rapie et le patient vient ici, il prend le LSD dans mon cabinet et je suis un guide a fait, je fais la quittance dans le traitement pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tout cas que le patient se sent bien dans mon cabinet, il sait qu'il est accompagn\u00e9 avec quelqu'un qui qui se conna\u00eetre de cette chose et aussi, on fait un processus th\u00e9rapeutique, le STC, on peut dire, c'est comme un catalyseur Aalter une th\u00e9rapie et il fait une exp\u00e9rience profonde et moi je suis \u00e0 son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [92%] :\r\nEt cette exp\u00e9rience donc l'effet du LSD durer quoi, une dizaine d'heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [90%] :\r\nOui, \u00e7a dure environ Beaters jusqu'\u00e0 12 heures et il reste le cabinet au minimum, oui, \u00e0 9 heures et s'il se sent pas aise s'il peut rester ici dans le cabinet et j'ai une coll\u00e8gue qui vient pour rester pendant la nuit pour que la personne puisse vraiment retourner \u00e0 un \u00e9tat anormal le lendemain mais, normalement, et on peut laisser les personnes \u00e0 la maison apr\u00e8s 9 disons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [94%] :\r\nCette exp\u00e9rience sous LSD, ici dans votre cabinet, elle se fait plut\u00f4t en silence les discussions l'aspect vraiment th\u00e9rapeutique, c'est le lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est assez silencieux c'est m\u00e9ditative dans le sens, le patient se mettent sur un matelas o\u00f9 il est assis, je fais un peu de la musique, il y a la Sierra absolue ici dans la chambre, on part peu et je tire pas on y font pas tellement parl\u00e9 en tout cas c'est pas n\u00e9cessaire pour moi de dire toujours alors maintenant c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, on va discuter le lendemain ou bien les s\u00e9ances qui viennent apr\u00e8s pour int\u00e9grer l'exp\u00e9rience mais la journ\u00e9e quand ils sont ici, c'est vraiment une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [94%] :\r\nLes personnes qui sont l\u00e0, ils viennent comme la premi\u00e8re fois pour des questions d'anxi\u00e9t\u00e9 ou bien c'est pour d'autres raisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [88%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire nous en main sur l'anxi\u00e9t\u00e9, le traitement est plus profonde et plus grand que c'est pas seulement un m\u00e9dicament contre l'anxi\u00e9t\u00e9 pas nous en fait les mesures sur l'anxi\u00e9t\u00e9 et on a pris des patients comme la derni\u00e8re fois avecT. maladie Krafft corporelle comme le cancer et un 2\u00e8me groupe avec Les les troubles d'anxi\u00e9t\u00e9 purement d'anxi\u00e9t\u00e9 sans maladie corporelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [88%] :\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz qu'on sait comment finalement le LSD pourrait r\u00e9duire ses \u00e9tats d'anxi\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [89%] :\r\nAlors on conna\u00eet un peu plus en d\u00e9tail les effets de LSD sur le cerveau gr\u00e2ce \u00e0 2 nouvelles \u00e9tudes dont 2 publi\u00e9 fin octobre par Catherine apr\u00e8s l'heure une jeune psychiatre de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich et par des chercheurs am\u00e9ricains, le LSD fait la perfusion, autrement dit augmente ou diminue l'apport en sang dans certaines r\u00e9gions du cerveau et surtout le LSD agit sur d'autres types de neurotransmetteur, la dopamine et la s\u00e9rotonine Bogdan Daguin de ski, il est directeur du laboratoire de recherche en neuro- imagerie du CHUM. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [86%] :\r\nLe LSD r\u00e9agit sur le syst\u00e8me dopaminergique retenue \u00e9nergique de serment de de neurotransmetteurs essentiels pour la transmission d'informations dans le cerveau et les derni\u00e8res \u00e9tudes pas en fait sur l'effet de LSD sur un type sp\u00e9cifique de r\u00e9cepteurs, c'est \u00e0 l'Automne \u00e9nergique de acheter en fait, il s'agit d'une petite antenne sur chaque de celui -l\u00e0 dans le cerveau qui est saisi tifs sur le LSD et qui explique aussi bien s\u00fbr l'effet de LSD sur diff\u00e9rents en fonction de Serbes et le fait que ce r\u00e9cepteur distribu\u00e9 dans tout le cerveau et le s\u00e9rotonine des neurotransmetteurs qui sont partout dans le cerveau, explique aussi les effets de LSD, soit sur notre fonction perceptif donc fonction visuelle fonction auditive fonctions motrices jusqu'\u00e0 aussi les effets s\u00fbrement tr\u00e8s cerveau social le cortex visuel est fortement sollicit\u00e9 avec le LSD tout \u00e0 fait, les t\u00e9moignages sont tr\u00e8s claires, en fait, les effets de LSD et non certains perception d\u00e9vier de 10 heures en couleur des diff\u00e9rentes formes qui David la r\u00e9alit\u00e9, la m\u00eame chose aussi, le syst\u00e8me a auditif est en train d'\u00eatre hyper actif, on attend de certains hein qui n'existe pas du tout, donc des hallucinations auditives et bien s\u00fbr, \u00e7a, c'est qu'il n'y fit en effet de LSD, de mettre en fait en route une fonction sur l'ast\u00e9ro\u00efde donc vraiment tr\u00e8s fort contraire les \u00e9tudiants Pierrick nous montrent que le LSD diminue notre fonction : niveau de prise de d\u00e9cision au niveau de planification, \u00e7a veut dire, ou on ne gagne quelque chose en Guin\u00e9e a comme fonction donc cette coloration des objets qui sont en fait pas color\u00e9s, etc, on perd de certains fonctions notamment prise de d\u00e9cision, planification, c'est pourquoi il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse bien avant la prise de LSD, comment aussi r\u00e9agir dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [88%] :\r\nLorsque vous dites que le cerveau social aussi touch\u00e9, \u00e7a veut dire quoi alors exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [88%] :\r\nOui, c'est en fait les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude tr\u00e8s r\u00e9cente d'octobre de cette ann\u00e9e qui montre en fait un exp\u00e9rience bien s\u00fbr bien contr\u00f4ler tics physiquement entre est quand m\u00eame diff\u00e9rent de d\u00e9tachement au niveau social \u00e7a veut dire, il y a un effet qui est bien document\u00e9, au niveau de d'activit\u00e9 neuronale dans certains r\u00e9gions de cerveau, qui sont importantes pour notre soutien et sur la prise de LSD, ces r\u00e9gions change son activit\u00e9 et les effets comportement \u00e0 son un certain d\u00e9tachement dans le contexte social de ses proches, et \u00e7a, c'est \u00e0 mon avis quelque chose qui est pas \u00e9tudier mais qui ont peut encore li\u00e9 avec le t\u00e9moignage des personnes qui sont pris aussi le LSD. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:54) [91%] :\r\nAu vu de ces diff\u00e9rentes \u00e9tudes, on ne peut plus dire, comme y encore peut-\u00eatre 2 ans que le LSD hyper connect\u00e9 le cerveau c'est pas totalement vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:03) [86%] :\r\nNon, c'est en fait le contraire il y a bien s\u00fbr des certains r\u00e9gions qui sont hyper connect\u00e9s donc toute le syst\u00e8me perceptif notamment visuel, tactile \u00e0 auditif avec toutes ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui je mentionnais avant mais d\u00e9finitivement aussi une des connectivit\u00e9s sur toute sa qui n'est donc la planification de la prise de d\u00e9cision qui montre aussi, en principe, \u00e0 mon avis g\u00e9n\u00e9ral de fonctionnement de cerveaux de certains balancent entre les diff\u00e9rents en fonction d'onction gain quelque chose \u00e7a en fonction, on perd aussi dans le m\u00eame mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les explications du directeur du laboratoire de recherche en neuro- imagerie du CHUV Bogdan Bragance, qui mais quand le psychiatre Peter Gasser, alors lui \u00e9voque la la connectivit\u00e9 renforc\u00e9e et les exp\u00e9riences spirituelles et mystiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:58) [89%] :\r\nC'est une question assez difficile ce que c'est un m\u00e9canisme complexe alors Hirsch moi je crois il y a plusieurs ces faits qui font une r\u00e9duction de l'anxi\u00e9t\u00e9, alors l\u00e0, c'est quand on prend de l'Est et on a une connectivit\u00e9 augmenter dans le cerveau, \u00e7a veut dire, il y a plusieurs sauts ont dans le cerveau qui communique plus qu'avant, et \u00e7a veut dire \u00e7a \u00e9largit la perspective sur la vie sur l'existence et on se sent peut-\u00eatre en connexion avec le monde avec tout autre genre avec la nature, et \u00e7a, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9duction d'anxi\u00e9t\u00e9 dans le sens, moi je suis plus que ce sympt\u00f4me d'anxi\u00e9t\u00e9, un autre point, c'est qu'on est personne, ils ont des exp\u00e9riences spirituelles disant et religieux que moi je suis pas un heurte la spiritualit\u00e9 des religions mais \u00e7a vient spontan\u00e9ment, \u00e7a veut dire que les personnes peut faire un lien entre leur vie et la vie en g\u00e9n\u00e9ral ou avis plus profondes ou plus grande et en g\u00e9n\u00e9ral, c'est aussi une r\u00e9duction d'anxi\u00e9t\u00e9, parce que cette perspective va changer apr\u00e8s moi, je crois, s'il y a un effet de r\u00e9duction d'anxi\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t comme dans la th\u00e9rapie de comportement France de l'Est, et c'est une confrontation avec un \u00c9tat qui est en soi un \u00e9tat assez aussi accompagn\u00e9 avec l'anxi\u00e9t\u00e9, alors c'est une confrontation avec une une situation assez \u00e9tranger et pouvoir faire \u00e7a, c'est une bonne exp\u00e9rience dans le sens, moi je fais \u00e7a, c'\u00e9tait difficile, mais moi j'ai fait \u00e7a alors j'\u00e9tais courageux en faisant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [89%] :\r\nB\u00e9dard Gasser, quand on parlait donc, s'il \u00e9tait c'est une anxi\u00e9t\u00e9 qui est assez important dans le sens o\u00f9 ses patients sont confront\u00e9s \u00e0 un horizon peut-\u00eatre assez bref \u00e0 leur disparition \u00e0 la mort et donc c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s fort que le LSD permet d'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [91%] :\r\nL'anxi\u00e9t\u00e9 devant la mort, c'est pas une maladie, c'est une anxi\u00e9t\u00e9 existentielle que tout le monde \u00e0 cette anxi\u00e9t\u00e9 et j'ai vu que quand il est pass\u00e9 en des exp\u00e9riences spirituelles tr\u00e8s profonde rel\u00e2che d'une mani\u00e8re qui le disent, alors je peux envisager maintenant la la r\u00e9alit\u00e9 de la mort, que peut-\u00eatre chez tout un mourir et avec \u00e7a, connectivit\u00e9 aux connexions avec soi, mais la nature et la cr\u00e9ation, qu'est ce qu'on veut dire alors cette exp\u00e9rience spirituelle vraiment \u00e0 un effet sur l'anxi\u00e9t\u00e9 devant la mort, il ne faut pas cur\u00e9 tout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a restera on est nous ne savons pas ce qui se passe quand nous devrons mourir mais les patients \u00e9taient plus rel\u00e2ch\u00e9 sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:02) [93%] :\r\nVous l'avez dit, le LSD fait office de catalyseur ont quelque part \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re le l'entr\u00e9e dans le processus th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:10) [92%] :\r\nOui \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re l'entr\u00e9e \u00e7a intensifie la relation th\u00e9rapeutique \u00e7a veut pas dire que le processus en soi et plus rapide mais disons quand quelqu'un vient qui souffert d'un cancer, il n'a pas tellement de temps dans sa vie, alors il est int\u00e9ress\u00e9 tant entrer dans un processus th\u00e9rapeutique assez rapidement et moi je crois et j'ai exp\u00e9rience et que les lester facilite ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:42) [87%] :\r\nFacilite ce processus LSD St\u00e9phane, femme de lettres, on le sait, il a pas mal influenc\u00e9 aussi les arts et la pop-culture on se dit que, sorte de pause dans votre dossier sur le LSD, ses 75 ans qui valait la peine, pour mieux se plonger dans cet univers, c'\u00e9tait une chanson des Beatles, dont l'acronyme \u00e9tait -elleS.D. et puis on va vous la traduire cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:08) [99%] :\r\nImaginez -vous dans un bateau sur une rivi\u00e8re. \r\nJerry avec des arbres, de mandarine et un ciel de marmelade. \r\nQuelqu'un vous appelle, vous r\u00e9pondez assez lentement \u00e0 coeur une fille aux yeux kal\u00e9idoscope. \r\nDes fleurs de cellophane jaune et verte surplombe votre t\u00eate. \r\nVous cherchez la fille avec le soleil dans les yeux et elle est partie. \r\nLucie dans le ciel avec des diamants. \r\nOn r\u00e9p\u00e8te, r\u00e9p\u00e8te c'est Lucy in The Sky Wood Dining il y a toute une pol\u00e9mique \u00e0 si vraiment c'\u00e9tait l'acronyme c'\u00e9tait voulu, sur la colline de LSD, parce que \u00e7a allait les Beatles en 1967 \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [94%] :\r\nChanson assez int\u00e9ressant pour comprendre finalement ce qu'est une exp\u00e9rience psych\u00e9d\u00e9lique bon retour en 2018 \u00e0 Soleure avec Peter Gasser, psychiatre et psychoth\u00e9rapeute qui m\u00e8ne actuellement une \u00e9tude sur les effets du LSD sur l'anxi\u00e9t\u00e9 sur une quarantaine de patients gravement malades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [85%] :\r\nOui, on parla donc cit\u00e9 mais tard Gasser est persuad\u00e9 que le LSD pourrait se montre int\u00e9ressant pour traiter d'autres troubles comme l'alcoolisme, les toques ou les troubles alimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [90%] :\r\nQuand on a repris la recherche de l'Est et les il fallait se dire qu'est -ce qu'on fait le 1er et on a fait une \u00e9tude qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait dans les ann\u00e9es 1960 et on a continu\u00e9 le travail de cette \u00e9poque -l\u00e0, mais je crois, le LSD, \u00e7a peut \u00eatre utile dans tous les cas o\u00f9 la psychoth\u00e9rapie et utile, alors en tout cas, on va faire des \u00e9tudes peut-\u00eatre sur l'alcoolisme ou de de troubles alimentaires ou de d\u00e9pression ou des troubles de compulsion, tout \u00e7a, mais alors il a un bon coup de travail \u00e0 faire, on en vient de reprendre la recherche encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:21) [84%] :\r\nUne question, peut-\u00eatre un peu plus personnelle, vous m\u00eame vous avez pris du LSD pour une autre recherche qu'est -ce que \u00e7a vous a import\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:27) [89%] :\r\nOui, j'ai pris dans les ann\u00e9es o\u00f9 il tentait 90 il y avait une permission en Suisse, j'ai fait une formation l\u00e0 alors pour moi, un effet tr\u00e8s profond, c'\u00e9tait l'\u00e9motion n'a r\u00e9alisation de ma personnalit\u00e9, je dirais, j'\u00e9tais vraiment une une personnalit\u00e9 assez intellectuel et j'ai parl\u00e9 des \u00e9motions, mais je ne les sentais pas et, de temps en temps, alors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment sentir les \u00e9motions dans mon corps et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utile pour sentir aussi les autres Person \u00e7a m'ouvre pour mon travail avec comme psychoth\u00e9rapeute pour les autres personnages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:08) [91%] :\r\nFinalement, Peter Gasser, pour vous, le LSD, c'est quelque chose qui est utile en psychoth\u00e9rapie, c'est un, c'est un outil que les professionnels devraient pouvoir utiliser plus facilement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, moins je j'esp\u00e8re que les ann\u00e9es qui vont suivre vont ouvrir qu'on peut r\u00e9- utiliser le c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas dans les ann\u00e9es 50 et 60 en Suisse et alors tout le monde, et moi je, je crois que \u00e7a peut \u00eatre vraiment une m\u00e9thode utile comme d'autres m\u00e9thodes, il y a aussi, mais maintenant c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de avoir ax\u00e9 sur cette substance et reprendre LSD dans la m\u00e9decine comme une substance qu'on peut utiliser \u00e7a, c'est notre but il y a 10 ans maintenant que je fais la recherche, c'\u00e9tait plus difficile, il y a 10 ans maintenant, les autorit\u00e9s sont assez ouverts qui sont int\u00e9ress\u00e9s, ce qu'on fait nous, et moi je crois il y a un changement, mais le changement est lent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [87%] :\r\nOui pour Bogdan Dragan skier aussi, il faut oublier les pr\u00e9jug\u00e9s et poursuivent des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:18) [90%] :\r\nLes connaissances, \u00e0 mon avis dans ce domaine sont pas du tout le but de vieille chipie des ann\u00e9es 60 qui maintenant sont devenus des chercheurs qui s'int\u00e9ressent, de l'effet d'une mol\u00e9cule qui \u00e9t\u00e9 prise plut\u00f4t pour s'amuser, \u00e0 mon avis, il a d\u00e9finitivement une perspective dans les 2 sens, notamment si bien s\u00fbr, dans 9 cas de maladies, terminant avec le micro dosage de LSD, on peut am\u00e9liorer la situation des perd son niveau perception de douleur projection dans le futur, le fait que le mort vient dans les prochaines semaines, \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s important de savoir si il y a aussi, \u00e0 part des effets b\u00e9n\u00e9fices aussi quelque chose qui est n\u00e9gative, parce que dans ce cas, on va bien s\u00fbr pas du Tour offrir \u00e7a \u00e0 nos patients et l'autre semaine qui est li\u00e9 avec les effets de LSD sur toute sa qui est bien connu, par exemple dans le cas de schizophr\u00e9nie assez hallucinations auditives, visuelles, etc, va nous aider, de mieux comprendre aussi ce type de maladie psychiatrique et d'avancer aussi dans la prise en charge les patients avec cette robe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:41) [91%] :\r\nEt je vous le disais en d\u00e9but dossier on f\u00eate cette ann\u00e9e les 75 ans, de la d\u00e9couverte du LSD par Albert Hoffman, un anniversaire f\u00eat\u00e9 notamment par la Biblioth\u00e8que nationale suisse avec une grande Exposition retra\u00e7ant les nombreux impacts culturels et sociaux du LSD et les d\u00e9bats qu'il a, c'est \u00e0 voir jusqu'au 11 janvier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:59) [91%] :\r\nRetour du LSD dans les laboratoires de recherche et les cabinets de m\u00e9decins, 75 ans apr\u00e8s sa d\u00e9couverte, c'\u00e9tait le psychiatre soleurois Peter Gasser et Bogdan Dragan de ski, le directeur du laboratoire de recherche de neuro- imagerie du CHUV un dossier pr\u00e9par\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:13) [89%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T12:56:08Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gasser, Peter", "role": "psychiatre, Soleure", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Draganski, Bogdan", "role": "directeur du Laboratoire de recherche en neuro-imagerie du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-215054A1-E288-409D-9896-EB9D1A3303A1", "internalArchiveId": "215054A1-E288-409D-9896-EB9D1A3303A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle piste sur l'origine g\u00e9n\u00e9tique de la migraine", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs du CNRS, de l'Universit\u00e9 C\u00f4te d'Azur et de l'Inserm viennent de d\u00e9couvrir un nouveau m\u00e9canisme qui serait d\u00e9clencheur de migraines. Une nouvelle prometteuse, car comprendre ce m\u00e9canisme pourrait permettre de d\u00e9velopper de nouveaux traitements pour soulager les 3% de la population qui souffrent de migraine de mani\u00e8re chronique.\r\nLes d\u00e9tails avec Guillaume Sandoz, directeur de recherche au CNRS, interrog\u00e9 par Bastien Confino.", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043460", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle piste sur l'origine g\u00e9n\u00e9tique de la migraine / CQFD_2018-12-18T10:04:00_sequence-1", "CQFD du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Des chercheurs du CNRS, de l\u2019Universit\u00e9 C\u00f4te d\u2019Azur et de l\u2019Inserm viennent de d\u00e9couvrir un nouveau m\u00e9canisme qui serait d\u00e9clencheur de migraines. Une nouvelle prometteuse, car comprendre ce m\u00e9canisme pourrait permettre de d\u00e9velopper de nouveaux traitements pour soulager les 3% de la population qui souffrent de migraine de mani\u00e8re chronique.\nLes d\u00e9tails avec Guillaume Sandoz, directeur de recherche au CNRS, interrog\u00e9 par Bastien Confino."], "variantIds": ["ece-10043460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:59:31Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCQFD le dans l'actualit\u00e9 du jour, Bastien Confino, de nouvelles pistes pour soigner, comprendre et soigner la migraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, quand on sait que 10 \u00e0 15 pourcent de la population suisse souffrent de migraine dont 3 pourcent de mani\u00e8re chronique, on se dit que tout piste est \u00e9videmment bonne \u00e0 prendre, c'est de France que nous vient cette nouvelle d\u00e9couverte, c'est une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Neuron, des chercheurs du CNRS, de l'Universit\u00e9 C\u00f4te d'Azur et de l'Inserm viennent de d\u00e9couvrir un nouveau m\u00e9canisme qui serait d\u00e9clencheur de migraines en comprenant l'm\u00e9canisme, on peut aussi esp\u00e9rer d\u00e9velopper de nouveaux traitements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [96%] :\r\nNous sommes en ligne avec Guillaume Sandoz bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:35) [99%] :\r\nBonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [90%] :\r\nVous \u00eates directeur de recherche au CNRS, coauteur de cette \u00e9tude, alors avant de parler de de votre recherche : ce que vous pouvez nous rappeler dans les Grant comment on d\u00e9fini finalement la migraine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [87%] :\r\nMadame Guen en fait donc c'est un c'est un processus qui est souvent qui est un groupe associ\u00e9 les Cannois c'est-\u00e0-dire que certaines personnes vont avant d'avant la crise de migraine, sentir le le la migraine arriver et puis en fait, apr\u00e8s il y a une une inflammation fait le niveau des au niveau c\u00e9r\u00e9bral, ce qui va entra\u00eener entra\u00eener en fait une douleur qui est en g\u00e9n\u00e9ral qui est que d'un c\u00f4t\u00e9, puisque c'est la migraine par. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:13) [77%] :\r\n2 et donc une douleur \u00e0 importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [86%] :\r\nVoil\u00e0 sur une partie de vous dites migraine parce qu'il y a, il y a, il y a un an, comment dire \u00e7a et il s'emploie \u00e7a touche qu'une partie du de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:21) [75%] :\r\nNon, non, c'est, c'est c'est une cause de 5 c\u00f4t\u00e9 oui \u00e0 ce m\u00e9tier oui cela sym\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [92%] :\r\nD'accord que les causes de ces migraine sont tr\u00e8s vari\u00e9s, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [79%] :\r\nAlors, les causes sont, en fait, sont tr\u00e8s vari\u00e9s, \u00e7a fait des causes environnementales, mais il y en a en fait un Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique qui va priver sur ce qui va me pr\u00e9disposait \u00eatre migraine ou pas et \u00e0 vous, il y a pris aussi des mutations g\u00e9n\u00e9tiques qui font que vous \u00eates obligatoirement Guaino c'est-\u00e0-dire que dans tous les cas, vous allez avoir la migraine si vous portez la mutation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nAujourd'hui il y a un certain nombre de traitements qui existent m\u00e9dicamenteux essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, beaucoup, donc j'aime beaucoup traitements qui existent actuellement, il n'y a aucun traitement curatif, le complexe nous soit une force et d'autre part, ces traitements sont sont peut-\u00eatre mal adapt\u00e9s, ils peuvent par eux- m\u00eames, c'est une r\u00e9ussite, dit Denis, jeune ou d'un moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [80%] :\r\nAlors, on pense au pays, puis ils sont pas si si je r\u00e9sume, mais connaissances empirique de ses mains le CMB m\u00e9dicaments type de b\u00eatabloquants tripes tant \u00e7a fonctionne pas chez tout le monde en g\u00e9n\u00e9ral, hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:17) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, et puis en plus, c'est des m\u00e9dicaments qui sont pour la plupart sont pr\u00e9vus, qui sont utilis\u00e9s, c'\u00e9tait ouvrait m\u00eame diff\u00e9rentes sont utilis\u00e9es depuis 30 ou 40 ans, maintenant il y a des nouveaux m\u00e9dicaments qui vont cibler, en fait, des noms peptides qui sont nouveaux mais qui sont beaucoup plus en fait lourd \u00e0 mettre en place, cela se traduit d'injection d'anticorps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [94%] :\r\nEt la simple aspirine que je prends, moi quand j'ai mal \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [77%] :\r\nJe pense que \u00e7a r\u00e9sout pas pour les vrais migraine ne \u00e7a c'est pas assez fort en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [84%] :\r\nParce que l'fait le petit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [84%] :\r\nDiff\u00e9rentes de la de la c\u00f4te de la prime migraine je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [96%] :\r\nJuste pour pr\u00e9ciser quelle est la diff\u00e9rence entre migraine, mal de t\u00eate, \u00e7a fait beaucoup plus mal Bastien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [94%] :\r\nBeaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [80%] :\r\nJe crois, pour r\u00e9sumer ainsi : on s'il avait, elle, est dans l'est, dans le dans le r\u00e9sum\u00e9, mais vous, vous confirmez cette cette version Guillaume Sando. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [82%] :\r\nCependant, la migraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [83%] :\r\nEt \u00e7a fait beaucoup et je pense que \u00e7a fait beaucoup plus et c'est vrai que m\u00eame les mauvais, je suis pas je suis pas b\u00eate, donc ce qu'il peut plus se poser la question des m\u00e9decins, mais \u00e7a fait beaucoup plus mal comme un simple mal de t\u00eate, le porte- feuille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [90%] :\r\nAlors on vient justement \u00e0 votre \u00e9tude puisque vous le dites vous- m\u00eame, vous \u00eates un m\u00e9decin leur on va aller sur votre \u00e9tude, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la composante g\u00e9n\u00e9tique de la migraine, la migraine et donc parfois, vous l'avez mentionn\u00e9 h\u00e9r\u00e9ditaire dans quelle proportion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:27) [85%] :\r\nAlors que la proportion est difficile \u00e0 quoi \u00e0 conna\u00eetre, puisqu'en fait d\u00e9j\u00e0 fait savoir que tous les migraine se face \u00e0 s\u00e9quencer le g\u00e9nome, ce qui est pas ce qui est pas encore le cas et, surtout, c'est une maladie en fait o\u00f9 les gens ne vont pas n\u00e9cessairement consulter et c'est pas comme si vous aviez la mucoviscidose on va pas syst\u00e9matiquement chercher quelles ont \u00e9t\u00e9 les, les, les d\u00e9sordres mode quand vous avez la migraine en ce concerne les migraine g\u00e9n\u00e9tique, qui sont plus que nettement identifi\u00e9s sans on pr\u00e9sente tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens par exemple pour la migraine touchant les canaux sur lesquels on travaille 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [96%] :\r\n67. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:02) [93%] :\r\n77. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [83%] :\r\nEn ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [80%] :\r\nC'est exactement ce qui est tr\u00e8s peu mais apr\u00e8s faut faut -il chercher encore cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [88%] :\r\nParce que \u00e7a c'est une mutation donc l\u00e0 vous travaillez -vous sur une migraine qui est due \u00e0 une seule et unique mutation g\u00e9n\u00e9tique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une seule et m\u00eame mutation g\u00e9n\u00e9tique, il y aura en fait en \u00e9tudiant cette commence, application met en place, en fait, m\u00e9canisme induisent la migraine, on a d\u00e9voil\u00e9 en fait des m\u00e9canismes g\u00e9n\u00e9raux de mise en place, le milieu de mise en place de la migraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [92%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a veut dire que vous avez identifi\u00e9 un g\u00e8ne qui serait responsable de cette migraine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [82%] :\r\nAlors \u00e7a le g\u00eane avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e en 2010 par une par un laboratoire \u00e0 Oxford et nous en fait on va \u00e9tudier comment ce jeune commence explications fait se traduisait par une augmentation de l'\u00e9quitabilit\u00e9 des neurones qui, en retour, induisent une la cha\u00eene la lutte la Nissan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [90%] :\r\nAlors on va le r\u00e9p\u00e9ter, vous avez travaill\u00e9 sur 77 cas h\u00e9 et que les nos auditeurs migraine se fassent pas tout de suite des id\u00e9es, il s'agit pas du tout de toutes les migraine hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [82%] :\r\nAlors, C\u00e9g\u00e9tel, ce qui migraine, mais ce qu'on a en r\u00e9sidence et des m\u00e9canismes qui sont relativement g\u00e9n\u00e9raux, on pense qu'ils sont relativement g\u00e9n\u00e9raux et on a mis en \u00e9vidence de nouvelles cibles qui qui qui donne un effort assez nouveau puisqu'en fait, elles ont jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s dans la migraine et ce qu'on esp\u00e8re c'est qu'on n'ayant des m\u00e9dicaments qui vont jouer sur l'activit\u00e9 de ces nouvelles cibles d\u00e9montre la trouver, on va et pouvoir supprimer le le la migraine chez certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [88%] :\r\nAlors si on fait le le cheminement, on part de ce g\u00e8ne que vous avez enfin qu'on conna\u00eet la depuis 2010 comment est -ce que de ce g\u00e8ne, on arrive jusqu'\u00e0 un d\u00e9clenchement de migraine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:32) [82%] :\r\nAlors, ce jeune ic\u00f4ne pour dire en fait des du micro- g\u00e9n\u00e9ration de coureurs qui s'appelle les canaux ioniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [77%] :\r\nLes canaux bionique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:39) [84%] :\r\nAlors les canules Onyx \u00e9litiste mol\u00e9cules dans l'dans les cellules qui font du courant \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:43) [81%] :\r\nEt qui permettent, en fait, on aura de communiquer entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [93%] :\r\nJusque -l\u00e0, tout est clair. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:49) [73%] :\r\nVoil\u00e0, et donc en fait une certaine sont accusatrices, c'est-\u00e0-dire qu'elles vont augmenter l'activit\u00e9, les que les neurones. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:55) [82%] :\r\nEt certains sont inhibit triste vont r\u00e9duire d'activit\u00e9 de nous ce qu'on sait que la mutation impliqu\u00e9 dans dans la migraine dans cette famille, alors elle va au fait entra\u00eener la formation. \r\nDonc 2\u00e8me comme 2\u00e8me compos\u00e9, j'avais jamais \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 un 2\u00e8me compos\u00e9 qui va en fait qu'agir sur ces micro- g\u00e9n\u00e9rateur de courant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:14) [74%] :\r\nEt comment ils vont faire qu'est -ce que l'activit\u00e9 des micro- Jonathan impliqu\u00e9s dans la r\u00e9duction de l'activit\u00e9 \u00e9lectrique, on va voir, retour en fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:21) [92%] :\r\nNon, augmentation de l'activit\u00e9 des neurones qui va entra\u00eener la crise de migraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [88%] :\r\nDonc, on aura moins d'inhibition \u00e9lectriques, on est plus donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [85%] :\r\nMais comme les les neurones ne sont plus en activit\u00e9, on a plus de migraine quand on r\u00e9fl\u00e9chit trop on a mal en latex. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [75%] :\r\nCertaines recettes, c'est le nom de fonds pour les jeunes en fait exactement les neurotoxines de la phase qui s'appelle les neurones Trisomie nous donc c'est un pas un peu particulier, quoi, c'est vraiment un lieu particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [87%] :\r\nEst -ce que c'est est -ce que c'est li\u00e9 au fait par exemple les migraine souvent sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re d'des lunettes de soleil pour \u00e9viter ce ce c'est, c'est le m\u00eame m\u00e9canisme dont on parle, c'est-\u00e0-dire cette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:52) [80%] :\r\nLa la photo : faut bien en fait, c'est quelque chose que l'Espagne a pris en place mais c'est pas dans la m\u00e9canique qui vont donc s'adresse avec c'est quelque chose que se pr\u00eatre en place parce qu'apr\u00e8s vous avez invent\u00e9 des renforcements au niveau du cerveau va causer des crises de denigrer mais en fait qui faut qu'apr\u00e8s les gens deviennent sensibles \u00e0 la lumi\u00e8re, mais c'\u00e9tait une obligation, vous \u00eates pas c'est l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:10) [74%] :\r\nTous les migraine ne se pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:11) [75%] :\r\nSoit la monnaie cela c'est, c'est des choses qu'on a dit qu'on comprend relativement mal en fait conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [80%] :\r\nJe peux vous central, c'est encore un niveau sup\u00e9rieur sous par rapport auquel on on s'est plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [86%] :\r\nEt alors ce m\u00e9canisme, que vous avez que vous venez d'\u00e9crire la cette cette activit\u00e9 \u00e9lectrique qui, qui n'est plus inhib\u00e9s et qui continue, c'est un m\u00e9canisme qui, qui est celui qui est l'unique m\u00e9canisme qui m\u00e8ne \u00e0 toutes les migraine, c'est celui qui m\u00e8ne au migraine dans ce type de migraine, alors vous avez tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:35) [80%] :\r\nCelui qui est peut-\u00eatre celui qui m\u00eale dans au-dessus de migraine qu'on a \u00e9tudi\u00e9, mais par contre \u00e7a, m\u00e9canisme qui va \u00eatre aussi qui compl\u00e8te enfant \u00e0 de nombreuses crises c'est-\u00e0-dire penser que \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [93%] :\r\nAlors maintenant que vous connaissez, vous avez mis en \u00e9vidence ce m\u00e9canisme est -ce que vous pourriez imaginer d\u00e9velopper un traitement contre justement ce type de migraine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [86%] :\r\nAlors exactement dans ce qu'on a donc vu qu'on nous supprime l'activit\u00e9 de ces petits canaux ioniques sont en r\u00e9pression de l'activit\u00e9 \u00e9lectrique, ce qu'on cherche actuellement c'est de tester des droits qui vont activer ces canaux, la fili\u00e8re fait on va lever l'inhibition, o\u00f9 on va les activit\u00e9s soient plus inhibiteurs qu'avant, le but \u00e9tant de diminuer l'activit\u00e9 de ses neurones particulier au niveau des du pris Germinal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [94%] :\r\nDonc les freins si on repart sur cette id\u00e9e de courant \u00e9lectrique que les que les freins se remettent en marche, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on allait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [60%] :\r\nLa cl\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [95%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a se fait de mani\u00e8re chimique avec des mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:27) [84%] :\r\nAlors, ben, \u00e7a co\u00fbte, on va essayer, donc on a une on en contact avec plusieurs industries pharmaceutiques qui et on a des mod\u00e8les mur\u00e8ne, donc des mod\u00e8les de souris dans laquelle on induit la jeune et on va tester donc c'est c'est Zubar c'est c'est partie la de ces canaux sur nos mod\u00e8les dominical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est ce que vous avez, c'est ce que vous, c'est la suite de 2 de vos recherches, c'est de tester des des mol\u00e9cules candidates. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:48) [91%] :\r\nC'est exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [83%] :\r\nEt on peut imaginer, vous savez d\u00e9j\u00e0 des candidates, c'est quelque chose qui est possible ou on parle on parle vraiment selon page blanche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:54) [78%] :\r\nEn attendant, la banque pour dire la v\u00e9rit\u00e9, donc on a des pandas des candidats on va tester au mois de janvier, f\u00e9vrier et donc moi c'\u00e9tait \u00e7a sur des sur rats dans lesquels on a une vie d'exc\u00e8s de Nivelles et on va regarder si on arrive \u00e0 supprimer ces ces, ces crises de migraines, une fois son valide l'a pris la la la cible \u00e9tant valides, la mol\u00e9cule apr\u00e8s \u00e7a serait industrie pharmaceutique \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leur la la suite. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:15) [86%] :\r\nLa patate chaude, parce que c'est long hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [74%] :\r\nIl a pris sa douche cette raffinerie niveau l\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [91%] :\r\nLes les les m\u00e9canismes, le m\u00e9canisme ici que vous avez mis en \u00e9vidence, entre autres, il consiste \u00e0 ce que cette mutation g\u00e9n\u00e9tique g\u00e9n\u00e8re une prot\u00e9ine qui est coup\u00e9e en 2, donc normalement, c'est un g\u00e8ne va g\u00e9n\u00e9rer une prot\u00e9ine qui va avoir certaines fonctions et puis si ce g\u00e8ne coupe en 2 il y a une scission de cette prot\u00e9ine en 2 et du coup les 2 morceaux de de prot\u00e9ines sont dysfonctionnels c'est un m\u00e9canisme que vous pourriez aussi trouver dans d'autres maladies g\u00e9n\u00e9tiques cette id\u00e9e de couper en 2 une etc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:50) [77%] :\r\nCette c'est le m\u00e9canisme qui avait donc \u00e7a nous rendait un des. \r\nDonc un poison, la fonction de malades et on pense que cela fait quelque chose qui peut \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 toute autre maladie \u00e0 beaucoup d'autres maladies g\u00e9n\u00e9tiques, en fait, parce qu'\u00e0 force les gens nous chercher. \r\nDonc actuellement on a une collaboration avec le Canada et les bio- informaticiens qui cherche dans les bases de donn\u00e9es humaines pour voir si on peut retrouver ce type de de mutation pour d'autres pathologies, notamment les pathologies qui concerne le regard sur les co\u00fbts des canaux qui sont impliqu\u00e9s dans les probl\u00e8mes de long QT \u00e7a non, non plus, \u00e7a veut dire Dieu de des probl\u00e8mes cardiaques sont factice \u00e9nerv\u00e9e des probl\u00e8mes au niveau du carte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [87%] :\r\nMais toujours, une maladie g\u00e9n\u00e9tique, donc l\u00e0 j'aimerais et alors si c'est une cette division comme \u00e7a, et tant d'un nouveau marqueur potentiel, on pourrait se servir de de cette, de ce de cette division comme marqueur de certaines maladies, c'est-\u00e0-dire on pourrait diagnostiquer \u00e9ventuellement des maladies \u00e0 partir de cette prot\u00e9ine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:56) [82%] :\r\nExactement Prusek des \u00e0 part cette prot\u00e9ine, notamment nous, on a cherch\u00e9 par exemple dans le canal 13 on a cherch\u00e9 dans les bases de donn\u00e9es sont peut \u00eatre tation qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer la synth\u00e8se cette 2\u00e8me prot\u00e9inique on nous a trouv\u00e9 une autre donc dans le dans le g\u00e9nome dans le parler va se donner et c'est l\u00e0, c'est notre mutation qui a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 pour \u00eatre impliqu\u00e9 dans la migraine donc leur qu'on a un c\u00f4t\u00e9 m\u00eame si peut \u00eatre pr\u00e9dictif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [91%] :\r\nEh bien voil\u00e0, on en apprend des choses avec vous c'est, on s'accroche un peu parce que c'est pas notre m\u00e9tier \u00e0 nous mais mais on apprend quelque chose l'\u00e9gout excellent Guillaume Soro, merci beaucoup d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Bastien Confino vous \u00eates directeur de recherche au CNRS, coauteur de cette \u00e9tude, dont on parlait ce matin CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T12:56:06Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Guillaume", "role": "directeur de recherche au CNRS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CDBB236-99FE-46BB-985B-4D3593E73D2D", "internalArchiveId": "9CDBB236-99FE-46BB-985B-4D3593E73D2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[R] Nuages et rayons cosmiques", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathot, Serge\r\nLes nuages peuvent-ils venir de l'espace? Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, les physiciens du CERN men\u00e9 une exp\u00e9rience. CLOUD exploite une chambre \u00e0 brouillard pour \u00e9tudier un lien possible entre les rayons cosmiques galactiques et la formation des nuages. \r\nLes explications de Serge Mathot, physicien au CERN.\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043462", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["[R] Nuages et rayons cosmiques / CQFD_2018-12-18T10:04:00_sequence-3", "CQFD du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Les nuages peuvent-ils venir de l'espace? Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, les physiciens du CERN men\u00e9 une exp\u00e9rience. CLOUD exploite une chambre \u00e0 brouillard pour \u00e9tudier un lien possible entre les rayons cosmiques galactiques et la formation des nuages. \nLes explications de Serge Mathot, physicien au CERN.\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-10043462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T18:04:01Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nCQFD en nouvelle diffusion CQFD Oumma Khemissat RS \u00e0 l'origine des nuages avec une question qui peut sembler infantile voire saugrenus saugrenue oui est ce que les nuages peuvent venir de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [93%] :\r\nFigurez -vous que les chercheurs du CERN, ce sont \u00e0 peu pr\u00e8s pos\u00e9 cette m\u00eame question, il y a quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [94%] :\r\nAlors les les chercheurs du CERN physiciens sont de grands enfants, bien s\u00fbr, l'Avantage c'est que les physiciens du CERN ont un mat\u00e9riel de pointe pour r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nExactement, mais pour comprendre tout d'abord pourquoi les chercheurs du CERN en sont arriv\u00e9s \u00e0 se demander le lien entre l'espace et la formation du nuage, il faut savoir que notre plan\u00e8te est constamment bombard\u00e9es par des rayonnements cosmiques, ces rayonnements sont en fait de petites particules d'autres \u00e9nergies et des particules qui viennent de partout dans notre univers et qui viennent percuter notre atmosph\u00e8re et ces particules sont par exemple \u00e9mises par des \u00e9toiles en fin de vie, c'est un souffle \u00e9mis tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans l'univers souffle qui parvient jusqu'\u00e0 nous, jusqu'\u00e0 notre terre, on les appelle aussi parfois des rayonnements galactiques, toujours est -il que ces rayonnements cosmiques galactiques, on les a d\u00e9couverts au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a aussi compris que quand un rayonnement cosmique arrive \u00e0 proximit\u00e9 de notre terre, il commence par percuter notre atmosph\u00e8re, il se d\u00e9sint\u00e8gre en plus petites particules \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, il se trouve que c'est aussi dans cette zone que les nuages se forment et la suite Serge Mathot qui va nous la raconter Serge Mathot et physicien, il travaille sur une exp\u00e9rience baptis\u00e9e Cloud nuages en anglais et il va nous expliquer comment le le CERN en est venu \u00e0 s'int\u00e9resser aux Liens entre les nuages et les rayons cosmiques et on va en profiter pour faire une petite visite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [84%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 de la volont\u00e9 d'une personne de Jasper qu'qui est le responsable de cette exp\u00e9rience ans \u00e0 physicien du CERN, physicien des particules et qui, au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, entendu parler d'un possible effet des rayonnements galactiques sur la formation des nuages, alors \u00e7a fortement int\u00e9ress\u00e9 intrigu\u00e9, il savait que au CERN gr\u00e2ce ses fait secondaire, on peut, entre guillemets, simuler produire d'\u00e9coeurement galactiques, on va dire artificiel et donc c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de venir mettre une chambre on injecte artificiellement plus de rayonnements galactiques pour voir si effectivement c'est vraiment galactiques ont une influence pas sur la formation de ces nuages Serge Mathot on est o\u00f9 l\u00e0 nous allons entrer dans cette zone d'exp\u00e9rience on appelle t -on chez nous il qui est situ\u00e9 dans la est l'exp\u00e9rience Cloud align\u00e9 sur un faisceau utiliser dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [82%] :\r\nLe porte qui est blind\u00e9, \u00e9videmment on n'acc\u00e8de pas ici, quand on utilise le faisceau c'est bien encombr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [87%] :\r\nC'est bien encombr\u00e9 parce que la chambre d'ici \u00e0 notre droite, mais c'est un \u00e9norme cylindre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [73%] :\r\nTout norme cuves il faut voir \u00e7a m'avait pris une grande cuve \u00e0 bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [92%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [89%] :\r\nIl est tr\u00e8s propre, donc on ne peut pas ma\u00eetre de bi\u00e8re, elle fait 3 m\u00e8tres de diam\u00e8tre, Rome 52 auteurs, mais en plus il y a autour une isolation thermique entre cette isolation et la chambre ont fait circuler de l'air, de fa\u00e7on \u00e0 contr\u00f4ler la temp\u00e9rature de la chambre avec une tr\u00e8s grande pr\u00e9cision 01 degr\u00e9s le coup mieux et donc \u00e7a pr\u00e9sente un volume assez impressionnant avec cette \u00e9paisseur d'isolant et surtout ce qui prend beaucoup de place, ce sont toutes ces tuyauteries qui permettent d'injecter des gaz de haute puret\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Chambre pour reproduire l'atmosph\u00e8re terrestre ultra- purs et y ajouter les impuret\u00e9s que l'on trouve dans l'atmosph\u00e8re pour voir comment elles s'influencent la formation des nuages, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [84%] :\r\nOn a, on va Guin\u00e9e sous la sous la cantine justement le fond de la cuve avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [89%] :\r\nSur le sol et un espace entre le sol et le d\u00e9but de la cuve, justement pour venir inject\u00e9 tous ces gaz, il s'agit ici d'avoir une chance tr\u00e8s pro et de contr\u00f4ler avec tr\u00e8s grande pr\u00e9cision ce qui rentre dans la chambre, sinon \u00e9videmment on ne peut plus comprendre ce qui s'y passe, c'est le succ\u00e8s aussi de l'exp\u00e9rience Claude qui \u00e9tait install\u00e9 au CERN, c'est de pouvoir profiter de l'exp\u00e9rience du CERN pas seulement son faisceau mais aussi de ce qu'il y a autour, c'est-\u00e0-dire que nous avons au CERN de grands acc\u00e9l\u00e9rateurs, on a besoin de chambre a vite avec David tr\u00e8s pouss\u00e9e et Claude a profit\u00e9 de ces technologies que nous avons sur place pour la construction de cette chance pour la construction pour l'utilisation de diff\u00e9rents composants simplement une simple ici pour introduire de l'air dans la chambre, c'est une vanne qui co\u00fbtent presque 20000 francs suisses qui est faite de tout m\u00e9tal qui sont normalement utilis\u00e9s pour le tr\u00e8s vite mais on l'utilise, parce que \u00e7a permet d'obtenir une atmosph\u00e8re ultra- prend tous les composants \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette chanson choisie ce sont uniquement des m\u00e9taux, il y a aucun, plastiques, m\u00e9taux, c\u00e9ramiques Putra pur et \u00e7a, c'est le succ\u00e8s de Claude aussi parce que c'est l'une des chambres s\u00fbrement la chambre la plus grande, la plus propre en laboratoire qui permet de reproduire les conditions atmosph\u00e9riques, il faut savoir qu'une qu'un nuage form\u00e9 de goutte d'eau mais ces gouttes ne peuvent pas se former tout seul, il faut bien s\u00fbr des mol\u00e9cules d'eau s'agglutinent et forment une goutte, mais elles ne peuvent pas s'agglutiner toute seule, il faut que s'agglutinent autour d'un germe pas noyaux de condensation est ce qu'on \u00e9tudie ici socialement de son dans cette exp\u00e9rience et la composition de c'est petit germe autour desquels les dont se former, donc on va injecter de l'air ultra- propre, on va injecter de l'humidit\u00e9 dans cet air bien s\u00fbr mais aussi certaines mol\u00e9cules qui vont produire des germes et voir si elles sont efficaces ou non pour la formation de goutte d'eau et le r\u00f4le des rayonnements alors quand on a des rayonnements galactiques et quand on a plus de rendement galactiques avec notre faisceaux du CERN, on peut donc simul\u00e9 plus de vraiment on voit effectivement que le nombre d'a\u00e9rosol, qui produit est plus grand et donc il est clair que les rayonnements galactiques ont une influence sur la forme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [69%] :\r\nCe sont des nuages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [90%] :\r\nDonc les nuages ne peuvent pas venir directement de l'espace, mais les rayons ces rayons cosmiques galactiques venu tout droit de l'espace se veut vont permettre de former des nuages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [93%] :\r\nC'est ce qu'ont d\u00e9couvert les chercheurs du CERN en 2011 gr\u00e2ce \u00e0 cette chambre ultra- perfectionn\u00e9s, on injecte de la vapeur d'eau, des mol\u00e9cules de soufre sous forme d'acide sulfurique et qu'on bombarde avec des rayons cosmiques une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [89%] :\r\nHomme de recherches que vous avez trouv\u00e9 ressemblait \u00e0 une cuve \u00e0 bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [90%] :\r\nOui, je cite, c'\u00e9tait pour donner une oui mais je sais pas, c'est \u00e7a, dites alors ce qui va se passer dans cette chambre sur la formation d'a\u00e9rosols, un m\u00e9lange d'air avec des particules et c'est sur ces particules que la vapeur d'eau va condens\u00e9e pour former un nuage mais alors sketch chouette en sciences, c'est que la r\u00e9ponse \u00e0 une question entra\u00eene souvent d'autres questions dans l'immense marmite fabriqu\u00e9es au CERN, des nuages se forment, certes, mais les scientifiques constatent assez rapidement qu'il ne se forme pas autant de nuages que ce qu'on observe r\u00e9ellement dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [88%] :\r\nIl y a d'autres comme qui doivent intervenir si on veut reproduire ce qui se passe dans l'atmosph\u00e8re et, en 2016 nous avons publi\u00e9 toutes plus important dans Nature qui montrent que des mol\u00e9cules tr\u00e8s importante dans l'atmosph\u00e8re, ce sont des mails qui sont \u00e9mises par les arbres donc des mol\u00e9cules organiques qui s'oxyde dans l'atmosph\u00e8re et rien qu'avec ces mol\u00e9cules sont par les insurg\u00e9s f\u00e9erique, on peut alors reproduire les conditions qu'on observe et \u00e7a, c'\u00e9tait une premi\u00e8re d\u00e9couverte possible dans dans cette chambre ultra- propre en contr\u00f4lant parfaitement la quantit\u00e9 de mol\u00e9cules organiques que nous introduisons dans la chambre et ces r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:08) [87%] :\r\nUne part tr\u00e8s importante qui est due aux v\u00e9g\u00e9taux et l'homme dans tout \u00e7a, avec tout ce qu'on aime aimait donc dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [87%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et c'est ce qu'on veut \u00e9tudier, on injecte pas seulement dans cette chambre des compos\u00e9s organiques mais aussi des compos\u00e9s qui proviennent de la pollution atmosph\u00e9rique par exemple de la naphtaline du tolu\u00e8ne, qui pr\u00e9sentait en fait la contamination et ces a\u00e9rosols, produits par l'homme, ont une influence \u00e9norme ces a\u00e9rosols vont influencer la formation des nuages mais aussi contamin\u00e9 l'atmosph\u00e8re dans des villes o\u00f9 se trouve en Chine par exemple, les quantit\u00e9s de Taza, le soleil est vraiment importante et les les conditions de de de vie sont vraiment d\u00e9grad\u00e9s, donc \u00e0 les les ph\u00e9nom\u00e8nes de formation, c'est-\u00e0-dire la seule \u00e0 partir de contamination humaine, on va les appeler ainsi, sont tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 \u00e9tudier pour voir d\u00e9j\u00e0 de quel type elle sont et comment on peut purifier une atmosph\u00e8re ou en tout cas \u00e0 limiter les contaminations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que l\u00e0 ces 2 derniers si\u00e8cles on \u00e9met de plus en plus d'a\u00e9rosols, on devrait avoir plus de nuages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, c'est effectivement ce qu'on pourrait imaginer, alors \u00e7a va \u00e0 l'encontre du r\u00e9chauffement climatique dans ce cas -l\u00e0, parce que si on a plus de nuages \u00e7a va refroidir l'atmosph\u00e8re, donc on est loin de ces de de comprendre en cours, cela le r\u00f4le de Claude n'est pas de de r\u00e9soudre le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique de tout expliquer, mais d'apporter une Pierre \u00e0 l'\u00e9difice en essayant de mieux comprendre quelle est la part due aux a\u00e9rosols et qu'elle a perdu en plus aux arr\u00eats sur le produit par l'homme, et \u00e7a c'est reste une grosse inconnue dans les les sch\u00e9mas de r\u00e9chauffement climatique quand est on connaissait bien les effets de serre, mais l'effet des a\u00e9rosols et moins connus, donc \u00e7a permet de mieux peut-\u00eatre, on essaie de mieux estimer l'impact de l'homme, est ce qu'on va arriver \u00e0 plus 4 degr\u00e9s plus 2 degr\u00e9s, donc \u00e7a c'est c'est pas n\u00e9gligeable les a\u00e9rosols ont beaucoup d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nLa voix de Serge Mathot, physicien au CERN, alors je r\u00e9sume le rayonnement cosmique joue un r\u00f4le important dans la formation, nuages, mais le monde vivant aussi, en particulier les arbres qui sont responsables d'une grande part des 2 d'entre eux, des nuages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [94%] :\r\nEh oui, et l'homme avec ses \u00e9missions de pollution dans l'air bien brouiller tout \u00e7a le dispositif du CERN permettra aussi d'en savoir un peu plus sur l'influence des diff\u00e9rents polluants dans l'air sur la couverture nuageuse globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [87%] :\r\nDonc on a d\u00e9fini le r\u00f4le des rayonnements cosmiques, c'est soupirs \u00e9mis par d\u00e9sastre dans notre univers, mais d\u00e8s lors, quel est le r\u00f4le d'un ce qui est plus important que les autres pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [90%] :\r\nQuand le soleil est fort et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [94%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, quand il y a beaucoup de soleil, on a l'impression que \u00e7a \u00e7a chasse les nuages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [92%] :\r\nC'est vrai, le soleil, tendance \u00e0 chasser les nuages en tout cas, il aide \u00e0 dissiper les brumes matinales, les rythmes circadiens et la dur\u00e9e du jour ont aussi une influence sur la couverture nuageuse, mais plus surprenant, l'activit\u00e9 solaire en tant que tels peut influencer la formation des nuages et d'ailleurs, puisqu'on a physicien du CERN sous la main, Serge Mathot, h\u00e9 bien on va le lui demander de nous en apprendre un peu plus sur le r\u00f4le du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [88%] :\r\nAu 14\u00e8me si\u00e8cle et une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s froid en Europe et aux c'est aussi parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s t\u00e9lescope pr\u00e9dit mont\u00e8rent certes mais efficace aussi aussi qu'\u00e0 cette \u00e9poque, le soleil avait tr\u00e8s peu d'activit\u00e9, donc on a tout de suite fait une corr\u00e9lation entre l'activit\u00e9 solaire, la formation des nuages, or on sait que le soleil a une influence \u00e9norme sur l'arriv\u00e9e des grandement galactiques, il a en effet des comptages, \u00e7a veut dire que le Champ magn\u00e9tique, produit par le soleil emp\u00eache certains particules qui sont charg\u00e9s, qui nous viennent des galaxies elle emp\u00eacher particules d'arriver sur la Terre, donc si le soleil est fortement actif et \u00e7a, on le voit avec des taches noires qui sont pr\u00e9sentes \u00e0 sa surface, si le soleil est fortement actifs son Champ magn\u00e9tique est tr\u00e8s important et il y a peu de r\u00e9ellement qui nous arrive \u00e0 l'\u00e9poque de Louis XIV, le soleil \u00e9tait peu actif, donc on a pu imaginer que beaucoup dans mon cas qui nous arrivait, il a fait tr\u00e8s froid, parce qu'il \u00e9tait form\u00e9 beaucoup nuages s'il y a beaucoup de nuages sur la dans l'atmosph\u00e8re, il y a moins de rayonnement solaire qui peut arriver l'effet global est une diminution de la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [90%] :\r\nC'\u00e9tait donc le r\u00f4le d\u00e9sastreux, m\u00eame de l'univers, dans la formation des nuages, un r\u00f4le par les recherches du CERN, qui se penchent \u00e0 pr\u00e9sent sur l'influence humaine sur toute cette m\u00e9canique des nuages, un sujet pr\u00e9par\u00e9 par ma Metz CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T12:56:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-E4809EE6-E5DE-426D-A4D6-A3C723C6C9E0", "internalArchiveId": "E4809EE6-E5DE-426D-A4D6-A3C723C6C9E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: Althea & Donna - Uptown top ranking", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "La Machine \u00e0 remonter le Son: Stray Cats - Runaway Boys", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059841", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: Althea & Donna - Uptown top ranking", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Althea & Donna - Uptown top ranking / PNY_2018-12-18T09:15:59_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Althea & Donna - Uptown top ranking / PNY_2018-12-18T09:15:59_la-machine-a-remonter-le-son"], "alternativeSummary": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: Stray Cats - Runaway Boys", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Stray Cats - Runaway Boys", "La Machine \u00e0 remonter le Son: Stray Cats - Runaway Boys"], "variantIds": ["ece-10059848", "ece-10059841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:47:50Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nLa R ouais \u00e7a, il avait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par l'la machine \u00e0 remonter le. \r\nC'est tout. \r\nUne baisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [83%] :\r\nC'est un dur de femmes qui attire notre attention, ce matin \u00e0 l'ETA une Donna respectivement 17 et 18 ans surprennent tout le monde en prenant la pole position des chartes britannique en 1978 avec obtiendra plus bling-bling une p\u00e9pite reggae qui a suscit\u00e9 une avalanche d'appels lorsque le l\u00e9gendaire Didier de la BBC John Peel passent le disque accidentellement, alors que le morceau avait au d\u00e9part \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e comme une blague, le voile a repris en choeur par toutes les bouches, donc tu du Royaume-Uni est propuls\u00e9 sur le plateau du show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Top of The Pop \u00e7a le titre est une aubaine pour les 2 ann\u00e9es mais aussi pour l'heure, la belle fin de semaine, les cordes qui est la division musique jama\u00efcaine de Virgin, le fameux Label de 8 Charles Branson inspir\u00e9 par le succ\u00e8s de Chris Blackwell et son appel \u00e0 elle induit cordes Branson s'\u00e9tait fait conseiller dans son entreprise par Johnny Rotten, des Sex Pistols et le r\u00e9alisateur producteur donne la t\u00eate pour chercher de nouvelles signatures Bronson les envol\u00e9es de \u00e0 Kingston, accompagn\u00e9 d'un journaliste et d'un photographe l\u00e0- bas, ils ont pour mission de convaincre pour le compte de Virgin, des artistes de signer sur le nouveau Label, ce sera un voyage m\u00e9morable et fructueux Biggio Farah et cela et d'un bar entre autres accepteront l'offre n'emp\u00eache c'est Althea Indiana Donna qui resteront le groupe \u00e0 \u00eatre le plus longtemps en sommeil de charte 11 semaines pour les 2 teen-agers qui peuvent r\u00e9clamer leur juste place bien m\u00e9rit\u00e9e dans la longue liste des Juan vite Wanders. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [54%] :\r\nMais Mael, vous NTSB, th\u00e8me qui oui. \r\nSi le c'est m\u00eame pas notori\u00e9t\u00e9 notoire, la juste mais elle n'a cess\u00e9, th\u00e9, ce n'est quand m\u00eame \u00e0 va \u00e7a mais il y a une certaine et seulement voil\u00e0 l'argument est assez importante, \u00e0 21. \r\nEt ma m\u00e8re nous a laiss\u00e9 beaucoup de la r\u00e9gion, comme \u00e7a, le sprinter de m\u00eame c'est oui, grande volontarisme aussi une bonne t\u00eate urbaine non, qui a \u00e9t\u00e9 fait, maintenant Sermeter pol\u00e9miquer un peu. \r\nC'est mais am\u00e9ricaine du respect qu'on tient quand on est jamais dernier. \r\n\u00e0 supprimer, comment n'y a pas d'installer \u00e0 la pour moi John Rogers dizaines bien il a, au total, ils sont RMC. \r\nC'est un m\u00e9tier \u00e0 13 heures de Jean-Pierre Sim\u00e9on, voil\u00e0 on \u00e0 \u00e0. \r\nMaintenant n'a pas du tout, mais 2\u00e8me ligne m\u00eames et donc de s'aimer m\u00eame parce que c'est la guerre \u00e0 Voltaire, les obligations vraiment elle r\u00e9pondu c'est termin\u00e9, alors oui, leur repr\u00e9sentant \u00e0 la veille d'une, et \u00e7a me caract\u00e9rise ce modernit\u00e9 par la caisse. \r\nSi c'est pour d'en plus petit, alors il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [73%] :\r\nFabien ce morceau de qualit\u00e9, une Donna King c'\u00e9tait notre s\u00e9lection du jour et \u00e7a datait de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A8F75D8-0EC7-4213-90F3-CC3701F77C34", "internalArchiveId": "5A8F75D8-0EC7-4213-90F3-CC3701F77C34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music: Jingle Bells, l'histoire improbables des chansons de No\u00ebl 7/10", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059829", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music: Jingle Bells, l'histoire improbables des chansons de No\u00ebl 7/10 / PNY_2018-12-18T09:28:35_pony-music-jingle-bells-l-histoire-impro", "Pony Express du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10059829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:47:50Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nChose de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:06) [75%] :\r\nOui on si on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nEt depuis lundi dernier, on ouvre chaque jour comme un petit calendrier de l'Avent une s\u00e9quence consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire improbables, des chansons de No\u00ebl c'est pas de tri d\u00e9cid\u00e9 de Steven Jays au Vannier et les journalistes fran\u00e7ais, il a \u00e9crit un bouquin qui s'appelle Jingle Bells justement l'histoire improbables, des chansons de No\u00ebl paru au et le reste et chaque jour, ben on lui pose deux 3 questions par rapport \u00e0 l'histoire de ce genre, pas comme les autres, la suite ce matin tamponn\u00e9 Express. \r\nTu parlais aussi d'un regain \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 2002 la des musiques et qu'est -ce que tu entendais pr\u00e9cis\u00e9ment par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [81%] :\r\nBen le le le le site voil\u00e0, une fois que ce monsieur de Marie- Claire et le le parfait exemple, c'est-\u00e0-dire que on a une culture bien install\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 et quelques morceaux en sortira la preuve le le le Rh\u00f4ne, dit M si Chris lisse ou autre, il y a quelques album mais c'est vrai que depuis les ann\u00e9es 2000, c'est un simple constat, les ventes sont en forte hausse l'offre aussi est en forte hausse, beaucoup d'enregistrement beaucoup plus d'album, si on prend l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a le je crois que les le, le, le nombre d'enregistrements de fin de publier, en tout cas, doubl\u00e9 entre les ann\u00e9es 80 et 2012 qui. \r\nOn a un tr\u00e8s qui dans les ann\u00e9es 2000, je saurai pas tellement expliquer peut-\u00eatre, on pourrait peut-\u00eatre y voir le c\u00f4t\u00e9 nostalgique de la chanson No\u00ebl qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les standards, les codes, il y a une vraie r\u00e9miniscence vers les ann\u00e9es 50 ext\u00e9rieur et peut-\u00eatre \u00e0 une \u00e9poque, voil\u00e0 peut-\u00eatre que les temps de crise, peuvent \u00eatre mis en perspective de de cette hausse de du du bout en tout cas d'app\u00e9tit pour les chansons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [72%] :\r\nAlors, m\u00eame les du plus bas de Boyd entre les batailles se sont pli\u00e9s \u00e0 l'exercice, hein, tu parlais de qui suite charri\u00e9 d'ici Alice Cooper Billy alors on est quand m\u00eame, on est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur chez des bad Boys en tout cas pour certains d'entre eux, je pense \u00e0 un risque de saveurs cette pub, il y a idole. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [69%] :\r\nIls ont peur qu'il a une odeur, c'est donc il ne j'ai eu le besoin de Belgique o\u00f9 il n'y a eu droit aux r\u00e9unions aux aux aux femmes \u00e0 qui est toujours \u00e0 Brigue m\u00eame si nos moyens, qui est une aubaine Ratzinger film Dobriansky a donc \u00e7a c'est un peu intrigu\u00e9e, j'ai une quoi il voulait pas ce qu'il voit comme \u00e7a, \u00e7a laisse \u00e0 dessein bien s\u00fbr la \u00e0 et puis tout \u00e7a ce soir, comme \u00e7a, le corps de la en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [80%] :\r\nC'est mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend alors Billy ouais plus que fin de carri\u00e8re, c'est presque une tentative de retour via album de No\u00ebl qui pour le coup est tr\u00e8s conservateur o\u00f9 il emprunte un peu la voix de crooner la pochette elle- m\u00eame, on ne voit quasiment dans Blanche scintillant autour du piano voil\u00e0 \u00e9voque tout de suite, voil\u00e0 la proposition artistique est clairement identifi\u00e9, de dire : je m'inscris dans la tradition de jeu tente soit contre- pied ou autre pour 20 pour exister exister un peu, d'autres vont le faire par pure provocation ce McDo, par exemple, on attendrait pas du tout dans le registre a fait un album de No\u00ebl et puis en d\u00e9tournant plusieurs chansons o\u00f9 l\u00e0 pour le coup bas dans la ville de No\u00ebl, \u00e9videmment, il demande de l'herbe etc finalement le le P\u00e8re No\u00ebl, c'est-\u00e0-dire avec avec le sac de peu pour moi, c'est l'image. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [72%] :\r\nRest\u00e9 du bon Dieu vous dites donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [84%] :\r\nOn est, on est dans la pure provoc qui \u00e9voquait Alice Cooper, Alice Cooper quant il reprend alors l\u00e0 c'est pour un album un peu concept de de donc, on a demand\u00e9 aux gros m\u00e9chant de Duvivier, des cultures, il y 2 2 reprend les chansons de No\u00ebl et lui va s'attaquer \u00e0 Santa Klaus 10 communes tout l'arbre guitare \u00e9lectrique qui reprend, c'est quand m\u00eame le le le champion du choc rock 31 quand m\u00eame Alice Cooper, hein oui b\u00e9 oui mais mais mais mais c'est c'est c'est tout le jeu, c'est-\u00e0-dire de j'ai un pied dans la tradition, voil\u00e0, je fais des chansons de No\u00ebl, j'ai le second, un petit peu dans la provoc o\u00f9 je transforme sans taxes la hausse ensemble Takao je joue sur l'homophonie entre cloud c'est que l\u00e0 aussi les griffes et donc je transforme le P\u00e8re No\u00ebl en cr\u00e9atures cauchemardesques voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire je, je, je suis \u00e0 la fois dans la respectabilit\u00e9 de du de No\u00ebl et la responsable de la respectabilit\u00e9 dont l'image de de d'amuseur infernal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [58%] :\r\nLe maire Watch c'\u00e9tait ben quoi, ben l\u00e0 bas certainement. \r\nLeeds de James qu'on puisse dans le baril une date vous demander. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [76%] :\r\nVoil\u00e0, avec Streit d'Alice Cooper Santa Clara et The communaut\u00e9 qui conclut notre interview du jour de Steven jeux au Vannier, demain, on poursuit cette interview, mais pour l'heure, une petite illustration de ce que \u00e7a donne le Champ de No\u00ebl version rap, voici que Lucena strapping Parker Blot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [54%] :\r\nDois -je \u00e9quipe faut Cuesmes donc le la White progresse, soit il a et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [78%] :\r\nD'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [58%] :\r\nDonc tu te mets baisse qui arrivent par un club pour gravement la connaissait Evelyne 3 districts et une Tib\u00e9ri a \u00e9t\u00e9 \u00e7a veut dire dans un une p\u00e9riode et donc respecter moindre baignade sont de se pr\u00e9senter \u00e0 sa la politique est toujours pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [60%] :\r\nEt puis qui donc plus Michel Nicolas pr\u00e9sident respectif de discorde Grandjean les mais bonjour pour le pr\u00e9sident du pays le t\u00e9l\u00e9phone Gaston justement ben cependant pas d\u00e9bit yougoslave de qu'on a beaucoup d'pas la d\u00e9sol\u00e9, vous savez ne pouvait trouver du comit\u00e9 Obama compte alors donc pas \u00e9t\u00e9 Bellegarde d'avoir pire et puis d\u00e9but quoi \u00e7a parce que c'est toute une question plus simple, oui, mais j'ai pas souhaite de tr\u00e8s bons, vous avez \u00e9chou\u00e9 au large donc donc quoi 40 pour porter porter plainte par l'\u00c9tat de prime d'emp\u00eacher qu'on peut pas \u00eatre d\u00e9pist\u00e9s, des fois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [67%] :\r\nEt le 3 mars oui alors \u00e7a r\u00e9ceptive, elle a fait sobre de Marseille et qui, et l'histoire \u00e9videmment il y a quand m\u00eame perdu, donc je me demande bien stopper d'Poitou elle qu'un vote, il est dans le doute, ce pr\u00e9sident qui occasionne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [65%] :\r\nOui, momentan\u00e9ment ou d'envoyer \u00e0 la location, l'\u00e9lection \u00e9tait -elle Lobello quoi, voil\u00e0 c'est difficilement le tabac que le prion com\u00e9die par tout contact on appelle tous les territoires, on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans le texte adopt\u00e9 pourquoi le de cet appel qu'on beaucoup a pas syndiqu\u00e9s alors, mais pourquoi pas plus. \r\n\u00e7a que si vous Hollywood qui est la long\u00e9vit\u00e9 et la position du m\u00e9tier, il y a environ 30 ans de service de l'ophtalmologie pourrait compliquer sur le bon, \u00e0 la veille au pour le pire, il souhaite envoyer dans tout le mais bien voil\u00e0 bien mal J\u00e9r\u00f4me de m\u00e9tropolitaine toujours point complet, il y a entam\u00e9 une visite au march\u00e9 Socialista o\u00f9, l\u00e0 encore, si vous participez froide jamais vous \u00eates pas, c'est un peu Baptiste Dupin de pour \u00e9loigner la Terre m\u00eame reconna\u00eetre qu'elle est partie Paris et Paris 40, je veux dire, sera de courte dur\u00e9e qui soit pour lui, c'\u00e9tait au c'est-\u00e0-dire qu'on peut discuter de tout, un braquage, moi qui n'\u00e9tait pas compliqu\u00e9 par des bo\u00eetes de l'hebdomadaire et le savoir la distribuer pour on encore la d'un que lorsqu'il y a maintenant presque \u00e0 tous et puis \u00e7a oui : \u00e0 nous de Martine et belle c'est tout va comme pour l'\u00e9cole, \u00e7a ne va pas je donc le tout, c'est vrai et sant\u00e9 pour parler du th\u00e9\u00e2tre de l'enfouissement et toujours si ce que je voulais bapt\u00eame cette mont\u00e9e en tout une batterie BNP escort\u00e9 il n'a pas \u00e9t\u00e9 Nathalie c'est une Isra\u00ebl on a tous \u00e0 l'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [81%] :\r\nKert\u00e9sz prisme suivra P\u00e9chiney si vous voulez voir quartier Blot h\u00e9 ben il est pas en tourn\u00e9e en ce moment, la derni\u00e8re fois qu'on l'a vu, c'\u00e9tait la vie notre cracker ma\u00e7onnique th\u00e8me. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T08:47:50Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jezo-Vannier, Steven", "role": "\u00e9crivain, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A12FF95-DB92-4D70-A4D4-D50CDFA3CF36", "internalArchiveId": "9A12FF95-DB92-4D70-A4D4-D50CDFA3CF36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Shocking! Le rouge \u00e0 l\u00e8vres", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Un homme aux cheveux longs ; une danse d'Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s'int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l'\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours.", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Shocking! Le rouge \u00e0 l\u00e8vres / PNY_2018-12-18T11:32:43_shocking-le-rouge-a-levres", "Pony Express du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Un homme aux cheveux longs ; une danse d\u02b9Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l\u02b9\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours."], "variantIds": ["ece-10059836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:46:21Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nNon, je ne crois pas que \u00e7a l\u00e9g\u00e8rement scandales match en tout le monde est pas classique et on n'a qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [86%] :\r\nShocking enfin des bisous, des bisous, en tout bien tout honneur, bonjour Claire tabac l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [85%] :\r\n\u00e0 l'heure, donc je disais bonjour \u00e0 la dame, \u00e0 faire des bisous qui laisse des traces, effectivement puisqu'on approche des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e pour la plus grande joie ou la plus grande consternation de tous souvent \u00e0 No\u00ebl et Nouvel-An \u00e0 bord, on essaie quand m\u00eame de faire un effort d'\u00e9l\u00e9gance avec un succ\u00e8s parfois mitig\u00e9 pour la r\u00e9ussite de la soir\u00e9e, mais bref, c'est pas le propos, toujours est -il que, souvent, les dames se maquille les hommes aussi mais c'est plus souvent les dames et les dames porte notamment du rouge \u00e0 l\u00e8vres, \u00e7a fait festifs \u00e9l\u00e9gants, \u00e7a met en valeur la bouche c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [86%] :\r\nMais on peut quand m\u00eame emport\u00e9 \u00e0 d'autres moments Canal interroge l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [86%] :\r\nAh oui, absolument, le rouge \u00e0 l\u00e8vres peut se porter n'importe quand pour aller jouer au hockey ou pour mettre une lessive, c'est tr\u00e8s bien aussi le rouge \u00e0 l\u00e8vres, d'ailleurs c'est le produit de beaut\u00e9, le plus vendu dans le monde 27 tu par seconde, donc 850 millions par cons\u00e9quent, il y a m\u00eame des top qui sont pay\u00e9s en tube de rouge elle ce serait fois son poids en tube d'euros geni\u00e8vre voici maintenant puisque pendant longtemps, tr\u00e8s longtemps, une femme portant du rouge \u00e0 l\u00e8vres \u00e9tait assimil\u00e9e \u00e0 une prostitu\u00e9e \u00e0 une femme du prince, alors comment \u00e7a se fait, h\u00e9 bien je vous remercie notre Sainte M\u00e8re l'\u00c9glise qu'il rate \u00e9videmment pas une occasion de taper sur les femmes, \u00e9videmment, \u00e9videmment, oui, c'est \u00e9videmment la religion chr\u00e9tienne qui a trouv\u00e9 \u00e0 redire \u00e0 cette invention merveilleuse quel rouge \u00e0 l\u00e8vres et \u00e7a depuis les tout d\u00e9buts du christianisme d\u00e9j\u00e0 au 2\u00e8me gros 3D. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a existe depuis vachement plus longtemps qu'on pense au rouge \u00e0 l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [82%] :\r\n\u00e7a existe depuis la fin des temps sur le d\u00e9but des tensions le bien en fait, \u00e7a existe en tout cas depuis la civilisation m\u00e9sopotamienne donc environ 3 1000 ans avant J\u00e9sus-Christ \u00e0 l'\u00e9poque, les femmes m\u00e9lang\u00e9 de la poudre de pierres semi- pr\u00e9cieuses avec de la cire d'abeille, donc ce sera co\u00fbter relativement cher, que, en fait, \u00e7a existe et ensuite dans tout le monde entier qui, avec quelques variations dans les recettes, on sait que en Gr\u00e8ce antique c'\u00e9tait la press\u00e9, \u00e7a existait aussi chez les \u00c9gyptiens avec notamment Cl\u00e9op\u00e2tre qui explique la veille patte d'insecte, c'\u00e9tait un peu de son de coche ni avec des jeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [76%] :\r\nVoil\u00e0 la couche ni au lieu de la longtemps pour faire des disques aussi offert un aspect -l\u00e0 qui est aux choses les fanatiques, c'\u00e9tait le mot vers \u00e7a qu'on doit avoir, dans un sac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [89%] :\r\nEn fait, le point commun, en tout cas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est que le rouge \u00e0 l\u00e8vres, c'\u00e9tait vraiment une date qu'on est all\u00e9 sur les l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nAlors, quand appara\u00eet le rouge \u00e0 l\u00e8vres, temps d'attente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [83%] :\r\nEh ben assez tard finalement puisque c'est au 10\u00e8me si\u00e8cle et c'est invent\u00e9 par un chirurgien et chimiste Abdou \u00e0 l'que l'on conna\u00eet plut\u00f4t sous le nom de Aboulker 6 c'est un un patron si on veut bien la m\u00e9decine, la chirurgie, puisqu'il a \u00e9crit un an trait\u00e9es en 30 volumes qui traite de tous les domaines de la m\u00e9decine et de la chirurgie, qui serait le document chirurgicale le plus complet pour le 1er mill\u00e9naire de notre air donc injoignables oui en patron, clairement, et puis comme son dans l'indique h\u00e9 bien Abou mettez arabe donc musulman, chr\u00e9tien, en fait il avait qui en Andalousie, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 c'\u00e9tait sous domination musulmane, il fallait bien \u00e7a pour inventer le rouge \u00e0 l\u00e8vres le b\u00e2ton Bruel ou en tout cas, puisqu'au m\u00eame moment les chr\u00e9tiens, eux, sont pas franchement ouvert au sujet du rouleau les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [85%] :\r\nOn en revient au je dirais m\u00eame rouge vif du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [87%] :\r\nEh oui, alors pourquoi l'\u00c9glise a d\u00e9cid\u00e9 que les femmes ne devaient pas souligner leur bouche, on en parle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [76%] :\r\nAvec plaisir, je prends \u00e7a s'appelle Lipstick \u00e0 la vie relativement bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [76%] :\r\nCette histoire une petite liste. \r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [69%] :\r\n\u00e0 situ\u00e9 \u00e0 c'est un point parce qu'elle vient d'un point qui \u00e9mane d'un pays \u00e0 moi, je vais m\u00eame d'un syst\u00e8me d'de de l'\u00c9lys\u00e9e, l'pour conclure la \u00e0 l'merci parce que situer et qui vaut \u00e0 ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:57) [67%] :\r\nVoil\u00e0 l'une poign\u00e9e d'excuses l'a point de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [60%] :\r\nPoint barre, donc pourquoi avoir bien s\u00fbr c'est on a point d'Isra\u00ebl l'Mamadou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de passer l'acteur parce que que je lis de merci, Colombe au point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [72%] :\r\n\u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est l'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'extr\u00eame. \r\nPoint l'celle -l\u00e0 : l'\u00e9galit\u00e9, c'est-\u00e0-dire. \r\nTout syst\u00e8me de Interdistricts jeune et Claudia, c'est vrai que \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [76%] :\r\nUn titre Ospar Ping qui s'appelle Lipstick on parle du b\u00e2ton de rouge \u00e0 l\u00e8vres avec tr\u00e8s clair ce matin en ce qui dans shocking du rouge \u00e0 l\u00e8vres, on en mai, et c'est une soit invention pratiquement vieille comme le monde puisque tu nous disais : les femmes ne ne pas tann\u00e9 n'emportaient d\u00e9j\u00e0 le pilote imaginaire, une fois qu'on en on emprunte une apr\u00e8s on pourra toutes les autres, vous aussi, il y a des obstacles peut Amiel ne comportait de p\u00eache et tout allait bien jusqu'\u00e0 ce que l'\u00e9glise chr\u00e9tienne sans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [86%] :\r\nOui et services tr\u00e8s t\u00f4t dans l'histoire du christianisme, Madeleine le triste d'un livre sur l'histoire de la beaut\u00e9 et l'expliquait d\u00e9j\u00e0 au 3\u00e8me si\u00e8cle Saint-Cyprien et l'\u00e9v\u00eaque de Carthage et il dit toutes les femmes doivent \u00eatre avertis que l'oeuvre de Dieu ne doit pas \u00eatre falsifi\u00e9 avec de la couleur jaune de la poudre noire ou rouge, ni avec aucun autre cosm\u00e9tique qui, il est tr\u00e8s naturel et un si\u00e8cle plus tard, c'est Saint-J\u00e9r\u00f4me qui qui en rajoute une couche en lisant toute tentative visant \u00e0 changer l'apparence d'une femme va \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 de Dieu, Dieu t'a donn\u00e9 un visage est celui avec lequel tu dois te montrer, essayer de le modifier de l'accentuer ou de le dissimuler et de l'ordre du p\u00e9ch\u00e9, voil\u00e0 sa c\u00e9l\u00e8bre les d\u00e9buts du christianisme et puis plus tard dans l'\u00c9glise anglicane, donc \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle en Angleterre, pas tellement mieux, puisque un homme pouvait divorcer de sa femme, si celle -ci se va -t-on en gros c'\u00e9tait une croyance g\u00e9n\u00e9rale que puisque la femme se maquille appara\u00eetre parce qu'elle pr\u00e9tend \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [88%] :\r\nAh oui, \u00e9videmment, mais c'est tout \u00e0 fait vrai et donc il a toujours finalement cette id\u00e9e de tromperie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [76%] :\r\nEffectivement, de ce qui est le 1er sens de maquiller ses falsifi\u00e9s turcoman une voiture quelqu'un exactement, exactement, et en fait \u00e7a va loin puisque, au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle en Angleterre, le rouge \u00e0 l\u00e8vres et carr\u00e9ment consid\u00e9r\u00e9 comme la sorcellerie, \u00e7a se passait pas bien peut-\u00eatre faire cramer parce que j'de sur les ce pas, mais il n'y aurait apparemment une une explication hyper terre-\u00e0-terre c'est que rel\u00e8verait et souvent toxiques et donc les femmes qui en mettait et ont trouv\u00e9 quand m\u00eame vachement bizarre ces dames qui mourait du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, \u00e7a arrange sans doute les affaires de certaines personnes, si on veut \u00eatre pr\u00e9cis est -ce que la Bible parle ouvertement quand m\u00eame de maquillage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [87%] :\r\nC'est un vaste question la Bible dit qu'il faut pas modifier le corps que le Seigneur te donner les exemples de vous \u00e0 moi, qui se maquillant sont jamais \u00eatre tra\u00eetresse super n'est -ce pas il y a notamment d'Isabelle, qui est l'\u00e9pouse du roi d'Isra\u00ebl et qui va inciter son mari \u00e0 se d\u00e9tourner de Dieu et on explique Isabelle ami du phare sur ses yeux et puis dans les proverbes, on dit : Ne te laisse pas s\u00e9duire par les paupi\u00e8res de l'\u00e9trang\u00e8re, alors il y a beaucoup de Su\u00e8de de mention des yeux jamais mention rouge\u00e2tre en tant que telle, en tout cas moi j'ai pas trouv\u00e9 si \u00e7a m'a \u00e9chapp\u00e9, n'h\u00e9sitez pas, me signale oui alors dans le Coran qu'est -ce qu'on dit alors dans quand on dit qu'il faut appara\u00eet toujours pr\u00e9sentable, puisque c'est un signe de pi\u00e9t\u00e9 dans l'Islam, \u00e7a revient \u00e0 prendre soin du corps que Dieudonn\u00e9 face \u00e0 l'art, l'occurrence Mahomet dit mettez -vous du col noir car il renforce la vue et fait pousser des cils et il y a \u00e9galement un autre endroit dans le Coran, on explique que les hommes ne doivent pas s'embellir le visage avec des substances, ceci \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9 aux femmes qui peuvent -elles utiliser de telles substances pour se parfumer le visage et selon Marne il y a rien d'extr\u00eamement pr\u00e9cis, toujours est -il que les musulmans sont quand m\u00eame assez tol\u00e9rants par rapport aux cris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [87%] :\r\nTiens, oui, c'\u00e9tait le principe un d\u00e9j\u00e0 de la religion musulmane par rapport \u00e0 la religion chr\u00e9tienne, alors quand est -ce que le rouge \u00e0 l\u00e8vres est devenu populaire en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [86%] :\r\nAlors, le 1er d'attendre, l\u00e8vres commercialis\u00e9e en 1880 par Guerlain, ensuite \u00e7a va prendre son essor dans les ann\u00e9es 20 avec \u00c9lisabeth Arden, Est\u00e9e Lauder, qu'il commercialise aussi pas mal de rouge \u00e0 l\u00e8vres et puis surtout, il y a la 2\u00e8me guerre mondiale qui arrive et qui enfoncent le clou puisque les hommes sont au front, donc les femmes, elles font un petit peu ce qu'elles veulent quand m\u00eame \u00e0 la maison, elles prennent pas mal de responsabilit\u00e9s, elle cherche aussi \u00e0 se remonter le moral, donc se maquiller, \u00e7a fait partie de \u00e7a et puis il y avait une l\u00e9gende ne sais pas si c'est vrai ou pas, mais en tout cas, il se murmurait qu'Hitler Estelle rouge \u00e0 l\u00e8vres bien rouge et du coup c'est encore devoir patriotique de m\u00e8tres du projet enfin contre Hitler, voil\u00e0 5 et depuis, la popularit\u00e9 du rejet n'a jamais baiss\u00e9 et on peut remercier aussi l'industrie cosm\u00e9tique d'avoir invent\u00e9 des choses que l'Euro chef noir ou bleu, pourquoi pas, \u00e7a marche toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [75%] :\r\n\u00e7a marche toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien et en fait, il manque plus qu'une chose \u00e0 tous ces tableaux, c'est que les hommes mettent aussi jamais parce que c'est particuli\u00e8rement sexy, un homme et \u00e7a sur les march\u00e9s quand ma mais surtout les salles pouvant mettre 8, mais les hommes se sont avant les femmes ouais ouais les grands- m\u00e8res dans les eaux peut-\u00eatre mis en fait et puis les familles public et puis les hommes sont form\u00e9s dans leur truc quoi points ouvrez -vous messieurs, mettez du \u00e9manciper merde hein et puis mettez -nous des talons aiguilles avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [72%] :\r\n\u00e7a suffit comme il les a pas point la Libye et donc bon \u00e7a va tomber et et voil\u00e0, point \u00e0 point com les efforts. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64BB827D-0815-4220-9379-5364405D3A14", "internalArchiveId": "64BB827D-0815-4220-9379-5364405D3A14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Atelier de cr\u00e9ations rock-handicap", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nL'objectif \u00e0 travers l'atelier musical qu'Alexis Hanhart et Adriano Ferri souhaitent mettre sur pied au sein de la Fondation de Vernand est de permettre aux participants de s'adonner \u00e0 une activit\u00e9 qui valorise leurs comp\u00e9tences et accroit leur estime de soi, d'ext\u00e9rioriser leurs \u00e9motions les plus f\u00e9roces, de nouer des liens avec un groupe, de construire collectivement une identit\u00e9 valorisante, et de les pousser \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences de coop\u00e9ration, d'\u00e9coute et d'harmonisation avec les autres membres de l'atelier. Et si le choix s'est port\u00e9 sur un atelier de musique rock c'est parce que ce style de musique peut toucher une vari\u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable de sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes. Le rock a ceci de lib\u00e9rateur qu'il est plus accessible que d'autres musiques car il n'implique pas n\u00e9cessairement un haut degr\u00e9 de ma\u00eetrise technique pour en retirer du plaisir et pour en procurer. De plus, il est clair que ce projet permettra de faire et non de produire puisque aucun r\u00e9sultat artistique \u00e0 proprement parl\u00e9 ne sera recherch\u00e9 au sein de cet atelier. Afin de d\u00e9buter cet atelier au plus vite, du mat\u00e9riel musical est encore recherch\u00e9. \r\nDEMANDE:\r\n- Des guitares acoustiques \r\n- Des basses \u00e9lectriques et des amplificateurs pour basses\r\n- Des instruments de percussion\r\n- Des micros voix et des pieds de micros\r\n- Des p\u00e9dales d'effets de tous types\r\n- Des c\u00e2bles (XLR, Jack, etc)\r\n- Des claviers, keyboards et synth\u00e9tiseurs\r\n- Une sono et une table de mixage\r\n\r\n* * L'objectif \u00e0 travers l'atelier musical qu'Alexis Hanhart et Adriano Ferri souhaitent mettre sur pied au sein de la Fondation de Vernand est de permettre aux participants de s'adonner \u00e0 une activit\u00e9 qui valorise leurs comp\u00e9tences et accroit leur estime de soi, d'ext\u00e9rioriser leurs \u00e9motions les plus f\u00e9roces, de nouer des liens avec un groupe, de construire collectivement une identit\u00e9 valorisante, et de les pousser \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences de coop\u00e9ration, d'\u00e9coute et d'harmonisation avec les autres membres de l'atelier. Et si le choix s'est port\u00e9 sur un atelier de musique rock c'est parce que ce style de musique peut toucher une vari\u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable de sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes. Le rock a ceci de lib\u00e9rateur qu'il est plus accessible que d'autres musiques car il n'implique pas n\u00e9cessairement un haut degr\u00e9 de ma\u00eetrise technique pour en retirer du plaisir et pour en procurer. De plus, il est clair que ce projet permettra de faire et non de produire puisque aucun r\u00e9sultat artistique \u00e0 proprement parl\u00e9 ne sera recherch\u00e9 au sein de cet atelier. Afin de d\u00e9buter cet atelier au plus vite, du mat\u00e9riel musical est encore recherch\u00e9. \r\nDEMANDE:\r\n- Des guitares acoustiques \r\n- Des basses \u00e9lectriques et des amplificateurs pour basses\r\n- Des instruments de percussion\r\n- Des micros voix et des pieds de micros\r\n- Des p\u00e9dales d'effets de tous types\r\n- Des c\u00e2bles (XLR, Jack, etc)\r\n- Des claviers, keyboards et synth\u00e9tiseurs\r\n- Une sono et une table de mixage", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 18.12.2018", "Chacun pour tous du 18.12.2018", "Atelier de cr\u00e9ations rock-handicap / CPT_2018-12-18T09:29:00_chacun-pour-tous", "Atelier de cr\u00e9ations rock-handicap / CPT_2018-12-18T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["L\u02b9objectif \u00e0 travers l'atelier musical qu'Alexis Hanhart et Adriano Ferri souhaitent mettre sur pied au sein de la Fondation de Vernand est de permettre aux participants de s\u02b9adonner \u00e0 une activit\u00e9 qui valorise leurs comp\u00e9tences et accroit leur estime de soi, d\u02b9ext\u00e9rioriser leurs \u00e9motions les plus f\u00e9roces, de nouer des liens avec un groupe, de construire collectivement une identit\u00e9 valorisante, et de les pousser \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences de coop\u00e9ration, d\u02b9\u00e9coute et d\u02b9harmonisation avec les autres membres de l\u02b9atelier. Et si le choix s\u02b9est port\u00e9 sur un atelier de musique rock c\u02b9est parce que ce style de musique peut toucher une vari\u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable de sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes. Le rock a ceci de lib\u00e9rateur qu\u02b9il est plus accessible que d\u02b9autres musiques car il n\u02b9implique pas n\u00e9cessairement un haut degr\u00e9 de ma\u00eetrise technique pour en retirer du plaisir et pour en procurer. De plus, il est clair que ce projet permettra de faire et non de produire puisque aucun r\u00e9sultat artistique \u00e0 proprement parl\u00e9 ne sera recherch\u00e9 au sein de cet atelier. Afin de d\u00e9buter cet atelier au plus vite, du mat\u00e9riel musical est encore recherch\u00e9. \nDEMANDE:\n- Des guitares acoustiques \n- Des basses \u00e9lectriques et des amplificateurs pour basses\n- Des instruments de percussion\n- Des micros voix et des pieds de micros\n- Des p\u00e9dales d\u02b9effets de tous types\n- Des c\u00e2bles (XLR, Jack, etc)\n- Des claviers, keyboards et synth\u00e9tiseurs\n- Une sono et une table de mixage", "L\u02b9objectif \u00e0 travers l'atelier musical qu'Alexis Hanhart et Adriano Ferri souhaitent mettre sur pied au sein de la Fondation de Vernand est de permettre aux participants de s\u02b9adonner \u00e0 une activit\u00e9 qui valorise leurs comp\u00e9tences et accroit leur estime de soi, d\u02b9ext\u00e9rioriser leurs \u00e9motions les plus f\u00e9roces, de nouer des liens avec un groupe, de construire collectivement une identit\u00e9 valorisante, et de les pousser \u00e0 d\u00e9velopper des comp\u00e9tences de coop\u00e9ration, d\u02b9\u00e9coute et d\u02b9harmonisation avec les autres membres de l\u02b9atelier. Et si le choix s\u02b9est port\u00e9 sur un atelier de musique rock c\u02b9est parce que ce style de musique peut toucher une vari\u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable de sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes. Le rock a ceci de lib\u00e9rateur qu\u02b9il est plus accessible que d\u02b9autres musiques car il n\u02b9implique pas n\u00e9cessairement un haut degr\u00e9 de ma\u00eetrise technique pour en retirer du plaisir et pour en procurer. De plus, il est clair que ce projet permettra de faire et non de produire puisque aucun r\u00e9sultat artistique \u00e0 proprement parl\u00e9 ne sera recherch\u00e9 au sein de cet atelier. Afin de d\u00e9buter cet atelier au plus vite, du mat\u00e9riel musical est encore recherch\u00e9. \nDEMANDE:\n- Des guitares acoustiques \n- Des basses \u00e9lectriques et des amplificateurs pour basses\n- Des instruments de percussion\n- Des micros voix et des pieds de micros\n- Des p\u00e9dales d\u02b9effets de tous types\n- Des c\u00e2bles (XLR, Jack, etc)\n- Des claviers, keyboards et synth\u00e9tiseurs\n- Une sono et une table de mixage"], "variantIds": ["ece-10043470", "ece-10043469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:49:22Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, comme le disait, effectivement, il y a de cela quelques instants Philippe Girard oui c'est vrai je vous reparler un tout petit peu, \u00e0 l'entr\u00e9e de ce chacun pour tous de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur de l'op\u00e9ration que nous menons avec la cha\u00eene du bonheur pour venir en aide aux enfants victimes de maltraitance, de violence, d'abus, t\u00e9moin de cette violence ou tout simplement victimes de n\u00e9gligence des enfants qui sont accueillis dans des foyers d'urgence, seul ou avec l'un de leurs parents qui sont dans un 1er temps prot\u00e9ger l\u00e0 c'est l'\u00c9tat qui intervient, puis qui ensuite apr\u00e8s l'onde de choc dans le cas de leur placement qui peut durer 3 mois, 6 mois, et parfois m\u00eame un petit peu plus ces enfants sont donc pris en charge encadrer accompagn\u00e9, que peut -on faire avec eux et avec leurs parents pour redonner un sens \u00e0 leur vie pour leur proposer de retrouver leur enfance et ceci bien s\u00fbr en priorit\u00e9 dans le contexte de la parentalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire en lien avec leurs parents, si cela est possible, pour \u00e9viter, par exemple, l'emplacement et ceci, bien \u00e9videmment, avec des projets que vont pr\u00e9senter ces associations ses institutions et ses fondations d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e pour les financer ces projets, nous avons donc besoin de vous, le standard sera ouvert tout \u00e0 l'heure des 17 heures 17 heures \u00e0 21 heures \u00e7a a cr\u00e9pit\u00e9 hier soir, c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant, ce 0 808 ans de 7 07 07 et en tout temps, vous pouvez aller d\u00e8s maintenant, par exemple sur coeur RTS Point CH \u00e7a c'est bien s\u00fbr pour l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur avec la cha\u00eene du bonheur on va refermer cette parenth\u00e8se qui est ouverte 24 heures sur 24 sur la place centrale \u00e0 Lausanne et je vais vous parler du projet chacun pour tous, parce que la solidarit\u00e9, elle ne fait pas de parenth\u00e8se, elle n'a que des guillemets parfois, mais la solidarit\u00e9, elle est l\u00e0 et, par exemple, un tr\u00e8s beau projet d'atelier de cr\u00e9ations rock- handicap qui n'a pas grand chose \u00e0 voir avec leur accord, me direz -vous, quoi que, pour des enfants qui vivent avec un handicap ou perdent des adultes qui vivent avec un handicap, c'est pas toujours \u00e9vident de s'int\u00e9grer, de s'ins\u00e9rer dans notre soci\u00e9t\u00e9, on pourrait consid\u00e9rer que c'est aussi une forme de maltraitance, mais sans vouloir faire des Liens je vous propose simplement de soutenir ce projet, l'atelier de cr\u00e9ations rock- handicap mis en place par un musicien professionnel, indicateur de la Fondation de Vernand ils recherchent activement des instruments merci, nous avons trouv\u00e9 les batteries ne nous appelez plus au 0 58 236 16 00 pour les batteries nous recherchons encore quelques guitares acoustiques et des amplificateurs pour guitares des basses \u00e9lectriques et des amplificateurs pour basses, \u00e7a on n'a pas trouv\u00e9 pour le moment donc basses \u00e9lectriques et amplificateurs pour basses des instruments de percussion, nous recherchons des micros, voix et des pieds de micros des p\u00e9dales d'effets de tous types, des c\u00e2bles XLR Jack etc des claviers keyboards et synth\u00e9tiseurs et une sono et une table de mixage 0 58 236 16 00 pour le projet de chacun pour tous pour ce projet, atelier de cr\u00e9ations rock- handicap je souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente journ\u00e9e RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, pour en savoir un peu plus \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T08:43:03Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-6CE1D388-E120-4979-9249-300362A7FBFA", "internalArchiveId": "6CE1D388-E120-4979-9249-300362A7FBFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059842", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-12-18T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-12-18T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10059860", "ece-10059842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:28:43Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [65%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des d\u00e9lais. \r\n2 idiots il de fin de Grenelle doit pouvoir dans cette voie, tout est un robot salut c\u00f4t\u00e9 l'herbe \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 This de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [74%] :\r\nJean-Louis Triaud pardon vous d\u00e9ranger, mais du comment vous avez, vous voyez, j'ai ouvert quoi qu'est -ce qu'il y a des qui s'appelait Pierre Maudet r\u00e8gles du alors les r\u00e8gles de la caisse qui l'a dit, il dit que la civilisation lui manque, mais qu'au moins la for\u00eat et ses habitants ne le juge pas pour ce qu'il a fait, oui, oui, il est -ce qu'il a dit y a il a dit que, pour nous remercier de notre gentillesse nous emmener d\u00eener dans un restaurant de Castro, on va faire vanter, mais on n'en parle, temps et surtout pas trop tard, bon ben oui recueille l'\u00e9lu, il a dit que c'est lui qui nous invite pas, il faut, il ne devrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [75%] :\r\nHerv\u00e9 d\u00e8s 2002 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [79%] :\r\nAu revoir Monsieur Maudet r\u00eavez -vous de votre les ville il y a eu moins de r\u00e9gler ce qu'il dit, il demande si on peut les traiter de nos cartes de cr\u00e9dit pour s'acheter \u00e0 manger non Monsieur Gaudin qu'est -ce qu'on a dit on arr\u00eate avec les cartes de cr\u00e9dit maintenant prix moi j'ai battu et autres qui \u00e9taient il y a eu recours, oui, c'est normal que vous soyez \u00e9nerv\u00e9, vous \u00eates en \u00e9tat de manque, \u00e7a fait combien de temps vous n'avez pas touch\u00e9 une carte de cr\u00e9dit de l'\u00c9tat 6 jours bravo \u00e0 Monsieur Maudet le sevrage sera long et difficile, et vous allez -y arriver Monsieur Maudet oui vous savez monsieur Baudet moi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 accro ah bon, tu as pris de la drogue donc pire que \u00e7a, j'\u00e9tais accro Banga peu chaque jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nEntre de l'\u00e9cole, fallait que je me fasse un litre de Banga et un jour, sans pr\u00e9venir, ils ont arr\u00eat\u00e9 de le commercialiser, j'\u00e9tais au fond du trou, j'ai fait des crises de manque, ma m\u00e8re a bien essay\u00e9 de M\u00e9d\u00e9e en achetant de l'Oasis et du tropicaux mais c'\u00e9tait pas pareil tellement ensuite envoy\u00e9 pendant plusieurs semaines en crise de d\u00e9sintoxication et \u00e0 force de temps et de courage, je m'en suis sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [83%] :\r\nC'est, c'est une tr\u00e8s belle histoire oui ou le tout \u00e7a pour dire qu'on peut s'en sortir, courage monsieur Baudet, oui c'est vrai il Yoyo, qu'est -ce qu'il dit, ils demandent si tu peux fermer ta gueule ah oui, la vid\u00e9o DVD la ils demandent si on peut au moins lui payer une chambre dans un palace pour cette nuit nous Val\u00e9rie Lain\u00e9 ou des places pour aller voir un grand prix non plus les \u00e9l\u00e8ves utile alors juste un billet d'avion en Business class non Stop Monsieur Maudet on arr\u00eate maintenant oui le v\u00e9rit\u00e9 oui \u00e0 \u00e9gal \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, il dit qu'il ne va pas quand m\u00eame utiliser son propre argent pour s'acheter \u00e0 manger et \u00e0 boire, ben si c'est comme \u00e7a la vie, il pas \u00e9t\u00e9 au il dit que non, c'est pas \u00e7a la vie d'un parlementaire, s'il s'est fait \u00e9lire, c'est justement pour ses avantages non le r\u00f4le d'un homme politique c'est de faire vivre les donc il ou elle de se battre pour leurs id\u00e9es pour que leur vie soit meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [69%] :\r\nC'est \u00e7a, et ce qu'il dit rien, il se marre, c'est tout, Herv\u00e9 DDE 2 idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T09:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB1ADFE3-94BF-4C5A-90C1-354A455E1405", "internalArchiveId": "FB1ADFE3-94BF-4C5A-90C1-354A455E1405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mythes de No\u00ebl: le Saint-Nicolas (1/5)", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Tous les matins jusqu'\u00e0 No\u00ebl, Tristan Miquel d\u00e9crypte une symbolique, un mythe ou une tradition de No\u00ebl en compagnie de Fran\u00e7ois Walter, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur de \"No\u00ebl: Une si longue histoire.\". Pour ce premier \u00e9pisode, zoom sur un personnage ador\u00e9 des enfants: Saint-Nicolas. D'o\u00f9 vient-il, que fait-il et comment Saint-Nicolas est-il devenu l'embl\u00e8me de Coca Cola?", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043480", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Mythes de No\u00ebl: le Saint-Nicolas (1/5) / OEP_2018-12-18T09:12:00_sequence-4", "On en parle du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les matins jusqu'\u00e0 No\u00ebl, Tristan Miquel d\u00e9crypte une symbolique, un mythe ou une tradition de No\u00ebl en compagnie de Fran\u00e7ois Walter, professeur d\u2019histoire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur de \"No\u00ebl: Une si longue histoire\u2026\". Pour ce premier \u00e9pisode, zoom sur un personnage ador\u00e9 des enfants: Saint-Nicolas. D\u2019o\u00f9 vient-il, que fait-il et comment Saint-Nicolas est-il devenu l\u2019embl\u00e8me de Coca Cola?"], "variantIds": ["ece-10043480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:27:12Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n9 heures 17 sur la premi\u00e8re balle sapin comme tout comme le solstice, le P\u00e8re No\u00ebl : les cadeaux, c'est autant de symboles d'images de tradition qu'on conna\u00eet bien en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, est ce qu'on les conna\u00eet vraiment finalement ces traditions, d'o\u00f9 viennent -elles, comment se sont -elles construite historiquement, c'est ce que nous vous proposons de d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 mardi prochain en compagnie de l'historien Fran\u00e7ois Walter et pour ce premier \u00e9pisode, on va se pencher sur un personnage omnipr\u00e9sent et ador\u00e9 des enfants Saint-Nicolas d'o\u00f9 vient -il que fait- il et comment Saint-Nicolas, devenu l'embl\u00e8me de Coca Cola, Tristan Miquel pose la question \u00e0 Fran\u00e7ois Walter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Walter on ne y voit pas tr\u00e8s clair, parfois honte les diff\u00e9rentes figures de No\u00ebl, Saint-Nicolas, le P\u00e8re No\u00ebl, Santa Klaus qui la diff\u00e9rence, quels sont les points communs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [89%] :\r\nRien d'abord des points communs, on est dans une logique du All il y a toujours 2 aspects, la clart\u00e9 et les t\u00e9n\u00e8bres et chacun de ces personnages repr\u00e9sentent un des p\u00f4les clart\u00e9 t\u00e9n\u00e8bres bienveillance ou punition la lumi\u00e8re \u00e9videmment est un symbole tr\u00e8s fort de No\u00ebl, c'est pour \u00e7a qu'on a toujours des bougies et c'est pour \u00e7a qu'on c\u00e9l\u00e8bre le le retour du soleil, le fait que le soleil va remonter sur l'horizon et il y a des personnages qui incarnent cette lumi\u00e8re et c'est donc dans le christianisme, on dit justement que le le Christ et la lumi\u00e8re du monde, mais il y a des personnages b\u00e9n\u00e9fique qui remonte \u00e0 des des traditions parfois fort ancienne qui des personnage bienveillant qui viennent au moment de No\u00ebl pour faire du bien aux hommes, mais ces personnages bienveillant sont tr\u00e8s souvent accompagn\u00e9s d'un double qui est un personnage plut\u00f4t inqui\u00e9tant et que repr\u00e9sente alors l'obscurit\u00e9 clart\u00e9 obscurit\u00e9 le cas de de Saint-Nicolas est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant puisque Saint-Nicolas, c'est quand m\u00eame le prototype de tous nos distributeurs de cadeaux au aujourd'hui Saint-Nicolas qui est \u00e0 l'origine un personnage historique, probablement, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite, le patron des enfants qui vient apporterD. cadeau qui vient apporter des bienfaits qui a des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9tonnantes puisqu'il circule dans les airs sur son \u00e2ne ou sur un tra\u00eeneau tir\u00e9 par des Rennes, comme le sera plus tard, le P\u00e8re No\u00ebl mais ce Saint-Nicolas, il a accompagn\u00e9 de son double qui est le p\u00e8re Fouettard et P\u00e8re Fouettard, c'est le personnage Morard, le personnage qui vient de l'au-del\u00e0 qui vient pour punir et il y a toujours ce double aspect, on le retrouve dans beaucoup de traditions, quel que soit le nom qu'on donne Saint-Nicolas ou ou au P\u00e8re Fouettard, hein, le pousse autrichien par exemple ou l'Knecht pr\u00eache allemand il y a toujours cette dichotomie ce double aspect lumi\u00e8re obscurit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [88%] :\r\n\u00e7a vient d'o\u00f9 cette l\u00e9gende de ce personnage en costume rouge, vous l'avez dit, avec la navette avec le tra\u00eeneau, etc, on a du mal parfois faire un lien avec le texte original avec la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [88%] :\r\nAh, il y a absolument aucun lien avec la Bible, l\u00e0 on est dans la l\u00e9gende dans la la fabrication, c'est une co\u00efncidence de de d'atteint que Saint-Nicolas, \u00e9tait le patron des enfants, puis il est devenu le distributeur des cadeaux \u00e0 partir du XVIIe, XVIIIe si\u00e8cle c'est une figure qui incarne justement ce ce personnage bienveillant et c'est lui qui va donner naissance au Mans au P\u00e8re No\u00ebl, parce que Saint-Nicolas est tr\u00e8s importante dans les r\u00e9gions du nord de l'Europe des r\u00e9gions, dans les Flandres et en particulier en Hollande aussi ils ce sont les \u00e9migr\u00e9s n\u00e9erlandais aux \u00c9tats-Unis qui ont apport\u00e9 le Saint-Nicolas avec d\u00e9j\u00e0 au XVIIe si\u00e8cle et qui est devenu le Santa Klaus et ce personnage aux \u00c9tats-Unis a \u00e9volu\u00e9 au 19\u00e8me, il est devenu un personnage extr\u00eamement la\u00efque des dessinateurs au 19\u00e8me long lui a affubl\u00e9 d'un costume qui va devenir le le costume traditionnel du P\u00e8re No\u00ebl avec une une r\u00e9union capuchon rouge un v\u00eatement bord\u00e9s de de fourrure, il a une grande barbe, c'est un personnage d\u00e9bonnaire, donc il il est bienveillant au 19\u00e8me, on \u00e9vacue progressivement le personnage noir, tout simplement parce que l'\u00e9volution de la p\u00e9dagogie veut qu'on va, on doit plus faire peur aux enfants et on doit plus punir les enfants, donc il reste seulement le personnage bienveillant qui va devenir le P\u00e8re No\u00ebl, au moment o\u00f9 il revient en Europe parce qu'aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a reste le Santa Klaus, donc qui, \u00e0 l'origine avec Nicolas h\u00e9 bien clairement \u00e9tabli en revenant en Europe, il devient p\u00e8re No\u00ebl en ce qui concerne le P\u00e8re No\u00ebl, c'est \u00e9videmment les guerres ont jou\u00e9 un r\u00f4le et les traditions qui venaient des \u00c9tats-Unis ont ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s avec beaucoup d'enthousiasme p\u00e8re No\u00ebl mais comme le chewing-gum mais aussi le Coca-Cola alors mais que Coca Cola se targue d'\u00eatre le lait, la publicit\u00e9 Coca-Cola d'avoir \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 utiliser le P\u00e8re No\u00ebl, ce qui est pas du tout vrai ce qui est vrai c'est que la la figure du p\u00e8re No\u00ebl de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [90%] :\r\nCoca Cola qui date des ann\u00e9es 1930 cette figure est devenue embl\u00e9matique et on la voit partout. \r\nCe P\u00e8re No\u00ebl se sentent Dakhla aussi distribueD. cadeau \u00e7a aussi des cadeaux \u00e7a bougrement \u00e9voluer \u00e0 travers les \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [89%] :\r\nLes cadeaux, on appelait autrefois les \u00e9trennes \u00e7a existe depuis l'\u00e9poque romaine, donc c'est tr\u00e8s ancien, mais c'\u00e9tait souvent on donnait des cadeaux aux inf\u00e9rieur des inf\u00e9rieur c'est la domesticit\u00e9 et puis c'est aussi des enfants pendant des si\u00e8cles, on a consid\u00e9r\u00e9 les enfants comme es \u00eatre inf\u00e9rieur parfait pas encore adulte ainsi si vous voulez, mais le cadeau comme nous le l'envisageons aujourd'hui mais extr\u00eamement r\u00e9cent parce que le cadeau au XIXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait encore une r\u00e9compense le cadeau est -elle la r\u00e9compense qu'on donnait \u00e0 un enfant Saint-Nicolas apporter quelque chose \u00e0 un enfant qui s'\u00e9tait bien comport\u00e9 ou qui avaient de bonnes notes \u00e0 l'\u00e9cole, mais aujourd'hui le cadeau, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose de du l\u00e0 il y a une une \u00e9volution qu'voil\u00e0 tout \u00e0 fait singuli\u00e8re qui s'est op\u00e9r\u00e9e sur \u00e0 peine une centaine d'ann\u00e9es on pouvait vraiment recevoir du charbon, si on n'avait pas \u00e9t\u00e9 sage, alors les enfants qui \u00e9taient de passage au 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a, il recevait effectivement, soit des choses qu'il s'attendait pas du tout, ou qu'ils esp\u00e9raient pas du tout recevoir comme il y a des maires un morceau de charbon dans un sac, oui, mais il recevait plus concr\u00e8tement des punitions hein ou pas de cadeau du Tour, on voit \u00e7a dans la peinture hollandaise \u00e9toiles on voit les cadeaux de Saint-Nicolas et on voit des toujours des enfants qui pleurent l'enfant qui pleure c'est pas su qu'a eu peur du Saint-Nicolas, mais c'est ce qu'a rien re\u00e7u parce qu'Saint-Nicolas consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 assez sage, donc cet aspect de de r\u00e9tribution punition \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la p\u00e9dagogie autrefois et c'est seulement \u00e0 partir du XIXe que la p\u00e9dagogie \u00e9vacue ses aspects de punition r\u00e9tributions en fonction des m\u00e9rites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Walter, professeur d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur de No\u00ebl une si longue histoire, il r\u00e9pondait \u00e0 Tristan Miquel dans une r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alisation de Loana bien dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T08:57:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Fran\u00e7ois", "role": "historien, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et coauteur de \"No\u00ebl: Une si longue histoire.\", historien et coauteur de \"No\u00ebl: Une si longue histoire.\".", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4086A008-1713-4F7B-B7F0-DFF2EC7E0F8E", "internalArchiveId": "4086A008-1713-4F7B-B7F0-DFF2EC7E0F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le best of 2018 par les programmatrices de Couleur 3 : Florence Halazy", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059831", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Le best of 2018 par les programmatrices de Couleur 3 : Florence Halazy / PNY_2018-12-18T09:45:00_le-best-of-2018-par-les-programmatrices", "Pony Express du 18.12.2018"], "variantIds": ["ece-10059831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:33:13Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nCette \u00e9tude Couleur 3, Pony Express, l'album de la semaine, les march\u00e9s de c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un de nos Album de la semaine cette ann\u00e9e 2018, on arrive \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est classique, en g\u00e9n\u00e9ral on revisite l'ann\u00e9e avec ses meilleurs album et cette semaine, donc Express plut\u00f4t que de vous choisir un album de la semaine, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire d\u00e9filer les programmatrice et programmateur de la cha\u00eene, les uns apr\u00e8s les autres, chaque jour, un programmateur s'y coller, hier c'\u00e9tait le choix de l'INA Favaro et ce, et ce matin c'est Florence \u00e0 l'Asie qu'on accueille salut Florence alors quel album qui a choisi pour symboliser cette ann\u00e9e 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [88%] :\r\nAlors pour moi le meilleur album de 2018 CD Beauchesne l'album de c'est une artiste qu'on a en rep\u00e9rage sur Couleur 3 il y a quelque temps avec justement un des titres de son album. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [76%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 oui ouais il y a pas parce que j'ai voulu savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [83%] :\r\nAlors H\u00e9l\u00e8ne, je sais que passe hyper fan de Sema, \u00e0 savoir, mais j'ai c'\u00e9tait convaincre, moi, c'est vraiment une des r\u00e9v\u00e9lations que j'ai eu cette ann\u00e9e musicalement, en fait, c'est entre vraiment la pop le RNB la l'\u00e9lectronique mais Tiresia c'est avant tout une chanteuse, elle a vraiment une voix magnifique qui occupe une place centrale dans l'album, en fait, c'est vraiment le point d\u00e9part de sa musique et toute la partie instrumentale vient broder autour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [62%] :\r\nDu poil hausse, elle a fait appel. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [79%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a extr\u00eamement d\u00e9pouill\u00e9e, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [85%] :\r\nNu et en fait c'est tr\u00e8s romantique battu tant les paroles, hein, c'est un album qui parlent vraiment d'amour d'une fa\u00e7on que je trouve tr\u00e8s touchante, c'est voil\u00e0 nu frontal, on a vraiment l'impression que tire n'en fait allumer ses sentiments compl\u00e8tement \u00e0 vivre dans ces morceaux utilise pas mal de piano et sa compagne vraiment \u00e0 la perfection sa voix qui est tr\u00e8s tr\u00e8s RMB comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [78%] :\r\nChanson d'amour, voire une vie piano on est, on est pas loin de bien celle -l\u00e0 : non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [87%] :\r\nAlors oui et non, en fait, Karza\u00ef fait partie de ces artistes qu'on qualifie de postes RnB, comme par exemple l'escalier tout X Houdja \u00e9paules en fait elle r\u00e9invente compl\u00e8tement ce Style \u00e0 sa sauce, elle a vraiment un univers particulier, il y a un c\u00f4t\u00e9 qui sont tr\u00e8s longs failles dans ses morceaux parfois, on a un peu l'impression qu'elle s'est enregistr\u00e9e dans sa chambre, il y a pas mal de critiques qui ont parl\u00e9 de pop imparfaite pour qualifier cet album et je trouve que \u00e7a d\u00e9crit super bien sa musique, parce qu'effectivement il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pop, avec sa voix, mais il y a tout, son univers derri\u00e8re qui fait vraiment de bidouillages \u00e9lectroniques d'arrangements au piano et qui fait que, vraiment, cet album, il ressemble \u00e0 aucun autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [83%] :\r\nD'accord, c'est ton choix et je pense que franchement, ce sera un album absolument g\u00e9nial, a \u00e9cout\u00e9 avec 35 centim\u00e8tres de neige \u00e0 Wall dans la neige \u00e9coutez va plaide allez m'a convaincu, merci beaucoup Florence, on \u00e9coute, tu vas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [72%] :\r\nS'il. \r\nBut selon c'est pour. \r\n\u00e7a l'est point. \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\nOui je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [58%] :\r\nC'est toujours pas, c'est \u00e0 voir. \r\nUn point tr\u00e8s et c'est une c'est lundi j'et. \r\nC'est pas \u00e7a, ce qui est pour les \u00e0 et bien. \r\n\u00e0 la disponibilit\u00e9 d'un ami, est ce que vous \u00eates Quentin vous avez \u00e7a pour gagner, bon certes, voil\u00e0, il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [58%] :\r\nD'ici, et qu'il est : oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [85%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [86%] :\r\nLe titre \u00e9ponyme de tirer \u00e7a Voloshin donc qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 l'album des Vosges cha\u00eenes Pirz\u00e2d donc qui est notre album de la de la semaine, c'est-\u00e0-dire la s\u00e9lection 2018. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T08:58:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC90E70B-A46C-4E66-A217-E3B1619554E2", "internalArchiveId": "FC90E70B-A46C-4E66-A217-E3B1619554E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cellulose: Zora Neale Hurston, premi\u00e8re romanci\u00e8re afro-am\u00e9ricaine est \u00e0 nouveau traduite", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059830", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Cellulose: Zora Neale Hurston, premi\u00e8re romanci\u00e8re afro-am\u00e9ricaine est \u00e0 nouveau traduite / PNY_2018-12-18T10:33:46_cellulose-zora-neale-hurston-premiere-ro", "Pony Express du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le rendez-vous riche en fibres cellulosiques v\u00e9g\u00e9tales - autrement dit, riche en papier. Par Salom\u00e9 Kiner"], "variantIds": ["ece-10059830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:40:30Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [98%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [69%] :\r\nPoint barre, c'est qu'on parle de son parti beaucoup plus mauvaise presse cellulose, donc voil\u00e0 pourquoi, elle devra pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [80%] :\r\nBonsoir quand on lit, on n'a pas d'auto, on en est sur un Salom\u00e9 installer bien, j'ai lu que j'ai vu \u00e7a va \u00eatre satire Salom\u00e9, la libert\u00e9, c'est une audace qui se paie cher, et ce matin, tu qu'on vit dans cellulose une h\u00e9ro\u00efne hors du commun, elle s'appelle Jenny et c'est la voie du livre dont tu nous parle aujourd'hui ce livre s'appelle mais leurs yeux sur Dieu, on va entendre un extrait de ce livre, comme d'habitude, mais pour une fois c'est pas toi \u00e7a nommer, qui nous fait la lotte partir du pass\u00e9 son tour la traductrice de ce roman am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [86%] :\r\nPuis, donc, vous allez faire quoi maintenant, toutes les autres auditeurs \u00e0 son parti et si je vous aux dames, vous avez l'air pas facile \u00e0 gagner, \u00e7a se peut, vu que je sais m\u00eame pas jouer du tout donc alors c'est que vous aimez pas jouer ou bien. \r\nSi jamais \u00e7a se trouve, je sais m\u00eame pas si j'aime ou j'aime pas d\u00e8s qu'il y a personne qui m'a jamais montr\u00e9 comment. \r\nC'est votre dernier jour pour me servir une esquisse de la sorte, vous avez 5 ans par ici oui, certains, les hommes d'ici en gros \u00e0 jouer, moi c'est jusque j'ai jamais appris. \r\nIl dispose \u00e0 la pi\u00e8ce et commen\u00e7a \u00e0 lui montrer et elle se sentit rayonner en 2 temps, quelqu'un avait envie qu'elle joue quelqu'un trouver naturel qu'elle joue et c'\u00e9tait tr\u00e8s charmant m\u00eame elle a examin\u00e9 avec minutie, cet homme et chacune de ses qualit\u00e9s faisait monter en L1 frissons. \r\nSes grands yeux paresseux aussi le recourb\u00e9e comme des cimeti\u00e8res, les \u00e9paules et muscl\u00e9, la taille \u00e9troite, tr\u00e8s charmant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [56%] :\r\nIl y toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [88%] :\r\nMerci jusqu'\u00e0 fin qui est donc la traductrice de ce roman am\u00e9ricain et par gr\u00e2ce \u00e0 qui la voix de Johnny nous parvient aujourd'hui alors cet homme charmant que Johnny c'est un ticket et qui, pourtant, depuis la mort de son second \u00e9poux, elle s'\u00e9tait jur\u00e9 et jur\u00e9 de ne plus se laisser berner par les promesses du mariage, c'est rien qu'une prison qui fait faner les femmes ont la courtisan Johnny c'est pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que ces pr\u00e9tendants s'int\u00e9resse moins aux subtilit\u00e9s de son \u00e2me qu'\u00e0 l'h\u00e9ritage de son mari, l'ancien maire d'Eaton ville alors je vous situer un peu l'histoire, nous sommes dans les ann\u00e9es 30 en Floride et Eaton ville c'est la 1\u00e8re ville afro- am\u00e9ricaine des \u00c9tats-Unis, \u00e7a veut dire que c'est une ville qui est fond\u00e9e et dirig\u00e9e par des Noirs alors en th\u00e9orie, c'est une zone pr\u00e9serv\u00e9e de la violence raciale et de la s\u00e9gr\u00e9gation mais pas du sexisme, \u00e9videmment, \u00e7a n'emp\u00eache pas Jenny dit faire figure d'outsider, ce g\u00e9nie, c'est une grande gueule, elle avait des id\u00e9es assez pr\u00e9cises et sur le sens de la vie sur l'exercice de sa libert\u00e9, et sur la place d'une femme dans la soci\u00e9t\u00e9, compar\u00e9e \u00e0 celle des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [98%] :\r\nDans les ann\u00e9es 30 pour penser penser comme elle, il fallait une certaine forme d'audace quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [88%] :\r\nFallait beaucoup d'audace et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui fait la force du personnage de Johnny, c'est une descendante d'esclaves, elle est m\u00e9tis, parce qu'elle est n\u00e9e d'un viol, comme sa m\u00e8re avant elle, parce qu'il faut bien se rendre compte quand m\u00eame que les femmes afro- am\u00e9ricaines \u00e9taient des proies sexuelles particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables et qu'elle reste encore parfois Johnny est n\u00e9 apr\u00e8s l'abolition de l'esclavage, mais au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les Noirs travaille encore pour les Blancs, et m\u00eame si les conditions \u00e9videmment change un petit peu leur peau reste occup\u00e9 comme dit Zora Niners tonnes est encore mineure quand sa grand- m\u00e8re, la donne un fermier un gentleman qui sont int\u00e9resse davantage aux comp\u00e9tences domestique de sa jeune \u00e9pouse, qui a son \u00e9panouissement affectif dommage oui alors pour Johnny, ce 1er mariage rat\u00e9, c'est le d\u00e9but d'un long chemin vers l'\u00e9panouissement qui la m\u00e8nera jusqu'\u00e0 10 Ca\u00efques ticket qu'il est plus jeune qu'elle, il aime les jeux d'argent, la d\u00e9brouille et la bonne humeur, ils la traite en \u00e9gal et il ne lui r\u00e9clame pas rien en retour, et surtout pas d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [83%] :\r\nAh, int\u00e9ressant et alors il y a pas que Johnny, qui a du caract\u00e8re, Zora, ni les forces tonnes c'est le triste donc, c'est cette femme qui a \u00e9crit et publi\u00e9 ce livre dont tu nous parles en 1937 \u00e7a fait bien longtemps cette est aussi un personnage d\u00e9termin\u00e9, on va parler de la trajectoire de ce roman et 2 sont neutres, ils mais avant cela. \r\nGainsbourg du blues, du blues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [57%] :\r\nCertains des d\u00e9parts d'importer le Vervoort nous-m\u00eames. \r\nOn conna\u00eet pas. \r\nHier, on continue par. \r\nAlain Storck, on pr\u00e9vient donc peuvent -ils encore une on ne paye courir les pas un cas \u00e0 part de remporter le va voir cin\u00e9ma. \r\nLa on est ne pas renvoyer. \r\nAgathe d'humour tout fait, oui, \u00e0 qui certains ont une part. \r\nVoil\u00e0 donc le parent bravo bravo. \r\nRencontrer les parents. \r\nVoil\u00e0, d'une part de l'. \r\nRenvoy\u00e9 quand les plus Newsworld Hurricane Monique la liaison la prend pour une. \r\nBon il envers leurs uniquement. \r\nVoil\u00e0 Odile par Robert Doisneau publiquement. \r\nL'arm\u00e9e de partir une guerre qui Homayoun bon train grande part de la journ\u00e9e des parents. \r\nVoil\u00e0 un produit de parents voil\u00e0 une marque ou il 5 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [84%] :\r\nBien et ne Botton narguer bruit Brown sur Couleur3 oui, une autre fa\u00e7on enfin de se replonger dans les ann\u00e9es 30 aux \u00c9tats-Unis, puisque c'est de \u00e7a dont tu nous par le dos, tu nous parle ce matin \u00e0 Salom\u00e9 c'est un livre qui s'appelle mais leurs yeux Dardai sur Dieu et celui, c'est une mani\u00e8re de dire qu'il ne faut jamais abandonner ses convictions, titre de ce non tu nous parle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:47) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et la pers\u00e9v\u00e9rance Zoran il personnel conna\u00eet bien, alors c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 sa m\u00e8re, une femme forte qui exhortait ses enfants a saut\u00e9 vers le soleil jump \u00e0 Dawson Sidney cette trag\u00e9die oui on devrait tous tous les jours, saut\u00e9 vers le soleil, voil\u00e0 jump Abdessalam, c'est le titre du documentaire qui est consacr\u00e9 \u00e0 Zora ni l'Orstom donc l'auteur de ce livre, on le trouve en ligne malheureusement Zora va perdre sa m\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans, et avec elle son son meilleur soutien son p\u00e8re qui est alors le meilleur ville exactement comme le mari de Johnny dans le livre \u00e9tait une ville donc l'cette ville fond\u00e9e et dirig\u00e9e par le Nord, son p\u00e8re en est maire, il se remarie avec une tr\u00e8s jeune fille, la cohabitation se passe tr\u00e8s mal et Zora quitte le domicile familial, elle a 14 ans elle survit en travaillant comme femme de m\u00e9nage et comme serveuse, elle vit chez ses nombreux fr\u00e8res et soeurs, elle a d\u00e9j\u00e0 26 ans lorsqu'elle ment sur son \u00e2ge, ensemble, dans une petite dizaine d'ann\u00e9es pour pouvoir retourner \u00e0 l'\u00e9cole, oui, oui, courage, elle int\u00e9grera World University, c'est la 1\u00e8re universit\u00e9 afro- am\u00e9ricaine et de fil en aiguille, elle va devenir la 1\u00e8re anthropologue noir des \u00c9tats-Unis, et c'est une femme. \r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0, tr\u00e8s tr\u00e8s honorable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:03) [68%] :\r\nPour l'heure, Bingham avec qui ont \u00e9t\u00e9, pour parler tout \u00e0 coup, pour nous, n'a pas rentr\u00e9 pour sortir \u00e0 Laval pass\u00e9iste, mais les m\u00e9decins et les caisses pas Merceron mais n'en sont pas \u00e0 tout entre Basace bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:23) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la voix de Zora Anyway Stone Marcel voil\u00e0 collectionneuse d'histoire et de musique sera Nielson c'\u00e9tait notamment une figure du mouvement Harlem Renaissance, donc cette explosion artistique intellectuel et social de la culture afro- am\u00e9ricaine entre 2 guerres, en tant qu'autrement anthropologue Zoran il Enstone travaillent sur le vaudou ha\u00eftiens et sur la Jama\u00efque, mais surtout elle sillonne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:47) [86%] :\r\nInlassablement le sud des \u00c9tats-Unis pour documenter le folklore noir am\u00e9ricain alors plus qu'une couleur de peau, c'est un mode de vie \u00e0 part enti\u00e8re qui porte la trace de son h\u00e9ritage africain c'est \u00e7a que son travail va faire ressortir et cette identit\u00e9, on la retrouve dans la musique, la nourriture, le langage, notamment c'est dans cette mati\u00e8re -l\u00e0 que Zoran il Stone puise \u00e0 son tour pour raconter l'histoire de de g\u00e9nie, un livre qu'on \u00e9tudie aujourd'hui dans les \u00e9coles primaires am\u00e9ricaines voil\u00e0 parce qu'\u00e0 travers le parcours de ce personnage de g\u00e9nie, ce qu'on d\u00e9couvre dans ce livre, c'est la vie d'une communaut\u00e9, sa culture, ces tr\u00e9sors ces travers et surtout sa voix oui par le directeur avec ta foi am\u00e9ricains qui occupe une place tr\u00e8s importante dans ce livre, \u00e0 quoi ressemble cette langue, alors c'est \u00e9videmment l'accent tr\u00e8s particulier du sud des \u00c9tats-Unis, mais plus qu'un accent, c'est surtout l'expression d'un peuple en sa libert\u00e9, son histoire, c'est une langue qui est tr\u00e8s puissante dans ce, dans le livre, en tout cas qui chante, qui implore qui raille qui invective c'est une langue tr\u00e8s po\u00e9tique aussi o\u00f9 l'on parle par exemple du jardin d'\u00e9b\u00e8ne, j'entendais ben c'est tr\u00e8s vol non, une langue o\u00f9 on converse 1000 c\u00e2bles ment en se saoulant \u00e0 la piste, M\u00e9gret et parfois \u00e7a finit m\u00eame on on embrouille et l\u00e0 c'est traduit en fran\u00e7ais, donc ce qui rajoute encore une couche de difficult\u00e9s \u00e9videmment et tout \u00e7a bien s\u00fbr, ce ne sont pas les mots de Zoran et le Boston, ce sont ceux qui a choisi la traductrice envie pour nous transmettre ce texte en fran\u00e7ais, donc c'est un travail d'interpr\u00e8tes monumental qu'elle a r\u00e9alis\u00e9 pour nous donner acc\u00e8s \u00e0 ce chef-d'oeuvre, elle a litt\u00e9ralement invent\u00e9 une langue, une langue qui transitent un aller un tout petit peu par la Suisse qu'un tout petit peu, mais il fallait le dire voil\u00e0, mais leurs yeux sur Dieu a partiellement \u00e9t\u00e9 traduit pendant une r\u00e9sidence \u00e0 la fondation Michalski, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Morges, donc voil\u00e0, nous ne sommes \u00e0 Montricher, pas loin, voil\u00e0 exactement, nous sommes pas loin du berceau de ce livre, alors il y a un monde, hein, c'est vrai, entre les mangroves de Floride et le Jura Vaudois mais les traducteurs sont des passeurs et franchement en bis accommode tr\u00e8s bien de ce grand \u00e9cart transatlantique d'ailleurs son nom vous dit peut-\u00eatre quelque chose, j'avais d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 d'elle dans cette \u00e9mission personne Sch\u00e9rer, la po\u00e9tesse londonienne d'origine somalienne que billions de ces sites dans son album Mali- il s'est aussi qu'il avait traduit magnifique s'\u00e9tait \u00e0 toutes premi\u00e8re chronique exactement ma toute premi\u00e8re chronique et comme j'aime bien les, les, les courses, L\u00e9once ou les voil\u00e0 je vais clore cette chronique en vous laissant entendre la voix d'une grande admiratrice de Zoran ni l'Orstom, alors c'est pas Tony Morrison c'est pas Oprah Winfrey, qui sont aussi des fans, non, ce matin, on va entendre la soeur de Queen, donc la chanteuse Solange, elle aussi a bon go\u00fbt en mati\u00e8re de r\u00e9f\u00e9rence f\u00e9minine \u00e0 Felsberg ce n'est pas un signe oui \u00e0 demain, ah oui, tout est li\u00e9, j'\u00e9tais au d\u00e9but de ma vingtaine lorsque j'ai lu pour la 1\u00e8re fois Zoran leur Stone j'ai commenc\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la plupart de ses Lecteurs ont commenc\u00e9, je crois, \u00e0 savoir avec mais leurs yeux sur Dieu, je crois qu'en tant que femme noire en tant que f\u00e9ministe noire, je me suis senti extr\u00eamement stimul\u00e9s par le travail de Zora ces histoires se passe \u00e0 une \u00e9poque et dans un contexte tr\u00e8s diff\u00e9rent des miens, mais malgr\u00e9 \u00e7a, il y avait tellement de th\u00e8mes qu'elle abordait qui concernait directement ma vie \u00e0 cette \u00e9poque et donc je les ai appliqu\u00e9 \u00e0 ma vie au sens oui de la puissance et de la gr\u00e2ce, voil\u00e0 on a tous quelque chose \u00e0 apprendre chez eux r\u00e8gne \u00e9leveur Stone une amie courageuse une Michelin d'insoumise une langue r\u00e9invent\u00e9e mais leurs yeux darder sur Dieu, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zulma, dans une traduction de 6 cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [87%] :\r\nMagnifique merci beaucoup Salom\u00e9 et c'est \u00e0 derni\u00e8re chronique, cette ann\u00e9e, dans peu ni Express, tu vas prendre allez un petit break, un petit peu un petit break, qui va durer jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 prochain et donc je reviens d'Anthony Express mais \u00e0 la rentr\u00e9e 2019, ce qui nous laisse le temps d'Europe parcourir tous les bons conseils lectures que tu nous as fait ici et moi dans lire des nouveaux merci beaucoup Salom\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T09:55:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EDFDB3B-BB5B-4F19-9CE4-950109633B55", "internalArchiveId": "5EDFDB3B-BB5B-4F19-9CE4-950109633B55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Edito 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 106, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059870", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800768.image", "alternativeTitle": ["Edito", "Edito / RVA3_2018-12-18T06:47:00_edito", "Edito / RVA3_2018-12-18T06:47:00_edito"], "variantIds": ["ece-10059890", "ece-10059870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:04:26Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nCar ni mauve, les vieux plus il y en a, mieux c'est pour les tea-room l'illustrer Jean-Marc Richard par contre c\u00f4t\u00e9 logement, c'est parce qu'on pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre touch\u00e9, notamment le canton de Vaud dont le nombre de m\u00e9nopaus\u00e9es ne cesse d'augmenter, aujourd'hui 16 pourcent des Vaudois ont plus de 65 ans et dans 20 ans \u00e7a sera le quart de la population, le probl\u00e8me c'est que les habitudes de ses seniors vieillissent avec eux et c'est difficile d'imaginer que le gu\u00e9ridon prennent place ailleurs qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'horloge de la 2\u00e8me, chambre du 5\u00e8me en plus, le senior il vit souvent seules et compte bien y vieillir, voire m\u00eame avec un peu de science toute ironique y mourir, selon Pascal Broulis, chef du D\u00e9partement des finances du canton de Vaud il faudra encourager les gens \u00e0 oser changer de mod\u00e8le de logements en fonction du moment de vie facile \u00e0 dire mais on voudrait bien le voir lui d\u00e9m\u00e9nager de son \u00e0 part \u00e0 Lausanne \u00e0 Sainte Croix allo c'est quoi finalement qu'on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, bref, selon les r\u00e9sultats de 2 \u00e9tudes prospectives pr\u00e9sent\u00e9es lundi il faudrait entre 85 et 134000 logements suppl\u00e9mentaires pour 2040 mais logements suppl\u00e9mentaires ne veut pas forc\u00e9ment dire construction parce que les 3 quarts du parc immobilier existe d\u00e9j\u00e0 le but donc, avant tout, c'est de pouvoir r\u00e9nover les logements existants et les adapter ainsi que leurs occupants, le but de tout \u00e7a, anticiper pour att\u00e9nuer la p\u00e9nurie chronique et donc la chert\u00e9 des logements dans le canton, parce que oui, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, les loyers vont continuer de monter incroyable nouvelle : des loyers plus chers. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "id": "CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "name": "Edito"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB9B50F5-3F2F-4C58-8209-D60F9BCEDB0E", "internalArchiveId": "FB9B50F5-3F2F-4C58-8209-D60F9BCEDB0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Qu\u00eate 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 297, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059871", "imageURL": "http://www.rts.ch/8984580.image", "alternativeTitle": ["La Qu\u00eate", "La Qu\u00eate / RVA3_2018-12-18T07:22:00_la-quete", "La Qu\u00eate / RVA3_2018-12-18T07:22:00_la-quete"], "variantIds": ["ece-10059886", "ece-10059871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:06:00Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nVoici la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\nSalut Gilles salue, c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis 20 minutes, ceci dit, mais en fait, on peut faire c'est bien voil\u00e0 en Podcast c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a lui il salue l'horreur \u00e0 temps, alors on doit recommencer avec un Jingle pour le pour le Podcast, autant tester les capacit\u00e9s du RSA, h\u00e9 oui, la voix ici ville il agite la t\u00eate ils agents non non non, c'est pas si ce sera chaud ce parti chiante de classe pour alors avan\u00e7ons de quoi Tino de quoi tu es all\u00e9 parler de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur gros \u00e9v\u00e9nement sur les antennes de la RTS et tout sp\u00e9cialement sur option Musique cette semaine l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur 147 heures d'antenne non- Stop pour r\u00e9colter un maximum de dents en faveur du droit \u00e0 l'enfance, via la cha\u00eene du bonheur et pour y arriver, m\u00eame concept que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es en gros cube de verre sur la place centrale \u00e0 Lausanne et dedans 3 animateurs enferm\u00e9s toute cette semaine, 3 animateurs d\u00e9vou\u00e9s pr\u00eats \u00e0 s'oublier pour que cette op\u00e9ration soit un succ\u00e8s et moi, Laura, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quand m\u00eame penser \u00e0 eux, \u00e0 ces 3 pauvres animateurs enferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [79%] :\r\nVous connaissez Jonas Schneiter Tania chiites il Philippe Martin, pas du tout, pas du tout, non, non pas des \u00e9l\u00e8ves, ce sont les animateurs en fait oui, ils sont d\u00e9p\u00f4t ah ouais ma m\u00e8re ben j'esp\u00e8re qu'il Russie la Sib\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nAlors c'est pas Fort Boyard, le Conseil, ils auront de toute mani\u00e8re, lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin des 100 47 ans, je vous rassure et on esp\u00e8re que d'ici l\u00e0 ils auront r\u00e9colter un maximum de fonds et que les gens penseront aussi \u00e0 un petit peu \u00e0 eux car pour l'instant, les badauds qui se prom\u00e8ne devant le cube ne savent pas forc\u00e9ment ce qu'ils font et qui sont Tanya je il Philippe Martin et Jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [84%] :\r\nNon, non, je ne connais pas le c'est pas, ce sont les animateurs qui sont enferm\u00e9s pendant 147 heures \u00e7a aurait pas totalement ont ferm\u00e9 le r\u00eave, explique : c'est un beau message d'enfermer les gens, je ne crois pas celui -ci, c'est pour r\u00e9colter des dons, ah \u00e7a c'est bien, c'est bien, c'est bien que les animateurs souffre un peu, oui je pense oui ils \u00e0 Belleville croire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [91%] :\r\nAlors, pour certains, cet enfermement d'animateurs donnerait presque un petit sentiment de justice face \u00e0 ces privil\u00e9gi\u00e9s du syst\u00e8me, mais d'autres Laura \u00e7a les inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [93%] :\r\nBonne chose enfermer les gens non non non non, mais si c'est pour r\u00e9colter de l'argent. \r\nJuste peut-\u00eatre ses solutions pour la r\u00e9colte d'argent mais je sais pense pas que c'est vraiment sur le si on enfermait les gens comme \u00e7a, on a un peu piti\u00e9, depuis, on se dit : bon, on va, on va donner de l'argent, pop, \u00e7a c'est \u00e7a c'est ce que moi je sais pas, je ne sais pas pourquoi fermer R\u00e9gent, c'est pas, c'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nMais Monsieur n'a pas tort pour confirmer les gens, il est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise oui c'est louable cet engagement pour la grande cause m\u00e9tis, mais si tout cela avait de f\u00e2cheuses cons\u00e9quences vous pensez qu'ils vont sortir avec des des traumas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [84%] :\r\nFismes de de cet enfermement non mais. \r\nBen au niveau moral, on peut pas faire de l'agent de leurs d\u00e9saccord parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [89%] :\r\nOui, oui, on est d'accord, il ne faudrait pas que cette op\u00e9ration qui vise \u00e0 aider des gens cr\u00e9ent de nouvelles personnes qu'il faudra aider par la suite, coeur \u00e0 coeur pour soutenir les animateurs qui \u00e9taient dans le cube qui voulait le serpent qui se mord la queue, quoi, mais revenons \u00e0 leur notori\u00e9t\u00e9, j'ai tout de m\u00eame trouv\u00e9 quelqu'un qui connaissait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [84%] :\r\nIls disons je connais une de vos animateurs personne que j'appr\u00e9cie beaucoup, donc oui, \u00e7a vous aide \u00e0 donner, vous connaissiez pas m\u00e2ch\u00e9 -t-il c'est \u00e7a du Jura, de l'Association jurassienne qui fait partie cette association les gens c'est un ext\u00e9rieur ce longue histoire et dedans il y a Tania il c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [89%] :\r\nSa veste noire qu'avait une diaspora jurassienne oui je savais mais oui, je dis n'en parle pas plus que \u00e7a, parce que le but c'est que il y a que la diaspora qu'il le sache pourquoi ce monsieur est -il rest\u00e9 \u00e9vasif sur la question est -ce que Tania chiites, il est en mission pour les Jurassiens quand m\u00eame surveiller ce qu'elle raconte durant une semaine dans le cube sans transition, j'ai pu constater qu'il n'y avait pas que des Suisses qui fl\u00e2ner devant l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [87%] :\r\nBonjour monsieur, je peux demander si vous vous int\u00e9ressez \u00e0 l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s mal d'o\u00f9 \u00eates -vous je suis australien australien et qu'est ce que vous faites ici en Suisse je travai \u00e0 l'\u00e9poque, Eiffel L \u00e0 est -ce que vous allez donner de l'argent pour Coeur \u00e0 coeur car vous allez donner votre argent, je je ne comprends pas, non parce que je ne crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [87%] :\r\nC'est fou hein alors le d\u00e9but il comprenait un peu le fran\u00e7ais, et d\u00e8s que j'ai parl\u00e9 donn\u00e8rent le donner l'argent ils comprenaient pas mais bon, on devrait y arriver sans l'aide des Australiens, je rappelle quand m\u00eame qu'il faut soutenir ces 3 animateurs enferm\u00e9s en faveur du droit \u00e0 l'enfance, en faisant des dons sur coeur RTS Ch. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T06:30:04Z", "program": {"href": "/programs/98142486-4C9D-4F02-BC4D-77B9C052BBBB", "id": "98142486-4C9D-4F02-BC4D-77B9C052BBBB", "name": "Nouvel ordre matinal (Le)"}}, {"id": "sound-488C73E8-07E2-48CB-8427-DAD6A6413841", "internalArchiveId": "488C73E8-07E2-48CB-8427-DAD6A6413841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 131, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-12-18T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-12-18T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-10059879", "ece-10059876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:06:10Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nC'est le c'est le duo bonjour le vieux cochon bonjour \u00e0 tous, le tourbillon de l'actualit\u00e9 ne cesse jamais de tourbillonner d'actualit\u00e9, d'o\u00f9 son nom, voici un nouveau num\u00e9ro d'date turpitudes l'actualit\u00e9 c'est turc. \r\nBonjour l'initiative populaire contre les b\u00e2timents religieux qui commence par Moss c'est dans lesquels on prie \u00e0 genoux en direction de La Mecque, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la population, on \u00e9coute tout de suite notre reportage Hugo Flin Flon. \r\nOui, ah vous \u00eates l\u00e0, non, je vous ai pas appel\u00e9 je lan\u00e7ais votre reportage en disant que c'\u00e9tait vous qui l'aviez r\u00e9alis\u00e9 non, vous n'avez pas dit que je l'ai r\u00e9alis\u00e9, vous avez juste dit mon nom au milieu de rien comme \u00e7a, non, je l'ai pas dit au mieux, c'est comme si je vous disais comme \u00e7a, j'aime bien les films de Marvel Gr\u00e9gory Schmidt je crois qu'on la comprenait pas qu'en fait Didier Gr\u00e9gory Schmidt parce que j'aimerais aller au cin\u00e9ma avec lui, vous voyez, on \u00e9coute votre reportage avec volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nC'est ici, dans le canton V glabre, que l'initiative pour l'interdiction des b\u00e2timents religieux qui commence par Moss et dans lesquels on prie \u00e0 genoux en direction de La Mecque, a re\u00e7u le plus de voix en sa faveur, France, Su\u00e8de, on baise bonjour, bonjour, en gros c'est une initiative islamophobe contre les mosqu\u00e9es non non non, ce sont les mosqu\u00e9es vous interdisez donc on interdit les b\u00e2timents religieux qui commence par Moss et dans lesquelles compris \u00e0 Sean ou en direction de La Mecque, pas forc\u00e9ment que les mosqu\u00e9es mais y a -t-il d'autres b\u00e2timents dans lesquels on prie \u00e0 genoux en direction de La Mecque, qui commence par Moss oui avant je je connais un jeune qui prie \u00e0 genoux en direction de La Mecque dans une hausse, une masse flash oui c'est aussi interdit \u00e7a, maintenant les immenses plages merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nEt on termine cette \u00e9dition d'turpitudes avec ce fait divers \u00e9difiant un moulin qui allait trop vite, a explos\u00e9 dans la r\u00e9gion des arts double puisque son Meunier s'\u00e9tait endormi, il n'a pas surv\u00e9cu l'actualit\u00e9 ce turc. \r\nIl la fin du tournoi choix bient\u00f4t \u00e7a part ces vitesses, mon pauvre ami le plus Proche-Orient le recherche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:40:02Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-3156B61A-89E1-402D-947A-06049BACBF86", "internalArchiveId": "3156B61A-89E1-402D-947A-06049BACBF86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaud, futur cancre de l'accueil parascolaire?", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Deux jours de mobilisation, des gr\u00e8ves et une manifestation \u00e0 Lausanne: l'automne a \u00e9t\u00e9 chaud dans les unit\u00e9s d'accueil pour les \u00e9coliers (UAPE) vaudoises. Objet du courroux des professionnels: le nouveau cadre de r\u00e9f\u00e9rence qui assouplit les conditions d'accueil en 2019. Quelle est la situation dans les autres cantons? Vaud devient-il vraiment le cancre en Suisse romande?  \"On en parle\" a men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s des six cantons romands. Un sujet d'Ainhoa Ibarrola et Isabelle Fiaux.", "durationSec": 655, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043479", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Ados reporters: maltraitance infantile (2/4) / OEP_2018-12-18T09:00:00_sequence-3", "On en parle du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["Comment d\u00e9tecter un camarade victime de maltraitance? Pourquoi des jeunes sont-ils plac\u00e9s en foyer? Quel impact ont les violences conjugales sur les enfants? Nos journalistes en herbe, An\u00e9lia Brul\u00e9, 14 ans, et Baptiste B\u00e9guin, 12 ans, ont d\u00e9cid\u00e9 de poser des questions d\u00e9licates \u00e0 des professionnels de l\u2019enfance. Quatre \u00e9missions \u00e0 hauteur d\u2019ados, avec leurs questionnements et leurs mots. Par Tristan Miquel. La question du jour: Comment d\u00e9tecter un enfant maltrait\u00e9? R\u00e9ponses avec Mary-Claude Martin, cheffe de projet SESAM  (Soutien aux Etablissements Scolaires lors de situations de suspicions d'Abus sexuels ou de Maltraitance d'El\u00e8ves) dans le canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-10043479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T17:28:43Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIls se sont mobilis\u00e9s \u00e0 leur fa\u00e7on pour Coeur \u00e0 coeur nos 2 apprentis journalistes Anne br\u00fbl\u00e9 14 ans et Baptiste B\u00e9ghin 12 ans vous avez fait leur connaissance hier, vous les aviez d'ailleurs peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu cet \u00e9t\u00e9 sur notre antenne, on les retrouve, ce matin, il se demande aujourd'hui comment d\u00e9tecter un camarade victimes de maltraitance et comment trouver les mots pour lui parler, Tristan Miquel les a suivis pendant la pr\u00e9paration du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [80%] :\r\nAh \u00e7a aggrave \u00e9ch\u00e9ance je fais pas ton truc aigle si Ilosan \u00e7a, \u00e7a va pas, vous nous entendez ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [86%] :\r\nBaptiste Am\u00e9lia est -ce que vous en avez d\u00e9j\u00e0 vu des enfants maltrait\u00e9s dans vos classes dans vos \u00e9coles, je sais pas ce que t'en a d\u00e9j\u00e0 vu par exemple a non, par exemple, qu'est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre, si vous croisez un enfant, il pourrait \u00eatre maltrait\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [77%] :\r\nBen, c'est le ma\u00eetre- D physiquement, mais elle a des des blessures des Bleus fran\u00e7ais va essayer traiter autrement psychologiquement verbalement et l\u00e0 on peut pas on peut pas avoir, on peut voir un comportement \u00e9trange o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [84%] :\r\nIl serait quoi le comportement, par exemple, si un enfant qui maltrait\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [87%] :\r\nAlors je reconnais pas personnellement mais \u00e7a pourrait \u00eatre quelqu'un qui est tr\u00e8s renferm\u00e9 sur lui- m\u00eame, ou qui est justement tr\u00e8s violent qui parle tr\u00e8s mal qui peut voler sans qu'il a un comportement assez d\u00e9linquants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nVous pensez que je suis pas un de vos copains et vous le dirai si tout d'un coup, il juge pas \u00e9t\u00e9 mal d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [88%] :\r\nHonn\u00eatement, je pense que oui, mais il peut avoir des r\u00e9actions totalement diff\u00e9rente avec un peu une peur et puis \u00e7a se trouve, en fait, surtout aux enfants ne saurait m\u00eame pas que ce que leurs parents leur inflige, c'est de la maltraitance, alors je dis pas que si ton p\u00e8re ou ta m\u00e8re, tout \u00e9tranger ta chambre on ne va pas porter plainte, mais enfin, \u00e7a se trouve le de certains enfants pensent que si ton p\u00e8re ou ta m\u00e8re t'insulte r\u00e9guli\u00e8rement, on peut penser que, bon, ben voil\u00e0 quoi, c'est pas puni, soit par la loi, je peux rien faire et donc il peut il va sentir de plus en plus nul et sentir d\u00e9prim\u00e9, sans en parler parce qu'ils pensent que c'est une norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [87%] :\r\nEst ce qu'on trouverait pas quelqu'un pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, vous faites une petite recherche puis on essaie de voir qui on pourrait trouver pour savoir mais comment d\u00e9tecter \u00e7a est -ce que oui, un peu. \r\nEn Baptiste l'fait des petites recherches surtout la nuit, Google. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors, en Suisse, bien s\u00fbr, hein, o\u00f9 il y a entre 30000 et 50000 enfants qui ont besoin d'aide ou de soutien, parce qu'ils sont t\u00e9moins victimes donc l\u00e0 on prend en compte comme des t\u00e9moins, j'imagine qu'eux aussi peuvent avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [63%] :\r\nDes s\u00e9quelles, on est sans t\u00e9moin leur temps t\u00e9moin de trucs violent, quel type de violence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [67%] :\r\nToute physique, psychologique, n\u00e9gligence abus viols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nDonc toi tu as dit -on 30 et 50000 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [95%] :\r\nC'est \u00e9norme, c'est beaucoup pour un petit pays comme la Suisse, qui compte 8 millions d'habitants environ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [91%] :\r\nEt qu'est -ce t'as envie du coup apr\u00e8s mange ton g\u00e2teaux \u00e0 la carotte qui envie de poser comme question bah, d'ailleurs, vous allez vous allez avoir qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [90%] :\r\nLa Marie- Claude Martin, qui est chef de projet au s\u00e9same, donc c'est un soutien aux \u00e9tablissements scolaires lorsque, il y a des situations de suspicion par groupe d'abus sexuels ou de maltraitance d'\u00e9l\u00e8ves donc c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 c'est un peu une association qui va aider \u00e0 d\u00e9tecter des enfants maltrait\u00e9s, parce que j'imagine que la plupart du temps, c'est \u00e0 l'\u00e9cole qu'on va pouvoir suspect\u00e9 des enfants d'\u00eatre maltrait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [87%] :\r\nJ'ai une question pour toi Baptiste avec un \u00e9l\u00e8ve, vous savez faire l'interview la bouche pleine de g\u00e2teaux ou vous allez finir de manger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [76%] :\r\nL'envol finir de manger avant, mais je crois qu'un alien, en fait, elle n'en a pas manger je garderai \u00e7a pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [76%] :\r\nBonjour, bonjour, c'est ma vie, quoi, un milliard pour chanter Bastien Balzac se passe pas parfait, donc d\u00e8s que vous \u00eates pr\u00eate irait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:16) [91%] :\r\nBonjour Marie- Claude Martin, vous \u00eates chef de projet Sesam donc ces hommes ses soutiens aux \u00e9tablissements scolaires lors de situations de suspicions d'abus sexuels ou de maltraitance Thaler, merci beaucoup d'avoir pu nous accorder cette interview donc je rappelle qu'on est dans le cadre des \u00e9missions coeur \u00e0 coeur et ce matin, on va se pencher sur le th\u00e8me de la d\u00e9tection d'un enfant maltrait\u00e9 alors tout d'abord en quoi en 2 mots : en quoi constitue votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:43) [92%] :\r\nDonc mon travail consiste avant tout \u00e0 mettre en place des outils ou des informations pour les adultes de l'\u00e9cole pour qu'ils puissent faire face effectivement aux enfants qui pourraient \u00eatre en souffrance et qui sont d\u00e9tect\u00e9s, ou en tout cas rep\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:58) [92%] :\r\nAlors justement, comment on peut avoir des indices de maltraitance est ce qu'on peut d\u00e9tecter un enfant maltrait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:05) [90%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s d\u00e9licat de parler d'indices est toujours complexe, c'est un sujet important et plut\u00f4t que d'indice de maltraitance, j'aurais envie de dire, d'indices d'un enfant en souffrance, en tout cas qui se sont pas bien qu'il y a un changement de comportement, o\u00f9 il y a quelque chose qui nous interpelle nous questionne \u00e0 l'\u00e9cole parce que la maltraitance, \u00e7a peut \u00eatre une des raisons, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi un enfant victime de harc\u00e8lement par ses camarades ou qui vit peut-\u00eatre une situation de deuil ou qui a une probl\u00e9matique passag\u00e8re, mais qui le mettent dans un \u00e9tat un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nC'est quoi les les diff\u00e9rents types de souffrance du co\u00fbt d'un enfant, les signes le comportement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:44) [91%] :\r\nAlors si on parle uniquement de la maltraitance, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9, beaucoup d'enfants ne parlent pas, donc on ne voit pas ce qu'ils vivent au quotidien et puis compte d'autres s'exprime alors soit \u00e7a peut \u00eatre effectivement par le fait, o\u00f9 ils vont parler \u00e0 un adulte ou un camarade, mais c'est aussi parfois \u00e0 leur corps, qui par leur comportement qui par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [93%] :\r\nDonc on a fait quelques recherches sur le sujet, et puis on a remarqu\u00e9 qu'il y avait entre 30000 \u00e0 50000 enfants t\u00e9moins ou victimes de maltraitance en Suisse alors personnellement, je trouve \u00e7a \u00e9norme, quels sont les diff\u00e9rents signes de maltraitance vis-\u00e0-vis \u00e0 l'\u00e9cole par exemple le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [92%] :\r\nAlors \u00e0 l'\u00e9cole pour on peut, on peut dire, marqu\u00e9e par exemple un camarade qui aura un comportement qui va se modifier : il peut par exemple se refermer compl\u00e8tement sur lui- m\u00eame, ne plus avoir envie de parler aux autres, ou alors au contraire des foires devenir tr\u00e8s violent, agressif et qu'on se pose bien la question de de ce qui va pas, il peut \u00eatre absent, il peut y avoir des mauvais r\u00e9sultats scolaires, avoir de la peine \u00e0 se concentrer, \u00eatre souvent \u00e0 l'infirmerie, parce qu'il a r\u00e9guli\u00e8rement mal \u00e0 la t\u00eate, mal au ventre, c'est toujours plusieurs indices qui vont tout d'un coup, questionner les adultes mais \u00e7a reste une question d\u00e9licate et il y a pas d'automatisme, chaque situation est particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [86%] :\r\nComment r\u00e9agir, qu'est ce qu'on doit faire son a par exemple des gros soup\u00e7ons qu'un ami ou un camarade seraient maltrait\u00e9s \u00e0 la maison, par exemple le \u00e0 ce qu'il faut s'adresser, \u00e0 quelle jambe articul\u00e9e \u00e0 lui- m\u00eame, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:16) [87%] :\r\nAlors ce qui est tr\u00e8s important, c'est ce que vous recevez, c'est ne pas rester seul donc trouv\u00e9 un adulte pour en parler sur le territoire scolaire par exemple, vous, vous avez une id\u00e9e \u00e0 qui on peut s'adresser \u00e0 l'\u00e9cole, j'imagine, au professeur moi l'art puis \u00e0 d'autres professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [89%] :\r\nIl y a l'infirmi\u00e8re et nous on a de m\u00e9diateurs \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [93%] :\r\nParfait, voil\u00e0 \u00e7a c'est des tr\u00e8s bonnes personnes, il peut m\u00eame parfois y avoir une biblioth\u00e9caire ou un biblioth\u00e9caire donc tous les adultes de l'\u00e9cole qui re\u00e7oivent des autres informations sur des indices de maltraitances peuvent \u00eatre des bons relais pour vous ensuite par rapport \u00e0 votre camarade, il faut \u00eatre \u00e0 son \u00e9coute, c'est toujours important d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute les uns des autres, de pouvoir \u00eatre attentif, mais vous savez, pas de responsabilit\u00e9 de d\u00e9tecter la maltraitance et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:59) [88%] :\r\nEt puis, par exemple, imaginons qu'il y a un camarade \u00e0 moi qui vient me parler ET ouais Alain Masson, \u00e7a ne va pas tr\u00e8s bien qu'est -ce que je dois faire ce que je dois faire, par exemple, peut le messager entre le professeurs, \u00e9l\u00e8ves et ce que je vois la compagnie comment je peux r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:16) [92%] :\r\nAlors \u00e7a de toute fa\u00e7on honteuse, un 1er temps \u00e7a d\u00e9pend un petit peu si le copain de parle et puis suivant ce qui te dire que \u00e7a t'inqui\u00e8te beaucoup, il va falloir rapidement d\u00e9j\u00e0 lui dire que tu es inquiet pour lui qu'il a bien fait parler, parce que les adultes n'ont pas le droit de maltraiter les enfants et puis il va falloir essayer de voir si effectivement il est possible de l'amener pour voir un adulte, voire de l'accompagner, si \u00e0 un moment donn\u00e9 il ne veut pas venir vous pouvez aussi lui dire mais moi par exemple je ne vais pas bien dormir ce soir avec ce que tu m'as dit enfin je vais \u00eatre mal avec tout \u00e7a, et si toi tu veux pas venir moi je dois aller voir quelqu'un parce que j'ai pas envie de d'\u00eatre mal avec toute cette histoire, puis le simple fait d\u00e9faut \u00e0 lui dire \u00e7a, \u00e7a peut mobiliser et puis peut-\u00eatre qui viendra et puis qui vous dira \u00e9coute moi je viens avec toi finalement et puis vous pourrez vous osez rendra de mais vous vous devez pas rester seul avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [93%] :\r\nEst ce que vous avez eu des cas par exemple de parents qui ont pas conscience de leurs actes, vous vous rendez compte que les parents, il en fait, ils se rendent pas compte que \u00e7a fait du mal \u00e0 l'enfant, et dans ces cas -l\u00e0, vous pouvez discuter avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:21) [86%] :\r\nC'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne remarque, oui, c'est souvent le cas, il y a assez peu de parents qui ont si mon donc volontairement envie de faire du mal \u00e0 leur enfant, et que quand on leur explique un petit peu quel th\u00e8me Vlok longuement l'enfant, ses besoins et qu'on leur faire prendre conscience de ce qu'il vit \u00e0 travers les maltraitances qui subit, ils sont capables avec un accompagnement d'\u00e9voluer, \u00eatre changer de pratiques \u00e9ducatives. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:44) [91%] :\r\nEt bien merci beaucoup madame Marie- Claude Martin je rappelle que vous \u00eates chef de projet Sesam merci beaucoup de nous avoir cord\u00e9e c'est quelque instants et puis bonne fin de matin\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne matin\u00e9e au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:01) [87%] :\r\nMais comment \u00e7a s'est pass\u00e9, superbe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil \u00e0 elle a bien r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, c'est exactement ce qu'on attendait, qu'est ce que tu as pris un a sur le sujet, bah que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9tecter, moi je pensais pas que ce serait aussi c'est compliqu\u00e9 et surtout il faut pas rester seul, qu'il faut toujours avoir quelqu'un en parle un ami en prof Baptiste \u00e7a m'a aid\u00e9, et puis j'esp\u00e8re que les autres, les auditeurs pourront s'y compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [92%] :\r\nMarie- Claude Martin, chef de projet Sesam dans le canton de Vaud donc s\u00e9same pour soutien aux \u00e9tablissements scolaires lors de situations de suspicions d'abus sexuels ou de maltraitance, d'\u00e9l\u00e8ves, elle s'exprimait au micro d'Anne Elia et de b\u00e2tisses nos 2 ados reporters de la semaine dans une r\u00e9alisation de Xavier Bloch demain nos 2 journalistes en herbe se pencheront sur la notion de droits de l'enfant, toujours sous le coaching bienveillant de Tristan Miquel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T08:49:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE0FC325-EA59-468C-94E6-5A8B52FB03FF", "internalArchiveId": "AE0FC325-EA59-468C-94E6-5A8B52FB03FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 225, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10081769", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Didier Charlet - Journ\u00e9e mondiale des remerciements, surtout si vous payez vos imp\u00f4ts", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-12-18T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-12-18T18:10:00_journee-mondiale"], "alternativeSummary": ["Didier Charlet - Journ\u00e9e mondiale des remerciements, surtout si vous payez vos imp\u00f4ts"], "variantIds": ["ece-10059806", "ece-10059787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T18:33:43Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nOui, Baresi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [72%] :\r\nJourn\u00e9e on vient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nEnfin hier enfin, on ne sait pas exactement quand mais s'\u00e9tend, la Ville de Gen\u00e8ve, enfin l'\u00e9tat de mais c'est presque pareil parce que avant le peu de Gen\u00e8ve est un canton principalement constitu\u00e9e d'une ville et de sa banlieue, bref Gen\u00e8ve envoy\u00e9 une lettre \u00e0 ses gros contribuables pour les remercier de leur contribution aux imp\u00f4ts je d\u00e9clare donc ce jour, la journ\u00e9e mondiale des remerciements donc r\u00e9sumons l'affaire \u00e0 Gen\u00e8ve 1 pourcent des des contribuables rapporte \u00e0 eux seuls 32 pourcent de de l'imp\u00f4t sur le revenu, \u00eatre 67 pourcent de de celui de la fortune sur la fortune, c'est pas nouveau, les riches sont tr\u00e8s riches et les moins riches sont tr\u00e8s pauvres, ainsi va le \u00e0 la p\u00e9riode des f\u00eates, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge des finances leur envoie une petite lettre pour les remercier, cette pratique est habituelle, mais cette ann\u00e9e la fini aussi un \u00e9lu socialiste des consciences, donc il y a eu une bafouille dans le journal de Darius hier soir mais qu'est -ce qu'elle dit cette lettre parce que moi, j'ai particip\u00e9, je suis Vaudois, c'est pour \u00e7a, \u00e7a fait un joli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [89%] :\r\nVous faites partie du nom restreinte contribuables qui associera notre canton, une part d\u00e9terminante de ses revenus fiscaux en tant que responsable des finances cantonales je tiens \u00e0 vous vous exprimez Marconnet sens pour votre contribution essentielle \u00e0 la bonne marche de l'hectare et \u00e0 la qualit\u00e9 de vie au sein de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nBon, alors l\u00e0, je pense que \u00e7a va faire vraiment plaisir de savoir \u00e7a, enfin surtout quand c'est la 1\u00e8re fois du fait enfin partie de ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des riches qui payent des imp\u00f4ts maintenant, imaginons les autres lettres que pour \u00e9crire l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, la 1\u00e8re qui vient \u00e0 l'esprit \u00e9videmment c'est celle qui devrait \u00e9crire tous les autres contribuables aux 99 pourcent restants restants et \u00e7a donnait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [85%] :\r\nVous faites partie du nombre \u00e9tendu de contribuables qui assurent \u00e0 notre comptant une part n\u00e9gligeable de ses revenus fiscaux en tant que responsable des finances cantonales je tiens \u00e0 vous exprimer mon d\u00e9ni total pour votre contribution au secondeur \u00e0 la bonne marche de la et \u00e0 la qualit\u00e9 de vie au sein de notre soci\u00e9t\u00e9 dont vous profitez largement pour de malpropres frappe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [80%] :\r\nQuant \u00e0 c'est tout de suite moins de savoir \u00e7a l'\u00e9tat de l'Inde, l'attaque de l'Inde devrait pas s'arr\u00eater l\u00e0, il aurait aussi \u00e9crire au14,3 pourcent de de la population qui sont aux aides sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [77%] :\r\nVous faites partie du nombre de contribuables qui assure pas du tout bons revenus fiscaux sont risibles en tant que responsable des finances cantonales je tiens \u00e0 vous exprimer, Braudel go\u00fbt total quant \u00e0 la fa\u00e7on dont vous menez votre vigne je repentants skieuse on sent dans les baloches maintenant pour vous sortir des poules foutraque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [82%] :\r\nUn et puis maintenant, quitte \u00e0 \u00e9crire aux gros contribuables, pourquoi ne pas \u00e9crire vraiment aux gros contrats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [84%] :\r\nIl y a pas face \u00e0 un peu plus des contribuables de notre canton qui font plus de 120 kilom\u00e8tres un peu peu donc responsable de la sant\u00e9 cantonal vous exprimer mon inqui\u00e9tude face \u00e0 votre hygi\u00e8ne de vie d\u00e9plorables au sein de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [84%] :\r\n\u00e0 Fram mais nous finalement, pourquoi se casser la t\u00eate \u00e0 \u00e9crire aux contribuables, alors qu'il suffirait d'\u00e9couter simplement \u00e0 tout le monde, la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [83%] :\r\nOui, vous faites partie des canton merci pour le pognon, les blaireaux \u00e0 pied voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-19T09:54:08Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-128CB69D-5263-4220-AAE2-6FE4CF9FD538", "internalArchiveId": "128CB69D-5263-4220-AAE2-6FE4CF9FD538", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 285, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10081754", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Julien Doquin de Saint Preux - Les mots cl\u00e9s les plus recherch\u00e9s dans le monde", "Le papier 2 / LBC_2018-12-18T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2018-12-18T19:32:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Julien Doquin de Saint Preux - Les mots cl\u00e9s les plus recherch\u00e9s dans le monde"], "variantIds": ["ece-10059808", "ece-10059797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T18:38:11Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOui, sinon Cara papier Julien de bon tous les ans en Google publie les mots- cl\u00e9s les plus recherch\u00e9s \u00e0 travers le monde et on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la Suisse a, on a pu d\u00e9couvrir qu'une des questions les plus pos\u00e9es par les Suisses allemands \u00e0 Google c'\u00e9tait comment \u00e7a va enfin \u00e0 faire \u00e0 une sorte de fromage, j'ai entendu, maintenant il a un mois tr\u00e8s Charles Millon n'est plus pos\u00e9 ce site : comment \u00e7a va, donc on se dit tiens seulement sous finalement plein d'humour, prendre des nouvelles d'un moteur de recherche rigolo de se plut\u00f4t sympa parce que si on y r\u00e9fl\u00e9chit 5 minutes, bah Google on lui pose tout le temps des questions genre comment r\u00e9parer ma courroie pour pas cher, j'ai mal \u00e0 T\u00eatu en train de faire un AVC et il lui arrive aussi de voir r\u00e9pondra de Christine Boutin nue sur donc \u00e7a voudrait pas Google un gros sur la patate alors comme pour les humains, regardez votre r\u00e9pertoire, vous verrez que vous avez forc\u00e9ment un peu que vous appelez uniquement pour d\u00e9sormais et jamais pour boire un verre par la comme cool de l'demand\u00e9 de ses nouvelles comme \u00e7a gratuitement par gentillesse moi pour Google, c'est pareil, en plus, on sait tr\u00e8s bien que les petits malins qui ont tent\u00e9 de faire Blog et Google en lui demandant comment fait- on une recherche sur Google, il aurait pu serrer en r\u00e9pondant \u00e0 Melun, moi, moi, face \u00e0 \u00e7a, mais non, il a gard\u00e9 son calme pour le bien de tout le monde qu'un petit, comment \u00e7a va, \u00e7a vous co\u00fbte pas grand- chose \u00e0 lui, \u00e7a lui fait du bien, alors pour \u00e7a merci les suisses allemands qui, soit dit en passant, sont les seuls \u00e0 poser cette question \u00e0 travers le monde donc, en fait, ils ont pas tort, c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que \u00e7a tourne \u00e0 bref tout \u00e7a pour en revenir aux mots cl\u00e9s les plus recherch\u00e9s sur Google dans le monde entier, commen\u00e7ons par ce qui leur a vant\u00e9 les Am\u00e9ricains alors dans le top 5 des recherches en trouve Mac Miller, Kate se paye et Anthony Bourdin soit 3 personnalit\u00e9s qui se sont donn\u00e9 la mort, alors \u00e7a, \u00e7a fascine les Am\u00e9ricains : ils ont d\u00fb se dire qu'\u00e0 des gens qui sont pas morts dans une fusillade \u00e0 ce segment fort qui inqui\u00e8te et bon, ils ont tout de m\u00eame utilis\u00e9 une arme \u00e0 feu, non, comment ils ont fait, par pendaison mais pourquoi pas encore qu'on a des flingues \u00e0 voir parmi les autres recherches effectu\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, il y a aussi, o\u00f9 est mon t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 arr\u00eater les combats aussi Google reste calme, hein, parce qu'on suppose que au vote en arriver au point demander \u00e7a Google S\u00e9cu doit s\u00fbrement l'\u00e9crire en majuscule bon t\u00e9l\u00e9phone alors j'\u00e9tais curieux et je me suis dit tiens, je vais peut-\u00eatre demander \u00e0 Google, voir ce qui peut bien r\u00e9pondre \u00e0 cette question et je me suis ravis\u00e9 parce que ou T\u00e9l \u00e9tait devant moi, donc \u00e7a servait pas \u00e0 grand chose dans l'air du Google pour rien et autre question qui a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quemment pos\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, c'est o\u00f9 la Croatie, autant vous dire que si un mec a perdu son t\u00e9l\u00e9phone en Croatie, les mal pour le retrouver et c'est l\u00e0 qu'on aimerait que Google fasse marcher son Intelligence artificielle pour se venger, hein, le mec dit o\u00f9 est mon t\u00e9l\u00e9phone Google r\u00e9pond : bah en Croatie, des m\u00e8res toi par oui ou la Croatie bat l\u00e0 il attend T\u00e9l h\u00e9 bien Google a mis en am\u00e9ricain dans une boucle spatio-temporelle, on finit \u00e0 en changeant de pays allant au Canada parmi les 5 questions les plus pos\u00e9es par les Canadiens en 2018 on a quel \u00e2ge a le prince Harry, quel \u00e2ge jamais M\u00e9gane Merkel quel \u00e2ge \u00e0 Dolly par tonne, les Canadiens sont niveler par l'\u00e2ge, alors j'ai pas de Vanuatu, mais cette obsession pour l'\u00e2ge des gens m'amener \u00e0 me demander bah tiens qu'est -ce qui cherche les belges sur Google et en Belgique l'agissant foot sur ce point, tellement \u00e9tonnant, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu en renfort non les belges se posent d'autres questions mais je vous vois venir vous esp\u00e9rez qu'une des questions les plus pos\u00e9es par les belles ce stupide, hein, et o\u00f9 que ce soit, pourquoi les belges vont \u00e0 la messe avec un seau d'eau ouais ben non, non, les belges sont au-dessus de \u00e7a, le belge se demandent majoritairement oui oui oui comment voter oui madame comment voter en Belgique comment voter de mani\u00e8re \u00e9lectronique et comment faire du slim jusqu'\u00e0 faire, \u00e0 quoi bon et en finir avec nos voisins fran\u00e7ais, les recherches les plus tap\u00e9s dans Google dans la cat\u00e9gorie politique son gilet jaune gr\u00e8ve SNCF et Alexandre p\u00e9nale a fait les recherches Google c'est le sommaire d'un JT de TF1 et sinon dans le top 5 politique il y a la recherche pr\u00e9sident de Croatie, pas s\u00fbr que les gens qui ont tap\u00e9 \u00e7a s'int\u00e9resser \u00e0 sa politique, apr\u00e8s l'avoir vu en tribune de la finale de Coupe du monde \u00e7a sent plut\u00f4t la recherche pr\u00e9sident de Croatie, suivi de Naked et on a aussi la 1\u00e8re d\u00e9finition recherch\u00e9 par les Fran\u00e7ais, \u00e7a, \u00e7a s'invente pas, c'est le mot procrastination, un par si, dans la 1\u00e8re question des Fran\u00e7ais \u00e0 Google c'est pourquoi Griezmann joue manches longues, elle est longue cette question, hein, donc je me dis quand m\u00eame, quand la pourquoi Griezmann as quand m\u00eame le temps de te dire, peut-\u00eatre parce qu'il a froid, ensuite il y a pourquoi Agathe au quitte Touche pas \u00e0 mon poste, oui, pourquoi mettre Guillaume ce n'enl\u00e8ve jamais ses lunettes noires et pourquoi la guerre 14 18 enfin, donc, si jamais il manque pas de monde, la question est : pourquoi la guerre pour que l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts d'une question pertinente mais non se dire pourquoi la guerre, \u00e7a fait tr\u00e8s question Miss France donc si jamais c'est pour laver Maria un peu les belges qui vont \u00e0 la messe hectares. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-19T09:53:17Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EC9C20E-E914-4F4F-9DD7-85199E48BE86", "internalArchiveId": "1EC9C20E-E914-4F4F-9DD7-85199E48BE86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s 18.12.2018", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10081733", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s", "St\u00e9phane Laurenceau - La meilleure chanson de No\u00ebl de tous les temps", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2018-12-18T18:40:00_l-invite-des-bras-casses", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2018-12-18T18:40:00_l-invite-des-bras-casses"], "alternativeSummary": ["St\u00e9phane Laurenceau - La meilleure chanson de No\u00ebl de tous les temps"], "variantIds": ["ece-10059812", "ece-10059790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T18:33:42Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nLes bras cass\u00e9s la mixit\u00e9 salut tout le monde aujourd'hui, je n'ai vu avec un morceau de musique et puis c'est une chanson de No\u00ebl c'est pour apporter de la chaleur et du bonheur dans le coeur de tous les papas et de doute librement, c'est une chanson qui sent bon l'par Lippi le dit \u00e0 la cannelle et les fruits de mer, ce qui est beau, il est pr\u00eat oui on est on est on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [76%] :\r\nDonc c'est ami et comme t\u00e9moin, je dois vous dire un truc tr\u00e8s important \u00e0 Paris, a -t-il ce que vous ne faisait pas partie si bient\u00f4t nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [71%] :\r\nC'est trop, aucun doute, la instabilit\u00e9 et bien il y aurait ma t\u00eate elle est identique peuvent J\u00e9r\u00f4me Kevin quittera avec Daniel en fait du taux d'homosexuel et ils l'ont pas \u00e9t\u00e9 et il y aura maintenant perdu, qui est vraiment pas au courant, parce que la magie de l'et le CSA qui ne bien vraiment les r\u00eaves plein d'c'est le CSA qui -t-on les gens s'\u00e0 avis jusqu'au 1er jour de l'or sur les probl\u00e8mes et on informe, on fait semblant d'autant Jean-Claude avec la Coupe rose Pravy M\u00e9gantic rapporterez qui est toujours ma\u00eetre de pourquoi voulez, je profite de ma vie qui est plut\u00f4t suit on \u00e9r\u00e9mistes Danemark le gouvernement pour c\u00e9l\u00e9brer 2010 dans une petite HLM, on recommence \u00e0 dire pour 2019, 4 ou l'ann\u00e9e de la \u00e0 part \u00e9coute le cri du coeur leur qui \u00e7a va bien pour toi car c'est le p\u00e8re No\u00ebl donc tr\u00e8s Lockheed apporte tous les jolis galop \u00e9clate la ville d'Bopolu table, j'\u00e9tais vraiment rien d'une droite qui changement qui m\u00e9rite pas les cadeaux pour le Japon, les les saumons qui passeront par le r\u00e9veillon pour nourrir une bande de bouffons chacun VIP, la belle chose, il en a marre, Santa Claude Martin de faire un dessin mais la d\u00e9prime chez les luttes entre 2 petits gestes de nos peuples, de l'autre jour dans la rue, il est pas content, il trouve pas \u00e7a marrant et fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 faire il aurait servi les tablettes c'est trop bien, c'est-\u00e0-dire 15 heures 20 elle \u00e9tait vraiment pas super, on peut l'oublier \u00e0 caract\u00e8re grave attentat r\u00e9chauffement obtenir Kanout\u00e9 pour Intel, on est content pour la suite, rendez- vous \u00e0 2 fois pour un petit bilan qui tr\u00e8s bien avec Pierre Cardo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [62%] :\r\nLe blocage d'et \u00e0 la diffuser \u00e0 la f\u00eate de No\u00ebl jeudi le 12 acteurs et que l'article, paragraphe 1 \u00e0 \u00e7a, \u00e7a passe \u00e0 la trappe pour r\u00e9colter des fonds oui alors il les re\u00e7oit \u00e0 la au moins 12 sa femme vers ce qui marche sur ce proche, m\u00eame si autoproduite bravo il je vais te donner un sucre toutefois, rapporte le revenu la Libre il savait d'ivoirit\u00e9 monolithique qu'on arr\u00eate mais sud bravo il serait pas les bras cass\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-19T09:51:48Z", "program": {"href": "/programs/93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "id": "93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "name": "Invit\u00e9 des bras cass\u00e9s (L')"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31F8A13A-F611-4A36-8E6C-D8A45AAFF93E", "internalArchiveId": "31F8A13A-F611-4A36-8E6C-D8A45AAFF93E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SPMi 2/5 - Appel au secours", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 en croire l'infirmi\u00e8re scolaire, l'adolescente vivrait l'enfer. Ob\u00e8se et diminu\u00e9e mentalement, elle subirait insultes et coups de ses deux grands fr\u00e8res au sein d'une famille \u00e0 l'organisation clanique. Les deux intervenants en protection de l'enfance de piquet doivent donc faire vite pour sortir la gamine de l\u00e0. \u00c0 moins que. \r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * \u00c0 en croire l'infirmi\u00e8re scolaire, l'adolescente vivrait l'enfer. Ob\u00e8se et diminu\u00e9e mentalement, elle subirait insultes et coups de ses deux grands fr\u00e8res au sein d'une famille \u00e0 l'organisation clanique. Les deux intervenants en protection de l'enfance de piquet doivent donc faire vite pour sortir la gamine de l\u00e0. \u00c0 moins que. \r\nReportage: Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043376", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 18.12.2018", "SPMi 2/5 - Appel au secours / VAC_2018-12-18T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 18.12.2018", "SPMi 2/5 - Appel au secours / VAC_2018-12-18T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["\u00c0 en croire l\u02b9infirmi\u00e8re scolaire, l\u02b9adolescente vivrait l\u02b9enfer. Ob\u00e8se et diminu\u00e9e mentalement, elle subirait insultes et coups de ses deux grands fr\u00e8res au sein d\u02b9une famille \u00e0 l\u02b9organisation clanique. Les deux intervenants en protection de l\u02b9enfance de piquet doivent donc faire vite pour sortir la gamine de l\u00e0. \u00c0 moins que\u2026 \n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "\u00c0 en croire l\u02b9infirmi\u00e8re scolaire, l\u02b9adolescente vivrait l\u02b9enfer. Ob\u00e8se et diminu\u00e9e mentalement, elle subirait insultes et coups de ses deux grands fr\u00e8res au sein d\u02b9une famille \u00e0 l\u02b9organisation clanique. Les deux intervenants en protection de l\u02b9enfance de piquet doivent donc faire vite pour sortir la gamine de l\u00e0. \u00c0 moins que\u2026 \n\nReportage: Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10043377", "ece-10043376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T18:35:14Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [89%] :\r\nConcr\u00e8tement, si la jeune fille \u00c9lodie non je ne veux pas \u00eatre placer c'est pas manu-militari qu'on va la mettre dans un foyer, donc ce sc\u00e9nario- l\u00e0, on doit l'imaginer et pourra pas la place et de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:00:39) [96%] :\r\nProt\u00e9ger les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [87%] :\r\nLaurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Mahe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nCette semaine, dans vacarme, nous suivons les ipe du SPM il en clair, les intervenants en protection de l'enfance du Service de protection des mineurs du canton de Gen\u00e8ve, leur t\u00e2che est difficile car chaque cas est un cas particulier, de janvier \u00e0 novembre de cette ann\u00e9e 6113 mineurs ont \u00e9t\u00e9 pris en charge au moins un jour par le SPM il il faut tenter de saisir les enjeux de chaque situation trop d'interventions ou trop peu, et \u00e7a peut \u00eatre le drame, comment faire le moins de d\u00e9g\u00e2ts possibles, la question, vous l'entendrez est au centre des pr\u00e9occupations, les professionnels se parlent, \u00e9changent, prennent des d\u00e9cisions collectives comme ce jour- l\u00e0, o\u00f9 une jeune fille focalisent l'attention d'une \u00e9quipe d'IP voici appel au secours, c'est un reportage de Tristan Miquel il est r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [94%] :\r\nJ'ai la conseill\u00e8re sociale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:45) [85%] :\r\nIl a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 sur sera permis hier matin au sujet d'une jeune de 15 ans qui a fait toute sa scolarit\u00e9 on sp\u00e9cialis\u00e9s qui maintenant est aussi que on classe normale mais qui arrive absolument pas sur le programme enfin qui a un niveau cognitifs quand m\u00eame un peu \u00e0 Saint-Barth, sa famille, elle a un p\u00e8re qui allait \u00e0 la\u00efque et presque aveugle qui fait des dialyses, sa m\u00e8re est malade, j'ai pas tr\u00e8s bien compris ce qu'elle avait sera pas tr\u00e8s clair et elle- m\u00eame un des gros probl\u00e8mes de sant\u00e9, elle en a des gros probl\u00e8mes de poids L \u00e0 d'apr\u00e8s la p\u00e9diatre aurait le corps d'une personne de 50 ans alors que l'on a, qu'elle a une grande soeur de 27 ans, qui a \u00e9t\u00e9 reni\u00e9e par la famille, avec qui elle a des quelques contacts en cachette, elle a 2 fr\u00e8res de 26 et 29 ans, ses 2 fr\u00e8res, \u00e0 eux 2, ils ont 6 enfants ayant 7\u00e8me enfin ils sont chacun mari\u00e9s en mai \u00e7a totalise 6 enfants et un un 7\u00e8me Route et vivre tous ensemble, dans leur appartement, cet \u00e9t\u00e9, elle est partie en vacances avec son p\u00e8re et sa m\u00e8re au Kosovo sont du Kosovo, parti en vacances avec son p\u00e8re et sa m\u00e8re au Kosovo, il y aurait une histoire qu'elle aurait eu encore pas en fait, c'\u00e9tait sa cousine, enfin \u00e7a s'est assez bien pass\u00e9 au Kosovo mais quand elle est rentr\u00e9e, ses fr\u00e8res qui lui sont tomb\u00e9s dessus apparemment leur une grosse claque qui ont confisqu\u00e9 son tout \u00e7a, les grands fr\u00e8res \u00e0 la maison, il ma\u00eetrise tout et sont extr\u00eamement d\u00e9nigrants, donc elle est grosse, elle est trop moche, elle est idiote, c'est une sale pute et en fait ce qui se passe c'est que suite \u00e0 la r\u00e9union de r\u00e9seau, la m\u00e8re s'est engag\u00e9 Ahmed du suivi \u00e0 \u00eatre plus protectrice. \r\nLa mer est parti le lendemain au Kosovo pour s'occuper de sa propre m\u00e8re, qui apparemment mouvante et la m\u00e8re n'est toujours pas rentr\u00e9e et \u00e7a fait une semaine que le p\u00e8re est hospitalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [97%] :\r\nMais du coup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [84%] :\r\nElle est toute seule avec ses 2 grands fr\u00e8res \u00e0 la maison et la la l'inqui\u00e9tude de la conseill\u00e8re sociale dans ces cas -l\u00e0, les seuls avait alors d\u00e9j\u00e0 les parents \u00e9taient pas sp\u00e9cialement protecteur, mais en plus ils sont m\u00eame plus l\u00e0 physiquement, donc l\u00e0 les seuls avec ses 2 grands fr\u00e8res et elle avait de grosses inqui\u00e9tudes, d'autant plus que il y a les vacances et puis \u00e7a va \u00eatre jour 24 \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:51) [83%] :\r\nEt voil\u00e0 pourquoi elle me disent tous ailleurs donc il qu'effectivement, pour moi, il me semblait que la situation \u00e9tait quand m\u00eame assez importante pour qu'elles nous soient signal\u00e9s, mais voil\u00e0, c'est un peu mal emmanch\u00e9e pense voil\u00e0 \u00e7a me soumettre tr\u00e8s tr\u00e8s mal emmanch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:14) [82%] :\r\nVoil\u00e0 la grande soeur de 27 ans, elle, elle n'a pas l'ancien chef pourquoi est -ce qui a \u00e9t\u00e9 remis par la famille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [81%] :\r\nJe crois que c'est parce qu'elle a eu un copain ou dans le Champ. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [75%] :\r\nDonc, ils sont 13 \u00e0 vivre en appartement, nous recrutons une id\u00e9e, \u00e7a fait 13 dans un apartheid qu'ne soit pas surtout que Fargette choisi les confr\u00e8re va superbe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [85%] :\r\nAlors non, le ce que j'ai ce que j'ai compris bosse pas, ils sont tous et on ne conna\u00eet personne de la famille en les grands fr\u00e8res la frangine, les enfants des frangins, on conna\u00eet personne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:49) [83%] :\r\nComme \u00e7a, pour en moyenne en est, elle est comment elle se situe derri\u00e8re projecteurs s\u00e9pare d'ensemble avant l'action, dit que c'est \u00e7a du temps le donc elle va se positionner d'une mani\u00e8re ou d'une autre et on va pouvoir sentir si elle est prise dans un dans une loyaut\u00e9 extr\u00eame ou pas, \u00e7a va aussi nous donner des pistes sur comment on va pouvoir intervenir comme tu dis, avant les vacances, et donc aussi questionner le risque. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:16) [74%] :\r\nElle soit \u00e9galement rogner famille c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [93%] :\r\nApr\u00e8s, je me demande qu'est -ce qu'on lui fait porter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [83%] :\r\nOui moi \u00e7a quoi, je sais pas, on est quand m\u00eame dans un contexte de violence domestique \u00e9clat de l'Alliance psychologique qui attendent file pas droit, elle prend des claques, elle me dit : elle est tellement flipp\u00e9 que moi si je lui dis demain matin qu'on doit se rappeler o\u00f9 comme \u00e7a, j'ai peur que l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Vienne par l'\u00e9cole, tellement de ses frangins de ce qu'elle pourrait cependant la tronche -t-elle d'\u00eatre la peur de la violence, la par la la web ambiance familiale War, de se faire insulter quand ils ont su qu'elle avait un eu \u00e9ventuellement que pendant l'\u00e9t\u00e9, apparemment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien de fa\u00e7on t'es trop grosse pour avoir un mec, t'es trop moche, trop can, tu es une pute et puis avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:07) [93%] :\r\nLa volont\u00e9 quoi la r\u00e9currence et. \r\nMais on sait pitchoune chez les petits. \r\nDe petits j'ai plus l\u00e0 l'entame se passe jambes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:20) [98%] :\r\nMais pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:25) [84%] :\r\nDans ce Style de famille je me demandais juste comment est -ce qu'on peut faire le Moine d\u00e9g\u00e2ts parce que toute fa\u00e7on on peut pas faire juste parce que de toute mani\u00e8re, s'appelle soit les fonctions symboliques sur des censeurs familiale des sanctions physique soit tout en m\u00eame temps et soit on va dans un truc ou pas en fonction de l'entretien qu'avec elle, c'est un placement parce que c'est une protection qui Pendart pays le but la prot\u00e9ger Bemba soit un moment donn\u00e9, \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 quelque part, de passer par un travail avec la famille et justement l'homme doyen en ce moment \u00e0 la maison parce que sinon le 6 sur un autre, \u00e7a sera pas respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:07) [84%] :\r\nSituations de maltraitance, on y va \u00e0 2, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 pour intervenir face aux parents plus sur la communication, l'qui m\u00e8ne les entretiens. \r\nCe serait bien que vous y allier les 2, pas plus que \u00e7a, en plus, une famille rom. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:26) [85%] :\r\nLe Kosovo, c'est un nom qui pourra l'\u00eatre, ils sont pleins de bonne id\u00e9e apr\u00e8s pour reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:32) [81%] :\r\n\u00e9viter des fronti\u00e8res, elles sont bien fermer les fronti\u00e8res prescrites, on n'a absolument pas connaissance de cette famille avec une gamine qui a d\u00e9j\u00e0 15 ans figure je dis ce que tu dis, moi je pense pas que la premi\u00e8re gifle vitale telle ann\u00e9e derni\u00e8re la soeur \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9 qui l\u00e2che de la bombe \u00e0 suisse 27 28 ans, qui a aussi, je pense qu'on est dans de ce qu'elle a pu subir, donc c'est un plan qui est, qui est bien prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 rien ne filtre ou c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [83%] :\r\nEn poste ou quelqu'un comme \u00e7a qu'on peut utiliser. \r\nQuelqu'un qui a les pieds dans la famille des choses qui va forc\u00e9ment quelqu'un soit celle en Pasteur soit mais il y a forc\u00e9ment quelqu'un religieux, ma famille, c'est moi, je voulais juste une heure \u00e0 questionnement par rapport \u00e0 l'intervention \u00e0 domicile, dans ce contexte, Gilles propose d'c'est trop long, je ne sais trop parce qu'il homme qui ne sera pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:26) [84%] :\r\nOn en revient \u00e0 ce sera tout \u00e0 fait ce qu'on disait cet espace 1er aimer la police et puis, tout \u00e0 fait, vous avez tout \u00e0 fait raison et puis voil\u00e0 Arche, je peux faire r\u00e9f\u00e9rence de notre intervention mardi avec d'autres professionnels ou avec \u00e0 domicile ou Madame avait un couteau et effectivement c'\u00e9tait du copier/coller d'un syst\u00e8me clanique, o\u00f9 l'\u00e9tranger ne peut pas revenir, ni pour une aide familiale une \u00e0 \u00e9mouvant partout ciel et on ne touche pas au domicile, donc effectivement. \r\nVous avez tout \u00e0 fait en raison toujours tout ceci faux parfois dans une famille, on va consommer ralliement fran\u00e7ais qui Jean Pierre Poli c'est une sitcom nationalement clanique, je veux dire si le p\u00e8re est vraiment diminu\u00e9, rien ne dit qu'il n'a plus le pouvoir sur sa famille, enfin le dira, c'est probablement un des fils qui a d\u00e9j\u00e0 pris le relais \u00e0 son o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:20) [83%] :\r\nDonc concr\u00e8tement si cette jeune fille, d'apr\u00e8s lui, mon qui vous \u00eates au courant mai. \r\nMoi je trouve \u00e7a trop peur, il faut que je rentre \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:32) [86%] :\r\nAlors on dit : on en reparle lundi. \r\nJ'aimerais que tu penses pendant le week- end, entre- temps, police, tu sors de la maison, on est inquiet pour toi et on j'aimerais te revoir lundi pour qu'on en discute de nouveau parce que de toute fa\u00e7on, concr\u00e8tement, si la jeune fille, elle dit non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [92%] :\r\nJe ne veux pas \u00eatre plac\u00e9 c'est pas Manu militari qu'on va la mettre dans un foyer, donc ce sc\u00e9nario- l\u00e0, on doit l'imaginer. \r\nMais bon, il ne pourra pas la place de farces ou non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [89%] :\r\nJe ne veux pas montrer, j'ai vraiment trop peur, j'en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 hier j'y r\u00e9fl\u00e9chi, c'est quoi le but datant de lundi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:21) [81%] :\r\nAttendent lundi je pense si elle dit qu'elle veut pas \u00eatre si elle dit tout de suite si elle veut \u00eatre la je pense qu'il a fauss\u00e9 viendra oui, ah oui oui \u00e7a si la qualit\u00e9 de sa mairie avec la mer si clairement elle non si clairement, il se met dans un \u00e9tat d'agitation, de terreur, de je sais pas quoi, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:42) [87%] :\r\nIl y a je j'aurais une autre question, c'est qu'il est possible qu'elles doivent refuser pour son placement pour sauver sa place dans sa famille, pour ne pas la trahir quel est besoin que vous l'obligez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:00) [92%] :\r\nEt puis \u00e0 quoi tu penses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:04) [90%] :\r\nOui, ce qu'on lui fasse porter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:06) [75%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s pr\u00e8s, moi je pense que je, moi je, je suis transcript, diriger, c'est pr\u00e9f\u00e9rable, d\u00e9sol\u00e9 pour vous mais dirig\u00e9 la col\u00e8re si il en une contre vous que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:19) [94%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est \u00e9vident, juste par rapport aux affaires de la gamine ne pourra pas aller en chercher comme \u00e7a chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:28) [80%] :\r\nBon \u00e0 quel acharnement ils ont Jean-Claude ou alors \u00e7a doit enfin petit Kit le d\u00e9marrage un sur le gabarit de la gamine oui dans le bon, voil\u00e0 ce que tu veux dire, c'est que peut-\u00eatre qu'il faut passer par parano\u00efaque par mon ann\u00e9e pour faire un petit en tout cas moi le week- end. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:45) [82%] :\r\nPourquoi on leur fasse venir en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:48) [80%] :\r\nComme \u00e7a, moi j'ai fait nul avec la organiser de la suite, moi je dirais qu'on avec la conseill\u00e8re sociale que je l'appelais \u00e0 10 heures pour lui dire je pourrais va disputer le confirmer qu'on a besoin de signalement qu'il m'a dit qu'elle faisait elle refaisait d\u00e9j\u00e0 le tour de tous les profs vraiment regrouper le maximum d'infos pour le signalement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:02) [88%] :\r\nMarie- et cet apr\u00e8s- midi, vous allez recevoir encore des informations, mais surtout, vous allez vous faire votre propre opinion. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:14) [79%] :\r\nPlus de doubler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [95%] :\r\nJe vous rappelle, comme convenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [93%] :\r\nPas de souci, donc il a aussi discut\u00e9 avec avec mes coll\u00e8gues ce matin, vous aviez dit que vous pourriez venir avec. \r\nCet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [90%] :\r\nOui, mais vous savez, elle a pu vous dire un peu des op\u00e9rations de quoi et c'est une source de quoi ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:01) [98%] :\r\nD'accord, mais mentalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:06) [95%] :\r\nIl a, il a, il est avec nous, il est pas avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:10) [86%] :\r\nD'accord, est ce que vous savez si Monsieur il parle fran\u00e7ais. \r\nParce que vous pensez que clairement l'suffisamment protectrice. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:20) [90%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, je vous remercie \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\nDonc, elle me dit : \u00e7a va pas jouer j'ce matin, elle \u00e9tait dans un \u00e9tat de stress tellement grand qu'elle voulait m\u00eame pas sortir de sa classe pour aller chez la conseill\u00e8re sociale. \r\nC'est la doyenne qui a d\u00fb aller la chercher dans la classe pour qu'je la conseill\u00e8re sociale. \r\nCe qui leur stress comme \u00e7a, je pense, la r\u00e9action de la famille non mais il y a rien eu de particulier ouais tu as il y a y il y a une pression, je pense, elle n'arrive pas amener un \u00e9minent, a dit qu'elle voulait pas que cet apr\u00e8s- midi la conserve, cela m'a dit : moi, je lui ai d\u00e9j\u00e0 dit que j'allais vous informer de ce qu'elle Vienne de me dire. \r\nPuis elle lui a dit cet apr\u00e8s- midi si tu es tu viennent \u00e0 l'\u00e9cole : voil\u00e0, moi je vais pas pouvoir venir te forcer mais c'est une autre organisation pour le SP mis si tu veux pas y aller, par contre si tu viens pas du tout \u00e0 l'\u00e9cole sera encore une autre inqui\u00e9tude : voil\u00e0, \u00e7a lui a dit un a dit si tu viens pas du tout, \u00e7a va pas, \u00e7a va empirer la chose puisque voil\u00e0, voil\u00e0, dit c'est \u00e0 partir de 13 heures 45, \u00e7a je ne sais pas 14 heures sur place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:43) [87%] :\r\n13 45, elle v\u00e9rifie qu'elle est en classe et puis du moment o\u00f9 on a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:48) [69%] :\r\nL'Euro qui est en, on y va nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:55) [85%] :\r\nJe peux pour vous accompagne, m\u00eame si c'est un petit peu sensible, ce que j'ai con\u00e7u surtout pour la mineure, pas pour nous mais pour la mineure qui a d\u00e9j\u00e0 dans un \u00e9tat de stress apparemment de ce qu'on nous a dit qu'\u00e0 s'\u00e9lever, donc Jacques, on y va \u00e0 2, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e9norme sph\u00e8re un peu mammouth d\u00e9j\u00e0 et donc \u00e0 3 en plus avec les micros \u00e7a va pas \u00eatre possible qui est ce qui va se passer en 30 secondes qu'est -ce qui va se passer et en 30 secondes, on va \u00e0 l'\u00e9cole, on va voir la conseill\u00e8re sociale, on va changer de minutes avec la conseill\u00e8re sociale, on va aller chercher la jeune dans sa classe et lui expliquer qu'il va falloir qu'elle ne suivent, je vous dis quoi, bonne chance courage qu'ce que je dois vous dire \u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:45) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est la fin de l'apr\u00e8s- midi et les deux intervenants en protection de l'enfance sont revenus du cycle, ils sont revenus surprise sur la jeune fille, parce qu'en fait elle a menti sur plusieurs petites choses notamment sa m\u00e8re n'est pas au Kosovo mais elle est bien \u00e0 Gen\u00e8ve et il il y a 2, 3 petites incoh\u00e9rences comme \u00e7a qui font que, h\u00e9 ben ils ont d\u00e9cid\u00e9 de mettent le dossier en stand-by et de pas placer la fille en urgence et et bon voil\u00e0, apr\u00e8s la presse est une grosse journ\u00e9e son envie d'aller C\u00e9lim\u00e8ne cigarettes pas connu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:20) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis,J. c'est le seul truc. \r\nQui justifie qu'elle nous a menti sur le retour de \u00e7a. \r\nC'est qu'elle nous a menti sur tout le reste, oui, c'est le truc qui justifie le mensonge sur le retour de la mer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:33) [87%] :\r\nCe qui expliquerait aussi pourquoi, aujourd'hui, ce matin, le conseiller social que dit qu'elle est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 avec la psychologue avec la conseill\u00e8re sociale la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:45) [78%] :\r\nBen voil\u00e0 donc la la l'appel un peu au secours mais enfin le dit, un peu, je ne vais pas bien, il faut aider mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:56) [95%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut qu'on la revoit. \r\nOn fait le tour du r\u00e9seau. \r\nConvoque la jeune la semaine prochaine. \r\nO\u00f9 quelques incoh\u00e9rences, apr\u00e8s, on lui demande de quoi elle a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:16) [83%] :\r\nVous provoquez un peu si tout d'un coup cette gamine elle rentre ce soir \u00e0 la maison et puis tous sont ouvrez les guillemets clan, fermez les guillemets, il dit qu'est -ce que tu allais raconter et les victimes de violence. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:34) [91%] :\r\nC'est la bonne question \u00e7a c'est en bout le risque avec lequel on est oblig\u00e9 de composer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:42) [91%] :\r\nThierry beaucoup de si vous g\u00e9rez beaucoup de c'est tr\u00e8s complexe le soir quand on rentre \u00e0 la maison, on y pense encore \u00e0 se dire : mais peut-\u00eatre que l\u00e0, on n'a pas pris la bonne d\u00e9cision, peut-\u00eatre, j'ai mis en danger quelqu'un ou peut-\u00eatre j'ai pas fait ou, peut-\u00eatre, j'ai trop fait ou on d\u00e9pose \u00e7a avant de rentrer \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:58) [87%] :\r\nOn d\u00e9pose tout ce qu'on peut on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:00) [91%] :\r\nOn d\u00e9pose d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'on peut, au travail, apr\u00e8s on a chacun aussi notre fa\u00e7on d'd\u00e9compresser apr\u00e8s le travail. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:06) [77%] :\r\nQuant au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:08) [81%] :\r\nMais quelque part, on dort moins bien voil\u00e0, il y a des fonds dormants bien mais. \r\nMais l\u00e0, quand m\u00eame, les 3 quarts du temps, on parle du travail, on est quand m\u00eame relativement bien dans le basket \u00e9crit situation con\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:19) [93%] :\r\nEt puis apr\u00e8s il y a un truc, c'est qu'on n'est pas responsable des enfants \u00e0 la place des parents, on peut pas se substituer aux parents et puis s'il fallait qu'on soit responsable de tous les enfants qu'on suit, alors il faut qu'on les prenne \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:35) [89%] :\r\nEt comme \u00e7a on dort bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:37) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre ou pas, ou pas, ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:07) [92%] :\r\nIvana, \u00e7a fait un mois et demi que vous avez eu cette affaire avec cette jeune fille, si on fait le bilan, en fait, qu'est ce qui s'est vraiment pass\u00e9 ce que vous avez eu d'autres pistes, est ce que vous avez prise sur le moment lors de cette fameuse journ\u00e9e de 24 heures assez intense, est ce que vous avez pris la bonne d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [94%] :\r\nAlors on a d'autres pistes, oui, si on a pris la bonne d\u00e9cision, ben nous, on reste serein avec la d\u00e9cision qu'on a appris, en tout cas apr\u00e8s \u00e0 savoir si c'est la bonne, \u00e7a c'est encore autre chose depuis depuis qu'on a rencontr\u00e9 sa m\u00e8re, on a pu revoir. \r\nSeul dans nos locaux, ou lorsqu'elle est venue, on entretient seul d\u00e8s le d\u00e9but de l'entretien, elle a, elle, a demand\u00e9 \u00e0 prendre la parole en expliquant qu'elle avait menti concernant la situation qui nous avait expliqu\u00e9 quand on partait dans les d\u00e9tails, a expliqu\u00e9 qu'effectivement il y a quand m\u00eame des d\u00e9nigrements mais qu'il y avait pas de violence physique qui avait effectivement la punition du Natal qui \u00e9tait tr\u00e8s longue, elle explique qu'elle a racont\u00e9 \u00e7a, parce qu'elle avait compris que \u00e7a lui permettait de plut\u00f4t aller chez la conseill\u00e8re sociale plut\u00f4t que d'aller en cours, \u00e0 un moment, elle expliquait qu'elle regrettait beaucoup d'avoir dit \u00e7a, surtout vis-\u00e0-vis de sa famille vis-\u00e0-vis de de et qu'en fait elle s'attendait pas \u00e0 avoir des r\u00e9percussions comme \u00e7a, a eu, elle s'attendait pas \u00e0 voir d\u00e9barquer le SPM mis \u00e0 l'\u00e9cole Alsace pour ne pas \u00eatre en entretien avec nous, elle s'attendait pas \u00e0 ce qu'on rencontre sa m\u00e8re, enfin voil\u00e0, \u00e7a m'a un peu un peu choqu\u00e9e aussi parce qu'il n'envisageait pas que ce qu'elle racontait \u00e7a pouvait d\u00e9clencher ce ce genre de r\u00e9action voil\u00e0 apr\u00e8s la expliquer diff\u00e9rentes choses comme \u00e7a, moi j'ai aussi pris contact avec le r\u00e9seau professionnel qui les discours des professionnels se regroupent, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'elle explique effectivement qui a du d\u00e9nigrement, \u00e0 la maison, il y a des situations qui ne sont pas faciles \u00e0 vivre pour elle ce que sa m\u00e8re reconna\u00eet un la m\u00e8re reconna\u00eet qu'ils peuvent lui dire qu'elle a eu un probl\u00e8me de poids mais d'une mani\u00e8re qui peut \u00eatre blessante sans vouloir eux \u00eatre blessant, mais en tout cas la mani\u00e8re qu'ils utilisent peut \u00eatre blessante, donc \u00e7a c'est reconnu quand m\u00eame qu'il a du d\u00e9nigrement \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'elle en a parl\u00e9 aux diff\u00e9rents professionnels qu'elle rencontre depuis plusieurs ann\u00e9es mais que la question des \u00e9ventuelles violences physiques, elle ressortait depuis qu'elle elle va rentrer au cycle donc SK c'est la manifestation d'un autre malaise. \r\nOn peut se demander, donc elle dit qu'elle a menti sur cette question- l\u00e0, pour pouvoir \u00e9viter Dallancourt et aller voir \u00e0 la conseill\u00e8re sociale maintenant, on va continuer \u00e0 suivre un bout la situation et voir, voir au niveau des professionnels o\u00f9 \u00e7a en est, comment \u00e7a \u00e9volue et si on peut proposer un appui \u00e9ducatif donc un suivi moyen long terme \u00e0 la famille pour avoir du soutien tant au niveau des sanctions qui sont des fois voil\u00e0, elle n'a pas eu Sonatel pendant 3 mois, c'est des choses qui peuvent \u00eatre qui peuvent \u00e9voluer, qu'on peut, qu'on peut accompagner la famille dans son 2 choses donc on suit le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:13) [92%] :\r\nJ'ai envie de dire : tout \u00e7a pour \u00e7a, on partait de la situation, on allait l\u00e0 peut-\u00eatre d\u00e9barquer chez elle la sortir d'une situation avec ses grands fr\u00e8res, violent et en fait c'est une jeune qui a menti pour s\u00e9cher les cours, tout \u00e7a pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:30) [87%] :\r\nTout \u00e7a pour \u00e7a, alors c'est une jeune qui a menti pour s\u00e9cher les cours, en tout cas c'est l'explication qu'elle, elle donne, c'est en tout cas une jeune qui exprime qu'il y a quelque chose qui lui convient pas devant ce qu'elle vit actuellement, ou en tout cas dans ce qu'elle vivait ce d\u00e9but d'ann\u00e9e scolaire, tout \u00e7a pour \u00e7a, oui, oui, parce qu'on prend ce qu'on nous donne, on n'a pas la, la, la, v\u00e9rit\u00e9, d\u00e9j\u00e0, on sait m\u00eame passion la main non mais mais avec ce qu'on nous a amen\u00e9 au d\u00e9part c'\u00e9tait une situation qui est inqui\u00e9tante et que l'animal is qu'on pouvait en faire avec les \u00e9l\u00e9ments qu'on avait et plus on a d'\u00e9l\u00e9ments plus on peut affiner notre analyse et notre action. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:09) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:10) [90%] :\r\nOui, tout \u00e7a pour \u00e7a oui, \u00e7a am\u00e8ne du stress, am\u00e8ne c'est chronophage, mais c'est n\u00e9cessaire parce que si c'\u00e9tait une jeune qui vivait r\u00e9ellement de la maltraitance Manson on on aurait peut-\u00eatre pris d'autres d\u00e9cisions mais c'est n\u00e9cessaire pour puisse \u00eatre inform\u00e9 qu'on puisse intervenir, quitte \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer la situation et \u00e0 adapter l'action qu'on m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:43) [96%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Tristan Miquel chaque canton a son service de protection de la jeunesse, connaissez -vous le v\u00f4tre, avez -vous d\u00e9j\u00e0 eu affaire \u00e0 lui, qu'en avez -vous pens\u00e9 0 58 236 230. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:59) [84%] :\r\n6 0 vacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane du faux Tristan Miquel et David Cole. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:09) [92%] :\r\nL'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur bat son plein sur la RTS en partenariat avec la cha\u00eene du bonheur, elle le fait, mais le groupe BNJ, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 faire vos dons sur le compte 10 tiret 15000 tiret 6 le droit \u00e0 l'enfance, c'est la cause qui mobilise tous les partenaires de cette \u00e9dition 2018 demandons vacarme nous entendrons des parents en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:29) [89%] :\r\nOn va porter le discr\u00e9dit sur des parents qui fonctionne, qui travaillent, qui sont respectables qui sont debout et on va les \u00e9craser, simplement parce qu'on leur reprochera de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur de ce qu'une le service social attendent alors que les enfants ne se plaignent pas, qui sont toujours ici \u00e0 se dire mais pourquoi ce qu'on va pas notre p\u00e8re, pourquoi ce qu'on va pas se parent, pourquoi ce que nous on paie, je rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:54) [87%] :\r\nMes fils ma bataille un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:37) [92%] :\r\nSolange Clarence c'est le feuilleton radiophonique de cette fin d'ann\u00e9e sur la premi\u00e8re et c'est maintenant tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:43) [85%] :\r\nS'allonge et Clarence une s\u00e9rie de podcasts originaux de Claudine Gabart B, r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents. \r\nClarence appelle l'\u00e9mission au coeur de la nuit, il a gagn\u00e9 une grosse somme d'argent au casino et ne sait pas quoi en faire, Solange, l'animatrice de l'\u00e9mission lui sugg\u00e8re d'abandonner cet argent au hasard sur une Pierre tombale. \r\nTard dans la nuit, elle va r\u00e9cup\u00e9rer l'argent qu'elle veut utiliser pour s'amender. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T12:46:04Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C51637C8-D041-44FA-B6A0-10308F545324", "internalArchiveId": "C51637C8-D041-44FA-B6A0-10308F545324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Fran\u00e7ois Richet: \"Sur un tournage, Vincent Cassel me surprend chaque jour\"", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "L'acteur Vincent Cassel et le r\u00e9alisateur Jean-Fran\u00e7ois Richet ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 trois films ensemble: les deux volets de \"Mesrine\", et \"Un moment d'\u00e9garement\". Demain sort en salle \"L'Empereur de Paris\", leur nouvelle collaboration, soit la vie tumultueuse de Eug\u00e8ne-Fran\u00e7ois Vidocq, l'\u00e9vad\u00e9 du bagne devenu policier, personnage historique d\u00e9j\u00e0 souvent port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran. \r\nVincent Cassel et Jean-Fran\u00e7ois Richet \u00e9voquent leur relation au micro de Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043414", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Jean-Fran\u00e7ois Richet: \"Sur un tournage, Vincent Cassel me surprend chaque jour\" / VER_2018-12-18T17:11:06_jean-francois-richet-sur-un-tournage-vin", "Vertigo du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9acteur Vincent Cassel et le r\u00e9alisateur Jean-Fran\u00e7ois Richet ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 trois films ensemble: les deux volets de \"Mesrine\", et \"Un moment d\u02b9\u00e9garement\". Demain sort en salle \"L\u02b9Empereur de Paris\", leur nouvelle collaboration, soit la vie tumultueuse de Eug\u00e8ne-Fran\u00e7ois Vidocq, l\u02b9\u00e9vad\u00e9 du bagne devenu policier, personnage historique d\u00e9j\u00e0 souvent port\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cran. \n\nVincent Cassel et Jean-Fran\u00e7ois Richet \u00e9voquent leur relation au micro de Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-10043414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T18:26:20Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [97%] :\r\nLe cin\u00e9matographe dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nCette musique, c'\u00e9tait celle du du du feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 non, c'est bien \u00e7a, ah oui, alors Bruno s\u00e9rie en r\u00e9gie appara\u00eet -il m\u00e9langer les anciens et les modernes, c'est \u00e7a que j'allais vous le dire, ce qui me pousse, c'est \u00e7a, oui, je m'appelle Philippe Brasseur tout \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0, et non pas Vincent Cassel, qui a lui aussi des rouflaquettes dans le film oh mais comme ce qu'il est Vidocq portrait voil\u00e0 sur tous ces portraits, il a des rouflaquettes oui exactement les Tschopp dit en mai par les Fran\u00e7ais en Vidocq, oui c'est vrai j'aime bien s'expose que j'ai des c\u00f4telettes de bon bref Fran\u00e7ois Eug\u00e8ne Fran\u00e7ois Vidocq pardon Tchouba\u00efs devenu roi de la p\u00e8gre puis donc policier sous Napol\u00e9on Ier Vidocq personnage ultra- c\u00e9l\u00e8bres qui a inspir\u00e9 : Balzac, Hugo, son destin aussi port\u00e9 donc vous l'avez compris \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'\u00e9cran comme le petit comme le grand et il y a ce nouveau Vidocq qui sort demain en salles, le film s'appelle l'empereur de Paris r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Richet avec Vincent Cassel dans le r\u00f4le de Vidocq. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et le tournage a \u00e9t\u00e9 assez difficile parce que Vidocq, outre les rouflaquettes, il \u00e9tait assez dodue on le surnomm\u00e9 le sanglier, il \u00e9tait une force de la nature et on disait m\u00eame que quand il est n\u00e9, il avait l'air d'avoir d\u00e9j\u00e0 5 ans donc Vincent Cassel qui est pas petit, mais qui est plut\u00f4t maigre a pris 20 kilos en mangeant trop en bouffon comme un porc, je le cite, et en faisant de la musculation pour nous pendant tout un \u00e9t\u00e9 pour devenir assez massif et de son c\u00f4t\u00e9, le cin\u00e9aste Jean-Fran\u00e7ois Richet a lui aussi un peu souffert, il m'a dit qu'il avait v\u00e9cu son tournage le plus beau, mais le plus dur \u00e9galement, parce que chaque plan, il a d\u00fb l'arracher, il voulait que chaque pav\u00e9 que chaque tissu que chaque bouton de gu\u00eatre correspondent exactement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Paris, il a donc voulu faire un film \u00e0 tr\u00e8s grand spectacle immersif dont il fallait sentir la Chair les tripes \u00e0 chaque plan, h\u00e9 bien, pour \u00e7a, il fallait aussi que \u00e7a passe par une incarnation \u00e0 travers son acteur Vincent Cassel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors on peut rappeler quand m\u00eame qu'il se pratique depuis longtemps l'on prend des paris, c'est leur film ensemble apr\u00e8s les 2 volets sur Mesrine en 2008, puis un moment d'\u00e9garement en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nD'o\u00f9 ma question Jean-Fran\u00e7ois Richet \u00e0 quel moment vous avez su que Vincent Cassel allait devenir votre acteur f\u00e9tiche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [95%] :\r\nC'est pas \u00e7a, je suis pas s\u00fbr que ce soit son accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [88%] :\r\nEn travaillant, donc quand surpris tous les jours sur le plateau avec Vincent on envie toujours d'\u00eatre surpris, et puis apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre aussi un transfert, on a pratiquement le m\u00eame \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame culture, moi je trouve qu'il ressemble un petit peu, voil\u00e0, je le prends comme un compliment gliss\u00e9 un petit nez couettes c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [91%] :\r\nCe qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [84%] :\r\nQuand les personnages, ils sont encore plus incarn\u00e9 que tels qu'on les imaginait un \u00e9criture on est surpris dans la presse et plein d'\u00c9tat et quoi, \u00e7a, c'est des grands mots mais je pense que Vincent ne joue pas, il incarne pas une seule fois, je doute que c'est que c'est le personnage de Vidocq, quand je vois l'\u00e9cran et c'est surprenant et puis des fois moi je me force qui, mises en sc\u00e8ne c'est s\u00fbr c'est pas, c'est pas \u00e7a n'a pas de moi, \u00e7a vient de la liste des un go\u00fbt Kubrick, c'est que quand il pense noir, h\u00e9 ben il se force \u00e0 penser blanc et je trouve qu'il y ait un automatisme, c'est Vincent que content bien une sc\u00e8ne dramatique qui va rajouter un peu d'humour ou vice et versa, et c'est pas forc\u00e9ment des trucs que j'aurais pens\u00e9 en \u00e9criture, et \u00e7a, c'est ce qui c'est ce qui fait les asp\u00e9rit\u00e9s de la vie que et c'est ce que j'aime dans son jeu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [90%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [77%] :\r\nConnaissez dans sa description Vincent Cassel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [88%] :\r\nAlors je sais pas si vous savez, moi, c'est encore un peu un myst\u00e8re de savoir comment \u00e7a se passe tout \u00e7a mais c'est vrai que quand je sens pas quelque chose sans en arrivant sur un plateau, je jette, c'est toujours d'imaginer le contraire. \r\nPour voir comment \u00e7a marche, je je d\u00e9cale le propos, je veux dire, bon, alors peut-\u00eatre que je sais pas, peut-\u00eatre que \u00e7a ne c'est pas \u00e7a, peut-\u00eatre que, finalement, et puis tout d'un coup, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, mais le processus par lequel on rentre pour que \u00e7a, \u00e7a sonne vrai sur le moment o\u00f9 on est en train de le faire, c'est un peu myst\u00e9rieux encore hein, disons que c'est comme on dit, organique, mais c'est vrai, c'est, c'est des choses que qui passe un peu qui sont un petit peu au-del\u00e0 des mots, c'est un truc de ressenti parce que tout d'un coup, \u00e7a sonne juste \u00e7a ou pas est -ce que voil\u00e0 ce que j'ai trop confortable justement tout d'un coup en faisant \u00e7a, comme \u00e7a, c'est \u00e7a, ton truc, c'est la raison, il veut pas confortable, moi ce que j'adore faire avec avec Jean-Fran\u00e7ois, c'est-\u00e0-dire que quand \u00e7a marche pas, on est pr\u00eat \u00e0 tout foutre en l'air et voir comment on peut faire que \u00e7a marche et je sais qu'il lui arrive toujours tr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9, en tout cas avec une ancienne toute fa\u00e7on cin\u00e9ma sur un un budget comme celui -ci on peut pas se permettre de des raves fi\u00e8rement \u00e0 mettre une rue, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, donc il y a quand m\u00eame des, des, des choses qui doivent \u00eatre on sait, il sait d\u00e9j\u00e0 quel est le point de vue etc mais au sein de ce point de vue, on est pr\u00eat \u00e0 remettent beaucoup choses en cause parce qu'une fois qu'une sc\u00e8ne avait compris finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [89%] :\r\nC'est plus facile de la raconter, mais quand on n'est pas s\u00fbr encore exactement des il reste un point de vue, il faut foutre les acteurs milieu parce que finalement nous vous savez on n'y a pas besoin d'\u00eatre tr\u00e8s intelligent pour \u00eatre acteur, mais par contre est tr\u00e8s sensible en le meilleur des cas, et du coup, en fait, quand il y a quelque chose qui sonne pas bien, on est compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 pour, en fait, nous, on a besoin de s'accrocher \u00e0 un petit truc invisible qui s'appellerait le sens d'une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [76%] :\r\n\u00e9conomique voil\u00e0 lib\u00e9r\u00e9s, moi je voulais m\u00eame pour lutter contre des gens comme \u00e7a, lance tu mais vous \u00e9tiez l\u00e0, de m\u00eame pendant de vous avez besoin de r\u00e9sultats, je peux vous les grand- m\u00e8res. \r\nMal \u00eatre devra bon, rien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [91%] :\r\nEst -ce qu'une infid\u00e9lit\u00e9 de Jean-Fran\u00e7ois Richet serait facile \u00e0 supporter pour vous, Vincent Cassel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [89%] :\r\nAh mais moi je vois pas du tout les choses comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je me suis je me vous savez, c'est moi qui fais la gueule plut\u00f4t du fait pardonner avec d'autres, il y a un truc dans la dans la religion juive dans 2 c'est que quand on a un chien, on n'a pas le droit de le tenir en laisse. \r\nParce qu'en fait, si vraiment il y a un rapport entre l'animal et vous. \r\nLe chien reste et je pense que la fid\u00e9lit\u00e9, \u00e7a doit marcher comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas besoin de tenir les gens laissent ni dans un sens ni dans l'eau, je ne dis pas que moi, je suis ton chien ou doit Emirates, c'est pas du tout, mais je veux dire, y a pas besoin d'avoir des Liens obligatoire avec les gens, c'est-\u00e0-dire que on revient parce qu'on a envie, on travaille ensemble parce qu'on a envie, je pense qu'on a tout ce que nous allons avoir des exp\u00e9riences en importe quel moment moi en tant que qu'acteur \u00e9videmment, j'ai travaill\u00e9, plein d'autres acteurs, je crois, enfin je veux dire d'ailleurs, il est parti travailler de directeur depuis qu'on se conna\u00eet Target n'est dans appareil un autre sinon, bon, c'est pas bien sonnant, enfin je veux dire je j'ai jamais pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que pour moi, je sais pas, investissement, je me dis alors \u00e7a y est, maintenant, j'ai fait encore moins 5 films avec Jean-Fran\u00e7ois Arnaud ou avec Ma\u00efwen ou avec n'importe qui le, l'important c'est ce qu'on est en train de faire l\u00e0 peut-\u00eatre fera plus jamais qui bonsoir, j'en sais rien, moi, je veux dire et l'important, c'est qu'en effet on a d\u00e9j\u00e0, je pense que notre contre collaboration a d\u00e9j\u00e0 quelque part porter des fruits et fait des enfants, j'ai envie de vous dire qui s'appelle d\u00e9j\u00e0 la peine qu'on se rencontre, mais c'est pas logique, il y a pas d'il y a aucune obligation ni pour elle ni pour lui ni pour moi ni pour que ce soit, c'est, c'est dans la libert\u00e9 et dans les et dans les opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9senteront, on verra si on a encore des trucs \u00e0 faire ensemble, mais enfin, cher voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:45) [80%] :\r\nMoi j'ai un exemple l\u00e0 et visant \u00e0 S\u00e9nart dans le dans l'avion. \r\nIl demande ce que c'est, je raconte l'histoire, une demande pas si un personnage pour lui : ah ben non, mais bien s\u00fbr que l'enfant ridicule il y en a un tout mais mais mais non mais c'est vrai, tu vois, c'est on n'est pas l\u00e0, donc, sur les pas pourquoi ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [88%] :\r\nParce qu'il faut, c'est ce que moi je trouve \u00e7a tellement ridicule de venir gratter un personnage quand on est en chien et qu'on entende demander quelque chose, le d\u00e9sir dispara\u00eet, mon boulot, c'est d'\u00eatre constamment, comment vous dire impossible rattraper et en m\u00eame temps toujours d\u00e9sirable, elle les trouve r\u00f4le mais c'est pas une fois qu'on a compris \u00e7a manque jamais rien \u00e0 personne, il faut \u00eatre libre et c'est le seul moyen d'\u00eatre d\u00e9sirable, c'est d'\u00eatre libre et inaccessible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [98%] :\r\nJ'aime profond\u00e9ment votre conception de la France fille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [92%] :\r\nComme larrons en foire, ils s'entendent, c'est de la Jean-Fran\u00e7ois Richez et Vincent Cassel merci Rapha\u00eble Bouchet l'Empereur de Paris sort demain dans les salles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T17:01:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7B93420-B05C-459B-A364-498DE74C4BDF", "internalArchiveId": "E7B93420-B05C-459B-A364-498DE74C4BDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Reportage de Bruno Lorenzi sur la musique militaire.\r\nInterview d'Elvis Costello.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:36:02-19:36:31 / * Reportage de Bruno Lorenzi sur la musique militaire.\r\nInterview d'Elvis Costello.", "durationSec": 3384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043388", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 18.12.2018", "Paradiso du 18.12.2018", "Paradiso / RAP_2018-12-18T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2018-12-18T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Reportage de Bruno Lorenzi sur la musique militaire.\nInterview d'Elvis Costello.", "Reportage de Bruno Lorenzi sur la musique militaire.\nInterview d'Elvis Costello."], "variantIds": ["ece-10043389", "ece-10043388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T19:17:26Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nParce qu'en hiver, on veut prot\u00e9ger nos l\u00e8vres les hydrater les nourrir ou les soigner, nous sommes nombreux et nombreux \u00e0 utiliser des beaux Mal\u00e8vre mais comment choisir le bon produit, lesquels de ces cosm\u00e9tiques sont \u00e0 \u00e9viter, r\u00e9ponse dans \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:31) [99%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:37) [91%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est St\u00e9phane Tornare qui r\u00e9alise cette \u00e9mission ce soir une \u00e9mission durant laquelle je vous proposerai de passer \u00e0 la suite de cette discussion qu'on a eue hier avec Bruno Lorenzi alors son Bruno parce qu'il pouvait pas \u00eatre des n\u00f4tres ce soir mais on continue sur le sujet des musiques militaires, il y a des musiques comme \u00e7a dont on parle pas parce que, parce que on a des a priori parce qu'on se dit : ouais mais bon l'arm\u00e9e c'est moche, c'est pas bien, enfin ce genre de choses et nous, on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller un petit peu plus loin et de se dire, mais derri\u00e8re ces musiques militaires, ben il y a des gens qui font ces musiques qui les composent qui, les jours qui ont du plaisir \u00e0 le faire et qui ne sont pas forc\u00e9ment D D D D D D, comment dire, des sensible la g\u00e2chette des gens normaux, tout simplement, on a voulu aller un petit peu plus loin que \u00e7a, et rencontrer ses ses musiciens rencontr\u00e9 ces ces personnes qui, qui consacre une bonne partie de leur vie \u00e0 jouer ce qu'on appelle de la musique militaire c'est quoi la musique militaire, enfin bref, il y a plein de questions qui ont surgi, alors que Bruno Lorenzi s'est rendu au 41\u00e8me Festival des musiques militaires qui s'est tenue \u00e0 Albertville, en France, pas si lointaine que \u00e7a, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler hier la suite de son reportage, ce sera tout \u00e0 l'heure en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, parce qu'en premi\u00e8re partie d'\u00e9mission, moi j'ai pr\u00e9vu de vous faire \u00e9couter des extraits du dernier album d'Elvis Costello, un monsieur qui fait de la musique depuis une quarantaine d'ann\u00e9es et qui vient de sortir un tr\u00e8s bel album, il y avait eu un \u00e0 mon sens m\u00eame perte de r\u00e9gime ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis l\u00e0, il revient avec des choses qu'on aime chez lui avec de belles choses que vous \u00e9couterez et en prime, vous avez l'interview qu'il a accord\u00e9 \u00e0 Miguel Cid, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, voil\u00e0 pour les grandes lignes et puis \u00e9videmment il y a l'apport de Willy d\u00e9sol\u00e9 pour ce qui est de la programmation musicale c\u00f4t\u00e9 actualit\u00e9 par exemple ceci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [78%] :\r\nC'est l'histoire d'une petite, tu vas me ce serait \u00e9tait irr\u00e9sistible ensorcel\u00e9, j'\u00e9cris, j'\u00e9cris dans la magie subite cru comme \u00e0 la mouche Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [80%] :\r\nTous les jours tu reste cet obscur objet du dossier toujours pour tueuse surtout sur eux pseudo- Titus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [82%] :\r\nC'est tomb\u00e9 dans mes bras, un peu l'apr\u00e8s- midi d'octobre, le 27 si ma m\u00e9moire est mort, c'est reparti, un matin de juin un triste je crois bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [76%] :\r\nToujours du reste s'parce qu'une rupture qui dessine toujours tueuse cet obscur objet du PC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [82%] :\r\nQuand on est amoureux, on emmerde la terre quand cet amour sonore la terre enti\u00e8re, nous sommes assis l\u00e0, s\u00fbrement j'entends m'a fait tu fumes magnifiquement nu pr\u00e9voit de fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [74%] :\r\nToujours pour moi tu veux cet obscur objet du toujours pour moi du reste ce top suivant du pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [70%] :\r\nToujours pour moi, il me reste sur option du dossier toujours tu resteront cette obscure au film du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [61%] :\r\nToujours tu bosses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [90%] :\r\nIl y en a un dont vous n'avez peut-\u00eatre pas reconnu la voix, il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Lo, il est plut\u00f4t connu comme producteur, c'est quelqu'un dont j'avais entendu parler \u00e0 l'\u00e9poque, lorsqu'il avait travaill\u00e9 avec Daniel Darc et puis il y en a un dont vous avez peut-\u00eatre plus facilement reconnu la voix, c'est St\u00e9phane Eicher, tous les 2 r\u00e9unis sur ce cette chanson qui s'appelle cet obscur objet du d\u00e9sir, je pensais que c'\u00e9tait une faute d'orthographe, voir obscur avec avec un E \u00e0 la fin, obscure au f\u00e9minin, puis peut-\u00eatre finalement que c'est compl\u00e8tement voulu cet obscur objet du d\u00e9sir ici l'objet en question \u00e9tait f\u00e9minin, justement, il y a un album qui sort en f\u00e9vrier 2000 19 et on devrait avoir donc la suite de ses aventures plut\u00f4t int\u00e9ressante aventure qui se poursuivent \u00e9galement pour Elvis Costello, c'est quelqu'un qui a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 il est anglais d'origine irlandaise, c'est quelqu'un qui, qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 l'\u00c9nergie du mouvement punk m\u00eame 6 il appartenait pas \u00e0 cette famille, c'est quelqu'un qui a su comment dire r\u00e9unir les vieilles choses au sens le plus respectueux que ce terme peut avoir et puis des choses un petit peu plus nerveuse, un petit peu plus comment dire m'\u00e9nerver tout simplement il a vu, il a eu quelques temps en temps, il y avait un comportement qui pouvait un petit peu surprendre Elvis Costello et puis s'est calm\u00e9, c'est assez et puis il a fait de continuer \u00e0 faire de tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses et puis comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, il y avait un moment o\u00f9 s', bon \u00e7a va, on a, on a compris, on l'a entendu, c'\u00e9tait ces on a l'impression qui qui rame qui n'apportait pas grand- chose, non pas de nouveau, mais en tout cas de s\u00e9duisant et puis l\u00e0, avec un nouvel album qui est arriv\u00e9 \u00e0 l'Automne dernier, qui s'appelle le look n'a Elvis Costello et son groupe qui l'accompagne depuis quelques ann\u00e9es maintenant il posteur h\u00e9 ben j'ai l'impression qu'il revienne et qu'ils sont en forme, c'est \u00e0 cette occasion, \u00e7a tombe bien que Miguel Cid a eu la possibilit\u00e9 de rencontrer Elvis Costello comme je le disais tout \u00e0 l'heure, interview, extrait de l'album en question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [70%] :\r\nLes agents de commun slaves mais pas apr\u00e8s le bain \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [89%] :\r\nLa d\u00e9cision d'enregistrer cet album maintenant est absolument inspir\u00e9 par le son du groupe aujourd'hui la honn\u00eatement j'avais pas le sentiment qu'il existait un disque et qui repr\u00e9sente tout ce que le groupe avait \u00e0 offrir m\u00eame tu le sens SNES peut-\u00eatre quelques importe ce qu'elle truc qui \u00e9tait parti dans plein d'aventures ensemble depuis 2002, depuis que ce groupe particulier d'imposteur est n\u00e9e et cette pastille na\u00efve Pete Thomas et moi, on avait travaill\u00e9 ensemble par intermittence pendant 40 ans et donc on a v\u00e9cu toutes ces aventures ensemble mais on a aussi boss\u00e9 ind\u00e9pendamment les uns des autres et on apporte cette exp\u00e9rience individuelle dans le groupe, mais pas de fa\u00e7on s\u00e9rieuse plut\u00f4t de fa\u00e7on joyeuse exp\u00e9rimentale, parce qu'on se dit : voici les chansons qu'est -ce qui repr\u00e9sente la fa\u00e7on que nous avons de jouer aujourd'hui comment avons -nous envie de r\u00e9aliser la chose \u00e7a, m\u00eame si on nous avait donn\u00e9 les m\u00eames chansons \u00e0 jou\u00e9 il y a ne serait -ce que 10 ans, on les aurait interpr\u00e9t\u00e9 diff\u00e9remment et c'est comme \u00e7a que \u00e7a devrait se passer, ceci est un bon exemple de la confiance qu'on accorde \u00e0 ses camarades pour faire leur job, je pouvais parler \u00e0 Steve de C\u00e9line de clavier, c'est que j'estime tout ce qu'il joue, mais j'ai d\u00fb faire des choix peut, par exemple, j'ai d\u00fb d\u00e9cider quand il devait \u00eatre en avant et quand d'autres \u00e9l\u00e9ments, des arrangements devaient eux \u00eatre mis en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:01) [74%] :\r\nSarah et Val\u00e9o avait sign\u00e9 cependant atomique pas toujours et \u00e7a se voit et je suis bien faut rendre moyenne \u00e0 elle emm\u00e8ne sauter, je me suis PME fort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:30) [76%] :\r\nPas vers. \r\nJe suis fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [91%] :\r\nLe nouvel album d'Elvis Costello, qui est plut\u00f4t bien accueilli par la presse, par la presse anglaise particuli\u00e8rement il un magazine l\u00e0- bas, qui rel\u00e8ve que Costello a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, pour ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 s'adresser \u00e0 son public et pour avoir essay\u00e9 de se distancer de son pass\u00e9, c'est un compliment plut\u00f4t \u00e9quivoques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:11) [99%] :\r\nEn bas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [71%] :\r\nParitarisme Patrick lui et nous, l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9quivoque et c'est surtout particuli\u00e8rement anglais j'essaye pas de me distancer de qui que ce soit, je me suis pas de nombreux concerts qu'on a rempli le m\u00eame si chaque show n'est pas complet non plus on ne joue jamais devant un nombre insignifiant de spectateurs, le dernier concert qu'on a donn\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, m\u00eame quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 que j'avais besoin de plus de repos pour r\u00e9cup\u00e9rer parce que j'avais subi une op\u00e9ration chirurgicale, ce concert s'est d\u00e9roul\u00e9 devant 7000 personnes peut difficilement dire que je me distancie de mon public, je m'adresse \u00e0 mon public tous les soirs en jouant de tout ce que j'ai \u00e0 disposition son pays de toute nouvelle chanson qu'elle n'a pas encore enregistr\u00e9 aujourd'hui et des titres de mon ancien catalogue, on pourrait penser que l'objectif de toute auteur compositeur et d'avoir une chanson qui sera sollicit\u00e9 40 ans apr\u00e8s l'avoir composez je ne savais pas que \u00e7a allait arriver, mais c'est le cas il y a des chansons que les gens veulent entendre, ils ont l'air de vouloir les entendants tankers ils r\u00e9agissent comme si c'\u00e9tait g\u00e9nial quand j'interpr\u00e8te ce vieux titres mais ces chansons ne me d\u00e9finit pas enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [55%] :\r\nMonique repas aveu semble ou hausse d'avouer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:12) [93%] :\r\nMais il pense pas avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 m'adresser \u00e0 mon public que je m'adresse \u00e0 lui tous les soirs, Ad\u00e8le, c'est juste une id\u00e9e facile qu'un journaliste a \u00e9crit parce que \u00e7a sonne bien, dans son article, mais ce n'est pas la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:22) [60%] :\r\nOui, cependant ZEP ets croyez moi zoo de sens moment \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quand un bar sont \u00e0 notre ce fait \u00e9tait de au \u00e7a en dehors de la non r\u00e9gl\u00e9s, il n'y pas de se trouver par des sans besoin d'un budget lorsque les n'arrange que va -t-il en toc. \r\nOu mais \u00e9vitable Space semble enfin \u00e0 vous \u00e0 Charles \u00e0 la GSMA propre staff, il est 1 crapulerie et j'avoue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:47) [86%] :\r\nJean Dr\u00fccker rapport compliqu\u00e9 avec le public anglais, c'est peut-\u00eatre d\u00fb au fait que j'ai \u00e9t\u00e9 une pop-star l\u00e9gitime pendant 2 ou 3 ans chaque disque que nous avons pas mal entre 77 et 80 est entr\u00e9 dans le Charles, dans une certaine mesure, tout est est estim\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, j'ai eu un ou 2 succ\u00e8s dans les chartes et quand tout tournait autour du fait qu'merci Monsieur le passe \u00e0 la radio et soit dans les quartiers, in\u00e9vitablement, tout ce qui n'atteignaient pas cet objectif \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un recul, les ch\u00e8ques mais pas vraiment pour moi une fois que j'ai r\u00e9alis\u00e9 que je faisais en fait quelque chose de diff\u00e9rent que je suivais ce que je ressentais par rapport \u00e0 la musique et m\u00eame \u00e0 diff\u00e9rents types de musique \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai d\u00fb accepter que certaines personnes n'allait pas vouloir m'en suis j'aurais trouv\u00e9 beaucoup plus path\u00e9tique de continuer \u00e0 essayer de rappeler aux gens, mes 1er succ\u00e8s en r\u00e9alisant de pas de mauvaises copies de ses premiers disques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:31) [61%] :\r\nPas toujours t\u00e9moigne par ailleurs le mettrait Shinzo audace face que Djamen sometimes du grand gala wife enfin ici un vol. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:38) [88%] :\r\nParfois, tu ne peux pas \u00e9chapper \u00e0 ta gueule et \u00e0 ta voix peut essayer diff\u00e9rentes choses et tu peux \u00e0 prendre de nouveaux trucs et tu peux travailler avec de nouveaux acolytes, qu'ils soient musiciens ou auteur compositeur et ses exp\u00e9riences incroyables se sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 moi avec le temps, mais je n'aurais jamais pu planifier quoi que ce soit, comment aurais su que j'allais recevoir une invitation pour composer avec Paul McCartney, alors voil\u00e0, oui, \u00e7a m'aurait sembl\u00e9 compl\u00e8tement fantaisiste, m\u00eame si vous m'aviez dit \u00e7a en 1977 et encore moins en 63. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:03) [65%] :\r\n3 m\u00e9dailles dans l'initiative du \u00e7a marche la soir\u00e9e et Martine sait que citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:12) [99%] :\r\nElvis Costello en interview. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:02) [96%] :\r\nCharles Josselin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:35) [92%] :\r\nElvis Costello est en forme, c'est pas un disque sorti dans les ann\u00e9es 80 dont il est arriv\u00e9 cette ann\u00e9e en 2018 et il s'appelle Nao suite de l'interview, Elvis Costello a parl\u00e9 \u00e0 Miguel Cid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:47) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:49) [91%] :\r\nOui, une vraie c'est il horaire \u00e7a fait 25 ans que je connais Roberts Bacharach j'avais \u00e9crit le titre et souverainet\u00e9 numbers pour un film intitul\u00e9 Kruijswijk donc il s'agit d'une chanson qui remonte un certain temps, je l'avais compos\u00e9 \u00e0 la demande du r\u00e9alisateur du film et de la personne qui supervisait la bande originale et ces 2 personnes sont revenus vers moi et m'ont demand\u00e9 si je voulais composer un titre avec Burt Bacharach je n'arrive pas \u00e0 croire qu'il me demander \u00e7a, oui, on a \u00e9crit Gad demi strength je savais que cette chanson \u00e9tait trop bonne pour qu'on s'arr\u00eate l\u00e0, donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 Bercy serait d'accord de composer davantage avec moi et nous avons fini par r\u00e9aliser l'album Paint It soit m\u00eame lui en 1998, il y a environ 10 ans, on nous a propos\u00e9 de transformer ce r\u00e9pertoire en com\u00e9die musicale, on a recommenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des chansons, sans doute, et vous, comme vous pouvez l'imaginer les chansons de Pettitte from Memory sont assez m\u00e9lancolique, elles sont aussi assez lente, la plupart des titres que nous avons compos\u00e9 pour la suite de l'histoire \u00e9tait aussi tr\u00e8s intense et assez m\u00e9lancolique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:43) [79%] :\r\nIl n'a eu qu'un match, je ne me sens comme vient de faux m\u00eame le croate Barrancos oui d'abord ce qu'on soit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:48) [95%] :\r\nDonc je pense qu'on ne sera pas terriblement surpris d'apprendre que personne aujourd'hui ne danses de claquettes sur ces morceaux \u00e0 Broadway, actuellement, mais peut-\u00eatre qu'un jour quelqu'un aura le courage de monter ce type de production sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:59) [67%] :\r\n\u00e7a aurait qu'etc c'est Price n'a oubli\u00e9 d'enseignants Broadway jadis et maire peut m\u00ealer Luanda et semblait beau r\u00eave cravate je bon peu quand elle veut la g\u00e9rante parce qu'\u00e0 \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:09) [87%] :\r\n\u00e7a, il y a 2 ans, j'ai dit \u00e0 perte, je ne pense pas que le public entendra ses chansons \u00e0 moins que la loin de nous, de les enregistrer ici je les enregistrer, ou tout du moins quelques-unes et ensuite j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux autres chansons que j'avais sous la main et quels autres je devais composer, j'avais \u00e9crit les textes Inde Airlines d'une ann\u00e9e diff\u00e9rente, j'avais d\u00e9j\u00e0 Burnt Sugar, ensuite j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ses autres chansons comme Mister Aim\u00e9 C\u00e9saire et designers de Stars et un disque qui a commenc\u00e9 \u00e0 prendre forme, j'ai jou\u00e9 les maquettes que j'avais environ 30 35 chansons peut-\u00eatre rapide Thomas Davy fera gu\u00e8re et Steve Na\u00efve et finalement \u00e0 Sebastian Christ notre coproducteur et ils m'ont donn\u00e9 leur r\u00e9action et les m\u00eames chansons semblait toujours revenir chacun a dress\u00e9 une liste de ses titres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s et on avait tous l'air d'\u00eatre d'accord, mais en fin de compte, la d\u00e9cision finale me revient parce que c'est moi qui dois chanter mais c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant d'entendre leur pr\u00e9f\u00e9rence, parce que sans les batteurs vous diront g\u00e9n\u00e9ralement qu'ils ont surtout envie d'entendre la batterie, donc j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris quand la r\u00e9action la plus \u00e9motionnelle de Pete a \u00e9t\u00e9 pour les 2 balades du disque Shopping Pepper et puis un des titres que j'ai compos\u00e9 avec Burt photographe scanne la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:10) [72%] :\r\nOui, c'est un choix 5 2 et des casinos Jonas, volontaire lyonnais mal c\u00e9l\u00e9brant la guerre drame s'il \u00e7a ouvre ce pays cependant reste mais dop\u00e9 Malsch Montr\u00e9al chez moi tu tu veux parle si vous avoir quelque chose, je le une paille pour moi, on n'a pas chang\u00e9 oui peut enfin lorsqu'un droit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:18) [77%] :\r\nC'est pas de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:35) [82%] :\r\nNous Ritchie. \r\nWalker si les morts de mourir souvent oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:04) [91%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:10) [88%] :\r\nCe c'est de voir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:29) [74%] :\r\nElvis Costello et il venait me Folk Music You often 5 voil\u00e0 avoir fourniture de Jane dans un. \r\nJe m'en a marre d'\u00eatre sinon Making statement, en une, temps de balles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:39) [91%] :\r\nDans plusieurs des chansons de cet album, le narrateur est une femme chez \u00e7a, m\u00eame dans la musique folk enchante souvent sans faire r\u00e9f\u00e9rence au sexe du narrateur, \u00e0 mes yeux, c'est pas une d\u00e9claration d'intention, je me glisse simplement dans la peau de quelqu'un d'autre, si j'ai envie de m'imaginer pilote d'avion dans une chanson, je peux le faire, je ne peux pas piloter un avion mais je pourrais imaginer cette histoire n'est -ce pas c'\u00e9tait Beach je pense savoir que bon nombre de choses qui \u00e9voque ses chansons sont vraies, de taille se trouve juste qu'elles sont le t\u00e9moignage de certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:06) [69%] :\r\nEnfin, gr\u00e2ce ce que aura et son \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:10) [91%] :\r\nPhotographe raconte manifestement la d\u00e9sillusion qu'\u00e9prouve une fille envers son p\u00e8re parce qu'elle sait qu'il a tromp\u00e9 sa m\u00e8re et donc il a \u00e9t\u00e9, cette figure h\u00e9ro\u00efque pour elle et maintenant elle est d\u00e9senchant\u00e9, c'est une id\u00e9e simple mais \u00e7a pourrait \u00eatre un p\u00e8re et un fils \u00e0 pas d'apporter sa d\u00e9crue, il se trouve que c'est un p\u00e8re et une fille qui me sont venues \u00e0 l'esprit, \u00e7a me semblait plus tragique ainsi pour une raison ou une autre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:28) [68%] :\r\nAlors \u00e0 se fera avant un ado, c'est une Samraoui Even more changer oui slov\u00e8ne peut s. \r\n\u00e0 bon men\u00e9 le sprint b\u00eate Schreiber. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:40) [89%] :\r\nJe vais Ping Pepper, parle d'une femme qui a \u00e9t\u00e9 trahi par son mari a en col\u00e8re qu'elle commence \u00e0 arracher la tapisserie des murs et d\u00e9couvrent l'histoire de sa vie de couple dans la d\u00e9coration de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:48) [62%] :\r\nAnvers Life, Sega et et de Dakar sauf marin au sommet Net je mais j'aurais avenants a aid\u00e9 \u00e0 venir sans le bas une th\u00e9orie est d'accord avec Buffon fourbe il reste Michael G\u00e9rard de ce vin oui voil\u00e0 je Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:01) [89%] :\r\nAlors une image \u00e9trange aucune id\u00e9e d'o\u00f9 elle vient, je n'ai jamais \u00e9crit auparavant une chanson qui parle de d\u00e9coration int\u00e9rieure, je dis \u00e7a pour plaisanter, o\u00f9 les textes ont l'air dingue avec la musique sur laquelle ils ont d\u00e9bouch\u00e9 \u00e7a fonctionne et j'ai vraiment boss\u00e9 dur sur castration depuis assis, j'ai D\u00e9chiffrez \u00e7a, je savais que je voulais que le piano par le d\u00e9but de la phrase, ils re\u00e7oivent une r\u00e9ponse mais le type de mouvement que j'ai entendu aurait demand\u00e9 des cordes au lieu de \u00e7a, j'ai choisi des instruments plus doux, qui n'avait pas le c\u00f4t\u00e9 tranchant des cordes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:28) [60%] :\r\nCarlos studieuse des softs. \r\nNstein cette dette mardi \u00e0 Jeff string peut-\u00eatre 5 centrales enfler Breitbach. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:36) [92%] :\r\nJ'ai employ\u00e9 un quartette d'instruments \u00e0 20 clarinette basse encore un saxophone alto et une fl\u00fbte alto donc le son \u00e9tait un peu brumeux comme s'il respirait comme si la pi\u00e8ce elle- m\u00eame \u00e9tait vivante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:45) [69%] :\r\nAlain enfin saxophone en la main entre Freenautes \u00e7a va \u00e7a, un beau saut de vous \u00e0 Kaboul leur besoin de bruit \u00e7a Azeb devront m\u00e9decin en forant en Vienne \u00e0 \u00e7a il y en a eu lieu, trinquent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:58) [88%] :\r\nJ'essaie de cr\u00e9er une image avec la musique, je sais, litt\u00e9ralement d'\u00e9voquer l'espace o\u00f9 se d\u00e9roule l'histoire Story \u00e7a c'est pareil avec Enderlin, c'est une histoire tr\u00e8s compliqu\u00e9e avec diff\u00e9rents points de vue d'un \u00e9change pas tr\u00e8s agr\u00e9able entre une jeune femme et un homme plus \u00e2g\u00e9 mais la musique qu'on entend, semble tr\u00e8s joyeuse, parce que c'est la chanson d'une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e dans laquelle le personnage de Jimmy appara\u00eet donc la musique est probablement gay car une chanson qui est r\u00e9ellement assez sinistre par moments. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:21) [59%] :\r\nMusique qu'elles aiment chez font Flor\u00e8s se sent ben si vous voulez l'\u00e9cran et saine Times une. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:29) [71%] :\r\nEt qui est un chien s'en vue soit si on tient vu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:59) [88%] :\r\nPas de finale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:35) [88%] :\r\nOuais, Gilbert il y en a tout pris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:37) [88%] :\r\nJ'ai imagin\u00e9 que la chanson aide de Sun Godard se d\u00e9roule \u00e0 une \u00e9poque compl\u00e8tement diff\u00e9rent de notre histoire, oui, bon, et bien s\u00fbr quelqu'un pourrait imaginer qu'elles parlent du Brexit m\u00eame si ce n'est pas le cas en Wesley j'\u00e9tais manifestement conscient que quelqu'un pourrait voir les choses ainsi, mais ce n'\u00e9tait pas mon intention, d\u00e9part j'ai imagin\u00e9 que tout ce qu'on idol\u00e2tre et n'en vaut pas vraiment la peine peut repr\u00e9senter l'Empire alors l'empire, c'est peut \u00eatre l'empire dans l'Empire contre- attaque, il avait trouve que j'en ai fait l'empire britannique, mais imaginez quelqu'un qui travaille quotidiennement \u00e0 faire quelque chose de vraiment banal \u00e0 manger, de se remplir un formulaire et si cette personne ne m\u00e8ne pas bien son boulot, le monde entier, telle qu'il le conna\u00eet va s'\u00e9crouler, madame, vous avez dans 4 \u00e0 6 romans de \u00e7a que je parle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:13) [60%] :\r\nTarot voix Zilina, o\u00f9 cette escale \u00e0 cravate abstraite, si vous voulez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:16) [94%] :\r\nDe quelqu'un qui croit, d'une certaine mani\u00e8re, qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 pour penser qu'il a raison et ensuite s'il prend du recul, il verra que \u00e7a ne valait pas toutes ses larmes, c'est tout ce dont il est question, il s'agit d'une image poignante de quelqu'un qui a une conviction totale en quelque chose qui en fin de compte, il n'est pas dans son meilleur int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:33) [77%] :\r\nSemble d'ailleurs \u00e0 ce que vous pouvez quand Beckstein Something Gwladys en terme mais il en est l'esp\u00e8ce d'entrust. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:55) [77%] :\r\nNerveux le fait c'est que des obus ben, soit un de Djibouti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:04) [68%] :\r\nParis s'est ses potes n'a pas d'arr\u00eat de \u00e7a l'ann\u00e9e bon sens pour le d\u00e9bourbage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:08) [91%] :\r\nDans cette chanson, il y a sous- entendu politique si vous, vous le voyez, mais je n'ai jamais dit que mes chansons, quelle qu'elle soit sont politiques, elles sont toutes \u00e9crites parce que j'ai r\u00e9agi \u00e9motionnellement \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements mais une dimension politique, \u00e7a signifie d'habitude qu'on a l'intention de dire aux gens la direction qu'il devrait emprunter moi je commence quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, il est possible qu'il y a un point de vue \u00e0 ce sujet, je ne dirais pas que certaines de mes chansons ont pas un point de vue tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais je ne suis pas tr\u00e8s enclin \u00e0 faire un slogan facile qui d'une fa\u00e7on ou d'une autre, vaut mieux que de parler du th\u00e8me dans sa totalit\u00e9, aucune chance, on peut faire partie d'une conversation, mais il ne s'agit pas de la conversation toute enti\u00e8re, ce n'est pas la r\u00e9ponse compl\u00e8te et de \u00e7a, je suis certain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:43) [79%] :\r\n\u00e7a sera long sur la superbe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:59) [86%] :\r\nOui, c'est beau quand m\u00eame, c'est beau, en forme, il est de nouveau en forme, Elvis Costello avec Vadim posteur, donc le groupe qui l'accompagne, je le disais depuis quelques ann\u00e9es maintenant et puis cet album qui est sorti \u00e0 l'Automne, il y a pas si longtemps et qui s'appelle look Nao album pour lequel Miguel SIDA donc une occasion de rencontrer, Elvis Costello, ce qui nous et cette interview ce soir Paradiso continue dans un petit instant avec on parler de musique militaire dans, dans, dans, dans quelques minutes, mais avant cela je veux dis un mot de ce qui se passe sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:28) [90%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne la voie de gauche est bloqu\u00e9 entre l'\u00e9changeur du Vengeron \u00e9cop\u00e9 en direction de Lausanne suite \u00e0 un accident, un bouchon s'est form\u00e9 sur ce tron\u00e7on en direction de Gen\u00e8ve cette fois un embouteillage s'\u00e9tant toujours entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges Ouest suite un second accident et puis dans le canton de Vaud, notez que la route qui relie est certes \u00e0 fort, elle est toujours ferm\u00e9e et cela suite \u00e0 un accident voil\u00e0 oh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:54) [93%] :\r\nParle donc, comme on a commenc\u00e9 \u00e0 le faire hier, on parle de musique militaire avec Bruno Lorenzi qui est all\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier aux fesses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:09) [93%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:18) [65%] :\r\nDe chaque c\u00f4t\u00e9 les retourne h\u00e9 ben c'est vrai, tout le monde, d\u00e9pit\u00e9, ne se pas si bien rythm\u00e9, tout semble aupr\u00e8s de lui, tr\u00e8s les modes, c'est comme Baudu Napoule -t-on une plage steak qui toujours de Sade dropped vaut enfonce suit pied. \r\nMais oui, c'est pire que l'on voit la la, mes amis gala mis dedans, c'est comme parmi ces gars qui va chanter 28 4, le seul qui sache s\u00e8che dans dans le serait encore la CIG apr\u00e8s la grotte la mort vous devez devenir \u00e0 4 plages battu le vieux via sa suite et qui \u00e9tait qui, ici, oui, c'est pire : l'ennui, oh la la, mes amis, Thierry Callault, mais qui dit quitter oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:30) [90%] :\r\nDes interf\u00e9rences, un petit peu volontaire quand m\u00eame en ma\u00eetrise encore la situation, m\u00eame si \u00e7a n'en a pas l'air option musique qui vient de de faire une r\u00e9aliser une intrusion sur le l'antenne de la premi\u00e8re oui mais on est d'accord, donc \u00e7a va et \u00e7a concerne \u00e9videmment l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 Coeur qui se poursuit jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, je vous rappelle qu'il s'agit cette ann\u00e9e de dans le de venir en aide \u00e0 l'enfance en difficult\u00e9 en Suisse et pour ce faire, h\u00e9 bien vous vos dons vos mobilisation de de de toute forme, soit elle se manifeste notamment sur Bacon pour ce qui est des dons en tout cas au num\u00e9ro suivant : le 0 887 07 07 ou alors sur coeur RTS, comme le disait la petite voix, \u00e0 l'instant coeur RTS Point CH si vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, du centre de Lausanne o\u00f9 \u00e7a se passe en ce moment sur la la place, c'est pas la place centrale, c'est la place P\u00e9pinet c'est le place c'est plus qu'on ne s'appelle pas bon tout cas si vous \u00eates dans les dans les parages, vous entendrez la musique, vous entendrez de l'de l'activit\u00e9 et de l'action et donc vous saurez trouver votre chemin et si vous avez un billet ou 2 qui sont dans votre qui se trouve dans votre poche et dont vous ne savait quoi faire il y a une urne pour recueillir ses dont on revient \u00e0 Paradiso et \u00e0 ce que j'avais pr\u00e9vu pour la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission, c'est la suite de, de, de, de ce sujet que nous a pr\u00e9par\u00e9 Bruno Lorenzi concernait consacr\u00e9 aux musiques militaires Bruno est all\u00e9 \u00e0 Albertville en l'\u00e9t\u00e9 dernier pour assister au festival, le 41\u00e8me Festival des musiques militaires, alors on peut se dire \u00e0 quoi \u00e7a sert, les musiques militaires en en 2018 la guerre aujourd'hui, ben on appuie sur un bouton et si les choses sont bien connect\u00e9e bien l'ennemi en prend plein la figure, donc on on va pas forc\u00e9ment au combat, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir des musiques militaires, on a \u00e9voqu\u00e9 hier la question du lien entre l'arm\u00e9e et et la nation, et la population, l\u00e0 c'est le point de vue de l'un des interlocuteurs de de Bruno qui est, qui s'appelle se pr\u00e9nomme Pavel, il est directeur musical des cadets de Moscou, donc de l'arm\u00e9e russe et voici ce qu'il dit, par rapport donc au r\u00f4le de l'arm\u00e9e, en tout cas, de son point de vue, pas de l'arm\u00e9e, pardon, de la musique militaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:26) [86%] :\r\nNon, un incendie et les rem\u00e8des, ni avoir pour l'arm\u00e9e, il y a pas un int\u00e9r\u00eat exceptionnel, par contre pour les jeunes qui sont recrut\u00e9s, c'est extr\u00eamement important pour leur formation et puis surtout, d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger et de se confronter dans Des manifestations de ce genre \u00e0 d'autres musiques et d\u00e9couvrir bien s\u00fbr l'Europe et le vaste monde scolaire au foie lui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:48) [86%] :\r\nEst ce que chez vous la musique encore au sein de l'arm\u00e9e sert toujours \u00e0 transmettre des ordres ou \u00e0 contribuer par des c\u00e9r\u00e9monies officielles est -ce que \u00e7a encore un une fonction \u00e0 orchestre effet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:00) [87%] :\r\nQui manque, il y a 2 parties dans la formation musicale il y a la partie blanche pour les c\u00e9r\u00e9monies officielles classique comme dans toutes les arm\u00e9es et les langues du monde et puis tous ces jeunes qui sont recrut\u00e9s \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 10 11 ans ce sont des gens, les militaires, qui sont au sein de l'arm\u00e9e quand ils viennent \u00e0 Albertville ou dans d'autres pays, ils ont un programme diff\u00e9rent, qui n'est pas militaire seulement et qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert, ils peuvent jouer du toutes les musiques, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une d\u00e9marche disons, nationalistes, il y en a moins, au contraire, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s \u00e9clectique encerclement lui monacale comme \u00e7a que notre poids chaque Colombe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:39) [90%] :\r\nMoi je j'ai appris plein de mots en russe gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage de Bruno Lorenzi plus pr\u00e8s chez nous, toujours sur la m\u00eame question, le point de vue tr\u00e8s pragmatique de Marc sur c'est le chef de la musique, de la marine fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:49) [90%] :\r\nC'est bien s\u00fbr un moyen de communication, mais c'est aussi un moyen pour soutenir le c\u00e9r\u00e9monial, il faut quand m\u00eame pas oublier que, qui dit c\u00e9r\u00e9monie militaire dit soutien musical un exemple tr\u00e8s important et qui pique, nous nous allons quitter Albertville, nous allons \u00e0 Paris pour le 14 juillet qui est une grande f\u00eate nationale comme tout le monde le sait et je pense que tous les, les gens qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, savent ce qu'est le d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet imaginez -vous un d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet sans musique c'est impossible donc de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est assez simple, on peut pas faire de c\u00e9r\u00e9monial ou d\u00e9fil\u00e9 sans musique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:24) [82%] :\r\nAdjudant-chef Dominique suis Audrin, vous \u00eates le chef de la musique des sapeurs-pompiers de Paris est -ce que ce n'est pas anachronique de s'accrocher, toujours \u00e0 cette musique l\u00e0 pour des c\u00e9r\u00e9monies pour juste un r\u00f4le d\u00e9monstratif. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:33) [87%] :\r\nNon, non, parce que c'est, c'est assurer tout le panache \u00e9galement du c\u00e9r\u00e9monial, imaginez le d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet sans musique, non, non, non, vraiment, la la musique c'est vraiment son coeur de m\u00e9tier, c'est assurer tout le soutien musical de ses nombreuses c\u00e9r\u00e9monies donc non non non, c'est vraiment le coeur de m\u00e9tier et en 2018, la pr\u00e9sence de formations musicales sont sont vraiment indispensables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:55) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, on l'a compris, le 14 juillet est assez important, maintenant, si la musique apporte un soutien au c\u00e9r\u00e9monial militaire est ce qu'on peut se poser la question dans l'autre sens est -ce que la rigueur militaire apporte quelque chose de la musique, peut-\u00eatre, le sens du rythme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:08) [93%] :\r\nJe veux aller \u00e0 l'encontre de vos propos, on fait pas de la musique avec de la rigueur militaire, on fait de la musique avec de la rigueur, de toute fa\u00e7on, je vous rappelle que, par d\u00e9finition, est par essence, la musique, c'est une discipline qu'on soit civilo- militaire, on doit la faire avec discipline et rigueur donc l\u00e0 encore il faut il faut pas dissocier le militaire du civil, on fait de la musique avec la m\u00eame rigueur et le m\u00eame amour et puis le m\u00eame plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:33) [95%] :\r\nSelon vous, en quoi la culture d'un pays va influencer la musique nationale la musique militaire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:38) [91%] :\r\nLa musique militaire certainement au d\u00e9part par les instruments utilis\u00e9s notamment en France Sondage cette tradition d'avoir 2 instruments dite ordonnance donc qui Servent \u00e0 sonner toutes les sonneries r\u00e9glementaires ce sont lesquels, alors le clairon ou la trompette de cavalerie, la trompette de cavalerie ben dans la cavalerie essentiellement et puis le clairon donc automatiquement l'apparition de ces instruments qui sont des instruments qui ne peuvent jouer que dans une seule tonalit\u00e9 ont influenc\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment l'\u00e9criture de la musique militaire, \u00e7a c'est incontestable est ind\u00e9niable pour terminer sur la question de l'instrument, il faut quand m\u00eame pas oublier qu'au d\u00e9but du XIXe, il y a eu la r\u00e9volution avec Adolphe Sax qui invent\u00e9 non seulement saxophones mais des saxophones et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution totale pour le le type des instruments utilis\u00e9s la multiplication du nombre d'instruments, et donc la propension \u00e0 pouvoir composer des Oeuvres de plus en plus large, soci\u00e9t\u00e9 vite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:22) [96%] :\r\nMais une chose est s\u00fbre, c'est que la musique militaire est empreinte de la culture de la nation, de l'arm\u00e9e qui pratiquent cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:29) [83%] :\r\nAh oui, moi je vois \u00e7a, ils sont apr\u00e8s h\u00e2tive d'une histoire de la musique, musique militaire ira pr\u00e9sent \u00e7a est alors aussi il repr\u00e9sente une identit\u00e9 de pays moment historique et ils appartiennent \u00e0 l'histoire de pays aussi, si on va vers l'Europe en adh\u00e9rant \u00e0 peu avant, vers l'Europe, mais il faut r\u00e9cup\u00e9rer les faut garder garder les traditions de ch\u00e8ques de chaque pays et aussi l'pression militaire, il faut le garder, il faut les \u00e9tudier, il faut les rats pr\u00e9sent\u00e9e pourquoi ils sont tout \u00e0 fait important. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:02) [90%] :\r\nBonjour, Martial drapeau, vous \u00eates chef du musique de seconde classe de l'infanterie de la musique de l'infanterie de l'arm\u00e9e de terre vous bas\u00e9 \u00e0 Lille, dans le nord de la France, c'est bien \u00e7a, c'est bien \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, je suis le chef depuis le 28 ao\u00fbt 2017 pour \u00eatre pr\u00e9cis, quelle est l'influence, selon vous, de la culture nationale, sur la musique de l'arm\u00e9e, vous qui venez d'un parcours classique, vous avez fait le Conservatoire des \u00e9coles de musique dans le civil, et puis vous avez pass\u00e9 le concours pour rentrer l'arm\u00e9e donc vous avez un point de vue forc\u00e9ment de des 2 c\u00f4t\u00e9s, musicalement, pour vous, quelle est la l'empreinte de la culture nationale quand quand vous jouez de la musique et fait de la musique ici. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:37) [89%] :\r\nIci, on fait tout type de musique, hein, on fait \u00e0 la fois de la musique militaire, donc les marches militaires qui sont, qui ont une vraie empreinte nationale chaque marche a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite pour un r\u00e9giment ou un ou un grand militaire fran\u00e7ais et toutes \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par des compositeurs fran\u00e7ais, donc il y a une vraie identit\u00e9 fran\u00e7aise dans dans les marches militaires fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:59) [88%] :\r\nDans l'autre facette de musique que l'on sait dans les concerts ou dans les dans les Aubade qu'on peut produire, on joue un peu toutes les musiques mais, l'id\u00e9e \u00e9tant de promouvoir la musique fran\u00e7aise le plus possible j'GC ici de d'instaurer un programme autour de notamment des compositeurs comme Debussy ou ou des compositeurs, pourquoi pas, Berlioz et des choses comme \u00e7a, enfin des \u00e7a va vraiment avec une vraie identit\u00e9 fran\u00e7aise et j'essaye de de savoir cette musique joue de la musique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:33) [72%] :\r\nC'est \u00e9trange longtemps de Tino Rossi Tino Rossi perd du terrain, mais aussi le coureur ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:38) [90%] :\r\nJou\u00e9 par par un orchestre de musique militaire, c'\u00e9tait la marine nationale fran\u00e7aise enregistr\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 au Festival international de musique militaire d'Albertville suite de cette discussion et cette fois, la question elle concerne, elle s'adresse aux chefs de musique, de la marine nationale Marc et la question c'est la suivante est -ce que le niveau de cr\u00e9ativit\u00e9 musicale, on est l\u00e0 pour bousculer les clich\u00e9s peut-\u00eatre pour provoquer un petit peu aussi, hein, est ce que le niveau de cr\u00e9ativit\u00e9 cr\u00e9ativit\u00e9 musicale \u00e0 l'arm\u00e9e est aussi \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:03) [91%] :\r\nLe niveau de cr\u00e9ativit\u00e9, a toujours \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur en fait si on regarde bien, l'histoire avec des tambours, des trompettes et puis oui, mais il a mutation qu'on a, on la a musique militaire, ce n'est pas que des trompettes et des tambours, je rappellerai quand m\u00eame que, \u00e0 l'\u00e9poque de Mozart, on a introduit ce qu'on appelle la Turquie Uri dans les orchestres, c'est-\u00e0-dire les symboles les triangles, \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a vient des arm\u00e9es turques sous Louis XV, on a introduit la clarinette dans les orchestres, la clarinette, elle vient d'o\u00f9 des orchestres militaires, donc en fait, les orchestres symphoniques, ce sont quand m\u00eame consid\u00e9rablement agrandi en terme d'instrumentarium gr\u00e2ce aux instruments avant qui venaient des orchestres militaires et puis que d'avoir des musiques militaires aujourd'hui telle que la n\u00f4tre, \u00e7a permet de faire vivre encore un grand r\u00e9pertoire de de de musique symphonique avant avec des gants pose compositeurs am\u00e9ricains et japonais, il faut arr\u00eater de croire que la musique militaire ne fait que de la musique militaire et fort heureusement c'est une musique faite avec des instruments diff\u00e9rents, mais elle est aussi belle et aussi agr\u00e9able a co\u00fbt\u00e9 qu'un orchestre symphonique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:09) [91%] :\r\nAvant de poursuivre cette conversation, je vais juste vous dire qu'il y a une vid\u00e9o qui vous permet de, de, de prolonger le plaisir ou en tout cas de de le le diversifi\u00e9 si vous allez tout de suite sur la page Facebook de Paradiso, vous trouverez la version vid\u00e9o de ce reportage de Bruno Lorenzi vous verrez d'ailleurs les, les, les personnes que vous \u00eates en train d'entendre \u00e0 la radio, vous verrez quelle t\u00eate, elles ont et puis vous aurez une synth\u00e8se en quelques minutes de de tous ce reportage nous poursuivons, nous sommes \u00e0 la radio, on poursuit avec quand m\u00eame une diff\u00e9rence majeure entre ce qu'on appelle les musiques actuelles et les musique militaire, m\u00eame aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame l'amplification parce que depuis quelques ann\u00e9es, on va dire, on a invent\u00e9 la guitare \u00e9lectrique, on a invent\u00e9 l'ampli l'ordinateur le le le le le synth\u00e9tiseur, toutes ces choses -l\u00e0 qui n'existe pas beaucoup dans la musique militaire, en tout cas \u00e0 premi\u00e8re vue, et c'est la question qu'on a pos\u00e9 l'adjudant-chef You drink et le chef de musique des pompiers de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:58) [90%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait non tout \u00e0 fait \u00e7a reste vraiment naturelle quoique, quoique dans nos chor\u00e9graphies pour nos festivals, on peut utiliser ce genre d'effet sans probl\u00e8me qui se combine tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec notre formation et vous faites comment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:12) [80%] :\r\nVous avez un peu d'\u00e9lectricit\u00e9 vous brancher quelques appareils et vous vous amplifi\u00e9 ou sonoriser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:17) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on va, on va pr\u00e9parer, on peut une bande, je prends par exemple, note notre derni\u00e8re repr\u00e9sentation, autre atout de Rotterdam au mois de septembre dernier, o\u00f9 nous avons repris quelques quelques grands succ\u00e8s du de d'afin qu'est forc\u00e9ment donc on va utiliser pour vraiment se mettent dans la peau des des fins qu'\u00e0 tout l'aurait fait sonore et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il s'appelait \u00e9norm\u00e9ment public. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:06) [81%] :\r\nVoil\u00e0 d'Aspin que rencontrent Beethoven c'\u00e9tait c'est une prise de sang. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:09) [90%] :\r\nQui a eu lieu l'\u00e9t\u00e9 dernier, Bruno Lorenzi \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 Albertville en France pour le 41 41\u00e8me Festival de musique militaire avec plein, plein, plein de questions, et ce qui est une mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter une mani\u00e8re militaire d'interpr\u00e9ter de la musique, et l\u00e0 c'est Martial drapeau qui le chef de la musique de l'infanterie \u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise qui r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:28) [87%] :\r\nNon, il y a, il y a pas de mani\u00e8re militaire d'interpr\u00e9ter la musique quand on joue des marches militaires ou quand on fait du c\u00e9r\u00e9monial bien \u00e9videmment, il y a une certaine rigueur \u00e0 tenir, il y a certains tempos pour des marches militaires, quand on fait d\u00e9filer les troupes ensuite dans les sur les concerts ou les les balles et les parades que l'on fait, on interpr\u00e8te la musique vraiment de la mani\u00e8re dont on l'entend donc je l'entends, en tant que chef l\u00e0 c'est plut\u00f4t la la cr\u00e9ation artistique qui rentre en avait faut avoir des des id\u00e9es artistiques, pourquoi on fait une telle chose pour comprend telle Tempo telle nuance et \u00e7a, c'est pas le fait d'\u00eatre militaire ou pas, qui peut apporter \u00e7a, c'est surtout le fait d'\u00eatre musicien et c'est ce qu'on est, entre autres, entre autres, ou avant tout non pas c'est c'est toujours la question : est ce qu'on est plus militaire que musicien ou est -ce qu'on est plus musicien que militaire, je pense vraiment que la question se pose pas en fait, on est tous heureux de repr\u00e9senter notre pays et m\u00eame fier, on fait notre m\u00e9tier de musiciens et on le fait \u00e0 l'arm\u00e9e, et pour cela on est militaire et c'est une vraie fiert\u00e9 de dette militaire et de faire ce m\u00e9tier, est ce que vous pensez que le niveau de cr\u00e9ativit\u00e9 arm\u00e9e musical et est le m\u00eame, qui est aussi \u00e9lev\u00e9, vous savez la la cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 \u00e0 a a toujours \u00e9t\u00e9 en fait d\u00e8s les premi\u00e8res musique militaire, on ne peut pas oublier en fait que Rouget de Lisle, qui \u00e9tait un Capitaine du g\u00e9nie a \u00e9crit : La Marseillaise et donc cela la cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 existait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:57) [91%] :\r\nRouget de Lisle, donc qui qui a compos\u00e9 la Marseillaise effectivement \u00e9t\u00e9 militaire mais ce n'est pas le seul \u00e0 avoir avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois sous les drapeaux, sans jeu de mots puisque Monsieur combien d'entre ne s'appelle Marcia drapeau avoir \u00e9t\u00e9 sous les drapeaux et avoir \u00e9t\u00e9 musicien compositeur il y en a d'autres qui ont grav\u00e9 leur nom sur une partition, on vous propose tout de suite un tour d'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:17) [89%] :\r\nRimski-Korsakov \u00e9tait chef de musique, de la marine russe. \r\nEt apr\u00e8s il y a un autre, un autre grand compositeur d'\u00c9tats-Unis Jean-Philippe sous un il a donn\u00e9 assez de marche militaire repr\u00e9sentatifs de l'\u00c9tats-Unis sont presque tous connu tout le monde les conna\u00eet. \r\nEt apr\u00e8s il y a 2 compositeurs emportant qu'ils ont fait de marche pour le musique militaire Brahms, il a fait de marches militaires Tcha\u00efkovski La fait de marches militaire non il y a \u00e7a appartient, histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:07) [87%] :\r\n\u00e0 votre avis pourquoi de grands compositeurs classiques ont historiquement compos\u00e9e pour pour les arm\u00e9es pour des marches militaires alors qu'ils \u00e9taient dans le civil et j'\u00e9tais pas du tout oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:17) [90%] :\r\nOui, mais parce qu'en fait on fait toujours cette dichotomie entre le monde civil et le monde militaire alors qu'en fait les les 2 sont imbriqu\u00e9s fonci\u00e8rement en fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:26) [93%] :\r\nOn n'est pas militaire, tout le temps au garde-\u00e0 -vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:31) [89%] :\r\nOn est aussi une personne qui, qui habite dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle et donc \u00e7a \u00e7a, tout \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s, compositeur de toutes les \u00e9poques ont toujours \u00e9t\u00e9 intrigu\u00e9 ou en tout cas toujours port\u00e9 un int\u00e9r\u00eat pour leur arm\u00e9e et pour le la musique, les musiques qui \u00e9tait dans dans leur arm\u00e9e, donc je pense que fonci\u00e8rement, c'est pour \u00e7a que chacun, enfin, la plupart ont essay\u00e9 de d'apporter leur leur Pierre \u00e0 l'\u00e9difice du du r\u00e9pertoire militaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:57) [89%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi une \u00e9poque o\u00f9 la les arm\u00e9es jouent un r\u00f4le plus important en tout cas de 1er plan au niveau d\u00e9fense aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre un peu moins le cas, donc les les jeunes musiciens pense moins, peut-\u00eatre un avenir compos\u00e9es spontan\u00e9ment pour pour les arm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:11) [88%] :\r\nOui, je suis pas tout \u00e0 fait d'accord, c'est un c'est un rapport du du du monde civil \u00e0 la chose militaire qui est diff\u00e9rent, mais je pense aujourd'hui que, encore des compositeurs s'int\u00e9ressent \u00e0 la musique militaire je, je pense que c'est une id\u00e9e erron\u00e9e de de dire que les ce compositeurs d'aujourd'hui ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 la musique militaire en particulier ce qu'autrefois les arm\u00e9es qui partaient au front, finalement, ne suscitait pas plus de, de, d'envie, de la part des grands compositeurs et les accompagner en musique aussi, c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi une des raisons, oui, l\u00e0 je pense que vous faites peut-\u00eatre r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 la guerre 14 18 ou beaucoup de compositeurs ont compos\u00e9 pour leur arm\u00e9e nationale, je pense que c'\u00e9tait aussi une \u00e9poque o\u00f9, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le contexte \u00e9tait, il \u00e9tait tr\u00e8s nationaliste, en fait, Debussy pouvait pas encadr\u00e9 entre guillemets la la musique de Wagner, mais d'apr\u00e8s ce que ce que j'en sais, en tout cas c'\u00e9tait surtout parce que Wagner n'\u00e9tait pas fran\u00e7ais, en fait, voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait surtout \u00e7a le probl\u00e8me, aujourd'hui, on est plus dans ce genre de nana de nationalisme, mais enfin je pense pas, en tout cas on dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, ces 2 \u00e9poques qui ne sont pas comparables, en fait, les compositeurs d'aujourd'hui, je pense vraiment que c'est une sorte de rencontre, il la Russie si si certains venaient \u00e0 rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:29) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre par hasard un chef d'orchestre de militaires, \u00e7a c'est leur dire h\u00e9 bien aussi pour arm\u00e9e en tout cas, j'en suis assez commode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:27) [86%] :\r\nWoodkid revu et et un peu corriger un petit peu adapt\u00e9e par les musiciens donc certains des musiciens qui \u00e9taient pr\u00e9sents au 41\u00e8me Festival de musique militaire \u00e0 Albertville. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:39) [89%] :\r\nMonsieur Agnelli mort \u00e7a peut, \u00e7a peut le bon la brute et truand, le reportage de Bruno Lorenzi se poursuit, d'abord en vid\u00e9o, si vous allez sur la page Facebook de Paradiso, vous verrez tout cela en images, c'est une version condens\u00e9e de 5 minutes, mais vous verrez, les visages des gens dont vous avez entendu le le les r\u00e9actions et les t\u00e9moignages et puis et puis il se poursuit \u00e9galement dimanche puisqu'il reste encore un petit peu, je vous mets tout le jour l'ensemble je mets la totale, h\u00e9 bien ce sera dimanche pour la suite et la fin dimanche entre 16 heures et 17 heures dans Paradiso le 7\u00e8me jour pour ce soir, merci \u00e0 St\u00e9phane Turner, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:11) [84%] :\r\nGarcia production il d\u00e9sol\u00e9 pour la programmation musicale Bruno Lorenzi donc nous a aid\u00e9 Miguel si, pour l'interview d'Elvis Costello avec l'appoint de la voix de leur probl\u00e8me de remercier, elle aussi, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres d\u00e9j\u00e0 \u00e0 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T19:17:45Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ABA5B93-D103-4E4B-9C0F-7132D9E70CA9", "internalArchiveId": "9ABA5B93-D103-4E4B-9C0F-7132D9E70CA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutes magn\u00e9tiques : Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\r\nNomade \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre de Ceslo Antunes", "durationSec": 4958, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043287", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 18.12.2018", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-12-18T17:06:00_les-ecoutes-magnetiques", "Magn\u00e9tique du 18.12.2018", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-12-18T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 2 / MTC_2018-12-18T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-12-18T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-12-18T17:16:46_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-12-18T19:24:19_sequence-5", "Celso Antunes, chef de ch\u0153ur, Gen\u00e8ve / MTC_2018-12-18T18:06:10_nomade", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2018-12-18T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Beno\u00eet Perrier, Ivor Malherbe et Valentin Peiry.\nBertrand Chamayou, Orchestre National de France, Emmanuel Krivine, \"Saint-Sa\u00ebns: Concertos 2 & 5, solo piano works\" (Erato Warner, 2018)\nKenny Werner, \"The Space\" (Pirouet, 2018)\nMario Ceccato & Amandine Beyer, Gli Incogniti, \"Joseph Haydn - Concerti per Estherh\u00e1zy\" (Harmonia Mundi, 2018)", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre de Ceslo Antunes", "Nomade vous propose une rencontre avec Celso Antunes, chef du ch\u0153ur de chambre de la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve, \u00e0 l\u02b9occasion du concert de No\u00ebl de l\u02b9OSR.  Br\u00e9silien d\u02b9origine, \u00e0 la fois chef de ch\u0153ur et d\u02b9orchestre, Celso Antunes est un musicien reconnu dans le monde entier pour ses qualit\u00e9s de chanteur et de p\u00e9dagogue. Yves Bron l\u02b9a retrouv\u00e9 dans la salle du Victoria Hall, pendant la pause entre une r\u00e9p\u00e9tition et une repr\u00e9sentation scolaire. Le chef Jean-Jacques Kantorow qui dirigeait l\u02b9OSR a cette occasion les a rejoints en fin de discussion. \n\nR\u00e9alisation Jessica Ammar", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre de Ceslo Antunes"], "variantIds": ["ece-10043293", "ece-10043286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-25T19:14:24Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [83%] :\r\nMagn\u00e9tiques Beno\u00eet Perry bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [99%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nLe mardi, ce mardi, le magazine de toutes les musiques se transforme en salon, vous devriez nous vous devriez nous voir ici bien install\u00e9s dans des fauteuils en face des enceintes qui diffuse de la musique, de la musique choisie une tasse de th\u00e9 \u00e0 la main quelques biscuits pas loin r\u00e9unis, que nous sommes pauvres, 3 disques et les diss\u00e9quer les d\u00e9crire les discuter d\u00e9cid\u00e9ment et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pour vous, bon \u00e7a c'est le d\u00e9cor imagin\u00e9 dans les faits, nous avons tous des casques Audio sur la t\u00eate, mais le Studio dans lequel nous sommes et jolie confortable, nous sommes bien sous la garde de techniques de Fred faciaux, moi et mes 2 comparses Ivor Malherbe et Valentin Perrier bonjour \u00e0 vous, bonjour \u00e0 notre menu les amis aujourd'hui 3 disques, une sorte de p\u00e9riple musical, il y aura du classique, du romantisme du jazz des \u00c9tats-Unis, de l'Italie, de la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [87%] :\r\nEt pas forc\u00e9ment dans cet ordre, nous nous pencherons d'abord sur le disque 5 sens du pianiste fran\u00e7ais Bertrand Chamayou 2 concertos pour piano de la musique pour piano solo aussi, ensuite nous traverserons date l'Atlantique pour aller \u00e0 la rencontre, piano solo toujours du jazzman Kenny Werner qui publie de PS un recueil que traversent parfois la musique fran\u00e7aise justement, puis ce sera classique pour finir Lincoln ET l'ensemble de la violoniste fran\u00e7aise Amandine Beyer joue des concertos de Haydn \u00e0 18 heures dans notre \u00e9mission ne retrouverons Yves Bron, notre reporter nomade, il sera, lui, \u00e0 Gen\u00e8ve avec le chef du choeur de chambre de la Haute \u00e9cole de musique Celso Anne Toun\u00e8s voil\u00e0, vous connaissez l'itin\u00e9raire notre esquif l\u00e2che les amarres Pierre premi\u00e8res escales en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [71%] :\r\nOui, c'est pas grave, la m\u00e8che aupr\u00e8s bip un \u00e0 la la n'et de se lever la tourn\u00e9e est un h\u00e9 bien le jeu, elle serait la interpr\u00e8te des repas pas. \r\nLa relation people dans la. \r\nEDF a baisse, j'\u00e9tais \u00e0 aider pour des photos l\u00e0 \u00e7a ne chauffe Albert II y avait \u00e9t\u00e9 un autre a \u00e9t\u00e9 le pneu hier Claude Nobs longue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [88%] :\r\nLa musique de Sofiane Ben Youssef et du groupe Amar 808 je ne peux pas vous le dire en en tunisien 808 sans doute comme la Terre 808 bo\u00eetes \u00e0 rythme historique s'il en est, c'est un disque paru cette ann\u00e9e chez Glitter et de la Tunisie, on se d\u00e9place un peu plus \u00e0 l'Est vers l'\u00c9gypte et le cinqui\u00e8me concerto pour piano de Camille \u00e7a un sens un concerto di l'\u00c9gyptien, c'est l'une des Oeuvres que l'on entend sur un disque tout entier consacr\u00e9 \u00e0 Saint sens par le pianiste fran\u00e7ais Bertrand Chamayou, pas tout \u00e0 fait quadrag\u00e9naires, Bertrand Chamayou, accompagn\u00e9e par l'orchestre national de France dirig\u00e9 par Emmanuel Krivine au menu \u00e9galement de ce disque le 2\u00e8me concerto de Saint Sens et puis des pi\u00e8ces diverses pour piano seul, c'est un peu un un disque bic\u00e9phale entre l'orchestre et le piano solo on va en parler avec Valentin p\u00e9ri et Ivor Malherbe, mais on en \u00e9coute d'abord un extrait le 2\u00e8me mouvement le plus oriental disant peut-\u00eatre du 5\u00e8me concerto de Saint sens l'\u00c9gyptien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [85%] :\r\nOn se croirait presque chez James Williams, quelque peu en contre \u00e9tait tourisme avec cette Fl\u00fbte orchestr\u00e9e magnifiquement par 500 ce ce piano de Bertrand Chamayou l'orchestre national de France dirig\u00e9 par Emmanuel Emmanuel Krivine, un extrait du 2\u00e8me, mouvement Anne et du 5\u00e8me Concerto l'\u00c9gyptien o\u00f9 je crois qu'on on entend assez bien toutes ces tr\u00e8s belles couleurs de de cette interpr\u00e9tation, et aussi de l'\u00e9criture de 500 anciens un joli texte qui accompagne le le disque un texte Bertrand Chamayou lui- m\u00eame et il dit, au-del\u00e0 des apparences d'une oeuvre bien sous tous rapports, celle de 5 sens donc derri\u00e8re cet aspect, sorte de masques, m\u00fb par une pudeur au tr\u00e8s aristocratique on voit \u00e9pisodiquement poindre une \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [89%] :\r\nProfondeur ainsi qu'un charme \u00e9trange et envo\u00fbtant presque v\u00e9n\u00e9neuse ma 1\u00e8re question pour vous de Valentin Peiry, Ivor Malherbe, ce choix de se diriger vers sens de lui consacrer ce gigantesque \u00e9crin de concertos pour piano, une trentaine de minutes de musique pour piano solo et d'avoir, en tout cas l'ambition de d\u00e9poussi\u00e9rer sans, sans, sans faire autre chose que juste le compositeur du calme du Carnaval des animaux, est ce que le projet vous parlait et parce que peut-\u00eatre sa r\u00e9alisation vous a convaincu Valentin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:48) [88%] :\r\nVous voyez, moi je trouve que c'est un magnifique Diskin le maillot ajoute dans son texte allant parfois m\u00eame jusqu'\u00e0 la bizarrerie, je suis assez d'accord, c'est la musique de sens, elle a la r\u00e9putation d'\u00eatre acad\u00e9mique pass\u00e9iste, alors c'est s\u00fbr que c'est pas un Style r\u00e9volutionnaire mais en particulier sur le plan harmonique, ce n'est pas tr\u00e8s inventif mais je trouve que c'est surtout tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e9crit \u00e7a regorge d'id\u00e9es originales tr\u00e8s savoureuses \u00e0 mon avis, c'est vraiment un romantisme fran\u00e7ais ou ou l'\u00e9panchement ils sont pr\u00e9texte \u00e0 une \u00e9criture en fait plus classique que romantique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [95%] :\r\nJe vous ai pas compris sur Daniel sur ce dernier point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:26) [83%] :\r\nBah le dans le romantisme allemand, c'est vraiment l'expression l'expressivit\u00e9 purin c'est ses 5 sens, on a l'impression que c'est un Style romantique mais avec un m\u00e9tier de de classique, mais d'une \u00e9criture extr\u00eamement pr\u00e9cise et minutieuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [89%] :\r\nIl y a des moments assez pyrotechnique au piano, notamment le le final du de ce concerto l\u00e0 justement Ivor Malherbe, la figure de 500 telle qu'on nous la pr\u00e9sente ici, elle vous a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:55) [91%] :\r\nOui alors beaucoup parce que j'ai aussi passablement \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir encore et \u00e7a fait toujours du bien quand c'est servi par des solistes qui qui joue comme Bertrand Chamayou c'est tellement c'est tellement transparent, en fait, je vois comme comme des gouttes de pluie qui tombe l'orchestre qui arrive derri\u00e8re, l\u00e0 je trouve que la mise en sc\u00e8ne est tr\u00e8s bien d'ailleurs, on peut comparer avec avec une version qu'on peut trouver sur YouTube qu'ils enregistrent en concert il y a peu de temps donc \u00e7a permette mettent les 2 en perspective, on peut dire pour la t\u00e9l\u00e9vision c'est mix\u00e9 comme ceci ou comme \u00e7a, avec le fait de le voir aussi, mais l\u00e0 nous sommes \u00e0 la radio, c'est une tr\u00e8s bonne chose et on s'aper\u00e7oit qu'ils ont parfaitement ressuscitera et puis surtout, il a dit Bertrand Jean-Louis dans une interview qu'il avait choisi un chef d'orchestre qui \u00e9tait un ami, avait cru qu'elle ne se sentait de de la complicit\u00e9, et l\u00e0 je trouve que c'est \u00e9vident \u00e0 quel point l'orchestre et le piano sont comme un alors certainement que c'est une gageure que tout le monde veut s'offrir, \u00e9videmment, mais l\u00e0 je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [89%] :\r\nCe dialogue entre l'orchestre et le soliste Valentin p\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:51) [89%] :\r\nMoi, je, je trouve qu'ils sont cons compl\u00e8tement en phase l'orchestre est compl\u00e8tement dans la ligne, l'approche de sa maillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:59) [90%] :\r\n\u00e7a se manifeste comment vous qui qui va \u00eatre pianiste vous- m\u00eame est -ce que vous pouvez nous d\u00e9crire, \u00e0 quoi \u00e7a tient justement ce ce sentiment qu'on a en tout cas, Ivor et moi en tant qu'auditeur que \u00e7a colle entre le soliste et la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:10) [89%] :\r\nCertainement \u00e0 cause d'une affinit\u00e9, d'artistes et puis d'un travail pouss\u00e9 le bon \u00e7a mouille son maillot, il est vraiment excellent dans cette musique \u00e0 mon avis, je trouve pas que ce soit le pianiste le plus coloriste, mais il a une virtuosit\u00e9 qui est une clart\u00e9 une luminosit\u00e9 dans son jeu extraordinaire et, surtout, je trouve que sa virtuosit\u00e9, elle est pas d\u00e9monstrative, elle est au contraire pleine d'esprit, et m\u00eame d'humilit\u00e9 alors parce que \u00e7a, \u00e7a pourrait vraiment \u00eatre le risque dans la musique de sens, d'utiliser les c'est la grande virtuosit\u00e9 pourra faire valoir et l\u00e0, \u00e7a pourrait devenir parfois un peu kitch, alors que \u00e7a maillot et la toute, dans le respect du texte, la pr\u00e9cision et donc il rend vraiment compte de de la chimie cette musique et puis le voil\u00e0 entre orchestre et pianiste, je pense que c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la prise de son, tr\u00e8s clair, on peut vraiment savourer toutes les les finesses l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [86%] :\r\nIvor vous voulez ajouter quelque chose, on savoure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:10) [89%] :\r\nOui non pas ou alors on va savourer tr\u00e8s vite mais c'est juste pos\u00e9, c'est juste pour dire qu'effectivement il a un son piano qui n'est pas clinquant, ce qui, avec les instruments d'aujourd'hui n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident et \u00eatre aussi clair et translucide comme comme le d\u00e9crit Valentin tout en \u00e9tant tout en ayant tout en n'ayant pas 7\u00e8me au clinquant qui sert bien la musique, h\u00e9 ben je trouve, c'est aussi une gageure de plus tiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [87%] :\r\nAlors voici un 2\u00e8me exemple cette science de Bertrand Chamayou l\u00e0 les grosses cartes Sando du 2\u00e8me concerto pour piano, cette fois -ci des 5 sens qui devrait peut-\u00eatre vous rappeler quelques souvenirs parce que c'est quand m\u00eame un petit peu un tube du classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:53) [83%] :\r\nQuel se disent pardon, j'ai un peu a sonn\u00e9 mais effectivement quel de Bertrand Chamayou nous disions -nous pendant que nous \u00e9coutions ce 2\u00e8me mouvement du 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:04) [86%] :\r\nConcerto pour piano de sens avec leur caisse nationale de France dirig\u00e9 par Emmanuel Krivine, qu'est ce que vous avez pens\u00e9 l'un et l'autre deC. vend notamment ses cuivres ces bois cette Fl\u00fbte qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente dans l'extrait qu'on a entendu avant qui moi m'ont paru tr\u00e8s \u00e9tincelant, enfin, tr\u00e8s, tr\u00e8s en avant aussi peut-\u00eatre dur, c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 la prise de son, mais qui en tout cas, dialoguer mani\u00e8re tr\u00e8s individuelle avec le soliste l\u00e0 o\u00f9 parfois on a un orchestre, un peu plus compacts, un peu plus en masse, madame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:39) [90%] :\r\nOui, alors moi je pense tout \u00e0 fait au \u00e0 ce que dit, \u00e0 ce que dit la fa\u00e7on qu'il le dit, Bertrand Chamayou, c'est-\u00e0-dire qu'on on a l'\u00e9quivalent du piano, mais qui r\u00e9pond : je pense, c'est d\u00fb \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9criture \u00e7a y a aucun doute mais je pense que l'Intelligence du chef du soliste et tout \u00e7a mis ensemble, \u00e7a donne exactement ce que vous dites et puis c'est tr\u00e8s savoureux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:56) [85%] :\r\nOui c'est Valentin p\u00e9riple c'est une dentelle compl\u00e8tement jouissive, on se plaint de d'esprit, en effet, c'est aussi dans l'\u00e9criture, le le piano qui, il y a des des passages tr\u00e8s rapides d'alternance du piano et de leur caisse et puis on sent que joue tous les jeux, quoi, c'est \u00e7a qui qui rend la chose \u00e0 la fois comme un petit point patchwork mais compl\u00e8tement unifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:20) [92%] :\r\nDonc, cet esprit de corps cette sensation de qu'on tire vraiment tous \u00e0 la m\u00eame corde qui est tr\u00e8s marquante je crois dans dans les concertos avec l'orchestre et puis il y a l'autre face du disque, ce c\u00f4t\u00e9 plus cette fois -ci un petit peu patchwork justement puisqu'on a eu diff\u00e9rentes Oeuvres pour piano seul de de 500 mais pas vraiment un un grand cycle quelque chose qui les unirait il y a des influences assez chopine par moments j'ai j'ai trouv\u00e9 donc un choix de 7 8 Oeuvres pour piano seul de 500 qui lui vous a plut\u00f4t convaincu, o\u00f9 vous aviez plut\u00f4t l'impression qu'on \u00e9tait dans une atmosph\u00e8re diff\u00e9rente, Yvan M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:57) [86%] :\r\nAlors moi j'ai beaucoup aim\u00e9 cette cette le parcours qui nous propose, apr\u00e8s ces 2 concertos parce que en fait c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s copieux : c'est de ce Style sont copieux et puis on se dit : OK, moi je pense : on \u00e9tait rest\u00e9 dans cette tonalit\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du disque sort aurait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un peu lourd mais l\u00e0 du coup, on se baladait avec un pianiste qui en solo, \u00e9videmment, est tout aussi enfin on peut retrouver les m\u00eames petite adjectif que tout \u00e0 l'heure, et du coup, ces quelques \u00e9tudes Mazurkas il y a un allegro, on va \u00e9couter une valse nonchalante h\u00e9 ben c'est je trouve que \u00e7a c'est absolument parfait lui d\u00e9crit le le choix qu'il a fait dans le texte de pochette et le et le le soin qu'il a mis justement \u00e0 choisir ses pi\u00e8ces, m\u00eame si c'est pas totalement coh\u00e9rent pour moi, j'ai cru comprendre que c'\u00e9tait fait avec soin et on s'en doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:36) [82%] :\r\nMoi, si je peux donner mon avis, j'ai trouv\u00e9 que \u00e7a s'encha\u00eener tr\u00e8s bien qu'apr\u00e8s, elle \u00e9tait pas toutes du m\u00eame mairie disons maintenant j'ai j'ai j'ai v\u00e9rifi\u00e9, il y en a bien cette Valentin Peiry le c\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr celle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:47) [87%] :\r\nBen je trouve surtout que c'est int\u00e9ressant parce que son r\u00e9pertoire qu'on conna\u00eet peu, m\u00eame les pianistes le joue tr\u00e8s peu, donc, on sent que \u00e7a maillot il il aime vraiment cette musique, apr\u00e8s c'est vrai que c'est, c'est un peu moins int\u00e9ressant que les concertos, mais c'est quand m\u00eame des belles pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:04) [85%] :\r\nD\u00e9couverte donc d'\u00e9couter de la musique pour piano seul gros vote de confiance, je crois que nous du c\u00f4t\u00e9 de ces 2 concertos, le 2\u00e8me et le 5\u00e8me pour ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:14) [91%] :\r\nDisque du pianiste Bertrand Chamayou avec leur caisse nationale de France, paru chez Erato Erato qui maintenant est dans le giron d'Warner, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es alors pour refermer cette page pass\u00e9 avec la musique de sens, voici le morceau qui conclut le disque, une pi\u00e8ce qui est une valse nonchalante. \r\nUne petite surprise \u00e0 la fin de cette valse nonchalante de mis 500 ce 2\u00e8me disque en ce mardi dans magn\u00e9tiques a un peu plus, un peu plus tard que 17 heures 30 mais pas beaucoup, Kenny Werner ou Warner peut-\u00eatre un pianiste \u00e9tats-uniens, reconnu par ses pairs, assur\u00e9ment, peut-\u00eatre un petit peu moins par le tr\u00e8s grand public du jazz, n\u00e9anmoins, il a des dizaines de disques \u00e0 son actif dans diff\u00e9rentes formations, il a notamment accompagn\u00e9 Joe Lovano ou toute Steegmans saxophone, harmonica, il a aussi \u00e9crit un Manuel, un livre qui s'appelle tu laisses master il donc la ma\u00eetrise sans effort ou sont sans forcer un Manuel pour savoir dans quelles conditions, pratiquer l'improvisation jazz dont les musiciens 10 grand bien et aujourd'hui on retrouve Kenny Kenny Werner en solo presque tout nu derri\u00e8re son piano, un album paru chez Pirouette pirouettes, c'est un Label allemand du saxophoniste Jacinthe Pfizer ah la belle pour lequel Kenny Werner a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 des disques en trio et cette fois -ci, donc seul derri\u00e8re son piano, on a quelque chose d'assez panoramique aussi tr\u00e8s calmement dans dans l'ambiance, vous allez l'entendre et panoramique, je vous le disais, parce qu'il y a quelques originaux de Kenny Werner quelques standards et de compositions de John \u00e7a Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:05) [88%] :\r\nQuelques \u00e9chos de de ONU ce manque sur cette mani\u00e8re de le frapper, de tout ce qu'on imagine tout \u00e0 fait pr\u00eat l'une de l'autre, cr\u00e9ent une dissonance tarot donc un th\u00e8me de Djason \u00e7a Is\u00e8re jou\u00e9 par Kenny Werner sur cet album solo de Space je profite que vous \u00eates l\u00e0, Ivor Malherbe, c'\u00e9tait votre suggestion que nous traitions dans cet album, juste pour vous demander de mots qui nous explique la position de Kenny Werner non dans le jazz, aujourd'hui un peu na\u00efvement, j'avais l'impression que, voil\u00e0, c'\u00e9tait un musicien, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, r\u00e9v\u00e9r\u00e9 par ses pairs, mais pas forc\u00e9ment connu du grand public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:44) [89%] :\r\nOui, ben, comme beaucoup de ce qu'on couteaux comme on dit, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui a, qui a \u00e9norm\u00e9ment, accompagn\u00e9 de 2 musiciens avec maestria et puis il a commenc\u00e9 \u00e0 faire ses propres projets, que ce soit en solo ou en trio parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral les pianistes de jazz passent par la phase trio piano basse batterie, il en a eu des tr\u00e8s tr\u00e8s bons dont avec Tom Reilly et Harris dont on parle pas assez, un trio qu'il l'a eu pendant tr\u00e8s longtemps et qui est un vrai trio qui avait boss\u00e9 ensemble et puis quand un pianiste comme lui, en fait, c'est une histoire de g\u00e9n\u00e9ration aussi c'est des gens qui se retrouvent dans les \u00e9coles, soit \u00e0 bord qu'il soit \u00e0 New York sur la m\u00eame sc\u00e8ne, donc les na\u00eet en 51 \u00e7a veut dire qu'il se retrouvent avec des musiciens du m\u00eame \u00e2ge, des gens comme Peter Erskine, par exemple, le batteur avec lequel il a passablement travailler puis bon, apr\u00e8s, il faut gagner sa vie, il faut accompagner, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le respect de la musique fait que vous avez encore du travail et puis il a fait plusieurs solos de piano dans celui que nous \u00e9coutons aujourd'hui dans toutes les carri\u00e8res de pianiste, y compris la sienne, le solo de piano est une \u00e9tape en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:41) [92%] :\r\nEst ce que c'est quelqu'un, Valentin Peiry je m'adresse \u00e0 vous qu'on qu'on suit, il me semble qu'il y a une musique alors certes assez calme sur l'ensemble du disque, mais il y a une sorte de force horizontales qui fait qu'on on s'accroche, il me semble dans la route, Kenny Werner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:01) [92%] :\r\nOui, ben je trouve justement que c'est ce qui est int\u00e9ressant, on le suit, mais dans bien des morceaux, j'ai pas le sentiment que l'improvisation soit extr\u00eamement construites, c'est comme une esp\u00e8ce d'espace de libert\u00e9 o\u00f9 les id\u00e9es se succ\u00e8dent sans r\u00e9elle dramaturgie alors c'est je trouve plus une invitation \u00e0 errer avec lui que de que de le suivre dans un r\u00e9cit, c'est un peu le l'impression que j'ai et puis le ce qui me frappe dans ce disque, d'abord ce que je trouve que c'est du tr\u00e8s beau piano c'est vraiment un pianiste qui qui a un sens du lyrisme sens des les couleurs de l'instrument assez magistraux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:40) [92%] :\r\nMais vous avez pas l'air de regretter trop disons ce c\u00f4t\u00e9 Grande Arche structure, on se dirait avant il y avait \u00e7a, apr\u00e8s il y aura \u00e7a on sait \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 on est, les choses se construisent de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s addictive, on est plus dans l'errance, vous le disiez, mais encore une fois vous vous vous avez pas l'air de vous en plaindre Valentin Perino. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:02) [91%] :\r\nParce que c'est mon habitude quand j'\u00e9coute de la musique, c'est d'essayer de comprendre positivement ce qui s'y passe et puis de de l'appr\u00e9cier comme telle, l\u00e0 je trouve que c'est int\u00e9ressant justement de que qu'il assume le fait de, de, c'est une libert\u00e9 qui prend et c'est en ce sens -l\u00e0, c'est vraiment beau et int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:23) [88%] :\r\nEst ce que le 1er morceau on donc le 1er morceau s'intitule de Space, il a le m\u00eame nom que l'album est dure subjectivement pratiquement un quart d'heure, il est fait de de 3 sections, on ne comprend pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien comment on passe de l'une \u00e0 l'autre, au d\u00e9but, c'est vraiment, vraiment minimale, il se passe pas grand- chose, ce qu'il est un peu \u00e0 l'image de cet \u00e9tat de sc\u00e8nes qu'on a impression de que Kenny Werner promeut il y a l'interpr\u00e8te, si il y a de la musique qui se manifeste un peu par elle- m\u00eame, \u00e0 travers lui et et il faut r\u00e9ussir justement \u00e0 Paris faire trop obstacles Ivor Malherbe j'aime pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:06) [87%] :\r\nLa r\u00e9ponse, elle est presque \u00e0 l'\u00e9chelle du disque lui- m\u00eame, quand on voit comment il a choisi les pi\u00e8ces qui joue, ben il y en a de, de, de, du producteur, donc ce qu'a fait la prise de son geste ne savait bien qu'ait un saxophoniste, par ailleurs, qui a \u00e9crit la pi\u00e8ce qu'on vient d'entendre, il y a quelques standards comme que les Spring bien f\u00e2cheux, le zouk, je crois que nous allons \u00e9couter et puis il a repris alors \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup surpris, les autres sont des compositions originales de Kenny Warner et puis il y a ceux encore from Tokyo qui tir\u00e9 aucun b\u00e9n\u00e9fice de disques de 2 exactement dans la dans ces grandes s\u00e9ries de, de, de solo qui l'a enregistr\u00e9 des ann\u00e9es 70 ou 80, plut\u00f4t 70 je crois, et puis on se dit : mais pourquoi ils choisissent \u00e0 et quelque chose me dit que, alors, bon, c'est une supposition, certes, que c'est une fa\u00e7on de se positionner par rapport \u00e0 cette r\u00e9f\u00e9rence du piano jazz en solo qui qu'ils arr\u00eatent justement et je veux dire, bon, c'est un petit ostinato, il aurait pu l'inventer lui- m\u00eame, je veux dire il aurait tr\u00e8s bien pu ne pas payer de droits d'auteur, Christian et puis prendre un ostinato \u00e0 lui qui fonctionne tout aussi bien et tout \u00e0 coup, il nous il nous ouvre une fen\u00eatre dans son solo sur l'oeuvre d'un autre tr\u00e8s grand pianiste qui a par contre une une discographie beaucoup plus abondantes que la sienne et puis un savoir- faire du solo qui va, j'allais dire au-del\u00e0 la non, qui va dans d'autres directions, et qui plus volumineux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [81%] :\r\nMais qui, lui, enfin, dont la musique, celle de qui se verrait est -elle plus architectur\u00e9 et o\u00f9 il y a aussi ce cette libert\u00e9, je sais qu'ils arr\u00eatent le cache pas mieux enfin p\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:31) [86%] :\r\nMoi ce qui me frappe dans ce qui j'arr\u00eate, c'est que c'est constamment int\u00e9ressant c'est un g\u00e9nie, Seguin, donc parfois \u00e0 en devenir presque indigeste, alors qu'ici c'est un pianiste qui assume justement l'errance avec, on le sent sur on cherche avec lui, oui, s'il y a, il assure un une corde raide entre des id\u00e9es originales et puis tout \u00e0 coup, ce qui peut \u00eatre plus conventionnel, donc il y a quelque chose de voil\u00e0, c'est pas une faiblesse par rapport \u00e0 Jack, c'est autre chose, c'est plus plus ouvert quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:03) [85%] :\r\nAh, dernier mot your apr\u00e8s on \u00e9coute je pose qu'est -ce que c'est bien de le dire, oui, je vais le dire quand on m'a dit que lorsque vous savez que moi, je pense que, au-del\u00e0 de tout \u00e7a, il y a une m\u00e9lancolie une m\u00e9lancolie qui est assum\u00e9e mais qui est aussi un peu revendiquer Jean Diaz une m\u00e9lancolie dans mon piano, alors on peut dire que la m\u00e9lancolie c'est la joie d'\u00eatre triste, mais il y a un autre aspect \u00e0 cet objet, c'est qu'il y a eu un d\u00e9chirement terrible dans la vie de Cannes Wanner, c'est qu'il a perdu un enfant, sa fille, c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sauf erreur, et \u00e0 partir de l\u00e0, on a entendu le changement dans sa musique et un indice d'ailleurs qui lui est d\u00e9di\u00e9 et c'est clair qu'un morceau comme f\u00e2cheuse o\u00f9 il est pas soit dit par hasard, c'est comme \u00e7a veut quand m\u00eame dire, si je devais \u00eatre perdre et puis la Volkswagen Greis aussi je pense des titres qui ont du sens, si on les lit les uns apr\u00e8s les autres, certainement que \u00e7a a \u00e0 voir avec cet \u00e9v\u00e9nement, dont il sait jamais vraiment d'effet et on sait qu'il est pass\u00e9 par- dessus cette \u00e9preuve terrible de la vie par le comment dire par un int\u00e9r\u00eat pour les traditions orientales spirituel, donc voil\u00e0, peut-\u00eatre que tout \u00e7a forme toutes et que surtout des taudis dans le discours partage aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:59) [88%] :\r\nOn n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait d'accord, s'il y avait plus de parcs ou de Chopin dans ce faux from Greece la conclusion de cette tr\u00e8s belle d\u00e9ambulation avec Kenny Werner sur son album de Space un album piano solo paru chez Pirouette Ricord nous a un peu plus de 17 heures 46 dans magn\u00e9tiques sur Espace 2 en dernier mot avant qu'on referme ce chapitre de l'\u00e9mission avec vous Ivor Malherbe et Valentin p\u00e9ri, il y a 2 standards sur ce disque du massepain L\u00e9vine Spring que vous connaissez peut-\u00eatre mieux si vous \u00eates francophone sous le nom de la chanson de Maxence c'est un extrait des Demoiselles de Rochefort, une composition de Michel Legrand, moi je l'aime beaucoup, c'\u00e9tait tr\u00e8s content de le retrouver sur ce disque, et puis les de UZ ou \u00e0 un autre standard Ivor Malherbe alors dans ce jeu, disons plus r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s, cette fois, on est plus dans les originaux, on est plus dans les compositions de Djason Zeiser qui sont un petit peu comme des originaux, dans la mesure o\u00f9 on les conna\u00eet moins dans les standards, donc comment se d\u00e9brouille Kenny Werner ben moi je vais m'a l'air, moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:03) [78%] :\r\nQu'il qu'il le fait tr\u00e8s bien ce alors c'est parce qu'\u00e9videmment, qui masque bolivienne Spring nous nous renvoyer vers la version de r\u00e9f\u00e9rence de Bill Evans et if il faille nous une nous renvoie une vers une version de r\u00e9f\u00e9rence qui est aussi plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Kiss, donc \u00e7a ferait peut-\u00eatre de Fulham, clin d'oeil de de r\u00e9troviseurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:18) [80%] :\r\nOui j'arr\u00eat\u00e9 la la figure tut\u00e9laire, enfin quelque peu de stress de de quelqu'un \u00e0 qui on r\u00e9pond dans cet album partiellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:25) [86%] :\r\nOui, alors oui ben visiblement c'est le cas, que sa version des f\u00e2cheux de bah, il fait le travail du pianiste de jazz, c'est-\u00e0-dire qu'il adapte arrange s'y met, il change tout le temps de centre tonal, donc \u00e7a veut dire qu'il fallait m\u00eame cadence mais dans toutes sortes de tonalit\u00e9 et c'est assez sympa parce qu'on sait, c'est comme si on avait comment dire une une hirondelle qui se d\u00e9place avec le vent ou une fleur, je sais pas de p\u00e9trole qui s'envole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:46) [90%] :\r\nEt vous, Valentin Perrier sur ces standards oui moi je, je trouve qu'il y a aussi chez lui quelque chose dont on n'a pas parl\u00e9, c'est le sens de la pulsation du groove avec une tr\u00e8s grande \u00e9conomie de moyens, il arrive \u00e0 vraiment faire sentir une pulsation organique et profond, \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, vous faites avec toujours ce sens aussi de du lyrisme piano qui est plein de couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:09) [79%] :\r\nIf I Sud Lucio, si je devais perdre. \r\nIl f\u00e2che les yeux extrait de cet album de Space c'est le piano de Kenny Werner un disque paru sur le Label pirouette donc tout \u00e7a vous avons dit je crois beaucoup de bien, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:15) [84%] :\r\nDernier disque dans ce salon d'\u00e9coute de magn\u00e9tiques un disque Hayden les concertos de Haydn, il en a pas 36 3 d'entre eux que s'attaque la violoncelliste la violence, la violoniste pardon fran\u00e7aise Amandine Beyer, vous allez voir pourquoi j'ai tr\u00e9buch\u00e9 sur ce terme avec son ensemble lit in cognitive un semble sans chef, m\u00eame si c'est bien Amandine Beyer, qui le dirige 3 concertos donc 2 pour violon et 1 pour violoncelle, on y arrive, des concertos de Haydn tous, \u00e9crit la Cour et Esterhazy ses protecteurs et puis donc le concerto pour violon, le sel, lui, d\u00e9fendu par le musicien italien Marco tch\u00e8que 4 catho et c'est lui qui joue ce violoncelle baroque, donc dans ce concerto pourrions celle de Hayden, moi je trouve de fort belle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:33) [82%] :\r\nTr\u00e8s jouissif ce final allegro molto du Concerto pour violoncelle d'Hayden en do majeur nous \u00e9coutions lit une coque Ditty dirig\u00e9e par Amandine bi\u00e8re Amandine Beyer par pardon en tout cas, Amandine Beyer au violon solo et puis le violoncelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:50) [91%] :\r\nDe Marco ces on va parler de ce violoncelle avec vous Valentin p\u00e9ri Ivor Malherbe mais un mot d'abord sur cet ensemble cet orchestre, \u00e7a m'a frapp\u00e9 dans ce concerto pour violoncelle, on a moins d'une vingtaine de musiciens et pourtant on a l'impression qu'on a marqu\u00e9 ce gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:06) [87%] :\r\nParce que, comme faire je Jean-Louis peut-\u00eatre pas gigantesque, mais il y a 9 cons\u00e9quent Canseco bah je crois que c'est vraiment ce qui est int\u00e9ressant dans ce disque que je trouve magnifique d'ailleurs Amandine Beyer, \u00e9crit un texte dans le livret, o\u00f9 elle explique : si tous les musiciens qui ont particip\u00e9 en fait sont nourris \u00e0 la fois la tradition de la musique classique, donc celle qu'on apprend dans les conservatoires et de la pratique la musique baroque, je trouve qu'on sent \u00e7a qu'on est tr\u00e8s loin du temps o\u00f9 les musiciens classiques m\u00e9prise allez baroque en disant que c'\u00e9tait des mauvais musicien qui trouve dans le Bas-Rhin, aucun d\u00e9bouch\u00e9 \u00e0 leur m\u00e9diocrit\u00e9, l\u00e0 on a vraiment des musiciens excellents et complet, il y a \u00e0 la fois le perfectionnisme l'expressivit\u00e9 de de la tradition d'avant la r\u00e9volution du Maroc l'authenticit\u00e9 historique, donc c'est vraiment, \u00e0 mon avis on s'approche peut-\u00eatre de qu'on dit de ce qu'on entendait \u00e0 l'\u00e9poque quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:03) [95%] :\r\nLe voil\u00e0 le meilleur des 2 mondes aussi dans dans la volont\u00e9 d'exactitude Ivor l'ensemble, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis le violoncelle dans le concerto. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:15) [87%] :\r\nAlors moi, \u00e7a m'a s\u00e9duit, que tout se disent que je me suis laiss\u00e9 bercer alors l\u00e0 le c'est magnifique, alors j'aimerais souligner peut-\u00eatre 2 choses, c'est que ils d\u00e9crivent aussi dans le texte, dans le m\u00eame texte de pochettes Amandine Beyer expliquent qu'ils ont pris le risque pas, c'est un risque potentiel d'utiliser des cordes en boyau, elle parle je trouve c'est tr\u00e8s joli comme elle explique la libert\u00e9 de l'accord d'envoyer au par rapport \u00e0 l'interpr\u00e8te ce qui donc, ajoute ce week- end, dire qu'elle dit en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:41) [84%] :\r\nMagic chose d'un peu ind\u00e9pendant avec lequel, voil\u00e0 qui n'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:44) [87%] :\r\nQui se ma\u00eetrise pas comme comme se ma\u00eetrise une corde en acier, alors on imagine bien que techniquement c'est c'est une alors ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire la boucle, c'est qu'il y a une 2\u00e8me chose que j'ai constat\u00e9 dans le mouvement que vous avez choisie d'ailleurs et qu'on vient d'\u00e9couter maintenant, c'est qu'il y a un moment donn\u00e9 il y a un changement de Tam-Tam retour d'imp\u00f4t alors ce qu'il faut savoir, c'est qu'en classique comment vari\u00e9t\u00e9 dans beaucoup de musique, on peut faire de l'\u00e9dition informatique avec beaucoup de facilit\u00e9s et \u00e0 mon avis, il faut faire tr\u00e8s attention quand on panache des versions parce que tout \u00e0 coup, on peut passer et \u00e0 mon avis, \u00e7a \u00e7a me c'est une fa\u00e7on de r\u00e9soudre aussi la la la la difficult\u00e9 et on peut passer de l'une \u00e0 l'autre mais et tout \u00e0 coup, il a sentiment qu'il y a un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur, on sait pas pourquoi \u00e7a ne s'explique pas, moi, \u00e7a m'a d\u00e9rang\u00e9, mais dans l'ensemble, c'est tellement magnifique que \u00e7a devient un tout petit d\u00e9tail, mais surtout \u00e7a montre qu'il faut vraiment dit af, c'est un vrai contrat avec l'accord en boyau sa difficult\u00e9 pour des musiciens qui sont justes d'excellents et de formidable mus\u00e9e parce que moi je suis totalement \u00e9pat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:37) [86%] :\r\nEt puis, du c\u00f4t\u00e9 du violon, puisque on a \u00e9cout\u00e9 le Concerto pour violoncelle, parce que c'\u00e9tait en tout cas pour moi peut-\u00eatre le moment le plus flamboyant du disque, mais il y a 2 concertos pour violon d'Amandine Beyer, jou\u00e9 par Amandine Beyer, des concertos de Hayden on en \u00e9coute un tout petit peu derri\u00e8re nos voix son jeu vous vous a s\u00e9duit, il m'a sembl\u00e9 pouvoir Tinsley un petit peu de de couleur tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes par moments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:04) [88%] :\r\nValentin t\u00e9moigne les 2 seuls j'ai ador\u00e9 les 2 solistes, que ce soit la la violoniste le violoncelliste, ils sont \u00e0 la fois de merveilleux de finesse et de naturel et puis en m\u00eame temps il y a un c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s directe un peu brut qui est, qui est probablement aussi assez authentique par rapport \u00e0 cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:24) [79%] :\r\nYvan, un mot o\u00f9 on l'\u00e9coute, \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:12) [86%] :\r\nOn l'entend toute cette fragilit\u00e9 du son de ce violon baroque qui accorde en boyaux, dernier mot, Valentin Peiry sur ce choix d'Oeuvres parce que c'est vrai qu'Hayden a une vie, ils n'auront pas gigantesque qu'il a v\u00e9cu vieux, ce qui n'allait pas de soi, \u00e0 l'\u00e9poque et dans le choix des concertos vous voyez encore une assez forte trace de la musique baroque, musique d\u00e9fendent d'habitude ligne cognitive et Amandine Beyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:40) [84%] :\r\nOui c'est ben, c'est d'ailleurs d\u00e9crit dans le livre est aussi, hein, c'est, c'est ce qui est aussi int\u00e9ressant, ce que les concepteurs de donne, ils ont encore un pied dans le baroque, ils sont pas construit sur le mod\u00e8le mozartien ou Beethoven, Yahoo, le soliste \u00e0 l'orchestre sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es, on est un petit peu \u00e0 la crois\u00e9e du du concerto baroque et du concerto classique donc \u00e7a, \u00e7a donne une une tr\u00e8s tr\u00e8s grande coh\u00e9rence \u00e0 ce jeu, cet enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:08) [90%] :\r\nUn enregistrement qui a recueilli tous vos suffrages 3 concertos donc de Hayden 3 concertos \u00e9crits \u00e0 la cour Esterhazy Lincoln ET Amandine Beyer au violon, Marco Cecchinato au violoncelle baroque, un disque paru chez Harmonia Mundi dans ce salon d'\u00e9coute de magn\u00e9tiques, on a \u00e9galement parl\u00e9 de dissiper l'espace, l'espace de l'improvisation de la libert\u00e9 de la beaut\u00e9 aussi du piano jazz de Kenny Werner un disque paru chez Pirouette et puis en ouverture si vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 avec nous, on l'esp\u00e8re, c'\u00e9tait le disque sens de Bertrand Chamayou et de leur casque national de France dirig\u00e9 par Emmanuel Krivine, avec 2 concertos de sens et de la musique pour piano seul de qui a 500 sans disque paru chez Warner et Erato \u00e0 18 heures 5 dans magn\u00e9tiques nous retrouverons notre reporter nomade Yves Bron il nous am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour une rencontre avec Celso Anne Toon s, c'est le chef du choeur de chambre de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve et ils se sont rencontr\u00e9s lors du concert de No\u00ebl de l'orchestre de la Suisse romande, celles -ci ont entonn\u00e9 assez br\u00e9silien d'origine, il est tout \u00e0 la fois chef de choeur et chef d'orchestre, et c'est un musicien reconnu dans le monde entier pour ses qualit\u00e9s de chanteur et de p\u00e9dagogue Yves Bron la retrouver dans la salle du Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve entre une r\u00e9p\u00e9tition et une repr\u00e9sentation scolaire, le chef de ce concert Jean-Jacques quant Rohff, qui dirigeait l'Orchestre de la Suisse romande \u00e0 cette occasion les a rejoint \u00e0 la fin de leurs discussions \u00e9thiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:47) [85%] :\r\nLa connaissance de la musique ancienne vocale Josquin des Pr\u00e9s, or la polyphonie de la Renaissance, ou m\u00eame la musique, la moyenne d'\u00e2ge, \u00e7a, c'est essentiel pour chanter la musique contemporaine, on ne peut pas comprendre le derni\u00e8re Stravinski devra qm quantit\u00e9 cons\u00e9quente et comme \u00e7a, que l'homme d'\u00c9tat r\u00e9unis sans conna\u00eetre par exemple les madrigaux de le 6\u00e8me livre des caveaux jazz, World on ne peut pas chanter la musique par exemple des rallyes Bertrand ou m\u00eame de DNC, sans, sans \u00eatre en mesure de chanter la musique de la de la moyen\u00e2geux, \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, j'essaye de passer \u00e7a \u00e0 mes \u00e9tudiants, par exemple, si \u00e0 l'autre \u00e9cole mais cours commence toujours avec la musique tr\u00e8s ancienne je crois cette ann\u00e9e par exemple, nous avons commenc\u00e9 la 1\u00e8re course \u00e0 septembre a \u00e9t\u00e9 avec la soul et je la Josquin et apr\u00e8s \u00e7a, nous sommes dans ce moment -l\u00e0, nous sommes en bas et on arrive \u00e0 la musique contemporaine, on arrive \u00e0 Getty au final de l'ann\u00e9e \u00e0 le mois des mails, on travaille les Getty et NC dans avec mes \u00e9tudiants, je pense que \u00e7a la la fa\u00e7on de d'essayer de passer \u00e0 des \u00e9tudiants de transmettre les \u00e9tudiants la la richesse de la de la musique, \u00e7a c'est vraiment, vraiment tr\u00e8s important et que chaque compositeur \u00e0 son son langage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:12) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est le sort bonjour, comment allez- vous, non, \u00e7a va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, je fait leur chef \u00e0 terminer un petit peu trop t\u00f4t c'est \u00e7a moi je pensais arriver discr\u00e8tement avec encore de la musique, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, alors \u00e7a c'est un bon signe en fait un bon signe oui, \u00e7a c'est vrai, vous pouvez imaginer la victoire, les r\u00f4les vide vous faut -il chanter peut-\u00eatre la fin de la cantate de Honegger non non mais par contre, on est l\u00e0, on vient, on vous finissez la r\u00e9p\u00e9tition et puis en fait, cet apr\u00e8s- midi, on remet le couvert et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:02:46) [82%] :\r\nUn, une bonne id\u00e9e, je pense qu'elle est une \u00e9cole et aux 2 \u00e9coles m\u00eame je suis pas s\u00fbr exactement, c'est en concert scolaire hein Madame Schneider fait l'explication. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:57) [76%] :\r\nEt vous avez donc pr\u00e9par\u00e9 ce coeur de l\u00e2cher, oui, oui, oui, la la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:03:01) [82%] :\r\nCorps de ch\u00f4meurs la chamelle et une demande de mes responsabilit\u00e9s \u00e0 l'autre \u00e9cole, alors j'enseigne le dire, la direction de coeur \u00e0 l'autre \u00e9cole, Jana classe de d'\u00e9tudiants principal des chefs de choeur qui fait l\u00e0 ses \u00e9tudes avec moi et je suis le responsable pour l'accord de Chambord, qui est le cr\u00e8me de la cr\u00e8me de le chanteur de la de la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:03:40) [89%] :\r\nNaturellement, il y a 2 choses qui sont vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9 dans cette cantate l\u00e0 et nous avons bien travaill\u00e9 le texte naturellement pour le chanteur de langue fran\u00e7aise, c'est toujours une chose, il faut travailler vraiment le d\u00e9tail des textes, le texte est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour nous avoir tient par texte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:03:59) [82%] :\r\nPrononciation du texte tr\u00e8s importante pour \u00e7a vous colle, vous \u00eates Br\u00e9silien d'origine, mais vous avez pass\u00e9 pas mal de temps en Allemagne, en fait, hein, je suis un \u00e0 les Allemandes mais m'appelle \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:04:08) [70%] :\r\nTrois prend ici Brazilian dites quoi ressent on dit en fran\u00e7ais, le pouls de la Russie, les Bleus le pression les Prussiens Brasilia. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:04:46) [86%] :\r\nOn disait c'est la cr\u00e8me, le choeur de chambre il y a combien de chanteurs en 40 42 chanteurs ne alors vraiment choisi parmi le le les les meilleurs soutiens vous de devoir de la Haute \u00e9cole qu'je je fait les auditions, toutes, toutes les ann\u00e9es, chaque ann\u00e9e, ils auditionnent devant moi individuellement, ils sont s\u00e9lectionn\u00e9s ou pas 40 chanteurs, ils vont tous devenir soliste et chanteur, malheureusement on ne peut pas dire \u00e7a avant, mais ils sont entra\u00een\u00e9s comme soliste oui mais si, si \u00e7a marche avec la carri\u00e8re on peut pas dire on verra, on verra les solistes des bars sont pratiquement tous \u00e9tudiants ou ex- \u00e9tudiant de la Haute \u00e9cole qui sont, qu'ils ont tous chanter avec le choeur de chambre. \r\n\r\nLocuteur MT13 (01:05:38) [74%] :\r\nEt Knowlton une une on sp\u00e9cule ect Houellebecq, si elles sont craint une vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:05:56) [83%] :\r\nEnchanteur qui peut pas chanter ensemble maintenant soliste, il sera probablement pas pris pour les grands th\u00e9\u00e2tres et il faut vraiment juger c'est le chanteur peut chanter ensemble et la justesse et la chose d'\u00e9mission de textes contr\u00f4ler les vibrato, par exemple, \u00e7a c'est vraiment en Schawann tche vocale et le coeur une activit\u00e9 comme les choeurs de chambre entra\u00eene exactement \u00e7a parce qu'on fait en fait seulement pas \u00e7a, on fait aussi le r\u00e9pertoire a cappella alors sans accompagnement d'orchestre, \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial m\u00eame, nous avons fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re par exemple, une pi\u00e8ce \u00e0 12 voix, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe le le contrepoint, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, le Cantique des cantiques est donner \u00e0 Lesur Quimper extr\u00eamement complexe, tr\u00e8s tr\u00e8s belle, nous avons fait \u00e7a ici \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la ascendant enfermer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:45) [87%] :\r\nSanpaolo, hein, c'est l\u00e0 que \u00e7a a tout commenc\u00e9, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 San Paolo, avec la musique est venu tr\u00e8s vite \u00e0 votre vie avec des parents qui vous en fait \u00e9couter de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:07:53) [86%] :\r\nPour, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune je commen\u00e7ais quand je suis 6 je jouais les violons, apr\u00e8s \u00e7a, je jouais le violoncelle au et au final, j'ai pris 2 classes de chant et je suis \u00e9tait alors universitaire \u00e0 San Paolo pour \u00e9tudier \u00e0 la direction dans ce temps- l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 comme assistant de l'orchestre de jeunes musiciens \u00e0 San Paolo et \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a jusqu'86 o\u00f9 j'ai re\u00e7u une bourse pour \u00e9tudier \u00e0 en Allemagne \u00e0 Cologne o\u00f9 j'habite, jusqu'aujourd'hui et reste \u00e0 \u00e9tudier la direction je venu la carri\u00e8re a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:08:31) [91%] :\r\nEst ce que quand vous \u00eates arriv\u00e9 en Allemagne en 86 il y avait l'id\u00e9e de rejoindre le continent comme \u00e7a, dans lequel est n\u00e9 comme \u00e7a, tous, tous, tous r\u00e9pertoires de la musique occidentale, vous l'avez v\u00e9cu un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:41) [89%] :\r\nComme jeune musicien au Br\u00e9sil, j'ai toujours le r\u00eave de venir \u00e0 l'Europe, parce que la formation musicale, le Br\u00e9sil est tr\u00e8s probl\u00e9matique, alors \u00e7a c'est bizarre parce que pour moi le Br\u00e9sil s'rime avec musique en fait dans la musique populaire mais la la formation musicale dans la musique dite classique, \u00e7a c'est vraiment pas pas id\u00e9al du tout, non, et quand je suis arriv\u00e9, on aimerait alors les moyens pour faire mes \u00e9tudes et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:13) [84%] :\r\nL'Union. \r\nDu oui oui oui et et on oui oui oui oui rien et et encore oui. \r\nEt on en est dans une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:09:54) [83%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Cologne, les 3 professeurs d\u00e9composition \u00e0 la Haute \u00e9cole sont \u00e9t\u00e9 amour Heinz Stockhausen Moritz Yoka gueule et Hans Werner Hentze les 3 \u00e9taient l\u00e0. \r\nNon alors en ce temps- l\u00e0, \u00e7a c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:10:13) [85%] :\r\nQuand vous \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0- bas, vous aviez vraiment les yeux qui brillent \u00e0 cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des idoles en enfin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:10:17) [86%] :\r\nEn seulement absolument non, \u00e7a c'est une chose vraiment \u00e9tonnante de trouver ces personnages qui sont partis de l'histoire de la musique, m\u00eame \u00e0 ce temps- l\u00e0, je vous donne un exemple et je chantais beaucoup comme soliste au m\u00eame temps que j'ai fait mes \u00e9tudes et direction \u00e9cole et par exemple, ce temps- l\u00e0, je suis membre d'un grand et vocal qui s'appelle Guillaume vocale et que nous avons fait \u00e7a dans les ann\u00e9es 70 oui tant \u00e9t\u00e9 vraiment un ensemble vocal tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s connue et par exemple, nous avons travaill\u00e9 directement avec Antoine Stockhausen, nous avons fait le Ch'ti bon en toute l'Europe avec choquant je j'elle travaillait avec moi et il avait venue \u00e0 chez moi pour travailler exactement la partie de l'acheter et sans air une chose incroyable et je suis assistante Descargues personnellement pour faire ces pi\u00e8ces avec l'ensemble contemporain dans les mains une, et \u00e7a c'est une une grande, grande, grande chance vraiment magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:11:21) [98%] :\r\nAh bah. \r\n\r\nLocuteur FT17 (01:11:26) [73%] :\r\nIl y a voulu un bon signe, et un bon signe Keir mais o\u00f9 et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:11:49) [84%] :\r\nStockhausen gueule NC c'est quand m\u00eame une \u00e9poque o\u00f9 quand on lit des livres et moi je n'\u00e9tais pas encore tout \u00e0 fait actif 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque, on a l'impression que c'est une \u00e9poque o\u00f9 chacun d\u00e9fendait sa musique, il y avait \u00e9videmment l'image de Boulez, l\u00e0 derri\u00e8re, hein, qu'est -ce que StockhausenM.C. K gueule appr\u00e9cier la musique des autres ou avait l'impression de chacun, suivre le vrai et seul chemin de composition possible ils \u00e9taient comment fait alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:12:13) [85%] :\r\nStockhausen a \u00e9t\u00e9 vraiment radical pour la histoire m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 avec le les les courses de Darmstadt et et la part de ce mouvement avec Boulez et tout \u00e7a cargaison et une autre chose, Carragher \u00e0 int\u00e9grer des autres s'des autres \u00e9l\u00e9ments et \u00e0 la menace \u00e0 sa musique et il est pas bien consid\u00e9r\u00e9 pour l'\u00e9cole des Stockhausen et Boulez c'est a \u00e9t\u00e9, pas du tout \u00e9tait vraiment consid\u00e9r\u00e9e un traditionaliste, il a \u00e9tait pas un traditionaliste mais en 7 ans, l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 vu pour l'avant- garde comme traditionaliste \u00e7a c'est toute la richesse m\u00eame de la musique, je pense que vous avez raison : apr\u00e8s la guerre, la musique d'avant- garde, a pris une importance tr\u00e8s tr\u00e8s grande mais heureuse un moi il y a des autres courants qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et \u00e7a 5 par exemple, en Inde, c'est au m\u00eame et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bon, je pense qu'aujourd'hui nous avons une multitude d'\u00e9l\u00e9ments et de fa\u00e7on d'\u00e9crire la musique, je pense qu'elles sont, c'est tr\u00e8s important de donner la chance \u00e0 la musique d'\u00e9voluer comme langage et pas \u00eatre radical. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:13:37) [89%] :\r\nCe que vous auriez pu devenir je vous imagine en 1986 encore assez jeune, confront\u00e9s \u00e0 des telles monuments, vous auriez pu devenir c'est pas le disciple de Stockhausen ou alors le disciple de c\u00e2bles, vous l'avez pas fait vous \u00eates arriv\u00e9 ici avec votre esprit d\u00e9j\u00e0 ouvert, vous avez travers\u00e9 cette p\u00e9riode absolument on vous nourrissant un peu comme vous pouviez en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:13:54) [84%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 d'\u00eatre un petit peu ind\u00e9pendant dans ce temps- l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment il y a presque une exigence si vous \u00eates avant gardistes vous \u00eates pas traditionalistes ne se presque politique \u00e7a heureusement j'ai invit\u00e9, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter \u00e7a et j'ai navigu\u00e9 dans Les diff\u00e9rents champs d'action musicale. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:14:18) [66%] :\r\nMais il s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:14:20) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:16:05) [91%] :\r\nC'est le 113 on est l\u00e0 dans la salle du Victoria Hall qui \u00e9vite juste apr\u00e8s la pause, avant le concert de ce soir, votre m\u00e9tier ici en tout cas c'est de pr\u00e9parer le coeur donc vous le pr\u00e9parez le fait des r\u00e9p\u00e9titions, puis apr\u00e8s une fois que la machine est lanc\u00e9e, c'est ici que vous vous asseyez vous \u00eates dans la salle o\u00f9 se passe sur la sc\u00e8ne, comment vous o\u00f9 on regarde \u00e7a, on esp\u00e8re que tout se passe bien, on a pr\u00e9par\u00e9 comme il faut, on n'est pas on n'est pas devant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:28) [84%] :\r\nLa pr\u00e9paration et une chose que je consid\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, nous avons monsieur quant Rove l\u00e0 peut-\u00eatre Monsieur quand peut dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:39) [81%] :\r\nNon, je ne veux pas me, pas me priver de l'occasion oui bonjour monsieur est -ce que le coeur est bien pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:16:44) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait extraordinaire, je dois dire des de coeur c'est sort c'est un un grand bonheur parce que v\u00e9ritablement tr\u00e8s souvent il y a d'abord il y a pas une bouch\u00e9e dans les coeurs, donc c'est il y a, il y a vraiment des des publics qui sont tout \u00e0 fait homog\u00e8ne et en cas c\u00f4t\u00e9 merveilleusement travaill\u00e9 et et puis le coeur d'enfant, il \u00e9tait tout \u00e0 fait exceptionnel, donc c'est merveilleux de de travailler dans ce contexte tout \u00e0 fait professionnelle, le coeur est absolument homog\u00e8nes, ce sont des gens qui travaillent r\u00e9guli\u00e8rement sur des projets et qui se feront rencontre tout le temps, donc en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:16) [78%] :\r\nConcert au Victoria c'est \u00e7a s'est pass\u00e9 comment, entre vous vous parlez avant, vous avez une bombe ombre de contraintes en fait sa seule la langage musical qui fait \u00e7a, vous connaissiez en fait avant fin du tout Togo nous rencontre voil\u00e0 mais c'est le bonheur parce que l'un ou l'amour, le musicien, on parle la m\u00eame langue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:17:32) [91%] :\r\nExactement, puis en plus, bon, on a vu avec quelques d\u00e9tails pr\u00e8s, qu'on \u00e9tait sur la m\u00eame longueur d'onde, donc voil\u00e0 \u00e7a aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:17:39) [87%] :\r\nTout le travail d'interpr\u00e9tation a \u00e9t\u00e9 fait il peut arriver des fois qu'un chef d'orchestre peut-\u00eatre donne des consignes compl\u00e8tement diff\u00e9rent et les les corps, il se retrouve comme \u00e7a compl\u00e8tement dans un bovin dilemme non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:17:49) [83%] :\r\nD'ailleurs, effectivement, la soir\u00e9e pu passer parce que je n'ai pas eu de r\u00e9p\u00e9titions avec le coeur, comme il est d'usage, bah par un ch\u00e2le Torgues 30, etc, travailler avec le coeur en amont et donc s'est pr\u00e9par\u00e9 par la seule de coeur et puis apr\u00e8s, il donne ses id\u00e9es et donc il retravaille le mat\u00e9riau mais l\u00e0 il n'y avait aucun probl\u00e8me, il y a quelques petits probl\u00e8mes de Tapie mais \u00e0 peine imm\u00e9diatement \u00e7a s'est mis en place sans aucun probl\u00e8me, gr\u00e2ce \u00e0 l'articulation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:12) [82%] :\r\nDieu que c'est tr\u00e8s importante que j'ai j'essaye quand je pr\u00e9pare le coeur de donner des des des autres possibilit\u00e9s d'\u00eatre entra\u00een\u00e9 la la souplesse avec le chanteur, c'est-\u00e0-dire d'en pr\u00e9parer ou peut-\u00eatre que le chef va vous dire autre chose, on dit par exemple, \u00e7a c'est possible qu'il ait un peu de yaourts from enqu\u00eate est vraiment tr\u00e8s sportif et j'en Loz\u00e8re RolandV. fait en r\u00e9p\u00e9tition parce que si \u00e7a se passe les coeur pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:37) [73%] :\r\nJ'ai eu homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Monsieur Kantor of c'\u00e9tait le mot cl\u00e9 et ces souplesse ainsi femme tenait son combat presque. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:44) [85%] :\r\nMais voil\u00e0, on a tout dit et puis, et puis la qualit\u00e9 des voix, c'est-\u00e0-dire parce que \u00e7a c'est tellement important parce qu'effectivement quand on comme dans toutes ensemble, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a l'ensemble se situe au niveau du maillon le plus bas, c'est quand m\u00eame une cha\u00eene vous avez g\u00e9r\u00e9 de par leur absolument g\u00e9niaux mais vous avez rempli pr\u00e8s impliqu\u00e9 et qui laisse a d\u00e9sir\u00e9, vous n'aurez pas de r\u00e9sultat, donc voil\u00e0 donc en fait c'est c'est l'accepte c'est merveilleux de de sentir le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait sur les \u00e9l\u00e9ments qui auraient pu \u00eatre plus faible et qui ne le sont pas, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9s encourager. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:18) [79%] :\r\nCancer ici au Victoria Hall avec ce coeur de la cha\u00eene M et l'orchestre de la 6 romans sa direction de Jean-Jacques quant of Seicento est vous faites cette s\u00e9rie de concerts puis apr\u00e8s avions San Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:19:27) [83%] :\r\nOui, alors je termine cette semaine avec notre consoeur les jeudis non c'est le th\u00e9\u00e2tre des jeudi le concert je j'enseigne le vendredi, le samedi et je suis de retour samedi \u00e0 11 heures je sais pas ce que j'arrive \u00e0 \u00e0 Cologne, je suis dimanche et Landi \u00e0 Cologne et je pars Les mardi A \u00e0 ou quasi, je suis un mercredi \u00e0 San Paolo et cet enseignement, vous l'avez chaque semaine dans cette p\u00e9riode o\u00f9 maintenant comment \u00e7a je, je, je suis \u00e0 Gen\u00e8ve normalement de 7 \u00e0 8 jours par mois, pour travailler avec ma classe merci beaucoup en tout cas ce sont tous n'pas ce moment ce grand plaisir et je suis l\u00e0, je suis tr\u00e8s content que qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:07) [68%] :\r\nCe qui est pas vraiment l\u00e0, comment cette conversation \u00e0 2, on a la chance d'\u00eatre termin\u00e9, elle filme avec environ \u00e0 quelques cordes \u00e0 vivre de Jean-Jacques entend merci beaucoup pour ce moment \u00e0 Gap, grand merci. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:20:30) [84%] :\r\nComment t'appelle ni n'arrive pas ce qui va se passer l\u00e0- bas, on va voir un concert de monsieur Barre, vous avez pr\u00e9par\u00e9 \u00e7a un peu \u00e0 l'\u00e9cole, ok, comment \u00e0 se faire, on a parl\u00e9 un petit peu de \u00e7a avec notre prof de musique et puis bah on va voir ce que \u00e7a tu connais un peu la musique classique d\u00e9j\u00e0 non pas presque pas, alors ce sera coup devant elle, a dit que c'\u00e9tait un un artiste non un compositeur ou un truc du genre allemand et que l\u00e0, c'\u00e9tait le, comment s'appelle le machin, le Japon s'appelle moi je sais plus, mais de No\u00ebl \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:21:20) [74%] :\r\nToutes les accompagnatrices tout les 20 tarifs bienvenue ici pour Victoria, vous pouvez de concert de No\u00ebl, une tr\u00e8s belle pi\u00e8ce magnifique pi\u00e8ce de musique qui r\u00e2lent. \r\nNo\u00ebl qui raconte la nativit\u00e9 de J\u00e9sus-Christ et donc l'histoire des chr\u00e9tiens et vous allez entendre le 1er grand coeur qui ouvre cette partition donc ton tout entendre 2 jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:06) [90%] :\r\nUn extrait du concert de No\u00ebl de l'orchestre de la Suisse romande dans lequel CelsoM. Toun\u00e8s dirigeait le choeur de chambre de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve, un reportage d'Yves Bron r\u00e9alis\u00e9 par Jessica Amar merci \u00e0 St\u00e9phanie Gucci notre attach\u00e9 de production pour la fin de cette \u00e9mission, merci aussi \u00e0 Fred faciaux qui l'a r\u00e9alis\u00e9e et pour r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission vous abonner \u00e0 notre Podcast, vous pouvez vous rendre \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres oblique magn\u00e9tiques, demain \u00e0 17 heures cette ann\u00e9e L\u00e9veill\u00e9 que vous retrouver. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T20:01:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4972638B-2493-4483-812C-EA9F6DF12B4B", "internalArchiveId": "4972638B-2493-4483-812C-EA9F6DF12B4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mix Exclusif de Laora Gems", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 3421, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059742", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Mix Exclusif de Laora Gems / TGEN_2018-12-18T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 18.12.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 18.12.2018"], "variantIds": ["ece-10059742", "ece-10059743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-26T07:06:11Z", "webPublicationDate": "2018-12-18T23:19:00Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-3B773639-B5BE-4DB2-91A6-251C483638C1", "internalArchiveId": "3B773639-B5BE-4DB2-91A6-251C483638C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD : Moi, ce que j'aime, c'est les monstres - Emil Ferris - \u00e9d. Monsieur Toussaint Louverture 1 sur 2", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10059877", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Moi, ce que j\u02b9aime, c\u02b9est les monstres \u2013 Emil Ferris \u2013 \u00e9d. Monsieur Toussaint Louverture 1 sur 2", "Moi, ce que j\u02b9aime, c\u02b9est les monstres \u2013 Emil Ferris \u2013 \u00e9d. Monsieur Toussaint Louverture 1 sur 2 / RVA3_2018-12-18T08:39:38_la-chronique-bd", "Moi, ce que j\u02b9aime, c\u02b9est les monstres \u2013 Emil Ferris \u2013 \u00e9d. Monsieur Toussaint Louverture 1 sur 2 / RVA3_2018-12-18T08:39:38_la-chronique-bd"], "variantIds": ["ece-10059881", "ece-10059877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-03T14:31:03Z", "speechToTexts": ["25.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\n40. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 toi Didier Charles salut tu es venu avec un bon gros, de plus de 400 pages oui \u00e7a s'appelle moi ce que j'aime, c'est les monstres c'est d'Emil Ferris, c'est l'histoire de Karen, une petite fille de 10 ans qui vit \u00e0 Chicago dans le sous- sol d'un immeuble pourri du quartier d'Uptown en 1968 elle habite avec son fr\u00e8re, disent qu'il est de plus de 10 ans son a\u00een\u00e9, il est \u00e0 Thouars et coureur de jupons et lui fait d\u00e9couvrir l'art, l'emmenant mus\u00e9e et il y a sa m\u00e8re aussi superstitieuse et inqui\u00e8te pour Karen Karen ne veut pas \u00eatre une petite fille, elle veut \u00eatre un monstre, elle a des crocs et quand la Lune arrive elle hurle et se transforme en loup-garou, elle est entour\u00e9e de 2 monstres comme elles sont pr\u00eates, Franklin, le grand Black aux cicatrices sur le visage est une cr\u00e9ature de Frankenstein, sa copine Sandy rachitiques invisible est un fant\u00f4me et sa voisine en cas la m\u00e9duse fait durcir les hommes comment elle fait durcir les hommes exactement comme tu y penses \u00e0 lorsque cas meurt d'une balle dans le coeur, car elle ne veut pas croire au suicide, elle se lance dans une enqu\u00eate pour d\u00e9couvrir ce qui est ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9, forc\u00e9ment, quand une enfant 10 ans qui se voit comme un monstre enqu\u00eate les r\u00e9sultats qu'elle d\u00e9couvre son magistralement biais\u00e9 : qui est -elle cette en cas d'une beaut\u00e9 troublante et d'une fragilit\u00e9 mentale compliqu\u00e9 d'o\u00f9 vient -elle, car elle met \u00e0 jour son pass\u00e9 sordide dans l'Allemagne des ann\u00e9es 30 une terrible histoire qui m\u00eale Prost qui m\u00eale la prostitution enfantine et nazisme dans ses recherches car elle va d\u00e9couvrir beaucoup plus de choses, le secr\u00e9taire de son fr\u00e8re, celui de sa m\u00e8re et le sien finalement sous la loupe na\u00efve de cette protagonistes le livre traite d'une multitude de sujets sans nous les on d\u00e9couvre l'histoire par d\u00e9duction et la v\u00e9rit\u00e9 n'est que tr\u00e8s rarement explicite entre la vision d\u00e9form\u00e9e de Karen et ce que disent les gens et la r\u00e9alit\u00e9 crue de ce qui arrive, on est en permanence ballott\u00e9 dans un processus de construction du r\u00e9cit, le livre est destin\u00e9 principalement au stylo-bille sur du papier lign\u00e9 comme un cahier intime le dessin et parfois virtuose parfois juste jet\u00e9 comme le sc\u00e9nario, il est sans limite, il s'accommode pas de l'habituelle, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, qu'est ce que tu en penses toi le dessin oui alors moi faut que je m'accroche un peu le c\u00f4t\u00e9 crayon papier dans un 1er temps \u00e7a ne lobby un c\u00f4t\u00e9 pointe fine, j'ai pas habitu\u00e9, mais franchement, on se laisse vite avoir, on se laisse s\u00e9duire volontiers oui oui c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s prenant, l'auteur s'appelle Emil Ferris, on va en parler mais je propose qu'on fasse quand m\u00eame une petite po\u00e9sie \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T07:48:01Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB29E12F-232C-435D-AE09-F7A1AA6B7213", "internalArchiveId": "FB29E12F-232C-435D-AE09-F7A1AA6B7213", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: manger \u00e0 la Nouvelle-Orl\u00e9ans", "publicationDate": "2018-12-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'histoire de la ville se retrouve sur ses tables \u00e0 l'heure du repas. D\u00e9j\u00e0 avec le plat embl\u00e9matique: le gombo. Il s'agit d'une soupe traditionnelle d'origine cr\u00e9ole. La ville produisait de la canne \u00e0 sucre: voici les pralines, ou les Sno-ball de la glace pil\u00e9e aromatis\u00e9e au sirop. \r\nBeignet (en fran\u00e7ais dans le texte), mar\u00e9e d'\u00e9crevisse servie \u00e0 m\u00eame la table, boudin mais sans sang de cochon, petit tour des sp\u00e9cialit\u00e9s de la ville. \r\nPhoto: gombo au poulet", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10043437", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: manger \u00e0 la Nouvelle-Orl\u00e9ans / ALA_2018-12-18T15:08:04_visite-guidee-manger-a-la-nouvelle-orlea", "A l'abordage du 18.12.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9histoire de la ville se retrouve sur ses tables \u00e0 l\u02b9heure du repas. D\u00e9j\u00e0 avec le plat embl\u00e9matique: le gombo. Il s\u02b9agit d\u02b9une soupe traditionnelle d\u02b9origine cr\u00e9ole. La ville produisait de la canne \u00e0 sucre: voici les pralines, ou les Sno-ball de la glace pil\u00e9e aromatis\u00e9e au sirop. \nBeignet (en fran\u00e7ais dans le texte), mar\u00e9e d\u02b9\u00e9crevisse servie \u00e0 m\u00eame la table, boudin mais sans sang de cochon, petit tour des sp\u00e9cialit\u00e9s de la ville. \nPhoto: gombo au poulet"], "variantIds": ["ece-10043437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:23:47Z", "speechToTexts": ["03.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nPour nous non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [86%] :\r\n\u00e0 table, hurle quelqu'un dans la cuisine, \u00e7a c'est universel, par contre, ce qu'on va trouver sur cette table, dans cette cuisine, une fois qu'on s'est ru\u00e9 dedans, \u00e7a, \u00e7a change selon l'endroit o\u00f9 on se trouve, \u00e7a peut \u00eatre du p\u00e2t\u00e9 de poissons crus, \u00e7a peut \u00eatre du riz aux carottes fanes avec son geste de en \u00e7a peut de la patate douce au piment agressif du fromage mort qui vous regarde en coin L \u00e0, nous ne nous sommes ou h\u00e9 bien, nous sommes \u00e0 la Nouvelle-Orl\u00e9ans et voici ce qui vous attend sur cette table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [86%] :\r\n\u00e7a me rappelle la maison, on fait une chose avec plus ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [84%] :\r\nAlors d\u00e9crit comme \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s vendeur c'est l'extrait d'un reportage du TJ de France 2 en fait une soupe avec tout ce qu'on a comme, par exemple, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la maison de rester du Rivella bleu, un reste de crottes au fromage et des espadrilles, j'ai fait une soupe \u00e0 table, venez d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [78%] :\r\nPar ailleurs, et c'est comme \u00e7a, confie ici, oui, \u00e7a veut dire que c'est bon, exactement, c'est comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [86%] :\r\n\u00e7a qu'il font \u00e0 la nouvelle Orl\u00e9ans et \u00e7a veut dire que c'est bon parce que eux ils parlent de gombo voil\u00e0 le truc, on utilise tout ce qui reste et on fait une soupe avec, c'est le gombo c'est le plat embl\u00e9matique de la ville parce que un plat qui m\u00e9lange plusieurs cultures qui cohabitent ensemble comme la Nouvelle-Orl\u00e9ans et parce que c'est un plat que l'on mange dans toutes les classes sociales \u00e0 la base c'est un plaquage ou c'est-\u00e0-dire issus de la culture des habitants francophones de la Louisiane et l\u00e0 je demande s'il vous pla\u00eet, en r\u00e9gie, un tonnerre d'ambiance canadienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [85%] :\r\nCalm\u00e9 violon la dit peu de pudeur, s'il-vous-pla\u00eet, on aimerait pouvoir s'entendre alors le gombo est un potage qui accumule des heures, c'est vraiment la sp\u00e9cialit\u00e9 de la Nouvelle-Orl\u00e9ans sans discussion, hein, c'est un potage qui accumule les heures qu'on mange avec du riz, qui a des origines multiples, \u00e7a c'est int\u00e9ressant gombo le nom \u00e9voque cette plante originaire d'Afrique qu'on appelle aussi Optra on peut en trouver donc dedans, mais on peut aussi trouver dans ce plat un roux et l\u00e0 c'est la cuisine fran\u00e7aise qui surgit ou alors on peut aussi lier la sauce avec du \u00e7a, \u00e7a fera moulu c'est une plante et \u00e7a, c'est dans la cuisine canadienne \u00e7a des origines am\u00e9rindiennes, voyez donc un m\u00eame plat et on a l'Afrique et on a l'Europe et on a les Am\u00e9rindiens qu'est -ce qu'on met dedans, \u00e0 part \u00e7a h\u00e9 ben classique ces saucisses fum\u00e9es \u00e9crevisse poulet cuit tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, mais en fait il existe 47000 recettes de gombo diff\u00e9rents, on a m\u00eame lu sur internet, l'article d'un passionn\u00e9 gombo qui s'appelle Stan les GI qui racontent la plus ancienne trace \u00e9crite de cette recette remonte au tout d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle en 1803 et dans son article, il explique qu'il existe une multitude de gombo diff\u00e9rents, mais que la base si vous voulez, c'est un plat qui mijote tr\u00e8s longtemps et qui est li\u00e9 soit avec du rouleau plus en en Europe soit avec du fil et dans la dans cette tradition am\u00e9rindienne, soit on ne lit avec de l'eau, elle en est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'Afrique et pour cet expert, la vraie question, avec le gombo en fait c'est est -ce que oui ou non, mais de la tomate, sachez que \u00e7a, c'est la question va se mettent des pains en cuisine, c'est toujours comme \u00e7a dans les sp\u00e9cialit\u00e9s, il a toujours plus clivant h\u00e9 ben pour le gombo, c'est avec ou sans tomate des gens et pr\u00e9f\u00e9rerait se couper un bras que de de la tomate et \u00e0 des autres qui jettent des Yiri Kan de tomates dedans sans souci recette familiale communautaire qui sert aussi \u00e0 finir les restes d'ailleurs la preuve avec cette phrase, toujours sign\u00e9 Stan, \u00e9coutez bien, je cite, apr\u00e8s No\u00ebl, on peut faire un gombo avec les restes de dinde, les restes d'hu\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [81%] :\r\nPar ailleurs, vous \u00eates faire c'est comme \u00e7a qu'on fait ici, \u00e7a veut dire que ces bombes mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [86%] :\r\nOui, c'est une mani\u00e8re, en tout cas intelligent d'utiliser les restes, vous, vous me faites une grosse soupe avec et \u00e7a s'appelle le gombo, le gombo, on va encore dire \u00e7a et \u00e7a fait du bien, ce calme apr\u00e8s cette ambiance cajun qui \u00e9tait un peu puissantes, un d\u00e9saccord cet apr\u00e8s- midi, un peu de calme le gombo fait partie de cette famille plat toujours assez rigolote, vous savez c'est comme plusieurs plats traditionnels, ce sont des plaques qui se font volontiers cuisin\u00e9 par les hommes, vous savez c'est comme la fondue, c'est comme les grillades qui tout d'un coup, culturellement, appelle le gaillard le gaillard qui jusque -l\u00e0 par l'effort, les pieds sous la table et d'un coup, \u00e7a n\u00e9cessite du mal, \u00e7a n\u00e9cessite du poil du muscle et de la virilit\u00e9 en cuisine pour faire un gombo, c'est un truc, donc il se fait plut\u00f4t par les hommes comme touiller une fondue au cuir de la barbaque en ayant l'air important vous dire encore qu'on voulait faire un tour complet de la cuisine de la Nouvelle-Orl\u00e9ans pour les sur ce gombo on est rest\u00e9 coinc\u00e9 sur ce gombo parce que c'est vrai qu'il a, h\u00e9 bien tout ce qu'h\u00e9ritage multiculturel de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, mais on Nouvelle-Orl\u00e9ans mange aussi des d'\u00e9crevisses bouillis ou encore on mange des pralines et on mange aussi des snobs, Hall 7 la glace pil\u00e9e au sirop de canne, on mange aussi des beignet en bref on mange plein de trucs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-18T14:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 1000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer fOLjo5IKqtgDGD1l4rGGHd2TyQej"}]