[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12400&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=12375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1688411", "internalArchiveId": "AA1806688716", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 396", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1528, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9792697", "imageURL": "http://www.rts.ch/7942621.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Emmanuelle et Jessica VS Yvette et Patrick", "C'est ma question"], "alternativeSummary": ["Ce  jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey"], "variantIds": ["ece-9792697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T15:53:00Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:23:30Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1746015", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040341", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697589", "internalArchiveId": "AA1807697840", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2018 - 1er tour : Stan Wawrinka (SUI) - Grigor Dimitrov (BUL)", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "durationSec": 10308, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-28T14:57:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808707644", "durationSec": 104, "title": "MI US OPEN SUISSES_RTS000001574122", "excerpt": "Bon d\u00e9but des Suisses engag\u00e9s au tournoi de l'US Open, Stan Wawrinka s'est impos\u00e9 en 3 sets 6-3, 6-2 et 7-5 face au joueur de tennis bulgare Grigor Dimitrov et la jeune Suissesse Jil Teichmann a remport\u00e9 son 1er match d'un tournoi du grand Chelem en s'imposant face \u00e0 la Slov\u00e8ne Dalila Jakupovic.\nExtraits des 2 match et itw de Stan Wawrinka.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "DIMITROV, GRIGOR", "TEICHMANN, JIL"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1749773", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040951", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1701719", "internalArchiveId": "AA1807701921", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "durationSec": 1924, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9803288", "imageURL": "http://www.rts.ch/9803287.image", "alternativeTitle": ["Notre grande invit\u00e9e: Ruth Metzler", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["15 ans d\u00e9j\u00e0 qu'elle a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... qu'est devenue Ruth Metzler? L femme de pouvoir est aujourd'hui une femme d'affaires, c'est la nouvelle pr\u00e9sidente de la fondation des gardes suisses. Elle sera la grande invit\u00e9e en direct dans TTC.", "Notre grande invit\u00e9e: Ruth Metzler"], "variantIds": ["ece-10634309", "ece-9803288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-30T15:22:06Z", "subTitles": ["10:22:49:01  10:22:52:17\r\n...\r\n\r\n10:23:04:02  10:23:06:12\r\n-Notre invit\u00e9e, ce soir,\r\n\r\n10:23:06:17  10:23:10:03\r\nl'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nRuth Metzler.\r\n\r\n10:23:11:18  10:23:16:18\r\nLa zone industrielle de\r\nPlan-les-Ouates est en plein essor.\r\n\r\n10:23:20:16  10:23:22:14\r\nL'ananas est \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:23:22:19  10:23:25:00\r\nOn verra pourquoi.\r\n\r\n10:23:41:04  10:23:45:02\r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n10:23:45:07  10:23:50:16\r\nNotre grande invit\u00e9e nous\r\naccompagnera durant toute l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:23:50:20  10:23:57:08\r\nRuth Metzler, bonsoir,\r\nmerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:24:07:04  10:24:12:13\r\n-Les fonctions que je remplis\r\naujourd'hui,\r\n\r\n10:24:12:17  10:24:18:09\r\nbeaucoup d'entre elles ont un\r\ncontexte avec la politique.\r\n\r\n10:24:18:12  10:24:21:10\r\n-Est-ce qu'ensuite quand on a \u00e9t\u00e9\r\nconseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:24:21:13  10:24:23:16\r\nc'est une image qui reste ?\r\n\r\n10:24:23:20  10:24:27:11\r\n-Je crois.\r\n\r\n10:24:27:14  10:24:29:17\r\nM\u00eame si \u00e7a fait 15 ans maintenant,\r\n\r\n10:24:29:21  10:24:32:21\r\nles gens me reconnaissent.\r\n\r\n10:24:33:01  10:24:37:22\r\nIls ne savent plus exactement\r\nqui je suis,\r\n\r\n10:24:38:03  10:24:41:04\r\nmais ils me reconnaissent.\r\n\r\n10:24:41:08  10:24:46:12\r\nM\u00eame si on ne le cherche pas, on\r\nreste une personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:24:46:15  10:24:50:06\r\nQuand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue,\r\nvous \u00e9tiez plus jeune que Macron.\r\n\r\n10:24:50:10  10:24:56:08\r\nEst-ce que vous continuez\r\nde voir vos anciens coll\u00e8gues ?\r\n\r\n10:24:56:18  10:25:02:18\r\n-Si mon calendrier le permet,\r\nj'y participe.\r\n\r\n10:25:02:22  10:25:07:10\r\nNotamment avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et\r\ncertains.\r\n\r\n10:25:07:12  10:25:10:15\r\n-Vous avez aussi renonc\u00e9\r\n\u00e0 votre retraite\r\n\r\n10:25:10:19  10:25:12:22\r\nde conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en 2006.\r\n\r\n10:25:13:02  10:25:15:21\r\nc'est \u00e0 peu pr\u00e8s 200'000 francs.\r\n\r\n10:25:16:01  10:25:20:06\r\n-Je ne la touche toujours pas.\r\n\r\n10:25:20:10  10:25:25:21\r\nJ'y aurais droit,\r\nmais je ne la touche pas.\r\n\r\n10:25:26:01  10:25:28:05\r\n-Aujourd'hui,\r\nc'est sans la retraite ?\r\n\r\n10:25:28:09  10:25:33:13\r\n-Oui.\r\n\r\n10:25:35:06  10:25:39:20\r\n-Ruth Metzler arrive dans le paysage\r\npolitique avec des bagues aux dents.\r\n\r\n10:25:39:20  10:25:42:03\r\n-Je ne dis jamais \"jamais\".\r\n\r\n10:25:42:12  10:25:46:04\r\n-Elue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nen 1999, elle a 35 ans,\r\n\r\n10:25:46:09  10:25:50:00\r\net repr\u00e9sente\r\nun vent de fra\u00eecheur sur Berne.\r\n\r\n10:25:50:05  10:25:53:14\r\nQuatre ans plus tard,\r\nc'est la douche froide.\r\n\r\n10:25:53:19  10:25:58:14\r\nVictime des jeux de pouvoir, elle\r\ndoit c\u00e9der sa place \u00e0 C.Blocher.\r\n\r\n10:26:00:14  10:26:03:20\r\nR.Metzler quitte la politique\r\npour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:26:04:01  10:26:06:03\r\nD'abord chez Novartis \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:26:06:08  10:26:09:23\r\npuis \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 elle monte en grade\r\nau si\u00e8ge du groupe.\r\n\r\n10:26:10:04  10:26:14:09\r\nElle \u00e9crit ses m\u00e9moires, enseigne\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall,\r\n\r\n10:26:14:13  10:26:18:07\r\nsi\u00e8ge dans une dizaine\r\nde conseils d'administration.\r\n\r\n10:26:26:22  10:26:31:05\r\nAujourd'hui, elle d\u00e9fend la place\r\n\u00e9conomique suisse \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:26:31:10  10:26:34:12\r\nElle pr\u00e9side\r\nle conseil d'administration\r\n\r\n10:26:34:16  10:26:37:09\r\nde Switzerland Global Enterprise.\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:41:23\r\nSa mission: venir en aide \u00e0 nos PME\r\nsur les march\u00e9s internationaux.\r\n\r\n10:26:42:04  10:26:43:17\r\nDepuis le 1er juillet,\r\n\r\n10:26:43:22  10:26:48:10\r\nR.Metzler pr\u00e9side la Fondation\r\npour la garde suisse pontificale.\r\n\r\n10:26:48:14  10:26:51:04\r\nPremi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste.\r\n\r\n10:26:57:00  10:26:59:20\r\n-La garde pontificale,\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:02:12\r\nc'est un bastion masculin et\r\nconservateur.\r\n\r\n10:27:02:16  10:27:06:13\r\nQu'est-ce que vous y avez fait ?\r\n\r\n10:27:06:17  10:27:10:01\r\n-La carte suit c'est une institution\r\n\r\n10:27:10:05  10:27:14:09\r\nqui donne une belle image pour la\r\nSuisse.\r\n\r\n10:27:14:12  10:27:17:21\r\nC'est une institution qui permet de\r\nmettre les valeurs suisses\r\n\r\n10:27:18:01  10:27:22:22\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n10:27:23:02  10:27:26:02\r\nLa fondation responsable de soutenir\r\nle recrutement\r\n\r\n10:27:26:06  10:27:30:11\r\net les relations publiques\r\n\r\n10:27:30:14  10:27:33:06\r\nl'instruction et la formation\r\ncontinue\r\n\r\n10:27:33:10  10:27:36:06\r\net la r\u00e9int\u00e9gration,\r\n\r\n10:27:36:10  10:27:42:08\r\nc'est l\u00e0 o\u00f9 je peux m'engager.\r\n\r\n10:27:45:09  10:27:48:18\r\n-Est-ce que c'est un signe\r\nd'ouverture d'avoir nomm\u00e9 une femme\r\n\r\n10:27:48:22  10:27:51:15\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence ?\r\nEst-ce qu'on verra des femmes dans\r\n\r\n10:27:51:20  10:27:55:17\r\nla garde ?\r\n-Il n'y a pas de lien.\r\n\r\n10:27:55:21  10:27:57:20\r\nLa fondation est une fondation\r\nsuisse,\r\n\r\n10:27:58:00  10:28:03:22\r\net le conseil est \u00e9lu par les\r\nmembres suisses.\r\n\r\n10:28:05:02  10:28:08:00\r\nLes gardes du pape\r\nsont choisis \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:28:08:04  10:28:10:15\r\nEt ils vont servir le pape.\r\n\r\n10:28:10:19  10:28:14:21\r\nCe n'est pas le lien.\r\n\r\n10:28:15:01  10:28:20:23\r\n-Vous si\u00e9gez dans plusieurs conseils\r\nd'administration.\r\n\r\n10:28:21:07  10:28:24:18\r\nOu est-ce qu'on a le plus de\r\npouvoir, Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou dans un\r\n\r\n10:28:24:22  10:28:27:01\r\nconseil d'administration ?\r\n\r\n10:28:27:05  10:28:30:00\r\n-On ne peut pas comparer les 2\r\nchoses.\r\n\r\n10:28:30:04  10:28:34:16\r\nQuand je regarde mon parcours,\r\n\r\n10:28:34:20  10:28:40:18\r\nen ce qui concerne la Suisse et la\r\nsoci\u00e9t\u00e9, c'est clair\r\n\r\n10:28:42:05  10:28:47:13\r\nque c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nJe me suis souvent demand\u00e9\r\n\r\n10:28:47:17  10:28:50:12\r\ncomment on pouvait comparer les deux\r\n\r\n10:28:50:16  10:28:54:02\r\nMais dans une entreprise, vous avez\r\nle conseil d'administration,\r\n\r\n10:28:54:06  10:28:57:11\r\net vous avez le management.\r\n\r\n10:28:57:14  10:29:01:04\r\nDans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un\r\npeu les deux\r\n\r\n10:29:01:08  10:29:04:16\r\nIl est responsable pour la strat\u00e9gie\r\net il est responsable pour\r\n\r\n10:29:04:20  10:29:08:15\r\nl'op\u00e9rationnel pour\r\nl'administration.\r\n\r\n10:29:08:19  10:29:12:13\r\n-Le r\u00f4le des administrateurs a \u00e9t\u00e9\r\ncritiqu\u00e9 ces derniers temps\r\n\r\n10:29:12:17  10:29:18:15\r\napr\u00e8s l'affaire de la Raiffeisen et\r\nCarPostal.\r\n\r\n10:29:19:01  10:29:22:02\r\nEst-ce qu'en Suisse, les\r\nadministrateurs sont d\u00e9pass\u00e9s ?\r\n\r\n10:29:22:06  10:29:28:04\r\nQuel est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:31:06\r\n-On ne peut pas conclure\r\n\r\n10:29:31:11  10:29:35:04\r\nd'un probl\u00e8me concret\r\ndans une entreprise.\r\n\r\n10:29:35:08  10:29:41:06\r\ntir\u00e9 la conclusion sur tous.\r\n\r\n10:29:43:23  10:29:47:09\r\nLa fonction des administrateurs se\r\nprofessionnalisait dans les\r\n\r\n10:29:47:12  10:29:51:21\r\nderni\u00e8res 20 ann\u00e9es.\r\nIl y a des profils exig\u00e9s.\r\n\r\n10:29:52:01  10:29:56:06\r\nDes profils diff\u00e9rents pour les\r\nconseils,\r\n\r\n10:29:56:11  10:29:59:13\r\net il faut des gens qui n'ont pas\r\nseulement le savoir et la\r\n\r\n10:29:59:17  10:30:03:14\r\nconnaissance, mais qui ont\r\nl'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:30:03:18  10:30:09:16\r\nIl faut aussi des gens qui ont le\r\ncourage de s'impliquer.\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:16:19\r\nEt dans ce contexte, c'est les\r\nmembres dans les conseils\r\n\r\n10:30:16:23  10:30:22:05\r\nqui sont compl\u00e9mentaires des \u00e9quipes\r\ndiversifi\u00e9es.\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:26:17\r\n-Dans votre cas, vous \u00eates dans\r\nplusieurs conseils d'administration.\r\n\r\n10:30:26:21  10:30:29:20\r\nDans les banques, des assurances,\r\ndes cliniques priv\u00e9es.\r\n\r\n10:30:30:00  10:30:35:02\r\nComment vous pr\u00e9parez ?\r\n\r\n10:30:35:06  10:30:37:15\r\n-C'est ma profession, de si\u00e9ger dans\r\nplusieurs\r\n\r\n10:30:37:19  10:30:42:04\r\nconseils d'administration.\r\n\r\n10:30:42:08  10:30:46:08\r\nMon r\u00f4le est diff\u00e9rent dans chaque\r\nconseil.\r\n\r\n10:30:46:12  10:30:49:09\r\n\u00c7a d\u00e9pend de l'entreprise, \u00e7a d\u00e9pend\r\nde mon r\u00f4le.\r\n\r\n10:30:49:12  10:30:53:13\r\nQuand je pr\u00e9side le comit\u00e9 d'audit,\r\n\r\n10:30:53:17  10:30:57:12\r\nc'est autre chose que quand je si\u00e8ge\r\ndans un comit\u00e9 pour la nomination\r\n\r\n10:30:57:15  10:31:00:02\r\net la compensation des gens.\r\n\r\n10:31:00:06  10:31:03:22\r\nIl faut rester \u00e0 jour\r\n\r\n10:31:04:02  10:31:07:07\r\net toujours se mettre \u00e0 jour\r\nen ce qui concerne la branche.\r\n\r\n10:31:07:11  10:31:13:09\r\nC'est un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:31:13:22  10:31:17:03\r\nEn ce qui concerne la branche, les\r\nbanques, les assurances,\r\n\r\n10:31:17:07  10:31:22:05\r\nou les universit\u00e9s.\r\n\r\n10:31:22:09  10:31:25:16\r\nMais il y a quand m\u00eame, dans un\r\ncertain sens, un r\u00f4le que j'ai\r\n\r\n10:31:25:20  10:31:31:09\r\ntoujours, c'est de m'impliquer.\r\n\r\n10:31:31:12  10:31:35:04\r\nCeux qui voient seulement le r\u00f4le\r\nd'un administrateur rempli avec la\r\n\r\n10:31:35:08  10:31:35:23\r\nparticipation\r\n\r\n10:31:36:03  10:31:40:16\r\navec peu de s\u00e9ances par ann\u00e9e,\r\nce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:31:40:20  10:31:46:18\r\n-Quand on a parl\u00e9 de vous, c'\u00e9tait\r\nil y a un an.\r\n\r\n10:31:47:08  10:31:51:07\r\nQuand un fond a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9\r\npar les Paradise Papers.\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:53:17\r\nVous avez d\u00e9missionn\u00e9 du jour au\r\nlendemain.\r\n\r\n10:31:53:21  10:31:59:19\r\nPourquoi ?\r\n\r\n10:32:03:14  10:32:08:18\r\n-J'\u00e9tais consultante pour des choses\r\ndomestiques.\r\n\r\n10:32:08:22  10:32:11:19\r\nQuand il y avait ces reproches,\r\n\r\n10:32:11:23  10:32:15:01\r\nje ne pouvais pas juger moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:32:15:05  10:32:21:03\r\nJe ne savais pas si c'\u00e9tait vrai ou\r\nfaux.\r\n\r\n10:32:25:18  10:32:29:12\r\nC'est pour cela que je ne pouvais\r\npas, aussi pour prot\u00e9ger les autres\r\n\r\n10:32:29:16  10:32:31:19\r\nmandats,\r\n\r\n10:32:31:23  10:32:35:21\r\nj'ai d\u00fb dire\r\nque je ne pouvais pas \u00eatre li\u00e9e\r\n\r\n10:32:36:01  10:32:38:04\r\n\u00e0 de potentielles activit\u00e9s\r\ncomme cela.\r\n\r\n10:32:38:08  10:32:41:09\r\nJ'ai d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n10:32:41:12  10:32:43:13\r\n-Vous restez avec nous.\r\n\r\n10:32:43:18  10:32:47:15\r\nR.Metzler,\r\non vous emm\u00e8ne \u00e0 Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:32:47:17  10:32:50:16\r\nCette petite commune agricole\r\naux portes de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:54:22\r\nest devenue une immense\r\nzone industrielle de prestige.\r\n\r\n10:32:55:00  10:33:01:00\r\nOn y trouve les usines des grands\r\nnoms de l'horlogerie et du luxe.\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:03:21\r\n-300'000 m2\r\nen cours de construction.\r\n\r\n10:33:04:02  10:33:06:12\r\nDe gigantesques grues.\r\n\r\n10:33:06:16  10:33:09:16\r\nLa zone industrielle\r\nde Plan-les-Ouates (GE)\r\n\r\n10:33:09:21  10:33:14:09\r\nconcentre les plus gros chantiers\r\npriv\u00e9s de la r\u00e9gion l\u00e9manique.\r\n\r\n10:33:14:13  10:33:18:18\r\nCes programmes haut de gamme\r\ns'appellent Tourbillon.\r\n\r\n10:33:18:23  10:33:21:11\r\nCinq b\u00e2timents sur sept \u00e9tages\r\n\r\n10:33:21:15  10:33:23:11\r\navec une gare souterraine.\r\n\r\n10:33:23:15  10:33:27:14\r\nPatek, pour lequel 500 mios de frs\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:19  10:33:30:20\r\nL'Atelier:\r\nfruit du travail d'un promoteur\r\n\r\n10:33:31:01  10:33:33:13\r\nqui nous a ouvert ses portes.\r\n\r\n10:33:33:18  10:33:36:16\r\nIl a rachet\u00e9\r\ndouze parcelles diff\u00e9rentes\r\n\r\n10:33:36:21  10:33:39:07\r\npour mener \u00e0 bien son projet.\r\n\r\n10:33:44:01  10:33:46:16\r\n-Un jour, \u00e7a, \u00e7a dispara\u00eetra.\r\n\r\n10:33:49:05  10:33:53:08\r\n-L'Atelier est destin\u00e9 aux artisans\r\net aux petites entreprises\r\n\r\n10:33:53:12  10:33:56:13\r\nqui quitteront bient\u00f4t\r\nle centre-ville de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:33:56:18  10:33:58:11\r\nen pleine reconversion.\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:01:12\r\nCe promoteur y a investi 170 mios.\r\n\r\n10:34:02:19  10:34:05:13\r\n-Plan-les-Ouates\r\nest id\u00e9alement situ\u00e9:\r\n\r\n10:34:05:18  10:34:10:02\r\nproche de l'autoroute\r\nde contournement et du centre-ville.\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:13:15\r\nEt l'environnement est favorable.\r\n\r\n10:34:13:20  10:34:16:12\r\nOn trouve des terrains de sport\r\n\r\n10:34:16:17  10:34:19:07\r\net une vie de village int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:34:19:12  10:34:23:06\r\nC'est important pour les gens\r\nqui viennent travailler.\r\n\r\n10:34:23:11  10:34:26:07\r\nOn fait notre quatri\u00e8me b\u00e2timent ici.\r\n\r\n10:34:28:18  10:34:32:03\r\n-La zone industrielle\r\nde Plan-les-Ouates, la ZIPLO,\r\n\r\n10:34:32:08  10:34:34:20\r\narrive\r\nau terme de son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:34:35:01  10:34:37:16\r\nD'ici trois ans,\r\ntoutes les parcelles\r\n\r\n10:34:37:21  10:34:40:20\r\nde ses 62 ha\r\nseront compl\u00e8tement b\u00e2ties.\r\n\r\n10:34:42:06  10:34:43:12\r\nParmi les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sentes,\r\nla concession officielle Ferrari.\r\n\r\n10:34:54:09  10:34:59:06\r\nParmi les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sentes,\r\nla concession officielle Ferrari.\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:04:12\r\nLe patron est venu ici pour trouver\r\nde la place pour se d\u00e9velopper,\r\n\r\n10:35:04:16  10:35:07:05\r\net c\u00f4toyer les g\u00e9ants du luxe.\r\n\r\n10:35:09:09  10:35:12:07\r\n-Cette zone pousse tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:35:12:12  10:35:14:12\r\nIl y a des entreprises\r\n\r\n10:35:14:17  10:35:17:07\r\nqui ont une valeur ajout\u00e9e\r\n\r\n10:35:17:12  10:35:20:09\r\ntr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:35:20:13  10:35:25:02\r\nRolex, Patek Philippe, Vacheron\r\nConstantin, le groupe Richemont.\r\n\r\n10:35:25:07  10:35:27:01\r\n-Et gros dynamisme ?\r\n\r\n10:35:27:06  10:35:32:04\r\n-Oui, en huit ans on a cr\u00e9\u00e9 ici\r\nplus de 5'000 places de travail.\r\n\r\n10:35:35:12  10:35:38:12\r\n-N\u00e9e en 1980,\r\nla ZIPLO conna\u00eet un vrai boom\r\n\r\n10:35:38:17  10:35:42:12\r\ndepuis l'arriv\u00e9e des grands\r\ngroupes horlogers d\u00e9but 2000.\r\n\r\n10:35:42:17  10:35:45:21\r\nRolex occupe\r\nplus de 1'500 personnes ici.\r\n\r\n10:35:46:02  10:35:50:15\r\nMais la r\u00e9ussite de Plan-les-Ouates\r\ntient aussi \u00e0 une pr\u00e9sence\r\n\r\n10:35:50:20  10:35:55:13\r\nplus ancienne: la Fongit, premier\r\nincubateur d'entreprises de Suisse,\r\n\r\n10:35:55:18  10:35:59:04\r\ncr\u00e9\u00e9 en 1991,\r\nqui h\u00e9berge plus de 60 start-ups.\r\n\r\n10:36:04:18  10:36:08:04\r\n-L\u00e0 nous avons\r\ndes petits laboratoires\r\n\r\n10:36:08:09  10:36:12:15\r\nde soci\u00e9t\u00e9s qui sont install\u00e9es\r\nici, \u00e0 Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:36:17:12  10:36:21:10\r\nPour les petites soci\u00e9t\u00e9s\r\nqui d\u00e9marrent, la proximit\u00e9\r\n\r\n10:36:21:14  10:36:28:07\r\navec des clients et des fournisseurs\r\npotentiels est importante.\r\n\r\n10:36:28:12  10:36:31:21\r\nDevenues grandes, les entreprises\r\n\r\n10:36:32:02  10:36:35:17\r\nrestent ici, et d'autres personnes\r\n\r\n10:36:35:22  10:36:38:17\r\nde la soci\u00e9t\u00e9\r\ncr\u00e9ent d'autres soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:36:38:22  10:36:42:22\r\nOn a un p\u00f4le assez sp\u00e9cifique\r\nqui attire les entreprises.\r\n\r\n10:36:47:05  10:36:49:08\r\n-Yann Dieuaide, bonsoir.\r\n\r\n10:36:49:12  10:36:54:12\r\nCes chantiers repr\u00e9sentent\r\ncombien d'emplois en plus ?\r\n\r\n10:36:54:16  10:36:57:12\r\n-Selon les calculs, \u00e7a serait\r\n\r\n10:36:57:16  10:37:01:01\r\n3'000 emplois en plus d'ici cinq ans.\r\n\r\n10:37:01:06  10:37:06:02\r\nCela pourrait\r\nm\u00eame aller jusqu'\u00e0 6'000 emplois.\r\n\r\n10:37:06:07  10:37:08:06\r\n-Y a des limites, non ?\r\n\r\n10:37:08:10  10:37:14:00\r\n-Y a la limite que toutes\r\nles parcelles sont construites.\r\n\r\n10:37:14:04  10:37:16:22\r\nIl en reste une seule.\r\n\r\n10:37:17:03  10:37:21:05\r\nElle appartient\r\n\u00e0 une multinationale italienne.\r\n\r\n10:37:21:10  10:37:25:21\r\nUne nouvelle usine sera construite,\r\ndonc \u00e7a va s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:37:26:02  10:37:28:01\r\n-Ca va saturer.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:37:28:06  10:37:30:17\r\n-Comment on explique ce succ\u00e8s ?\r\n\r\n10:37:30:22  10:37:33:23\r\n-Les start-ups qui sont l\u00e0, le luxe,\r\n\r\n10:37:34:04  10:37:38:06\r\nla localisation pr\u00e8s de l'a\u00e9roport\r\net du centre-ville.\r\n\r\n10:37:38:11  10:37:42:14\r\nL'autre raison,\r\nc'est l'emploi frontalier.\r\n\r\n10:37:42:19  10:37:54:00\r\n50 \u00e0 60 % des employ\u00e9s dans cette\r\nzone-l\u00e0 seraient des frontaliers.\r\n\r\n10:37:54:05  10:37:55:22\r\n-Merci, Yann.\r\n\r\n10:37:56:03  10:38:00:21\r\nCette croissance\r\nsuscite aussi des r\u00e9ticences.\r\n\r\n10:38:02:19  10:38:06:10\r\n-Laurent s'est install\u00e9\r\n\u00e0 Plan-les-Ouates en 1993.\r\n\r\n10:38:06:14  10:38:10:19\r\nIl importe du poisson fran\u00e7ais\r\nen n'utilisant que la route.\r\n\r\n10:38:13:04  10:38:17:02\r\n-Un saint-pierre, un turbot:\r\nc'est de l'ultra frais.\r\n\r\n10:38:17:16  10:38:20:13\r\n-Pour lui,\r\nla localisation de Plan-les-Ouates\r\n\r\n10:38:20:18  10:38:24:15\r\nderri\u00e8re la douane est strat\u00e9gique:\r\nelle a fait son succ\u00e8s.\r\n\r\n10:38:24:20  10:38:29:18\r\nMais l'explosion du trafic et\r\nles chantiers en cours l'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n10:38:36:13  10:38:40:16\r\n-Je vois\r\nd'immenses constructions qui se font.\r\n\r\n10:38:41:14  10:38:44:12\r\nAu niveau de la densification,\r\n\r\n10:38:44:17  10:38:47:12\r\non va de plus en plus haut,\r\n\r\n10:38:47:16  10:38:49:23\r\net on construit que du bureau.\r\n\r\n10:38:50:04  10:38:52:12\r\nY a pas beaucoup de logements.\r\n\r\n10:38:52:16  10:38:56:00\r\nEt au niveau des logements,\r\ny a un d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n\r\n10:38:56:05  10:38:59:13\r\npar rapport\r\nau potentiel \u00e9conomique qu'on am\u00e8ne.\r\n\r\n10:39:02:00  10:39:06:14\r\n-Diminuer le flot des voitures des\r\ntravailleurs, b\u00e2tir des logements:\r\n\r\n10:39:06:19  10:39:10:02\r\nce sont les deux grands d\u00e9fis\r\nde Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:39:10:07  10:39:12:21\r\nLa commune et le Canton\r\ns'y attellent.\r\n\r\n10:39:13:02  10:39:17:01\r\nPour loger plus, un immense\r\nquartier de 10'000 habitants,\r\n\r\n10:39:17:06  10:39:20:14\r\nLes Cherpines,\r\ndoit voir le jour d\u00e8s 2021.\r\n\r\n10:39:20:19  10:39:24:20\r\nPour r\u00e9duire les bouchons,\r\nl'arriv\u00e9e du tram dans la ville,\r\n\r\n10:39:25:01  10:39:29:22\r\net le contournement ferroviaire\r\nde l'agglom\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.\r\n\r\n10:39:30:03  10:39:32:11\r\nCette administration cantonale\r\n\r\n10:39:32:15  10:39:37:13\r\npilote le d\u00e9veloppement de la zone\r\nindustrielle de Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:39:40:00  10:39:44:17\r\n-Si on n'avait rien en cours de\r\nplanification, on s'inqui\u00e9terait.\r\n\r\n10:39:44:22  10:39:48:03\r\nMais aujourd'hui y a des projets\r\n\r\n10:39:48:08  10:39:51:00\r\nen cours de r\u00e9alisation.\r\n\r\n10:39:51:05  10:39:54:21\r\nLe tram et le L\u00e9man Express,\r\nc'est 2019.\r\n\r\n10:39:55:02  10:39:59:04\r\nDes nouvelles infrastructures\r\nfaciliteront les choses.\r\n\r\n10:39:59:13  10:40:03:15\r\n-Malgr\u00e9 cela, pour quelques-uns,\r\nla modernit\u00e9 ne passe pas.\r\n\r\n10:40:03:20  10:40:07:13\r\nPlan-les-Ouates comptait\r\n3'000 habitants il y a 50 ans.\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:10:04\r\nLes changements ont \u00e9t\u00e9 brutaux\r\n\r\n10:40:10:09  10:40:14:20\r\npour ce qui n'\u00e9tait autrefois\r\nqu'un petit bourg agricole.\r\n\r\n10:40:18:00  10:40:21:09\r\n-Je vous ai apport\u00e9\r\ndes photos suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:40:21:18  10:40:25:19\r\n-Nous sommes avec l'association\r\nLa M\u00e9moire de Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:40:26:00  10:40:30:02\r\nCes b\u00e9n\u00e9voles d\u00e9tiennent\r\nbeaucoup de photos sur leur commune.\r\n\r\n10:40:30:12  10:40:34:19\r\n-Ca, c'est le tramway \u00e0 vapeur:\r\non voit bien la chemin\u00e9e.\r\n\r\n10:40:36:17  10:40:40:04\r\nL'\u00e9cole, maintenant, c'est la mairie.\r\n\r\n10:40:43:18  10:40:47:13\r\nCa c'est M. Chevrot\r\nqui fait sa moisson.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:49:19\r\nNon, il traite.\r\n\r\n10:40:50:08  10:40:52:15\r\n-Marie-Th\u00e9r\u00e8se \u00e9tait mara\u00eech\u00e8re.\r\n\r\n10:40:52:20  10:40:56:00\r\nPour elle,\r\nla ville a perdu sa convivialit\u00e9.\r\n\r\n10:40:58:17  10:41:01:03\r\n-Le fort d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:41:01:08  10:41:05:16\r\nfait que j'ai un tr\u00e8s grand regret.\r\n\r\n10:41:05:21  10:41:10:05\r\nOn ne voit pas les gens qui habitent\r\nde nouveau \u00e0 Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:41:10:10  10:41:12:21\r\nIls ont leur vie de loisir ailleurs.\r\n\r\n10:41:13:02  10:41:17:02\r\nCeux qu'on rencontre,\r\nc'est les anciens de Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:41:17:07  10:41:19:14\r\nAvec eux on a des relations.\r\n\r\n10:41:19:19  10:41:24:21\r\nOn a l'impression d'\u00eatre\r\ncomme un petit noyau d'irr\u00e9ductibles\r\n\r\n10:41:25:02  10:41:29:11\r\nautour de plein de personnes\r\nque l'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:41:29:15  10:41:32:23\r\nBien s\u00fbr qu'il faut\r\nque tout se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n10:41:33:04  10:41:38:12\r\nMais peu de gens\r\nparticipent aux f\u00eates de la commune.\r\n\r\n10:41:38:16  10:41:41:14\r\nC'est presque d\u00e9solant.\r\n\r\n10:41:43:05  10:41:46:09\r\n-Tout le monde\r\nne partage pas ce tableau noir.\r\n\r\n10:41:46:13  10:41:49:12\r\nBeaucoup de familles\r\nnouvellement install\u00e9es\r\n\r\n10:41:49:16  10:41:54:04\r\nprofitent des activit\u00e9s culturelles\r\net sportives qu'offre la ville.\r\n\r\n10:41:54:09  10:41:57:16\r\nPlan-les-Ouates a les moyens:\r\nla zone industrielle\r\n\r\n10:41:57:21  10:42:02:10\r\nlui rapporte 26 mios de frs\r\npar ann\u00e9e de recettes fiscales.\r\n\r\n10:42:10:15  10:42:13:14\r\n-L'\u00e9conomie locale va bien.\r\n\r\n10:42:13:19  10:42:16:17\r\nMais c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie mondiale,\r\n\r\n10:42:16:22  10:42:21:12\r\nla guerre commerciale\r\nentre les USA et la Chine empire.\r\n\r\n10:42:22:11  10:42:26:10\r\nNathalie Bougeard,\r\nje crois que \u00e7a a commenc\u00e9\r\n\r\n10:42:26:14  10:42:29:16\r\navec les taxes sur l'acier et l'alu.\r\n\r\n10:42:29:21  10:42:33:22\r\n-Avant: en janvier, D.Trump d\u00e9cide\r\n\r\n10:42:34:03  10:42:37:02\r\nde taxer les panneaux solaires\r\n\r\n10:42:37:07  10:42:39:12\r\net les machines \u00e0 laver chinois.\r\n\r\n10:42:39:17  10:42:42:00\r\nEn mars, c'est l'acier et l'alu.\r\n\r\n10:42:42:05  10:42:49:03\r\nEn avril, la Chine r\u00e9agit en taxant\r\nune centaine de produits am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:42:49:08  10:42:52:13\r\nPuis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une escalade sans fin.\r\n\r\n10:42:52:18  10:42:55:00\r\nEn tout, plus de 1'000 produits\r\n\r\n10:42:55:05  10:43:00:02\r\nsont tax\u00e9s par les Am\u00e9ricains,\r\nun peu moins par les Chinois.\r\n\r\n10:43:00:07  10:43:06:01\r\n50 mias de dollars de produits\r\nsont concern\u00e9s de part et d'autre.\r\n\r\n10:43:06:06  10:43:10:12\r\n-Qu'est-ce qui motive D.Trump ?\r\n\r\n10:43:10:16  10:43:14:16\r\n-D.Trump est d\u00e9rang\u00e9\r\npar le fait que les USA\r\n\r\n10:43:14:21  10:43:20:17\r\nimportent quatre fois plus\r\nde Chine qu'ils n'y exportent:\r\n\r\n10:43:20:22  10:43:26:06\r\nordinateurs,\r\nt\u00e9l\u00e9phones portables, etc.\r\n\r\n10:43:26:11  10:43:30:15\r\nLe pr\u00e9sident veut\r\nr\u00e9tablir l'\u00e9quilibre commercial.\r\n\r\n10:43:30:20  10:43:34:20\r\nMais sa m\u00e9thode de compter\r\nest sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:43:35:01  10:43:39:10\r\nLes iPhones\r\nsont des produits chinois,\r\n\r\n10:43:39:14  10:43:43:07\r\nmais ils sont assembl\u00e9s en Chine\r\n\r\n10:43:43:12  10:43:48:01\r\n\u00e0 partir de composants\r\nqui viennent d'un peu partout,\r\n\r\n10:43:48:06  10:43:51:22\r\net ils rapportent\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:43:52:03  10:43:56:01\r\nD.Trump veut freiner la Chine\r\n\r\n10:43:56:06  10:44:02:00\r\ndans son \u00e9lan \u00e0 devenir\r\nune puissance technologique.\r\n\r\n10:44:02:05  10:44:04:13\r\n-Merci, Nathalie.\r\n\r\n10:44:04:18  10:44:08:05\r\nOn retrouve Ruth Metzler.\r\n\r\n10:44:11:15  10:44:17:15\r\nVenez retrouver votre si\u00e8ge.\r\n\r\n10:44:19:10  10:44:23:10\r\nVous \u00eates active \u00e0 la promotion de\r\nl'economie suisse \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:44:23:13  10:44:26:15\r\nQu'est-ce que vous pensez de cette\r\nguerre commerciale ?\r\n\r\n10:44:26:19  10:44:31:21\r\n-\u00c7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:44:32:00  10:44:37:04\r\n\u00c0 mon avis, c'est aussi un pas en\r\narri\u00e8re.\r\n\r\n10:44:37:08  10:44:40:22\r\nVu ce qu'on a vu ces derni\u00e8res\r\nann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:41:02  10:44:47:00\r\n-Il y a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:44:48:04  10:44:53:10\r\n-Il y a certains cas, notamment dans\r\nles domaines de l'acier.\r\n\r\n10:44:53:13  10:44:58:08\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on peut dire\r\nqu'on ne le constate pas encore.\r\n\r\n10:44:58:12  10:45:01:06\r\nNotamment dans l'industrie, aussi en\r\nSuisse romande,\r\n\r\n10:45:01:10  10:45:05:08\r\nles commandes sont l\u00e0.\r\n\r\n10:45:05:12  10:45:08:20\r\nLe probl\u00e8me c'est plut\u00f4t\r\nde savoir si les petites entreprises\r\n\r\n10:45:09:00  10:45:12:08\r\nont la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\u00e0 ses demandes.\r\n\r\n10:45:12:12  10:45:18:10\r\n-Il y a un d\u00e9calage pour le moment.\r\n\r\n10:45:18:13  10:45:22:06\r\n\u00c7a change quelque chose pour vous\r\ndans vos fonctions.\r\n\r\n10:45:22:10  10:45:25:12\r\nVotre m\u00e9tier est de conseiller\r\nles entreprises.\r\n\r\n10:45:25:16  10:45:27:19\r\nEst-ce que \u00e7a change quelque chose ?\r\n\r\n10:45:27:23  10:45:31:06\r\n-Oui.\r\n\r\n10:45:31:10  10:45:35:08\r\nOn a beaucoup de demandes pour\r\nl'information.\r\n\r\n10:45:35:12  10:45:40:12\r\nOn conseille et on donne des\r\ninformations.\r\n\r\n10:45:40:15  10:45:43:11\r\nOn voit \u00e9galement que certains\r\nmarch\u00e9s,\r\n\r\n10:45:43:14  10:45:49:07\r\ncertaines entreprises attendent.\r\n\r\n10:45:49:11  10:45:52:08\r\nEn ce qui concerne les PME, la Chine\r\nest un march\u00e9\r\n\r\n10:45:52:12  10:45:56:19\r\nqui est attractif encore.\r\n\r\n10:45:56:23  10:46:00:03\r\n-Qu'est-ce que vous pensez de\r\nTrump ?\r\n\r\n10:46:00:07  10:46:04:17\r\nEst-ce que c'est un risque ?\r\n\r\n10:46:04:21  10:46:07:04\r\n-C'est un risque pour la croissance\r\nmondiale\r\n\r\n10:46:07:08  10:46:13:06\r\nainsi que pour la stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:46:14:16  10:46:20:16\r\nComme je l'ai dit durant la campagne\r\n\u00e9lectorale,\r\n\r\n10:46:21:09  10:46:26:04\r\nceux qui ont pens\u00e9 qu'il allait\r\nchanger une fois qu'il serait\r\n\r\n10:46:26:09  10:46:29:21\r\npr\u00e9sident, j'ai toujours dit que\r\nc'\u00e9tait faux.\r\n\r\n10:46:30:01  10:46:33:10\r\n-Il y a aussi les sanctions\r\n\u00e9conomiques contre l'Iran.\r\n\r\n10:46:33:13  10:46:36:02\r\nQu'est-ce que vous dites aux\r\nentreprises suisses\r\n\r\n10:46:36:06  10:46:40:01\r\nqui font des affaires avec l'Iran ?\r\n\r\n10:46:40:05  10:46:44:00\r\n-On a le mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:46:44:04  10:46:46:11\r\nde conseiller et de fournir des\r\ninformations\r\n\r\n10:46:46:14  10:46:52:12\r\npour les PME.\r\n\r\n10:46:55:05  10:47:01:02\r\nOn a beaucoup de demandes pour\r\nl'information.\r\n\r\n10:47:01:06  10:47:07:04\r\nPar contre, on n'a aucun projet\r\nconcret.\r\n\r\n10:47:07:18  10:47:12:01\r\nOn leur dit qu'il faut faire en\r\nsorte\r\n\r\n10:47:12:05  10:47:15:12\r\nqu'en tant qu'entreprise il ne faut\r\npas qu'elle soit concern\u00e9e\r\n\r\n10:47:15:15  10:47:21:13\r\npar les sanctions.\r\n\r\n10:47:23:12  10:47:27:07\r\nIl y a des avocats sp\u00e9cialis\u00e9s qu'on\r\nmet en contact avec ces PME pour\r\n\r\n10:47:27:11  10:47:29:13\r\nqu'elles puissent se prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:47:29:17  10:47:35:03\r\n-Certaines entreprises ont renonc\u00e9 \u00e0\r\ndes projets.\r\n\r\n10:47:35:07  10:47:39:01\r\nQu'est-ce que vous pensez du fait\r\nque les \u00c9tats-Unis sont le gendarme\r\n\r\n10:47:39:05  10:47:41:08\r\ndu monde ?\r\n-Ce n'est pas une situation\r\n\r\n10:47:41:12  10:47:45:06\r\nnouvelle.\r\n\r\n10:47:45:10  10:47:48:05\r\nOn a aussi souffert de \u00e7a en Suisse\r\navec les banques.\r\n\r\n10:47:48:09  10:47:52:22\r\nCe qui m'inqui\u00e8te, c'est:\r\n\r\n10:47:53:03  10:48:01:00\r\nest-ce que l'UE peut\r\ngarder un certain r\u00f4le ?\r\n\r\n10:48:02:05  10:48:08:08\r\n-Merci, R.Metzler.\r\n\r\n10:48:08:10  10:48:17:12\r\nL'ananas est \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:48:17:16  10:48:20:12\r\nQu'est-ce que vous faites de\r\nl'ananas ?\r\n\r\n10:48:20:15  10:48:22:16\r\n-Je le mange.\r\n\r\n10:48:22:18  10:48:28:07\r\n-Il est sur les tee-shirts,\r\net fait le bonheur des v\u00e9ganes.\r\n\r\n10:48:28:12  10:48:30:18\r\nPourquoi cet engouement ?\r\n\r\n10:48:30:18  10:48:34:21\r\n-Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on le voyait\r\nau rayon fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:48:35:02  10:48:37:22\r\nOn le retrouve d\u00e9sormais\r\nau rayon mode.\r\n\r\n10:48:38:03  10:48:40:20\r\nL'ananas est partout.\r\n\r\n10:48:41:01  10:48:45:09\r\nMais concr\u00e8tement,\r\nd'o\u00f9 vient cette tendance ?\r\n\r\n10:48:49:21  10:48:52:10\r\n-Les styles tropicaux\r\n\r\n10:48:52:14  10:48:55:00\r\nreviennent chaque saison.\r\n\r\n10:48:55:05  10:48:57:13\r\nOn a eu le flamant rose, le cactus.\r\n\r\n10:48:57:18  10:48:59:22\r\nEt depuis 2014, c'est l'ananas.\r\n\r\n10:49:00:03  10:49:07:03\r\nOn peut dire qu'il y a\r\nle c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tropique, plaisir,\r\n\r\n10:49:07:08  10:49:09:18\r\nqui nous fait tr\u00e8s envie.\r\n\r\n10:49:09:23  10:49:16:01\r\nOu on a le c\u00f4t\u00e9 surfeur 1990,\r\nc\u00f4te californienne.\r\n\r\n10:49:16:06  10:49:23:01\r\nOu encore le design rose pastel\r\ndu style Miami un peu art d\u00e9co.\r\n\r\n10:49:24:16  10:49:30:21\r\n-Une cr\u00e9atrice espagnole a d\u00e9velopp\u00e9\r\nle \"pinatex\", le \"textile d'ananas\".\r\n\r\n10:49:31:03  10:49:34:12\r\nCe cuir v\u00e9g\u00e9tal\r\nest fabriqu\u00e9 aux Philippines\r\n\r\n10:49:34:17  10:49:37:08\r\n\u00e0 partir des feuilles du fruit.\r\n\r\n10:49:37:12  10:49:40:13\r\nLe traitement final\r\nse fait en Espagne.\r\n\r\n10:49:40:18  10:49:45:08\r\nPour un 1 m2 de pinatex,\r\nil faut les feuilles de 16 ananas.\r\n\r\n10:49:45:12  10:49:48:10\r\nEn quoi il diff\u00e8re du cuir animal ?\r\n\r\n10:49:51:19  10:49:54:05\r\n-C'est pas une grande diff\u00e9rence\r\n\r\n10:49:54:10  10:49:57:04\r\nquand on voit la surface ext\u00e9rieure\r\n\r\n10:49:57:09  10:49:59:04\r\ncar il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9.\r\n\r\n10:49:59:09  10:50:02:20\r\nAu niveau du toucher,\r\nil est moins souple.\r\n\r\n10:50:04:02  10:50:06:10\r\n-Moins souple, mais 100 % v\u00e9gane.\r\n\r\n10:50:06:14  10:50:08:11\r\nNatacha et son associ\u00e9e\r\n\r\n10:50:08:15  10:50:12:10\r\nont lanc\u00e9 leur marque d'accessoires\r\nen cuir d'ananas.\r\n\r\n10:50:14:11  10:50:16:06\r\n-Quand on pense\r\n\r\n10:50:16:11  10:50:20:08\r\n\u00e0 l'impact de l'\u00e9levage de b\u00e9tail,\r\n\r\n10:50:20:12  10:50:23:03\r\nutiliser des v\u00e9g\u00e9taux,\r\n\r\n10:50:23:08  10:50:24:20\r\nc'est important.\r\n\r\n10:50:25:00  10:50:27:01\r\nY a pas que le pinatex.\r\n\r\n10:50:27:06  10:50:31:18\r\nY a le \"cuir\" de champignon,\r\nde raisin, d'orange.\r\n\r\n10:50:31:23  10:50:34:18\r\nY a \u00e9norm\u00e9ment d'alternatives.\r\n\r\n10:50:38:00  10:50:42:14\r\n-Les pochettes sont fabriqu\u00e9es dans\r\nce petit atelier situ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:50:42:19  10:50:47:10\r\navec l'aide d'un maroquinier,\r\nplus habitu\u00e9 \u00e0 la peau de b\u00eate.\r\n\r\n10:50:49:14  10:50:52:14\r\n-La premi\u00e8re fois que j'ai vu \u00e7a,\r\n\r\n10:50:52:19  10:50:56:17\r\nje me suis demand\u00e9 comment j'allais\r\n\r\n10:50:56:22  10:51:00:22\r\npouvoir l'adapter aux techniques\r\nde maroquinerie classique.\r\n\r\n10:51:01:03  10:51:05:13\r\nMais j'ai \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 car\r\nj'ai vu que je pouvais les utiliser\r\n\r\n10:51:05:18  10:51:10:15\r\ncomme tous les mat\u00e9riaux\r\nque j'ai utilis\u00e9s jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:51:12:03  10:51:16:12\r\n-En Suisse, cette start-up est\r\nla seule \u00e0 travailler le pinatex,\r\n\r\n10:51:16:16  10:51:19:00\r\nun mat\u00e9riau prot\u00e9g\u00e9 par un brevet.\r\n\r\n10:51:19:05  10:51:22:08\r\nIl co\u00fbte moins cher\r\nque le cuir traditionnel.\r\n\r\n10:51:29:22  10:51:32:18\r\n-On a insist\u00e9 pour avoir du pinatex\r\n\r\n10:51:32:23  10:51:35:07\r\ncar ils choisissent\r\n\r\n10:51:35:12  10:51:37:11\r\n\u00e0 qui ils en vendent.\r\n\r\n10:51:37:15  10:51:42:06\r\nIls ne voulaient pas nous en vendre,\r\nmais on a insist\u00e9.\r\n\r\n10:51:42:11  10:51:47:07\r\nIls ont accept\u00e9,\r\nmais pour la couleur paprika.\r\n\r\n10:51:51:04  10:51:54:22\r\n-Les mati\u00e8res 100 % v\u00e9ganes\r\ns\u00e9duisent les consommateurs.\r\n\r\n10:51:55:03  10:51:57:08\r\nLes grandes marques l'ont compris.\r\n\r\n10:51:57:12  10:52:02:10\r\nHugo Boss a lanc\u00e9 une collection\r\nde baskets en pinatex.\r\n\r\n10:52:11:18  10:52:15:12\r\n-La bourse am\u00e9ricaine\r\na battu la semaine derni\u00e8re\r\n\r\n10:52:15:16  10:52:19:23\r\nson record de long\u00e9vit\u00e9\r\n\u00e0 la hausse: 3'453 jours.\r\n\r\n10:52:20:04  10:52:23:00\r\nCela va-t-il durer ou pas ?\r\n\r\n10:52:23:05  10:52:26:02\r\nCette question\r\nagitera les participants\r\n\r\n10:52:26:07  10:52:31:20\r\nde la 10\u00e8me \u00e9dition de notre concours\r\nboursier qui d\u00e9marre aujourd'hui.\r\n\r\n10:52:32:01  10:52:34:22\r\nLa premier prix va faire des envieux.\r\n\r\n10:52:36:00  10:52:38:01\r\n-Le Golden Gate Bridge.\r\n\r\n10:52:38:06  10:52:40:23\r\nSan Francisco et la Silicon Valley.\r\n\r\n10:52:41:04  10:52:43:22\r\nLe berceau\r\nde Facebook, Tesla et Apple.\r\n\r\n10:52:44:03  10:52:46:23\r\nCette destination\r\nattend la classe romande\r\n\r\n10:52:47:04  10:52:51:23\r\nqui gagnera cette nouvelle \u00e9dition\r\ndu grand concours boursier de \"TTC\".\r\n\r\n10:52:52:04  10:52:55:08\r\nAu d\u00e9part,\r\n10'000 frs virtuels \u00e0 investir.\r\n\r\n10:52:55:12  10:52:59:03\r\nLe but: obtenir\r\nle meilleur rendement en deux mois.\r\n\r\n10:52:59:08  10:53:02:12\r\nLa fortune\r\nsourit souvent aux audacieux.\r\n\r\n10:53:05:20  10:53:09:02\r\n-On a plus de chances de progresser\r\n\r\n10:53:09:07  10:53:12:08\r\nen prenant des risques.\r\n\r\n10:53:12:20  10:53:17:19\r\n-Wall Street a v\u00e9cu sa plus\r\nlongue p\u00e9riode de hausse prolong\u00e9e.\r\n\r\n10:53:23:22  10:53:25:21\r\nMais les risques existent.\r\n\r\n10:53:26:07  10:53:28:04\r\n-Les taxes d'importation\r\n\r\n10:53:28:09  10:53:30:23\r\nsont de plus en plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:53:31:04  10:53:36:07\r\nCela pourrait causer une fois une\r\ncorrection importante des march\u00e9s.\r\n\r\n10:53:37:09  10:53:39:20\r\n-Le concours boursier,\r\nce sont aussi\r\n\r\n10:53:40:01  10:53:44:00\r\ndes milliers de Romands\r\ninscrits en cat\u00e9gorie individuelle.\r\n\r\n10:53:44:05  10:53:47:10\r\nLe vainqueur\r\ngagnera un portefeuille d'actions\r\n\r\n10:53:47:14  10:53:51:02\r\nde la Silicon Valley\r\nd'une valeur de 10'000 frs.\r\n\r\n10:53:52:09  10:53:54:05\r\n-Dans le monde entier,\r\n\r\n10:53:54:10  10:53:56:11\r\nla demande est plus importante\r\n\r\n10:53:56:15  10:54:01:09\r\npour ces actions technologiques\r\nque pour les actions traditionnelles.\r\n\r\n10:54:01:21  10:54:06:19\r\n-Les inscriptions sont ouvertes\r\njusqu'au 28 septembre \u00e0 minuit.\r\n\r\n10:54:08:12  10:54:11:02\r\n-La semaine prochaine,\r\n\r\n10:54:11:07  10:54:18:23\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne des gosses de riches qui\r\ns'exhibent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:54:19:04  10:54:25:07\r\nBesoin de notori\u00e9t\u00e9,\r\nd'\u00e9taler sa richesse et ses troph\u00e9es.\r\n\r\n10:54:25:12  10:54:29:15\r\nBelle semaine, bonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:34:18  10:54:38:14\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041310\r\nDate de transcription : 29-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:27 > 0:01:29) [91%] : \r\nJ'ai retweet\u00e9 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:40 > 0:01:43) [88%] : \r\nAllo, est ce que quelqu'un s'occupe des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:44 > 0:01:45) [83%] : \r\nEt le patron de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:59 > 0:05:05) [86%] : \r\nHier, un autre grande invit\u00e9 qui nous accompagnera toute tout au long de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:05 > 0:05:10) [85%] : \r\nTu cherches qui, il faut \u00eatre bonsoir, merci de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:22 > 0:05:36) [73%] : \r\nApr\u00e8s je vais vous montrer, vous serez donc je mets \u00e7a ou quoi, c'est \u00e7a, mais le la derri\u00e8re derri\u00e8re moi je vous met les choses, ouais, ouais, l\u00e0 oui, l\u00e0 \u00e7a risquerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:39 > 0:05:51) [79%] : \r\nMoi, je serai l\u00e0- bas et vous \u00eates ici alors testez la chaise et la une, ici et l\u00e0 pour la baiss\u00e9 un peu si vous voulez oui c'est comme au bar voulait hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:54 > 0:06:04) [81%] : \r\nOui, un ap\u00e9ro plut\u00f4t sert d'\u00e7a, \u00e7a va comme \u00e7a ou bien 5 minutes viennent les redescendre un petit peu, sinon vous la descendait un peu des fois c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:04 > 0:06:08) [86%] : \r\nEt puis par terre h\u00e9 bien rester debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:09 > 0:06:19) [83%] : \r\nNon, si vous propose quand m\u00eame je pense que ce jeu, \u00e7a sera plus confortable ainsi, c'est une nouvelle soir\u00e9e qui veut jouer \u00e0 fond parce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:24 > 0:06:28) [83%] : \r\nIl faut peut-\u00eatre baisser un peu la chez les autres, \u00e7a oui, mais c'est un petit peu la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:37) [83%] : \r\nOn prendra pas de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, avec les cam\u00e9ras, je ne sais pas pourquoi on ne compte qu'on peut le signal \u00e0 la r\u00e9gie pour nous seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:37 > 0:06:42) [84%] : \r\nVous inqui\u00e9tez pas, tu veux-tu peux c'est de la baisser un peu la chaise vide quand m\u00eame parce que un tout petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:45 > 0:06:54) [82%] : \r\nJe vais doucement comme \u00e7a, ce qui est fran\u00e7ais, auquel je peux avancer un petit peu la si vous voulez, comment vous avez et peut-\u00eatre pas bien comme \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:54 > 0:06:56) [84%] : \r\nJe me sens non tu trouves Saint-Brieuc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:57 > 0:07:01) [87%] : \r\nMais alors, et si on fait tout de bout du bout, c'est ce que c'est qu'est-ce qui disant agir on fait tous debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:05 > 0:07:16) [84%] : \r\nC'est c'est plus, c'est plut\u00f4t un souci pour la r\u00e9gie a priori pourquoi h\u00e9 ben alors assis et vous alors derri\u00e8re comprend si compl\u00e8tement sur la HLA 10 riche comme \u00e7a moi je, je vous annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:18 > 0:07:25) [81%] : \r\nC'est \u00e7a qu'on devrait filmer un \u00e7a va mieux que l'arriv\u00e9e, hein oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:25 > 0:07:31) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un peu tard mais ce que vous pouvez regarder Patrick comme \u00e7a on va avril \u00e0 la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:41 > 0:07:56) [89%] : \r\nEt puis, juste pendant le reportage sur les les le plan les bo\u00eetes, l\u00e0, on vous demandera de retourner un petit moment l\u00e0- bas et puis ensuite vous revenez, il vous dira exactement autrement pour le d\u00e9but vous bougez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:56 > 0:08:05) [89%] : \r\nPas peut-\u00eatre l\u00e0 avec moi, num\u00e9ro 3 minutes voil\u00e0 bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:05 > 0:08:14) [92%] : \r\nTous, ravi de vous retrouver dans notre Studio, le plaisir d'accueillir notre grande invit\u00e9e qui nous accompagnera tout au long de cette \u00e9mission Ruth Metzler bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:14 > 0:08:20) [92%] : \r\nVous faut merci d'\u00eatre avec nous en Direct, c'est un plaisir, je vais faire une photo de vous quand m\u00eame bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:21 > 0:08:23) [58%] : \r\nIl si non Marc j'aurais pu ne font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:24 > 0:08:31) [82%] : \r\n\u00e7a voulait dire sur la \u00e0 ou voulez faire avec le voile, \u00e7a le 3 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:37 > 0:08:42) [76%] : \r\nVoil\u00e0, alors attendons et merci pour de Jeanne-Marie une je vais m'approcher voil\u00e0 je m'approche de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:45 > 0:08:52) [81%] : \r\nLes 3 2 1 TAC TAC voil\u00e0 j'ai pour moi et vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:54 > 0:09:04) [89%] : \r\nMerci, on avait ici il y a une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s avait Peter Brabeck et Jean Ziegler pendant une heure, c'\u00e9tait Claude, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:04 > 0:09:10) [83%] : \r\nOui, oui, imagine oui non mais parce que les 2 s'appr\u00e9cie au niveau micro ou pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:11 > 0:09:15) [84%] : \r\nAlors, il repr\u00e9sente l'opposait \u00e9videmment politiquement mais ils appr\u00e9cient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:31 > 0:09:41) [79%] : \r\nEh bien install\u00e9 et puis alors, il faut pour Madame Heidsieck et o\u00f9 \u00e9tiez quand m\u00eame un, un \u00e9cran, un moniteur, hein, peut-\u00eatre celui tout l\u00e0- bas au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:46 > 0:09:50) [77%] : \r\nToute une 2\u00e8me et puis il y en a, l\u00e0- bas, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:55 > 0:09:58) [82%] : \r\nVous savez, ces studios, ils pensent \u00e0 tout sauf aux gens qui sont dedans pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:58 > 0:10:00) [89%] : \r\nQui pour qui \u00e7a devrait \u00eatre un peu confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:01 > 0:10:06) [87%] : \r\nPuis, c'est seulement la 3\u00e8me \u00e9mission aujourd'hui le fera alors on est dans une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:00 > 0:11:12) [94%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par la na\u00efvet\u00e9 du pr\u00e9sident Trump son \u00e9gocentrisme et sa sympathie pour les autocrates sont difficiles \u00e0 calculer, John McCain, qui a refus\u00e9 la pr\u00e9sence de train \u00e0 ses obs\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:14 > 0:11:35) [90%] : \r\n15 ans d\u00e9j\u00e0 qu'elle a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ruth Metzler, est aujourd'hui une femme d'affaires incontournable et autre grande invit\u00e9 en Direct, on y trouve le plus grand chantier de Suisse romande, reportage \u00e0 Plan-les-Ouates, le petit village transform\u00e9 en zone industrielle de prestige aux portes de Gen\u00e8ve, la nana, c'est \u00e0 la mode, pas seulement dans le Design, on en fait aussi du cuir v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:52 > 0:12:08) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, ravie de vous retrouver dans notre Studio, le plaisir aussi d'accueillir notre grande invit\u00e9 qui nous accompagnera tout au long de cette \u00e9mission Ruth Metzler, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous en Direct \u00e7a fait aujourd'hui 15 ans vous avez quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que la politique vous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:09 > 0:12:20) [87%] : \r\nLa vie et la politique pour moi, parce que les fonctions que remplit aujourd'hui beaucoup de ses fonctions Anto ont aussi un camp contexte avec la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:20 > 0:12:27) [89%] : \r\nEst ce que, en Suisse, quand on a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est une image qui reste un peu comme une marque, on vous voit diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:29 > 0:12:50) [91%] : \r\nOui, je crois, je crois, et m\u00eame si \u00e7a fait 15 ans maintenant, les gens me reconnaissent dans les rues, des fois ils ne savent plus exactement, qui sait, mais ils reconnaissent-ils aboie si si la face et comme \u00e7a, oui, on reste, m\u00eame si on ne le cherche pas en reste une, une personnalit\u00e9 en public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:50 > 0:12:59) [90%] : \r\nQuand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, vous \u00e9tiez plus jeune que Macron est-ce qu'aujourd'hui vous continuez \u00e0 avoir vos anciens coll\u00e8gues, je sais qu'il y a r\u00e9guli\u00e8rement des retrouvailles vous y participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:59 > 0:13:13) [87%] : \r\nOui si mon calendrier le permet, j'ai, j'y participe et notamment avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral SchneiderAmmann je voyage de temps en temps dans ma fonction de pr\u00e9sidente s'\u00e9tonne probl\u00e8me Price.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:13 > 0:13:21) [92%] : \r\nAlors vous avez aussi renoncer \u00e0 votre retraite de conseiller f\u00e9d\u00e9ral en 2006, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s de 100000 francs quand vous avez rejoint l'\u00e9conomie vous la touchez toujours pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:21 > 0:13:29) [81%] : \r\nJe la touche par jour, ce jour est le 3 mais je ne le touche pas pour cette p\u00e9riode o\u00f9 je gagne l'argent moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:29 > 0:13:31) [92%] : \r\nDonc, aujourd'hui, \u00e7a sent la retraite hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:32 > 0:13:32) [77%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:32 > 0:13:35) [81%] : \r\nC'est sans la retraite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 j'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:35 > 0:13:36) [74%] : \r\nSans pension de de conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:36 > 0:13:41) [98%] : \r\nD'accord, alors si vous le voulez bien on revient sur votre parcours en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:43 > 0:13:49) [85%] : \r\nRuth Metzler, c'est l'irruption dans le paysage politique de l'appenzell was quasi inconnu qui porte encore des bagues aux dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:49 > 0:13:54) [75%] : \r\nJe, je me dis mais jamais la voix la Ruth Metzler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:54 > 0:14:02) [89%] : \r\nLa voil\u00e0 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1999 elle a 35 ans et repr\u00e9sente un vent de fra\u00eecheur sur Berne et sa preuve B, 4 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:03 > 0:15:00) [93%] : \r\nC'est la douche froide, victime des jeux de pouvoir, la gamine, comme certains l'appellent doit c\u00e9der sa place \u00e0 Christoph Blocher Elka\u00efm islamique mais \u00e9toile filante du PDC quitte la politique pour l'\u00e9conomie, d'abord chez Novartis \u00e0 Paris puis \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 elle monte en grade au si\u00e8ge du groupe, elle \u00e9crit ses m\u00e9moires, elle enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall fonde une soci\u00e9t\u00e9 de conseil, elle si\u00e8ge dans une dizaine de conseils d'administration, dont AXA Winterthur, la banque priv\u00e9e r\u00e9elle les cliniques du groupe Genolier le cercle de r\u00e9flexion lib\u00e9ral Avenir Suisse aujourd'hui l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9fend la place \u00e9conomique suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, elle pr\u00e9side le conseil d'administration de suite sur la global Enter Price, l'organe de promotion des exportations, sa mission : venir en aide \u00e0 nos PME sur les march\u00e9s internationaux, cerise sur le g\u00e2teau, depuis le 1er juillet Ruth Metzler pr\u00e9side la Fondation pour la Garde suisse pontificale, premi\u00e8re femme \u00e0 occuper ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:02 > 0:15:08) [85%] : \r\nRuth Metzler la Garde pontificale sur un bastion masculin conservateur qu'est ce que vous allez faire l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:09 > 0:15:48) [84%] : \r\nDonc la partie Smith c'est une institution qui oeuvrent quittant 9 une belle image pour la Suisse, qui est une institution qui permettent de mettre les valeurs Smith dans le monde entier et la fonte si on responsable de soutenir le recrutement les et \u00e7a l'instruction et la et la formation continue, la r\u00e9int\u00e9gration des distance Miss donc c'est l\u00e0 o\u00f9 je peux m'engager dans un instant, comme je m'engage comme pr\u00e9sident de feuilleton que l'embl\u00e8me de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:48 > 0:15:54) [93%] : \r\nMais est-ce que vous pensez que c'est un signe d'ouverture, d'avoir nomm\u00e9 une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence et qu'un jour on verra des femmes dans la garde du pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:54 > 0:16:18) [82%] : \r\nTant qu'il n'y a aucun lien, parce que la Fondation c'est une fondation suisse, le Conseil de fondation est \u00e9lu par les membres, les montres suisses et les cartes qui sont les cartes les les bandits Grax du pape, ils sont ils songe moi si \u00e0 la fin et ils Servent ils vont servir le paradoxe rester d\u00e9sormais \u00e0 quoi vous vraiment ses fr\u00e8res par le lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:19 > 0:16:29) [93%] : \r\nVous si\u00e9gez dans de nombreux conseils d'administration, alors quand vous avez connu les 2 ou c'est qu'on a le plus de pouvoir au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou dans le conseil d'administration d'une grande soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:29 > 0:17:12) [85%] : \r\nDonc on ne peut pas vraiment comparer les 2 choses quand je quand je regarde mon pont parcours certes en ce qui concerne la Suisse, la soci\u00e9t\u00e9 c'est c'est clair, \u00e7a c'est \u00e9vident que c'est le conseil, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comparer, je suis souvent en et qu'sont des comment est-ce qu'on peut comparer les 2 et je dis toujours, M. dans une entreprise, vous avez le conseil de ministres \u00e0 Sion et vous savez, le management, le con le le comit\u00e9 ex\u00e9cutif, par contre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un peu comme de il est responsable pour la strat\u00e9gie d'une comptait et l\u00e0, et les responsables pour l'op\u00e9rationnel pour la l'administration peut les d\u00e9velopper oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:12 > 0:17:29) [88%] : \r\nLes 2 \u00e0 la fois le r\u00f4le des administrateurs a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 ces derniers temps, apr\u00e8s l'affaire Pfizer n'y a eu l'affaire CarPostal m\u00eame bien avant, il y a eu la faillite de Swissair, ce qu'en Suisse, les administrateurs sont d\u00e9pass\u00e9s et sont pass\u00e9s professionnels, quel est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:30 > 0:18:25) [91%] : \r\nDonc on ne peut pas conclure d'un probl\u00e8me concret une ou l'autre l'entr\u00e9e l'entreprise tirer la conclusion sur sur tout ce qu'on boit, c'est que la fonction des dessins administrateur c'est vraiment professionnalis\u00e9s dans les derniers 10 \u00e0 20 ans ce c'est vraiment plus la m\u00eame, la m\u00eame fonction, il y a des profils exiger des profils diff\u00e9rents pour des pour les conseils, et il faut des gens qui n'ont pas seulement le savoir, la connaissance, il faut des gens qui ont qui ont l'exp\u00e9rience et il faut aussi des gens qui ont le courage de s'impliquer de contredire et dans ce contexte, c'est vraiment en demande qu'on s'\u00e9tait membres tant des conseils qui sont, qui sont compl\u00e9mentaires, des \u00e9quipes, des \u00e9quipes diversifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:25 > 0:18:38) [92%] : \r\nMais alors vous, par exemple, votre cas personnel, vous \u00eates dans plusieurs conseils d'administration, la banque, l'assurance, les cliniques priv\u00e9es, comment vous vous pr\u00e9parez, parce que \u00e7a chaque fois des domaines diff\u00e9rents, qui sont extr\u00eamement complexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:38 > 0:19:42) [90%] : \r\nOui, mais c'est en fait, c'est ma profession de plusieurs dans plusieurs conseils d'ARTMS illustration et c'est vrai, mon r\u00f4le est diff\u00e9rent dans chaque conseil o\u00f9 je suis, \u00e7a d\u00e9pend de l'entreprise, \u00e7a d\u00e9pend du r\u00f4le que j'ai par exemple quand je pr\u00e9side le comit\u00e9 d'audits, c'est autre chose que quand je si\u00e8ge dans le comit\u00e9 pour la nomination et la compensation des gens et je me pr\u00e9pare tant qu'il faut rester \u00e0 jour et toujours se mettre \u00e0 jour, en ce qui concerne, c'est un m\u00e9tier, l'approche cet homme essayer et en ce qui concerne la branche sous c'est-\u00e0-dire, banques ou assurances sous l'universit\u00e9 de 5 ans, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais il y a quand m\u00eame dans un certain sens, un r\u00f4le que j'ai toujours, c'est de m'impliquer et ce qui voir seulement le r\u00f4le d'un administrateur rempli avec la participation, 4 ou 5 s\u00e9ances par ann\u00e9e, c'est vraiment plus la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:42 > 0:20:01) [91%] : \r\nComme \u00e7a, aujourd'hui, la derni\u00e8re fois qu'on a parl\u00e9 de vous, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a une ann\u00e9e quand le le fond quantum global de Jean-Claude Bastos a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par les paradise Peppers vous \u00e9tiez membre du comit\u00e9 consultatif \u00e0 ce moment-l\u00e0, et vous avez d\u00e9missionn\u00e9 du jour au lendemain, pourquoi, parce que \u00e7a \u00e9tonnant peu cette pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:02 > 0:20:46) [85%] : \r\nNon, parce que j'\u00e9tais, c'\u00e9tait comme consultante pour des pour, des des choses c'est domestique pour Cointrin clos blanc suisse et quand il y a, il y avait ces reproches, je ne pouvais pas du tout juger moi- m\u00eame, est ce que c'est vrai, est-ce que c'est faux, des choses, vous ne saviez pas h\u00e9 oui, des choses que je ne pouvais pas savoir et c'est pour cela que je dis, je ne peux pas aussi pour prot\u00e9ger mes autres mes autres mandats pour prot\u00e9ger les entreprises je suis impliqu\u00e9, j'ai d\u00fb dire non, je ne peux pas \u00eatre li\u00e9 \u00e0 h\u00e2ter potentiel sans activit\u00e9, comme c'\u00e9tait comme \u00e9taient reproch\u00e9s et c'est pour cela que j'ai j'ai toute cette \u00e9mission n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:47 > 0:21:09) [87%] : \r\nVous restez avec nous Ruth n\u00e9cessaire on vous emm\u00e8ne appelant les voies d'un plan watts \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une petite commune agricole aux portes de Gen\u00e8ve qui est devenue une immense zone industrielle de prestige, elle conna\u00eetra naissances spectaculaires, on y trouve les usines des grands noms de l'horlogerie et du luxe, il y a plus d'emplois m\u00eame que d'habitants et on construit encore envoy\u00e9 Sp\u00e9cial, appelons-les what Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:12 > 0:21:45) [92%] : \r\n300000 m\u00e8tres m2 en cours de construction partout de gigantesques grues, la zone industrielle de Plan-les-Ouates, aux portes de Gen\u00e8ve concentre les plus gros chantiers priv\u00e9s de toute la r\u00e9gion l\u00e9manique ses programmes haut de gamme s'appelle tourbillon 5 b\u00e2timents sur 7 \u00e9tages avec une gare souterraine pour les poids- lourds Patek, le nouveau vaisseau amiral de l'horloger, pour lequel 500 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s l'atelier tout juste livr\u00e9s, fruit du travail d'un promoteur qui nous a ouvert ses portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:47 > 0:21:51) [97%] : \r\nIl a rachet\u00e9 12 parcelles diff\u00e9rentes pour mener \u00e0 bien ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:51 > 0:21:58) [92%] : \r\nC'est beau la nation Tamerlan un jour ou l'autre, \u00e7a \u00e7a dispara\u00eetra et sur un b\u00e2timent de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:59 > 0:22:12) [93%] : \r\nL'atelier est destin\u00e9 aux artisans et aux petites entreprises qui devront bient\u00f4t quitter le centre- ville de Gen\u00e8ve en pleine reconversion voil\u00e0 c'est \u00e7a, cet ancien haut cadre du groupe Bouygues, il y a investi 170 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:12 > 0:22:37) [92%] : \r\nPlan Les Wade s'est id\u00e9alement situ\u00e9 au niveau g\u00e9ographique puisque proche de l'autoroute de contournement, proche du centre- ville et puis on b\u00e9n\u00e9ficie d'un environnement assez favorable puisqu'on trouve des terrains de sport dans les Cherpines, on trouve une vie de village assez int\u00e9ressante, donc les gens qui viennent travailler, c'est important pour eux aussi, c'est le meilleur cocktail Genevois, la preuve c'est qu'on fait notre 4\u00e8me b\u00e2timent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:39 > 0:23:02) [94%] : \r\nLa zone industrielle de Plan-les-Ouates, l'Asie comme on l'appelle, arrive en fait au terme de son d\u00e9veloppement, d'ici 3 ans toutes les parcelles de ses 62 hectares seront compl\u00e8tement b\u00e2ties la zone fait travailler aujourd'hui plus de 12000 personnes, c'est plus que le nombre d'habitants de la commune entre l'a\u00e9roport et la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, elle accueille 550 entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:06 > 0:23:18) [93%] : \r\nParmi les soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sentes la concession officiel Ferrari autrefois en plein centre de Gen\u00e8ve, le patron est venu ici pour trouver de la place pour se d\u00e9velopper et c\u00f4toy\u00e9 habilement les g\u00e9ants du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:18 > 0:23:45) [86%] : \r\nC'est une zone qui pousse tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il y a des entreprises qui sont un autre valeur ajout\u00e9e tr\u00e8s importante, je ne vais pas les nommer mais Rolex Patrick Philippe fa\u00e7on Constantin, enfin le groupe Richemont il y a vraiment des entreprises \u00e0 grosse valeur ajout\u00e9e et gros dynamisme, le dynamisme, ce pr\u00e9nom parce que on voyait comme des comme \u00e7a, se d\u00e9velopper, je pense qu'en 8 ans, on a cr\u00e9\u00e9 encore ici plus de 5000 places de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:46 > 0:24:13) [88%] : \r\nN\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 l'Asie conna\u00eet un v\u00e9ritable boom depuis l'arriv\u00e9e des grands groupes horlogers au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 Rolex en particulier occupe d\u00e9sormais plus de 1500 personnes ici mais la r\u00e9ussite de Plan-les tient aussi \u00e0 une pr\u00e9sence plus ancienne Lafont g\u00eete premi\u00e8res incubateur d'entreprises de Suisse, cr\u00e9\u00e9e en 1991 il h\u00e9berge plus de 60 Start-Up qui ont donn\u00e9 vie \u00e0 un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:14 > 0:24:54) [80%] : \r\nElle a, par exemple, nous avons 9 petits laboratoires ces laboratoires ni les soci\u00e9t\u00e9s qui sont, qui sont install\u00e9s ici \u00e0 plein nez WhatsApp dit Weiss, soci\u00e9t\u00e9 leader dans le dans l'internet des objets pour les petites soci\u00e9t\u00e9s qui d\u00e9marre \u00e9videmment plus plus que le pastiche c'est important et la proximit\u00e9 avec des clients potentiels, c'est la proximit\u00e9 avec des des fournisseurs potentiels desquels se serait scind\u00e9 une tr\u00e8s grande, elle reste ici souvent pleins de watts et ce que c'est parce que les m\u00eames entrepreneurs ou autres personnes de la soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vont cr\u00e9er d'autres soci\u00e9t\u00e9s, donc on a vraiment un p\u00f4le assez assez int\u00e9ressant et assez sp\u00e9cifiques qui attirent les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:58 > 0:26:04) [90%] : \r\nJeanne, bonsoir, bonsoir, alors tous ces chantiers qu'on voit dans votre reportage, \u00e7a repr\u00e9sente combien d'emplois suppl\u00e9mentaires qui vont encore s'ajouter alors les autorit\u00e9s et les am\u00e9nageurs ont fait leur calcul, c'est 3000 emplois suppl\u00e9mentaires minimum d'ici 5 ans et la fourchette pour ensuite grimper d'ici 10 ans, on annonce peut-\u00eatre 6000 emplois sur une suppl\u00e9mentaire c'est c'est colossal, mais \u00e7a va s'arr\u00eater un jour, mais il y a des limites quand m\u00eame, mais l\u00e0 il y a une limite qui a \u00e9voqu\u00e9 un petit peu en pointill\u00e9s dans le reportage, c'est le fait qu'il y a plus de place en fait toutes les parcelles de cette zone industrielle de plan, les voix sont sont lotis aujourd'hui, il reste un carr\u00e9 Vert apr\u00e8s il appartient \u00e0 une multinationale italienne qui s'appelle Braquo et dans quelques mois, ils vont commencer la construction d'une usine sur ce terrain, donc l\u00e0, ce sera fini sera satur\u00e9, ben il y aura plus de place en tout cas et qu'est ce qui explique le succ\u00e8s de cette zone, alors il y a ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 le la pr\u00e9sence des Start-Up avec cet incubateur la localisation id\u00e9ale avec l'a\u00e9roport, le centre- ville qui qui qui n'est pas loin, et puis il y a aussi autre chose qu'un sujet plus plus sensible qui a finalement fait la pr\u00e9sence des frontaliers, il y a beaucoup de frontaliers qui travaillent sur cette zone industrielle de Plan-les-Ouates, selon certains chiffres qui circulent, ce serait plus de 50 pourcent de la main-d'oeuvre, donc c'est quand m\u00eame une pr\u00e9sence tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:04 > 0:26:11) [97%] : \r\nMerci Yann et puis alors on va voir que cette croissance spectaculaire suscite aussi quelques r\u00e9ticences, c'est le revers de la m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:13 > 0:26:22) [93%] : \r\nLaurent s'est install\u00e9e \u00e0 Plan-les-Ouates en 1993 il importe du poisson fran\u00e7ais en utilisant quasi exclusivement la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:22 > 0:26:27) [68%] : \r\n\u00e0 Saint-Pierre turbo, c'est pas du travail, c'est de l'ultrafrais frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:27 > 0:26:41) [94%] : \r\nPour lui, la localisation de la commune genevoise, juste derri\u00e8re la douane et donc strat\u00e9gique, elle a fait son succ\u00e8s, ce qui ne l'emp\u00eache pas de consid\u00e9rer avec de plus en plus d'inqui\u00e9tude, l'explosion du trafic et les chantiers en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:41 > 0:26:46) [75%] : \r\nPour Olivia sa surprise pas qu'un renfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:46 > 0:27:11) [91%] : \r\nMoi, je vois des constructions je dirais pas pharaonique, mais quand m\u00eame, d'immenses constructions qui se font au niveau de la densification va de plus en plus haut et on construit du bureau, c'est un fait et souvent du bureau, qui n'est pas tout le temps plein, alors on n'arr\u00eate pas de construire, on fait venir donc du personnel, on essaye de faire, mais il y a pas beaucoup de logements et au niveau des logements, c'est clair qu'il y a, il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre par rapport au potentiel \u00e9conomique on am\u00e8ne o\u00f9 est-ce qu'on va mettent les gens pour habiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:12 > 0:27:39) [94%] : \r\nDiminuer le flot des voitures, des travailleurs, construire des logements, ce sont les 2 grands d\u00e9fis de Plan-les-Ouates des chantiers auquel s'att\u00e8le conjointement la commune et le canton pour loger plus un immense quartier de 10000 habitants doit voir le jour \u00e0 partir de 2021, il s'appelle Les Cherpines pour r\u00e9duire les bouchons, l'arriv\u00e9e du tramway dans la ville mais aussi le vaste contournement ferroviaire de l'agglom\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:41 > 0:27:48) [97%] : \r\nDans cette administration cantonale qui pilote le d\u00e9veloppement de la zone industrielle de Plan-les-Ouates, on est certain que tout va s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:50 > 0:28:09) [86%] : \r\nSi on n'avait rien, ce qui est en cours de, de, de planification, l\u00e0 ce serait inqui\u00e9tant, mais aujourd'hui on en train de, de, de les r\u00e9soudre, parce qu'il y a des projets en cours de r\u00e9alisation qui vont d\u00e9poser le tram, c'est 2019, ce n'est pas horizon temporel inconnu le l'amant Express non plus ces 2019, donc on a vraiment des nouvelles infrastructures qui devrait faciliter les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:10 > 0:28:23) [96%] : \r\nMais malgr\u00e9 cela, il en reste quelques-uns pour qui la modernit\u00e9 ne passe pas Plan-les-Ouates comptait \u00e0 peine 3000 habitants, il y a 50 ans, les changements ont donc \u00e9t\u00e9 pour le moins brutaux pour ce qui n'\u00e9tait autrefois qu'un petit bourg agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:23 > 0:28:30) [78%] : \r\nBonjour les amis, il salue Christian je vous ai a pass\u00e9 quelques photos suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:31 > 0:28:38) [90%] : \r\nNous sommes avec l'association la m\u00e9moire de Plan-les-Ouates, ces b\u00e9n\u00e9voles d\u00e9tiennent un nombre impressionnant de photos sur leur commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:39 > 0:29:00) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'est le fameux tramway \u00e0 vapeur, enfin on voit bien la chemin\u00e9e comme \u00e7a, c'est en gros plan, c'est bien \u00e0 l'\u00e9cole, l'\u00e9cole, l'\u00e9cole, voici maintenant \u00e0 la non, c'est la mairie, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 construit pour l'\u00e9cole, \u00e7a c'est monsieur chevreau qui est en train de faire sa moisson avec son cheval, ou bien il est en train de traiter la oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:01 > 0:29:07) [93%] : \r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se avant \u00e9tait mara\u00eech\u00e8re, elle ne se sent plus trop \u00e0 l'aise, la ville a perdu sa convivialit\u00e9 selon elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:07 > 0:29:52) [90%] : \r\nAh oui, le d\u00e9veloppement tr\u00e8s tr\u00e8s fort, fait que j'ai un tr\u00e8s tr\u00e8s grand regret, c'est que les gens qui habitent de nouveau \u00e0 Plan-les-Ouates, on les voit pas ils ont leur vie de de loisirs bien meilleur, ce qu'on rencontre, c'est les anciens de plan m\u00e9gawatts forc\u00e9ment avec eux, on a des des relations et tout et on a l'impression d'\u00eatre comme un type noyau d'irr\u00e9ductibles autour de plaintes de personnes que l'on ne conna\u00eet pas bien s\u00fbr qu'il faut que les choses se passent, il faut que tout se d\u00e9veloppe, mais quand on pense qu'on est une ville et puis le peu de monde qui participe aux f\u00eates de la commune, c'est c'est presque d\u00e9solant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:54 > 0:30:13) [92%] : \r\nCe tableau noir, tout le monde ne le partage pas, cependant, beaucoup de familles nouvellement install\u00e9s la plupart assez ais\u00e9s profitent des tr\u00e8s nombreuses activit\u00e9s culturelles et sportives qu'offre la ville, il faut dire que Plan-les-Ouates a les moyens, la seule zone industrielle lui rapporte 26 millions de francs par ann\u00e9e de recettes fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:22 > 0:30:39) [94%] : \r\nOn le voit l'\u00e9conomie locale se porte bien, c'est plus compliqu\u00e9 pour l'\u00e9conomie mondiale, la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine conna\u00eet une escalade sans pr\u00e9c\u00e9dent Natalie Bougeard est ce qu'on pourrait peut-\u00eatre faire une chronologie des \u00e9v\u00e9nements, je crois que \u00e7a a commenc\u00e9 par les taxes sur l'acier, la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:39 > 0:31:17) [91%] : \r\nAlors, en fait, \u00e7a a commenc\u00e9 un tout petit peu plus t\u00f4t en janvier de cette ann\u00e9e et c'\u00e9tait avec des panneaux photovolta\u00efques et des machines \u00e0 laver ensuite effectivement, il y a eu la taxe sur l'acier, l'aluminium en avril, le malin Chine r\u00e9agit et annonce taxer plus d'une centaine de produits dont du vent, de la viande de porc, des tubes en acier ou des fruits et puis depuis pass\u00e9 c'est l'escalade en de part et d'autre et aujourd'hui, ben, on en est \u00e0 plus de 1000 produits chinois qui sont tax\u00e9s par les Am\u00e9ricains sont concern\u00e9s quand m\u00eame 50 milliards de dollars de biens de part et d'autre et \u00e7a pourrait tr\u00e8s vite en septembre, d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:17 > 0:31:21) [89%] : \r\nOn a envie dire pourquoi tant de haine, enfin pourquoi Donald Trump est \u00e0 ce point remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:21 > 0:32:12) [91%] : \r\nAlors il y a plusieurs raisons, mais il y a une chose qui le d\u00e9range vraiment \u00e9norm\u00e9ment, c'est que les \u00c9tats-Unis importent quasiment 4 fois plus de Chine qui exporte ils importent quoi ben des ordinateurs des t\u00e9l\u00e9phones portables, du mat\u00e9riel de t\u00e9l\u00e9communications et du coup il veut absolument r\u00e9tablir cette balance, sauf que dans un monde globalis\u00e9, une \u00e9conomie globalis\u00e9e comme aujourd'hui, c'est un peu plus compliqu\u00e9 que de juste comparer des chiffres d'import-export, prenez par exemple un iPhone alors il est Made in China assembl\u00e9e l\u00e0- bas, mais les composants viennent d'Europe, d'Asie de des \u00c9tats-Unis aussi et puis il fait il rapportait gros sous, \u00e0 une entreprise am\u00e9ricaine, donc il y a de la gesticulation politique une guerre commerciale, mais aussi un enjeu strat\u00e9gique, celui de freiner au maximum l'\u00e9lan de la Chine pour devenir une puissance technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:13 > 0:32:31) [92%] : \r\nMerci Nathalie pour ces pr\u00e9cisions et on retrouve Ruth Metzler Ruth Metzler venait retrouver votre si\u00e8ge ici vous \u00eates-vous qui est active dans la promotion de l'\u00e9conomie suisse \u00e0 l'\u00e9tranger qu'est que vous pensez de cette guerre commerciale ce qu'aujourd'hui, c'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te, qui pourrait faire souffrir les entreprises suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:32 > 0:33:18) [85%] : \r\nThanks premi\u00e8res question oui, \u00e7a m'inqui\u00e8te, inqui\u00e8te vraiment parce que, \u00e0 mon avis, c'est aussi un pas en arri\u00e8re, on s'but ce qu'on l'a vu dans les derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9taient \u00e9taient 4 d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences pour les entreprises suisses donc \u00e7a c'est la 2\u00e8me question est certes, il y a un certain cas notamment dans les domaines de l'acier, mais en g\u00e9n\u00e9ral on peut dire non, on ne le constate par son corps, au contraire, notamment dans l'industrie, m\u00eame aussi en ski extr\u00eame rendent les comptes sont fr\u00e9quents, la les soucis sont plut\u00f4t est ce que les entreprises, les PME ont la capacit\u00e9 de, de, de, de r\u00e9pondre \u00e0 tous ces demandes tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:18 > 0:33:22) [90%] : \r\nPour l'instant c'est un d\u00e9calage pour le moment, la guerre commerciale nous quitter sa banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:22 > 0:33:32) [91%] : \r\nDonc pour le moment, \u00e7a, \u00e7a change quelque chose pour vous dans vos fonctions actuelles puisque votre, votre m\u00e9tier c'est de conseiller les entreprises suisses qui exportent, est ce que \u00e7a change quelque chose \u00e7a a un impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:33 > 0:34:01) [87%] : \r\nOui, j'ai fait tout m\u00eame troublante Price, on a beaucoup de demandes pour la formation, tant qu'on conseille donc d\u00e9sinformation et on voit \u00e9galement que certains march\u00e9s on les entreprises attendent un peu, mais par exemple en ce qui concerne les PME en Suisse romande, la Chine, la Chine, vraiment un march\u00e9 qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attractif encore pour pour les entr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:01 > 0:34:06) [89%] : \r\nLa chute qu'est ce que vous pensez de Donald Trump est ce que c'est un risque pour la croissance mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:08 > 0:34:29) [90%] : \r\nOui, je crois qu'il n'est pas seulement un risque pour la croissance mondiale, je crois qu'il est aussi un risque pour la stabilit\u00e9 en amont, donc et et couche quand que je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit pendant la campagne \u00e9lectorale, ceux qui ont pens\u00e9 qu'il va changer une fois qu'il est pr\u00e9sident, j'ai toujours dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:29 > 0:34:44) [92%] : \r\nVous, alors faut effectivement ne change pas, il fait ce qu'il dit, parmi les choses qu'il fait, il y a aussi les sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran, vous encore une fois dans votre r\u00f4le de conseil aux entreprises, qu'est ce que vous dites aux entreprises suisses qui font des affaires avec l'Iran aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:44 > 0:35:29) [84%] : \r\nDonc tout bas, tout d'abord, on a le monde \u00e0 de la Conf\u00e9d\u00e9ration de de conseils et de fournir de l'information pour les PME, c'est mon dans ce monde et aussi bien comme \u00e7a aurait quel pays vous leur donnez, et on a beaucoup de demandes pour l'information TP de c\u00f4t\u00e9 PME, par contre, on n'a aucun projet concret est ce qu'on dit c'est : \u00e9coutez, il faut, il faut vraiment faire un en sorte qu'ils ne en comme entreprise pas concern\u00e9es elles-m\u00eames parl\u00e9 par les sanctions, et il y a des avocats sp\u00e9cialis\u00e9s que non en contact avec ses PME pour que les les PME peuvent se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:29 > 0:35:32) [98%] : \r\nParce qu'il y a plusieurs entreprises qui ont renonc\u00e9 \u00e0 des projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:32 > 0:35:35) [87%] : \r\nOui, il s'informe et apr\u00e8s il renonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:35 > 0:35:40) [87%] : \r\nD'accord, qu'est que vous pensez du fait qu'aujourd'hui l'est les \u00c9tats-Unis sont le gendarme du monde, et font ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:42 > 0:36:05) [85%] : \r\nDonc c'est pas, c'est pas, c'est une nouvelle situation, on a aussi souffert comme consiste par exemple avec les banques, c'est pas nouvelle cette pension et ce qui m'inqui\u00e8te un peu, est ce que l'Union europ\u00e9enne peut un certain r\u00f4le \u00e9galement \u00e0 intense temps ce dialogue mondial, ce qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:05 > 0:36:18) [92%] : \r\nBonne question Ruth Metzler merci en tout cas d'\u00eatre venu en Direct dans dans dans TTC pour cette \u00e9mission de rentr\u00e9e on change compl\u00e8tement de sujet, vous aimez la menace oui oui, vous en faites quoi de l'ananas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:20 > 0:36:22) [83%] : \r\nLa menace, je la mange voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:22 > 0:36:39) [90%] : \r\nAlors aujourd'hui, la nation fait pas que le manger, on ne met pas seulement dans la pile un colada il est partout, sur les tee-shirts dans les boutiques d'objets Design, il fait m\u00eame vous allez le voir, le bonheur des vegan alors pourquoi cet engouement pour ce fruit, reportage sur la menace Dana Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:41 > 0:36:44) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le voyait au rayon fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:46 > 0:36:54) [86%] : \r\n2 \u00e9tages plus haut, on le retrouve d\u00e9sormais au rayon mode sous forme d'accessoire ou imprim\u00e9s sur des v\u00eatements la nana, c'est partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:55 > 0:36:57) [97%] : \r\nMais concr\u00e8tement, d'o\u00f9 vient cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:59 > 0:37:10) [81%] : \r\nC'est, je dirais \u00e0 une r\u00e9currence des styles tropicaux qu'on voit un peu revenir chaque saison, on a eu le Flamand le cactus cette ann\u00e9e ben cette ann\u00e9e, mais enfin, depuis 2014 pour moi, c'est l'ananas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:37:12 > 0:37:33) [83%] : \r\nC'est pas une explication, mais bon, on peut voir qu'le le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tropiques plaisir Pina colada qui qui nous fait tr\u00e8s envie d'ailleurs, o\u00f9 on a le c\u00f4t\u00e9 surfeurs ann\u00e9es 90 ann\u00e9es 90 c\u00f4te californienne ou encore le Design, le Design bronze pastel de du Style Miami Art D\u00e9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:35 > 0:37:58) [87%] : \r\nMais la menace n'est pas qu'un motif d'\u00e9t\u00e9, une cr\u00e9atrice espagnole a d\u00e9velopp\u00e9 le Pignal Tex litt\u00e9ralement le textile d'ananas ce cuir v\u00e9g\u00e9tal est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir des feuilles du fruit et c'est aux Philippines que \u00e7a se passe, puis en Espagne pour le traitement final et pour un m\u00e8tre carr\u00e9 de Ping a Tex, il faut les feuilles de 16 ananas mais alors en quoi il diff\u00e8re du Coeur animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:01 > 0:38:13) [89%] : \r\nC'est pas vraiment une grande diff\u00e9rence quand on regarde la surface ext\u00e9rieure parce que il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 pour donner un effet un peu NF un peu cuire tr\u00e8s textur\u00e9 apr\u00e8s, au niveau du toucher, je dirais qu'il est un peu moins souple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:15 > 0:38:17) [90%] : \r\nMoins souple mais 100 pourcent vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:17 > 0:38:22) [92%] : \r\nComme Natacha Raymond et son associ\u00e9, elles viennent de lancer leur marque d'accessoires en cuir d'ananas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:38:24 > 0:38:47) [82%] : \r\nQuand on pense \u00e0 tout l'impact qu'\u00e0 l'\u00e9levage de b\u00e9tail en fait utiliser des v\u00e9g\u00e9taux, c'est hyper important et c'est vraiment la la plupart comme beaucoup se dirige qu'il y a pas que l'Kenyatta Xia le cuir mais on n'a pas le droit, amiti\u00e9, une fin de la plaie du cuir mais c'est ce qu'on dit la tubes nous de champignons de raisons d'Orange, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'alternatives, c'est juste qu'elles ne sont pas connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:47 > 0:38:57) [96%] : \r\nC'est dans ce petit atelier situ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve que les pochettes sont fabriqu\u00e9s de mani\u00e8re artisanale, avec l'aide d'un maroquinier plus habitu\u00e9 \u00e0 travailler la peau de b\u00eate que la peau d'ananas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:59 > 0:39:01) [90%] : \r\nApprend enfin que j'ai vu \u00e7a, je me suis dit bon ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:04 > 0:39:20) [86%] : \r\nComment je vais pouvoir potentiellement l'adapter, j'allais dire justement technique de maroquinerie classique et puis en fait, j'\u00e9tais plus que tout de suite rassur\u00e9 parce que je peux enfin j'ai vu, je pourrais tout de toute fa\u00e7on les les utiliser comme comme tous les mat\u00e9riaux que j'ai \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:22 > 0:39:36) [90%] : \r\nEn Suisse, cette Start-Up est la seule \u00e0 travailler le Pignatelli ce mat\u00e9riau est prot\u00e9g\u00e9 par un brevet il terme de prix les plus avantageux que le cuir traditionnel 1 m\u00e8tre carr\u00e9 co\u00fbte environ 27 francs contre 35 en moyenne pour du cuir animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:38 > 0:39:59) [76%] : \r\nOn a aussi d\u00fb beaucoup insister pour avoir du pied index parce que \u00e9tant une petite Start-Up il il choisisse vraiment acquise en vendent en fait et \u00e0 la base, nous il voulait pas nous au ventre et on dit, mais on les Suisses son un solarium elles on a Freitag font l'\u00e9cologie et fid\u00e8le \u00e0 nous on dit ok, mais vous avez pas le droit d'avoir du noir, vous aurez du paprika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:01 > 0:40:15) [89%] : \r\nLes mati\u00e8res 100 pourcent vegan s\u00e9duisent de plus en plus les consommateurs et \u00e7a les grandes marques l'ont bien compris, Hugo Boss, par exemple, vient de lancer une collection de basket ont Pignes attaque l'ananas est-il on passe de devenir le nouveau fruit miracle de l'industrie de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:22 > 0:40:45) [93%] : \r\nLa bourse am\u00e9ricaine a battu la semaine derni\u00e8re son record de long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 la hausse 3453 jours sans crise ceci, 10 ans apr\u00e8s la grande crise de 2008 alors est-ce que \u00e7a va durer ou pas, c'est la question qui agitera les participants au grand concours boursier de TTC la dixi\u00e8me \u00e9dition d\u00e9marre aujourd'hui, c'est le d\u00e9but des inscriptions le 1er prix va faire des envieux Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:47 > 0:41:01) [94%] : \r\nLe Golden Gate Bridge, San Francisco et la Silicon Valley, le berceau de Facebook Tesla et Apple c'est la destination qui attend la classe romande qui remportera cette nouvelle \u00e9dition du grand concours boursier de TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:03 > 0:41:14) [96%] : \r\nVoil\u00e0 comment \u00e7a fonctionne au d\u00e9part 10000 francs virtuel \u00e0 investir le but : obtenir le meilleur rendement en 2 mois seulement et la fortune sourit souvent aux audacieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:14 > 0:41:24) [80%] : \r\nOn peut tout dire, le plus de chance \u00e9videmment de pouvoir progresser avec un portrait porte- feuille de celle de prendre plus de risques, buste risque \u00e9gal plus de possibilit\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:24 > 0:41:35) [91%] : \r\nWall Street vient de battre un record, sa plus longue p\u00e9riode de hausse prolong\u00e9e presque 10 ans, avec une progression de 300 25 pourcent, mais les risques sont bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:35 > 0:41:47) [90%] : \r\nJe pense par exemple aux taxes d'importation qui sont de plus en plus \u00e9lev\u00e9e des diff\u00e9rents pays, ceux-ci pourraient engendrer une fois une correction tr\u00e8s importante des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:47 > 0:42:00) [95%] : \r\nLe concours boursier se sont aussi chaque ann\u00e9e des milliers de romans inscrits en cat\u00e9gorie individuels et pour le vainqueur, ce ne sera pas un voyage mais un portefeuille d'actions de la Silicon Valley, d'une valeur de 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:01 > 0:42:11) [88%] : \r\nOn voit pas seulement en Suisse dans le monde dont et on voit une demande beaucoup plus importante pour ses actions technologiques pour le reste il un peu plus traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:11 > 0:42:17) [98%] : \r\nAlors ne perdez pas de temps, les inscriptions sont ouvertes jusqu'au 28 septembre \u00e0 minuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:18 > 0:42:40) [91%] : \r\nVoil\u00e0 vous savez tout, ne perdez pas de temps, la semaine prochaine, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui vient aussi de Californie et qui commence \u00e0 gagner la Suisse, ce sont les gosses de riches qui s'exhibent sur les r\u00e9seaux sociaux, besoin de notori\u00e9t\u00e9 besoin d'\u00e9taler \u00e7a richesse et ses troph\u00e9es en attendant, passez une belle semaine bonne nuit Amiens t\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-27T19:04:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808707514", "durationSec": 223, "title": "TTC SUJET ANANAS 2708 PAD_RTS000001573343", "excerpt": "L'ananas est le fruit \u00e0 la mode dans l'industrie textile actuellement. Au-del\u00e0 des motifs d'ananas imprim\u00e9s sur divers supports, une entreprise espagnole a cr\u00e9\u00e9 le Pinatex, un textile \u00e0 base de feuille d'ananas reproduisant les caract\u00e9ristiques du cuir. Ce cuir v\u00e9g\u00e9tal est notamment utilis\u00e9 par l'entreprise suisse Allure Sauvage qui produit des accessoires v\u00e9ganes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ANANAS", "CUIR", "V\u00c9G\u00c9TALISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1808707515", "durationSec": 93, "title": "TTC PREPROD CONCOURS BOURSIER 2708 PAD_RTS000001573364", "excerpt": "Le directeur de la salle des march\u00e9 \u00e0 Swissquote, Juerg Schwab, explique la prise de risque n\u00e9cessaire pour faire progresser ses valeurs lors du concours boursiers TTC 2018.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808707516", "durationSec": 81, "title": "TTC PORTRAIT METZLER 2708 PAD_RTS000001573367", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Metzler sur sa carri\u00e8re professionnelle suite \u00e0 son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "remarks": "Contient des archives.\nSujet partiellement d\u00e9crit.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["METZLER, RUTH"]}, {"internalArchiveId": "AA1808707517", "durationSec": 251, "title": "TTC 2 DOSSIER PLAN LES OUATES 2708 PAD_RTS000001573584", "excerpt": "Le fort d\u00e9veloppement de la commune de Plan-les-Ouates, d\u00fb \u00e0 sa zone industrielle ZIPLO, laisse les habitants historiques perplexes. Ils s'inqui\u00e8tent de l'installation de nombreux bureaux sans que suffisamment de logements soient cr\u00e9\u00e9s. Ils regrettent \u00e9galement que les nouveaux habitants ne participent pas suffisamment \u00e0 la vie de la commune.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "thematicThemes": ["ZONE INDUSTRIELLE", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1735855"]}, {"internalArchiveId": "AA1808707518", "durationSec": 229, "title": "TTC 1 DOSSIER PLAN LES OUATES 2708 PAD_RTS000001573342", "excerpt": "La commune de Plan-les-Ouates conna\u00eet un d\u00e9veloppement extraordinaire gr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle nomm\u00e9e ZIPLO. De nombreuses entreprises de luxe, notamment de l'industrie horlog\u00e8re, s'y sont install\u00e9es, cr\u00e9ant plus d'emploi qu'il n'y a d'habitants dans la commune.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "thematicThemes": ["ZONE INDUSTRIELLE", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "HORLOGERIE", "PRODUIT DE LUXE"], "sequenceIds": ["1735801"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1810735646", "summary": "Plateau : itw Ruth Metzler Arnold, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pr\u00e9sidente Switzerland Global Enterprise.", "id": "1735747", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["METZLER, RUTH"]}, {"internalArchiveId": "AA1810735700", "summary": "Vue d'ensemble vaste chantier de construction dans la zone industrielle de Plan-les-Ouates ZIPLO. En contre-plong\u00e9e, vue a\u00e9rienne de la zone industrielle de Plan-les-Ouates avec nombreux b\u00e2timents. Nombreux b\u00e2timents de marques horlog\u00e8res de luxe. \nImages Swiss Prime Site : animation graphique montrant nouveaux b\u00e2timents \u00e0 construire dans ZIPLO. \nExt b\u00e2timent L'Atelier. Int b\u00e2timent L'Atelier juste termin\u00e9 d'\u00eatre construire avec \u00e9tage enti\u00e8rement vide. Itw Yves Pernette, chef d'entreprise Concordo. \nExt b\u00e2timent concession Ferrari. Employ\u00e9 faisant d\u00e9marrer voiture Ferrari avec acc\u00e9l\u00e9ration bruyante. Nombreuses voiture Ferrari expos\u00e9es dans concession. Itw Gino Forgione, directeur Modena Cars SA. \nZone industrielle de Plan-les-Ouates ZIPLO : ext b\u00e2timent FONGIT. Int b\u00e2timent FONGIT, Antonio Gambardella, directeur de l'incubateur de la FONGIT, faisant visiter bureaux. Itw Antonio Gambardella.", "id": "1735801", "visualThemes": ["ZONE INDUSTRIELLE", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "HORLOGERIE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "visualCorporations": ["FERRARI"]}, {"internalArchiveId": "AA1810735754", "summary": "Int entreprise Gastromer : poissonniers pr\u00e9parant poissons frais en les d\u00e9coupant en enlevant les arr\u00eates. \nCirculation routi\u00e8re sous panneau routier indiquant \"Plan-les-Ouates\". \nCirculation routi\u00e8re dans centre de village historique de Plan-les-Ouates. Int parc public, familles avec parents et enfants se promenant dans parc.", "id": "1735855", "visualThemes": ["ZONE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751620", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041310", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1706988", "internalArchiveId": "AA1808707101", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2018 - 1er tour : Jil Teichmann (SUI) - Dalila Jakupovic (SLO)", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "durationSec": 4028, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-31T11:41:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808707501", "durationSec": 20, "title": "SO VICTOIRE TEICHMANN_RTS000001573629", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Jil Teichmann qui a battu 6-3 6-0 la joueuse slov\u00e8ne Dalila Jakupovic au 1er tour du tournoi WTA de l'US Open 2018. Il s'agissait de son premier match dans un tournoi du Grand Chelem.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "WTA"], "thematicPersons": ["TEICHMANN, JIL"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1754171", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041829", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1705669", "internalArchiveId": "AA1808705799", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": ["(00:30:52:00) Romaine Morard prononce mal la locution \"Grosso modo\", Romain Clivaz le lui fait remarquer en \u00e9crivant sur un papier \"Gros sous modo\"."], "variantIds": ["ece-10629087"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-02T02:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041627\r\nDate de transcription : 02-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:19) [85%] : \r\nA tous reconnu les Beatles, \u00e9videmment, la balade de John et Yoko demain la suite de sur les pas, ce sera \u00e0 la main, \u00e0 la m\u00eame heure social Podcast Karim sur les pas que vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger et pour cela, vous avez une adresse pour tous les renseignements RTS Point CH barres obliques sur l'\u00e9pave, bonne journ\u00e9e, Karine, \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:00:29) [84%] : \r\nInfo trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne enfin ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:29 > 0:00:34) [96%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:39) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:42 > 0:01:04) [91%] : \r\nLundi, globalement ensoleill\u00e9e nous attend, m\u00eame s'il faudra compter avec de nombreux voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s plus \u00e9pais, dans le nord du pays o\u00f9 ils masqueront rend m\u00eame parfois totalement le soleil c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fera ses frais ce matin 8 degr\u00e9s \u00e7a grimpe jusqu'\u00e0 24 cet apr\u00e8s- midi 26 en Valais demain, m\u00eame type de temps la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:05 > 0:01:09) [88%] : \r\nLundi 27 ao\u00fbt vous \u00e9coutez la Matinale sur la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:11 > 0:02:18) [91%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, le retour \u00e0 la normale pour des centaines de pendulaires suisses notamment romands, fini les bus, les trains de remplacement peu confortable et les temps de trajets suppl\u00e9mentaires, les chantiers de l'\u00e9t\u00e9 des CFF sont termin\u00e9es, les CFF qui tire d'ailleurs ce matin, un bon bilan de cette exp\u00e9rience, mais est-il aussi bon que cela ce bilan, on posera la question \u00e0 Alain Barbey et les responsables du trafic r\u00e9gional pour la Suisse Romande et il sera avec nous juste apr\u00e8s ce journal, cette fois c'est fait tous les petits Romands sont de retour en classe, puisque c'est la rentr\u00e9e des Genevois et des Vaudois, ce matin, une rentr\u00e9e parfois synonyme de maux de ventre, de peur, d'angoisse m\u00eame et \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 la phobie scolaire, elle touche 1 \u00e0 2 pourcent des \u00e9l\u00e8ves suisses et ce n'est pas anodin, nous dira tout \u00e0 l'heure, Pierre-\u00c9tienne Joye et puis rentrer encore dans cette Matinale puisqu'on re\u00e7oit ce matin le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de la formation Valais, Christophe Darbellay, il nous dira pourquoi \u00e9conomie et formations vont de Pair, l'\u00e9cole qui doit s'adapter au march\u00e9 du travail, sans oublier les mati\u00e8res fondamentales, Christophe Darbellay, r\u00e9pondra Romain Clivaz dans une petite demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:19 > 0:02:21) [79%] : \r\nAvec Julien bancaire terre bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:03:04) [93%] : \r\nBonjour, des trains qui manque de confort, un syst\u00e8me de remboursement trop compliqu\u00e9, les CFF ont beau tirer un bilan positif des travaux r\u00e9alis\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 des dizaines disent d'usagers ont fait part de leur m\u00e9contentement, notamment aupr\u00e8s de la FRC, on y revient dans un instant, je ne dirai pas un mot sur ce texte, le pape Fran\u00e7ois refuse de commenter les graves accusations d'un archev\u00eaque, il accuse le chef de l'\u00c9glise catholique d'avoir couvert durant 5 ans, les abus sexuels commis par un cardinal am\u00e9ricain dans ce journal, \u00e9galement la Floride endeuill\u00e9e par une nouvelle fusillade cette fois dans un tournoi de jeux vid\u00e9o, l'UDC qui drague les patrons en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis on vous parlait vendredi de la de la tol\u00e9rance 0 \u00e0 l'alcool, attention, un message de pr\u00e9vention trop radical peut-\u00eatre contreproductif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:07 > 0:03:33) [95%] : \r\nC'est donc un retour \u00e0 la normale pour des milliers de pendulaires depuis ce matin, les trains circulent \u00e0 nouveau normalement dans toute la Suisse, les grands chantiers de l'\u00e9t\u00e9 sont termin\u00e9es, notamment sur la ligne Lausanne- Puidoux ch\u00e8vres enti\u00e8rement ferm\u00e9e \u00e0 la circulation pendant cette semaine, la concentration des travaux a permis des \u00e9conomies aux CFF et il en tire aujourd'hui un 1er bilan positif mais cette strat\u00e9gie a aussi compliqu\u00e9 la vie des voyageurs Tania Barril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:33 > 0:03:51) [91%] : \r\nEn concentrant une trentaine de chantier sur l'\u00e9t\u00e9, les CFF ont pu diminuer leur dur\u00e9e et faire des \u00e9conomies, 22 pourcent, soit quelque 20 millions de francs mais en fermant compl\u00e8tement une ligne comme Lausanne- Puidoux ch\u00e8vres, les voyageurs ont subi bon nombre de d\u00e9sagr\u00e9ments Savio Michelot, pr\u00e9sident de l'Association Transports et Environnement \u00e0 Fribourg, on a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:03:51 > 0:04:15) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me principal, c'\u00e9tait la prolongation du temps de parcours qui pouvait aller jusqu'\u00e0 une heure par jour si l'on habitait le 2\u00e8me probl\u00e8me que j'ai constat\u00e9 c'est le manque de confort dans les trains de substitution qui ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition, on ne peut pas travailler dans ces trains-l\u00e0 puisqu'il y avait pas de tablette ou des prises pour poser son ordinateur et l'infrastructure elles-m\u00eames, donc on peut parler des toilettes par exemple et bien moins que dans les trains interr\u00e9gionaux qu'on pouvait utiliser habituellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:15 > 0:04:29) [92%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment qui a suscit\u00e9 les critiques, le syst\u00e8me de d\u00e9dommagement des clients, une application qui enregistrait les voyages et qui a connu des bogues \u00e0 son lancement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, Val\u00e9rie Muenster, juriste a enregistr\u00e9 des dizaines de plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:04:29 > 0:04:56) [91%] : \r\nLes gens qui n'ont pas de t\u00e9l\u00e9phone portable ou pas, le dernier smartphone qui permettait de t\u00e9l\u00e9charger \u00e7a ont eu l'impression d'\u00eatre laiss\u00e9s sur le carreau, ils font les trajets mais ils ont, ils avaient juste pas l'outil disons pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer cette indemnisation apr\u00e8s il y a eu les personnes qui s'\u00e9tonnait de voir utiliser la g\u00e9olocalisation, donc on voit qu'il y a aussi d'autres personnes qui ne sont pas encore pr\u00eats \u00e0 mettre les programmes qu'il faut pour aller jusqu'\u00e0 aboutir \u00e0 une indemnisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:56 > 0:05:08) [94%] : \r\nD'apr\u00e8s les CFF : un tiers des pendulaires Lausanne- Puidoux ont pu s'inscrire sur l'application 1400 personnes ont re\u00e7u un d\u00e9dommagement, sur la base de ce projet pilote les CFF pr\u00e9voit de d\u00e9velopper de nouveaux syst\u00e8mes d'indemnisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:08 > 0:05:34) [93%] : \r\nOn vient de la prendre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a suspendu sa proc\u00e9dure p\u00e9nale en lien avec les cyber attaques qui ont touch\u00e9 Ruag le MPC ne parvient pas \u00e0 identifier les auteurs de l'attaque, d\u00e9claration ce matin de son porte- parole, chez nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de SRF, l'enqu\u00eate a, elle avait \u00e9t\u00e9 ouverte il y a 2 ans pour espionnage \u00e9conomique du groupe d'armement RUAG plusieurs m\u00e9dias avaient signal\u00e9 des indices \u00e9vidents, laissant pr\u00e9sager un piratage men\u00e9es depuis la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:34 > 0:05:38) [98%] : \r\nEt cette question \u00e0 pr\u00e9sent la Suisse doit-elle n\u00e9gocier un accord commercial avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:38 > 0:05:57) [94%] : \r\nL'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse, Edward McMullen, estimait hier dans la presse al\u00e9manique, les temps sont m\u00fbrs pour un accord de libre- \u00e9change entre les 2 pays, il avait donc la Suisse \u00e0 faire le 1er pas et la Suisse serait bien inspir\u00e9 de r\u00e9pondent favorablement \u00e0 l'invitation, selon le directeur de la chambre de commerce Suisse- \u00c9tats-Unis Martin Naville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:05:57 > 0:06:17) [90%] : \r\nDonc, l'Union europ\u00e9enne n'a pas la cause Libre-\u00e9change tarifaire ben la Suisse, on n'a pas vraiment besoin, mais la Suisse devrait \u00eatre avant l'Union europ\u00e9enne, puisque monsieur Juncker de la Commission europ\u00e9enne et Markram se sont mis d'accord, il y a 4 semaines de faire un accord l\u00e0 tout \u00e0 coup la Suisse pourrait \u00eatre tr\u00e8s en retard, et l\u00e0 il faudra absolument avoir un accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:17 > 0:06:20) [95%] : \r\n\u00e7a pourrait endommager les exportations suisses aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:06:20 > 0:06:30) [82%] : \r\nAh oui, si les compagnies europ\u00e9ennes, on se tarit 0 et la Suisse ne l'a pas l\u00e0, \u00e7a sera des avantages tr\u00e8s s\u00e9rieux qui va endommager les exports dans les 2 directions donc vers la Suisse et de la Suisse vers les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:30 > 0:06:37) [87%] : \r\nEn 2006, les milieux agricoles s'\u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 un accord entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, pourquoi cette fois-ci, il serait plus d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:06:37 > 0:06:51) [81%] : \r\nEh ben \u00e7a c'est le gros probl\u00e8me, la r\u00e9sistance n'est pas moindres et ou parlons quand m\u00eame d'un tr\u00e8s gros risque, l\u00e0, il faudra trouver des compromis avec l'agriculture, je pense qu'il faudrait la tissu pourcent suppl\u00e9mentaires pour pouvoir gagner aussi les lobbies agriculteurs elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:51 > 0:06:53) [86%] : \r\nMartin Naville, qui r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Balaban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:53 > 0:07:00) [93%] : \r\nL'UDC courtisent les patrons, elle part \u00e0 la rencontre des chefs d'entreprise des 26 cantons suisses ont vu \u00e9videmment des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:00 > 0:07:18) [94%] : \r\nProchain l'\u00e9change avec les patrons Vaudois aura par exemple lieu ce vendredi les chefs d'entreprise sont une trentaine \u00e0 s'\u00eatre inscrits pour cette discussion avec plusieurs t\u00e9nors de l'UDC, dont le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti et le chef de groupe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Thomas et si Pietro Bugnon votre enqu\u00eate, on peut parler d'une v\u00e9ritable op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:18 > 0:07:22) [95%] : \r\nL'UDC part en tourn\u00e9e \u00e0 travers toute la Suisse Albert R\u00f6sti, son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:22 > 0:07:38) [95%] : \r\nEn politique, on a souvent le reproche qu'on est trop loin des gens, et l\u00e0 on veut vraiment avoir une discussion avec les entrepreneurs avec T. repr\u00e9sentant des PME pour vraiment comprendre o\u00f9 sont les probl\u00e8mes qui concernent la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:38 > 0:07:42) [99%] : \r\nIdentifier les probl\u00e9matiques du terrain pour apporter les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:42 > 0:07:53) [88%] : \r\nLes mesures les plus importants \u00e0 prendre, on va faire des motions d\u00e9c\u00e8s interpellations pour vraiment pouvoir intervenir politiquement ou aussi dans l'administration si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:07:57) [91%] : \r\nL'UDC au chevet des patrons \u00e0 l'aube des f\u00e9d\u00e9rales le parti et surtout en campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:57 > 0:08:13) [92%] : \r\nCe que nous voulons montrer aussi avec ces visites sec, l'UDC, on veut pas trop de r\u00e9glementation, on veut que les charges pour l'\u00e9conomie reste le plus bas possible, c'est ce qui nous importe que les gens savent on nous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:13 > 0:08:20) [91%] : \r\nEn draguant les patrons l'UDC chasse sur les Terres lib\u00e9ral- radical, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod reste serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:40) [91%] : \r\nL'UDC jusqu'ici \u00e0 proposer des initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent combattu par les milieux \u00e9conomiques par des petits patrons qui ont montr\u00e9 tous les probl\u00e8mes que causer leur initiative, alors j'esp\u00e8re que cette tourn\u00e9e aupr\u00e8s des milieux \u00e9conomiques que nous on fait plusieurs fois par ann\u00e9e, h\u00e9 bien, leur permettront de voir que les propositions qu'ils font sont parfois extr\u00eamement dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:40 > 0:08:49) [90%] : \r\nR\u00e9f\u00e9rence, entre autres, \u00e0 l'initiative contre la libre circulation des personnes, Albert R\u00f6sti, sait qu'il sera critiqu\u00e9 sur ce point devant les chefs d'entreprise, sa r\u00e9plique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:49 > 0:09:02) [88%] : \r\nL'accord bilat\u00e9ral qui nous pr\u00e9occupe c'est la libre circulation des personnes, tous les autres accord bilat\u00e9ral, on n'a pas de probl\u00e8me, l'accord pour l'acc\u00e8s au march\u00e9 n'est pas mise en danger si on dit oui \u00e0 notre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:07) [94%] : \r\nUDC PLR 2 partis qui affirment d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie au patronat de faire son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:07 > 0:09:14) [90%] : \r\n7 heures, 8 sur la premi\u00e8re, un haut responsable catholique accuse le pape Fran\u00e7ois d'avoir couvert un pr\u00eatre responsable d'abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:14 > 0:09:41) [93%] : \r\nUne all\u00e9gations publi\u00e9es dans un document de 11 pages publi\u00e9 au moment o\u00f9 le pas pr\u00e9sentait ses excuses aux fid\u00e8les irlandais pour les abus sexuels commis par des membres de l'\u00c9glise, l'ancien ambassadeur du Vatican \u00e0 Washington accuse le pape d'avoir r\u00e9habilit\u00e9 le cardinal am\u00e9ricain Th\u00e9odore McCarrick alors m\u00eame qu'il \u00e9tait au courant de ces pratiques, il existe m\u00eame la d\u00e9mission du pape, les accusations sont virulentes et l'attaque semble avoir \u00e9t\u00e9 savamment orchestr\u00e9e, Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:41 > 0:10:42) [91%] : \r\nOui, c'est en effet au bout milieu de la visite du pape en Irlande que plusieurs journaux ultra- conservateurs ont publi\u00e9 le document on s'pages \u00e9crites par l'archev\u00eaque Carlo Maria Vigano qui vise les plus hauts responsables du Vatican, ce farouche opposant au poids au Pape affirme que Fran\u00e7ois avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 en 2013, des abus sexuels commis par le cardinal McCarrick Fran\u00e7ois n'aurait rien fait pour faire cesser ces agissements et, pire, il aurait m\u00eame lev\u00e9 une sanction inflig\u00e9e au pr\u00e9lat am\u00e9ricain par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Beno\u00eet XVI, interrog\u00e9 sur le sujet, le pape Fran\u00e7ois a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations, il a conseill\u00e9 aux journalistes de lire attentivement le document et de le juger par eux- m\u00eames, car la lettre de l'archev\u00eaque Carlo Maria Vigano est un br\u00fblot aux relents homophobes Vigano incarne une ligne dure au sein de l'\u00e9glise catholique et selon le quotidien Le Monde, certaines de ces indices insinuations sentent inv\u00e9rifiables, elles alimentent la bataille entre les partisans et les adversaires du pape Fran\u00e7ois Mgr Vigano fustige notamment les signaux d'ouverture adress\u00e9 par l'argentin des groupes longtemps banni par l'\u00c9glise et en 1er lieu les homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:42 > 0:11:33) [91%] : \r\nMerci \u00e0 nos corps et de notre briques international, les \u00c9tats-Unis entament une semaine d'hommages au s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain, l'ex- candidat malheureux \u00e0 la Maison Blanche, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi, \u00e0 81 ans des suites d'un cancer, il incarnait pour beaucoup la R\u00e9sistance r\u00e9publicaine \u00e0 Donald Trump son cercueil sera pr\u00e9sent\u00e9 mercredi aux citoyens de l'Arizona, l'\u00c9tat qu'il aura repr\u00e9sent\u00e9 durant pr\u00e8s de 35 ans au Congr\u00e8s puis il sera 30 transport\u00e9 vendredi \u00e0 Washington dans la rotonde du Capitole, honneur r\u00e9serv\u00e9 aux grands personnages de l'histoire am\u00e9ricaine, les fun\u00e9railles nationales de John McCain, auront lieu samedi avec probablement des \u00e9loges fun\u00e8bres sign\u00e9 George W Bush et Barack Obama aux \u00c9tats-Unis toujours, une fusillade a fait 3 morts et une dizaine de bless\u00e9s hier lors d'un tournoi de jeu vid\u00e9o \u00e0 Jacksonville, en Floride, selon les autorit\u00e9s, le tireur se serait suicid\u00e9, correspondance \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:33 > 0:12:21) [95%] : \r\nLa Floride est \u00e0 nouveau sous le choc apr\u00e8s une fusillade, les coups de feu ont retenti dans un bar d'une zone de loisirs \u00e0 Jacksonville sur le bord de mer, le tireur a fait irruption au milieu d'un tournoi de jeux vid\u00e9o de football am\u00e9ricain et a tir\u00e9 dans la foule, l'assaillant, \u00e2g\u00e9 de 24 ans serait l'un des participants de ce tournoi, il aurait ouvert le feu, apr\u00e8s avoir perdu une partie et se serait ensuite suicid\u00e9 avec son arme, indique le sh\u00e9rif de la ville, des \u00e9quipes professionnelles participer au tournoi et les matchs \u00e9taient retransmis en Direct sur une plateforme de streaming des images o\u00f9 l'on ne voit pas la sc\u00e8ne mais o\u00f9 on entend des coups de feu, d\u00e9crit la panique ont inond\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux aux \u00c9tats-Unis en Floride, cette trag\u00e9die fait \u00e9videmment \u00e9cho \u00e0 la fusillade de Parkland en f\u00e9vrier dernier qui avait fait 17 morts dans un lyc\u00e9e, 2 ans plus t\u00f4t, \u00e0 Orlando, c'\u00e9tait 49 personnes qui \u00e9taient abattus dans une bo\u00eete de nuit, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:21 > 0:12:48) [90%] : \r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum contre la corruption \u00e9chouent par manque de mobilisation en Colombie, le texte issu de l'opposition demandait notamment une baisse des salaires pour Les hauts fonctionnaires et des peines de prison plus syst\u00e9matique pour les dirigeants corrompus des mesures accept\u00e9es par une majorit\u00e9 de votants, mais la participation n'a pas atteint le quorum fix\u00e9 \u00e0 un tiers du corps \u00e9lectoral, l'opposition de gauche esp\u00e8re maintenant imposer ces mesures directement au Parlement, alors que le pr\u00e9sident Ivan qu'elle d\u00e9fend une lutte anticorruption plus limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:48 > 0:12:51) [99%] : \r\nL'Iran va plaider sa cause aujourd'hui devant la Cour internationale de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:51 > 0:13:33) [93%] : \r\nIl s'objectifs de T\u00e9h\u00e9ran, mettre fin aux sanctions am\u00e9ricaines r\u00e9tablie depuis ce mois d'ao\u00fbt, apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord sur le programme nucl\u00e9aire iranien, la Cour internationale de justice, \u00e0 2 mois pour se prononcer, mais la d\u00e9cision finale pourrait prendre des ann\u00e9es, en attendant, la plupart des soci\u00e9t\u00e9s occidentales renoncent \u00e0 leurs activit\u00e9s en Iran, plut\u00f4t que de prendre le risque de se voir sanctionn\u00e9s par Washington, en bref, les autorit\u00e9s afghanes ont annonc\u00e9 hier soir la mort du chef du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 Kaboul le chef de guerre, aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'un raid men\u00e9 samedi soir, selon l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, le groupe \u00c9tat islamique compte environ 2000 djihadistes en Afghanistan des combattants qui mettent une lutte arm\u00e9e compte les talibans les forces afghanes et les contingents \u00e9trangers de l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:33 > 0:13:41) [93%] : \r\nEt cette nouvelle que vous nous donniez la semaine pass\u00e9e, Julien, la meilleure fa\u00e7on d'\u00e9viter tout risque li\u00e9 \u00e0 l'alcool, c'est tout simplement de ne pas boire une seule goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:13:53) [94%] : \r\nOui, effectivement, on en parlait d\u00e9j\u00e0 en fin de semaine derni\u00e8re de cette \u00e9tude, elle concluait que m\u00eame un seul verre de vin par jour repr\u00e9sente un danger pour la sant\u00e9, Simon Corthay, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ception de ce message de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:53 > 0:14:04) [91%] : \r\nOui, je me suis tourn\u00e9 vers un sp\u00e9cialiste du risque, le pr\u00e9sident de l'observatoire international des crises pour Didier de riches, l'\u00e9tude pose d'abord un probl\u00e8me d'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:14:04 > 0:14:27) [92%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on consid\u00e8re qu'un seul verre de vin ou d'Al-Taji sont g\u00e9n\u00e9ralement par jour puissent \u00eatre dangereux, tout le monde peut se dire finalement ces gens boivent un ou plusieurs \u00e7a aura le m\u00eame effet, donc on peut avoir un comportement qui peut aller \u00e0 l'encontre de celui que pourrait n\u00e9cessiter cette \u00e9tude, \u00e7a peut ne pas encourager finalement \u00e0 diminuer sa consommation d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:27 > 0:14:33) [87%] : \r\nEffet contraires ou non l'\u00e9tude renvoie \u00e0 notre mani\u00e8re de percevoir le risque Didier de riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:14:33 > 0:14:59) [92%] : \r\nSe pose la question en fait de la perception d'une soci\u00e9t\u00e9 qui est de plus en plus aseptis\u00e9 o\u00f9 tout doit \u00eatre absolument ma\u00eetriser chaque compartiment de sa vie, l'alimentation effectivement la fa\u00e7on dont se conduit la fa\u00e7on dont conduit en voiture et cette soci\u00e9t\u00e9 un peu aseptis\u00e9, elle est de moins en moins risqu\u00e9 et le risque de plus en plus inacceptable, donc la perception du risque et de plus en plus grande, alors qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le risque diminue chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:59 > 0:15:07) [84%] : \r\nEt Didier de riches rappelle que dans cette soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le risque r\u00e9tr\u00e9ci l'esp\u00e9rance de vie, elle s'allonge, la m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:07 > 0:15:34) [90%] : \r\nCeci, telle celle, d\u00e9but aujourd'hui en sport du dernier Grand Chelem de la saison, tennis, j'ai envie de bien faire, mais je ne mets pas plus de pression que ce la d\u00e9claration de Stan Wawrinka avant le d\u00e9but de l'US Open de tennis, le Vaudois affrontera vers 18 heures heure suisse, le Bulgare Grigor Dimitrov num\u00e9ro 8 mondial est entr\u00e9 en lice aujourd'hui aussi de la jeune biennoises il Teichmann \u00e0 21 ans, elle bute disputera son 1er match en Grand Chelem face \u00e0 la slov\u00e8ne Dalila Jakupovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:34 > 0:15:42) [87%] : \r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Julien bancaire terre il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la Matinale sur la premi\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:42 > 0:16:02) [87%] : \r\nAlors on va parler \u00e9coles en ce dernier jour de rentr\u00e9e scolaire puisque on verra que cela concerne les petits Vaudois et les petits Genevois, \u00e7a peut parfois se transformer en angoisse et on phobie l'\u00e9cole, on en parlera tout \u00e0 l'heure on recevra aussi le chef de l'instruction publique valaisanne, Christophe Darbellay, avec nous \u00e9galement ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique ma\u00efs pour Alter \u00c9co, de quoi parlons-nous, Fr\u00e9d\u00e9ric, h\u00e9 bien ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:02 > 0:16:10) [94%] : \r\nNous irons dans notre frigo si on y arrive sur terre ou sur la Lune pour prendre des nouvelles d'une ressource assez basique, mais qui attire des milliards d'investissements tous azimut, nous verrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:10 > 0:16:16) [92%] : \r\nLaquelle d'ici une petite demi- heure, Fr\u00e9d\u00e9ric et puis, comme tous les lundis dor\u00e9navant Yann Zitouni et sa chronique musicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:16 > 0:16:24) [96%] : \r\nOui au sommaire des prochaines votations il y a une initiative dite des vaches \u00e0 cornes et je me dis que c'est une occasion absolument inesp\u00e9r\u00e9e de parler de vache, un petit peu avant 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:24 > 0:16:26) [74%] : \r\nTout \u00e0 heure vache et musique \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:29 > 0:16:30) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:30 > 0:17:15) [92%] : \r\nIl est 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, peut-\u00eatre \u00eates-vous un pendulaire soulag\u00e9 ce matin puisque les travaux sur le r\u00e9seau ferroviaire se sont termin\u00e9es hier comme pr\u00e9vu pas moins de 30 chantiers ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s \u00e0 travers tout le pays, cet \u00e9t\u00e9, la Suisse romande a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9 notamment les voyageurs de la ligne Lausanne Pidoux ch\u00e8vres ligne enti\u00e8rement ferm\u00e9 durant cette semaine, c'\u00e9tait une premi\u00e8re, alors ce matin, c'est l'heure du bilan pour les CFF un bilan qu'on tire avec vous, bonjour Alain Barbey, bonjour, vous \u00eates responsable du trafic r\u00e9gional pour la Suisse Romande merci d'\u00eatre en Studio avec nous ce matin, 2 mois de travaux, une ligne enti\u00e8rement ferm\u00e9 l'id\u00e9e c'\u00e9tait de condenser les d\u00e9sagr\u00e9ments sur une plus courte p\u00e9riode, selon vous, les CFF, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:15 > 0:17:43) [91%] : \r\nAlors, alors je dirais oui, par rapport aux objectifs qui avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s pour la la remise en service, tout d'abord, ce qui est le le le plus contraignant, c'est d'\u00eatre s\u00fbr de pouvoir remettre en jeu, temps et en heure le le tout en service, surtout par rapport \u00e0 l'ampleur des travaux, je dirais qu'on peut, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, \u00e0 \u00eatre satisfaits, mais surtout on est satisfait de pouvoir redonner \u00e0 nos clients le service auxquels ils \u00e9taient habitu\u00e9s avec des temps de parcours qui reviennent, ce qui \u00e9tait auparavant et puis avec le confort qu'ils avaient \u00e9galement auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:43 > 0:18:09) [91%] : \r\nVous parlez des des clients effectivement l'entendu dans le journal de 7 heures les voyageurs, il faut le il faut le dire On ont souffert, certains avaient un temps qui \u00e9tait vraiment rallong\u00e9, ce qui font du lait, notamment entre entre Fribourg et Lausanne, il y avait aussi des questions de d'inconfort, on pouvait difficilement travailler dans les trains de de remplacement qui \u00e9taient mis \u00e0 disposition \u00e7a valait vraiment la peine de condenser comme \u00e7a quand on voit quand m\u00eame l'impact sur les les voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:09 > 0:18:47) [92%] : \r\nAlors je pense qu'on a longuement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longuement d\u00e9battu avant de faire ce genre d'initiative dans le cas pr\u00e9sent, je pense qu'on peut dire que oui, avec le recul, c'\u00e9tait certainement l'amiante, chose \u00e0 faire pour tout un nombre de raisons, mais en particulier et \u00e9galement par le sang, enfin la r\u00e9gion confin\u00e9 du Lavaux dans lequel avait lieu les travaux avec lesquels vous pouvez pas en permanence arrive avec des gros v\u00e9hicules des gros outils tout le long et puis d'autre part \u00e9galement, si on prend en consid\u00e9ration justement par rapport \u00e0 la contrainte du terrain, la s\u00e9curit\u00e9 des ouvriers et puis au final, l\u00e0 on parle de cette semaine, mais si on ne l'avait pas fait de cette mani\u00e8re-l\u00e0 s'aurait \u00e9t\u00e9 8 mois de travaux quand il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:47 > 0:18:50) [96%] : \r\nOui, mais avec des des un impact moindre pour le client quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:50 > 0:19:01) [80%] : \r\nDes impacts moins pour les clients de grandes distances, donc ceux qui font effectivement Lucerne ou Berne Lausanne, mais en m\u00eame, dans une tract beaucoup plus fort pour les clients qui auraient \u00e9t\u00e9 ceux du trafic r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:01 > 0:19:30) [86%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez Monsieur Barbey \u00e0 ceux qui estiment que les CFF ne sont pas forc\u00e9ment orient\u00e9e client il y a, c'est cette semaine de gal\u00e8re, il y a ces pannes r\u00e9currentes ces retards aussi r\u00e9current, il y a 6 semaines pour remplacer des ascenseurs ou des escaliers, des escalators dans dans les gares de de Lausanne et de Sion sentiment quand m\u00eame que, qu'on passe pas forc\u00e9ment aux clients, mais de toute fa\u00e7on, il y a que les CFF donc vous avez pas de concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:20:32) [93%] : \r\nNon, alors on peut pas dire \u00e7a, je crois, d'ailleurs c'est c'est le coeur de ma fonction, hein, c'est aussi en tant que directeur r\u00e9gional pour la Suisse Romande pour moi, l'objectif est v\u00e9ritablement au niveau de la client\u00e8le parce que au niveau du du technique au niveau de l'installation, au niveau de l'entretien, on a des normes de s\u00e9curit\u00e9, tout cela est tr\u00e8s norm\u00e9 par contre effectivement la prise en charge des clients est beaucoup plus complexe en particulier danser dans, dans, dans ces p\u00e9riodes de travaux et c'est vraiment l\u00e0 qu'on a mis de gros nos efforts, on a mobilis\u00e9 un nombre de plusieurs centaines de nos collaborateurs qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans les gares pour indiquer pour soutenir et puis on a fait une information beaucoup plus en avance, on a rencontr\u00e9 toutes les communes, les riverains, on a essay\u00e9 d'\u00eatre au plus proche des clients et c'est vraiment pas on peut pas dire qu'on l'oublie, mais effectivement, apr\u00e8s les ascenseurs, malheureusement c'est la probl\u00e9matique du du du circuit du du flux tendu dans les grandes entreprises, il faut non pas r\u00e9parer quand ils ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement inond\u00e9s, mais il faut aller il faut mais des nouveaux ascenseurs respectivement des nouveaux escalators et \u00e7a prend un temps relativement long c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:32 > 0:21:00) [92%] : \r\nLa nouveaut\u00e9 par rapport \u00e0 ce chantier, c'est que vous aviez mis sur pied un syst\u00e8me de d\u00e9dommagement qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e au d\u00e9part qui a \u00e9t\u00e9 aussi critiqu\u00e9, ensuite parce que bon, il y a eu quelques \u00e7a, \u00e7a peut arriver, mais c'\u00e9tait certains estimaient que c'\u00e9tait discriminatoire, il fallait avoir effectivement un smartphone pour pouvoir l'utiliser ensuite il fallait \u00eatre d'accord avec la g\u00e9olocalisation, hein, de dire \u00e0 quel trajet on fait o\u00f9 on va et \u00e0 quelle heure est-ce que vous estimez qu'il y a eu des erreurs sur ce projet d\u00e9dommagement o\u00f9 vous en \u00eates satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:00 > 0:21:24) [91%] : \r\nAlors on peut dire : oui, bien s\u00fbr, il y a, il est pas il est loin d'\u00eatre parfait, d'ailleurs, c'est un projet pilote, il faut pas l'oublier, le choix c'\u00e9tait de ma\u00eetre quelque chose en tr\u00e8s peu de temps relativement complexe, en tenant compte, la protection de donn\u00e9es en tenant compte de la gestion de tous les \u00e9l\u00e9ments et on a dit on, on y va parce qu'on veut quand m\u00eame pouvoir offrir \u00e0 nos clients quelque chose, alors certes s'\u00e9taient vu \u00e0 l'avance, on n'allait pas pouvoir toucher tous nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:24 > 0:21:28) [82%] : \r\n1400 personnes indemnis\u00e9es sur les 13000 concerts-ce pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:28 > 0:21:57) [89%] : \r\nNon, alors il faut quand m\u00eame relativiser aussi parce que, sur 13000 personnes, on le sait aujourd'hui, elle, notre cible \u00e9tait vraiment les pendulaires ceux qui au jour apr\u00e8s jour, prennent le train et sont touch\u00e9s par ces prolongements de temps de parcours, donc on sait que 30 pourcent au maximum de ses clients, son seul correspondent \u00e0 ce profil l\u00e0 et, en g\u00e9n\u00e9ral, on peut pas g\u00e9n\u00e9raliser non plus, mais la plupart d'entre eux ont quand m\u00eame des morte forme de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, d'ailleurs on l'a vu, on n'est pas loin du chiffre total du nombre de personnes qui \u00e9tait notre cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:57 > 0:22:01) [96%] : \r\nVous aviez parl\u00e9, vous avez mis en place cette cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:01 > 0:22:14) [90%] : \r\nDe de cette semaine avec une ligne ferme et de mesures exceptionnelles est-ce que maintenant vous envisagez de de renouveler l'exp\u00e9rience et sur certains tron\u00e7ons de des bonbons ferme compl\u00e8tement, on prend des mesures mais \u00e7a prendra moins longtemps, il y aura moins de d\u00e9sagr\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:14 > 0:22:55) [88%] : \r\nAlors c'est : c'est beaucoup trop t\u00f4t pour le dire, je crois, par rapport \u00e0 l'application, par rapport \u00e0 \u00e0 ces fermetures compl\u00e8tes, il faut qu'on fasse un bilan maintenant qu'quelles ont \u00e9t\u00e9 les aspects positifs et n\u00e9gatifs, particuli\u00e8rement par rapport aux clients, c'est vrai que, au niveau de la construction au niveau des des des co\u00fbts \u00e9galement \u00e7a d\u00e9pend beaucoup d'aspects positifs, mais apr\u00e8s il faut faire en juste une juste balance entre l'impact sur le client et puis les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es, je tiens aussi \u00e0 pr\u00e9ciser parce qu'on l'entend souvent les \u00e9conomies, elles sont r\u00e9alis\u00e9es, mais ce n'est pas notre argent, la phrase structure chez nous construit au nom et pour compte de l'or et l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui finance \u00e9galement, donc c'est eux qui vont pouvoir r\u00e9investir cet argent sur d'autres projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:55 > 0:23:14) [94%] : \r\nMais c'est vrai que les CFF vous parlez souvent d'\u00e9conomie, vous avez souvent des explications parfois tr\u00e8s technique, dans un jargon qu'on comprend pas forc\u00e9ment quand on est coinc\u00e9 en rade dans un train, \u00e7a arrive de plus en plus souvent vous avez l'impression que que que ce reproche qu'on peut vous faire parfois d'arrogance, il est, il est justifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:14 > 0:23:52) [91%] : \r\nAlors peut-\u00eatre il ne comprenait c'est vrai qu'il a aussi exacerb\u00e9, peut-\u00eatre parfois en Suisse romande, on n'a pas toujours bien su s'exprimer au bien su expliquer aux clients et c'est l\u00e0 aussi qu'on qu'on doit faire des progr\u00e8s, c'est pour \u00e7a qu'on l'a, on l'a fait cinq typiquement l'exemple de Lausanne- Puidoux, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s en avant devant des clients tr\u00e8s tr\u00e8s en avant devant des riverains pour expliquer ce qu'on faisait le pour et le coup de prendre en consid\u00e9ration en a crois\u00e9 beaucoup de choses non seulement avant la mise en service, mais \u00e9galement pendant parce qu'on a eu \u00e0 travers ce projet pilote mais aussi \u00e0 travers les les nombreuses sources qui qui sont revenus vers nous, beaucoup de personnes qui nous ont fait des suggestions, alors on n'a pas tout, mais certaines d'entre elles oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:52 > 0:24:02) [93%] : \r\nAlain Barbey, responsable du trafic r\u00e9gional pour la Suisse Romande merci d'\u00eatre venu faire un d\u00e9briefing, on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, de de cette fermeture de la ligne, cet \u00e9t\u00e9, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:02 > 0:24:05) [90%] : \r\nMerci, merci \u00e0 tous nos clients \u00e9galement merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:08 > 0:24:09) [100%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:12 > 0:24:38) [94%] : \r\nAucun doute sur ce bruit, vous devez le reconna\u00eetre, c'est la rentr\u00e9e scolaire, les derniers \u00e9l\u00e8ves romands reprennent l'\u00e9cole aujourd'hui, ce sont les jeunes Vaudois et Genevois et pour certains, c'est l'excitation, la joie pour d'autres, c'est plut\u00f4t les craintes, voire l'angoisse, on parle m\u00eame parfois de phobie scolaire, cela touche en Suisse 1 \u00e0 2 pourcent des enfants en \u00e2ge de scolarit\u00e9 bonjour Pierre-\u00c9tienne Joye bonjour Pierre-\u00c9tienne vous vous \u00eates pench\u00e9e sur cette question, cette notion de phobie ne va pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:38 > 0:24:49) [92%] : \r\nNon, en effet, on ne peut pas parler de phobie de l'\u00e9cole, comme on pourrait imaginer celle des araign\u00e9es ou de l'avion, cette peur d'aller en classe et les plus complexes, alors je vous propose d'abord le t\u00e9moignage d'Ang\u00e9lina, 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:49 > 0:25:06) [92%] : \r\nJ'avais souvent mal au ventre plus t\u00f4t en 3\u00e8me et 4\u00e8me voil\u00e0 parce qu'on avait eu beaucoup de personnes qui mettait pas une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne ambiance dans notre classe, on n'avait pas forc\u00e9ment envie d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, je me sentais pas bien \u00e0 l'\u00e9cole prot\u00e9g\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:06 > 0:25:07) [85%] : \r\nEt la maman, comment aussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:07 > 0:25:38) [91%] : \r\nOui, elle vient d'utiliser un terme qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, lundi, je me sentais pas prot\u00e9g\u00e9s et c'est vrai qu'\u00e0 la maison, ben les enfants, ils se sentent entour\u00e9s par les les parents et c'est vrai que souvent les enfants sont un petit peu d\u00e9muni face \u00e0 la direction face aux professeurs devant se justifier, s'expliquer et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des fois des troupes du sommeil, des angoisses, des maux de ventre et puis la fameuse phrase au lever du lit le matin, je suis, je vais pas \u00e0 l'\u00e9cole, plus \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:38 > 0:25:43) [93%] : \r\nMais \u00e7a Pierre-\u00c9tienne Joye, c'est un cas qu'on pourrait qualifier de phobie scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:43 > 0:26:01) [93%] : \r\nPas vraiment, pas encore, il y a plusieurs stades avant d'arriver \u00e0 une rupture totale avec l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 ne plus pouvoir affronter le monde il y a de l'appr\u00e9hension du stress, d'abord et, selon Isabelle Perez, conseill\u00e8re p\u00e9dagogique des signes peuvent se d\u00e9velopper sur la dur\u00e9e et transformer cette appr\u00e9hension en angoisse parfois assez s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:01 > 0:26:23) [95%] : \r\nOn va en arriver au stade o\u00f9 l'enfant ne pourra plus passer une porte, d'un \u00e9tablissement, donc c'est pas la com\u00e9die, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on entre dans vraiment un refus d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, je pense qu'effectivement il faut s'adresser \u00e0 un professionnel de type p\u00e9diatres, p\u00e9dopsychiatres, psychologues qui puisse vraiment d\u00e9nouer et puis savoir de quoi il s'agit vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:23 > 0:26:25) [87%] : \r\nEt comment r\u00e9agit ce psychologue justement Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:25 > 0:26:41) [95%] : \r\nLui aussi il pr\u00e9f\u00e8re parler de refus scolaire avec des facteurs multiples de la s\u00e9paration \u00e0 la socialisation de l'enfant, parce que le roman est responsable de la consultation de l'enfant et de l'adolescent \u00e0 l'institut de psychologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il parle de difficult\u00e9s relationnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:41 > 0:27:05) [94%] : \r\nDes difficult\u00e9s que l'enfant peut avoir, \u00eatre en lien avec ses camarades, mais peut-\u00eatre aussi qu'il faut avec les enseignants, toute la question du rapport \u00e0 l'autorit\u00e9, et puis c'est le rapport de l'enfant au savoir mais c'est un lieu o\u00f9 on attend de l'enfant, on attend qu'ils produisent un certain nombre de choses et c'est toute la question de la performance, le refus scolaire peut-\u00eatre une mani\u00e8re d'\u00e9viter de se confronter \u00e0 cette question de la performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:05 > 0:27:10) [91%] : \r\nEt cette course \u00e0 la performance a d\u00fb \u00e9galement pour le professeur roman d'autres sources d'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:10 > 0:27:25) [89%] : \r\nEt c'est celui de l'attente que les parents peuvent avoir \u00e0 l'\u00e9gard de leur enfant, sa nombre de parents des attentes extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 l'enfant \u00e0 certains moments, peut avoir le sentiment qu'il va pas pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ces attentes, et \u00e7a c'est un un \u00e9l\u00e9ment un peu nouveau dans notre monde d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:25 > 0:27:34) [91%] : \r\nMais, histoire de rassurer les \u00e9l\u00e8ves Romaine, on va terminer avec Dona une ma\u00eetresse de 3 H, m\u00eame si elle en a l'habitude, la rentr\u00e9e, \u00e7a passe quand m\u00eame pas comme une lettre \u00e0 la poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:34 > 0:27:40) [86%] : \r\nMoi- m\u00eame la ma\u00eetresse, j'ai aussi cette appr\u00e9hension, c'est le d\u00e9but, il faut se conna\u00eetre, etc donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:41 > 0:28:03) [89%] : \r\nDonc, m\u00eame les ma\u00eetresses font parfois confront\u00e9s, peut-\u00eatre pas la phobie, mais en tout cas une certaine angoisse, angoisse, stress, d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, parfois jusqu'\u00e0 une certaine forme de phobie, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage merci beaucoup Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 7 heures 26 Vincent Bourquin nous a rejoint, bonjour Vincent bonjour m\u00eame, vous \u00eates l\u00e0 pour signature un patron fort pour l'USS c'est votre commentaire c'est avoue Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:03 > 0:29:42) [91%] : \r\nL'Union syndicale suisse conna\u00eet une p\u00e9riode tourment\u00e9e, elle se bat pour le maintien, tels quels des mesures d'accompagnement, elle s'oppose \u00e0 toute concession dans les n\u00e9gociations en cours avec l'Union europ\u00e9enne au point de refuser de s'asseoir \u00e0 la table et n\u00e9gociations, une attitude pas forc\u00e9ment comprise dans un pays o\u00f9 la politique de la chaise vide est peu appr\u00e9ci\u00e9e, 2 autres sujets extr\u00eamement sensibles seront sur la tape du prochain pr\u00e9sident de l'USS la r\u00e9forme de la paix, audition des entreprises et l'avenir des retraites tous ses th\u00e8mes fondamentaux pour l'avenir du pays, un homme les ma\u00eetrise sur le bout des doigts Pierre-Yves Maillard, pas de doute, il est l'homme providentiel pour remplacer Paul Rechsteiner, devenue en 20 ans, l'une des personnalit\u00e9s les plus influentes du pays syndicalistes de terrain Pierre-Yves Maillard \u00e0 g\u00e9rer des piquets de gr\u00e8ve des n\u00e9gociations extr\u00eamement tendue parlementaire f\u00e9d\u00e9ral, il s'est illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense du service public, conseiller d'\u00c9tat depuis 14 ans, il a apport\u00e9 de nombreuses r\u00e9formes dans le domaine de la sant\u00e9 et de l'action sociale, gr\u00e2ce notamment \u00e0 son art du compromis interlocuteur Direct du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des chefs d'office des dirigeants de l'\u00e9conomie, le chef de l'USS doit \u00eatre respect\u00e9e et m\u00eame crainte avec son charisme et sa forte personnalit\u00e9, Pierre-Yves Maillard dispose de toutes ses qualit\u00e9s, sa principale concurrente, la concert nationale tessinoise Marina Carobbio n'a clairement pas la m\u00eame envergure et dans ce cas, l'argument femme n'est pas suffisant, d'autant que plusieurs femmes ont des postes cl\u00e9s dans la d\u00e9fense des travailleurs et travailleuses Vania allez va \u00eatre \u00e0 la t\u00eate du plus puissant syndicat de Suisse Unia et un vice- pr\u00e9sident de l'USS Katarina pr\u00e9dite Hubert elle dirige le syndicat des services publics, cette \u00e9lection va au-del\u00e0 des int\u00e9r\u00eats syndicaux, c'est l'avenir du partenariat social qui est en jeu et Pierre-Yves Maillard, combatif et pragmatique assurer cette p\u00e9rennit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:42 > 0:30:01) [88%] : \r\nVincent Bourquin, on peut retrouver votre commentaire : Vincent sur notre site internet RTS Point CH barres oblique signature et Romain Clivaz est aussi avec nous autour de cette table, on parlait tout \u00e0 heure Romain d'angoisse de phobie scolaire en cette rentr\u00e9e, on va aussi parler de rentrer avec votre invit\u00e9, je sais pas si angoiss\u00e9e mais c'est Christophe Darbellay est avec nous en Direct de Sion Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:01 > 0:30:37) [91%] : \r\nAlors, elle a eu d\u00e9j\u00e0 une semaine pour dig\u00e9rer l'angoisse, vu que la rentr\u00e9e scolaire valaisanne, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re alors p\u00e9nurie d'enseignants place du smartphone \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une question quasiment universel aujourd'hui le d\u00e9crochage de l'illettrisme, les d\u00e9fis sont nombreux et puis on le voit dans tous les cantons il y a un sujet qui s'impose, c'est la d\u00e9cision de la digitalisation le d\u00e9fi num\u00e9rique, c'est plus facile, faire probablement Kadir num\u00e9rique, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, parce que c'est un peu une tarte \u00e0 la cr\u00e8me, aujourd'hui quand on parle d'\u00e9ducation est-ce que c'est du codage de la bureautique, des r\u00e9seaux sociaux l'enseignement sur une tablette mais on posera ses questions \u00e0 Christophe Darbellay pour savoir \u00e0 quoi \u00e7a ressemble num\u00e9rique sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:37 > 0:30:39) [96%] : \r\nOn vous retrouve tous les 2 juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:41 > 0:30:56) [91%] : \r\nAndy globalement ensoleill\u00e9e vous attend, m\u00eame s'il faudra compter avec de nombreux voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s il fasse ses frais ce matin \u00e0 8 degr\u00e9s \u00e7a grimpe jusqu'\u00e0 24 cet apr\u00e8s- midi 26 en Valais et c'est grosso modo la m\u00eame chose qui vous attend demain avec quelques degr\u00e9s en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:59 > 0:31:06) [82%] : \r\nAvec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne magique passe Point CH l'\u00e9tude de lymphocytes avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:07 > 0:31:08) [99%] : \r\nBonjour Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:08 > 0:32:55) [93%] : \r\nBonjour Romaine, les auteurs de cyberattaques qui ont frapp\u00e9 RUAG d\u00e9but 2016 n'ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration suspend la proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 ce sujet, c'est son porte- parole, qui l'a annonc\u00e9 ce matin sur les ondes de SRF, selon plusieurs m\u00e9dias, le piratage aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9es depuis la Russie : pas de commentaire Le Pape refuse de s'exprimer sur les accusations \u00e0 son encontre un archev\u00eaque assure qu'il a couvert les abus sexuels commis par un cardinal am\u00e9ricain Fran\u00e7ois, lui, ne juge pas n\u00e9cessaire de r\u00e9pondre, il estime que le document qui l'incrimine parle de lui- m\u00eame, la Cour internationale de justice devra se prononcer sur les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran, selon T\u00e9h\u00e9ran ces mesures viole un trait\u00e9 sign\u00e9 par les 2 pays en 1955 les audiences commencent aujourd'hui et dureront 4 jours : verdict attendu le mois prochain, d\u00e9but d'une semaine d'hommages aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s la mort de John McCain et c\u00e9r\u00e9monies auront lieu dans l'Arizona, le fief du s\u00e9nateur r\u00e9publicain, puis dans la capitale, les fun\u00e9railles nationales sont pr\u00e9vues samedi, les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une nouvelle fusillade a \u00e9clat\u00e9 hier soir, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion d'un tournoi de jeu vid\u00e9o \u00e0 Jacksonville, en Floride, le tireur a abattu 2 personnes et fait une dizaine de bless\u00e9s avant de retourner son arme contre lui ses motivations sont encore inconnues, lui avait tir\u00e9 sur des passants depuis sa fen\u00eatre en 2013, tuant 3 personnes lors du proc\u00e8s, a sonn\u00e9 pour l'auteur de la fusillade de Taillon en Valais, mais est-il responsable de ses actes, c'est l'une des questions qui occupera les jur\u00e9s ouf de soulagement pour les pendulaires la ligne ferroviaire est r\u00e9tabli entre Lausanne et Puidoux, ch\u00e8vres, les travaux ont dur\u00e9 7 semaines, ils se sont d\u00e9roul\u00e9es comme pr\u00e9vu 5 km de voies ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9es et puis, ils sont 7, 5 femmes et 2 hommes qui d\u00e9fendront les honneurs du pays ces 2 prochaines semaines \u00e0 New York, le coup d'envoi de l'US Open et donn\u00e9 aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 Romand c'est Stan Wawrinka qui ouvrira les feux, ce sera ce soir d\u00e8s 18 heures \u00e0 Flushing Meadows.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:57 > 0:32:58) [79%] : \r\nC'est Marielle Savoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:01 > 0:33:16) [91%] : \r\n15 ans d\u00e9j\u00e0 qu'elle a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est devenu Ruth Metzler, la femme de pouvoir est aujourd'hui une femme d'affaires, elle si\u00e8ge dans les conseils d'administration, elle pr\u00e9side la Fondation des gardes suisses elle est la grande invit\u00e9e de TTC ce soir en Direct sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:18 > 0:33:24) [91%] : \r\n7 heures 32 sur la premi\u00e8re, Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat valaisan votre invit\u00e9 vous Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:24 > 0:33:29) [84%] : \r\nChristophe Darbellay, bonjour, bonjour, Christophe Darbellay, phobie scolaire ou pas, vous avez v\u00e9cu vous-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:30 > 0:33:36) [92%] : \r\nPas tellement, je dois dire que c'est un \u00e9l\u00e8ve qui avait de la facilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, mais j'\u00e9tais pas quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s scolaire, j'aimais mieux \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:36 > 0:33:40) [87%] : \r\nM\u00eame en partant le dimanche soir \u00e0 Z\u00fcrich pour le s'imaginer dans cette partent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:41 > 0:33:49) [86%] : \r\nQuand je partais le dimanche soir \u00e0 Z\u00fcrich pour police \u00e9tait toujours beau moment parce qu'on y retrouv\u00e9 tous les copains, \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, il y avait pas encore, le tunnel du L\u00f6tschberg et c'\u00e9tait vraiment des des super souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:49 > 0:33:58) [84%] : \r\nBon, parlons une chose s\u00e9rieuse Christophe Darbellay l\u00e0, la rentr\u00e9e la semaine derni\u00e8re pour vous, on va l'\u00eatre bri\u00e8vement quelles ont \u00e9t\u00e9 les les points forts de la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:34:53) [93%] : \r\nC'est d'abord une rentr\u00e9e qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans de bonnes conditions, je crois qu'il y a un bon \u00e9tat d'esprit, il y a aussi un apaisement, tout le monde est au travail, avec beaucoup d'engagement, je voudrais dire de la part des professeurs de la part aussi des \u00e9l\u00e8ves et je me r\u00e9jouis beaucoup chaque ann\u00e9e de ce moment, alors les priorit\u00e9s, elles sont les suivants : d'abord, je crois qu'il faut pas l\u00e2cher les fondamentaux, lire, \u00e9crire, calculer, on travaille beaucoup sur le d\u00e9but de la scolarit\u00e9 obligatoire, et aussi sur la fin sur cette transition entre le monde professionnel et le monde de l'\u00e9cole obligatoire et puis ensuite il y a tout l'aspect de la digitalisation dont on reparlera certainement c'est un mot qui est un peu galvaud\u00e9 mais il est super important parce qu'il a une influence sur l'\u00e9cole sur la soci\u00e9t\u00e9, sur l'ensemble des m\u00e9tiers et puis on travaille pas simplement sur la p\u00e9nurie d'enseignants, qui est \u00e0 une menace \u00e0 prendre assez au s\u00e9rieux, on a pris des mesures je dirais provisionnel pour \u00e9viter la p\u00e9nurie et puis enfin la derni\u00e8re priorit\u00e9 je pense que c'est la question des langues, on est dans un monde qui communique dans un monde global, il ne faut pas oublier de langue nationale, \u00e7a doit \u00eatre notre priorit\u00e9, puis l'anglais \u00e9videmment \u00e0 Fiat ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:53 > 0:35:02) [91%] : \r\nOn va, on va pouvoir aborder quelques-uns de ces, de ces th\u00e8mes mais tout d'abord la question qu'on est oblig\u00e9 de poser la place du smartphone en Valais, ce qu'on fait un peu le tour des cantons, ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:03 > 0:35:29) [94%] : \r\nOui, je pense que depuis que le pr\u00e9sident Macron a lanc\u00e9 cette discussion c'est devenu un sujet d'importance nationale, il faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer, aujourd'hui il y a pas le smartphone on n'est pas tout le temps, riv\u00e9s sur les \u00e9crans, m\u00eame \u00e0 l'heure de la digitalisation le smartphone est \u00e9teint dans le sac, mais il y a pas de phobie non plus vis-\u00e0-vis du smartphone, on a tendance \u00e0 vouloir l'utiliser de plus en plus mais de mani\u00e8re intelligente et p\u00e9dagogique au fur et \u00e0 mesure qu'on avance dans sa scolarit\u00e9, et je pense que c'est comme \u00e7a qu'il faut le concevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:29 > 0:35:33) [81%] : \r\nOui, elles ont d'autres dans d'autres, quand on a sorti un peu plus de de de crispation dans cette approche-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:33 > 0:36:01) [94%] : \r\nCertains voudraient faire des bases l\u00e9gales ouvrir des bureaux \u00e0 chaque coin de rue sur cette question, je pense qu'il faut savoir raison garder, on vit dans ce mandat il vaut mieux utiliser les instruments d'aujourd'hui que de s'en pr\u00e9munir et d'en faire une phobie et je pense que, par cons\u00e9quent, il faut fixer un certain nombre de garde- fous et de r\u00e8gles du jeu, on est en train, aussi avec le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection du donner dans le canton du Valais, le tr\u00e8s mouvant, Me S\u00e9bastien Fanti, d'essayer aussi d'\u00e9tablir un certain nombre de gardes Lines pour travailler de mani\u00e8re Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:01 > 0:36:23) [88%] : \r\nDes lignes directrices, donc en en bon fran\u00e7ais Christophe Darbellay oui, donc c'\u00e9tait pour l'anglais plus s\u00e9rieusement la digitalisation th\u00e8me sur toutes les l\u00e8vres : on a de la peine \u00e0 avoir ce que c'est, en fin de compte en on se dit est-ce que c'est une tablette est-ce que c'est de la bureautique et ce que c'est de la philosophie de l'informatique tr\u00e8s concr\u00e8tement sur le terrain, c'est quoi pour un \u00e9l\u00e8ve cette ann\u00e9e la digitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:23 > 0:37:08) [91%] : \r\nBen c'est un peu tout \u00e7a, je crois que il y a l'enseignement sur des moyens num\u00e9riques sur des tablettes sur des ordinateurs, vous avez la possibilit\u00e9 aussi d'introduire tout ce qui est de l'\u00e9ducation, aux nouvelles technologies par exemple, t'avoir un esprit critique par rapport \u00e0 ceux qui circulent sur les r\u00e9seaux, l'utilisation de la bureautique traditionnelle, il faut aussi se pr\u00e9munir par rapport aux dangers de l'informatique mais surtout je crois qu'il faut apprendre \u00e0 penser aussi dans ce nouveau monde, ce monde qui d\u00e9terminent de plus en plus nos d\u00e9cisions et nos comportements, le bon du num\u00e9rique et, par cons\u00e9quent, c'est toute la question de la pens\u00e9e qu'campus Tatiana, elle, c'est un terme un tout petit peu barbare mais c'est apprendre \u00e0 penser un peu comme un ordinateur pour apprendre cette logique, c'est pas du code, c'est pas de la programmation, mais c'est d'apprendre la logique qui sous- tend l'utilisation de l'informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:08 > 0:37:12) [83%] : \r\n\u00e7a a l'air tr\u00e8s large la pens\u00e9e qu'ont pu Tatiana, elle vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:12 > 0:37:53) [91%] : \r\n30 serait concr\u00e8tement, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il y a une petite machine qui va nous aider \u00e0 comprendre tout \u00e7a, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'EPFL avec qui on travaille de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9troite puisque la plus grande antenne de l'EPFL en dehors du site de Lausanne Ecublens h\u00e9 bien, c'est aujourd'hui le campus \u00e9nergie politisation et on travaille avec eux, avec ce petit robot qui va faire progressivement son entr\u00e9e dans les classes aussi en Valais, il s'appelle Tino c'est le professeur mon dada de l'EPFL, qui a d\u00e9velopp\u00e9 et il va nous apprendre d\u00e8s le d\u00e9but d'\u00e9cole obligatoire \u00e0 appr\u00e9hender la programmation d'un petit robot en forme aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 60 profond Valais sont form\u00e9s enseignants sont form\u00e9s \u00e0 l'utilisation de ce petit robot, et \u00e7a c'est l'aspect le plus critique de la digitalisation c'est la formation des profs pour qu'il n'est pas seulement deux le\u00e7ons d'avance sur les \u00e9l\u00e8ves, mais que ce soient des profs passionnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:53 > 0:37:57) [85%] : \r\nIl ressemble \u00e0 quoi ce ce robot cesser une tondeuse automatique ou c'est un grand robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:57 > 0:38:26) [93%] : \r\nNon, c'est une petite c'est une petite machine qui a une forme \u00e0 peu pr\u00e8s une douzaine de centim\u00e8tres sur 2 centim\u00e8tres avec de petits trous que vous pourrez programm\u00e9 pour faire un dessin pour faire un parcours et l\u00e0 on va apprendre exactement la logique du code avec des couleurs avec avec des codes num\u00e9riques et c'est vraiment quelque chose de passionnant de tr\u00e8s ludique aussi qui va sans doute passionner tous les enfants, c'est pour faire comprendre comment la machine marche c'est pour faire comprendre comment le code comment est la logique qui est derri\u00e8re la programmation d'un ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:26 > 0:38:41) [90%] : \r\nOn a pu vous vous entende la semaine derni\u00e8re, \u00e9voqu\u00e9 la question du mat\u00e9riel dans les classes, \u00e7a vient d'abord, l'\u00e9quipement des cases, vous disiez \u00e0 certaines classes qui ont encore du qui sont, qui en sont encore au au tableau noir, c'est plut\u00f4t inqui\u00e9tant, vous \u00eates en train de nous parler d'un ordinateur qui tout nous expliquer, puis il y en a qui n'ont aucun tableau noir \u00e7a va co\u00fbter cher, c'est l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:41 > 0:39:19) [91%] : \r\nDe de pain sur la planche, \u00e7a va co\u00fbter un certain prix, mais je crois que, que l'avenir est \u00e0 ce prix l\u00e0 aussi on a fait beaucoup de progr\u00e8s, aujourd'hui dans l'affichage num\u00e9rique dans des \u00e9crans tactiles dans des dans des \u00e9crans qui remplac\u00e9 maintenant le tableau noir des \u00e9crans interactifs, l\u00e0 on a pratiquement le 75 pourcent des classes en Valais qui sont \u00e9quip\u00e9s, par contre, on a fait un inventaire exact de tout ce qui avait comme \u00e9quipement d'en terme de tablettes de connectivit\u00e9 de WiFi ou d'ordinateurs, et tr\u00e8s souvent, c'est le vieil ordinateur de la commune qui n'arrivait plus \u00e0 suivre, qu'on a mis dans une classe de l'\u00e9cole primaire, c'est \u00e9videmment parce qu'on souhaite, on a l\u00e0 une id\u00e9e d'avoir on examine aujourd'hui une offensive pour rattraper ce retard en termes d'\u00e9quipements et l\u00e0, on a encore passablement investi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:19 > 0:39:40) [91%] : \r\nCette question de l'\u00e9quipement, elle se posera certainement dans les m\u00eames termes que celle des camps de ski avec une justice qui estime que parmi la dans le la gratuit\u00e9, il y a la question de pouvoir tout faire \u00e0 l'\u00e9cole, l\u00e0 il y a la question du mat\u00e9riel qui se posera probablement vous craignez que la justice vous oblige \u00e0 fournir le mat\u00e9riel \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves, vous souhaitez plut\u00f4t une version familiale chacun ach\u00e8te et am\u00e8ne son mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:40 > 0:40:18) [92%] : \r\nDonc \u00e0 partir du secondaire II, \u00e7a veut dire le gymnase o\u00f9 le coll\u00e8ge en Valais, comme on l'appelle et puis hausse autrement les \u00e9coles de commerce, tout ce qui est postobligatoire h\u00e9 bien l\u00e0 on va passer au syst\u00e8me Bring on devices donc on doit amener son appareil informatique son portable, par exemple \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a, je pense qu'on peut l'exiger, comme \u00e0 l'\u00e9poque on nous obligeait \u00e0 l'acheter une machine \u00e0 \u00e9crire, il y aura pas un proc\u00e8s capital il y aura pas un foss\u00e9 digital, par contre, \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, c'est \u00e9videmment aujourd'hui l'apanage des communes que de que de fournir cet \u00e9quipement avec un soutien \u00e9videmment une subvention du canton, on va en discuter \u00e9videmment ces prochaines semaines avec les communes pour savoir comment on va rattraper ce retard en termes d'\u00e9quipements, je pense qu'on est pas les seuls en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:18 > 0:40:39) [87%] : \r\n\u00e0 Christophe Darbellay on se pose toujours la question de l'arbitrage du programme \u00e9norme programme cette digitalisation puis maintenant arrive une nouvelle initiative alors on connaissait Jeunesse et musique, maintenant on jeunesse \u00e9gouts on doit enseigner la musique, on voit de vous renseigner, comment on mange, on va vous renseigner peut-\u00eatre qu'un jour de Nadine de Rothschild va venir avec une initiative sur savoir Lyon comment vous faites face \u00e0 tout cela les heures 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:39 > 0:41:36) [91%] : \r\nEt-ce pas, je pense qu'il y a \u00e9videmment autour de l'\u00e9cole, un immense engouement et m\u00eame les PFL aujourd'hui je salue un s'int\u00e9resse beaucoup aux questions d'\u00e9ducation \u00e0 partir de l'\u00e9cole obligatoire, je pense que c'est un enjeu majeur, il y a pas de soci\u00e9t\u00e9 au XXIe si\u00e8cle qu'il y a pas d'\u00e9conomie prosp\u00e8re sans une \u00e9cole qui fonctionne et qui est performante et \u00e7a c'est mon credo, c'est pour \u00e7a qu'on a mis l'\u00e9conomie et l'\u00e9cole ensemble et je pense qu'il y a effectivement beaucoup de monde et beaucoup d'attentes vis-\u00e0-vis de l'\u00e9cole, il faudra savoir raison garder, faire des arbitrages Amtrak c'est quoi choix dans tous les jours, moi je pense que, par exemple, la question de de l'informatique, elle est indispensable, il falloir l'int\u00e9grer, on en a fait une branche obligatoires d\u00e9sormais cette d\u00e9cision des directeurs de l'Instruction publique et on a \u00e9vit\u00e9 de d\u00e9clencher la guerre des branches parce que, si \u00e9videmment vous voulez ajouter beaucoup d'honneur d'informatique, h\u00e9 bien il faudra diminuer ailleurs en math\u00e9matiques en g\u00e9ographie et c'est \u00e9videmment pas l'objectif, donc on essaie de trouver l'\u00e9quilibre est \u00e9videmment que les semaines ne sont pas extensibles et que les enfants non plus ne sont pas des \u00e9ponges absolument infini et par cons\u00e9quent, il faudra faire un certain nombre d'arbitrage, mais c'est notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:36 > 0:41:51) [89%] : \r\nOn a vu la le canton du Valais, pour conclure, Christophe Darbellay, tr\u00e8s attach\u00e9s au bilinguisme canton bilingue, la semaine derni\u00e8re une nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui se pr\u00e9sente \u00e0 la presse, Martina Hirayama qui ne s'exprime pas encore en fran\u00e7ais, qui promet qu'elle va prendre des cours, \u00e7a vous a surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:52 > 0:42:53) [92%] : \r\nMoi j'invite la nouvelle secr\u00e9taire d'\u00c9tat avec qui j'aurais plaisir de collaborer \u00e0 venir en Valais parce que Valais le champion suisse des \u00e9changes linguistiques, aujourd'hui on aimerait \u00e9videmment encore doubler encore faire beaucoup plus, mais c'est vrai que c'est assez choquant de voir qu'on peut devenir secr\u00e9taire d'\u00c9tat, d'abord je salue, que ce soit une femme, mais de devenir secr\u00e9taire d'\u00c9tat sans avoir une ma\u00eetrise des 2 langues nationales principal ou de langues nationales, pour moi, je trouve assez choquant n'engagerait pas un subalterne dans une administration, dans ces conditions, comment est-ce que \u00e7a peut se passer de cette mani\u00e8re, \u00e9videmment que cette dame a un palmar\u00e8s assez impressionnant, j'ai lu son CV, il est impressionnant, il est tr\u00e8s convaincant aussi pour cette fonction, maintenant il y a une lacune, j'esp\u00e8re qu'elle va le combler, mais c'est un peu un m\u00e9pris vis-\u00e0-vis de la culture fran\u00e7aise vis-\u00e0-vis de la Suisse dans le fond, ou 20 25 pourcent de la population est francophone et je trouve \u00e7a assez choquant de nos jours, il y a l'anglais, c'est \u00e9videmment la langue universelle aujourd'hui mais qu'on m\u00e9prise de fran\u00e7ais \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est pas possible, on aurait d'ailleurs pas imagin\u00e9 d'engager un francophone qui n'aurait pas eu la ma\u00eetrise d'un seul mot d'allemand, Christophe Darbellay, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:56 > 0:42:57) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:57 > 0:43:16) [84%] : \r\nChristophe Darbellay, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, on va passer la la presse en vu tout \u00e0 l'heure avant, \u00e7a c'est l'heure de Alter \u00c9co, on vous retrouve Fredrik ma\u00efs bonjour bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric, ce matin, grandes ambitions, vous nous emmenez dans le sous- sol du Texas dans un supermarch\u00e9 et aussi sur la Lune, on voit pas bien le rapport mais enfin vous allez nous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:16 > 0:43:52) [93%] : \r\nEh bien la r\u00e9ponse est transparente et liquide, il y a de l'eau et tout le monde en veut alors elle n'est pas la m\u00eame partout, bien s\u00fbr, elle n'a pas la m\u00eame vocation mais que ce soit sur la Lune dans les forages de schisme am\u00e9ricain ou dans les rayons des magasins l'fait l'actualit\u00e9 ces derniers jours une ressource qui attire beaucoup d'investissements, commen\u00e7ons par ce qui est le plus proche de nos pr\u00e9occupations quotidiennes, l'eau en bouteille, nous en parlions en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re, c'est depuis quelques ann\u00e9es, le nouveau terrain de bataille entre Pepsi et Coca-Cola dans ce qui \u00e9tait la derni\u00e8re grande annonce de sa patronne sur le d\u00e9part, Pepsi, vient d'annoncer qu'il rach\u00e8te SodaStream des appareils pour Gesink gaz\u00e9ifier l'eau pour 3,2 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:43:52 > 0:43:56) [90%] : \r\nOui, parce que les Am\u00e9ricains, et \u00e7a peut surprendre, boivent davantage d'eau que de soda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:56 > 0:44:14) [93%] : \r\nEt pas qu'aux \u00c9tats-Unis, depuis 2 ans, les Fran\u00e7ais aussi consomme davantage d'eau que de soda, Danone vient d'investir 280 millions d'euros dans sa soci\u00e9t\u00e9 \u00c9vian au niveau mondial, on croyait il y a quelques ann\u00e9es que le march\u00e9 de l'eau \u00e9tait en saturation, h\u00e9 bien pas du tout depuis 2012, le secteur progresse de 6,2 pourcent par an en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:14 > 0:44:17) [90%] : \r\nEt manifestement, Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a n'est pas pr\u00e8s de ralentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:17 > 0:44:34) [88%] : \r\nEt non d'apr\u00e8s le cabinet baisser le march\u00e9 va progresser de plus de 11 pourcent chaque ann\u00e9e d'ici 2022 l'eau affole les g\u00e9ants de l'alimentation, mais elle fait aussi l'actualit\u00e9 sur la Lune, o\u00f9 c'est d\u00e9sormais la course pour aller v\u00e9rifier si les quantit\u00e9s d'eau qui s'y cache sont eux utilisables, prochaine \u00e9tape d'une \u00e9conomie spatiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:34 > 0:44:40) [91%] : \r\nBon, un autre Business sous la terre est d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9el, celui-ci est en train de se cr\u00e9er aux \u00c9tats-Unis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:40 > 0:45:07) [93%] : \r\nOui, dans les forages de schisme, vous savez que dans la technique dite du Frac King pour aller chercher du p\u00e9trole, les Foreurs dans le Nouveau Mexique et au Texas produisent tous les jours, l'\u00e9quivalent de 1000 piscines olympiques remplies d'eau trouble aujourd'hui beaucoup d'investisseurs misent sur le traitement de ces eaux des centaines de millions dollars sont investis dans des soci\u00e9t\u00e9s qui trouvent des moyens plus \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et rentable de r\u00e9utiliser cette ressource dans la bouteille sur la Lune ou sous terre, on ne compte plus ses promesses de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:07 > 0:45:24) [87%] : \r\nLes promesses de l'eau, c'\u00e9tait votre chronique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s une revenante non on va pas \u00eatre Castres Val\u00e9rie Drou qui, d'aimer, Val\u00e9rie, vous \u00eates l\u00e0 pour pour la presse Val\u00e9rie avec une question ce matin : faut-il avoir peur de ce que l'on mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:45:24 > 0:46:12) [90%] : \r\nOui, plusieurs journaux la pose cette question ce matin la libert\u00e9 Le Nouvelliste Arc Info le courrier et Le Journal du Jura en toile de fond, bien entendu, la votation du mois de septembre sur les aliments \u00e9quitables et la souverainet\u00e9 alimentaire, le grand dossier propos\u00e9 par ces journaux, s'int\u00e9resse lui aux antibiotiques pesticides ou encore fongicides alors rappelons au passage que le suffixe Sid vient du latin aiderait signifiant notamment tu\u00e9 alors ces produits donc les champignons, les parasites et les insectes mais peuvent-ils \u00e0 terme nous tuer, nous les sp\u00e9cialistes rassure, il y a toujours une marge entre la limite autoris\u00e9e et le seuil de toxicit\u00e9 quant \u00e0 l'effet cocktail, hein, ce m\u00e9lange de pesticides dans nos assiettes, h\u00e9 bien lui, alors oui, il pourrait avoir des effets inattendus, mais au vu des dizaines de milliers de substances dans notre environnement, la recherche est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:12 > 0:46:19) [91%] : \r\nEt puis, plus philosophique, toujours au sujet de la nourriture, c'est la Luzerner Sa\u00efd, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la m\u00e9tamorphose de notre attitude justement face \u00e0 la nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:46:19 > 0:47:16) [89%] : \r\nZag Mir vase doux East un titre l'article dis-moi ce que tu manges, je te dirai qui tuait, \u00e7a c'est la suite de la c\u00e9l\u00e8bre phrase de Brillat-Savarin au XIXe si\u00e8cle et elle reste d'actualit\u00e9, dit la Luzerner Zeitung aujourd'hui la nutrition est un mode de vie, explique le journal, l'expression de conviction, un acte politique et en glissement s'est r\u00e9cemment op\u00e9r\u00e9 de priver, elle est devenue publique, principalement \u00e0 cause des m\u00e9dias sociaux, la preuve avec le hashtag Food porn qui r\u00e9unit plus de 170 millions de publications sur Instagram alors les r\u00e9seaux sociaux l'immense miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, parfois d\u00e9formant une r\u00e9flexion \u00e0 ce sujet, alors plus large que la seule nourriture mais qui fait \u00e9cho, c'est dans le temps, ce matin, la mon\u00e9tisation de nos donn\u00e9es par Facebook est le reflet d'un probl\u00e8me beaucoup plus vaste et beaucoup plus tabou aussi celui de la publicit\u00e9 \u00e0 Sion de soi avant d'exiger des lois, peut-\u00eatre faut-il faire preuve de prudence face \u00e0 nos pulsions d'exhibition, \u00e9crit le philosophe Martin Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:16 > 0:47:22) [93%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric et Brillat-Savarin, qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 l'un des fromages les plus gras de France je sais pas \u00e0 quoi il ressemblait mais enfin voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:22 > 0:47:39) [92%] : \r\nChristophe Darbellay est ce qu'on en fait trop avec autour de la nourriture en Suisse, on vote et donc on vote en ce moment \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0- dessus, il y a d'ailleurs une nouvelle initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour qu'on apprenne aux jeunes : aller \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bien se nourrir, on va trop loin selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:40 > 0:48:05) [93%] : \r\nMoi personnellement je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au terroir \u00e0 la proximit\u00e9 \u00e0 assez bons produits qui raconte une histoire \u00e0 ses artisans et personnellement je trouve pas qu'on en fait trop, d'ailleurs la semaine derni\u00e8re, on a lanc\u00e9 en Valais \u00e0 un projet pour renforcer l'utilisation de produits du terroir produits locaux dans la gastronomie collective dans les restaurants d'entreprise dans les restaurants scolaires et je pense qu'on on a raison de s'int\u00e9resser \u00e0 la nourriture, c'est une mani\u00e8re de dire comment on vit, c'est aussi une question de qualit\u00e9 de vie, de bien- \u00eatre aussi de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:05 > 0:48:20) [94%] : \r\nLa, la, la pr\u00e9sidente des Femmes PDC ce ce week- end dans la presse disait oui, c'est bien de bien se nourrir, mais enfin c'est quand m\u00eame pas \u00e0 l'\u00c9tat de mettre son nez l\u00e0- dedans et \u00e0 nous dire qu'est-ce qu'on doit manger, c'est encore le le choix de chacun de manger ce qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:20 > 0:48:41) [91%] : \r\nMoi, je suis totalement d'accord avec \u00e7a, mais enfin il y a une libert\u00e9 individuelle, il y a une responsabilit\u00e9 de chacun maintenant, l'\u00c9tat met en place un certain nombre de conditions cadres pour pas qu'on s'empoisonne en mangeant pour qu'on ait un certain nombre de de lignes directrices en terme de qualit\u00e9 et, par cons\u00e9quent, je trouve que c'est normal, maintenant le r\u00f4le de l'\u00c9tat doit \u00eatre un r\u00f4le trop interventionniste, et l\u00e0 je rejoins ce qu'a dit la femme pr\u00e9sidente et PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:41 > 0:49:08) [92%] : \r\nEn m\u00eame temps on doit faire attention, l'\u00c9tat doit faire attention \u00e0 ce qu'on met dans les assiettes, il faut pas que ce soit toxique, comme disait Val\u00e9ry tout \u00e0 l'heure, vous avez \u00e9t\u00e9 vice- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, on sent cette tension entre ce que veulent et ce dont ont besoin les agriculteurs, d'une part, \u00e0 savoir encore pour un moment des pesticides et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire par rapport \u00e0 tous tout ce qu'on dit autour du Roundup, vous trouvez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et assez attentif, il a d\u00e9cid\u00e9, par rapport \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:08 > 0:49:51) [93%] : \r\nIl faut \u00eatre attentif par rapport \u00e0 \u00e0 la question des phytosanitaires et des herbicides, en particulier, je pense qu'il faut qu'on puisse diminuer les quantit\u00e9s, maintenant il ne faut pas se faire d'illusions, le lien entre l'agriculture et le consommateur a parfois tendance \u00e0 \u00eatre un petit peu distant les r\u00e9alit\u00e9s d'agriculture au quotidien sont pas toujours connues par les consommateurs, on sait qu'on n'a plus forc\u00e9ment un grand- p\u00e8re, un oncle qui \u00e9tait dans l'agriculture, donc on les conna\u00eet pas ces r\u00e9alit\u00e9s, la r\u00e9alit\u00e9 d'agriculture compl\u00e8tement naturel et compl\u00e8tement biologiques, je crois qu'il faut lire les livres d'histoire et savoir ce qui s'est pass\u00e9 dans certains pays comme l'Irlande, lorsqu'il y a eu des famines, h\u00e9 bien, c'est aussi la cons\u00e9quence une agriculture compl\u00e8tement naturel, donc il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent l\u00e0- dessus, mais tenter d'avoir une agriculture toujours plus respectueuse des consommateurs et de l'environnement, et c'est ce \u00e0 quoi s'occupent les agriculteurs de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:51 > 0:50:01) [86%] : \r\nAlors, je voudrais revenir au retour de de Val\u00e9rie Drou, parce que tout de m\u00eame un mot de latin, un mot d'allemand, c'est une sacr\u00e9e rentr\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est de la frime ou vous \u00eates en pleine forme, je suis en pleine forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:01 > 0:50:09) [93%] : \r\n\u00e0 priori, Ma\u00eetre Capello, est de retour, on parle aussi politique ce matin Val\u00e9rie avec des critiques socialistes \u00e0 l'encontre de l'Union europ\u00e9enne dans la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:50:09 > 0:50:37) [93%] : \r\nOui, des critiques qui font les gros titres de l'ARC avoir Zeitung et de la Luzerner Zeitung, le conseiller national argovien C\u00e9dric Wermuth fait \u00e9tat de sa grande frustration \u00e0 l'\u00e9gard des politiques men\u00e9es par l'Union, il estime choquant le refus des \u00e9lites, de r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes actuels en effondrement de l'Union europ\u00e9enne n'est pas exclue, selon lui, il se produira si Bruxelles ne prend pas le virage du progr\u00e8s social et le d\u00e9bat et de la d\u00e9mocratie, il s'agit d'un Daham pour les pro- europ\u00e9en, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:37 > 0:50:44) [94%] : \r\nLe Tages-Anzeiger s'est pench\u00e9, lui, sur les votes au Conseil national et notamment sur les positions des partis du centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:50:44 > 0:51:19) [89%] : \r\nLes \u00e9tiquettes centre- gauche et centre- droite varie selon les sujets, l'analyse command\u00e9e par le sud, journal \u00e0 l'Institut des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich le le prouve une \u00e9tude qui porte sur tous les votes de la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la l\u00e9gislature actuelle, class\u00e9s selon des th\u00e8mes comme la politique ext\u00e9rieure, les finances, sant\u00e9, social, s\u00e9curit\u00e9 ou encore \u00e9conomie, la situation est claire pour les peaux l'UDC \u00e0 droite PS \u00e0 gauche, mais entre 2 c'est tr\u00e8s dynamique, lit, il n'y a gu\u00e8re que le PLR qui reste toujours \u00e0 la droite du Centre, les autres PDC PBD principalement naviguent davantage entre la gauche et la droite de ce centre selon les sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:19 > 0:51:39) [90%] : \r\nChristophe Darbellay, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de par des partis du central PDC pendant une une dizaine d'ann\u00e9es, c'est un peu la quadrature du cercle, avec ses 2 ailes d'un c\u00f4t\u00e9 la droite plus conservatrice et de l'autre, cet ce PDC, on va dire, plus \u00e0 gauche, plus urbain, on n'y arrive pas, c'est, c'est vraiment un parti qui est tr\u00e8s \u00e9parpill\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:40 > 0:51:56) [91%] : \r\nMoi, c'est un parti avec une grande diversit\u00e9, c'est un parti qui est repr\u00e9sentatif de la Suisse de toutes ces r\u00e9gions de sang Durban et de r\u00e9gions tr\u00e8s p\u00e9riph\u00e9rique, par cons\u00e9quent, c'est pas toujours facile de r\u00e9ussir cette synth\u00e8se mais je pense que cette force qui garantit les grands \u00e9quilibres dans le pays est une force quand m\u00eame importante pour la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:56 > 0:52:20) [88%] : \r\nIl Romain Christophe Darbellay aujourd'hui, un ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du du PDC Raymond Lor\u00e9tan est assez dur avec la nouvelle direction, il dit : le PDC recule de 50 ans, notamment en politique \u00e9trang\u00e8re en n'\u00e9tant plus vraiment pro- europ\u00e9en d'un proposant d'arr\u00eater les n\u00e9gociations peine cela constitutionnel, bref de faire de la marche arri\u00e8re sur ces questions, vous vous reconnaissez dans le dans votre h\u00e9ritage qu'on garde Pfister, un coup de frein \u00e0 main sur les questions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:20 > 0:52:25) [94%] : \r\nJ'ai jamais fait beaucoup de commentaires sur mon successeur, il n'en fait pas non plus sur moi, donc, les vaches sont bien gard\u00e9es en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:25 > 0:52:28) [86%] : \r\nRenaud, vous avez une id\u00e9e certaines choses sur la politique europ\u00e9enne, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:28 > 0:53:17) [93%] : \r\nSur sur la politique europ\u00e9enne, je pense qu'il y a aussi une question tactique d'avoir de bonnes relations avec l'Union europ\u00e9enne de poursuivre la voie bilat\u00e9rale de la renforcer, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s important, mais maintenant il ne faut pas oublier qu'on est dans le contexte du Brexit et si l'Union europ\u00e9enne voulait statuer sur le dos de la Suisse, un exemple pour montrer aux Britanniques ce qu'il ne faut pas faire, h\u00e9 bien la Suisse serait assez mal prise, donc il y a aussi peut-\u00eatre une question de de tactique dans ce coup de frein, je ne veux pas en juger dans le d\u00e9tail, je suis pas dans la t\u00eate de Gerhard Pfister mais j'ai une certaine compr\u00e9hension aussi pour Raymond Lor\u00e9tan, qui est un ami et qui a une belle vision de ce que devrait \u00eatre la Suisse \u00e0 l'avenir, et ce sont, en th\u00e9orie, par exemple d'une Suisse dans l'ONU qui serait un tout petit peu plus active avec une neutralit\u00e9 plus affirm\u00e9 qu'il serait l\u00e0 pour offrir ses bons offices dans des conflits qui ne manquent pas dans ce monde, h\u00e9 bien, \u00e7a peut \u00eatre aussi une vision de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:17 > 0:53:21) [89%] : \r\nDonc vous ne choisissez pas entre le r\u00e9tracte Feaster non, je suis plut\u00f4t Lor\u00e9tan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:53:21 > 0:53:30) [85%] : \r\nAh, j'allais dire un peu le en m\u00eame temps d'Emmanuel Macron, qu'on citait tout \u00e0 l'heure mais non c'est pas \u00e7a d'un m\u00e9dia maintenant \u00e0 m\u00e9dias sanctionner ces employ\u00e9es gr\u00e9vistes sur leur fiche de salaire Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:53:30 > 0:54:56) [90%] : \r\nLes employ\u00e9es qui ont particip\u00e9 au mouvement de gr\u00e8ve du mois de juillet \u00e0 cause la mort du matin ont subi des retenues sur salaire, explique le courrier aujourd'hui des retenues qui se chiffrent entre 500 et 800 francs par employ\u00e9 concern\u00e9 alors y y a pas encore de vue d'ensemble, pr\u00e9cise le journal, un inventaire est en cours de r\u00e9alisation ces retenue pose diff\u00e9rents probl\u00e8mes lit une forme d'arbitraire, d'abord, puisque des employ\u00e9es en cong\u00e9 lors du mouvement ont vu leurs salaires ponctionn\u00e9s, autre probl\u00e8me, la suspension du mouvement \u00e9tait conditionn\u00e9e \u00e0 la promesse de Tamedia de ne pas sanctionner les gr\u00e9vistes mais par sanction Tamedia entendez licenciements \u00e9diteurs se d\u00e9font aussi en expliquant que le salaire est une contrepartie du travail et que le travail n'ayant pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es, il est donc juste de r\u00e9duire ce salaire pour terminer Val\u00e9ry la recette pour changer de mains oui oh comme \u00e7a ou \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse, lisez Le Quotidien Jurassien page 3 il nous fait d\u00e9couvrir la proc\u00e9dure \u00e0 suivre dans le canton du Jura, alors pourquoi un changement soit accept\u00e9 par le gouvernement qui est seul comp\u00e9tent en la mati\u00e8re, le demandeur doit prouver qu'il \u00e9prouve une g\u00eane ou un probl\u00e8me avec son nom, il doit prouver que cela lui porte pr\u00e9judice, alors c'est pas gratuit bien s\u00fbr 670 francs de base, plus 100 francs de frais par personne, mais le plus grand travail, dit un p\u00e8re de famille qui est pass\u00e9e par l\u00e0, c'est la diffusion de l'information, les proches, les amis, les organisations, changer de nom, c'est aussi changer totalement au guidon entit\u00e9 pas que sur la carte mais une identit\u00e9 profonde caract\u00e8re personnalit\u00e9 peut-\u00eatre, allez savoir, il y a ma vie d'avant, dit-il, et celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:56 > 0:55:11) [89%] : \r\nDemain dimanche, \u00e7a c'est pour les gens qui changent de nom, merci Val\u00e9rie il y a des parties aussi qui veulent changer de nom, Christophe Darbellay on l'a vu pour le le PBD au PDCI est une question r\u00e9currente, c'est ce fameux c'est chr\u00e9tien est ce qu'il a encore sa place ou pas votre avis l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:12 > 0:55:25) [94%] : \r\nPour moi, il a encore sa place, c'est pas un parti confessionnel, c'est un parti qui s'appelle comme \u00e7a depuis les ann\u00e9es 70, un peu comme la CDU d'Angela Merkel en Allemagne, c'est plut\u00f4t une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble de valeurs qu'un attachement \u00e0 \u00e0 une religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:25 > 0:55:39) [91%] : \r\nMais lorsqu'il s'agit d'aller chercher des des voix et ce sera le cas d'ici une ann\u00e9e puisque le PDC perd des voix depuis 1979 je crois, quand il s'agit d'aller chercher des voix, est ce que ce ce c'est reste encore un atout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:39 > 0:55:59) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est clair que c'est un petit peu plus difficile \u00e0 expliquer et je pense que sachant que cette explication est possible, h\u00e9 bien \u00e7a doit pas \u00eatre un inconv\u00e9nient, ce parti a beaucoup de valeur, ce parti a beaucoup de choses \u00e0 revendre et de contenus dans son programme et, par cons\u00e9quent, \u00e7a doit pas \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment compl\u00e8tement pourra r\u00e9dhibitoire je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:55:59 > 0:56:02) [87%] : \r\nChristophe Darbellay on va terminer cette main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:56:02 > 0:56:11) [90%] : \r\nTina, en parlant de vache, vous \u00eates un fan des combats de reines, on va parler de de vaches et en musique avec vous Yann Zitouni oui c'est fait expr\u00e8s pour votre que je sais pas si c'\u00e9tait fait expr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:11 > 0:56:32) [93%] : \r\n\u00e7a tombe plut\u00f4t bien, co\u00efncidence, effectivement oui en effet on vote le 23 septembre prochain et l'un des objets soumis au peuple, c'est l'initiative dite des vaches \u00e0 cornes, \u00e7a concerne les traitements que subissent les animaux de la ferme, \u00e9videmment \u00e7a m\u00e9riterait d'\u00eatre d\u00e9taill\u00e9e mais je ne suis pas le mieux plac\u00e9 pour le faire, en revanche, on tient l\u00e0 en effet une occasion sans doute exceptionnelle de consacrer une chronique aux vaches, je ne pensais pas dire \u00e7a, un jour, dans ma vie et pourtant aujourd'hui vache musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:32 > 0:56:37) [80%] : \r\nVoix et \u00e0 qui on a dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:39 > 0:57:00) [93%] : \r\nIl s'appelle Johnny, moi non plus je n'avais jamais entendu parler de lui avant ce matin, mais voil\u00e0, il a \u00e9crit une chanson dans laquelle on l'entend, il dit j'aime les vaches, mais pas pour les manger et dans les coeurs, il y a une vache donc pour d\u00e9buter cette chronique, pourquoi pas, quand on s'int\u00e9resse \u00e0 la fa\u00e7on dont on parle des vaches dans les chansons, il faut s'attendre \u00e0 parler du folklore am\u00e9ricain et de la country au pays des cow-boys, il ne faut pas oublier que litt\u00e9ralement cow-boys, c'est un gar\u00e7on vacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:00 > 0:57:07) [60%] : \r\nQui est Rolin nous dans un sprint je sois Owen j'\u00e9tais Mundo Lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:09 > 0:57:42) [87%] : \r\nVersion de Franck, il a une qu'on est en train d'\u00e9couter, c'est l'original en 1958 il y a des versions de Johnny Cash, celle des Brodeur, c'est il y en a beaucoup d'autres Reid et ce qu'on appelle un grand classique de la chanson aucun tri aux \u00c9tats-Unis, elle d\u00e9crit le travail \u00e9puisant des cow-boys qui faisait voyager leurs vaches en les faisant avancer \u00e0 travers les grandes plaines am\u00e9ricaines et qui les escortaient \u00e0 cheval, en faisant attention \u00e0 ce que les b\u00eates restent regroup\u00e9s qui n'aura arrive rien et que, comme disait Christophe Darbellay tout \u00e0 l'heure que les vaches soient bien gard\u00e9s, on visualise un petit peu, on est carr\u00e9ment dans un film de John Ford, et j'aurais du mal \u00e0 trouver un meilleur exemple de l'importance de la vache et du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:57:42 > 0:57:47) [95%] : \r\nDans l'histoire de la musique am\u00e9ricaine, alors je vous propose de passer au chapitre produits d\u00e9riv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:48 > 0:57:52) [80%] : \r\nSoit la et tout \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:54 > 0:58:22) [86%] : \r\nAlors \u00e9videmment, le lait n'est pas la boisson la plus repr\u00e9sentative du mode de vie des artistes Simon toujours que Kairos Anyway serait peut-\u00eatre encore de ce monde, en revanche, ce que le rock'n'roll, doit \u00e0 la vache est plus que le lait, c'est le cuir 100 vaches perfecto et donc sans vache certaines photos c\u00e9l\u00e8bres des Ramones ce lourd et de George Michael, et m\u00eame la pochette de l'album Bad de Michael Jackson aurait sans doute \u00e9t\u00e9 moins marquante, une veste en cuir, \u00e7a fait quand m\u00eame plus bad boy qu'un pulls en Jacquard, donc merci lavage pour le cuir merci aussi pour la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:22 > 0:58:30) [86%] : \r\nMais les vaches qui n'ont pas de lait, on leur coupe, c'est ce que t'as chez Leclerc et puis Bonnart peut-\u00eatre, il s'appelle demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:30 > 0:58:58) [93%] : \r\nCelles et son orchestre, mais on peut aussi mentionner Burger Man, une chanson de ZZ Top ou encore le nom de ce producteur am\u00e9ricain \u00e7a me, du reste, il s'appelle T-bone Burnett le T-bone \u00e9tant plus qu'une pi\u00e8ce de viande, une sorte de Graal dans le monde de la grillade et puis il y a ceux qui ne veulent pas \u00e0 promouvoir la consommation de viande, au contraire, et l\u00e0 je vous renvoie vers l'album des Smith qui s'appelle Mitt is Murder, en clair, manger de la viande, c'est se rendre complice d'un meurtre, un point de vue, qui n'a rien \u00e0 voir avec la vague r\u00e9cente de v\u00e9g\u00e9tarisme puisque ses disques, ce disque \u00e9tait sorti en 1985.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:04 > 0:59:26) [87%] : \r\nApr\u00e8s le lait, la viande et le cuir, il y a les cornes et l\u00e0, je pense, un musicien suisse qui s'appelle Baltasar Streiff il jouent du cor des Alpes, mais il poss\u00e8de aussi des cornes d'animaux certains qu'il l'a bien connu du reste des corps dont il se sert pour jouer de la musique en soufflant dedans et, enfin, \u00e7a m'aurait g\u00ean\u00e9 de l'oublier, on en aurait voulu je pense les vaches sont \u00e9videmment les h\u00e9ro\u00efnes de l'un des principaux champs traditionnel suisse je pense que c'est bien de conclure avec ceux-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:33 > 0:59:48) [90%] : \r\nYann Zitouni on termine sur Lio ben merci on votera effectivement sur les les cornes de vache, mais ce sera le 25 novembre Christophe Darbellay une fin champ\u00eatre pour cette Matinale merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t merci moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:49 > 0:59:56) [85%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:03 > 1:00:11) [79%] : \r\nInfo trafic RTS avec le TCS : le BPA, la police et leur campagne arr\u00eater enfant s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:11 > 1:00:16) [94%] : \r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, la circulation est dense entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:16 > 1:00:21) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:23 > 1:00:43) [94%] : \r\nDu soleil pour ce lundi, m\u00eame s'il faudra compter avec de nombreux voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s il fait assez frais ce matin \u00e0 8 degr\u00e9s \u00e7a va grimper jusqu'\u00e0 24 cet apr\u00e8s- midi 26 en Valais demain plus ou moins le m\u00eame programme, avec quelques degr\u00e9s en plus la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:00:44 > 1:00:48) [90%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara Romaine, vous \u00eates l\u00e0 pour tout un monde, quel est le programme ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:48 > 1:01:20) [93%] : \r\nOn va parler un petit peu du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain qui pr\u00e9pare ses armes avant les \u00e9lections de mi- mandat qui auront lieu le 6 novembre prochain dans un contexte tr\u00e8s particulier, \u00e7a va faire presque 2 ans de pr\u00e9sidence de Donald Trump d\u00e9j\u00e0 et puis nous irons aussi au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, enfin dans dans la r\u00e9gion, puisque la crise dans ce pays, d\u00e9borde largement dans les pays voisins en Colombie d'ailleurs commencer par l\u00e0, qui a accueilli un 1000000 de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui fuient leur pays avec quelles cons\u00e9quences, c'est ce que nous verrons en reportage, puis notre invit\u00e9 Marc Huftier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:20 > 1:01:22) [93%] : \r\nQue d'ici une dizaine de minutes merci beaucoup \u00c9ric bonne \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:22 > 1:01:25) [88%] : \r\nMerci Romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:01:27 > 1:02:09) [90%] : \r\nDominique Chauvat le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'avoue vaincu, faute de preuves, la proc\u00e9dure p\u00e9nale est suspendu, proc\u00e9dure en lien avec les cyber attaques qui ont touch\u00e9 RUAG c'\u00e9tait en 2016 et pourtant, pourtant, les suspicions ne manquent pas, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aff\u00fbte ses armes avant de se rendre au Danemark et en Finlande, ces armes diplomatiques bien s\u00fbr, il veut \u00eatre suivi dans ses id\u00e9es de r\u00e9forme europ\u00e9enne, \u00eatre suivie aussi sur le Brexit sa ligne ferme face au Royaume-Uni, un match qui n'est pas encore gagner des matches, il y en aura aussi \u00e0 l'US Open \u00e0 New York incertain Stan Wawrinka fera son entr\u00e9e en lice, aujourd'hui 1er tour 1er recueil pour le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:12 > 1:03:55) [92%] : \r\nImpossible de d\u00e9terminer qui est derri\u00e8re les cyber attaques de 2016 contre l'entreprise RUAG le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a suspendu son enqu\u00eate, annonce faite ce matin \u00e0 la radio al\u00e9manique Anouk Henry le MPC ne parvient tout simplement pas \u00e0 identifier les auteurs de cette attaque contre Ruag en mai 2016, on apprenait que les pirates informatiques avaient attaqu\u00e9 le groupe d'armement, d\u00e9tenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le minist\u00e8re public ouvrait alors une enqu\u00eate pour espionnage \u00e9conomique apr\u00e8s cette attaque de grande ampleur qui avait dur\u00e9 plus d'un an et, selon plusieurs m\u00e9dias des indices \u00e9vidents laissaient penser que ce piratage informatique avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9es depuis la Russie et pourtant Anouk, les enqu\u00eateurs du MPC, n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 le d\u00e9terminer, non les auteurs et leur localisation reste inconnue, a indiqu\u00e9 ce matin le porte- parole de RUAG Andr\u00e9 Marty sur la radio SRF la proc\u00e9dure p\u00e9nale et donc maintenant suspendu n'existe donc aucune confirmation officielle de ces soup\u00e7ons, m\u00eame si, sans faire de lien avec l'affaire en question, le repr\u00e9sentant de RUAG a admis que, face \u00e0 des attaques aussi complexe, seuls les acteurs \u00e9tatiques pouvait \u00eatre prises en compte les d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de la D\u00e9fense et des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont \u00e9galement subi des attaques l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l\u00e0 aussi les sp\u00e9cialistes sup Son soup\u00e7onnent la Russie et l\u00e0 encore le MPC a finit par suspendre la proc\u00e9dure p\u00e9nale qu'il avait ouverte Anouk Henry, merci pour ces premi\u00e8res pr\u00e9cisions et cette question maintenant : la Suisse doit-elle n\u00e9gocier un accord commercial avec les \u00c9tats-Unis, oui, r\u00e9pond l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse, Edward Mc Mullen, les temps sont m\u00fbrs pour un accord de libre- \u00e9change entre les 2 pays, d\u00e9claration faite dans la presse, il invite donc la Suisse \u00e0 faire le 1er pas Muriel bah, la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:55 > 1:04:48) [94%] : \r\nLes 2 pays n'ont jamais sign\u00e9 d'accord de libre- \u00e9change, bien que les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentent le 2\u00e8me partenaire commercial de la Suisse, apr\u00e8s l'Allemagne, il y a bien eu des tentatives, mais elles ont \u00e9chou\u00e9 en grande partie parce que les secteurs agricoles et bancaires s'y opposaient aujourd'hui le contexte est plus propice, selon l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Suisse le moment pourrait donc \u00eatre venu pour reprend les discussions avec les USA \u00e0 la Suisse de les lancer, pr\u00e9cise-t-il le pr\u00e9sident Trump est un homme d'affaires, il est ouvert \u00e0 trouver un accord, selon son repr\u00e9sentant en Suisse, une porte ouverte, donc, mais pas s\u00fbr que la Suisse, la franchise, il y a un an, apr\u00e8s une visite \u00e0 Washington le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann en charge de l'\u00e9conomie, avait d\u00e9clar\u00e9 devoir travailler avant de faire une nouvelle proposition aux \u00c9tats-Unis et puis il y a un autre point qui f\u00e2che aujourd'hui la Suisse, les taxes sur l'aluminium et l'acier impos\u00e9es par Donald Trump \u00e0 la Suisse, et \u00e0 l'Europe des taxes qui p\u00e8sent sur les exportations helv\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:04:48 > 1:04:52) [96%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois refuse de r\u00e9pondre aux accusations lanc\u00e9es par un archev\u00eaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:04:52 > 1:05:20) [94%] : \r\nEt la critique, Lourdes, l'archev\u00eaque en question demande au pape de d\u00e9missionner, il affirme que le souverain pontife \u00e9tait au courant depuis plusieurs ann\u00e9es d'une affaire d'abus sexuels : le pape n'a accept\u00e9 la d\u00e9mission de leur auteur, que le mois dernier seulement cette accusation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le biais de la presse pendant la visite de Fran\u00e7ois en Irlande alors que le th\u00e8me de ce voyage \u00e9tait justement d'\u00e9voquer les affaires d'abus sexuels commis par l'\u00c9glise sur sol irlandais et dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:05:20 > 1:05:24) [95%] : \r\nEmmanuel Macron, lui lance une nouvelle offensive diplomatique au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:05:24 > 1:05:52) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rendra cette semaine au Danemark et en Finlande, un d\u00e9placement largement consacr\u00e9 \u00e0 ses projets de r\u00e9formes sur le plan europ\u00e9en, mais aussi au Brexit et donc \u00e0 la sortie du Royaume-Uni, de l'Union, Paris d\u00e9fend une ligne ferme face au Britannique veut entra\u00eener ses partenaires nordiques dans son sillage, Guillaume Meyer on vous retrouve en Direct \u00e0 Bruxelles et on peut dire que cette volont\u00e9 affich\u00e9e par la France, h\u00e9 bien elle ne va pas compl\u00e8tement de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:05:53 > 1:06:01) [93%] : \r\nAu Danemark, le d\u00e9part du Royaume-Uni soul\u00e8ve des regrets ce n'est pas le cas en France, selon Yves Berton Cini, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France et consultant on a.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808707373", "summary": "Itw Alain Barbey, responsable du trafic r\u00e9gional CFF pour la Suisse romande.", "id": "1707260", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808707388", "summary": "Duplex Sion : itw Christophe Darbellay, conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan en charge de la formation. D\u00e9velopper la pens\u00e9e computationnelle.", "id": "1707275", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CORTHAY, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JOYE, Pierre-Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041627", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1706989", "internalArchiveId": "AA1808707102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2018 - 1er tour : Rafael Nadal (ESP) - David Ferrer (ESP)", "publicationDate": "2018-08-27T00:00:00Z", "durationSec": 6051, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-28T15:02:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808707642", "durationSec": 27, "title": "MI NADAL_RTS000001574098", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal suite au forfait sur blessure de son adversaire David Ferrer lors d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis ATP de l'US Open.", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "FERRER, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041830", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697832", "internalArchiveId": "AA1807698083", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Chroniques secr\u00e8tes d'Oslo", "publicationDate": "2018-08-26T20:43:00Z", "durationSec": 5672, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9779902.image", "alternativeTitle": ["Chroniques secr\u00e8tes d'Oslo"], "alternativeSummary": ["1992. Les relations isra\u00e9lo-palestiniennes \u00e9taient au plus bas. Dans une tentative d'arr\u00eater l'effusion de sang, un petit groupe d'Isra\u00e9liens et de Palestiniens enfreignent la loi et se r\u00e9unissent secr\u00e8tement \u00e0 Oslo. Nous n\u2019avons qu\u2019une seule trace de ces r\u00e9unions qui auraient pu changer le Moyen-Orient: le journal que tenaient les n\u00e9gociateurs."], "variantIds": ["ece-9794055"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T08:21:51Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:25:12  10:00:29:15\r\nMusique triste et inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:34:17\r\n...\r\n\r\n10:00:34:22  10:01:01:16\r\n...\r\n\r\n10:01:01:21  10:01:05:04\r\n...\r\n\r\n10:01:05:09  10:01:08:03\r\n-Je me demande par o\u00f9 commencer.\r\n\r\n10:01:08:08  10:01:11:02\r\nC'est un court chapitre\r\ndans l'histoire\r\n\r\n10:01:11:07  10:01:12:18\r\nde notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:01:12:23  10:01:15:23\r\nTrois ann\u00e9es d'espoir et d'angoisse.\r\n\r\n10:01:17:22  10:01:19:22\r\nJe ne peux que raconter\r\n\r\n10:01:20:03  10:01:21:20\r\nmes propres souvenirs.\r\n\r\n10:01:22:01  10:01:24:03\r\nEst-ce le r\u00e9cit d'une victoire\r\n\r\n10:01:24:08  10:01:26:10\r\nou celui d'un \u00e9chec ?\r\n\r\n10:01:26:14  10:01:30:15\r\nMusique triste et inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:01:33:16  10:01:37:22\r\nLa fin de notre histoire\r\nn'est pas encore \u00e9crite.\r\n\r\n10:01:42:19  10:01:50:07\r\nMusique triste et inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:05:17\r\n-Je devrais commencer\r\npar ce mercredi d\u00e9terminant,\r\n\r\n10:02:05:22  10:02:07:09\r\nen juillet 1992.\r\n\r\n10:02:07:13  10:02:11:06\r\nLe prof. Hirschfeld\r\nm'a fait une proposition risqu\u00e9e:\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:14:02\r\nl'accompagner\r\n\u00e0 une rencontre secr\u00e8te\r\n\r\n10:02:14:07  10:02:17:17\r\navec notre ennemi,\r\nl'Organisation de lib\u00e9ration\r\n\r\n10:02:17:22  10:02:20:01\r\nde la Palestine, l'OLP.\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:33:12\r\nL'auditoire l'acclame\r\n\r\n10:02:35:08  10:02:39:18\r\n-L'OLP \u00e9tait une organisation\r\nterroriste dirig\u00e9e par Y.Arafat,\r\n\r\n10:02:39:23  10:02:42:20\r\nque des Isra\u00e9liens\r\ncomparaient \u00e0 Hitler.\r\n\r\n10:02:43:01  10:02:45:06\r\nArafat croyait \u00e0 la lutte arm\u00e9e\r\n\r\n10:02:45:11  10:02:47:16\r\npour la libert\u00e9 de la Palestine.\r\n\r\n10:02:47:21  10:02:53:09\r\nIl tirait fiert\u00e9 du massacre\r\nde Munich et des attentats.\r\n\r\n10:02:53:13  10:02:55:04\r\nIl posait des bombes\r\n\r\n10:02:55:09  10:02:57:08\r\npartout en Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:02:57:12  10:02:59:19\r\nArafat \u00e9tait un dirigeant influent\r\n\r\n10:03:00:00  10:03:02:19\r\net admir\u00e9 par le peuple palestinien.\r\n\r\n10:03:03:00  10:03:06:12\r\nIl avait le dernier mot\r\ndans toutes les n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:03:06:16  10:03:08:02\r\net Isra\u00ebl refusait\r\n\r\n10:03:08:07  10:03:10:03\r\ntout contact avec lui.\r\n\r\n10:03:23:08  10:03:27:23\r\n-Neuf mois plus t\u00f4t, Rabin avait\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9lu le Premier ministre d'Isra\u00ebl\r\n\r\n10:03:28:04  10:03:31:12\r\nen promettant\r\nd'assurer la paix et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:34:06\r\nMais apr\u00e8s des mois, toujours rien.\r\n\r\n10:03:34:11  10:03:37:04\r\nAlors que le terrorisme redoublait,\r\n\r\n10:03:37:09  10:03:40:16\r\net que les n\u00e9gociations\r\n\u00e9taient dans l'impasse,\r\n\r\n10:03:40:21  10:03:42:11\r\nla droite nationaliste,\r\n\r\n10:03:42:15  10:03:44:03\r\noppos\u00e9e \u00e0 Rabin,\r\n\r\n10:03:44:08  10:03:46:18\r\nprogressait dans les sondages.\r\n\r\n10:04:21:20  10:04:26:05\r\n-Le vice-ministre Beilin cherchait\r\nune fa\u00e7on de relancer la paix.\r\n\r\n10:04:26:10  10:04:30:06\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 d'enfreindre la loi,\r\net de mettre sur pied\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:33:19\r\nun canal secret de n\u00e9gociations\r\navec l'OLP.\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:38:12\r\nIl a pris contact avec Hirschfeld\r\net moi, les types parfaits:\r\n\r\n10:04:38:16  10:04:42:17\r\ndeux universitaires sp\u00e9cialistes\r\ndu conflit isra\u00e9lo-arabe,\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:45:12\r\nmais sans liens\r\navec le gouvernement.\r\n\r\n10:04:45:17  10:04:49:19\r\n\"Si vous vous faites prendre,\r\nje ne pourrai pas vous prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:04:50:00  10:04:53:03\r\nvous serez accus\u00e9s de trahison,\r\net vous finirez\r\n\r\n10:04:53:08  10:04:56:21\r\nsans doute en prison\",\r\na pr\u00e9cis\u00e9 Beilin.\r\n\r\n10:04:57:02  10:04:59:10\r\nL'offre semblait s\u00e9duisante.\r\n\r\n10:04:59:14  10:05:02:12\r\nJ'ai fait un clin d'oeil\r\n\u00e0 Hirschfeld.\r\n\r\n10:05:35:00  10:05:37:12\r\nMusique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:05:37:16  10:05:47:12\r\n...\r\n\r\n10:05:49:05  10:05:50:23\r\n-Le processus d'Oslo,\r\n\r\n10:05:51:04  10:05:52:18\r\nque j'aime appeler\r\n\r\n10:05:52:23  10:05:54:16\r\n\"le canal accidentel\",\r\n\r\n10:05:54:21  10:05:57:17\r\nn'\u00e9tait aucunement\r\nplanifi\u00e9 ou programm\u00e9.\r\n\r\n10:05:57:22  10:06:01:07\r\nPour moi, tout a commenc\u00e9\r\nen d\u00e9cembre 1992.\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:03:15\r\nL'OLP m'a envoy\u00e9 en Norv\u00e8ge\r\n\r\n10:06:03:20  10:06:06:07\r\npour rencontrer secr\u00e8tement\r\n\r\n10:06:06:12  10:06:08:19\r\ndeux professeurs isra\u00e9liens.\r\n\r\n10:06:09:00  10:06:12:04\r\nPendant le vol Tunis-Oslo,\r\nje repensais au jour\r\n\r\n10:06:12:09  10:06:16:14\r\no\u00f9 j'avais fui Abu Dis, quand l'OLP\r\navait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e ill\u00e9gale.\r\n\r\n10:06:19:05  10:06:22:09\r\nJ'avais d\u00fb abandonner\r\nma famille et ma maison,\r\n\r\n10:06:22:13  10:06:25:21\r\nsous l'occupation\r\nde l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n10:06:26:02  10:06:28:22\r\nJe m'\u00e9tais alors jur\u00e9 de revenir\r\n\r\n10:06:29:03  10:06:32:21\r\nle jour o\u00f9 nous serions lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:06:33:02  10:06:37:02\r\nRabin \u00e9tait celui qui avait promis\r\nde nous casser les os,\r\n\r\n10:06:37:07  10:06:39:16\r\nl'architecte d'une r\u00e9pression\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:41:21\r\nmen\u00e9e d'une main de fer.\r\n\r\n10:06:42:02  10:06:43:21\r\nL'id\u00e9e de rencontrer\r\n\r\n10:06:44:02  10:06:46:04\r\nnos occupants \u00e9tait loin\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:50:03\r\nde m'enchanter,\r\nmais la lib\u00e9ration de la Palestine\r\n\r\n10:06:50:08  10:06:53:00\r\nexigeait\r\nde prendre tous les risques.\r\n\r\n10:07:12:04  10:07:14:08\r\n-Pour brouiller les pistes,\r\n\r\n10:07:14:12  10:07:16:16\r\nnous avons dit \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n10:07:16:21  10:07:21:08\r\nque nous participions \u00e0 un colloque\r\norganis\u00e9 par les Norv\u00e9giens.\r\n\r\n10:07:21:12  10:07:25:09\r\nOn nous avait remis des d\u00e9pliants\r\net un programme bidon.\r\n\r\n10:07:25:13  10:07:30:01\r\nCe colloque rassemblait en v\u00e9rit\u00e9\r\ncinq personnes: deux Isra\u00e9liens\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:32:16\r\net trois Palestiniens de Tunis.\r\n\r\n10:07:40:17  10:07:45:18\r\nComme nous approchions d'une villa\r\nisol\u00e9e dans la for\u00eat norv\u00e9gienne,\r\n\r\n10:07:45:23  10:07:49:21\r\nj'ai senti un frisson\r\nparcourir ma colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n10:07:50:02  10:07:55:12\r\nN\u00e9gocier avec les Palestiniens\r\nsemblait une bonne chose en th\u00e9orie,\r\n\r\n10:07:55:17  10:08:00:07\r\nmais j'esp\u00e9rais que nous n'avions\r\npas commis une terrible erreur.\r\n\r\n10:08:03:17  10:08:06:21\r\nNotre premi\u00e8re poign\u00e9e de main\r\na \u00e9t\u00e9 tendue.\r\n\r\n10:08:07:02  10:08:08:23\r\nJ'observais les gens\r\n\r\n10:08:09:04  10:08:13:22\r\npour faire correspondre\r\nleur visage avec nos notes.\r\n\r\n10:08:14:03  10:08:18:18\r\nIl y avait Abu Ala,\r\nle ministre des Finances de l'OLP,\r\n\r\n10:08:18:23  10:08:23:01\r\net M.El-Kurd,\r\nle conseiller d'Arafat.\r\n\r\n10:08:23:06  10:08:26:00\r\nLe plus jeune et le plus mena\u00e7ant\r\n\r\n10:08:26:05  10:08:29:12\r\n\u00e9tait un militant communiste,\r\nH.Asfour.\r\n\r\n10:08:29:17  10:08:31:08\r\nIls voulaient savoir\r\n\r\n10:08:31:12  10:08:33:07\r\nqui nous repr\u00e9sentions.\r\n\r\n10:08:33:12  10:08:35:09\r\nCe que nous pouvions dire,\r\n\r\n10:08:35:13  10:08:37:02\r\nc'est que nous \u00e9tions\r\n\r\n10:08:37:07  10:08:40:04\r\ndes universitaires\r\ncontrevenant \u00e0 la loi.\r\n\r\n10:09:24:07  10:09:26:08\r\n-Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n10:09:26:12  10:09:29:17\r\nles n\u00e9gociations n'avaient men\u00e9\r\n\r\n10:09:29:22  10:09:31:08\r\nnulle part.\r\n\r\n10:09:31:12  10:09:35:18\r\nPour les relancer,\r\nil fallait une proposition nouvelle.\r\n\r\n10:09:35:23  10:09:39:17\r\n\"Pour \u00eatre franc\", dis-je,\r\n\"nous sommes \u00e0 l'aube\r\n\r\n10:09:39:22  10:09:43:23\r\nd'une nouvelle guerre\r\nqui nous fera tous souffrir.\"\r\n\r\n10:09:44:04  10:09:47:11\r\n\"Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s\r\n\u00e0 parvenir \u00e0 un accord,\r\n\r\n10:09:47:15  10:09:51:07\r\net nous sommes ouverts\r\n\u00e0 un compromis historique.\"\r\n\r\n10:09:51:12  10:09:55:05\r\n\"Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons\r\nexig\u00e9 le retrait imm\u00e9diat\r\n\r\n10:09:55:10  10:09:58:12\r\ndes territoires occup\u00e9s,\r\nmais nous comprenons\r\n\r\n10:09:58:17  10:10:02:04\r\nque cela ne peut pas se faire\r\ndu jour au lendemain.\"\r\n\r\n10:10:02:09  10:10:04:11\r\nArafat a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:10:04:15  10:10:08:23\r\nd'un retrait des rues de Gaza\r\ncomme premi\u00e8re \u00e9tape vers la paix.\r\n\r\n10:10:09:04  10:10:11:19\r\n-Hirschfeld et moi avions\r\n\r\n10:10:12:00  10:10:15:17\r\nvisiblement une longueur de retard.\r\n\r\n10:10:15:22  10:10:19:23\r\nL'OLP \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme une organisation terroriste,\r\n\r\n10:10:20:04  10:10:24:11\r\net l'\u00e9missaire d'Arafat arrivait\r\navec une concession majeure.\r\n\r\n10:11:00:14  10:11:03:10\r\n-Apr\u00e8s la rencontre,\r\nHirschfeld et moi\r\n\r\n10:11:03:14  10:11:05:21\r\nsommes retourn\u00e9s \u00e0 notre chambre\r\n\r\n10:11:06:02  10:11:09:00\r\npour formuler\r\nune \u00e9bauche de proposition\r\n\r\n10:11:09:05  10:11:11:18\r\nsur du papier \u00e0 en-t\u00eate norv\u00e9gien\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:16:12\r\nde sorte qu'en cas de fuite,\r\nIsra\u00ebl puisse tout nier.\r\n\r\n10:11:16:16  10:11:21:02\r\nAvec nervosit\u00e9, nous avons\r\n\u00e9crit les mots: \"Gaza, d'abord.\"\r\n\r\n10:11:48:05  10:11:50:16\r\n-Nous \u00e9tions maintenant\r\ndevant la t\u00e2che\r\n\r\n10:11:50:21  10:11:52:07\r\nla plus d\u00e9licate:\r\n\r\n10:11:52:12  10:11:54:16\r\npr\u00e9senter cet avant-projet\r\n\r\n10:11:54:21  10:11:56:09\r\naux dirigeants.\r\n\r\n10:13:21:04  10:13:23:17\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n10:13:26:22  10:13:28:08\r\n-La terreur r\u00e9gnait\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:29:21\r\ndans les rues.\r\n\r\n10:13:30:02  10:13:32:07\r\nLes manifestations avaient lieu\r\n\r\n10:13:32:12  10:13:34:02\r\ndevant les r\u00e9sidences\r\n\r\n10:13:34:07  10:13:35:15\r\nde Rabin et Peres\r\n\r\n10:13:35:20  10:13:39:05\r\nqui se trouvaient\r\nentre le marteau et l'enclume.\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:42:17\r\nIls perdaient la guerre\r\ncontre le terrorisme,\r\n\r\n10:13:42:22  10:13:46:03\r\net le processus de paix\r\nn'\u00e9tait pas relanc\u00e9.\r\n\r\n10:13:46:08  10:13:51:04\r\nLe canal d'Oslo \u00e9tait peut-\u00eatre\r\nleur seule porte de sortie.\r\n\r\n10:13:51:09  10:13:54:05\r\nA contrecoeur,\r\nils nous ont autoris\u00e9s\r\n\r\n10:13:54:10  10:13:59:01\r\n\u00e0 poursuivre les pourparlers\r\n\u00e0 la condition de garder le secret.\r\n\r\n10:13:59:06  10:14:02:17\r\nLa moindre fuite\r\nsignerait la fin de leur mandat.\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:06:08\r\nMaintenant que\r\nles dirigeants \u00e9taient impliqu\u00e9s,\r\n\r\n10:14:06:12  10:14:09:09\r\nnous n'\u00e9tions plus aux commandes.\r\n\r\n10:14:09:13  10:14:13:19\r\nLe canal d'Oslo serait d\u00e9sormais\r\ndirig\u00e9 par Uri Savir, secr\u00e9taire\r\n\r\n10:14:14:00  10:14:17:08\r\ng\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:14:17:12  10:14:21:09\r\net Joe Singer,\r\nun avocat militaire inflexible.\r\n\r\n10:15:31:06  10:15:33:00\r\n-Avant d'entreprendre\r\n\r\n10:15:33:05  10:15:34:14\r\nles n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:15:34:19  10:15:37:05\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire connaissance\r\n\r\n10:15:37:10  10:15:38:17\r\navec Abu Ala.\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:41:17\r\n\"D'o\u00f9 venez-vous ?\",\r\nme demanda-t-il.\r\n\r\n10:15:41:22  10:15:44:04\r\nJ'ai r\u00e9pondu: \"De J\u00e9rusalem.\"\r\n\r\n10:15:44:09  10:15:46:17\r\nEt il a poursuivi: \"Moi aussi.\"\r\n\r\n10:15:46:22  10:15:49:00\r\n\"D'o\u00f9 vient votre p\u00e8re ?\"\r\n\r\n10:15:49:05  10:15:51:22\r\nJ'ai dit\r\nqu'il \u00e9tait n\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n10:15:52:03  10:15:56:16\r\nIl a r\u00e9torqu\u00e9 que le sien \u00e9tait\r\nn\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, et qu'il y vivait.\r\n\r\n10:15:56:21  10:16:01:00\r\n\"Nous pourrions remonter\r\njusqu'au roi David\", lui ai-je dit.\r\n\r\n10:16:01:05  10:16:04:22\r\n\"Nous pouvons d\u00e9battre des ann\u00e9es\r\nau sujet du pass\u00e9,\r\n\r\n10:16:05:03  10:16:07:10\r\net ne jamais tomber d'accord.\"\r\n\r\n10:16:07:14  10:16:11:21\r\n\"Essayons de voir si nous pouvons\r\nnous accorder sur l'avenir.\"\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:13:17\r\n\"Tr\u00e8s bien\", dit-il.\r\n\r\n10:16:13:22  10:16:18:04\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\nque nous parvenions \u00e0 nous entendre.\r\n\r\n10:16:52:04  10:16:54:07\r\n-Singer a amorc\u00e9 la discussion\r\n\r\n10:16:54:12  10:16:56:14\r\nen annon\u00e7ant que nous avions\r\n\r\n10:16:56:19  10:16:59:17\r\nune proposition concr\u00e8te\r\nen vue d'un accord.\r\n\r\n10:16:59:22  10:17:02:09\r\nL'optimisme\r\nde notre document avait\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:05:09\r\ndisparu, faisant place\r\n\u00e0 l'agenda de Rabin.\r\n\r\n10:17:05:13  10:17:08:07\r\nIl insistait\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 et la d\u00e9fense\r\n\r\n10:17:08:12  10:17:10:10\r\nplut\u00f4t que sur la coop\u00e9ration\r\n\r\n10:17:10:14  10:17:11:21\r\net la coexistence.\r\n\r\n10:17:12:02  10:17:15:06\r\nRabin refusait\r\nde d\u00e9battre des principaux enjeux\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:18:14\r\ndu conflit,\r\npr\u00e9f\u00e9rant les remettre \u00e0 plus tard.\r\n\r\n10:17:18:19  10:17:20:21\r\nIl n'y avait aucune mention\r\n\r\n10:17:21:02  10:17:25:05\r\nd'intervention dans les colonies,\r\nde la division de J\u00e9rusalem,\r\n\r\n10:17:25:10  10:17:27:23\r\ndu retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\n\r\n10:17:28:04  10:17:30:19\r\nou du trac\u00e9 d\u00e9finitif\r\ndes fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:17:31:00  10:17:34:09\r\nD\u00e8s le d\u00e9but de la lecture,\r\nles Palestiniens\r\n\r\n10:17:34:13  10:17:37:00\r\nont sembl\u00e9 d\u00e9contenanc\u00e9s.\r\n\r\n10:17:37:05  10:17:41:19\r\nApr\u00e8s seulement quelques minutes,\r\nAbu Ala a murmur\u00e9 en arabe:\r\n\r\n10:17:42:00  10:17:44:00\r\n\"C'est une catastrophe.\"\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:50:14\r\n-La derni\u00e8re s\u00e9rie de pourparlers\r\n\r\n10:17:50:19  10:17:52:23\r\nm'avait laiss\u00e9 plus confus\r\n\r\n10:17:53:04  10:17:54:13\r\nque jamais.\r\n\r\n10:17:54:18  10:17:57:15\r\nMalgr\u00e9 l'humiliante proposition\r\nde Singer,\r\n\r\n10:17:57:20  10:18:00:12\r\nil \u00e9tait clair\r\nque nous avions affaire\r\n\r\n10:18:00:17  10:18:02:23\r\naux hautes sph\u00e8res dirigeantes.\r\n\r\n10:18:03:04  10:18:07:08\r\nCe n'\u00e9tait plus l'initiative\r\nde deux professeurs pour la paix,\r\n\r\n10:18:07:12  10:18:09:15\r\nmais celle de Rabin et Peres.\r\n\r\n10:18:09:20  10:18:13:19\r\nLes informations\r\ndressaient un tout autre portrait.\r\n\r\n10:18:14:00  10:18:16:19\r\nRabin ne desserrait pas sa poigne.\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:20:07\r\nChaque jour,\r\ndes Palestiniens \u00e9taient tu\u00e9s,\r\n\r\n10:18:20:12  10:18:23:06\r\ndont plusieurs enfants innocents.\r\n\r\n10:18:25:02  10:18:27:00\r\nQue fallait-il croire ?\r\n\r\n10:18:27:05  10:18:31:19\r\nCe qu'on voyait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nou les promesses d'Uri ?\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:15:20\r\nMusique grave\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:19:23\r\n...\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:22:03\r\n-Les pourparlers suivants\r\n\r\n10:19:22:08  10:19:24:08\r\nse sont transform\u00e9s\r\n\r\n10:19:24:12  10:19:27:12\r\nen bataille \u00e9pique\r\nsur le texte de l'accord.\r\n\r\n10:19:27:17  10:19:30:21\r\nLes deux parties,\r\npeu dispos\u00e9es \u00e0 faire\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:34:17\r\ndes compromis,\r\nsemblaient aller droit\r\n\r\n10:19:34:22  10:19:37:16\r\nvers une confrontation finale.\r\n\r\n10:19:37:21  10:19:41:06\r\nComme nos dirigeants\r\nnous l'avaient demand\u00e9,\r\n\r\n10:19:41:11  10:19:43:12\r\nnous sommes rest\u00e9s fermes.\r\n\r\n10:19:49:20  10:19:51:22\r\nJe devais faire un effort\r\n\r\n10:19:52:03  10:19:56:03\r\npour me souvenir de manger,\r\net parfois m\u00eame de respirer.\r\n\r\n10:20:02:08  10:20:03:23\r\nNous sommes arriv\u00e9s\r\n\r\n10:20:04:04  10:20:05:22\r\n\u00e0 la 11\u00e8me session d'Oslo\r\n\r\n10:20:06:03  10:20:07:17\r\navec notre proposition.\r\n\r\n10:20:07:22  10:20:11:22\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne\r\ncroyait peut-\u00eatre que nous allions\r\n\r\n10:20:12:03  10:20:15:15\r\naccepter leurs conditions,\r\nmais ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n10:20:15:20  10:20:19:21\r\nNotre version r\u00e9vis\u00e9e\r\nd\u00e9clarait que l'objectif final\r\n\r\n10:20:20:02  10:20:23:02\r\n\u00e9tait l'application\r\nde la r\u00e9solution 242\r\n\r\n10:20:23:07  10:20:25:15\r\ndu Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU,\r\n\r\n10:20:25:20  10:20:29:14\r\nexigeant le retrait d'Isra\u00ebl\r\ndes territoires occup\u00e9s.\r\n\r\n10:20:29:19  10:20:31:07\r\n-Leur proposition\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:33:00\r\nm'a rendu furieux.\r\n\r\n10:20:33:05  10:20:35:12\r\nMa r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9gorique.\r\n\r\n10:20:35:16  10:20:37:23\r\n\"Reconna\u00eetre la r\u00e9solution 242\r\n\r\n10:20:38:04  10:20:41:13\r\nsignifierait\r\nse retirer aux fronti\u00e8res de 1967.\"\r\n\r\n10:20:41:18  10:20:45:16\r\n\"Nous refusons de discuter\r\ndes fronti\u00e8res \u00e0 cette \u00e9tape.\"\r\n\r\n10:20:45:21  10:20:47:15\r\nNous commencions \u00e0 croire\r\n\r\n10:20:47:20  10:20:51:14\r\nque l'OLP \u00e9tait notre partenaire\r\ndans cette initiative.\r\n\r\n10:20:51:19  10:20:54:19\r\nMais d\u00e8s que nous mettions\r\ncartes sur table,\r\n\r\n10:20:55:00  10:20:57:00\r\nl'OLP compliquait les choses.\r\n\r\n10:20:57:05  10:21:03:09\r\nLes Palestiniens ne ratent jamais\r\nune occasion de rater une occasion.\r\n\r\n10:21:33:23  10:21:37:11\r\nMusique lente et grave\r\n\r\n10:21:37:15  10:21:43:13\r\n...\r\n\r\n10:21:43:18  10:21:45:14\r\n-Les Isra\u00e9liens ont rejet\u00e9\r\n\r\n10:21:45:19  10:21:48:00\r\nnotre proposition, et ont refus\u00e9\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:52:01\r\nde discuter des fronti\u00e8res\r\nd\u00e9finitives \u00e0 cette \u00e9tape.\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:55:21\r\nJ'ai dit \u00e0 Uri: \"Vous refusez\r\nde reconna\u00eetre nos droits\r\n\r\n10:21:56:02  10:21:59:23\r\nen tant que nation, et vous voulez\r\nmaintenir les colonies.\"\r\n\r\n10:22:00:04  10:22:04:06\r\n\"Nous pr\u00e9f\u00e9rons attendre dix ans\r\nune proposition raisonnable.\"\r\n\r\n10:22:04:11  10:22:07:19\r\nUri a ripost\u00e9:\r\n\"Vous pouvez toujours attendre\r\n\r\n10:22:08:00  10:22:09:18\r\nle retour du Messie.\"\r\n\r\n10:22:09:23  10:22:11:23\r\nJ'ai alors dit \u00e0 Uri\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:15:22\r\nque nous avions fait\r\ndes efforts consid\u00e9rables\r\n\r\n10:22:16:03  10:22:20:03\r\npour parvenir \u00e0 un accord,\r\net que malheureusement,\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:23:08\r\nj'\u00e9tais incapable d'aller plus loin.\r\n\r\n10:22:23:12  10:22:26:07\r\nJ'avais d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner.\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:30:23\r\n-Le silence r\u00e9gnait dans la salle.\r\n\r\n10:22:31:04  10:22:33:16\r\nLe visage d'Abu Ala \u00e9tait fig\u00e9\r\n\r\n10:22:33:21  10:22:35:05\r\ndans un rictus\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:39:08\r\no\u00f9 se lisait le sentiment\r\nque tout cela ne servait \u00e0 rien.\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:41:03\r\nIl quitta la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:43:09\r\nC'\u00e9tait vraiment la fin.\r\n\r\n10:22:53:04  10:22:54:16\r\n-J'\u00e9tais en proie\r\n\r\n10:22:54:21  10:22:56:21\r\n\u00e0 des sentiments partag\u00e9s.\r\n\r\n10:22:58:11  10:23:01:08\r\nDepuis des ann\u00e9es,\r\nnous avions combattu\r\n\r\n10:23:01:12  10:23:04:08\r\npour la lib\u00e9ration de la Palestine.\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:08:13\r\nEt l\u00e0, on nous proposait la paix\r\navec de lourds compromis.\r\n\r\n10:23:08:18  10:23:12:15\r\nLe poids sur mes \u00e9paules\r\n\u00e9tait devenu insoutenable.\r\n\r\n10:23:12:20  10:23:15:21\r\nEst-ce que\r\nje laissais tomber mon peuple\r\n\r\n10:23:16:02  10:23:19:15\r\nen abandonnant la paix\r\nou en abandonnant la lutte ?\r\n\r\n10:23:51:12  10:23:52:23\r\n-Uri m'a demand\u00e9\r\n\r\n10:23:53:04  10:23:55:00\r\ncomment je me sentais.\r\n\r\n10:23:55:05  10:23:57:00\r\nJe ne lui ai pas cach\u00e9\r\n\r\n10:23:57:05  10:23:58:12\r\nmes sentiments.\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:00:22\r\n\"Les deux parties sont ent\u00eat\u00e9es,\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:04:15\r\net n'ont pas conscience\r\nde l'importance de l'enjeu.\"\r\n\r\n10:24:04:20  10:24:08:11\r\n\"Je ne vois pas comment\r\npoursuivre cette n\u00e9gociation.\"\r\n\r\n10:24:08:15  10:24:10:08\r\n-J'ai dit \u00e0 Abu Ala:\r\n\r\n10:24:10:12  10:24:12:11\r\n\"Si nous ne pouvons pas\r\n\r\n10:24:12:15  10:24:15:07\r\nsoigner les sympt\u00f4mes,\r\nattaquons-nous\r\n\r\n10:24:15:12  10:24:16:16\r\naux causes.\"\r\n\r\n10:24:16:21  10:24:21:18\r\n\"Mettons de c\u00f4t\u00e9 les r\u00e8glements, et\r\nparlons de reconnaissance mutuelle.\"\r\n\r\n10:24:21:23  10:24:26:15\r\n\"Renoncez aux attentats terroristes,\r\net nous reconna\u00eetrons l'OLP.\"\r\n\r\n10:24:26:20  10:24:30:04\r\n\"Arafat pourra alors\r\nrentrer dans sa patrie.\"\r\n\r\n10:24:32:06  10:24:34:18\r\n-J'ai promis \u00e0 Uri de pr\u00e9senter\r\n\r\n10:24:34:23  10:24:36:04\r\nsa proposition\r\n\r\n10:24:36:09  10:24:40:01\r\nde reconnaissance mutuelle\r\n\u00e0 Arafat, \u00e0 Tunis.\r\n\r\n10:24:40:06  10:24:43:02\r\nFinalement,\r\ncette ronde de n\u00e9gociations\r\n\r\n10:24:43:07  10:24:46:02\r\nn'\u00e9tait peut-\u00eatre pas\r\nun \u00e9chec total.\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:21:08\r\n-La divulgation pr\u00e9matur\u00e9e\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:23:01\r\ndu canal d'Oslo\r\n\r\n10:26:23:06  10:26:26:07\r\n\u00e9tait la pire chose\r\nqui pouvait arriver.\r\n\r\n10:26:26:12  10:26:31:03\r\nLes journalistes n'arr\u00eataient\r\npas de m'appeler, j'ai tout ni\u00e9.\r\n\r\n10:26:31:08  10:26:34:06\r\nMais je savais\r\nque nous ne pourrions pas\r\n\r\n10:26:34:11  10:26:37:04\r\npoursuivre longtemps\r\ncette mascarade.\r\n\r\n10:26:37:09  10:26:40:02\r\nCe n'\u00e9tait qu'une question de temps\r\n\r\n10:26:40:07  10:26:44:09\r\navant que les quotidiens\r\nfassent passer Rabin et Peres\r\n\r\n10:26:44:13  10:26:48:21\r\npour des tra\u00eetres qui conspiraient\r\navec le meurtrier Arafat.\r\n\r\n10:27:10:15  10:27:15:04\r\nMusique lente et grave\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:18:12\r\n-L'id\u00e9e\r\nd'une reconnaissance mutuelle\r\n\r\n10:27:18:17  10:27:22:01\r\na enthousiasm\u00e9\r\nles dirigeants de Tunis.\r\n\r\n10:27:22:06  10:27:26:12\r\nJe suis alors retourn\u00e9 \u00e0 Oslo\r\navec l'appui d'Arafat.\r\n\r\n10:27:28:14  10:27:33:11\r\nMusique lente et grave\r\n\r\n10:28:24:18  10:28:27:11\r\n-Le lendemain, nous avons amorc\u00e9\r\n\r\n10:28:27:15  10:28:30:00\r\nune \u00e9tape cruciale pour r\u00e9soudre\r\n\r\n10:28:30:05  10:28:31:22\r\nles questions \u00e9pineuses.\r\n\r\n10:28:32:03  10:28:34:06\r\nNous avancions ligne par ligne\r\n\r\n10:28:34:11  10:28:36:23\r\nen changeant\r\nchaque mot probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:39:09\r\net en accumulant les brouillons.\r\n\r\n10:28:42:08  10:28:44:03\r\nNous \u00e9tions convaincus\r\n\r\n10:28:44:08  10:28:47:15\r\nqu'il n'y avait\r\nqu'une seule voie vers la paix.\r\n\r\n10:28:47:20  10:28:49:23\r\nMais de part et d'autre,\r\n\r\n10:28:50:04  10:28:52:16\r\nnous craignions\r\nla r\u00e9action du peuple\r\n\r\n10:28:52:21  10:28:56:17\r\n\u00e0 l'annonce d'un accord\r\navec des concessions douloureuses.\r\n\r\n10:28:56:22  10:29:00:10\r\nAbu Ala serait vu\r\ncomme un tra\u00eetre pour avoir conclu\r\n\r\n10:29:00:14  10:29:04:16\r\nun accord qui ne tenait pas compte\r\ndu probl\u00e8me des colonies.\r\n\r\n10:29:04:21  10:29:08:20\r\nEt je pr\u00e9f\u00e9rais ne pas penser\r\naux insultes \u00e0 notre encontre\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:13:10\r\nquand on saurait que l'\u00e9quipe d'Oslo\r\navait divis\u00e9 la Terre sainte.\r\n\r\n10:29:42:09  10:29:45:05\r\n-A 05h00, les imprimeurs norv\u00e9giens\r\n\r\n10:29:45:10  10:29:48:00\r\nont livr\u00e9 la version d\u00e9finitive\r\n\r\n10:29:48:05  10:29:49:21\r\nde la d\u00e9claration\r\n\r\n10:29:50:02  10:29:53:08\r\nde principes pour la paix\r\nentre Isra\u00ebl et l'OLP.\r\n\r\n10:29:53:12  10:29:57:01\r\nIsra\u00ebl devait d'abord\r\nse retirer de la bande de Gaza\r\n\r\n10:29:57:06  10:29:59:21\r\net de J\u00e9richo,\r\net instituer l'autonomie\r\n\r\n10:30:00:02  10:30:02:03\r\nde l'autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:06:08\r\nDans une deuxi\u00e8me \u00e9tape,\r\nqui devait avoir lieu dans un an,\r\n\r\n10:30:06:12  10:30:09:06\r\nl'autorit\u00e9 palestinienne\r\nallait s'\u00e9tendre\r\n\r\n10:30:09:11  10:30:12:12\r\n\u00e0 la plus grande partie\r\nde la Cisjordanie.\r\n\r\n10:30:12:16  10:30:14:13\r\nUn trait\u00e9 de paix d\u00e9finitif\r\n\r\n10:30:14:18  10:30:18:12\r\nabordant les questions\r\ndes implantations isra\u00e9liennes,\r\n\r\n10:30:18:17  10:30:22:02\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens,\r\ndes fronti\u00e8res exactes\r\n\r\n10:30:22:07  10:30:23:17\r\net de J\u00e9rusalem\r\n\r\n10:30:23:22  10:30:26:15\r\ndevait \u00eatre sign\u00e9\r\nau bout de cinq ans.\r\n\r\n10:30:26:20  10:30:28:17\r\nMusique intense\r\n\r\n10:30:28:22  10:30:35:02\r\n...\r\n\r\n10:30:35:07  10:30:37:04\r\n...\r\n\r\n10:30:37:09  10:30:46:20\r\n...\r\n\r\n10:31:19:18  10:31:50:02\r\n...\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:12:02\r\nG\u00e9n\u00e9rique d'un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n10:33:12:07  10:33:15:12\r\n...\r\n\r\n10:35:24:06  10:35:32:15\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n10:37:49:05  10:37:52:05\r\nMusique solennelle\r\n\r\n10:37:52:10  10:38:08:14\r\n...\r\n\r\n10:38:08:19  10:38:13:13\r\n...\r\n\r\n10:38:46:22  10:38:50:12\r\nMusique solennelle\r\n\r\n10:39:22:15  10:39:27:12\r\nLes gens applaudissent\r\n\r\n10:40:44:14  10:40:46:20\r\nTous applaudissent\r\n\r\n10:40:47:01  10:40:50:20\r\n...\r\n\r\n10:40:51:01  10:40:56:14\r\n...\r\nMusique intense\r\n\r\n10:40:56:19  10:41:08:09\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:41:08:13  10:41:16:00\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:41:52:15  10:41:54:07\r\n-Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n10:41:54:12  10:41:57:04\r\nalors que la foule se dispersait,\r\n\r\n10:41:57:09  10:41:59:00\r\nj'ai aper\u00e7u Abu Ala\r\n\r\n10:41:59:05  10:42:02:11\r\nau milieu d'un groupe\r\nde dirigeants palestiniens.\r\n\r\n10:42:02:15  10:42:06:13\r\nIl m'a lanc\u00e9 un regard\r\no\u00f9 j'ai senti un certain affolement.\r\n\r\n10:42:06:18  10:42:08:14\r\nNous n'\u00e9tions plus prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n10:42:08:19  10:42:11:20\r\npar l'intimit\u00e9 d'Oslo,\r\nnous nous retrouvions\r\n\r\n10:42:12:01  10:42:13:23\r\nexpos\u00e9s et vuln\u00e9rables.\r\n\r\n10:42:14:04  10:42:18:07\r\nNous n'\u00e9tions plus des partenaires\r\nprot\u00e9g\u00e9s par le secret,\r\n\r\n10:42:18:12  10:42:22:02\r\nmais les repr\u00e9sentants\r\nde deux camps oppos\u00e9s.\r\n\r\n10:45:48:04  10:45:54:13\r\nMusique grave\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:58:03\r\n-Le 19 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:45:58:08  10:46:00:14\r\nNabil Shaath et le g\u00e9n\u00e9ral Shahak\r\n\r\n10:46:00:19  10:46:02:00\r\nnous ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:46:02:05  10:46:05:09\r\nla premi\u00e8re \u00e9bauche\r\nde l'accord de J\u00e9richo-Gaza.\r\n\r\n10:46:05:13  10:46:09:13\r\nL'avant-projet \u00e9tait\r\nnettement en faveur des Isra\u00e9liens,\r\n\r\n10:46:09:18  10:46:11:21\r\nmais on nous promettait\r\n\r\n10:46:12:02  10:46:15:02\r\nd'\u00e9normes b\u00e9n\u00e9fices\r\ntels que des passeports,\r\n\r\n10:46:15:07  10:46:18:23\r\nun a\u00e9roport \u00e0 J\u00e9richo,\r\net pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:46:19:04  10:46:22:07\r\ndes \u00e9lections\r\nd\u00e9mocratiques palestiniennes.\r\n\r\n10:46:22:12  10:46:25:02\r\nNous \u00e9tions sur la bonne voie,\r\n\r\n10:46:25:07  10:46:28:07\r\nmais notre optimisme\r\nallait \u00eatre \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n10:46:28:12  10:46:30:00\r\nG\u00e9n\u00e9rique t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n10:46:43:02  10:46:45:06\r\n-05h00, vendredi 25 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:46:45:11  10:46:47:18\r\nle docteur Baruch Goldstein,\r\n\r\n10:46:47:23  10:46:49:11\r\nun colon membre\r\n\r\n10:46:49:15  10:46:52:08\r\ndu parti nationaliste religieux,\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:54:10\r\na pris sa mitraillette,\r\n\r\n10:46:54:14  10:46:58:12\r\net a ouvert le feu\r\nsur les fid\u00e8les en train de prier\r\n\r\n10:46:58:17  10:47:01:19\r\nau tombeau.\r\nDes gens hurlent\r\n\r\n10:47:02:00  10:47:06:05\r\n31 personnes\r\nsont tomb\u00e9es lors du massacre,\r\n\r\n10:47:06:10  10:47:08:17\r\navant que Goldstein ne soit tu\u00e9.\r\n\r\n10:47:08:22  10:47:10:22\r\nTous crient et pleurent\r\n\r\n10:47:11:03  10:47:15:00\r\n...\r\n\r\n10:47:15:05  10:47:17:17\r\nLa nouvelle\r\ns'est r\u00e9pandue rapidement,\r\n\r\n10:47:17:22  10:47:22:04\r\net de violentes \u00e9meutes ont \u00e9clat\u00e9\r\ndans les territoires occup\u00e9s.\r\n\r\n10:47:22:09  10:47:24:11\r\nLes soldats isra\u00e9liens\r\n\r\n10:47:24:15  10:47:28:15\r\nont ouvert le feu, tuant\r\nneuf Palestiniens, et en blessant\r\n\r\n10:47:28:20  10:47:31:03\r\ndes centaines d'autres.\r\n\r\n10:47:36:23  10:47:39:12\r\n-Goldstein est vite devenu\r\n\r\n10:47:39:17  10:47:42:10\r\nun h\u00e9ros pour certains colons.\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:46:07\r\nDes centaines de personnes\r\nont assist\u00e9 \u00e0 ses fun\u00e9railles,\r\n\r\n10:47:46:12  10:47:50:12\r\net ont vu en lui un martyre\r\nayant agi au nom des Isra\u00e9liens.\r\n\r\n10:47:50:16  10:47:52:17\r\nRabin \u00e9tait exhort\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer\r\n\r\n10:47:52:22  10:47:55:11\r\nles colons d'H\u00e9bron afin de r\u00e9tablir\r\n\r\n10:47:55:15  10:47:59:18\r\nla confiance des Palestiniens\r\nenvers le processus de paix.\r\n\r\n10:47:59:23  10:48:03:09\r\nMais pour les g\u00e9n\u00e9raux de l'arm\u00e9e,\r\ncette \u00e9vacuation\r\n\r\n10:48:03:13  10:48:06:07\r\npourrait conduire\r\n\u00e0 une guerre civile.\r\n\r\n10:48:06:12  10:48:10:20\r\nJ'ai rarement vu Peres\r\ns'opposer avec autant de vigueur\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:13:18\r\n\u00e0 une d\u00e9cision de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:50:59:12  10:51:01:12\r\n-Les Palestiniens ont exig\u00e9\r\n\r\n10:51:01:17  10:51:04:01\r\nque les implantations juives\r\n\r\n10:51:04:06  10:51:06:22\r\nsoient \u00e9vacu\u00e9es,\r\nmais Isra\u00ebl a refus\u00e9.\r\n\r\n10:51:07:03  10:51:11:05\r\nA la place, on impose\r\nun couvre-feu aux r\u00e9sidents arabes.\r\n\r\n10:51:11:10  10:51:15:02\r\nEncore une fois,\r\nles victimes \u00e9taient punies.\r\n\r\n10:51:44:15  10:51:49:12\r\nDes manifestants crient\r\n\r\n10:51:49:17  10:51:52:06\r\n-Notre pire cauchemar \u00e9tait devenu\r\n\r\n10:51:52:11  10:51:53:22\r\nr\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:51:54:03  10:51:56:12\r\nArafat \u00e9tait pris entre son peuple\r\n\r\n10:51:56:16  10:52:00:22\r\net ses engagements envers\r\nles Isra\u00e9liens et les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:52:01:03  10:52:03:09\r\nIl perdait sa cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n10:52:03:13  10:52:07:09\r\naupr\u00e8s des Palestiniens,\r\net le contr\u00f4le lui \u00e9chappait.\r\n\r\n10:52:36:07  10:52:39:12\r\nDes sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:52:39:16  10:52:47:05\r\n...\r\n\r\n10:52:47:10  10:52:58:10\r\n...\r\n\r\n10:53:38:12  10:53:41:14\r\n-En mars 1994, nous sommes revenus\r\n\r\n10:53:41:19  10:53:43:16\r\n\u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:53:43:21  10:53:46:06\r\nDepuis la vague\r\nd'attentats-suicides,\r\n\r\n10:53:46:11  10:53:48:13\r\nIsra\u00ebl avait impos\u00e9 un bouclage\r\n\r\n10:53:48:18  10:53:51:09\r\ntouchant 2,5 millions\r\nde Palestiniens.\r\n\r\n10:53:51:13  10:53:53:12\r\nLa pauvret\u00e9 augmentait,\r\n\r\n10:53:53:16  10:53:55:16\r\net les conditions de vie\r\n\r\n10:53:55:21  10:53:59:12\r\ndans les territoires occup\u00e9s\r\nse d\u00e9t\u00e9rioraient.\r\n\r\n10:53:59:16  10:54:02:22\r\nLe peuple perdait foi\r\ndans le processus de paix,\r\n\r\n10:54:03:03  10:54:05:10\r\nmais nous ne pouvions renoncer.\r\n\r\n10:54:31:07  10:54:33:18\r\n-En d\u00e9pit des conflits sanglants,\r\n\r\n10:54:33:23  10:54:35:15\r\nle processus de paix\r\n\r\n10:54:35:20  10:54:37:22\r\ncontinuait sur sa lanc\u00e9e.\r\n\r\n10:54:38:03  10:54:40:11\r\nEn mai 1994, nous avons sign\u00e9\r\n\r\n10:54:40:15  10:54:42:14\r\nl'accord de J\u00e9richo-Gaza\r\n\r\n10:54:42:19  10:54:46:05\r\nqui d\u00e9terminait\r\nles pouvoirs de la nouvelle\r\n\r\n10:54:46:10  10:54:48:04\r\nautorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n10:54:59:15  10:55:01:13\r\n-Le matin de la signature\r\n\r\n10:55:01:18  10:55:03:19\r\nde l'accord J\u00e9richo-Gaza,\r\n\r\n10:55:04:00  10:55:08:12\r\nj'\u00e9tais interview\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nalors qu'on suivait la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:55:08:16  10:55:11:21\r\nEn me rendant aux studios,\r\nj'avais \u00e9t\u00e9 retenue\r\n\r\n10:55:12:02  10:55:15:10\r\nau poste de contr\u00f4le\r\npar les soldats isra\u00e9liens.\r\n\r\n10:55:15:14  10:55:21:03\r\nQuelqu'un m'avait interpell\u00e9e:\r\n\"C'est \u00e7a, votre id\u00e9e de la paix ?\"\r\n\r\n10:55:21:08  10:55:24:16\r\n\"Dites au vieux\r\nde venir au poste de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:55:24:21  10:55:27:07\r\net de signer ici, avec nous.\"\r\n\r\n10:55:27:12  10:55:30:22\r\nJe me demandais\r\nsi nous \u00e9tions en train de c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n10:55:31:03  10:55:34:19\r\nla naissance du processus de paix\r\nou son enterrement.\r\n\r\n10:58:40:17  10:58:46:23\r\nDes gens crient\r\n\r\n10:58:50:05  10:58:52:04\r\n-Le premier juillet 1994,\r\n\r\n10:58:52:09  10:58:56:04\r\nArafat \u00e9tait de retour en Palestine\r\n\r\n10:58:56:09  10:58:59:14\r\nen tant que dirigeant \u00e9tabli.\r\n\r\n10:58:59:19  10:59:03:05\r\nC'\u00e9tait un retour\r\nmarqu\u00e9 par l'ambivalence.\r\n\r\n10:59:05:07  10:59:09:14\r\nIl \u00e9tait de retour\r\n\u00e0 la t\u00eate d'une Palestine divis\u00e9e.\r\n\r\n10:59:11:12  10:59:15:15\r\nIsra\u00ebl en profiterait-il\r\npour mieux le contr\u00f4ler ?\r\n\r\n10:59:15:20  10:59:17:23\r\nQuel en \u00e9tait le prix\r\n\r\n10:59:18:04  10:59:19:13\r\n\u00e0 payer ?\r\n\r\n10:59:19:18  10:59:22:14\r\nEtait-ce un pi\u00e8ge insidieux d'Oslo\r\n\r\n10:59:22:19  10:59:28:03\r\nou le premier pas vers la paix\r\net la lib\u00e9ration de la Palestine ?\r\n\r\n10:59:29:05  10:59:35:02\r\nMusique intense\r\n\r\n10:59:35:07  10:59:37:09\r\n-Alors qu'on se dirigeait\r\n\r\n10:59:37:13  10:59:39:02\r\nvers la Palestine,\r\n\r\n10:59:39:07  10:59:43:05\r\nmon coeur battait \u00e0 tout rompre,\r\n\u00e9touff\u00e9 par l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:59:46:20  10:59:49:03\r\nJe pleurais \u00e0 chaudes larmes\r\n\r\n10:59:49:08  10:59:52:09\r\nen embrassant\r\nmes proches et mes amis.\r\n\r\n10:59:52:13  10:59:56:18\r\nLa derni\u00e8re fois que j'avais vu\r\nmon p\u00e8re en Jordanie,\r\n\r\n10:59:56:23  11:00:02:01\r\nje lui avais laiss\u00e9 entendre\r\nque je ne tarderais pas \u00e0 revenir.\r\n\r\n11:00:02:06  11:00:04:13\r\nIl pleurait et agitait la main,\r\n\r\n11:00:04:18  11:00:08:05\r\njurant qu'il y aurait\r\nun banquet \u00e0 mon retour.\r\n\r\n11:00:10:04  11:00:12:14\r\nCa me brisait le coeur de penser\r\n\r\n11:00:12:19  11:00:16:12\r\nqu'il \u00e9tait disparu\r\nquatre mois avant mon retour\r\n\r\n11:00:16:16  11:00:19:12\r\napr\u00e8s m'avoir attendu tant d'ann\u00e9es.\r\n\r\n11:00:22:01  11:00:24:08\r\nJe n'ai pas tard\u00e9 \u00e0 appeler Uri\r\n\r\n11:00:24:12  11:00:27:19\r\npour lui dire\r\nque j'\u00e9tais de retour chez moi.\r\n\r\n11:00:28:00  11:00:32:00\r\nIl m'a dit qu'il \u00e9tait content\r\nd'entendre ma voix,\r\n\r\n11:00:32:05  11:00:35:07\r\net m'a souhait\u00e9\r\nla bienvenue en arabe.\r\n\r\n11:00:36:23  11:00:39:19\r\nNous sommes enfin devenus voisins.\r\n\r\n11:00:46:07  11:00:48:14\r\n-Une semaine apr\u00e8s le retour\r\n\r\n11:00:48:19  11:00:50:12\r\nd'Abu Ala \u00e0 Abu Dis,\r\n\r\n11:00:50:16  11:00:55:23\r\nnous nous sommes retrouv\u00e9s \u00e0 Taba\r\npour n\u00e9gocier la deuxi\u00e8me \u00e9tape\r\n\r\n11:00:56:04  11:01:00:17\r\ndu processus d'Oslo: le retrait\r\nisra\u00e9lien de la Cisjordanie.\r\n\r\n11:01:00:22  11:01:06:01\r\nJ'ai \u00e9tal\u00e9 la carte qui \u00e9tait\r\ndemeur\u00e9e secr\u00e8te jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n11:01:06:06  11:01:10:03\r\nL'accord d'Oslo stipulait\r\nqu'Isra\u00ebl devait s'\u00eatre retir\u00e9\r\n\r\n11:01:10:08  11:01:12:21\r\nde la Cisjordanie au bout d'un an.\r\n\r\n11:01:13:02  11:01:15:08\r\nLes Palestiniens s'attendaient\r\n\r\n11:01:15:12  11:01:19:04\r\n\u00e0 obtenir imm\u00e9diatement\r\nle contr\u00f4le du territoire.\r\n\r\n11:01:19:09  11:01:22:12\r\nMais Isra\u00ebl\r\nr\u00e9clamait un retrait progressif,\r\n\r\n11:01:22:16  11:01:26:18\r\net offrait le plein contr\u00f4le\r\nde 2 % seulement du territoire.\r\n\r\n11:01:26:23  11:01:28:12\r\nLes 98 % restants\r\n\r\n11:01:28:17  11:01:32:12\r\ndemeuraient sous le contr\u00f4le\r\nde l'arm\u00e9e d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n11:01:32:16  11:01:35:22\r\nArafat a fix\u00e9 la carte\r\nsans dire un mot.\r\n\r\n11:01:36:03  11:01:40:04\r\nPuis il a d\u00e9clar\u00e9 que c'\u00e9tait\r\nune humiliation insoutenable.\r\n\r\n11:01:40:09  11:01:43:15\r\n\"Ce sont des cantons !\",\r\na-t-il cri\u00e9.\r\n\r\n11:01:43:20  11:01:47:13\r\n\"Vous voulez ma perte !\",\r\net il a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n11:01:47:18  11:01:49:04\r\n-J'ai hurl\u00e9:\r\n\r\n11:01:49:09  11:01:51:21\r\n\"Ce que vous proposez s'\u00e9loigne\r\n\r\n11:01:52:02  11:01:54:17\r\ndes accords que nous avons sign\u00e9s !\"\r\n\r\n11:01:54:22  11:01:59:08\r\n\"Vous voulez 98 % du territoire,\r\nc'est inacceptable !\"\r\n\r\n11:01:59:12  11:02:02:01\r\n\"Vous pouvez user de votre force\r\n\r\n11:02:02:06  11:02:05:17\r\npour acculer Arafat contre le mur,\r\nmais n'oubliez pas\r\n\r\n11:02:05:22  11:02:07:20\r\nqu'un accord unilat\u00e9ral\r\n\r\n11:02:08:01  11:02:09:15\r\nne peut pas durer.\"\r\n\r\n11:02:09:20  11:02:11:19\r\n-Abu Ala s'est lev\u00e9,\r\n\r\n11:02:12:00  11:02:14:13\r\net a appel\u00e9 son chauffeur.\r\n\r\n11:02:14:18  11:02:19:04\r\nNous nous sommes serr\u00e9 la main\r\navec une politesse glac\u00e9e,\r\n\r\n11:02:19:09  11:02:22:17\r\net nous sommes partis\r\nchacun de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n11:02:27:01  11:02:28:21\r\nLes heures passaient,\r\n\r\n11:02:29:02  11:02:33:05\r\net nous attendions nerveusement\r\ndans le hall de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n11:02:33:10  11:02:36:09\r\nDes journalistes\r\nnous avaient inform\u00e9s\r\n\r\n11:02:36:13  11:02:40:03\r\nqu'Arafat avait annonc\u00e9\r\nla rupture des n\u00e9gociations.\r\n\r\n11:02:40:08  11:02:44:11\r\nNous \u00e9tions tous sur la d\u00e9fensive,\r\nnous refusions de c\u00e9der.\r\n\r\n11:03:03:07  11:03:05:08\r\n-Plus tard dans la soir\u00e9e,\r\n\r\n11:03:05:12  11:03:07:19\r\nl'assistant personnel d'Arafat\r\n\r\n11:03:08:00  11:03:10:05\r\nest venu me voir en courant.\r\n\r\n11:03:10:10  11:03:15:01\r\n\"Arafat demande que vous vous\r\nrendiez \u00e0 la chambre d'Abu Ala.\"\r\n\r\n11:03:15:06  11:03:16:20\r\n\"Il s'est \u00e9croul\u00e9.\"\r\n\r\n11:03:18:03  11:03:23:07\r\nJ'ai couru jusqu'\u00e0 sa chambre, et\r\nje l'ai trouv\u00e9 \u00e9tendu sur son lit,\r\n\r\n11:03:23:12  11:03:27:09\r\np\u00e2le comme la mort,\r\nsecou\u00e9 de tremblements,\r\n\r\n11:03:27:13  11:03:30:12\r\nsombrant par moments\r\ndans l'inconscience.\r\n\r\n11:03:30:17  11:03:33:12\r\nJ'ai murmur\u00e9: \"Tiens bon, Abu Ala.\"\r\n\r\n11:03:33:16  11:03:35:09\r\n\"J'ai besoin de toi.\"\r\n\r\n11:03:37:01  11:03:38:21\r\nFinalement, les m\u00e9decins\r\n\r\n11:03:39:02  11:03:42:21\r\nont conclu qu'Abu Ala\r\ns'\u00e9tait effondr\u00e9 de fatigue\r\n\r\n11:03:43:02  11:03:46:12\r\napr\u00e8s de trop longues heures\r\nde n\u00e9gociations.\r\n\r\n11:03:46:16  11:03:49:05\r\nMais je connaissais la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n11:03:49:10  11:03:53:17\r\nLa carte que je lui avais pr\u00e9sent\u00e9e\r\nlui avait bris\u00e9 le coeur.\r\n\r\n11:05:08:11  11:05:13:02\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:05:13:07  11:05:25:14\r\n...\r\n\r\n11:05:25:19  11:05:32:07\r\n...\r\n\r\n11:06:15:23  11:06:18:01\r\n-J'ai su que la rencontre\r\n\r\n11:06:18:06  11:06:19:15\r\navait mal tourn\u00e9.\r\n\r\n11:06:19:20  11:06:22:12\r\nNous sentions tous l'urgence d'agir.\r\n\r\n11:06:22:16  11:06:26:00\r\nNous avions convenu\r\nque les d\u00e9lib\u00e9rations\r\n\r\n11:06:26:05  11:06:31:14\r\ndevaient mener \u00e0 l'accord d\u00e9finitif,\r\nselon le cadre d\u00e9fini \u00e0 Oslo.\r\n\r\n11:06:31:19  11:06:36:17\r\nDes pourparlers rapides, discrets,\r\net sans formules creuses.\r\n\r\n11:06:37:20  11:06:39:12\r\nMahmoud Abbas et moi\r\n\r\n11:06:39:17  11:06:43:07\r\nd\u00e9lib\u00e9rions sur le projet\r\ndepuis pr\u00e8s de deux ans.\r\n\r\n11:06:43:12  11:06:46:14\r\nEn coulisses,\r\nloin du chahut de l'h\u00f4tel Taba,\r\n\r\n11:06:46:19  11:06:49:00\r\nnous avons abord\u00e9 les questions\r\n\r\n11:06:49:05  11:06:53:06\r\nles plus litigieuses du processus\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n11:06:53:11  11:06:55:08\r\nDu moins en th\u00e9orie,\r\n\r\n11:06:55:12  11:06:59:02\r\nnous avions un document\r\navec une solution globale.\r\n\r\n11:07:02:03  11:07:04:20\r\nIl \u00e9tablissait les 37 fronti\u00e8res,\r\n\r\n11:07:05:01  11:07:10:06\r\nla cr\u00e9ation d'un Etat palestinien\r\navec le maintien des colonies,\r\n\r\n11:07:10:11  11:07:13:22\r\net J\u00e9rusalem\r\ncomme capitale des deux Etats.\r\n\r\n11:07:16:23  11:07:19:15\r\nJe voulais le pr\u00e9senter \u00e0 Rabin.\r\n\r\n11:07:21:03  11:07:25:18\r\nJe lui ai demand\u00e9 une rencontre\r\npour discuter de l'accord d\u00e9finitif.\r\n\r\n11:07:25:23  11:07:29:07\r\nIl ma r\u00e9pondu:\r\n\"D'accord, le plus t\u00f4t possible.\"\r\n\r\n11:07:29:12  11:07:31:12\r\nJe lui ai propos\u00e9 de le faire\r\n\r\n11:07:31:17  11:07:35:00\r\nd\u00e8s mon retour aux USA,\r\nle samedi 11 novembre.\r\n\r\n11:07:35:05  11:07:39:14\r\nPersonne ne pouvait imaginer\r\ndans quelles circonstances\r\n\r\n11:07:39:19  11:07:42:21\r\ncette r\u00e9union allait se d\u00e9rouler.\r\n\r\n11:07:47:23  11:07:50:10\r\n-Le 5 septembre, nous nous sommes\r\n\r\n11:07:50:14  11:07:52:09\r\nde nouveau r\u00e9unis \u00e0 Taba.\r\n\r\n11:07:52:13  11:07:56:09\r\nApr\u00e8s notre derni\u00e8re rencontre,\r\nje ne souhaitais pas\r\n\r\n11:07:56:13  11:08:00:04\r\nune nouvelle ronde\r\nde ce match de boxe sans fin.\r\n\r\n11:08:00:09  11:08:04:12\r\nNous \u00e9tions stress\u00e9s, \u00e9puis\u00e9s,\r\net la plupart d'entre nous\r\n\r\n11:08:04:16  11:08:05:22\r\nen avait marre.\r\n\r\n11:08:06:03  11:08:07:12\r\nUne fois de plus,\r\n\r\n11:08:07:16  11:08:12:00\r\nil n'a fallu pas longtemps pour\r\nque les n\u00e9gociations s'enveniment.\r\n\r\n11:08:53:18  11:08:56:07\r\n-Ce soir-l\u00e0, nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n11:08:56:12  11:08:58:16\r\nde tenir un rituel de pri\u00e8re.\r\n\r\n11:08:58:21  11:09:02:09\r\nNous avons allum\u00e9 des bougies,\r\net Singer a r\u00e9cit\u00e9\r\n\r\n11:09:02:13  11:09:06:05\r\nla b\u00e9n\u00e9diction du kaddisch,\r\ntandis que les Palestiniens\r\n\r\n11:09:06:10  11:09:08:13\r\nnous regardaient \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e.\r\n\r\n11:09:08:18  11:09:12:12\r\nPuis nous avons chant\u00e9\r\n\"Everybody Loves Saturday Night\"\r\n\r\n11:09:12:16  11:09:14:02\r\nen trois langues.\r\n\r\n11:09:14:07  11:09:16:01\r\nAbu Ala s'est lanc\u00e9\r\n\r\n11:09:16:06  11:09:18:13\r\ndans une imitation d'Arafat,\r\n\r\n11:09:18:18  11:09:22:08\r\net nous avons appris\r\n\u00e0 chanter \"My Yiddishe Mama\".\r\n\r\n11:09:22:12  11:09:24:01\r\nCa faisait du bien\r\n\r\n11:09:24:06  11:09:25:17\r\nde plaisanter.\r\n\r\n11:09:28:07  11:09:32:17\r\nMais plus tard cette nuit-l\u00e0,\r\nj'ai re\u00e7u un appel de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n11:09:32:22  11:09:34:17\r\nUn bus venait d'exploser\r\n\r\n11:09:34:22  11:09:37:11\r\nen plein coeur de la capitale.\r\n\r\n11:09:37:15  11:09:40:11\r\nDes sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n11:09:46:08  11:09:49:11\r\n-Nous avons regard\u00e9\r\nles nouvelles en silence.\r\n\r\n11:09:49:15  11:09:53:14\r\nAucun de nous ne doutait\r\nque nos amis palestiniens\r\n\r\n11:09:53:19  11:09:58:03\r\n\u00e9taient oppos\u00e9s au terrorisme,\r\net que cette violence \u00e9tait aussi\r\n\r\n11:09:58:08  11:10:00:06\r\ndirig\u00e9e contre eux.\r\n\r\n11:10:00:11  11:10:04:05\r\nDeux jours plus tard,\r\nAbu Ala m'a demand\u00e9 de venir\r\n\r\n11:10:04:10  11:10:07:19\r\nregarder le journal du soir\r\nen arabe avec lui.\r\n\r\n11:10:08:00  11:10:11:03\r\nOn y voyait\r\nles images des fun\u00e9railles\r\n\r\n11:10:11:08  11:10:13:10\r\nd'un gar\u00e7on de sept ans\r\n\r\n11:10:13:14  11:10:17:08\r\nqui venait d'\u00eatre tu\u00e9\r\npar les soldats isra\u00e9liens.\r\n\r\n11:10:20:11  11:10:22:21\r\nAbu Ala avait raison de dire\r\n\r\n11:10:23:02  11:10:27:01\r\nqu'aucun camp n'avait\r\nle monopole de la souffrance.\r\n\r\n11:10:29:22  11:10:33:17\r\nCette nuit-l\u00e0,\r\nAbu Ala et moi avons r\u00e9dig\u00e9\r\n\r\n11:10:33:22  11:10:37:05\r\nle document final\r\ndu deuxi\u00e8me accord d'Oslo.\r\n\r\n11:12:08:06  11:12:10:20\r\nDes gens protestent\r\n\r\n11:12:53:06  11:12:57:15\r\nUn moteur d'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n11:12:57:20  11:13:05:06\r\n...\r\n\r\n11:14:23:16  11:14:26:11\r\nIls rigolent\r\n\r\n11:15:22:10  11:15:25:05\r\nL'auditoire rit\r\n\r\n11:15:32:11  11:15:35:10\r\nL'auditoire rit et applaudit\r\n\r\n11:15:35:14  11:15:51:10\r\n...\r\n\r\n11:15:55:01  11:15:59:01\r\nTous rient\r\n\r\n11:16:16:15  11:16:20:06\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n11:16:27:18  11:16:35:06\r\nLes manifestants huent\r\n\r\n11:16:57:00  11:17:00:07\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n11:17:01:22  11:17:04:08\r\n-Dans cette atmosph\u00e8re hostile,\r\n\r\n11:17:04:12  11:17:06:23\r\nRabin et Peres se sentaient\r\n\r\n11:17:07:04  11:17:08:12\r\nisol\u00e9s.\r\n\r\n11:17:08:17  11:17:11:15\r\nAu lieu de descendre\r\ndans la rue, la gauche\r\n\r\n11:17:11:20  11:17:13:23\r\navait \u00e9vit\u00e9 la confrontation.\r\n\r\n11:17:14:04  11:17:17:21\r\nLes opposants \u00e0 la paix,\r\nle Hamas du c\u00f4t\u00e9 palestinien,\r\n\r\n11:17:18:02  11:17:21:12\r\net les partisans du Grand Isra\u00ebl\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n11:17:21:17  11:17:24:02\r\nse disputaient l'opinion publique.\r\n\r\n11:17:24:07  11:17:28:07\r\nLe d\u00e9bat n'opposait pas\r\nles Isra\u00e9liens et les Palestiniens,\r\n\r\n11:17:28:12  11:17:31:13\r\nmais ceux qui \u00e9taient pour la paix,\r\net ceux\r\n\r\n11:17:31:18  11:17:33:07\r\nqui s'y opposaient.\r\n\r\n11:18:32:17  11:18:34:10\r\n-Au d\u00e9but d'octobre,\r\n\r\n11:18:34:14  11:18:37:05\r\nJ.Friedman, un ami de Peres,\r\n\r\n11:18:37:10  11:18:39:04\r\nl'a convaincu d'organiser\r\n\r\n11:18:39:09  11:18:42:14\r\nun rassemblement de soutien\r\nau processus de paix.\r\n\r\n11:18:42:19  11:18:46:21\r\nPeres a press\u00e9 Rabin d'y participer,\r\nmais Rabin se demandait\r\n\r\n11:18:47:02  11:18:50:20\r\nsi les gens sortiraient\r\nde leur maison, et h\u00e9sitait.\r\n\r\n11:18:51:01  11:18:54:21\r\nCes jours-l\u00e0,\r\nRabin \u00e9tait plus morose que jamais.\r\n\r\n11:18:56:12  11:19:00:00\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n11:19:00:05  11:19:04:03\r\n...\r\n\r\n11:19:04:08  11:19:07:05\r\n...\r\n\r\n11:19:35:02  11:19:38:00\r\nMusique douce\r\n\r\n11:20:12:12  11:20:18:08\r\nMusique douce\r\n\r\n11:20:55:05  11:20:57:01\r\nLe public applaudit\r\n\r\n11:20:57:06  11:21:04:01\r\n...\r\n\r\n11:21:54:07  11:21:56:18\r\nTrois coups de feu retentissent\r\n\r\n11:21:56:23  11:22:03:06\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:22:03:11  11:22:07:10\r\n...\r\n\r\n11:22:52:02  11:22:56:06\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:22:56:11  11:23:18:10\r\n...\r\n\r\n11:23:47:21  11:23:50:19\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:23:51:00  11:24:06:12\r\n...\r\n\r\n11:27:27:11  11:27:29:08\r\n-Le 5 mai 1996,\r\n\r\n11:27:29:12  11:27:31:07\r\nje me suis retrouv\u00e9\r\n\r\n11:27:31:12  11:27:34:20\r\nen terrain familier,\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel Taba Hilton.\r\n\r\n11:27:35:01  11:27:39:13\r\nTrois ann\u00e9es avaient pass\u00e9 depuis\r\nma rencontre avec Abu Ala \u00e0 Oslo.\r\n\r\n11:27:39:18  11:27:44:10\r\nNous \u00e9tions pass\u00e9s par des phases\r\nd'optimisme et d'angoisse.\r\n\r\n11:27:44:14  11:27:47:04\r\nDu premier jour \u00e0 Oslo\r\n\r\n11:27:47:09  11:27:50:07\r\njusqu'\u00e0 cette conversation\r\nen mai 1996,\r\n\r\n11:27:50:12  11:27:54:08\r\n1'100 jours de n\u00e9gociations de paix\r\ns'\u00e9taient \u00e9coul\u00e9s.\r\n\r\n11:27:54:12  11:27:59:10\r\nLe processus que nous avions lanc\u00e9\r\navait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9preuves.\r\n\r\n11:28:01:04  11:28:04:07\r\nQuand nous nous sommes s\u00e9par\u00e9s,\r\nj'\u00e9tais loin\r\n\r\n11:28:04:12  11:28:07:12\r\nde penser\r\nque je ne rencontrerais plus A.Ala,\r\n\r\n11:28:07:17  11:28:10:04\r\nni tout autre partenaire palestinien\r\n\r\n11:28:10:09  11:28:13:02\r\ndans le cadre de mes fonctions\r\n\r\n11:28:13:07  11:28:16:01\r\nde n\u00e9gociateur de paix d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n11:28:16:06  11:28:17:15\r\nSi je l'avais su,\r\n\r\n11:28:17:20  11:28:22:20\r\nje lui aurais peut-\u00eatre dit\r\nquelque chose de plus intelligent.\r\n\r\n11:28:23:01  11:28:26:20\r\nMais je l'ai salu\u00e9 en disant:\r\n\"A bient\u00f4t, mon ami.\"\r\n\r\n11:29:07:03  11:29:08:22\r\nG\u00e9n\u00e9rique de journal TV\r\n\r\n11:29:09:03  11:29:20:12\r\n...\r\n\r\n11:29:44:12  11:29:47:05\r\nUne femme chante\r\n\r\n11:30:53:17  11:30:55:03\r\nL'auditoire crie\r\n\r\n11:30:59:22  11:31:06:11\r\n...\r\n\r\n11:31:06:15  11:31:09:02\r\n...\r\n\r\n11:33:43:04  11:33:46:04\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:25:12  10:00:29:15\r\nMusique triste et inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:34:17\r\n...\r\n\r\n10:00:34:22  10:01:01:16\r\n...\r\n\r\n10:01:01:21  10:01:05:04\r\n...\r\n\r\n10:01:05:09  10:01:08:03\r\n-Je me demande par o\u00f9 commencer.\r\n\r\n10:01:08:08  10:01:11:02\r\nC'est un court chapitre\r\ndans l'histoire\r\n\r\n10:01:11:07  10:01:12:18\r\nde notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:01:12:23  10:01:15:23\r\nTrois ann\u00e9es d'espoir et d'angoisse.\r\n\r\n10:01:17:22  10:01:19:22\r\nJe ne peux que raconter\r\n\r\n10:01:20:03  10:01:21:20\r\nmes propres souvenirs.\r\n\r\n10:01:22:01  10:01:24:03\r\nEst-ce le r\u00e9cit d'une victoire\r\n\r\n10:01:24:08  10:01:26:10\r\nou celui d'un \u00e9chec ?\r\n\r\n10:01:26:14  10:01:30:15\r\nMusique triste et inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:01:33:16  10:01:37:22\r\nLa fin de notre histoire\r\nn'est pas encore \u00e9crite.\r\n\r\n10:01:42:19  10:01:50:07\r\nMusique triste et inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:05:17\r\n-Je devrais commencer\r\npar ce mercredi d\u00e9terminant,\r\n\r\n10:02:05:22  10:02:07:09\r\nen juillet 1992.\r\n\r\n10:02:07:13  10:02:11:06\r\nLe prof. Hirschfeld\r\nm'a fait une proposition risqu\u00e9e:\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:14:02\r\nl'accompagner\r\n\u00e0 une rencontre secr\u00e8te\r\n\r\n10:02:14:07  10:02:17:17\r\navec notre ennemi,\r\nl'Organisation de lib\u00e9ration\r\n\r\n10:02:17:22  10:02:20:01\r\nde la Palestine, l'OLP.\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:33:12\r\nL'auditoire l'acclame\r\n\r\n10:02:35:08  10:02:39:18\r\n-L'OLP \u00e9tait une organisation\r\nterroriste dirig\u00e9e par Y.Arafat,\r\n\r\n10:02:39:23  10:02:42:20\r\nque des Isra\u00e9liens\r\ncomparaient \u00e0 Hitler.\r\n\r\n10:02:43:01  10:02:45:06\r\nArafat croyait \u00e0 la lutte arm\u00e9e\r\n\r\n10:02:45:11  10:02:47:16\r\npour la libert\u00e9 de la Palestine.\r\n\r\n10:02:47:21  10:02:53:09\r\nIl tirait fiert\u00e9 du massacre\r\nde Munich et des attentats.\r\n\r\n10:02:53:13  10:02:55:04\r\nIl posait des bombes\r\n\r\n10:02:55:09  10:02:57:08\r\npartout en Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:02:57:12  10:02:59:19\r\nArafat \u00e9tait un dirigeant influent\r\n\r\n10:03:00:00  10:03:02:19\r\net admir\u00e9 par le peuple palestinien.\r\n\r\n10:03:03:00  10:03:06:12\r\nIl avait le dernier mot\r\ndans toutes les n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:03:06:16  10:03:08:02\r\net Isra\u00ebl refusait\r\n\r\n10:03:08:07  10:03:10:03\r\ntout contact avec lui.\r\n\r\n10:03:23:08  10:03:27:23\r\n-Neuf mois plus t\u00f4t, Rabin avait\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9lu le Premier ministre d'Isra\u00ebl\r\n\r\n10:03:28:04  10:03:31:12\r\nen promettant\r\nd'assurer la paix et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:34:06\r\nMais apr\u00e8s des mois, toujours rien.\r\n\r\n10:03:34:11  10:03:37:04\r\nAlors que le terrorisme redoublait,\r\n\r\n10:03:37:09  10:03:40:16\r\net que les n\u00e9gociations\r\n\u00e9taient dans l'impasse,\r\n\r\n10:03:40:21  10:03:42:11\r\nla droite nationaliste,\r\n\r\n10:03:42:15  10:03:44:03\r\noppos\u00e9e \u00e0 Rabin,\r\n\r\n10:03:44:08  10:03:46:18\r\nprogressait dans les sondages.\r\n\r\n10:04:21:20  10:04:26:05\r\n-Le vice-ministre Beilin cherchait\r\nune fa\u00e7on de relancer la paix.\r\n\r\n10:04:26:10  10:04:30:06\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 d'enfreindre la loi,\r\net de mettre sur pied\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:33:19\r\nun canal secret de n\u00e9gociations\r\navec l'OLP.\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:38:12\r\nIl a pris contact avec Hirschfeld\r\net moi, les types parfaits:\r\n\r\n10:04:38:16  10:04:42:17\r\ndeux universitaires sp\u00e9cialistes\r\ndu conflit isra\u00e9lo-arabe,\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:45:12\r\nmais sans liens\r\navec le gouvernement.\r\n\r\n10:04:45:17  10:04:49:19\r\n\"Si vous vous faites prendre,\r\nje ne pourrai pas vous prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:04:50:00  10:04:53:03\r\nvous serez accus\u00e9s de trahison,\r\net vous finirez\r\n\r\n10:04:53:08  10:04:56:21\r\nsans doute en prison\",\r\na pr\u00e9cis\u00e9 Beilin.\r\n\r\n10:04:57:02  10:04:59:10\r\nL'offre semblait s\u00e9duisante.\r\n\r\n10:04:59:14  10:05:02:12\r\nJ'ai fait un clin d'oeil\r\n\u00e0 Hirschfeld.\r\n\r\n10:05:35:00  10:05:37:12\r\nMusique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:05:37:16  10:05:47:12\r\n...\r\n\r\n10:05:49:05  10:05:50:23\r\n-Le processus d'Oslo,\r\n\r\n10:05:51:04  10:05:52:18\r\nque j'aime appeler\r\n\r\n10:05:52:23  10:05:54:16\r\n\"le canal accidentel\",\r\n\r\n10:05:54:21  10:05:57:17\r\nn'\u00e9tait aucunement\r\nplanifi\u00e9 ou programm\u00e9.\r\n\r\n10:05:57:22  10:06:01:07\r\nPour moi, tout a commenc\u00e9\r\nen d\u00e9cembre 1992.\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:03:15\r\nL'OLP m'a envoy\u00e9 en Norv\u00e8ge\r\n\r\n10:06:03:20  10:06:06:07\r\npour rencontrer secr\u00e8tement\r\n\r\n10:06:06:12  10:06:08:19\r\ndeux professeurs isra\u00e9liens.\r\n\r\n10:06:09:00  10:06:12:04\r\nPendant le vol Tunis-Oslo,\r\nje repensais au jour\r\n\r\n10:06:12:09  10:06:16:14\r\no\u00f9 j'avais fui Abu Dis, quand l'OLP\r\navait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e ill\u00e9gale.\r\n\r\n10:06:19:05  10:06:22:09\r\nJ'avais d\u00fb abandonner\r\nma famille et ma maison,\r\n\r\n10:06:22:13  10:06:25:21\r\nsous l'occupation\r\nde l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n10:06:26:02  10:06:28:22\r\nJe m'\u00e9tais alors jur\u00e9 de revenir\r\n\r\n10:06:29:03  10:06:32:21\r\nle jour o\u00f9 nous serions lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:06:33:02  10:06:37:02\r\nRabin \u00e9tait celui qui avait promis\r\nde nous casser les os,\r\n\r\n10:06:37:07  10:06:39:16\r\nl'architecte d'une r\u00e9pression\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:41:21\r\nmen\u00e9e d'une main de fer.\r\n\r\n10:06:42:02  10:06:43:21\r\nL'id\u00e9e de rencontrer\r\n\r\n10:06:44:02  10:06:46:04\r\nnos occupants \u00e9tait loin\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:50:03\r\nde m'enchanter,\r\nmais la lib\u00e9ration de la Palestine\r\n\r\n10:06:50:08  10:06:53:00\r\nexigeait\r\nde prendre tous les risques.\r\n\r\n10:07:12:04  10:07:14:08\r\n-Pour brouiller les pistes,\r\n\r\n10:07:14:12  10:07:16:16\r\nnous avons dit \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n10:07:16:21  10:07:21:08\r\nque nous participions \u00e0 un colloque\r\norganis\u00e9 par les Norv\u00e9giens.\r\n\r\n10:07:21:12  10:07:25:09\r\nOn nous avait remis des d\u00e9pliants\r\net un programme bidon.\r\n\r\n10:07:25:13  10:07:30:01\r\nCe colloque rassemblait en v\u00e9rit\u00e9\r\ncinq personnes: deux Isra\u00e9liens\r\n\r\n10:07:30:06  10:07:32:16\r\net trois Palestiniens de Tunis.\r\n\r\n10:07:40:17  10:07:45:18\r\nComme nous approchions d'une villa\r\nisol\u00e9e dans la for\u00eat norv\u00e9gienne,\r\n\r\n10:07:45:23  10:07:49:21\r\nj'ai senti un frisson\r\nparcourir ma colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n10:07:50:02  10:07:55:12\r\nN\u00e9gocier avec les Palestiniens\r\nsemblait une bonne chose en th\u00e9orie,\r\n\r\n10:07:55:17  10:08:00:07\r\nmais j'esp\u00e9rais que nous n'avions\r\npas commis une terrible erreur.\r\n\r\n10:08:03:17  10:08:06:21\r\nNotre premi\u00e8re poign\u00e9e de main\r\na \u00e9t\u00e9 tendue.\r\n\r\n10:08:07:02  10:08:08:23\r\nJ'observais les gens\r\n\r\n10:08:09:04  10:08:13:22\r\npour faire correspondre\r\nleur visage avec nos notes.\r\n\r\n10:08:14:03  10:08:18:18\r\nIl y avait Abu Ala,\r\nle ministre des Finances de l'OLP,\r\n\r\n10:08:18:23  10:08:23:01\r\net M.El-Kurd,\r\nle conseiller d'Arafat.\r\n\r\n10:08:23:06  10:08:26:00\r\nLe plus jeune et le plus mena\u00e7ant\r\n\r\n10:08:26:05  10:08:29:12\r\n\u00e9tait un militant communiste,\r\nH.Asfour.\r\n\r\n10:08:29:17  10:08:31:08\r\nIls voulaient savoir\r\n\r\n10:08:31:12  10:08:33:07\r\nqui nous repr\u00e9sentions.\r\n\r\n10:08:33:12  10:08:35:09\r\nCe que nous pouvions dire,\r\n\r\n10:08:35:13  10:08:37:02\r\nc'est que nous \u00e9tions\r\n\r\n10:08:37:07  10:08:40:04\r\ndes universitaires\r\ncontrevenant \u00e0 la loi.\r\n\r\n10:09:24:07  10:09:26:08\r\n-Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n10:09:26:12  10:09:29:17\r\nles n\u00e9gociations n'avaient men\u00e9\r\n\r\n10:09:29:22  10:09:31:08\r\nnulle part.\r\n\r\n10:09:31:12  10:09:35:18\r\nPour les relancer,\r\nil fallait une proposition nouvelle.\r\n\r\n10:09:35:23  10:09:39:17\r\n\"Pour \u00eatre franc\", dis-je,\r\n\"nous sommes \u00e0 l'aube\r\n\r\n10:09:39:22  10:09:43:23\r\nd'une nouvelle guerre\r\nqui nous fera tous souffrir.\"\r\n\r\n10:09:44:04  10:09:47:11\r\n\"Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s\r\n\u00e0 parvenir \u00e0 un accord,\r\n\r\n10:09:47:15  10:09:51:07\r\net nous sommes ouverts\r\n\u00e0 un compromis historique.\"\r\n\r\n10:09:51:12  10:09:55:05\r\n\"Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons\r\nexig\u00e9 le retrait imm\u00e9diat\r\n\r\n10:09:55:10  10:09:58:12\r\ndes territoires occup\u00e9s,\r\nmais nous comprenons\r\n\r\n10:09:58:17  10:10:02:04\r\nque cela ne peut pas se faire\r\ndu jour au lendemain.\"\r\n\r\n10:10:02:09  10:10:04:11\r\nArafat a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:10:04:15  10:10:08:23\r\nd'un retrait des rues de Gaza\r\ncomme premi\u00e8re \u00e9tape vers la paix.\r\n\r\n10:10:09:04  10:10:11:19\r\n-Hirschfeld et moi avions\r\n\r\n10:10:12:00  10:10:15:17\r\nvisiblement une longueur de retard.\r\n\r\n10:10:15:22  10:10:19:23\r\nL'OLP \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme une organisation terroriste,\r\n\r\n10:10:20:04  10:10:24:11\r\net l'\u00e9missaire d'Arafat arrivait\r\navec une concession majeure.\r\n\r\n10:11:00:14  10:11:03:10\r\n-Apr\u00e8s la rencontre,\r\nHirschfeld et moi\r\n\r\n10:11:03:14  10:11:05:21\r\nsommes retourn\u00e9s \u00e0 notre chambre\r\n\r\n10:11:06:02  10:11:09:00\r\npour formuler\r\nune \u00e9bauche de proposition\r\n\r\n10:11:09:05  10:11:11:18\r\nsur du papier \u00e0 en-t\u00eate norv\u00e9gien\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:16:12\r\nde sorte qu'en cas de fuite,\r\nIsra\u00ebl puisse tout nier.\r\n\r\n10:11:16:16  10:11:21:02\r\nAvec nervosit\u00e9, nous avons\r\n\u00e9crit les mots: \"Gaza, d'abord.\"\r\n\r\n10:11:48:05  10:11:50:16\r\n-Nous \u00e9tions maintenant\r\ndevant la t\u00e2che\r\n\r\n10:11:50:21  10:11:52:07\r\nla plus d\u00e9licate:\r\n\r\n10:11:52:12  10:11:54:16\r\npr\u00e9senter cet avant-projet\r\n\r\n10:11:54:21  10:11:56:09\r\naux dirigeants.\r\n\r\n10:13:21:04  10:13:23:17\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n10:13:26:22  10:13:28:08\r\n-La terreur r\u00e9gnait\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:29:21\r\ndans les rues.\r\n\r\n10:13:30:02  10:13:32:07\r\nLes manifestations avaient lieu\r\n\r\n10:13:32:12  10:13:34:02\r\ndevant les r\u00e9sidences\r\n\r\n10:13:34:07  10:13:35:15\r\nde Rabin et Peres\r\n\r\n10:13:35:20  10:13:39:05\r\nqui se trouvaient\r\nentre le marteau et l'enclume.\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:42:17\r\nIls perdaient la guerre\r\ncontre le terrorisme,\r\n\r\n10:13:42:22  10:13:46:03\r\net le processus de paix\r\nn'\u00e9tait pas relanc\u00e9.\r\n\r\n10:13:46:08  10:13:51:04\r\nLe canal d'Oslo \u00e9tait peut-\u00eatre\r\nleur seule porte de sortie.\r\n\r\n10:13:51:09  10:13:54:05\r\nA contrecoeur,\r\nils nous ont autoris\u00e9s\r\n\r\n10:13:54:10  10:13:59:01\r\n\u00e0 poursuivre les pourparlers\r\n\u00e0 la condition de garder le secret.\r\n\r\n10:13:59:06  10:14:02:17\r\nLa moindre fuite\r\nsignerait la fin de leur mandat.\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:06:08\r\nMaintenant que\r\nles dirigeants \u00e9taient impliqu\u00e9s,\r\n\r\n10:14:06:12  10:14:09:09\r\nnous n'\u00e9tions plus aux commandes.\r\n\r\n10:14:09:13  10:14:13:19\r\nLe canal d'Oslo serait d\u00e9sormais\r\ndirig\u00e9 par Uri Savir, secr\u00e9taire\r\n\r\n10:14:14:00  10:14:17:08\r\ng\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:14:17:12  10:14:21:09\r\net Joe Singer,\r\nun avocat militaire inflexible.\r\n\r\n10:15:31:06  10:15:33:00\r\n-Avant d'entreprendre\r\n\r\n10:15:33:05  10:15:34:14\r\nles n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:15:34:19  10:15:37:05\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire connaissance\r\n\r\n10:15:37:10  10:15:38:17\r\navec Abu Ala.\r\n\r\n10:15:38:22  10:15:41:17\r\n\"D'o\u00f9 venez-vous ?\",\r\nme demanda-t-il.\r\n\r\n10:15:41:22  10:15:44:04\r\nJ'ai r\u00e9pondu: \"De J\u00e9rusalem.\"\r\n\r\n10:15:44:09  10:15:46:17\r\nEt il a poursuivi: \"Moi aussi.\"\r\n\r\n10:15:46:22  10:15:49:00\r\n\"D'o\u00f9 vient votre p\u00e8re ?\"\r\n\r\n10:15:49:05  10:15:51:22\r\nJ'ai dit\r\nqu'il \u00e9tait n\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n10:15:52:03  10:15:56:16\r\nIl a r\u00e9torqu\u00e9 que le sien \u00e9tait\r\nn\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, et qu'il y vivait.\r\n\r\n10:15:56:21  10:16:01:00\r\n\"Nous pourrions remonter\r\njusqu'au roi David\", lui ai-je dit.\r\n\r\n10:16:01:05  10:16:04:22\r\n\"Nous pouvons d\u00e9battre des ann\u00e9es\r\nau sujet du pass\u00e9,\r\n\r\n10:16:05:03  10:16:07:10\r\net ne jamais tomber d'accord.\"\r\n\r\n10:16:07:14  10:16:11:21\r\n\"Essayons de voir si nous pouvons\r\nnous accorder sur l'avenir.\"\r\n\r\n10:16:12:02  10:16:13:17\r\n\"Tr\u00e8s bien\", dit-il.\r\n\r\n10:16:13:22  10:16:18:04\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\nque nous parvenions \u00e0 nous entendre.\r\n\r\n10:16:52:04  10:16:54:07\r\n-Singer a amorc\u00e9 la discussion\r\n\r\n10:16:54:12  10:16:56:14\r\nen annon\u00e7ant que nous avions\r\n\r\n10:16:56:19  10:16:59:17\r\nune proposition concr\u00e8te\r\nen vue d'un accord.\r\n\r\n10:16:59:22  10:17:02:09\r\nL'optimisme\r\nde notre document avait\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:05:09\r\ndisparu, faisant place\r\n\u00e0 l'agenda de Rabin.\r\n\r\n10:17:05:13  10:17:08:07\r\nIl insistait\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 et la d\u00e9fense\r\n\r\n10:17:08:12  10:17:10:10\r\nplut\u00f4t que sur la coop\u00e9ration\r\n\r\n10:17:10:14  10:17:11:21\r\net la coexistence.\r\n\r\n10:17:12:02  10:17:15:06\r\nRabin refusait\r\nde d\u00e9battre des principaux enjeux\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:18:14\r\ndu conflit,\r\npr\u00e9f\u00e9rant les remettre \u00e0 plus tard.\r\n\r\n10:17:18:19  10:17:20:21\r\nIl n'y avait aucune mention\r\n\r\n10:17:21:02  10:17:25:05\r\nd'intervention dans les colonies,\r\nde la division de J\u00e9rusalem,\r\n\r\n10:17:25:10  10:17:27:23\r\ndu retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\n\r\n10:17:28:04  10:17:30:19\r\nou du trac\u00e9 d\u00e9finitif\r\ndes fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:17:31:00  10:17:34:09\r\nD\u00e8s le d\u00e9but de la lecture,\r\nles Palestiniens\r\n\r\n10:17:34:13  10:17:37:00\r\nont sembl\u00e9 d\u00e9contenanc\u00e9s.\r\n\r\n10:17:37:05  10:17:41:19\r\nApr\u00e8s seulement quelques minutes,\r\nAbu Ala a murmur\u00e9 en arabe:\r\n\r\n10:17:42:00  10:17:44:00\r\n\"C'est une catastrophe.\"\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:50:14\r\n-La derni\u00e8re s\u00e9rie de pourparlers\r\n\r\n10:17:50:19  10:17:52:23\r\nm'avait laiss\u00e9 plus confus\r\n\r\n10:17:53:04  10:17:54:13\r\nque jamais.\r\n\r\n10:17:54:18  10:17:57:15\r\nMalgr\u00e9 l'humiliante proposition\r\nde Singer,\r\n\r\n10:17:57:20  10:18:00:12\r\nil \u00e9tait clair\r\nque nous avions affaire\r\n\r\n10:18:00:17  10:18:02:23\r\naux hautes sph\u00e8res dirigeantes.\r\n\r\n10:18:03:04  10:18:07:08\r\nCe n'\u00e9tait plus l'initiative\r\nde deux professeurs pour la paix,\r\n\r\n10:18:07:12  10:18:09:15\r\nmais celle de Rabin et Peres.\r\n\r\n10:18:09:20  10:18:13:19\r\nLes informations\r\ndressaient un tout autre portrait.\r\n\r\n10:18:14:00  10:18:16:19\r\nRabin ne desserrait pas sa poigne.\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:20:07\r\nChaque jour,\r\ndes Palestiniens \u00e9taient tu\u00e9s,\r\n\r\n10:18:20:12  10:18:23:06\r\ndont plusieurs enfants innocents.\r\n\r\n10:18:25:02  10:18:27:00\r\nQue fallait-il croire ?\r\n\r\n10:18:27:05  10:18:31:19\r\nCe qu'on voyait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nou les promesses d'Uri ?\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:15:20\r\nMusique grave\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:19:23\r\n...\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:22:03\r\n-Les pourparlers suivants\r\n\r\n10:19:22:08  10:19:24:08\r\nse sont transform\u00e9s\r\n\r\n10:19:24:12  10:19:27:12\r\nen bataille \u00e9pique\r\nsur le texte de l'accord.\r\n\r\n10:19:27:17  10:19:30:21\r\nLes deux parties,\r\npeu dispos\u00e9es \u00e0 faire\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:34:17\r\ndes compromis,\r\nsemblaient aller droit\r\n\r\n10:19:34:22  10:19:37:16\r\nvers une confrontation finale.\r\n\r\n10:19:37:21  10:19:41:06\r\nComme nos dirigeants\r\nnous l'avaient demand\u00e9,\r\n\r\n10:19:41:11  10:19:43:12\r\nnous sommes rest\u00e9s fermes.\r\n\r\n10:19:49:20  10:19:51:22\r\nJe devais faire un effort\r\n\r\n10:19:52:03  10:19:56:03\r\npour me souvenir de manger,\r\net parfois m\u00eame de respirer.\r\n\r\n10:20:02:08  10:20:03:23\r\nNous sommes arriv\u00e9s\r\n\r\n10:20:04:04  10:20:05:22\r\n\u00e0 la 11\u00e8me session d'Oslo\r\n\r\n10:20:06:03  10:20:07:17\r\navec notre proposition.\r\n\r\n10:20:07:22  10:20:11:22\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne\r\ncroyait peut-\u00eatre que nous allions\r\n\r\n10:20:12:03  10:20:15:15\r\naccepter leurs conditions,\r\nmais ce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n10:20:15:20  10:20:19:21\r\nNotre version r\u00e9vis\u00e9e\r\nd\u00e9clarait que l'objectif final\r\n\r\n10:20:20:02  10:20:23:02\r\n\u00e9tait l'application\r\nde la r\u00e9solution 242\r\n\r\n10:20:23:07  10:20:25:15\r\ndu Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU,\r\n\r\n10:20:25:20  10:20:29:14\r\nexigeant le retrait d'Isra\u00ebl\r\ndes territoires occup\u00e9s.\r\n\r\n10:20:29:19  10:20:31:07\r\n-Leur proposition\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:33:00\r\nm'a rendu furieux.\r\n\r\n10:20:33:05  10:20:35:12\r\nMa r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9gorique.\r\n\r\n10:20:35:16  10:20:37:23\r\n\"Reconna\u00eetre la r\u00e9solution 242\r\n\r\n10:20:38:04  10:20:41:13\r\nsignifierait\r\nse retirer aux fronti\u00e8res de 1967.\"\r\n\r\n10:20:41:18  10:20:45:16\r\n\"Nous refusons de discuter\r\ndes fronti\u00e8res \u00e0 cette \u00e9tape.\"\r\n\r\n10:20:45:21  10:20:47:15\r\nNous commencions \u00e0 croire\r\n\r\n10:20:47:20  10:20:51:14\r\nque l'OLP \u00e9tait notre partenaire\r\ndans cette initiative.\r\n\r\n10:20:51:19  10:20:54:19\r\nMais d\u00e8s que nous mettions\r\ncartes sur table,\r\n\r\n10:20:55:00  10:20:57:00\r\nl'OLP compliquait les choses.\r\n\r\n10:20:57:05  10:21:03:09\r\nLes Palestiniens ne ratent jamais\r\nune occasion de rater une occasion.\r\n\r\n10:21:33:23  10:21:37:11\r\nMusique lente et grave\r\n\r\n10:21:37:15  10:21:43:13\r\n...\r\n\r\n10:21:43:18  10:21:45:14\r\n-Les Isra\u00e9liens ont rejet\u00e9\r\n\r\n10:21:45:19  10:21:48:00\r\nnotre proposition, et ont refus\u00e9\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:52:01\r\nde discuter des fronti\u00e8res\r\nd\u00e9finitives \u00e0 cette \u00e9tape.\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:55:21\r\nJ'ai dit \u00e0 Uri: \"Vous refusez\r\nde reconna\u00eetre nos droits\r\n\r\n10:21:56:02  10:21:59:23\r\nen tant que nation, et vous voulez\r\nmaintenir les colonies.\"\r\n\r\n10:22:00:04  10:22:04:06\r\n\"Nous pr\u00e9f\u00e9rons attendre dix ans\r\nune proposition raisonnable.\"\r\n\r\n10:22:04:11  10:22:07:19\r\nUri a ripost\u00e9:\r\n\"Vous pouvez toujours attendre\r\n\r\n10:22:08:00  10:22:09:18\r\nle retour du Messie.\"\r\n\r\n10:22:09:23  10:22:11:23\r\nJ'ai alors dit \u00e0 Uri\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:15:22\r\nque nous avions fait\r\ndes efforts consid\u00e9rables\r\n\r\n10:22:16:03  10:22:20:03\r\npour parvenir \u00e0 un accord,\r\net que malheureusement,\r\n\r\n10:22:20:08  10:22:23:08\r\nj'\u00e9tais incapable d'aller plus loin.\r\n\r\n10:22:23:12  10:22:26:07\r\nJ'avais d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner.\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:30:23\r\n-Le silence r\u00e9gnait dans la salle.\r\n\r\n10:22:31:04  10:22:33:16\r\nLe visage d'Abu Ala \u00e9tait fig\u00e9\r\n\r\n10:22:33:21  10:22:35:05\r\ndans un rictus\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:39:08\r\no\u00f9 se lisait le sentiment\r\nque tout cela ne servait \u00e0 rien.\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:41:03\r\nIl quitta la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:43:09\r\nC'\u00e9tait vraiment la fin.\r\n\r\n10:22:53:04  10:22:54:16\r\n-J'\u00e9tais en proie\r\n\r\n10:22:54:21  10:22:56:21\r\n\u00e0 des sentiments partag\u00e9s.\r\n\r\n10:22:58:11  10:23:01:08\r\nDepuis des ann\u00e9es,\r\nnous avions combattu\r\n\r\n10:23:01:12  10:23:04:08\r\npour la lib\u00e9ration de la Palestine.\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:08:13\r\nEt l\u00e0, on nous proposait la paix\r\navec de lourds compromis.\r\n\r\n10:23:08:18  10:23:12:15\r\nLe poids sur mes \u00e9paules\r\n\u00e9tait devenu insoutenable.\r\n\r\n10:23:12:20  10:23:15:21\r\nEst-ce que\r\nje laissais tomber mon peuple\r\n\r\n10:23:16:02  10:23:19:15\r\nen abandonnant la paix\r\nou en abandonnant la lutte ?\r\n\r\n10:23:51:12  10:23:52:23\r\n-Uri m'a demand\u00e9\r\n\r\n10:23:53:04  10:23:55:00\r\ncomment je me sentais.\r\n\r\n10:23:55:05  10:23:57:00\r\nJe ne lui ai pas cach\u00e9\r\n\r\n10:23:57:05  10:23:58:12\r\nmes sentiments.\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:00:22\r\n\"Les deux parties sont ent\u00eat\u00e9es,\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:04:15\r\net n'ont pas conscience\r\nde l'importance de l'enjeu.\"\r\n\r\n10:24:04:20  10:24:08:11\r\n\"Je ne vois pas comment\r\npoursuivre cette n\u00e9gociation.\"\r\n\r\n10:24:08:15  10:24:10:08\r\n-J'ai dit \u00e0 Abu Ala:\r\n\r\n10:24:10:12  10:24:12:11\r\n\"Si nous ne pouvons pas\r\n\r\n10:24:12:15  10:24:15:07\r\nsoigner les sympt\u00f4mes,\r\nattaquons-nous\r\n\r\n10:24:15:12  10:24:16:16\r\naux causes.\"\r\n\r\n10:24:16:21  10:24:21:18\r\n\"Mettons de c\u00f4t\u00e9 les r\u00e8glements, et\r\nparlons de reconnaissance mutuelle.\"\r\n\r\n10:24:21:23  10:24:26:15\r\n\"Renoncez aux attentats terroristes,\r\net nous reconna\u00eetrons l'OLP.\"\r\n\r\n10:24:26:20  10:24:30:04\r\n\"Arafat pourra alors\r\nrentrer dans sa patrie.\"\r\n\r\n10:24:32:06  10:24:34:18\r\n-J'ai promis \u00e0 Uri de pr\u00e9senter\r\n\r\n10:24:34:23  10:24:36:04\r\nsa proposition\r\n\r\n10:24:36:09  10:24:40:01\r\nde reconnaissance mutuelle\r\n\u00e0 Arafat, \u00e0 Tunis.\r\n\r\n10:24:40:06  10:24:43:02\r\nFinalement,\r\ncette ronde de n\u00e9gociations\r\n\r\n10:24:43:07  10:24:46:02\r\nn'\u00e9tait peut-\u00eatre pas\r\nun \u00e9chec total.\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:21:08\r\n-La divulgation pr\u00e9matur\u00e9e\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:23:01\r\ndu canal d'Oslo\r\n\r\n10:26:23:06  10:26:26:07\r\n\u00e9tait la pire chose\r\nqui pouvait arriver.\r\n\r\n10:26:26:12  10:26:31:03\r\nLes journalistes n'arr\u00eataient\r\npas de m'appeler, j'ai tout ni\u00e9.\r\n\r\n10:26:31:08  10:26:34:06\r\nMais je savais\r\nque nous ne pourrions pas\r\n\r\n10:26:34:11  10:26:37:04\r\npoursuivre longtemps\r\ncette mascarade.\r\n\r\n10:26:37:09  10:26:40:02\r\nCe n'\u00e9tait qu'une question de temps\r\n\r\n10:26:40:07  10:26:44:09\r\navant que les quotidiens\r\nfassent passer Rabin et Peres\r\n\r\n10:26:44:13  10:26:48:21\r\npour des tra\u00eetres qui conspiraient\r\navec le meurtrier Arafat.\r\n\r\n10:27:10:15  10:27:15:04\r\nMusique lente et grave\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:18:12\r\n-L'id\u00e9e\r\nd'une reconnaissance mutuelle\r\n\r\n10:27:18:17  10:27:22:01\r\na enthousiasm\u00e9\r\nles dirigeants de Tunis.\r\n\r\n10:27:22:06  10:27:26:12\r\nJe suis alors retourn\u00e9 \u00e0 Oslo\r\navec l'appui d'Arafat.\r\n\r\n10:27:28:14  10:27:33:11\r\nMusique lente et grave\r\n\r\n10:28:24:18  10:28:27:11\r\n-Le lendemain, nous avons amorc\u00e9\r\n\r\n10:28:27:15  10:28:30:00\r\nune \u00e9tape cruciale pour r\u00e9soudre\r\n\r\n10:28:30:05  10:28:31:22\r\nles questions \u00e9pineuses.\r\n\r\n10:28:32:03  10:28:34:06\r\nNous avancions ligne par ligne\r\n\r\n10:28:34:11  10:28:36:23\r\nen changeant\r\nchaque mot probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:28:37:04  10:28:39:09\r\net en accumulant les brouillons.\r\n\r\n10:28:42:08  10:28:44:03\r\nNous \u00e9tions convaincus\r\n\r\n10:28:44:08  10:28:47:15\r\nqu'il n'y avait\r\nqu'une seule voie vers la paix.\r\n\r\n10:28:47:20  10:28:49:23\r\nMais de part et d'autre,\r\n\r\n10:28:50:04  10:28:52:16\r\nnous craignions\r\nla r\u00e9action du peuple\r\n\r\n10:28:52:21  10:28:56:17\r\n\u00e0 l'annonce d'un accord\r\navec des concessions douloureuses.\r\n\r\n10:28:56:22  10:29:00:10\r\nAbu Ala serait vu\r\ncomme un tra\u00eetre pour avoir conclu\r\n\r\n10:29:00:14  10:29:04:16\r\nun accord qui ne tenait pas compte\r\ndu probl\u00e8me des colonies.\r\n\r\n10:29:04:21  10:29:08:20\r\nEt je pr\u00e9f\u00e9rais ne pas penser\r\naux insultes \u00e0 notre encontre\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:13:10\r\nquand on saurait que l'\u00e9quipe d'Oslo\r\navait divis\u00e9 la Terre sainte.\r\n\r\n10:29:42:09  10:29:45:05\r\n-A 05h00, les imprimeurs norv\u00e9giens\r\n\r\n10:29:45:10  10:29:48:00\r\nont livr\u00e9 la version d\u00e9finitive\r\n\r\n10:29:48:05  10:29:49:21\r\nde la d\u00e9claration\r\n\r\n10:29:50:02  10:29:53:08\r\nde principes pour la paix\r\nentre Isra\u00ebl et l'OLP.\r\n\r\n10:29:53:12  10:29:57:01\r\nIsra\u00ebl devait d'abord\r\nse retirer de la bande de Gaza\r\n\r\n10:29:57:06  10:29:59:21\r\net de J\u00e9richo,\r\net instituer l'autonomie\r\n\r\n10:30:00:02  10:30:02:03\r\nde l'autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:06:08\r\nDans une deuxi\u00e8me \u00e9tape,\r\nqui devait avoir lieu dans un an,\r\n\r\n10:30:06:12  10:30:09:06\r\nl'autorit\u00e9 palestinienne\r\nallait s'\u00e9tendre\r\n\r\n10:30:09:11  10:30:12:12\r\n\u00e0 la plus grande partie\r\nde la Cisjordanie.\r\n\r\n10:30:12:16  10:30:14:13\r\nUn trait\u00e9 de paix d\u00e9finitif\r\n\r\n10:30:14:18  10:30:18:12\r\nabordant les questions\r\ndes implantations isra\u00e9liennes,\r\n\r\n10:30:18:17  10:30:22:02\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens,\r\ndes fronti\u00e8res exactes\r\n\r\n10:30:22:07  10:30:23:17\r\net de J\u00e9rusalem\r\n\r\n10:30:23:22  10:30:26:15\r\ndevait \u00eatre sign\u00e9\r\nau bout de cinq ans.\r\n\r\n10:30:26:20  10:30:28:17\r\nMusique intense\r\n\r\n10:30:28:22  10:30:35:02\r\n...\r\n\r\n10:30:35:07  10:30:37:04\r\n...\r\n\r\n10:30:37:09  10:30:46:20\r\n...\r\n\r\n10:31:19:18  10:31:50:02\r\n...\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:12:02\r\nG\u00e9n\u00e9rique d'un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n10:33:12:07  10:33:15:12\r\n...\r\n\r\n10:35:24:06  10:35:32:15\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n10:37:49:05  10:37:52:05\r\nMusique solennelle\r\n\r\n10:37:52:10  10:38:08:14\r\n...\r\n\r\n10:38:08:19  10:38:13:13\r\n...\r\n\r\n10:38:46:22  10:38:50:12\r\nMusique solennelle\r\n\r\n10:39:22:15  10:39:27:12\r\nLes gens applaudissent\r\n\r\n10:40:44:14  10:40:46:20\r\nTous applaudissent\r\n\r\n10:40:47:01  10:40:50:20\r\n...\r\n\r\n10:40:51:01  10:40:56:14\r\n...\r\nMusique intense\r\n\r\n10:40:56:19  10:41:08:09\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:41:08:13  10:41:16:00\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:41:52:15  10:41:54:07\r\n-Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n10:41:54:12  10:41:57:04\r\nalors que la foule se dispersait,\r\n\r\n10:41:57:09  10:41:59:00\r\nj'ai aper\u00e7u Abu Ala\r\n\r\n10:41:59:05  10:42:02:11\r\nau milieu d'un groupe\r\nde dirigeants palestiniens.\r\n\r\n10:42:02:15  10:42:06:13\r\nIl m'a lanc\u00e9 un regard\r\no\u00f9 j'ai senti un certain affolement.\r\n\r\n10:42:06:18  10:42:08:14\r\nNous n'\u00e9tions plus prot\u00e9g\u00e9s\r\n\r\n10:42:08:19  10:42:11:20\r\npar l'intimit\u00e9 d'Oslo,\r\nnous nous retrouvions\r\n\r\n10:42:12:01  10:42:13:23\r\nexpos\u00e9s et vuln\u00e9rables.\r\n\r\n10:42:14:04  10:42:18:07\r\nNous n'\u00e9tions plus des partenaires\r\nprot\u00e9g\u00e9s par le secret,\r\n\r\n10:42:18:12  10:42:22:02\r\nmais les repr\u00e9sentants\r\nde deux camps oppos\u00e9s.\r\n\r\n10:45:48:04  10:45:54:13\r\nMusique grave\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:58:03\r\n-Le 19 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:45:58:08  10:46:00:14\r\nNabil Shaath et le g\u00e9n\u00e9ral Shahak\r\n\r\n10:46:00:19  10:46:02:00\r\nnous ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:46:02:05  10:46:05:09\r\nla premi\u00e8re \u00e9bauche\r\nde l'accord de J\u00e9richo-Gaza.\r\n\r\n10:46:05:13  10:46:09:13\r\nL'avant-projet \u00e9tait\r\nnettement en faveur des Isra\u00e9liens,\r\n\r\n10:46:09:18  10:46:11:21\r\nmais on nous promettait\r\n\r\n10:46:12:02  10:46:15:02\r\nd'\u00e9normes b\u00e9n\u00e9fices\r\ntels que des passeports,\r\n\r\n10:46:15:07  10:46:18:23\r\nun a\u00e9roport \u00e0 J\u00e9richo,\r\net pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:46:19:04  10:46:22:07\r\ndes \u00e9lections\r\nd\u00e9mocratiques palestiniennes.\r\n\r\n10:46:22:12  10:46:25:02\r\nNous \u00e9tions sur la bonne voie,\r\n\r\n10:46:25:07  10:46:28:07\r\nmais notre optimisme\r\nallait \u00eatre \u00e9branl\u00e9.\r\n\r\n10:46:28:12  10:46:30:00\r\nG\u00e9n\u00e9rique t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n10:46:43:02  10:46:45:06\r\n-05h00, vendredi 25 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:46:45:11  10:46:47:18\r\nle docteur Baruch Goldstein,\r\n\r\n10:46:47:23  10:46:49:11\r\nun colon membre\r\n\r\n10:46:49:15  10:46:52:08\r\ndu parti nationaliste religieux,\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:54:10\r\na pris sa mitraillette,\r\n\r\n10:46:54:14  10:46:58:12\r\net a ouvert le feu\r\nsur les fid\u00e8les en train de prier\r\n\r\n10:46:58:17  10:47:01:19\r\nau tombeau.\r\nDes gens hurlent\r\n\r\n10:47:02:00  10:47:06:05\r\n31 personnes\r\nsont tomb\u00e9es lors du massacre,\r\n\r\n10:47:06:10  10:47:08:17\r\navant que Goldstein ne soit tu\u00e9.\r\n\r\n10:47:08:22  10:47:10:22\r\nTous crient et pleurent\r\n\r\n10:47:11:03  10:47:15:00\r\n...\r\n\r\n10:47:15:05  10:47:17:17\r\nLa nouvelle\r\ns'est r\u00e9pandue rapidement,\r\n\r\n10:47:17:22  10:47:22:04\r\net de violentes \u00e9meutes ont \u00e9clat\u00e9\r\ndans les territoires occup\u00e9s.\r\n\r\n10:47:22:09  10:47:24:11\r\nLes soldats isra\u00e9liens\r\n\r\n10:47:24:15  10:47:28:15\r\nont ouvert le feu, tuant\r\nneuf Palestiniens, et en blessant\r\n\r\n10:47:28:20  10:47:31:03\r\ndes centaines d'autres.\r\n\r\n10:47:36:23  10:47:39:12\r\n-Goldstein est vite devenu\r\n\r\n10:47:39:17  10:47:42:10\r\nun h\u00e9ros pour certains colons.\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:46:07\r\nDes centaines de personnes\r\nont assist\u00e9 \u00e0 ses fun\u00e9railles,\r\n\r\n10:47:46:12  10:47:50:12\r\net ont vu en lui un martyre\r\nayant agi au nom des Isra\u00e9liens.\r\n\r\n10:47:50:16  10:47:52:17\r\nRabin \u00e9tait exhort\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer\r\n\r\n10:47:52:22  10:47:55:11\r\nles colons d'H\u00e9bron afin de r\u00e9tablir\r\n\r\n10:47:55:15  10:47:59:18\r\nla confiance des Palestiniens\r\nenvers le processus de paix.\r\n\r\n10:47:59:23  10:48:03:09\r\nMais pour les g\u00e9n\u00e9raux de l'arm\u00e9e,\r\ncette \u00e9vacuation\r\n\r\n10:48:03:13  10:48:06:07\r\npourrait conduire\r\n\u00e0 une guerre civile.\r\n\r\n10:48:06:12  10:48:10:20\r\nJ'ai rarement vu Peres\r\ns'opposer avec autant de vigueur\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:13:18\r\n\u00e0 une d\u00e9cision de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:50:59:12  10:51:01:12\r\n-Les Palestiniens ont exig\u00e9\r\n\r\n10:51:01:17  10:51:04:01\r\nque les implantations juives\r\n\r\n10:51:04:06  10:51:06:22\r\nsoient \u00e9vacu\u00e9es,\r\nmais Isra\u00ebl a refus\u00e9.\r\n\r\n10:51:07:03  10:51:11:05\r\nA la place, on impose\r\nun couvre-feu aux r\u00e9sidents arabes.\r\n\r\n10:51:11:10  10:51:15:02\r\nEncore une fois,\r\nles victimes \u00e9taient punies.\r\n\r\n10:51:44:15  10:51:49:12\r\nDes manifestants crient\r\n\r\n10:51:49:17  10:51:52:06\r\n-Notre pire cauchemar \u00e9tait devenu\r\n\r\n10:51:52:11  10:51:53:22\r\nr\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:51:54:03  10:51:56:12\r\nArafat \u00e9tait pris entre son peuple\r\n\r\n10:51:56:16  10:52:00:22\r\net ses engagements envers\r\nles Isra\u00e9liens et les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:52:01:03  10:52:03:09\r\nIl perdait sa cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n10:52:03:13  10:52:07:09\r\naupr\u00e8s des Palestiniens,\r\net le contr\u00f4le lui \u00e9chappait.\r\n\r\n10:52:36:07  10:52:39:12\r\nDes sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:52:39:16  10:52:47:05\r\n...\r\n\r\n10:52:47:10  10:52:58:10\r\n...\r\n\r\n10:53:38:12  10:53:41:14\r\n-En mars 1994, nous sommes revenus\r\n\r\n10:53:41:19  10:53:43:16\r\n\u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:53:43:21  10:53:46:06\r\nDepuis la vague\r\nd'attentats-suicides,\r\n\r\n10:53:46:11  10:53:48:13\r\nIsra\u00ebl avait impos\u00e9 un bouclage\r\n\r\n10:53:48:18  10:53:51:09\r\ntouchant 2,5 millions\r\nde Palestiniens.\r\n\r\n10:53:51:13  10:53:53:12\r\nLa pauvret\u00e9 augmentait,\r\n\r\n10:53:53:16  10:53:55:16\r\net les conditions de vie\r\n\r\n10:53:55:21  10:53:59:12\r\ndans les territoires occup\u00e9s\r\nse d\u00e9t\u00e9rioraient.\r\n\r\n10:53:59:16  10:54:02:22\r\nLe peuple perdait foi\r\ndans le processus de paix,\r\n\r\n10:54:03:03  10:54:05:10\r\nmais nous ne pouvions renoncer.\r\n\r\n10:54:31:07  10:54:33:18\r\n-En d\u00e9pit des conflits sanglants,\r\n\r\n10:54:33:23  10:54:35:15\r\nle processus de paix\r\n\r\n10:54:35:20  10:54:37:22\r\ncontinuait sur sa lanc\u00e9e.\r\n\r\n10:54:38:03  10:54:40:11\r\nEn mai 1994, nous avons sign\u00e9\r\n\r\n10:54:40:15  10:54:42:14\r\nl'accord de J\u00e9richo-Gaza\r\n\r\n10:54:42:19  10:54:46:05\r\nqui d\u00e9terminait\r\nles pouvoirs de la nouvelle\r\n\r\n10:54:46:10  10:54:48:04\r\nautorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n10:54:59:15  10:55:01:13\r\n-Le matin de la signature\r\n\r\n10:55:01:18  10:55:03:19\r\nde l'accord J\u00e9richo-Gaza,\r\n\r\n10:55:04:00  10:55:08:12\r\nj'\u00e9tais interview\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nalors qu'on suivait la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n10:55:08:16  10:55:11:21\r\nEn me rendant aux studios,\r\nj'avais \u00e9t\u00e9 retenue\r\n\r\n10:55:12:02  10:55:15:10\r\nau poste de contr\u00f4le\r\npar les soldats isra\u00e9liens.\r\n\r\n10:55:15:14  10:55:21:03\r\nQuelqu'un m'avait interpell\u00e9e:\r\n\"C'est \u00e7a, votre id\u00e9e de la paix ?\"\r\n\r\n10:55:21:08  10:55:24:16\r\n\"Dites au vieux\r\nde venir au poste de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:55:24:21  10:55:27:07\r\net de signer ici, avec nous.\"\r\n\r\n10:55:27:12  10:55:30:22\r\nJe me demandais\r\nsi nous \u00e9tions en train de c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n10:55:31:03  10:55:34:19\r\nla naissance du processus de paix\r\nou son enterrement.\r\n\r\n10:58:40:17  10:58:46:23\r\nDes gens crient\r\n\r\n10:58:50:05  10:58:52:04\r\n-Le premier juillet 1994,\r\n\r\n10:58:52:09  10:58:56:04\r\nArafat \u00e9tait de retour en Palestine\r\n\r\n10:58:56:09  10:58:59:14\r\nen tant que dirigeant \u00e9tabli.\r\n\r\n10:58:59:19  10:59:03:05\r\nC'\u00e9tait un retour\r\nmarqu\u00e9 par l'ambivalence.\r\n\r\n10:59:05:07  10:59:09:14\r\nIl \u00e9tait de retour\r\n\u00e0 la t\u00eate d'une Palestine divis\u00e9e.\r\n\r\n10:59:11:12  10:59:15:15\r\nIsra\u00ebl en profiterait-il\r\npour mieux le contr\u00f4ler ?\r\n\r\n10:59:15:20  10:59:17:23\r\nQuel en \u00e9tait le prix\r\n\r\n10:59:18:04  10:59:19:13\r\n\u00e0 payer ?\r\n\r\n10:59:19:18  10:59:22:14\r\nEtait-ce un pi\u00e8ge insidieux d'Oslo\r\n\r\n10:59:22:19  10:59:28:03\r\nou le premier pas vers la paix\r\net la lib\u00e9ration de la Palestine ?\r\n\r\n10:59:29:05  10:59:35:02\r\nMusique intense\r\n\r\n10:59:35:07  10:59:37:09\r\n-Alors qu'on se dirigeait\r\n\r\n10:59:37:13  10:59:39:02\r\nvers la Palestine,\r\n\r\n10:59:39:07  10:59:43:05\r\nmon coeur battait \u00e0 tout rompre,\r\n\u00e9touff\u00e9 par l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:59:46:20  10:59:49:03\r\nJe pleurais \u00e0 chaudes larmes\r\n\r\n10:59:49:08  10:59:52:09\r\nen embrassant\r\nmes proches et mes amis.\r\n\r\n10:59:52:13  10:59:56:18\r\nLa derni\u00e8re fois que j'avais vu\r\nmon p\u00e8re en Jordanie,\r\n\r\n10:59:56:23  11:00:02:01\r\nje lui avais laiss\u00e9 entendre\r\nque je ne tarderais pas \u00e0 revenir.\r\n\r\n11:00:02:06  11:00:04:13\r\nIl pleurait et agitait la main,\r\n\r\n11:00:04:18  11:00:08:05\r\njurant qu'il y aurait\r\nun banquet \u00e0 mon retour.\r\n\r\n11:00:10:04  11:00:12:14\r\nCa me brisait le coeur de penser\r\n\r\n11:00:12:19  11:00:16:12\r\nqu'il \u00e9tait disparu\r\nquatre mois avant mon retour\r\n\r\n11:00:16:16  11:00:19:12\r\napr\u00e8s m'avoir attendu tant d'ann\u00e9es.\r\n\r\n11:00:22:01  11:00:24:08\r\nJe n'ai pas tard\u00e9 \u00e0 appeler Uri\r\n\r\n11:00:24:12  11:00:27:19\r\npour lui dire\r\nque j'\u00e9tais de retour chez moi.\r\n\r\n11:00:28:00  11:00:32:00\r\nIl m'a dit qu'il \u00e9tait content\r\nd'entendre ma voix,\r\n\r\n11:00:32:05  11:00:35:07\r\net m'a souhait\u00e9\r\nla bienvenue en arabe.\r\n\r\n11:00:36:23  11:00:39:19\r\nNous sommes enfin devenus voisins.\r\n\r\n11:00:46:07  11:00:48:14\r\n-Une semaine apr\u00e8s le retour\r\n\r\n11:00:48:19  11:00:50:12\r\nd'Abu Ala \u00e0 Abu Dis,\r\n\r\n11:00:50:16  11:00:55:23\r\nnous nous sommes retrouv\u00e9s \u00e0 Taba\r\npour n\u00e9gocier la deuxi\u00e8me \u00e9tape\r\n\r\n11:00:56:04  11:01:00:17\r\ndu processus d'Oslo: le retrait\r\nisra\u00e9lien de la Cisjordanie.\r\n\r\n11:01:00:22  11:01:06:01\r\nJ'ai \u00e9tal\u00e9 la carte qui \u00e9tait\r\ndemeur\u00e9e secr\u00e8te jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n11:01:06:06  11:01:10:03\r\nL'accord d'Oslo stipulait\r\nqu'Isra\u00ebl devait s'\u00eatre retir\u00e9\r\n\r\n11:01:10:08  11:01:12:21\r\nde la Cisjordanie au bout d'un an.\r\n\r\n11:01:13:02  11:01:15:08\r\nLes Palestiniens s'attendaient\r\n\r\n11:01:15:12  11:01:19:04\r\n\u00e0 obtenir imm\u00e9diatement\r\nle contr\u00f4le du territoire.\r\n\r\n11:01:19:09  11:01:22:12\r\nMais Isra\u00ebl\r\nr\u00e9clamait un retrait progressif,\r\n\r\n11:01:22:16  11:01:26:18\r\net offrait le plein contr\u00f4le\r\nde 2 % seulement du territoire.\r\n\r\n11:01:26:23  11:01:28:12\r\nLes 98 % restants\r\n\r\n11:01:28:17  11:01:32:12\r\ndemeuraient sous le contr\u00f4le\r\nde l'arm\u00e9e d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n11:01:32:16  11:01:35:22\r\nArafat a fix\u00e9 la carte\r\nsans dire un mot.\r\n\r\n11:01:36:03  11:01:40:04\r\nPuis il a d\u00e9clar\u00e9 que c'\u00e9tait\r\nune humiliation insoutenable.\r\n\r\n11:01:40:09  11:01:43:15\r\n\"Ce sont des cantons !\",\r\na-t-il cri\u00e9.\r\n\r\n11:01:43:20  11:01:47:13\r\n\"Vous voulez ma perte !\",\r\net il a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n11:01:47:18  11:01:49:04\r\n-J'ai hurl\u00e9:\r\n\r\n11:01:49:09  11:01:51:21\r\n\"Ce que vous proposez s'\u00e9loigne\r\n\r\n11:01:52:02  11:01:54:17\r\ndes accords que nous avons sign\u00e9s !\"\r\n\r\n11:01:54:22  11:01:59:08\r\n\"Vous voulez 98 % du territoire,\r\nc'est inacceptable !\"\r\n\r\n11:01:59:12  11:02:02:01\r\n\"Vous pouvez user de votre force\r\n\r\n11:02:02:06  11:02:05:17\r\npour acculer Arafat contre le mur,\r\nmais n'oubliez pas\r\n\r\n11:02:05:22  11:02:07:20\r\nqu'un accord unilat\u00e9ral\r\n\r\n11:02:08:01  11:02:09:15\r\nne peut pas durer.\"\r\n\r\n11:02:09:20  11:02:11:19\r\n-Abu Ala s'est lev\u00e9,\r\n\r\n11:02:12:00  11:02:14:13\r\net a appel\u00e9 son chauffeur.\r\n\r\n11:02:14:18  11:02:19:04\r\nNous nous sommes serr\u00e9 la main\r\navec une politesse glac\u00e9e,\r\n\r\n11:02:19:09  11:02:22:17\r\net nous sommes partis\r\nchacun de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n11:02:27:01  11:02:28:21\r\nLes heures passaient,\r\n\r\n11:02:29:02  11:02:33:05\r\net nous attendions nerveusement\r\ndans le hall de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n11:02:33:10  11:02:36:09\r\nDes journalistes\r\nnous avaient inform\u00e9s\r\n\r\n11:02:36:13  11:02:40:03\r\nqu'Arafat avait annonc\u00e9\r\nla rupture des n\u00e9gociations.\r\n\r\n11:02:40:08  11:02:44:11\r\nNous \u00e9tions tous sur la d\u00e9fensive,\r\nnous refusions de c\u00e9der.\r\n\r\n11:03:03:07  11:03:05:08\r\n-Plus tard dans la soir\u00e9e,\r\n\r\n11:03:05:12  11:03:07:19\r\nl'assistant personnel d'Arafat\r\n\r\n11:03:08:00  11:03:10:05\r\nest venu me voir en courant.\r\n\r\n11:03:10:10  11:03:15:01\r\n\"Arafat demande que vous vous\r\nrendiez \u00e0 la chambre d'Abu Ala.\"\r\n\r\n11:03:15:06  11:03:16:20\r\n\"Il s'est \u00e9croul\u00e9.\"\r\n\r\n11:03:18:03  11:03:23:07\r\nJ'ai couru jusqu'\u00e0 sa chambre, et\r\nje l'ai trouv\u00e9 \u00e9tendu sur son lit,\r\n\r\n11:03:23:12  11:03:27:09\r\np\u00e2le comme la mort,\r\nsecou\u00e9 de tremblements,\r\n\r\n11:03:27:13  11:03:30:12\r\nsombrant par moments\r\ndans l'inconscience.\r\n\r\n11:03:30:17  11:03:33:12\r\nJ'ai murmur\u00e9: \"Tiens bon, Abu Ala.\"\r\n\r\n11:03:33:16  11:03:35:09\r\n\"J'ai besoin de toi.\"\r\n\r\n11:03:37:01  11:03:38:21\r\nFinalement, les m\u00e9decins\r\n\r\n11:03:39:02  11:03:42:21\r\nont conclu qu'Abu Ala\r\ns'\u00e9tait effondr\u00e9 de fatigue\r\n\r\n11:03:43:02  11:03:46:12\r\napr\u00e8s de trop longues heures\r\nde n\u00e9gociations.\r\n\r\n11:03:46:16  11:03:49:05\r\nMais je connaissais la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n11:03:49:10  11:03:53:17\r\nLa carte que je lui avais pr\u00e9sent\u00e9e\r\nlui avait bris\u00e9 le coeur.\r\n\r\n11:05:08:11  11:05:13:02\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:05:13:07  11:05:25:14\r\n...\r\n\r\n11:05:25:19  11:05:32:07\r\n...\r\n\r\n11:06:15:23  11:06:18:01\r\n-J'ai su que la rencontre\r\n\r\n11:06:18:06  11:06:19:15\r\navait mal tourn\u00e9.\r\n\r\n11:06:19:20  11:06:22:12\r\nNous sentions tous l'urgence d'agir.\r\n\r\n11:06:22:16  11:06:26:00\r\nNous avions convenu\r\nque les d\u00e9lib\u00e9rations\r\n\r\n11:06:26:05  11:06:31:14\r\ndevaient mener \u00e0 l'accord d\u00e9finitif,\r\nselon le cadre d\u00e9fini \u00e0 Oslo.\r\n\r\n11:06:31:19  11:06:36:17\r\nDes pourparlers rapides, discrets,\r\net sans formules creuses.\r\n\r\n11:06:37:20  11:06:39:12\r\nMahmoud Abbas et moi\r\n\r\n11:06:39:17  11:06:43:07\r\nd\u00e9lib\u00e9rions sur le projet\r\ndepuis pr\u00e8s de deux ans.\r\n\r\n11:06:43:12  11:06:46:14\r\nEn coulisses,\r\nloin du chahut de l'h\u00f4tel Taba,\r\n\r\n11:06:46:19  11:06:49:00\r\nnous avons abord\u00e9 les questions\r\n\r\n11:06:49:05  11:06:53:06\r\nles plus litigieuses du processus\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n11:06:53:11  11:06:55:08\r\nDu moins en th\u00e9orie,\r\n\r\n11:06:55:12  11:06:59:02\r\nnous avions un document\r\navec une solution globale.\r\n\r\n11:07:02:03  11:07:04:20\r\nIl \u00e9tablissait les 37 fronti\u00e8res,\r\n\r\n11:07:05:01  11:07:10:06\r\nla cr\u00e9ation d'un Etat palestinien\r\navec le maintien des colonies,\r\n\r\n11:07:10:11  11:07:13:22\r\net J\u00e9rusalem\r\ncomme capitale des deux Etats.\r\n\r\n11:07:16:23  11:07:19:15\r\nJe voulais le pr\u00e9senter \u00e0 Rabin.\r\n\r\n11:07:21:03  11:07:25:18\r\nJe lui ai demand\u00e9 une rencontre\r\npour discuter de l'accord d\u00e9finitif.\r\n\r\n11:07:25:23  11:07:29:07\r\nIl ma r\u00e9pondu:\r\n\"D'accord, le plus t\u00f4t possible.\"\r\n\r\n11:07:29:12  11:07:31:12\r\nJe lui ai propos\u00e9 de le faire\r\n\r\n11:07:31:17  11:07:35:00\r\nd\u00e8s mon retour aux USA,\r\nle samedi 11 novembre.\r\n\r\n11:07:35:05  11:07:39:14\r\nPersonne ne pouvait imaginer\r\ndans quelles circonstances\r\n\r\n11:07:39:19  11:07:42:21\r\ncette r\u00e9union allait se d\u00e9rouler.\r\n\r\n11:07:47:23  11:07:50:10\r\n-Le 5 septembre, nous nous sommes\r\n\r\n11:07:50:14  11:07:52:09\r\nde nouveau r\u00e9unis \u00e0 Taba.\r\n\r\n11:07:52:13  11:07:56:09\r\nApr\u00e8s notre derni\u00e8re rencontre,\r\nje ne souhaitais pas\r\n\r\n11:07:56:13  11:08:00:04\r\nune nouvelle ronde\r\nde ce match de boxe sans fin.\r\n\r\n11:08:00:09  11:08:04:12\r\nNous \u00e9tions stress\u00e9s, \u00e9puis\u00e9s,\r\net la plupart d'entre nous\r\n\r\n11:08:04:16  11:08:05:22\r\nen avait marre.\r\n\r\n11:08:06:03  11:08:07:12\r\nUne fois de plus,\r\n\r\n11:08:07:16  11:08:12:00\r\nil n'a fallu pas longtemps pour\r\nque les n\u00e9gociations s'enveniment.\r\n\r\n11:08:53:18  11:08:56:07\r\n-Ce soir-l\u00e0, nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n11:08:56:12  11:08:58:16\r\nde tenir un rituel de pri\u00e8re.\r\n\r\n11:08:58:21  11:09:02:09\r\nNous avons allum\u00e9 des bougies,\r\net Singer a r\u00e9cit\u00e9\r\n\r\n11:09:02:13  11:09:06:05\r\nla b\u00e9n\u00e9diction du kaddisch,\r\ntandis que les Palestiniens\r\n\r\n11:09:06:10  11:09:08:13\r\nnous regardaient \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e.\r\n\r\n11:09:08:18  11:09:12:12\r\nPuis nous avons chant\u00e9\r\n\"Everybody Loves Saturday Night\"\r\n\r\n11:09:12:16  11:09:14:02\r\nen trois langues.\r\n\r\n11:09:14:07  11:09:16:01\r\nAbu Ala s'est lanc\u00e9\r\n\r\n11:09:16:06  11:09:18:13\r\ndans une imitation d'Arafat,\r\n\r\n11:09:18:18  11:09:22:08\r\net nous avons appris\r\n\u00e0 chanter \"My Yiddishe Mama\".\r\n\r\n11:09:22:12  11:09:24:01\r\nCa faisait du bien\r\n\r\n11:09:24:06  11:09:25:17\r\nde plaisanter.\r\n\r\n11:09:28:07  11:09:32:17\r\nMais plus tard cette nuit-l\u00e0,\r\nj'ai re\u00e7u un appel de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n11:09:32:22  11:09:34:17\r\nUn bus venait d'exploser\r\n\r\n11:09:34:22  11:09:37:11\r\nen plein coeur de la capitale.\r\n\r\n11:09:37:15  11:09:40:11\r\nDes sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n11:09:46:08  11:09:49:11\r\n-Nous avons regard\u00e9\r\nles nouvelles en silence.\r\n\r\n11:09:49:15  11:09:53:14\r\nAucun de nous ne doutait\r\nque nos amis palestiniens\r\n\r\n11:09:53:19  11:09:58:03\r\n\u00e9taient oppos\u00e9s au terrorisme,\r\net que cette violence \u00e9tait aussi\r\n\r\n11:09:58:08  11:10:00:06\r\ndirig\u00e9e contre eux.\r\n\r\n11:10:00:11  11:10:04:05\r\nDeux jours plus tard,\r\nAbu Ala m'a demand\u00e9 de venir\r\n\r\n11:10:04:10  11:10:07:19\r\nregarder le journal du soir\r\nen arabe avec lui.\r\n\r\n11:10:08:00  11:10:11:03\r\nOn y voyait\r\nles images des fun\u00e9railles\r\n\r\n11:10:11:08  11:10:13:10\r\nd'un gar\u00e7on de sept ans\r\n\r\n11:10:13:14  11:10:17:08\r\nqui venait d'\u00eatre tu\u00e9\r\npar les soldats isra\u00e9liens.\r\n\r\n11:10:20:11  11:10:22:21\r\nAbu Ala avait raison de dire\r\n\r\n11:10:23:02  11:10:27:01\r\nqu'aucun camp n'avait\r\nle monopole de la souffrance.\r\n\r\n11:10:29:22  11:10:33:17\r\nCette nuit-l\u00e0,\r\nAbu Ala et moi avons r\u00e9dig\u00e9\r\n\r\n11:10:33:22  11:10:37:05\r\nle document final\r\ndu deuxi\u00e8me accord d'Oslo.\r\n\r\n11:12:08:06  11:12:10:20\r\nDes gens protestent\r\n\r\n11:12:53:06  11:12:57:15\r\nUn moteur d'h\u00e9licopt\u00e8re vrombit\r\n\r\n11:12:57:20  11:13:05:06\r\n...\r\n\r\n11:14:23:16  11:14:26:11\r\nIls rigolent\r\n\r\n11:15:22:10  11:15:25:05\r\nL'auditoire rit\r\n\r\n11:15:32:11  11:15:35:10\r\nL'auditoire rit et applaudit\r\n\r\n11:15:35:14  11:15:51:10\r\n...\r\n\r\n11:15:55:01  11:15:59:01\r\nTous rient\r\n\r\n11:16:16:15  11:16:20:06\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n11:16:27:18  11:16:35:06\r\nLes manifestants huent\r\n\r\n11:16:57:00  11:17:00:07\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n11:17:01:22  11:17:04:08\r\n-Dans cette atmosph\u00e8re hostile,\r\n\r\n11:17:04:12  11:17:06:23\r\nRabin et Peres se sentaient\r\n\r\n11:17:07:04  11:17:08:12\r\nisol\u00e9s.\r\n\r\n11:17:08:17  11:17:11:15\r\nAu lieu de descendre\r\ndans la rue, la gauche\r\n\r\n11:17:11:20  11:17:13:23\r\navait \u00e9vit\u00e9 la confrontation.\r\n\r\n11:17:14:04  11:17:17:21\r\nLes opposants \u00e0 la paix,\r\nle Hamas du c\u00f4t\u00e9 palestinien,\r\n\r\n11:17:18:02  11:17:21:12\r\net les partisans du Grand Isra\u00ebl\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n11:17:21:17  11:17:24:02\r\nse disputaient l'opinion publique.\r\n\r\n11:17:24:07  11:17:28:07\r\nLe d\u00e9bat n'opposait pas\r\nles Isra\u00e9liens et les Palestiniens,\r\n\r\n11:17:28:12  11:17:31:13\r\nmais ceux qui \u00e9taient pour la paix,\r\net ceux\r\n\r\n11:17:31:18  11:17:33:07\r\nqui s'y opposaient.\r\n\r\n11:18:32:17  11:18:34:10\r\n-Au d\u00e9but d'octobre,\r\n\r\n11:18:34:14  11:18:37:05\r\nJ.Friedman, un ami de Peres,\r\n\r\n11:18:37:10  11:18:39:04\r\nl'a convaincu d'organiser\r\n\r\n11:18:39:09  11:18:42:14\r\nun rassemblement de soutien\r\nau processus de paix.\r\n\r\n11:18:42:19  11:18:46:21\r\nPeres a press\u00e9 Rabin d'y participer,\r\nmais Rabin se demandait\r\n\r\n11:18:47:02  11:18:50:20\r\nsi les gens sortiraient\r\nde leur maison, et h\u00e9sitait.\r\n\r\n11:18:51:01  11:18:54:21\r\nCes jours-l\u00e0,\r\nRabin \u00e9tait plus morose que jamais.\r\n\r\n11:18:56:12  11:19:00:00\r\nLes manifestants crient\r\n\r\n11:19:00:05  11:19:04:03\r\n...\r\n\r\n11:19:04:08  11:19:07:05\r\n...\r\n\r\n11:19:35:02  11:19:38:00\r\nMusique douce\r\n\r\n11:20:12:12  11:20:18:08\r\nMusique douce\r\n\r\n11:20:55:05  11:20:57:01\r\nLe public applaudit\r\n\r\n11:20:57:06  11:21:04:01\r\n...\r\n\r\n11:21:54:07  11:21:56:18\r\nTrois coups de feu retentissent\r\n\r\n11:21:56:23  11:22:03:06\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:22:03:11  11:22:07:10\r\n...\r\n\r\n11:22:52:02  11:22:56:06\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:22:56:11  11:23:18:10\r\n...\r\n\r\n11:23:47:21  11:23:50:19\r\nMusique lente et triste\r\n\r\n11:23:51:00  11:24:06:12\r\n...\r\n\r\n11:27:27:11  11:27:29:08\r\n-Le 5 mai 1996,\r\n\r\n11:27:29:12  11:27:31:07\r\nje me suis retrouv\u00e9\r\n\r\n11:27:31:12  11:27:34:20\r\nen terrain familier,\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel Taba Hilton.\r\n\r\n11:27:35:01  11:27:39:13\r\nTrois ann\u00e9es avaient pass\u00e9 depuis\r\nma rencontre avec Abu Ala \u00e0 Oslo.\r\n\r\n11:27:39:18  11:27:44:10\r\nNous \u00e9tions pass\u00e9s par des phases\r\nd'optimisme et d'angoisse.\r\n\r\n11:27:44:14  11:27:47:04\r\nDu premier jour \u00e0 Oslo\r\n\r\n11:27:47:09  11:27:50:07\r\njusqu'\u00e0 cette conversation\r\nen mai 1996,\r\n\r\n11:27:50:12  11:27:54:08\r\n1'100 jours de n\u00e9gociations de paix\r\ns'\u00e9taient \u00e9coul\u00e9s.\r\n\r\n11:27:54:12  11:27:59:10\r\nLe processus que nous avions lanc\u00e9\r\navait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9preuves.\r\n\r\n11:28:01:04  11:28:04:07\r\nQuand nous nous sommes s\u00e9par\u00e9s,\r\nj'\u00e9tais loin\r\n\r\n11:28:04:12  11:28:07:12\r\nde penser\r\nque je ne rencontrerais plus A.Ala,\r\n\r\n11:28:07:17  11:28:10:04\r\nni tout autre partenaire palestinien\r\n\r\n11:28:10:09  11:28:13:02\r\ndans le cadre de mes fonctions\r\n\r\n11:28:13:07  11:28:16:01\r\nde n\u00e9gociateur de paix d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n11:28:16:06  11:28:17:15\r\nSi je l'avais su,\r\n\r\n11:28:17:20  11:28:22:20\r\nje lui aurais peut-\u00eatre dit\r\nquelque chose de plus intelligent.\r\n\r\n11:28:23:01  11:28:26:20\r\nMais je l'ai salu\u00e9 en disant:\r\n\"A bient\u00f4t, mon ami.\"\r\n\r\n11:29:07:03  11:29:08:22\r\nG\u00e9n\u00e9rique de journal TV\r\n\r\n11:29:09:03  11:29:20:12\r\n...\r\n\r\n11:29:44:12  11:29:47:05\r\nUne femme chante\r\n\r\n11:30:53:17  11:30:55:03\r\nL'auditoire crie\r\n\r\n11:30:59:22  11:31:06:11\r\n...\r\n\r\n11:31:06:15  11:31:09:02\r\n...\r\n\r\n11:33:43:04  11:33:46:04\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "medias": [{"id": "1753160", "comment": "Merci de ne pas tenir compte des audios 3+4\nimages d'archives de qualit\u00e9 variable . D\u00e9faut de transcodage dans la 2\u00e8me partie du g\u00e9n\u00e9rique de fin.\nJe signale des images violentes , images de morts , victimes d'attentats , personnes d\u00e9membr\u00e9es.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041553", "position": "1"}}, {"id": "1749913", "comment": "images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040983", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697501", "internalArchiveId": "AA1807697752", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GP de Grande-Bretagne", "publicationDate": "2018-08-26T17:56:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["Motocyclisme enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-26T17:43:02Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "medias": [{"id": "1749716", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT040946", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1675598", "internalArchiveId": "AA1804675893", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "GP de Grande-Bretagne", "publicationDate": "2018-08-26T15:15:00Z", "durationSec": 4200, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-24T10:05:39Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "medias": [{"id": "1739567", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT038560", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697498", "internalArchiveId": "AA1807697749", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Courses \u00e9lites. Triathlon", "publicationDate": "2018-08-26T13:25:00Z", "durationSec": 9000, "genres": ["Autres sports en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-27T16:24:10Z", "program": {"href": "/programs/2595", "id": "2595", "name": "Triathlon"}, "medias": [{"id": "1749713", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT040943", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676168", "internalArchiveId": "AA1804676455", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Terre des Hommes Valais", "publicationDate": "2018-08-26T12:37:00Z", "summary": "L'association Terre des hommes Valais permet \u00e0 des enfants africains atteints de cardiopathies s\u00e9v\u00e8res d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9s. Ils sont ensuite h\u00e9berg\u00e9s dans une maison de convalescence \u00e0 Massongex, o\u00f9 ils s\u00e9journent entre 2 et 3 mois. Une \u00e9cole leur dispense des cours \u00e0 proximit\u00e9. Salia, un malien de 13 ans a subi une op\u00e9ration \u00e0 c\u0153ur ouvert qui lui a sauv\u00e9 la vie. M\u00e9lanie Casanova et  Tania Augier de Terre des hommes Valais expliquent comment se passe le s\u00e9jour.\nEn 50 ans, pr\u00e8s de 8'000 enfants ont pu \u00eatre op\u00e9r\u00e9s et accueillis dans cette maison de convalescence.", "durationSec": 205, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9790613", "imageURL": "http://www.rts.ch/9790612.image", "thematicGeographicals": ["MASSONGEX"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "thematicCorporations": ["TERRE DES HOMMES"], "alternativeTitle": ["Des milliers d\u2019enfants africains soign\u00e9s en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 Terre des hommes Valais.", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["Depuis 1970, quelque 8000 enfants malades en provenance d\u2019Afrique ont \u00e9t\u00e9 accueillis dans \u00ab la Maison \u00bb de la Fondation Terre des hommes Valais \u00e0 Massongex. Le temps de se faire op\u00e9rer en Suisse pour des cardiopathies ou d\u2019autres maladies qui les condamnaient \u00e0 terme dans leur pays. Un reportage de Rapha\u00ebl Engel."], "variantIds": ["ece-9790613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038613\r\nDate de transcription : 28-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:07 > 0:01:08) [76%] : \r\nD'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:19 > 0:01:26) [91%] : \r\nNous sommes \u00e0 Massongex pr\u00e8s de Saint-Maurice dans une maison de convalescence bien particuli\u00e8re, tenu par Terre des hommes Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:46) [92%] : \r\nCe jour- l\u00e0 45 enfants venus d'Afrique se retrouvent autour de la table, ils ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s en Suisse pour se faire op\u00e9rer parce qu'ils souffrent de cardiopathies s\u00e9v\u00e8res, alors je suis bien dans la bouche, 2 ou 3 mois de convalescence et ce sera le retour au pays, sch\u00e9ma parmi eux Sadia 13 ans en provenance du Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:47 > 0:01:57) [79%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 ici, j'\u00e9tais tr\u00e8s fatigu\u00e9, je pouvais pas moi, ai je mangeais pas j'avais Lagier, jamais dans Eden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:58 > 0:02:00) [74%] : \r\nAvant tu respirais comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:12) [92%] : \r\nEt pour courir aussi je pouvais pas cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:15 > 0:02:22) [96%] : \r\nAu Mali, Salia a souffert de simples angines \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ont attaqu\u00e9 son coeur car il n'a pas eu acc\u00e8s \u00e0 des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:25) [65%] : \r\nEn regarde aussi la cicatrice comme on contr\u00f4le tutsie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:26 > 0:02:26) [99%] : \r\n2 fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:29 > 0:02:37) [96%] : \r\nSa vie ne tenait qu'\u00e0 un fil rep\u00e9r\u00e9s sur place par les \u00e9quipes de Terre des Hommes, Lausanne, il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour une op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:39 > 0:02:58) [82%] : \r\nAlors o\u00f9 ils arrivent, c'est toujours un grand stress, puis un changement pour eux puisqu'qui d\u00e9barquent les dans un pays qui connaissent pas, il parle pas la langue, pour la plupart d'entre eux d'un coup ils arriveront communaut\u00e9 une nourriture qui connaissent pas alors souvent 1er jour soit un peu difficile, il a pris 5 kilos depuis qu'il est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:04 > 0:03:08) [95%] : \r\nEn 50 ans pr\u00e8s de 8000 enfants sont pass\u00e9s par la Maison de Terre des Hommes \u00e0 Massongex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:12 > 0:03:14) [94%] : \r\nPlusieurs mois sans ses parents, c'est long pour un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:18 > 0:03:32) [85%] : \r\nJe suis content, je me pla\u00eet bien, oui, quand m\u00eame, je suis triste tenue pas faire la f\u00eate des larmes Lamanda avec vous merci \u00e0-t-elle raison sans elle, j'\u00e9tais comme dans une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:46) [88%] : \r\nJ'ai beaucoup de respect par rapport \u00e0 ces mamans qui nous confie : c'est leur enfant bah, je me dis, ah l\u00e0 l\u00e0, mon Dieu, la confiance qu'ils ont et voil\u00e0 \u00e7a nous porte aussi de se dit : ben voil\u00e0, il faut qu'on fasse les choses bien, parce que ses parents nous font confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:48 > 0:04:02) [91%] : \r\nEh bien faire les choses, c'est leur offrir aussi une \u00e9cole \u00e0 2 pas de la maison pour continuer \u00e0 apprendre ou commencer \u00e0 apprendre, selon l'histoire de chacun, mais surtout le Valais pour leur permettre \u00e0 nouveau d'avoir des r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:03 > 0:04:06) [75%] : \r\nQuand je serai au grand j'aimerais \u00eatre Mitch.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805683412", "durationSec": 180, "title": "CLEAN - Terre des hommes Valais"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1739879", "comment": "G\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but hors Gamut", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038613", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1684071", "internalArchiveId": "AA1805684406", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Kh\u00e9ops, myst\u00e9rieuses d\u00e9couvertes (version 52 minutes)", "publicationDate": "2018-08-26T11:43:00Z", "durationSec": 3153, "genres": ["Histoire \u00e9trang\u00e8re"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9063726.image", "alternativeTitle": ["Kh\u00e9ops, myst\u00e9rieuses d\u00e9couvertes"], "alternativeSummary": ["Une mission internationale a pu scanner les pyramides d\u2019Egypte. Gr\u00e2ce aux outils technologiques les plus r\u00e9cents, les chercheurs r\u00e9v\u00e8lent plusieurs secrets comme la d\u00e9couverte de nouvelles chambres fun\u00e9raires. Ils percent aussi le myst\u00e8re des techniques de la construction des pyramides."], "variantIds": ["ece-9790729"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-22T16:40:36Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRAN, Florence", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743593", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039841", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1701546", "internalArchiveId": "AA1807701748", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La rentr\u00e9e scolaire", "publicationDate": "2018-08-26T10:50:00Z", "durationSec": 3064, "genres": ["Emissions d'archives"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9796837", "imageURL": "http://www.rts.ch/9796836.image", "alternativeTitle": ["La rentr\u00e9e scolaire", "En ce temps-l\u00e0"], "alternativeSummary": ["En 1966, l'\u00e9cole primaire de la Gradelle \u00e0 Gen\u00e8ve exp\u00e9rimente les m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques de C\u00e9lestin Freinet. Spontan\u00e9it\u00e9, exp\u00e9rimentation, responsabilisation: tels sont les cr\u00e9dos d'un enseignement pleinement approuv\u00e9 par le grand sp\u00e9cilaiste du d\u00e9veloppement de l'enfant qu'est Jean Piaget. En 1968 un groupe d'institutrices t\u00e9moigne d'une vision p\u00e9dagogique o\u00f9 les relations de confiance ont remplac\u00e9 un mod\u00e8le d'enseignement autoritaire.", "La rentr\u00e9e scolaire"], "variantIds": ["ece-9796837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T08:08:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041442\r\nDate de transcription : 01-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:07 > 0:02:29) [90%] : \r\nJ'ai choisi ce m\u00e9tier de ma\u00eetresse d'\u00e9cole, il y a maintenant plus de 10 ans par go\u00fbt d'un travail qui procure des cons qui donne l'occasion de contact humain avec une mati\u00e8re premi\u00e8re extr\u00eamement je veux dire les petits enfants les choisi aussi parce que je suis m\u00e8re de famille et moi- m\u00eame et que, en connaissant les enfants des autres, ils sont donc j'ai mieux compris les miens et vice- versa, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:32 > 0:03:10) [91%] : \r\nDepuis que je suis tr\u00e8s petite envie d'\u00eatre ma\u00eetresse d'\u00e9cole, mais c'est un homme seul, la raison de cette envie la raison de ce go\u00fbt a \u00e9volu\u00e9 beaucoup dans ce sens que quand on est tr\u00e8s petit, on a envie d'\u00eatre ma\u00eetre steak les petits gar\u00e7ons et eux- m\u00eames ont envie d'\u00eatre ma\u00eetresse d'\u00e9cole par go\u00fbt d'autorit\u00e9, j'\u00e9tais moi- m\u00eame petite fille 2000 membres d'une grande famille, je supportais l'autorit\u00e9 de 4 fr\u00e8res et soeurs a\u00een\u00e9es et j'avais envie de gouverner, a \u00e9videmment que cette conception tr\u00e8s rapidement au fur et \u00e0 mesure qu'on prend conscience des enfants en tant qu'adulte et on se rend compte que ce m\u00e9tier est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:11 > 0:03:43) [94%] : \r\nUn m\u00e9tier d'\u00e9change, j'insiste beaucoup sur cet \u00e9l\u00e9ment, les enfants ne sont pas uniquement une sollicitation il sollicite beaucoup, c'est un fait, mais ils rendent \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont mis en confiance, je ne pense pas d'ailleurs, qui est une technique, une recette pour provoquer la confiance des enfants, m\u00eame les plus r\u00e9tifs arrive \u00e0 avoir confiance en vous, il semble que le secret de cette r\u00e9ussite, la soit une attitude qui ne soit pas une attitude de provocation envers un enfant qui est un peu renferm\u00e9, il doit venir tout seul, sans qu'on aille le chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:45 > 0:03:47) [99%] : \r\nJ'ai des souvenirs d'\u00e9cole enfantine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:49 > 0:04:10) [90%] : \r\nSans histoire, disons, j'avais tr\u00e8s peur de la ma\u00eetresse qui \u00e9tait pour moi un \u00eatre absolument parfait, mais \u00e0 qui je n'aurais pas du tout os\u00e9 confier quoi que ce soit, toute ma vie familiale, je me serais senti grossi\u00e8rement indiscr\u00e8te en le faisant alors qu'actuellement, les enfants ont un m\u00eame nom plaisir a confi\u00e9 ce ce qui les int\u00e9resse, ce qui leur arrive, heures et m\u00eame de malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:12 > 0:04:40) [87%] : \r\nL'autorit\u00e9 n'est pas un mat\u00e9riau \u00e0 utiliser pour l'\u00e9ducation, les petits-enfants, je crois qu'on les ferme et que de toute fa\u00e7on une recette ne peut jamais s'\u00eatre adopt\u00e9s par qui que ce soit la fa\u00e7on d'\u00eatre, d'une ma\u00eetresse, sa fa\u00e7on de faire de r\u00e9pondre une atmosph\u00e8re dans sa classe des pans absolument d'de sa nature, si elle est tr\u00e8s explosive, c'est une classe qui a beaucoup de mouvements, m\u00eame classe peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s harmonieuse, sans qu'on y soit tr\u00e8s remuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:44 > 0:04:57) [90%] : \r\nIl semble que d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la la qualit\u00e9 premi\u00e8re qu'on doive avoir pour embrasser cette profession se soit l'amour des autres, l'amour du prochain, qui vous est rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:01 > 0:05:34) [75%] : \r\nLes l\u00e0 maintenant la sont command\u00e9s comment gentil \u00e7a veut rien dire une gentille, \u00e7a ne veut rien dire et et j'aurai toujours le m\u00eame gentil avec nous parce qu'elle posait parce qu'elle aime toutes oui H\u00e9l\u00e8ne un \u00e9l\u00e8ve en fait \u00e7a ne conna\u00eet du veut enfin \u00e7a on n'est pas m\u00fbr \u00e0 fait comme si c'\u00e9tait comme si il y a comme si nous, on aime les eaux froides, un jour tu maintenant ce mec, des fois qu'on sert gronde, voil\u00e0 la r\u00e9gion parce que oui c'est normal parce que sinon, on ferait ce qu'on vous traite r\u00e9apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:39 > 0:05:45) [74%] : \r\nJ'en avais une qu\u00eate tout chaotique, le m\u00eame si c'\u00e9tait moi, j'\u00e9tais la 2\u00e8me, une ma\u00eetresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:45 > 0:05:50) [72%] : \r\nJe demande le SNP pour travailler, pas pour \u00e7a, j'ai r\u00eav\u00e9 d'ici doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:51 > 0:05:58) [75%] : \r\nJumel\u00e9 pourtant foot ce moment, je dis que \u00e7a va pour notre faute si ce doute du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:07 > 0:06:10) [97%] : \r\nLe seul endroit o\u00f9 je me sens bien, j'aime beaucoup les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:14 > 0:06:36) [86%] : \r\nSurtout avec le petit on peut on vole le commencement, le d\u00e9veloppement de l'Intelligence, beaucoup plus int\u00e9ressante mais grand et c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s vivant chaque jour est diff\u00e9rent, on a l'impression de cr\u00e9er un fonds les uns des autres nous apporte beaucoup plus, j'ai l'impression qu'il nous a pas beaucoup puisqu'on ordonne d'ailleurs je \u00e7a chaque soir \u00e0 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:40 > 0:06:41) [98%] : \r\nC'est un m\u00e9tier qui m'apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:43 > 0:06:47) [88%] : \r\nS'il apporte beaucoup aux enfants, disons qu'\u00e0 moi, c'est la annonce pour moi c'est la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:55 > 0:06:58) [98%] : \r\nCette confiance avec les enfants me mettre \u00e0 leur port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:02 > 0:07:04) [87%] : \r\nPas les aider dans leur du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:10 > 0:07:14) [95%] : \r\nMais enfin \u00e7a me \u00e7a me permet \u00e9galement de suivre mes propres enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:21 > 0:07:26) [97%] : \r\nJe pense qu'ayant eu des probl\u00e8mes de discipline je peux mieux comprendre les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:33 > 0:07:37) [90%] : \r\nUne \u00e9cole de vie et non pas d'une \u00e9cole uniquement scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:43 > 0:07:46) [90%] : \r\nJ'essaie de leur apporter tout ce que j'ai pas trouv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:06 > 0:08:36) [89%] : \r\nJe m'appelle Christian, j'ai fait une d\u00e9composition sur la ma\u00eetresse d'\u00e9cole, la ma\u00eetresse d'\u00e9cole est tr\u00e8s importante, elle nous aime et elle nous aide \u00e0 vivre, gr\u00e2ce \u00e0 notre ma\u00eetresse nous vivons avec moins de m\u00eame Karen ce beaucoup de choses, elle nous fait faire du fran\u00e7ais du calcul de la lecture et elle nous fait r\u00e9citer des po\u00e9sies, si il n'y avait pas de ma\u00eetresse, on ne serait pas \u00e9crire, ni lire ni parler ni d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:36 > 0:08:54) [92%] : \r\nLa composition de la ma\u00eetresse d'\u00e9cole, la ma\u00eetresse les ma\u00eetresses ont parfois m\u00e9chante, et elle tire les cheveux et les oreilles elle est gracieuse dans son explication, la ma\u00eetresse et naturellement quelquefois f\u00e2ch\u00e9s avec les \u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas gentils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:56 > 0:09:24) [84%] : \r\nLa ma\u00eetresse r\u00eaver une ma\u00eetresse Patera s'av\u00e8re avec qui on fait des travaux tr\u00e8s int\u00e9ressants, comme la n\u00f4tre de 3\u00e8me ann\u00e9e et qui nous rend quand on fait des travaux manuels, avec les mains, elle sert \u00e0 nous instruire, elle nous apprend des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes dans la vie on a aura besoin et que si on ne l'est, \u00e7a prenait pas ou ne serait pas compter pas lire et on serait triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:25 > 0:09:43) [86%] : \r\nLa ma\u00eetresse id\u00e9al repr\u00e9sente pour moi une personne douce et gentille et juste, qui comprend les enfants, elle a confiance en moi, quand je serai ma\u00eetresse d'\u00e9cole, c'est enfin d'\u00eatre aussi gentil que Madame Nicole K\u00f6teles s\u00e9v\u00e8re avec des \u00e9l\u00e8ves, c'est pour qu'ils deviennent de bons \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:44 > 0:10:00) [89%] : \r\nJ'ai beaucoup de peine \u00e0 rester dans un m\u00e9nage toute une journ\u00e9e, entre des casseroles, entre des murs \u00e0 faire des nettoyages, disons que je ne trouve pas l\u00e0 le moyen de me r\u00e9aliser totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:02 > 0:10:05) [99%] : \r\nJ'ai absolument besoin d'avoir cette activit\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:06 > 0:10:29) [91%] : \r\nPour \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9 pour que tout marche bien, mon fils a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des probl\u00e8mes quand tu lui est entr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, mais je pense que je ne pense pas que ces probl\u00e8mes soient au fait que je travaille pour lui, je pense qu'il est, il est fier de cette, de voir sa maman, ma\u00eetresse d'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:31 > 0:10:36) [84%] : \r\nJ'ai vraiment l'impression qu'il recense 5 comme oui, comme une fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:51 > 0:11:00) [74%] : \r\nCombien \u00e7a fait un Buzz 18 16 alors qu'Clermont il est 39 la ma\u00eetresse des bravo, alors elle prend un crayon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:10 > 0:11:18) [77%] : \r\nIl n'a pas encore pris son livre prendra et puis le tape China \u00e0 ce que les ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:33 > 0:11:35) [78%] : \r\nJe peux faire le film, parce que n'je n'avais pas trouv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:47 > 0:11:52) [73%] : \r\nEt puis l\u00e0, le sans, qui fait des mains complications c'est la ma\u00eetresse qui tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:18 > 0:12:18) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est le tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:21 > 0:12:22) [87%] : \r\nFace \u00e0 la ma\u00eetresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:24 > 0:12:33) [89%] : \r\nC'est la poubelle qu'il y a des papiers qui sort \u00e7a c'est lequel le livre le S10 \u00e7a c'est la cloche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:42 > 0:12:46) [84%] : \r\nL\u00e0 elle tape ce mon pupitre et puis elle nous explique la lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:46 > 0:12:56) [77%] : \r\nQue dirait tout d'\u00eatre un jour pharmacien tu aurais une blouse blanche \u00e0 magasins bien propres cet avenir ne me plaisait pas cela sant\u00e9 les Terres la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:57 > 0:13:05) [96%] : \r\nFinalement, ma m\u00e8re me donna l'ordre de d\u00e9crire dans ma r\u00e9daction les avantages d'un m\u00e9tier que je connaissais bien celui d'instituteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:07 > 0:13:15) [83%] : \r\nCe que vous aimeriez \u00eatre instituteur ou institutrice instituteurs ainsi du poisson, des d\u00e9g\u00e2ts oui bien s\u00fbr, et souhaite institutrice qu'est qu'aimerait faire ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:21 > 0:13:26) [90%] : \r\nSavoir des choses que les autres nous foi et puis on peut \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:30 > 0:13:33) [86%] : \r\nBien qu'est ce que vous pensez de ce m\u00e9tier, Karen parce que tu crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:36 > 0:13:39) [88%] : \r\nJe pense que c'est un bon m\u00e9tier, c'est un mauvais m\u00e9tier ce que tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:05 > 0:14:06) [81%] : \r\nRobert Christiane id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:08 > 0:14:09) [83%] : \r\nC'est pour toi, ta ma\u00eetresse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:24 > 0:14:38) [93%] : \r\nNon seulement elle a toujours le temps, mais elle doit avoir toujours le temps parce que c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 le plus int\u00e9ressant de sa profession, c'est de s'occuper de \u00e7a, 2 cas de chaque enfant, sp\u00e9cialement pour les cas difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:45 > 0:15:06) [95%] : \r\nOn s'aper\u00e7oit assez rapidement au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les difficult\u00e9s d'un enfant \u00e0 ce moment-l\u00e0 on prend, on en parle avec la direction et on \u00e9tudie le probl\u00e8me, on prend rendez- vous avec les parents, je pense que pour \u00e9quilibrer la classe est absolument n\u00e9cessaire d'avoir un ou 2 cas difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:08 > 0:15:12) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e, j'ai en tout cas, 7 cas difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:16 > 0:15:20) [92%] : \r\n\u00e9videmment, c'est un travail qui me passionne plus la difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:21 > 0:15:23) [86%] : \r\nTout \u00e7a c'est passionnant et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:26 > 0:15:33) [89%] : \r\nOn voit un petit r\u00e9sultat \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on est, on est content pour l'enfant, pas pour eux, pas pour nous, personnellement, mais pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:15:34 > 0:15:35) [91%] : \r\nMaintenant, je voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:38 > 0:15:44) [87%] : \r\nR\u00e9alis\u00e9 ce train, c'est-\u00e0-dire que je voudrais faire une op\u00e9ration avec ce train, qu'est ce que je vais faire comme op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:47 > 0:15:52) [86%] : \r\nNon, je ne veux pas toucher si je veux \u00e9crire un r\u00e9sultat l\u00e0 au bon moi je vais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:55 > 0:15:57) [83%] : \r\nSi je veux le train moi je vais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:00 > 0:16:02) [73%] : \r\nNoir plus bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:08 > 0:16:17) [86%] : \r\nChris rose et ce que j'ai un autre moyen pour donner un r\u00e9sultat, ce que je peux pas faire autre chose, on peut faire le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:21 > 0:16:29) [81%] : \r\nDonc, qu'est-ce que je peux faire, je peux donc il peut aussi changer les les couleurs de place, oui, on peut changer les couleurs d'attaque bon alors changer les couleurs de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:30 > 0:16:34) [87%] : \r\nJe crois que la chose importante, c'est de n'accorder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:35 > 0:16:38) [97%] : \r\nToute confiance \u00e0 l'enfant de se mettre \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:39 > 0:16:56) [87%] : \r\nLe de le laisser vivre s'il a vraiment des des grosses difficult\u00e9s le laisser vivre qui trouve au moins dans son mis au scolaire une atmosph\u00e8re agr\u00e9able et puis petit \u00e0 petit, on voit l'enfant s'\u00e9panouir et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on peut peut-\u00eatre attaqu\u00e9 les autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:57 > 0:17:06) [86%] : \r\nJ'\u00e9tais, j'ai r\u00eav\u00e9 dans mon lit, que j'\u00e9tais dans la rue, j'\u00e9tais Jese j'\u00e9tais devenu un arbre qui bougeait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:07 > 0:17:32) [88%] : \r\nEt pendant toute la nuit, je marchais dans les prix en chose et quand je sais quand je suis arriv\u00e9 dans une clairi\u00e8re, ben je suis je suis redevenu comme j'\u00e9tais avant, et j'ai essay\u00e9 de retrouver mon chemin et j'ai j'ai j'ai vu en fait qui me dit : Didier Maus magique et je suis redevenu un arbre et je suis Ranciere amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:33 > 0:17:34) [86%] : \r\nC'est un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:36 > 0:18:00) [85%] : \r\n\u00e9videmment, tout le monde ne peut pas \u00eatre ma\u00eetresse d'\u00e9cole, il y a des ma\u00eetresses qu'ils sont pas de vrais ma\u00eetresse que c'est un peu dur avec des enfants, mais vous voyez, j'ai une j'ai 3 enfants ici \u00e0 l'\u00e9cole, je trouve qu'ils ont des bonnes ma\u00eetresses et je sais tr\u00e8s satisfaite, ils ont une nouvelle m\u00e9thode, maintenant qu'ils sont entrain \u00e0 exercer justement sur les sur les petites la premi\u00e8re et cette m\u00e9thode extr\u00eamement bien r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:01 > 0:18:31) [92%] : \r\nElle doit, en somme, remplacer la maman moi je trouve tout en en apprenant aux enfants, tous, tous les d\u00e9buts de l'\u00e9cole, surtout moi, j'ai mis ma fille il y a 4 ans \u00e0 l'\u00e9cole, donc c'est quand m\u00eame tr\u00e8s t\u00f4t, alors elle a quand m\u00eame besoin d'une maman qui s'en occupe, comme j'ai encore une autre petite fille qui a 2 3 ans maintenant, alors j'ai beaucoup \u00e0 faire \u00e0 la maison et je trouve que l'\u00e9cole, malgr\u00e9 tout, \u00e7a leur fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:39 > 0:19:27) [91%] : \r\nJe suis mademoiselle Eskenazi je suis candidate de 3\u00e8me ann\u00e9e enfantine tu choisi ce m\u00e9tier parce que j'aime beaucoup les enfants, et parce que je pense que pour une jeune fille celle un m\u00e9tier tr\u00e8s int\u00e9ressant, on a pas mal de temps de libre et m\u00eame une fois qu'on est mari\u00e9, il est, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s utile parce que pour l'\u00e9ducation de ses propres enfants, j'ai fait 3 ann\u00e9es d'\u00e9tudes tr\u00e8s int\u00e9ressantes et tr\u00e8s vari\u00e9s pendant une ann\u00e9e, j'ai fait des remplacements et j'ai eu des cours une 2\u00e8me ann\u00e9e tout \u00e0 fait th\u00e9orique \u00e0 l'universit\u00e9, qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi et maintenant cette ann\u00e9e, je termine avec des stages et des cours, je me r\u00e9jouis beaucoup d'avoir ma classe et de pouvoir faire mon propre enseignement et ce que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:56 > 0:20:13) [92%] : \r\nIl a 11 ans c'est un gar\u00e7on de notre si\u00e8cle, il veut conna\u00eetre ce qui le passionne, ce sont les secrets de la nature, il cherche, il ne r\u00eave que larv\u00e9e m\u00e9tamorphose il y consacre tous ses loisirs sans probl\u00e8me sa question \u00e0 lui ce jour- l\u00e0, c'est de savoir si les libellules mange des escargots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:18 > 0:20:34) [91%] : \r\nIls ont tous leurs probl\u00e8mes, leurs questions, on a peine \u00e0 imaginer quels sont leurs int\u00e9r\u00eats la vie actuelle, les entra\u00eeneurs, ils sont plus r\u00e9ceptifs que leurs a\u00een\u00e9s, le grand d\u00e9ferlement de l'information, les journaux, les revues la t\u00e9l\u00e9vision les touche en plein, il n'y a plus grand chose qu'on puisse leur cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:20:53) [94%] : \r\nIls vivent en Direct la grande aventure de l'espace, la t\u00e9l\u00e9vision leur apprend \u00e0 penser \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, ils connaissent l'unit\u00e9 du monde la grandeur et la faiblesse des hommes, leurs probl\u00e8mes et leurs d\u00e9chirements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:54 > 0:20:59) [81%] : \r\nDans l'achat et amenant ce Space enfin chose au point mort et WorldCom a selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:59 > 0:21:09) [86%] : \r\nIls ont vu les typhons, la guerre en Asie, il s'interroge : o\u00f9, comment, pourquoi peut-on ne pas leur r\u00e9pond \u00e9coutez leurs questions, celle qu'il se pose de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:10 > 0:21:10) [81%] : \r\nDans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:10 > 0:21:51) [85%] : \r\nCombien de pas as vraiment un mille- pattes d'o\u00f9 vient le cancer comment ton l'\u00e2ge de hi\u00e9roglyphes qu'est-ce que c'est que le napalm, comment fait- on un disque commence \u00e0 se fait- il que l'eau soit incolore \u00e0 quelle vitesse une chirurgie doit-elle aller pour quitter la Terre, quelle diff\u00e9rence y a-t-il autre l'opium et l'h\u00e9ro\u00efne en quelle ann\u00e9e est mort c\u00e2liner comment comment \u00e7a nids de gu\u00eapes pourquoi le ciel est-il bleu, est ce que les couleurs existe qu'est-ce que la vitesse si une bombe atomique explosa en Am\u00e9rique, la radioactivit\u00e9 nous atteindre-t-elle o\u00f9 elle a n\u00e9buleuse d'Androm\u00e8de, pourquoi a-t-on coeur en 2 parties : pourquoi y a-t-il du vent sur la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:52 > 0:22:30) [85%] : \r\nOn ne peut plus ignorer leur univers aujourd'hui c'est ce fourmillement de questions, on dit que trop de choses les tiraille en tous sens, c'est vrai, sans doute, mais l'\u00e9nergie m\u00eame de leur curiosit\u00e9 ne peut-on la capter l'utiliser de qui peuvent-ils esp\u00e9rer des r\u00e9ponses, sinon de leurs parents et surtout de l'\u00e9cole et l'\u00e9cole va-t-elle les s\u00e9par\u00e9e de la vie ou peut-elle s'organiser pour utiliser leur soif naturelle d'apprendre leur capacit\u00e9 d'enthousiasme pour remplacer l'agressivit\u00e9 et la dispersion par la connaissance, rien n'est exaltant comme un chantier 10 effr\u00e9n\u00e9e, surtout si l'on y b\u00e2tit les hommes notre \u00e9cole aujourd'hui et dans de ses chantiers, entrons dans leur classe avec, \u00e0 la premi\u00e8re heure du mat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:36 > 0:22:46) [89%] : \r\nQuelques minutes d'abord pour se retrouver tous ensemble, l'atmosph\u00e8re de leur travail, c'est eux qui l'a cr\u00e9\u00e9, ils ont choisi spontan\u00e9ment pour ouvrir la journ\u00e9e c'est aux musiques d'Albinoni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:00 > 0:23:06) [84%] : \r\nPlusieurs \u00e9l\u00e8ves ont r\u00e9dig\u00e9 chez eux en un texte libre n\u00e9es de leur imagination pr\u00e9sent\u00e9 ici sans retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:08 > 0:23:32) [84%] : \r\nOn a-t-il dit, il y a quelques semaines, j'allais accompagn\u00e9 Amoroso ses le\u00e7ons de piano, je voulais lui montrer que c'est aller \u00e0 v\u00e9lo, en fermant les yeux, alors je peux quitter la lumi\u00e8re du jour, la peine \u00e0 instruire et pour les yeux ferm\u00e9s, \u00e7a allait tr\u00e8s bien, moi je me rapprocher du bord de la route et tout \u00e0 coup, crac boum badaboum, j'avais accroch\u00e9 le trottoir avec p\u00e9dale droite Zinedine tomber sont Zucker mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:32 > 0:23:34) [89%] : \r\nPas mal de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:39 > 0:24:07) [78%] : \r\nJ'ai tout ce qu'il y a des probl\u00e8mes d'ailleurs il \u00e9tait beau, j'aurais voulu qu'il soit construire, je suis d\u00e9sol\u00e9 de mon jardin, donc aussi je choisis d'apr\u00e8s Ozap rouge et une \u00e0 une, enlever les \u00e9pines, j'allais dire l'enfant et souriant Lafleur bon regarder d'abord avec \u00e9tonnement, j'ai pris la avance de ces voix fr\u00eale il respir\u00e9 et voulu la go\u00fbter, puis il la regarda \u00e9merveill\u00e9 cette rose \u00e9tait n\u00e9 pour un enfant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:08 > 0:24:31) [81%] : \r\nLa vie long sur trottoir que je vais \u00eatre ou \u00e7a sert les maisons d'autrefois, un pauvre via l'ann\u00e9e sous un air triste et son qui rappelle les soirs Fouad Lavialle on pleure \u00e0 chaudes larmes Charlotte us\u00e9 sa vie monotone, son sourire et sa joie, le vieillard donc rate avec indiff\u00e9rence sur ces cas qui, l\u00e0, c'est en euros et se reposeront bient\u00f4t d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans les rues et dans les corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:38 > 0:25:02) [89%] : \r\nLe coucher du soleil sur la s\u00e9ance, le soir tombe la nuit avance doucement sur l'oc\u00e9an, l'oc\u00e9an respire lentement, lentement, comme une grosse b\u00eate endormie, le bateau s'\u00e9loigne de plus en plus en laissant derri\u00e8re eux une tra\u00een\u00e9e multicolores, le soleil s'enfonce dans les flots ou ses reflets jaunes rouge se regarde comme dans un miroir dor\u00e9 que se coucher \u00e9tait jolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:06 > 0:25:21) [72%] : \r\nLa photo qui vous arrivez pose ton baluchon et bient\u00f4t joindre matelot qui le bient\u00f4t joindre pas de autre qui est reprise le filet 20 joindre maintenant toi qui travaillent dur vient joindre un nom matelot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:25) [76%] : \r\nTr\u00e8s bien, lundi, un autre allez Andr\u00e9a toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:26 > 0:25:44) [83%] : \r\nUne fourmi 3 Trappes Trappes, petite commune saute \u00e0 plateau Alain terre t\u00eatu fait mal oh je ne pense pas car tu te rel\u00e8ve et tu reprends ta petite course, voil\u00e0 la monture mon doigt, tu te crois dans une for\u00eat de poils que tu es jolie petite je te laisse continuer ta course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:44 > 0:26:31) [76%] : \r\nSeul, tr\u00e8s bien, alors nous allons voter pour savoir quelle composition va imprimer qui votent pour l'enfant noir, une voix qui votent pour les gens au 0 qui votent pour, si j'ai peur de 3 qui veulent pour \u00eatre au de 3 cas aussi celles puisse prendre pelouse 40 encore 15 je pense que c'est celui-l\u00e0 qu'on va choisir de la mais qui votent pour le violon, une voix le coucher 1, 2, 3, 4, 5, c'est bien le matelot, une voix jeunisme matin l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:33 > 0:26:38) [87%] : \r\nPersonne, bon alors je pense que c'est une fourmi d'Andr\u00e9, nous allons travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:39 > 0:26:43) [72%] : \r\nGuid\u00e9s par leur ma\u00eetrise corriger analyse m\u00eame leur texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:43 > 0:26:50) [86%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 France2 \u00e7a allait Jacky.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:50 > 0:26:53) [64%] : \r\nCeux qui ne pensent pas jour sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:53 > 0:27:19) [70%] : \r\nBien six tuteur, qu'est ce que c'est que le auteur la fonction de de de rel\u00e8ve car tu t'aurais qui n'que rel\u00e8ve-t-il durant quitte alors compl\u00e9ment Direct tr\u00e8s bien mieux, mais pas celle du reprend de course as Dominico bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:20 > 0:27:22) [62%] : \r\nJ'apprends Cointat Brigitte ce compl\u00e9ment Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:30 > 0:27:42) [69%] : \r\nDe lieu tr\u00e8s bien et pour finir, j'\u00e9tais responsable ce soir, tu sais que ta course, ils sont all\u00e9s comme je m'direction de ce c\u00f4t\u00e9 du une toile sur sa femme bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:44 > 0:28:04) [87%] : \r\nCe texte \u00e9lu corriger, il n'est pas un exercice pour rien, tous ensemble, ils le reprennent lettre par lettre, ligne par ligne, ils se font typographe car il compose un vrai journal qu'ils \u00e9changeront avec celui d'autres classes Confrontations comparaisons \u00e9change, ils apprennent \u00e0 conna\u00eetre les autres \u00e0 sortir d'eux- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:08 > 0:28:39) [88%] : \r\nChaque enfant a fait son planning de la semaine, il a un travail bien pr\u00e9cis diff\u00e9rent de celui de son voisin, chacun travaille \u00e0 sa vitesse, l'\u00e9lan ne freine pas les rapides les le\u00e7ons ne sont plus collective mais individuelle, l'\u00e9cole ici et sur mesure, les enfants de sont unis, eux- m\u00eames, en gros, ou l'effort et les plus faibles, o\u00f9 l'entraide remplace la tricherie cette organisation tr\u00e8s souple ne les emp\u00eache nullement le remplir le programme impos\u00e9 \u00e0 toutes les classes, le programme est un contrat qui doivent honorer et m\u00eame ils en font plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:40 > 0:28:52) [79%] : \r\nOui, bon ben c'est une petite une c'est Paris, c'est un indice savoir 2 3 45 6 Philippe noble 9\u00e8me 83 9\u00e8me ensuite, outre 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:56 > 0:29:02) [75%] : \r\n180 divis\u00e9 par, par 9 pour avoir la valeur d'un outil 9\u00e8me et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:09 > 0:29:12) [77%] : \r\n5 par 5 alors tout aurait trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:13 > 0:29:17) [92%] : \r\nLema\u00eetre conduit l'enfant \u00e0 se guider et se contr\u00f4ler lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:28 > 0:29:55) [81%] : \r\nUn un espace repr\u00e9sentent 20 centimes, ce qui est un \u00e0 9 et que \u00e7a ferait 80, alors si tu sautes 3 espaces, \u00e7a ne veut pas faire 40 centim\u00e8tres tu viens pas compris alors tu vas s'il te pla\u00eet, me la refaire h\u00e9 bien injuste, et caetera, \u00e7a c'est parti, c'est pas un machin s'appelle \u00e0 n'est-ce pas d'accord, bon tu vas tranquillement \u00e0 ta place, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:55 > 0:30:00) [96%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat fait dispara\u00eetre le chahut la responsabilit\u00e9 facilite la concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:01 > 0:30:02) [65%] : \r\nEst ce que c'est de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:09 > 0:30:16) [83%] : \r\n\u00e9coutez, c'est le m\u00eame genre de de me fait le plaisir d'\u00e9crire encore mieux du travail s\u00e9rieux voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:20 > 0:30:23) [71%] : \r\nBon, nous a montr\u00e9 qu'sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:25 > 0:30:30) [96%] : \r\nUne question \u00e0 l'improviste, c'est l'occasion de capter la vie et toute la classe y associent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:32 > 0:31:02) [77%] : \r\nQu'est ce que c'est que \u00e7a vous dirait de l'\u00c9lys\u00e9e qui tranchera ce grand machin, mais c'est un Tetard crapaud Direct les manifs assez grande non attendez jamais \u00e9tait assez gros, mais \u00e7a c'est les f\u00eatards le crapaud, c'est pas du tout honneur non, juste dire comment \u00e7a fait, un b\u00e9b\u00e9 de libellule minuscule six adoptive donc pas la ligne c'est plus petit qu'un grain de comment tu sais tout \u00e7a, j'ai vu cela au microscope, t'as vu au microscope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:02 > 0:31:14) [77%] : \r\nFormidable, bon alors tu vois, USA, \u00e7a c'est un, c'est un peu tard de crapauds et grenouilles \u00e7a serait couleur \u00e7a serait \u00e7a serait loin d'accord, bon ben retourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:22 > 0:31:44) [91%] : \r\nDans leur texte, les enfants ont exprim\u00e9 librement leurs int\u00e9r\u00eats, il perfectionne individuellement leurs techniques de travail ils ils sont stimul\u00e9s, il faut que leur orthographe soit bonne, s'ils veulent que leur journal soit un succ\u00e8s et se vendent pour le calcul, il pr\u00e9pare un brevet, un petit dipl\u00f4me qui couronne leur effort cette stimulation c'est une id\u00e9e de freiner, il a cr\u00e9\u00e9 il y a 40 ans dans son \u00e9cole devance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:54 > 0:32:14) [88%] : \r\nDire le journal fait du bruit, une \u00e9quipe de volontaires le fera apr\u00e8s leur pendant la r\u00e9cr\u00e9ation, s'il pleut, il cr\u00e9e ainsi leur journal chaque mois 10000 journaux semblable circulent d\u00e9j\u00e0 en France, ils l'ont appel\u00e9 le jet d'eau et il le vende 1 francs, ils ont des abonn\u00e9s un caissier un compte de ch\u00e8ques postal, ils sont vraiment dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:19 > 0:32:23) [90%] : \r\nC'est aujourd'hui lors de la causerie : l'enfant a pr\u00e9par\u00e9 tout son mat\u00e9riel lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:29 > 0:33:11) [86%] : \r\nCe matin, \u00e0 l'affiche, une conf\u00e9rence sur Albert et Lambar\u00e9n\u00e9 Albert-Schweitzer est n\u00e9 le 14 janvier 1875 \u00e0 Kaysersberg Kaysersberg est en France, en haute Alsace en entre Strasbourg et B\u00e2le Albert Schweitzer avait son p\u00e8re qui \u00e9tait Pasteur et une m\u00e8re qui tenait le m\u00e9nage un jour un homme noir 20 pr\u00e8s de lui, elle lui dit que toute sa famille \u00e9tait malade, Albert se d\u00e9p\u00eacha et \u00e0 la vie aupr\u00e8s de sa famille, un des fils \u00e9tait atteinte du pion voil\u00e0 la maladie du pion, elle, elle, elle est affreuse \u00e0 voir, voil\u00e0 un enfant atteint du pire cet affreux avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:14) [71%] : \r\nCe qui le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:15 > 0:33:37) [84%] : \r\nOui, les pieds est un esp\u00e8ce d'un petit Go qui nous fait tr\u00e8s mal des t\u00e2ches des verrues ou et des des t\u00e2ches surtout des t\u00e2ches, c'est un esp\u00e8ce d'app\u00e9tit Go, un autre fils \u00e9tait atteint des ulc\u00e8res, les ulc\u00e8res, ce sont des plaies qui sont infect\u00e9s voici Albert Schweitzer qui gu\u00e9rit un homme atteint des ulc\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:39 > 0:33:56) [83%] : \r\n\u00e0 un autre fils \u00e9tait atteint du paludisme, le paludisme est tr\u00e8s grave aussi comme maladie c'est un moustique qui la am\u00e8ne qui nous piquent et qui nous fait r\u00e9tr\u00e9cir la fois le Corse cette d\u00e9chi mais par contre, le volume du ventre augmente voyez ici un enfant atteint du pied du paludisme par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:59 > 0:34:05) [90%] : \r\nAlbert peu \u00e0 peu, conna\u00eet tous les villages, il va tr\u00e8s souvent des gens du des villages voisins Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:07 > 0:34:28) [82%] : \r\nTu le verras apr\u00e8s c'est pas fini, Albert conna\u00eet maintenant presque tous les villages voisins, elle est quoi aussi conna\u00eet les coins va les frappes rythmique et le soir, le personnel de l'h\u00f4pital est tr\u00e8s fatigu\u00e9, c'est alors qu'Albert joue de l'or, vous allez tous mais demand\u00e9 pourquoi il joue de l'orgue bien savoir ce qu'il a eu un don extraordinaire, il a le don de l'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:29 > 0:34:46) [91%] : \r\nOn retrouve des m\u00e9lodies qui qui peut ressentir, qui font des des sentiments tr\u00e8s douloureux, c'est alors qu'il joue de l'or pour le personnel pour le d\u00e9lasser apr\u00e8s une longue journ\u00e9e en une journ\u00e9e, ils re\u00e7oivent \u00e0 peu pr\u00e8s 20 \u00e0 25 personnes \u00e0 soigner, c'est travailler tr\u00e8s p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:13 > 0:35:41) [90%] : \r\nApprendre aussi r\u00e9inventer dit grand p\u00e9dagogue r\u00e9inventer ce en petits groupes, un atelier de 4 ou 5 avec un responsable, le plus fort, les enfants apprennent non par la le\u00e7on du ma\u00eetre qui enseigne, mais par l'exp\u00e9rience qu'il leur pr\u00e9pare le r\u00f4le du ma\u00eetre et tout nouveau, il a mis au point les rouages du travail, il organise les recherches, il s'adapte \u00e0 la psychologie de l'enfant, il le conduit \u00e0 apprendre en enseignant lui- m\u00eame, il fait celui qui ne sait pas, il n'intervient que si on le lui demande, si on en a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:42 > 0:35:57) [89%] : \r\nLa recherche ici c'est de cultiver les facult\u00e9s cr\u00e9atrices, la vie moderne a besoin de cr\u00e9ateurs les passifs, ce qui nous font consommer la culture sans profit pour eux et pour les autres sont inutiles, l'adage principal comprendre ces savoir- faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:58 > 0:36:20) [89%] : \r\nLa classe est donc faite de plusieurs groupes ce n'est pas l'effet du hasard, les enfants eux- m\u00eames l'ont demand\u00e9, il se r\u00e9unit, selon leurs int\u00e9r\u00eats et leurs affinit\u00e9 cette organisation du travail, le rat naturel, on la retrouve dans tous leurs jeux, elle est n\u00e9cessaire aussi \u00e0 la construction de la pens\u00e9e et elle conduit \u00e0 la confrontation \u00e0 la coordination des points de vue \u00e0 l'effacement des contradictions et l'apprend et c'est difficile \u00e0 se mettre \u00e0 la place d'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:20 > 0:36:21) [68%] : \r\nAu bout de la appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:22 > 0:36:26) [95%] : \r\nIl faut aussi oser s'exprimer, savoir dire vraiment ce que l'on pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:27 > 0:36:30) [98%] : \r\nC'est la vraie d\u00e9mocratie d\u00e9j\u00e0 sur les bancs de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:31 > 0:36:37) [87%] : \r\nIl faut prendre le risque et le go\u00fbt, les responsabilit\u00e9s, les enfants disent donc ce qu'il pense, est-il le signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:38 > 0:36:48) [92%] : \r\nIls \u00e9mettent des voeux, ils discutent, ils apprennent ce que c'est qu'un vote comment on peut \u00eatre responsable de son sort et du sort de tous, ils apprennent la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:02 > 0:37:06) [88%] : \r\nLe programme est tenu, mais il s'ouvre, il s'\u00e9largit en m\u00eame temps sur la vie et le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:06 > 0:37:10) [69%] : \r\nLa le cherche connu le chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:31 > 0:37:39) [98%] : \r\nLa Pologne, la Tch\u00e9coslovaquie, la Roumanie, la Turquie, l'Afghanistan, le Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:39 > 0:37:48) [87%] : \r\nL'histoire, pi\u00e8ces en main une fillette et puis le ch\u00e2teau de Chillon, elle pr\u00e9pare une monographie qu'elle pr\u00e9sentera aux autres sur le ch\u00e2teau, sa construction sans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:49 > 0:37:57) [84%] : \r\nIl s'est d\u00e9j\u00e0 par l'exemple des autres notez classer cataloguer ses id\u00e9es et ses connaissances pour ensuite les exprimer logiquement et clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:10 > 0:38:27) [87%] : \r\nComprendre ces savoir- faire une exp\u00e9rience, \u00e7a se pr\u00e9pare, pour qu'il aboutisse, il faut la conna\u00eetre dans le d\u00e9tail, il faut des mettre ensemble les hypoth\u00e8se r\u00e9fut\u00e9e celles qui paraissent faussent les v\u00e9rifier, accepter le verdict indiscutable de l'exp\u00e9rience manqu\u00e9es ou r\u00e9ussies, ils ne feront rien d'autre, plus tard dans leur vie d'adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:31 > 0:38:37) [93%] : \r\nL'\u00e9tude \u00e0 travers le microscope favorise l'esprit d'analyse et les sciences naturelles d\u00e9veloppe chez chacun le sens de la causalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:38 > 0:38:41) [96%] : \r\nGar\u00e7ons et filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:44 > 0:38:57) [87%] : \r\nLa pr\u00e9sence de l'\u00e9tranger, cet enfant espagnol doit en plus apprendre la langue fran\u00e7aise, il le peut, gr\u00e2ce aux cours, qui vous fait associer l'image, le mot \u00e9crit et le mot entendu en 3 mois, celui-ci a su parler sans d\u00e9ranger le travail des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:04 > 0:39:17) [85%] : \r\nC'est bien connu, les enfants ont les ressources des po\u00e8tes et les artistes, ils aiment pas cr\u00e9er, selon ce qu'ils ressentent leur connaissance de l'art doit r\u00e9v\u00e9ler leur go\u00fbt de la vie, il dessine sans mod\u00e8le les bonzes int\u00e9rieur de leur r\u00eave de leur fantaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:18 > 0:39:23) [88%] : \r\nIls saisissent un moment de la vie et expriment librement leur choix leurs sentiments \u00e0 travers les formes et les couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:29 > 0:39:41) [89%] : \r\nL'histoire, les sciences, le calcul, la g\u00e9om\u00e9trie toutes les le\u00e7ons, les programmes sont mis au point par les enfants eux- m\u00eames, ils ont pr\u00e9par\u00e9 leur dessin, d'autres ont fait des recherches, ce n'est pas le travail d'un seul ou de quelques-uns, c'est le travail de tous, l'\u00e9ducation par le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:44 > 0:39:45) [81%] : \r\nOui, le planning.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:45 > 0:40:36) [84%] : \r\nGatlin un mot bon faire 1320 son p\u00e8re \u00e9tait assez riche seigneur dans ce coin, qui se trouve en Bretagne, plus tard, Ferrer 25 ans, toujours en Bretagne, il commence ses premi\u00e8res premiers exploits nous voyons ici dans la for\u00eat de Brock Lyon, c'est-\u00e0-dire qu'il se battait contre les Anglais, Lula, la bataille de coche Rennes et de Doba Doboj, qu'il a gagn\u00e9 tous les 2 plus tard Duguesclin par en Normandie bas il se distinguera et recevra 2 petites la la lieutenant- g\u00e9n\u00e9ral de Normandie et l'autre, il deviendra Capitaine de Paul torse plus tard vers 1360 5 il s'illustrera dans des batailles en Castille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:38 > 0:41:00) [84%] : \r\nLe voil\u00e0 en Castille en 1380 \u00e0 Ch\u00e2teauneuf de Randon, il mourra \u00e0 la suite d'une fi\u00e8vre tr\u00e8s violent, on devra l'enterrer de nuit \u00e0 la chapelle Denis justement cette cha\u00eene cette chapelle Saint Denis sont tous, tous les rois de France, ils sont enterr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:03 > 0:41:07) [84%] : \r\nBon, h\u00e9 bien le 1er, avez-vous des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:16 > 0:41:21) [74%] : \r\nLe 6 le n\u00e9o- 1320 puis est mort en 1380 il peut-\u00eatre 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:23 > 0:41:25) [81%] : \r\nRennes cette eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:25 > 0:41:35) [82%] : \r\nQui est en Bretagne, je crois que \u00e7a Bretagne je crois que c'est la capitale de la Bretagne quand les questions voil\u00e0 dans une question \u00e0 l'invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:44 > 0:41:48) [75%] : \r\n\u00e7a c'est un gisant \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle viendra de lui sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:11 > 0:42:19) [81%] : \r\nPourquoi la remorque tuteur de c\u00f4t\u00e9 pour tes camarades va bien, vous voyez ce que l'affaire bien continue maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:20 > 0:42:22) [83%] : \r\nBien place de ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:37 > 0:42:44) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est la moiti\u00e9 du car alors en 1er j'avais calcul\u00e9 la surface ne se cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:44 > 0:42:46) [81%] : \r\nEt l\u00e0 comment fais-tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:46 > 0:42:51) [63%] : \r\nJ'ai 3 je vois train carr\u00e9 et la toile 3 phases 3 f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:51 > 0:42:52) [75%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 9 Haussmann rendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:52 > 0:43:12) [82%] : \r\nIci, j'ai aussi 3 fois 3 \u00e7a fait 9, il faut que je prenne la moiti\u00e9 parce que, parall\u00e8lement, s'arr\u00eate ici alors Alain McKenna, c'est Catherine Millet et c'est la m\u00eame chose, Catherine Millet, Catherine, mais \u00e7a ne fait 9 et comme l\u00e0 on a 9 de surface dans ce petit carr\u00e9 \u00e7a fait 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:13 > 0:43:18) [75%] : \r\nDe surface le nom difficile \u00e0 trouver \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:18 > 0:43:21) [84%] : \r\nElles ont des yeux tr\u00e8s puissant qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:23 > 0:43:26) [78%] : \r\nBon retour de Paris para\u00eet on tout des caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:52 > 0:43:56) [86%] : \r\nPour expliquer qu'est-ce qui est un peu le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:56 > 0:43:59) [80%] : \r\nLe mensonge, c'est quelque chose qui a la Deutsche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:04 > 0:44:07) [77%] : \r\nTu peux dessiner, si vous voyez ce que je comprends votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:48 > 0:44:52) [81%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend parce que les travaux, \u00e7a donne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:52 > 0:44:54) [91%] : \r\nOui du Montana neige un PDG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:05 > 0:45:10) [77%] : \r\nPrincipale nourriture de l'ANPE dis mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:40 > 0:45:45) [81%] : \r\n15 presque plus rien, elle, de tarifs toujours optimum, ce qui est horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:45 > 0:45:52) [71%] : \r\nThe clients je para\u00eet lisible du Darfour venus porte un surnom que leur surnom qui a donc le requin, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:52 > 0:46:07) [87%] : \r\nCes Gration de l'\u00e9cole dans la vie, qui pour nous est nouvelle, est le fruit de longues recherches, la Suisse a dans le monde, la r\u00e9putation d'aimer la p\u00e9dagogie et l\u00e0 aussi, l'inspirateur de la p\u00e9dagogie moderne, le professeur Jean Piaget, qui est Docteur honoris de 14 universit\u00e9s dans le monde, nous lui avons demand\u00e9 ce qu'il pensait de ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:12 > 0:48:35) [85%] : \r\nUne belle chose qui m'le plus vivement int\u00e9ress\u00e9 de constater les exp\u00e9riences de sciences, de physique, en particulier, que font ces \u00e9coliers font spontan\u00e9ment chez les \u00e9coliers il y a d\u00e9j\u00e0 n\u00e8gre suis convaincu que dans le d\u00e9veloppement de l'enfant et le d\u00e9veloppement spontan\u00e9, il se cr\u00e9er possibilit\u00e9 des capacit\u00e9s d'exp\u00e9rimentation qu'en g\u00e9n\u00e9ral, l'\u00e9cole n'exploite pas l'\u00e9cole montrent bien des ph\u00e9nom\u00e8nes scientifiques et ph\u00e9nom\u00e8nes physiques aux enfants, mais en g\u00e9n\u00e9ral dans les mondes c'est pas eux qui les d\u00e9couvrent dans des exp\u00e9riences proprement dite, tandis que l'ou \u00e0 l'enfant qui se posent des probl\u00e8mes qui cherche, qui trouve les m\u00e9thodes pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes qui se posent et l\u00e0 une \u00e9ducation de l'esprit exp\u00e9rimental des esprits scientifiques au change le plus actuel qui nous para\u00eet remarquable et \u00e0 encourager un second point qui m'a beaucoup frapp\u00e9 dans le film, c'est de voir ses enfants qui font des conf\u00e9rences qui exposent le r\u00e9sultat de leurs recherches et \u00e7a je le tournoi de d'habitude, l'enfant \u00e9coutant lui parle et la vraie m\u00e9thode pas \u00e0 prendre quelque chose, les professeurs en savent que le seul les premiers cette parlait pas, \u00e9coutez bien, en apprenant \u00e0 parler, ils apprennent \u00e0 penser \u00e0 penser un condens\u00e9 le r\u00e9sultat de leurs recherches, c'est vraiment un point \u00e0 souligner et encourager tr\u00e8s vivement le 3\u00e8me point qui m'a frapp\u00e9 \u00e9galement Shell, la formation des gros chez les enfants travaillent ou bien isol\u00e9 ment ou bien par groupe et groupes qui sont form\u00e9s spontan\u00e9ment, quelquefois, par int\u00e9r\u00eat pour un m\u00eame probl\u00e8me, d'autres fois, par d\u00e9faut, le mat\u00e9riel suffisant, il fallait se mettre en charge sur le m\u00eame mat\u00e9riel et l\u00e0, de nouveau, j'aimerais souligner l'int\u00e9r\u00eat de cette m\u00e9thode Les p\u00e9dagogue en 200 du Loiret tour les qualit\u00e9s du travail individuel individuels et individualis\u00e9s ou bien les qualit\u00e9s du travail par Go bah, les 2 sont n\u00e9cessaires, ce n'est pas du tout une alternative et, dans ce film on voit tr\u00e8s bien le passage spontan\u00e9e du travail individuel au travail collectif et r\u00e9ciproquement, Elsa aussi \u00eatre soulign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:35 > 0:48:49) [89%] : \r\nJos\u00e9 Bov\u00e9, pardonnez-moi cette question que bien des vos travaux vont dans le m\u00eame sens que ce que nous venons de montrer que ce qu'il y a des poilus particulier qui me permet de vous demander o\u00f9 vous \u00eates-vous reconnu dans tout ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 \u00e0 la science de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:49 > 0:49:36) [85%] : \r\nOh, vous savez, je me suis reconnu, il faut \u00eatre modeste, je ne sais pas s'il y a une influence, m\u00eame il y a convergence en tout cas, elle voit la la convergence tr\u00e8s Net sur les les 3 points UV indiquer un \u00e9tudiant avec Dembele Lunel derri\u00e8re le passage de la logique de l'enfant, la logique de l'adolescent, nous avons sp\u00e9cialement \u00e9tudi\u00e9 la mani\u00e8re dont l'enfant aux diff\u00e9rents \u00e2ges d\u00e9couvrent des lois \u00e9l\u00e9mentaires de la physique par exp\u00e9rimentation et pas r\u00e9pulsion \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 enchant\u00e9 de trouver dans dans le film du miel, une r\u00e9alisation de ce que nous avions r\u00eav\u00e9 sur ce terrain pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:36 > 0:49:45) [90%] : \r\nVous qui connaissez bien tout ce qui se passe dans le monde de l'\u00e9ducation, jetant le monde international faites-vous au rapprochement entre ce que nous avons vu l\u00e0 et des exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:46 > 0:49:55) [94%] : \r\nAh ben si vous voulez de nouveau sur le terrain de l'exp\u00e9rimentation en physique aux \u00c9tats-Unis depuis quelques ann\u00e9es les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:56 > 0:50:51) [85%] : \r\nLes p\u00e9dagogues et les responsables de l'\u00e9ducation sont tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s de leur nouveau d'\u00e9ducation l'esprit exp\u00e9rimental d'\u00e9ducation scientifique Spoutnik certainement porter une chose et elle envoie au G \u00c9tats-Unis des des physiciens pr\u00e9occupait par ce programme de l'enseignement des sciences quittant leur laboratoire pour faire une ann\u00e9e de p\u00e9dagogie pour entrer dans les classes et trouver des m\u00e9thodes qui qui permettent \u00e0 l'enfant, d\u00e9velopper ses aptitudes \u00e0 l'exp\u00e9rimentation, et ce que j'ai vu, par exemple en Californie \u00e0 Berkley avec les recherches des physiciens car plus dans des classes dans des classes des m\u00eames usages que ce que j'ai vu la une au m\u00eame de jeunes de 7 \u00e0 12 ans voil\u00e0, l\u00e0 il y a une convergence tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:53 > 0:51:01) [95%] : \r\nJ'aimerais que vous demandiez ce sera ma derni\u00e8re question, professeur, j'aimerais que vous me disiez si vous voyez quelques difficult\u00e9s \u00e0 l'application de cette m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:02 > 0:51:54) [87%] : \r\nAlors la difficult\u00e9 c'est qu'il faut bien conna\u00eetre la psychologie de l'enfant, il faut \u00eatre inform\u00e9, il faut une formation universitaire, ce que nous cherchons \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 Gen\u00e8ve depuis des ann\u00e9es, mais il est plus la formation psychologique et pouss\u00e9 et plus le le m2 qui qui d\u00e9sirent innover en tenant compte des, des, des capacit\u00e9s de ses \u00e9l\u00e8ves plus ma\u00eetre aura d'id\u00e9es dans l'utilisation de r\u00e9action spontan\u00e9e qui dans la signification pourrait \u00e9chapper \u00e0 ceux qui n'ont pas de pr\u00e9paration psychologique, tandis qu'une pr\u00e9paration psychologique, c'est pas pour dire que l'on peut d\u00e9duire de la psychologie, p\u00e9dagogie les loin de l\u00e0, le le ma\u00eetre invent\u00e9 lui- m\u00eame si proc\u00e9d\u00e9s mais il sera d'autant plus cr\u00e9ateur que qu'il est mieux renseign\u00e9 sur les lois du d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:21Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BOUVROT, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BOUVROT, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GORETTA, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752881", "comment": "Images provenant  de documents  d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041442", "position": "1"}}, {"id": "1751540", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041291", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C65BDAE0-1D54-4FF9-88E9-6C882D283EA7", "internalArchiveId": "C65BDAE0-1D54-4FF9-88E9-6C882D283EA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marche des antisp\u00e9cistes dans les rues de Gen\u00e8ve. Quelque 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'association \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\" (PEA) . La manifestation s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "La marche antisp\u00e9ciste de samedi \u00e0 Gen\u00e8ve s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme. Quelque 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'association Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale (PEA). Aucune boucherie n'a \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9e, comme ce fut le cas ces derniers mois. Cette m\u00e9thode divise les militants.\r\nReportage aupr\u00e8s de militants antisp\u00e9cistes dans les rues de Gen\u00e8ve ***Le mouvement anti-sp\u00e9ciste a-t-il redor\u00e9 son image?\r\nEn tout cas la marche antisp\u00e9ciste hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Gen\u00e8ve s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme...\r\nQuelques 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de la l'association PEA, pour l'\u00e9galit\u00e9 animale...\r\naucune boucheries n'a \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9es...\r\ncomme ces derniers mois...\r\nUne m\u00e9thode qui divise les militants...\r\n\"2 heures de marche... une ambiance bruyante... mais une volont\u00e9 clairement affich\u00e9e: \u00e9viter tout d\u00e9rapage... et pourtant, certains militants antisp\u00e9cistes assument totalement ces vitrines cass\u00e9es.\r\nextrait 13''\r\nParmi les marcheurs, il y a aussi ceux qui comprennent... sans vraiment cautionner...\r\nextrait 12''\r\nEt puis il y a ceux qui \u00e9taient bien contents de revenir \u00e0 des actions calmes et pacifiques comme celle d'hier... \r\nextrait 5''", "durationSec": 113, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783665", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["protection des animaux", "veganisme"], "alternativeTitle": ["Reportage aupr\u00e8s de militants antisp\u00e9cistes dans les rues de Gen\u00e8ve / 12H30_2018-08-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["La marche antisp\u00e9ciste de samedi \u00e0 Gen\u00e8ve s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme. Quelque 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'association Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale (PEA). Aucune boucherie n'a \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9e, comme ce fut le cas ces derniers mois. Cette m\u00e9thode divise les militants."], "variantIds": ["ece-9783665"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-07-24T07:25:40Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe mouvement antisp\u00e9ciste -t-il redor\u00e9 son image en tout cas la marche antisp\u00e9ciste hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le calme, quelque 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale aucune boucherie n'a \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9e comme ces derniers mois une m\u00e9thode le caillassage qui divise les militants Guillaume Rey les a rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [96%] :\r\n2 heures de marche une ambiance bruyante mais une volont\u00e9 clairement affich\u00e9e, \u00e9viter tout d\u00e9rapage, ce qui n'emp\u00eache pas certains militants antisp\u00e9cistes d'assumer totalement ces vitrines cass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nPassons aux actes totalement horrifiant de des sp\u00e9cialistes, c'est une r\u00e9ponse qui, qui peut \u00eatre totalement comprises entre qui est comprise par personne et qui va pas nuire \u00e0 la cause mais l\u00e0 avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [95%] :\r\nParmi les marcheurs, il y a aussi ceux qui comprennent sans vraiment cautionner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [92%] :\r\nC'est une question en fait compliqu\u00e9 parce qu'au final, justice avec une certaine volont\u00e9 de faire comprendre au reste du monde et donc cette injustice, je pense qu'il est mal canalis\u00e9e finale elle dessert la cause mais je la comprends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [94%] :\r\nEt puis il y a ceux qui \u00e9taient bien contents de revenir \u00e0 des actions calmes et pacifiques comme celle d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [87%] :\r\nJe pense pas qu'on peut r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de violence par d'autres, d'autres violences mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [99%] :\r\nLe mot de la fin \u00e0 Pia Shazar, porte- parole de l'association PEA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [87%] :\r\nDans tous les mouvements politiques existant il y a de frange plus radicale de vitrines cass\u00e9es, c'est quelque chose qu'ont connue tous les mouvements militants \u00e0 ma connaissance, le message est le m\u00eame : nous sommes en simplement les matins sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [80%] :\r\nSait par exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nReportage de Guillaume Rey hier dans les rues de Gen\u00e8ve est trop. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Shazar, Pia", "role": "porte-parole et pr\u00e9sidente de l'association \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\" (PEA)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "marcheurs pr\u00e9sents \u00e0 la marche antisp\u00e9ciste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95F1A7EE-67BE-4F88-ABD2-2851F2860895", "internalArchiveId": "95F1A7EE-67BE-4F88-ABD2-2851F2860895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"The Servant\", Joseph Losey, 1963", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "\"The Servant\" (Le Domestique), de Joseph Losey, sorti en 1963 est certainement un des plus grands succ\u00e8s du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain.\r\nC'est une histoire de rapports troubles entre un serviteur, magistralement interpr\u00e9t\u00e9 par Dirk Bogarde, et son ma\u00eetre, James Fox.\r\n\r\n* Infotrafic: 10:13:03-10:13:22 / * \"The Servant\" (Le Domestique), de Joseph Losey, sorti en 1963 est certainement un des plus grands succ\u00e8s du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain.\r\nC'est une histoire de rapports troubles entre un serviteur, magistralement interpr\u00e9t\u00e9 par Dirk Bogarde, et son ma\u00eetre, James Fox.", "durationSec": 3214, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770674", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 26.08.2018", "\"The Servant\", Joseph Losey, 1963 / TVL_2018-08-26T10:06:45_travelling", "Travelling du 26.08.2018", "\"The Servant\", Joseph Losey, 1963 / TVL_2018-08-26T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"The Servant\" (Le Domestique), de Joseph Losey, sorti en 1963 est certainement un des plus grands succ\u00e8s du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain.\nC\u02b9est une histoire de rapports troubles entre un serviteur, magistralement interpr\u00e9t\u00e9 par Dirk Bogarde, et son ma\u00eetre, James Fox.", "\"The Servant\" (Le Domestique), de Joseph Losey, sorti en 1963 est certainement un des plus grands succ\u00e8s du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain.\nC\u02b9est une histoire de rapports troubles entre un serviteur, magistralement interpr\u00e9t\u00e9 par Dirk Bogarde, et son ma\u00eetre, James Fox."], "variantIds": ["ece-9770675", "ece-9770674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:07Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [67%] :\r\nSans m\u00eame si jeune oui of basta Nicolas Rey oui c'est exactement la One d'une sortie m\u00e8nera les Barral Salah, donc c'est Yahoo dans l'affaire, \u00e7a me fallait qui ont pris Star extr\u00eamement Jean-Marc Textsize Giorgio rel\u00e8ve sur ces mais tu voyons a l\u00e0- bas et ensuite le stress tests. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [69%] :\r\nEn envoyant son celle du roi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [89%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling c'est Joseph Losey que nous invitons et nous vous le Servant sur un plateau d'argent, histoire de vous vouliez compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:04) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9mission, c'est en tout cas ce qu'aurait fait Hugo Barrette, magistralement interpr\u00e9t\u00e9 par d'heures qu'Bogarde dans le film de ce le domestique en fran\u00e7ais, sorti en 1963 certainement un des plus grands succ\u00e8s du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain de Cervantes, c'est une histoire de rapports troubles entre un serviteur et son ma\u00eetre, c'est malsain cette oppressant, \u00e7a parle de domination, c'est un des tous grands films de l'histoire du cin\u00e9ma, on conna\u00eet peut-\u00eatre moins aujourd'hui, Joseph Losey cette \u00e9mission nous permettra de l'\u00e9voquer son parcours, ses cr\u00e9ations, son univers fortement teint\u00e9 par son \u00e9viction des \u00c9tats-Unis apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 blacklist\u00e9 par la commission du s\u00e9nateur McCarthy besoin vente est aussi la premi\u00e8re collaboration du cin\u00e9aste avec le dramaturge Harold Pinter, il en ressort un film \u00e0 l'efficacit\u00e9 naturaliste aujourd'hui dans Travelling 16 de Cervantes, le domestique mais le film est pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 sous son titre anglais que nous \u00e9coutons dans notre cin\u00e9ma radiophonique, nous avons des anecdotes, des archives, des extraits, installez -vous confortablement la projection dans cette grande maison de ma\u00eetre va pouvoir commencer et attention \u00e0 la manipulation des esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [59%] :\r\nAu lieu de pas assez voil\u00e0 Amalric Grandmont les rames sous un an quand alors soldat et AOM inqui\u00e8te un language tiges aggravera ouragan 9 mais enfin fallait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [92%] :\r\nDans The Servant, les compositions sont sign\u00e9s par un Britannique, un ami du r\u00e9alisateur a mis \u00e9galement de sa future \u00e9pouse Patricia, il s'appelle d'aigreur, l'homme a surtout travaill\u00e9 pour des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, avant de se lancer dans ce dossier, invente avec Joseph Losey, c'est lui qui signe les g\u00e9n\u00e9riques des premi\u00e8res saisons de la s\u00e9rie Chapeau melon et bottes de cuir ensuite sa longue carri\u00e8re au cin\u00e9ma le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:58) [82%] :\r\nFera \u00eatre fait chevalier en 2005, il devient alors ce John Philippe d'quoi pour 2 Servant il compose une partition tr\u00e8s jazzy, il fait sant\u00e9 Klay -il une chanteuse britannique \u00e0 la voix envo\u00fbtante, c'est le sens, on revient \u00e0 plusieurs reprises dans le film d\u00e9clin\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, son titre all gone, on l'\u00e9coute sur la premi\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:25) [74%] :\r\nVous n'est pas apeur\u00e9 Toulouse main main un peu et du puisque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [90%] :\r\nOn quitte un bref instant douceurs 20 pour nous int\u00e9resser \u00e0 toute autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:39) [93%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute, Martigny Vevey le tunnel de Glion est ferm\u00e9e en direction de Vevey en raison d'un accident et en cons\u00e9quence un bouchon remonte jusqu'\u00e0 Villeneuve travelling sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:57) [80%] :\r\nSc\u00e9nario Harold Pinter, d'apr\u00e8s le roman de Robin Maurane photographie Douglas stockons montage Reginald mais s'musique John dingue voire r\u00e9alisation Joseph Losey, en un mot de seule vente une com\u00e9die dramatique, sorti en 1963 et dont nous vous d\u00e9roule \u00e0 pr\u00e9sent le Synopsis what. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [66%] :\r\nC'est ouvert, expert et cette escale voit qu'il avait. \r\n\u00e0 peine une savent \u00e7a l\u00e2che, c'est l'aspect sera accept\u00e9 ce Paceman et ce m\u00eame de cette OPA. \r\nAh oui, \u00e7a va, quand sera avec ce que l'on bat afin de ne moi les dates des zones nous puis j'avais, c'est bien, je fais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [80%] :\r\nC'est, en fait, elle serait un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:48) [93%] :\r\nDans ce sera 20 qu'on pourrait traduire le Valais chambre le cin\u00e9aste anglais Joseph Losey nous montre un domestique homme finissant par prendre la place de son ma\u00eetre, notons -le tout de suite, ce film est un chef-d'oeuvre et les mots pour le dire arrivent moins ais\u00e9ment que notre plaisir devant ces images. \r\nOr donc, un jeune aristocrate dont la famille a fait fortune dans les colonies, il s'installe \u00e0 Londres dans une maison qu'il vient d'acheter 2 \u00e9tages pour lui tout seul son ind\u00e9pendance soins nous sont l'oisivet\u00e9 ces plaisirs, il lui faut un valet il en choisit un, qui para\u00eet la simplicit\u00e9 m\u00eame en r\u00e9alit\u00e9 c'est le diable, mais on ne s'en aper\u00e7oit pas tout de suite, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c'est le diable ces mines sont d'abord celles de la douceur et de la docilit\u00e9 un autre whisky John le vers est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [84%] :\r\nLe Valais c'est Hugo Barrette un joli gar\u00e7on qui se pr\u00e9sente devant le jeune et s\u00e9duisant aristocrate Tony Toni est un oisif info dandy Barrett se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s vite \u00eatre un valet mod\u00e8le serviables travailleur discret, intelligent et qui ne manque pas d'humour, Tony en \u00e9tant enchant\u00e9 seul Suzanne, sa fianc\u00e9e n'appr\u00e9cie pas l'empressement de Barrett lui trouve quelque chose de malsain mais Barrett ne cesse d'augmenter son emprise sur Tony, elle lui demande de choisir entre sa fianc\u00e9e et lui. \r\nTony choisit Barrett, le domestique lui propose maintenant de prendre sa jeune soeur verra \u00e0 son service, Tony accepte et tombe tr\u00e8s vite sous le charme de Vera, qui est en r\u00e9alit\u00e9 la ma\u00eetresse de Hugo bient\u00f4t le couple pervers Hugo Vera prend totalement possession du corps et de l'\u00e2me de Tony. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:32) [92%] :\r\nJe passe sur les autres \u00e9pisodes du film pour revenir \u00e0 sa derni\u00e8re image, on voit le Valais qui se fait servir par son ma\u00eetre, la situation est renvers\u00e9, le film est fini. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:46) [86%] :\r\nLouis Albert Zbinden qui nous r\u00e9sume sort 20 en janvier 1966 dans l'\u00e9mission cin\u00e9ma gaz. \r\nJoseph Losey nous propose donc \u00e0 huis clos \u00e9touffant un film en noir et blanc, prononc\u00e9 pour une histoire toute en noirceur dans laquelle elles poussent la tension sociale de mani\u00e8re radicale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:05) [89%] :\r\nDans un face-\u00e0-face fascinant et troublant, il cr\u00e9e un univers politiquement incorrect, un univers o\u00f9 un petit ma\u00eetre, comme dit lui- m\u00eame, le r\u00e9alisateur vit toujours au XVIIIe si\u00e8cle et voudrait faire marcher sa maisonn\u00e9e comme au temps de sa m\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 un domestique qui ferait lui aussi partie des vient sous le r\u00e9sultat est qu'il tombe sur un domestique aussi frauduleux aussi malhonn\u00eate que lui mais un peu plus r\u00e9aliste et donc un peu plus vicieux, le sujet de Cervantes, nous dit Joseph Losey et le pouvoir destructeur de ceux qui tentent de vivre selon de faux principes et des valeurs p\u00e9rim\u00e9 valeurs dans l'esprit, c'est qu'elles sont p\u00e9rim\u00e9es, mais que le coeur veut toujours prendre pour guide dans l'action, cela vaut pour les 2 h\u00e9ros du film bient\u00f4t r\u00e9duits \u00e0 leur plus simple expression lorsque craque le vernis des faux- semblants en fait on pourrait appeler ce film la servitude sous toutes ses formes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [90%] :\r\nOn pourrait dire aussi que le sujet, la confrontation de moeurs anciennes et de moeurs contemporaines, on comprend que celle -ci, d'une fa\u00e7on tout int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [91%] :\r\nMais on ne les admet pas dans la vie pratique et morale, c'est si vous voulez une sorte d'histoire de Dorian Gray. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:12) [88%] :\r\nQue Servant traite aussi le d\u00e9sir de la jeunesse \u00e9ternelle, qui \u00e9choue dans la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:16) [93%] :\r\nIl y a, c'est la mort, il traite aussi de la d\u00e9pravation et de l'innocence, pr\u00e9cise encore le r\u00e9alisateur mais voyons ce que dit la critique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:25) [88%] :\r\nLe m\u00e9rite de UZ est grand, en 2 heures, nous faire admettre ce retournement nous le rendre plausible, voil\u00e0 sa performance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:33) [91%] :\r\nC'est une construction psychologique sans faille, car il suffirait d'une erreur pour qu'une situation aussi peu banal s'effrite et sombrent dans la gratuit\u00e9, or il n'en est rien, avec une histoire hors du commun, Losey a fait un film d'une grande humanit\u00e9 est ce qu'il comporte une critique sociale pas dans son intention mais il est apr\u00e8s coup impossible aux spectateurs de ne pas tirer quelques r\u00e9flexions sur la nature de la soci\u00e9t\u00e9 Intel n'est noble untel n'roturier avec les uns, en fait, la classe des privil\u00e9gi\u00e9s avec les autres, la classe des serviteurs, non, d\u00e9cid\u00e9ment, personne ne peut plus croire \u00e0 ces d\u00e9terminations il y a d'abord des individus et, s'il n'est pas s\u00fbr que celui qui na\u00eet dans la mesure est une \u00e2me de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:19) [90%] :\r\nIl n'est pas s\u00fbr non plus que celui qui n'dans un palais est une \u00e2me de seigneur nous montre dans son film, qu'il y a d'abord des armes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:28) [91%] :\r\nLouis Albert Zbinden en 1966 dans 6 des magazines une archive RTL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [76%] :\r\nAttention, \u00e7a, je disais \u00e0 Michel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [69%] :\r\nParce Nauman Afnor. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:42) [62%] :\r\nE-mail me MST mais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:46) [74%] :\r\nEnfin \u00e0 \u00e7a et que respectueuse de quoi en chasse comme d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 haute \u00e0 haute mais oui. \r\nPour les cartes Jacques de payer alors que les workshops peut-\u00eatre d'int\u00e8gre muscaris. \r\nOui, carte Lanka la cachette Gao oui moi, ose que a au d\u00e9c\u00e8s Su\u00e8de Tech. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:14) [66%] :\r\nComment c'est, un, mais au local state qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:20) [91%] :\r\nLe sujet de The Servant pour son cr\u00e9ateur est tout simplement la servitude, celle du domestique bien s\u00fbr envers son ma\u00eetre, mais aussi celle de son ma\u00eetre envers les normes sociales d'un autre \u00e2ge et envers son domestique entre les 2 hommes, c'est de l'amour sans amour, c'est aussi le th\u00e8me de la chanson de Serge Gainsbourg amour sans amour, qui sort en 1963 en m\u00eame temps que le film de Losey, sur l'album Gainsbourg confidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:46) [78%] :\r\nCombien j'ai connu d'inconnus, toute de rose, de combien de ce fleuve quand on est le et qui s'en trouve opus que de l'hormone de comme au pied de mon lit -on rouler que de com\u00e9die que d'ennuis pour 2 si frais le piano oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:09) [78%] :\r\nAu sens o\u00f9 l'homme sans mot l'homme pour 100 grammes Net en disant : je sens, je sens un sens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:26) [73%] :\r\nIl irons sans je veux amour de coll\u00e8ge, commente je oubliettes sorti l'homme au cours \u00e0 bord d'un record tarif assez de bordel pour du que je saccag\u00e9 dans les herbes sont couche, il ne reste rien, je le crains que vont se porte sans parfum. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:53) [92%] :\r\nVous savez un jour sans un pour 100. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:00) [78%] :\r\nComme rien n'est plus le de sauver. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:04) [90%] :\r\nPour 100 pour 100. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:10) [88%] :\r\nMais qui s'en congr\u00e8s et combien j'ai connu d'un que toute de rose de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:20) [91%] :\r\nTravelling, Catherine Fattebert pour bien comprendre l'enjeu de Cervantes, ce film moi domestique prend l'ascendant sur son ma\u00eetre, il faut que je vous parle \u00e0 pr\u00e9sent du r\u00e9alisateur, car m\u00eame si celui -ci fait partie des figures cl\u00e9s du cin\u00e9ma, son nom c'est un petit peu perdu sauf pour les cin\u00e9philes vraiment mordu, mais apr\u00e8s cette \u00e9mission, vous conna\u00eetrez aussi un peu mieux, Joseph Losey. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:43) [83%] :\r\nOr cette fa\u00e7on enfin jamais vers ce pays comme l'Inde. \r\nEt elle est en marin pas s'enseigner ni au \u00e0 Pierrick bien peign\u00e9. \r\nEt oublier le Golkar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:13) [69%] :\r\nAh ben s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:20) [87%] :\r\nLosey c'est un cin\u00e9aste en dramaturge un producteur et un sc\u00e9nariste am\u00e9ricain, n\u00e9 le 14 Jean. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:26) [92%] :\r\n1909 dans le Wisconsin, mort \u00e0 Londres le 22 juin 1980. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:33) [85%] :\r\n\u00e9lev\u00e9 dans une splendide ignorance des faits politiques, dans une famille Puri. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:37) [89%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Joseph Losey et tout le temps de ses \u00e9tudes, indiff\u00e9rent aux probl\u00e8mes sociaux, jusqu'au moment o\u00f9 brutalement surgit un \u00e9v\u00e9nement majeur, la grande crise \u00e9conomique de 1929. \r\nC'est dans ce monde que ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e9merge nous dit Joseph Losey dans les textes recueillis par Michel ciment, la d\u00e9pression balay\u00e9 toutes nos id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sur la vie et notre place dans la soci\u00e9t\u00e9, je crois que pour la premi\u00e8re fois, nous f\u00fbmes oblig\u00e9s de prendre conscience de notre environnement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:08) [91%] :\r\nSa prise de conscience, il l'a fait en adh\u00e9rant au Parti communiste, il entreprend des \u00e9tudes de m\u00e9decine et fr\u00e9quente la troupe de th\u00e9\u00e2tre de l'universit\u00e9, nourri de Marx, de Trotski et m\u00eame de Staline, il effectue en 1931 un voyage \u00e0 Moscou, o\u00f9 il rencontre des metteurs en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre dans les ann\u00e9es 30, il met en sc\u00e8ne des pi\u00e8ces engag\u00e9 \u00e0 New York. \r\nLe fait, nous dit encore Joseph Losey, que ce qui faisaient partie du mouvement de protestation dans les ann\u00e9es 30, moi compris, \u00e9tait un peu na\u00eff et un peu romantique, en d\u00e9pit de l'id\u00e9ologie marxiste qui les habitait nous or qui ont un monde dur r\u00e9aliste adulte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:46) [88%] :\r\nJe n'avais pas encore fait de films n'avait abord\u00e9 ces probl\u00e8mes qu'au th\u00e9\u00e2tre quand un jour que je me rendais \u00e0 ma maison, sur une plage de Californie, la radio m'a appris \u00e0 ses heures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:55) [98%] :\r\nLa mort de Roosevelt. \r\nCe jour- l\u00e0, toute une \u00e9poque changea elle se transforma brutalement une une p\u00e9riode sombre quand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:02) [88%] :\r\nQuelques mois plus tard, la bombe atomique explosa l'espionnite concernant les secrets nucl\u00e9aires s'intensifier le comit\u00e9 charg\u00e9 des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines s'organise, probablement pour tirer parti de la publicit\u00e9 que repr\u00e9sentait les valeurs d'Hollywood et le noyau intellectuel entra dans en quelques ann\u00e9es, toute la force intellectuelle de libert\u00e9 de pens\u00e9e et d'expression disparu les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:27) [91%] :\r\nLa liste noire parfaitement ill\u00e9gal, jamais vraiment reconnu devant une r\u00e9elle. \r\nEt Joseph le sait homme engag\u00e9 \u00e0 gauche \u00e9tait sur la liste noire. \r\nMais avec les pieds sur terre et un go\u00fbt pour l'argent assez prononc\u00e9. \r\nIl tourne et ces films ont du succ\u00e8s, le gar\u00e7on aux cheveux verts, le r\u00f4le de la grande nuit tous des films de commande le sait est attach\u00e9 au Studio mais ce gauchiste est dans le collimateur de la commission des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines pour avoir assist\u00e9 aux r\u00e9unions des Marx Stenico vous ai sympathis\u00e9 avec le Parti communiste, nous sommes en plein maccarthysme, voici ce que cela signifie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:14) [88%] :\r\nIl faut bien distinguer ici 3 ordres d'accusations d'abord avant ma nous l'avons vu la commission des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines de la chambre avait d\u00e9j\u00e0 entrepris la chasse aux cin\u00e9astes et sc\u00e9naristes communiste entra\u00eenant les d\u00e9parts de Bertolt Brecht et surtout de Charlie Chaplin, l'exil en Angleterre, de Joseph Losey, les arrestations de autant temps de travaux \u00c9douard Dmitrik et de 8 autres sc\u00e9naristes communiste qu'on nommera les 10 de Hollywood en imposant \u00e0 ses militants de refuser de r\u00e9pondre \u00e0 la question de leur appartenance, le Parti communiste appara\u00eet par ailleurs comme peu sinc\u00e8re et aggrave son cas dans l'opinion, l'action du Parti communiste \u00e0 Hollywood pouvait aboutir, gr\u00e2ce aux entreprises d'une minorit\u00e9 agissante talentueuse et semi- clandestine au noyautage d'un milieu tr\u00e8s sensible et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque peu subtil sur le plan. \r\nIl m\u00e9ritait sans doute \u00eatre combattue r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'opinion publique mais la transformation de ses auteurs en martyrs, les pers\u00e9cutions embastillement et liste noire qui minaient l'existence de grands artistes renverser l'ordre des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:19) [94%] :\r\nAlexandre Adler dans cette archive d'histoire de comprendre qui nous expliquer ce qu'\u00e9tait le maccarthysme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:28) [93%] :\r\nEn 1952 Joseph Losey qui tourne alors un film \u00e0 Rome est convoqu\u00e9 devant la commission du s\u00e9nateur McCarthy comme il tourne, il est contraint de rester \u00e0 Rome, il re\u00e7oit une fin de non- recevoir, en cons\u00e9quence, il n'a plus le droit de travailler aux USA, les plateaux de cin\u00e9ma et les sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre am\u00e9ricaines lui sont d\u00e9sormais interdits, il est atterr\u00e9, il devient un Am\u00e9ricain en exil d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de l'\u00eatre, il n'aime pas vivre en Europe, il supporte Londres uniquement parce qu'on y parle anglais, il parle tr\u00e8s mal le fran\u00e7ais, alors qu'il a v\u00e9cu 15 ans \u00e0 Paris, preuve de son refus absolu d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:05) [87%] :\r\nLes d\u00e9buts \u00e0 Londres sont difficiles, Joseph Losey n'est pas un homme facile, il peut avoir un comportement tr\u00e8s irascible enferm\u00e9s dans l'alcool, la vodka est une composante importante de sa vie, et cet homme- l\u00e0, outre le fait d'\u00eatre un homme en col\u00e8re contre le syst\u00e8me compte les \u00c9tats-Unis contre les notions de classe sociale. \r\nJoseph Losey et surtout un vrai auteur m\u00eame s'il ne se voit pas comme \u00e7a, il se voyait davantage un salari\u00e9 du cin\u00e9ma mondial, se souvient : Daniel Toscan du Plantier, un producteur fran\u00e7ais qui l'a bien connu, il ne se prenaient pas la t\u00eate, il n'\u00e9tait pas non plus de ces cin\u00e9astes de la Nouvelle Vague, pour qu'il convenait de s'affranchir des contraintes de l'argent il voulaient l'argent parce que l'argent lui donner la libert\u00e9 \u00e0 lui comme mon film, il ne se vivait pas comme un r\u00e9sistant c'est un accident de l'histoire, le maccarthysme qui l'avait contraint \u00e0 prendre le maquis, il ne l'avait pas choisie. \r\nJoseph Losey et donc un homme marqu\u00e9 par la rumeur trahi et moqu\u00e9 raill\u00e9 et \u00e9vinc\u00e9 de son propre pays \u00e0 cause de ses convictions sociales et il int\u00e8gre sa douleur \u00e0 filles sur le plan des th\u00e8mes, quels sont les th\u00e8mes favoris de Losey, on a souvent dit par exemple qu'il \u00e9tait tr\u00e8s pessimiste qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:19) [88%] :\r\nD'abord, je dirais que j'Losey a pas th\u00e8me parce que Losey n'\u00e9tant pas auteur compl\u00e8te ses films, il ne peut au plus qu'introduire des similitudes sur le plan de l'expression purement cin\u00e9matographique quant \u00e0 dire qu'il est plus pessimiste, c'est effectivement une opinion assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 mais que lui- m\u00eame refuse et ce pessimisme, si vous voulez, n'est que le r\u00e9sultat d'une tr\u00e8s grande lucidit\u00e9 ou enfin d'une douloureuse et constante recherche de la lucidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:49) [86%] :\r\nChristian le Dieu \u00e9crivain dans cette archive RTS en 1963 avant que ne sorte The Servant, qui lui sera une br\u00e8ve intime et personnel de Joseph Losey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:59) [91%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois j'ai travailler librement, j'ai fait tout ce que j'ai voulu ce film, bon ou mauvais, et vraiment 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [65%] :\r\n\u00e0 la base, Uma par nous-m\u00eames ce \u00e0 l'\u00e9cole l'one-man-show women au nord, je dirais, Auxerre, c'est pour les travaux ou un espionnage je pr\u00e9sume, sur les solutions \u00e0 Homs cher nouvelle ann\u00e9e qu'une vie nocturne alors ce tournage et ajoutons chemin je donne les effort pour Daegu OPAM ce soir un petit chalutier mais au Ignatieff oui \u00e0 la riche noble, je suis, ditM. Delevoye cha\u00eenon, cela ne doit esp\u00e8ce en d'avoir le voisin oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:46) [92%] :\r\nIl n'y a, selon le r\u00e9alisateur derri\u00e8re son film un contenu social fort, la relation entre le serviteur et son ma\u00eetre est profond\u00e9ment anachronique p\u00e9rim\u00e9, ce n'est normal, ni pour le Valais, ni pour le jeune homme de se soumettre ou de commander, il y a \u00e9galement une part de Dorian Gray dans cette histoire une certaine importance du miroir du face-\u00e0-face, c'est un grand drame une trag\u00e9die personnelle, \u00e7a se traduit musicalement par un choix de notre programmatrice musicale Nathalie Charles Heimberg Dorian Agn\u00e8s Obel sur la premi\u00e8re. \r\nC'est une innocence d\u00e9prav\u00e9e que Joseph Losey dans un univers labyrinthique, une belle maison blanche Royal \u00e0 ou \u00e0 Londres, dans le quartier de Chelsea, une maison pi\u00e8ge o\u00f9 tout se passe derri\u00e8re la fa\u00e7ade, c'est la propre maison du r\u00e9alisateur \u00e0 Londres c'est dans cette maison qu'il travaillera le sc\u00e9nario de son film avec le dramaturge Harold Pinter, retour au filet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:08) [61%] :\r\nLa comme dans le mener. \r\nJ'ai jamais de Washington absen de prendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:30) [59%] :\r\nMais on veut pas, qui ne m\u00e8ne ou casse pas balay\u00e9 surprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [93%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:46) [93%] :\r\nC'est du de Robin Maugham, neveu du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain Somerset Maugham qu'est tir\u00e9 le sc\u00e9nario de The Servant, le livre para\u00eet en 1948 en Angleterre, un pays qui vient de sortir de la guerre et on cherche \u00e0 construire un socialisme \u00e0 l'anglaise, la th\u00e9matique du roman de Cervantes, c'est un Butler un majordome prenons le pouvoir sur son ma\u00eetre, ce n'est pas un th\u00e8me est innocent, et puis il faut se souvenir que la relation ma\u00eetre- serviteur est un th\u00e8me r\u00e9current dans la litt\u00e9rature britannique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:17) [97%] :\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 60 chouette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:19) [88%] :\r\nPlus de 10 ans apr\u00e8s sa parution, la th\u00e9matique de ce livre, et sans doute plus acceptable l'aust\u00e9rit\u00e9 travaillistes au gouvernement, a laiss\u00e9 la place au lib\u00e9ralisme, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation est en marche, la censure perd de sa force, on peut m\u00eame \u00e9couter de la pop Music au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 \u00e0 Londres dans leur th\u00e9\u00e2tre dans le roman, la jeunesse fr\u00e9mit bouge gueule Les Aigles William m\u00eame s'attaque au tabou de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:47) [70%] :\r\nPec stabilit\u00e9 au vernis social. \r\nLe relais se fait dans le cin\u00e9ma dans le fruit cin\u00e9ma qui secoue la 6. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:55) [89%] :\r\nDramaturgie traditionnels se transforme en cin\u00e9ma exp\u00e9rimental en quelques mois, para\u00eet sur les \u00e9crans, plusieurs films sociaux ou posant des questions de moralit\u00e9 et de sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:19) [86%] :\r\n\u00e0 33 ans, Harold Pinter et en Hennuyers, lui- m\u00eame, et accessoirement une \u00e9toile montante quitter ces pi\u00e8ces sont m\u00eame relay\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision, la BBC qui fait office ici de v\u00e9ritables services publics en proposant des Oeuvres de th\u00e9\u00e2tre original aux heures de grande \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:36) [99%] :\r\nJoseph Losey. \r\nConna\u00eet l'oeuvre d'Harold Pinter, en fait, Losey bien au fait de ce qui se passe dans les arts dans cette \u00e9poque particuli\u00e8re des sixties, apr\u00e8s les ann\u00e9es difficiles de la chasse aux sorci\u00e8res, le d\u00e9part des \u00c9tats-Unis pour la Grande-Bretagne, Losey doit \u00e0 pr\u00e9sent reconqu\u00e9rir sa place d'artiste, il doit s'imposer \u00e0 partir de 54 dans le monde cin\u00e9matographique de sa nouvelle patrie au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, p\u00e9riode marqu\u00e9e par divers conflits autour du film \u00c9va que le cin\u00e9aste consid\u00e8re comme un \u00e9chec, Losey entame sa p\u00e9riode anglaise, certainement la plus int\u00e9ressante de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:14) [88%] :\r\nAlors que je travaillais sur \u00c9va \u00e0 Rome, se souvient le r\u00e9alisateur de Bogarde me t\u00e9l\u00e9phone et m'annonce qu'il existe un sc\u00e9nario tir\u00e9 de The Servant par Harold Pinter que lui avait command\u00e9 Michael Anderson, un cin\u00e9aste anglais et j'avais propos\u00e9 le roman adore exactement 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:30) [96%] :\r\nAuparavant, c'est lui qui contacte Harold Pinter, le dramaturge et Joseph Losey 57 ans rencontrent Harold Pinter, 33 ans, il ne sait pas encore, mais la rencontre avec Pinter sera d\u00e9cisive et orientera sa carri\u00e8re future. \r\nCar Losey, Pinter ont les m\u00eames p\u00f4les d'int\u00e9r\u00eat, et par la merveille de la perversit\u00e9 de la bisexualit\u00e9 et du d\u00e9passement de la pudibonderie Philippe Mentha dans cette archive nous parle de l'oeuvre d'Harold Pinter. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:31:00) [86%] :\r\nEnfant a travers\u00e9 bien ce que nos civilisations nos soci\u00e9t\u00e9s dites civilis\u00e9es ont gard\u00e9 de violents et \u00eatre primitif, ce qu'on garde violents et primitif Dandenault nos instincts nous coutumes, notre violence bon sont des pi\u00e8ces davantage sur l'intimit\u00e9 de l'\u00eatre que sur les aspects que d'Aspe rentre dans une \u00e9poque ou une autre, c'est bien s\u00fbr qu'il est tributaire de son \u00e9poque, de son enfance pendant la guerre mais je ne peux pas pr\u00e9voir ce qu'on en dira d'ici un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:52) [90%] :\r\nPhilippe Mentha, sur la premi\u00e8re, en 2008 au moment de la mort du dramaturge anglais. \r\nAvec des univers si conjoint si semblables, la rencontre entre Pinter elle Losey et carr\u00e9ment in\u00e9vitables, ils travailleront ensemble pendant 14 ans sous aucun conflit s\u00e9rieux, le travail qu'ils vont faire ensemble sur ce serment est un mod\u00e8le du genre, pr\u00e9cisions de dialogue acuit\u00e9 des sentiments \u00e9criture cisel\u00e9e et dialogue r\u00e9pondent \u00e0 l'image, sans redondance les images instaure la communication non verbale, du grand art. \r\nAvec ce serment, j'ai eu le sentiment de rena\u00eetre de mes cendres \u00e9crit Losey dans ses m\u00e9moires, mais je ne m'y aventurer avec rien de semblable \u00e0 l'assurance que l'on voit dans le film, une fois le film enclench\u00e9e, j'ai eu la certitude absolue quant \u00e0 ce que j'entreprenait mais je ne crois pas avoir d\u00e9but\u00e9 aucun film avec autant de doutes et d'incertitudes pourrions les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:46) [64%] :\r\nDans la de presse va se m\u00ealer de vous venez de m'a \u00e9duqu\u00e9 mais un peu, il se voit qu'un seul soit que World mais un Dieu ou un expatri\u00e9 de la n'est-ce-pas etc a Zagallo va gagner en situation qu'un \u00e9l\u00e8ve le voix les oui Awad inviol\u00e9e mais alors c'est tout moi c'est o\u00f9 il se taille la ce savoir une chose, et sauf job c'est la main de parler en son sont Alexandrie homme secr\u00e9ter ce camping je me ce m\u00e9canisme et on voit se noie, on a l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:20) [86%] :\r\nFilm sur la peur et la servilit\u00e9 sur l'hypocrisie et sur le mensonge, servant \u00e0 la dramaturgie resserr\u00e9 des grands films, on y sent le huis clos th\u00e9\u00e2tral 3 coups ou 3 petits tours Fran\u00e7oise Hardy sur la 1\u00e8re. \r\nTravelling sur la premi\u00e8re, c'est \u00e0 Londres 29 Royal avenue aupr\u00e8s de Chelsea dans le propre appartement du r\u00e9alisateur que sera tourn\u00e9 The Servant, en 1963 pour traduire le huis clos Losey enferme ses acteurs dans des miroir convexe accroch\u00e9 au mur, resserrant de plus en plus sa mise en sc\u00e8ne de claustrophobie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:00) [71%] :\r\nTeddy y a South. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:05) [65%] :\r\nEncore une fois, le 9 ans, diapo a \u00e9t\u00e9 arborait un c'\u00e9tait un nom, c'est une prestigieuse Chambord Xenia FAS bien fort en cr\u00e9ant le sergent reprennent et Th\u00e9o redire record l\u00e0 et mettre en danger was Naffer rocherblanc top 30 mais il a un job Vega badg\u00e9e quand les mais alors peut payer \u00e7a dans leur base du voit gadget ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:26) [73%] :\r\nUne arme le sac de naissance, \u00e7a ne va pas aller se faire une tumeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:33) [96%] :\r\nPour incarner les personnages de son film, Joseph Losey donne son 1er r\u00f4le \u00e0 un tout jeune acteur anglais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:38) [90%] :\r\nJames Fox quant au serviteur, il l'a d\u00e9j\u00e0 fait jouer dans d'autres de ses films, il sera son acteur f\u00e9tiche, il s'appelle Dirk Bogarde ou dehors qu'Bogarde, sp\u00e9cialiste des r\u00f4les trouble. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:50) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9trange que vous qui \u00eates un homme tout \u00e0 fait charmant, aimable, dans la vie, vous faites toujours des r\u00f4les extr\u00eamement complexe et myst\u00e9rieux angoissant, peut-\u00eatre m\u00eame, et \u00e7a nous tout \u00e7a me trouble beaucoup nous le public fran\u00e7ais, c'est tout le donc \u00e7a \u00e7a ne trouble parce qu'on n'a pas l'habitude de voir un homme faire des r\u00f4les si semblables de myst\u00e9rieux et double compliqu\u00e9 oui mais c'est \u00e7a, c'est le r\u00f4le donateurs c'est pour moi, c'est une grosse surprise moi- m\u00eame parce que je faisais comme une vache je suis peu tellement ordinaire, domestique, je fais m\u00eame poubelle, moi- m\u00eame je suis honn\u00eate, j'esp\u00e8re, c'est difficile mais je suis pour l'H\u00e9rault dans ces c'est vacances pour moi d'\u00eatre m\u00e9chant vilain comme les choses comme \u00e7a, oui, oui, c'est une vacance extraordinaire fabriqu\u00e9 alors compl\u00e8tement absolument fabuleux, et bien s\u00fbr, parce que c'est impossible d'\u00eatre comme \u00e7a tout le tour de tous les temps, je connais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:55) [96%] :\r\nDe toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:00) [91%] :\r\nDoc Bogarde paisible au micro de Maurice Leroux en 1978 une archives INA. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:06) [87%] :\r\nBogarde d\u00e9marre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans le r\u00f4le de m\u00e9decin puisqu'il tourne avec Antonia se coince Jack Leighton Richard Attenborough ou Michael Powell, sa carri\u00e8re prend un tournant d\u00e9cisif lorsqu'il accepte le r\u00f4le p\u00e9rilleux pour l'\u00e9poque d'un avocat victime de chantage homosexuels dans la victime de Basile dire de cette prestation lui vaut, outre sa premi\u00e8re nominations aux Bafta Awards d'attirer l'attention de Joseph Losey, qui lui confie le r\u00f4le de ce ballet sadique et ambigu dans au Servant dans 63, r\u00f4le qui lui vaudra cette fois le Bafta du meilleur acteur les Bafta \u00e9tant les Oscars britanniques, je vous propose de faire encore un peu mieux connaissance avec Dark Bogarde constant, nous on fait le portrait Dick peu car vedette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:51) [78%] :\r\nVedette de Mort \u00e0 Venise, vedette des ann\u00e9es, vedette des films de Losey vedette du Servant vedette avant le Servant vedette vedette vedette noble ah oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:04) [81%] :\r\nD'\u00eatre populaire, je parle de notre chose pendre les les ann\u00e9es entre 47 en Angleterre 47 et 60, j'\u00e9tais le plus populaires vedettes du cin\u00e9ma populaire comme presque comme Johnny Halliday, comme les beurs tant comme le PIB n'a pas plus simple, \u00e7a c'est emb\u00eatant mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:31) [92%] :\r\nC'est, c'est c'est un peu stupide. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:38) [93%] :\r\nDirk Bogarde, en 1977 dans cette archive RTS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:44) [95%] :\r\nJoseph Losey est un cin\u00e9aste instinctif travaillant en utilisant ce qui se passe \u00e0 chaque instant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:51) [95%] :\r\nEn saisissant, ce qui peut lui \u00eatre utile, c'est aussi un metteur en sc\u00e8ne, toujours disponible pour le moment o\u00f9 les acteurs vont lui donner ce qu'il faut. \r\nLosey, c'est cr\u00e9er un rythme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:00) [91%] :\r\nMais aussi suivre celui des autres et surtout Joseph Losey un rapport privil\u00e9gi\u00e9 avec ses actes, il les fait d'abord r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur un plateau vide sans cam\u00e9ra, le d\u00e9coupage s'ajustera ensuite sur leur jeu, il est toujours disponible pour eux et, lorsqu'ils sont vraiment juste, il ne se soucie plus de la technique, la meilleure prise est celle o\u00f9 le jeu d'acteur et le meilleur Losey et tr\u00e8s pr\u00e9cis sur les modifications de comportement et il prend parfois l'acteur \u00e0 part pour lui parler, il n'y a pas de gueule devant tout le monde, pas de rapports de force, Joseph Losey a beau \u00eatre un homme en col\u00e8re, il est une cr\u00e8me avec son \u00e9quipe, la profession enti\u00e8re louent son savoir- faire d'heures qu'Bogarde \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:48) [82%] :\r\nApr\u00e8s Losey, nous sommes l\u00e0 et le copain. \r\nIl arrive dans ma vie apr\u00e8s le McCarthy avec une homme faut vecteur Anne Bory \u00e0 cause de communisme probl\u00e8me Am\u00e9rique et les me dit vous voulez -vous tourner un film avec moi, je n'aimais vessie naturellement ont une fait ensemble avec Alexis, c'est par le grand chose, mais il est immature et se d\u00e9mange Alsace si veut le cin\u00e9ma indien chose diff\u00e9rentes peut-\u00eatre c'est pas toujours le le prof et l\u00e0 la gauche costume parfait le maquillage, sur des choses comme \u00e7a, c'est une chose vraie vivant extraordinaire, alors nous ne commence avec \u00e7a. \r\nApr\u00e8s, apr\u00e8s \u00e7a c'est c'est c'\u00e9tait 10 ans apr\u00e8s le fait le de d\u00e9c\u00e8s de la Servant entre une ann\u00e9e 6 d'Europe parce que j'\u00e9tais trop \u00e2g\u00e9e pour le r\u00f4le, jeune homme apr\u00e8s 10 ans, j'ai dit alors je : je suis l\u00e0 pour du CERN, il dit oui, mais quand m\u00eame, nous osons pas de l'argent, il y a personne dans le film, alors vous avez il faut vous jouissance de ce moi j'ai dit non non non, c'est pas pour moi, c'est pour restructurer, c'est pas pour moi, je vous rafle, je suis pour dire \u00e7a, d'accord, d'accord, c'est vous, alors si vous c'est du mois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:09) [93%] :\r\nDonc, Bogarde, parlant de son travail avec Joseph Losey en 1977 dans cette archive RT. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:16) [89%] :\r\nDonc, Bogarde ce magnifique acteur et long travelling \u00e0 travers le film de losers mais \u00e9galement comme r\u00e9citant sur la bande originale du film darling ch\u00e9rie, on \u00e9coute le com\u00e9dien dans un autre registre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:13) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re en 1963 Kennedy est \u00e0 Berlin et annonce. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:46:16) [79%] :\r\nEt FPN- berline. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:18) [90%] :\r\nC'est le Trait\u00e9 de Moscou interdisant les essais nucl\u00e9aires dans l'espace, l'atmosph\u00e8re ou la mer, c'est la mise en place du t\u00e9l\u00e9phone rouge entre la Maison Blanche et le Kremlin c'est l'assassinat de Jane F\u00e9lix Gu\u00e9ral Kennedy, la mort du pape Jean 23 et d'Edith Piaf au cin\u00e9ma, on voit Lawrence d'Arabie, de David Lean, M\u00e9lodie en sous- sol d'Henri Verneuil, qu'est -il arriv\u00e9 \u00e0 b\u00e9b\u00e9 Jane, de Robert Aldrich, 8 et demi de Federico Fellini, Pierrot le fou de Jean-Luc Godard. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:44) [72%] :\r\nEt The Servant, de Joseph Losey par Jacques gain psychique long. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:57) [59%] :\r\nI'm'Kalenga Gatien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:24) [89%] :\r\nSe : 20 re\u00e7oit un accueil mitig\u00e9 \u00e0 Venise, mais le film est ensuite acclam\u00e9 \u00e0 Londres et \u00e0 New-York, les critiques fran\u00e7aises sont enthousiastes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:33) [90%] :\r\nLa mise en sc\u00e8ne et le cadrage de Joseph Losey, sont tr\u00e8s pr\u00e9cis et traduisent l'in\u00e9galit\u00e9, puis la violence dans la distance entre les personnes et dans l'utilisation de l'espace de la maison, au d\u00e9but, le ma\u00eetre, domine le Valais puis au fur et \u00e0 mesure Barrett le Valais ma\u00eetrise de mieux en mieux l'espace de la maison escalier canap\u00e9 porte- miroir tous les \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9cor deviennent des armes contre le ma\u00eetre afin de lui faire perdre pied, puis de le rabaisser jusqu'\u00e0 la ville, escaliers canap\u00e9 porte un miroir qui appartiennent au cin\u00e9aste puisqu'on tourne Servant dans sa maison, une maison qui sert d'\u00e9crin \u00e0 son message, mais dans ce Servant le nihilisme et le naturalisme, l'emporte sur le message politique ce qui int\u00e9resse Losey, ce n'est pas la lutte des classes mais les pulsions remontant des profondeurs, \u00e9crit -on une tension dans le monde apparent jusqu'\u00e0 la faire sombrer dans un monde originel, une certaine barbarie. \r\nJe suis de moins en moins concern\u00e9e par l'intrigue du film \u00e9crit Joseph Losey dans ses m\u00e9moires et de plus en plus int\u00e9ress\u00e9 par le th\u00e8me des personnages, l'atmosph\u00e8re, c'est \u00e7a qui nous raconte, on devrait nous raconter l'histoire, seule importe la vision de l'auteur et la fa\u00e7on dont ces images sont soutenus par la parole et les sons. \r\nJe crois profond\u00e9ment, ce langage essentiellement visuel qu'est le cin\u00e9ma et j'irai jusqu'\u00e0 dire qu'un bon film, doit pouvoir \u00eatre compris par les spectateurs, m\u00eame s'ils ne connaissent pas un mot de la langue originale, cela ne veut pas dire que nous devrions tourner que des films muets ou que je minimise l'apport du sc\u00e9nariste et des dialogues, pas plus que l'importance des effets sonores et de la musique, au contraire, il me semble que je ne me pr\u00e9occupe autant de parvenir \u00e0 un \u00e9quilibre entre la musique, le son et les paroles que de l'image elle. \r\nOn admirera le travail sur la photo de Douglas le combat et la bande- son m\u00e9lancolique jazzy de Johnny d'\u00e2me Corse et de la chanson r\u00e9current de Cleo Livni X au Gore, une belle le\u00e7on de cin\u00e9ma monsieur Losey. \r\nLe r\u00e9alisateur passe \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 cin\u00e9matographique avec pas loin de 30 titres dont le gar\u00e7on chevaux-vapeur se Servent de c\u00e9r\u00e9monies secr\u00e8te et Monsieur Klein, ne vous y trompez pas, Joseph Losey est un tout grand cin\u00e9aste du 20\u00e8me si\u00e8cle, son acteur f\u00e9tiche doc Bogarde lui rend hommage, il est interview\u00e9 le jour de la mort du cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:58) [80%] :\r\nIl y a m\u00eame donn\u00e9 le courage d'\u00eatre qui. \r\nJe veux comme com\u00e9dien et et me donner du courage aussi pour faire une bataille pour gagner de l'argent pour le film de tournage, pas pour nous, pour le film, il a aussi \u00e9t\u00e9 vraiment g\u00e9nie g\u00e9nie du cin\u00e9ma aujourd'hui, vous avez perdu dans le monde de cin\u00e9ma une nous quand en g\u00e9ant et moi j'ai j'ai perdu une. \r\nEt c'est pour moi c'est pas il est pas souffrir parce qu'il \u00e9tait mal depuis quelques mois et il y a toujours un probl\u00e8me peut-\u00eatre mal ce matin, c'\u00e9tait marrant parce que j'\u00e9tais un foule de suit chez lui \u00e0 la maison et par le public \u00e0 et c'est d\u00e9t\u00e9rioration des chats Sedin depuis hier, parce que je sais le ont chaque jour et seulement elle me dit que c'est moi et pas par de telles qu'on \u00e9tait l\u00e0, mais il est mort, Sedan. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:09) [94%] :\r\nJoseph Losey mort chez lui le 22 juin 1984. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:18) [86%] :\r\nCe travelling \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 une domestication forc\u00e9, maintenant que nous sommes tout entier \u00e0 la merci de l'\u00e9mission, nous pouvons nous retirer dans nos appartements Catherine Fabert et Jean-Claude Gaillet \u00e0 la r\u00e9alisation, Fred col\u00e8re pour les extraits Nicolas Favre et Alain Freddy gu\u00e8re \u00e0 la documentation Nathalie Chabanne Berg \u00e0 la programmation musicale, merci \u00e9galement \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse pour ces dossiers vous souhaitez nous emmener avec vous ou simplement nous r\u00e9\u00e9couter, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous sommes disponibles pour les podcasts et les \u00e9coute en ligne sur RTS Point CH eZ sur RTS pla\u00eet, attention, pas de projection, ce dimanche 2 servante \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, elle rouvrira ses portes la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:15) [93%] :\r\nCe qui nous am\u00e8ne \u00e9videmment \u00e0 notre programme travelling de dimanche prochain, on donnera un coup de projecteur sur un coup de torchon, le film de Bertrand Tavernier, sorti en 1981 un film fort en gueule, dur et dr\u00f4le \u00e0 la fois avec Philippe Noiret, Isabelle Huppert et Jean-Pierre Marielle, l'histoire d'un flic veule et l\u00e2che dans une petite ville coloniale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:36) [90%] :\r\nQui va r\u00e9gler ses comptes, on a des billets \u00e0 vous offrir pour aller voir Coup de torchon \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne projection dimanche \u00e0 15 heures et le samedi suivant \u00e0 21 heures pour obtenir des places, vous nous \u00e9crivez un Mail traveling attestant Ch et nous, on vous envoie des billets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:15) [87%] :\r\nApr\u00e8s les infos, dernier \u00e9pisode de Daho fan de pop, la s\u00e9rie qui vous a accompagn\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9 une s\u00e9rie que vous pouvez retrouver en tout temps sur notre site RTS point CH ou sur RTS pla\u00eet mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Joseph Losey et de Dark Bogarde sur la premi\u00e8re, il. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:32) [71%] :\r\n\u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T09:17:04Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76117137-E36C-4A08-A9DE-14FAE5ABD5D2", "internalArchiveId": "76117137-E36C-4A08-A9DE-14FAE5ABD5D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: les agressions contre le personnel des services des urgences; les communes, pas assez vigilantes sur l'octroi de permis de s\u00e9jour et les salons de coiffure, empire du dumping salarial en Suisse.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\n.on passe aux autres sujets d\u00e9velopp\u00e9s dans la presse dominicale al\u00e9manique...avec vous Nicole Della Pietra...\r\nBonjour...\r\nLa presse l\u00e8ve le voile sur une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s crue: celle des agressions contre le personnel des services des urgences ?\r\nCANEVAS\r\nCe sont principalement des jeunes hommes sous l'effet de l'alcool et de drogues, mais aussi des migrants qui sont largement responsables de ces actes de violence, et m\u00eame d'agressions sexuelles sur le personnel f\u00e9minin, nous dit en Une la SonntagsZeitung. Les menaces de mort ne font pas exception. Dans certains h\u00f4pitaux, les cas augmenteraient de 50% par ann\u00e9e. Le service de s\u00e9curit\u00e9 de l'h\u00f4pital universitaire de Zurich intervient en moyenne 700 fois sur 12 mois. Et ce, bien que selon plusieurs \u00e9tudes les trois quarts des agressions ne seraient m\u00eame pas d\u00e9nonc\u00e9es. \r\nD\u00e9sormais, les h\u00f4pitaux adaptent leur dispositif pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Les agents de s\u00e9curit\u00e9 sont \u00e9quip\u00e9s de lunettes pour se prot\u00e9ger des crachats, ainsi que de gilets et de gants de protection. A Aarau, un cellule d'isolement pour patients violents doit prochainement \u00eatre am\u00e9nag\u00e9e.\r\n***Les communes elles ne seraient pas assez vigilantes sur l'octroi de permis de s\u00e9jour?\r\noui, des administrations communales qui v\u00e9rifient de fa\u00e7on sommaire,  les documents d'identit\u00e9 des ressortissants d'Etats tiers, soit originaires de pays ne faisant pas partie de ceux qui sont soumis \u00e0 l'Accord sur la libre circulation des personnes. La Zentralschweiz am Sonntag, explique que ce laxisme permettrait d'obtenir trop facilement un permis de s\u00e9jour. L'Association suisse des services des habitants, tire la sonnette d'alarme. Rien que pour la ville de Berne, ce sont en moyenne 50 personnes qui passent entre les mailles du filet. \r\nLes d\u00e9tenteurs de ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9 trafiqu\u00e9es sont principalement kosovares, albanais, serbes, turcs, russes, chinois et br\u00e9siliens. Et l'article de citer l'exemple d'un citoyen turc qui s'est fait passer pour un Italien. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que seule une minorit\u00e9 de communes sont munies d'un lecteur \u00e9lectronique, dont les r\u00e9sultats, sont, parait-il, tr\u00e8s fiables.\r\n***D'autres contr\u00f4les encore dans la presse...ceux qui sont effectu\u00e9s dans les salons de coiffure, Nicole?\r\nLa vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de nouveaux salons de coiffure qui fleurissent un peu partout, est d\u00e9sormais dans l'oeil de mire des villes, nous r\u00e9v\u00e8le la NZZamSonntag: escroquerie aux assurances sociales, travail au noir, sous-ench\u00e8re salariale, sont devenus l\u00e9gion. Les nouveaux arrivants exercent une forte pression sur les prix mais aussi sur les salaires, qui avoisineraient les 2'500 francs. La Conf\u00e9d\u00e9ration et les plusieurs cantons veulent mettre fin \u00e0 ces d\u00e9rives. FIN", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783663", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-08-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: les agressions contre le personnel des services des urgences; les communes, pas assez vigilantes sur l\u2019octroi de permis de s\u00e9jour et les salons de coiffure, empire du dumping salarial en Suisse."], "variantIds": ["ece-9783663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-01T16:22:48Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi on passe aux autres sujets d\u00e9velopp\u00e9s dans la presse dominicale avec vous Nicole della Pietra bonjour, bonjour la presse qui l\u00e8ve le voile sur une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s crue, celle des agressions contre le personnel des services des urgences, oui, les responsables sont principalement des jeunes hommes sous l'emprise de l'alcool et de drogue, les migrants qui sont largement responsables aussi de ces actes de violence et m\u00eame d'agressions sexuelles sur le personnel f\u00e9minin nous dit en une, la syntaxe Zeitung, les menaces de mort ne font pas exception : dans certains h\u00f4pitaux, les cas augmenteraient de 50 pourcent par ann\u00e9e, le service de s\u00e9curit\u00e9 de l'h\u00f4pital universitaire de Z\u00fcrich intervient en moyenne 700 fois sur 12 mois et ce bien que, selon plusieurs \u00e9tudes, les 3 quarts des agressions ne seraient m\u00eame pas d\u00e9nonc\u00e9es d\u00e9sormais les h\u00f4pitaux suisses adaptent leur dispositif, les agents de s\u00e9curit\u00e9 sont \u00e9quip\u00e9s de lunettes pour se prot\u00e9ger des crachats, ainsi que de gilets et de gants de protection \u00e0 Aarau une cellule d'isolement pour patients violents va m\u00eame prochainement \u00eatre am\u00e9nag\u00e9e, les communes, elles ne seraient pas assez vigilantes sur l'octroi des permis de s\u00e9jour oui des administrations communales qui v\u00e9rifient de fa\u00e7on plut\u00f4t sommaire, les documents d'identit\u00e9 des ressortissants d'\u00c9tats tiers soit originaires de pays qui ne font pas partie de ceux qui sont soumis \u00e0 l'accord sur la libre circulation des personnes, la Zentralschweiz Am Sonntag explique que ce laxisme permettrait d'obtenir trop facilement un permis de s\u00e9jour, l'Association suisse des services des habitants tire la sonnette d'alarme, rien que pour la ville de Berne, ce sont en moyenne 50 personnes qui passent entre les mailles du filet, les d\u00e9tenteurs de ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9 trafiqu\u00e9es sont principalement kosovares albanais, Serbes turcs, russes, chinois et br\u00e9siliens et l'article de citer l'exemple l\u00e0 d'un citoyen turc qui s'est fait passer pour un Italien, le probl\u00e8me c'est que seule une minorit\u00e9 des communes sont munies d'un lecteur \u00e9lectronique, dont les r\u00e9sultats sont para\u00eet -il tr\u00e8s fiables autres contr\u00f4les dans la presse, ceux qui sont effectu\u00e9s dans les salons de coiffure Nicole oui la vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de nouveaux salons de coiffure qui fleurissent un peu partout, est d\u00e9sormais dans l'oeil de mire des villes dont rel\u00e8ve nous r\u00e9v\u00e8le la cet cet homme Sonntag escroquerie aux assurances sociales : travail au noir sous- ench\u00e8re salariale sont devenus l\u00e9gion, les nouveaux arrivants exercent une forte pression sur les prix mais aussi sur les salaires qui avoisineraient les 2500 francs la Conf\u00e9d\u00e9ration plusieurs cantons veulent mettre fin \u00e0 ces d\u00e9rives, une revue de presse sign\u00e9e Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B72D459C-C71E-49FF-B263-234D790195C6", "internalArchiveId": "B72D459C-C71E-49FF-B263-234D790195C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enqu\u00eate ouverte contre le ministre de l'Int\u00e9rieur italien pour \"s\u00e9questration\"", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "La justice a ouvert une enqu\u00eate contre Matteo Salvini dans l'affaire du navire Diciotti, ont annonc\u00e9 les m\u00e9dias samedi. Le ministre de l'Int\u00e9rieur italien a, dans la foul\u00e9e, annonc\u00e9 que les migrants retenus pourraient d\u00e9barquer.\r\n\r\n* * Enqu\u00eate ouverte contre le ministre de l'Int\u00e9rieur italien pour \"s\u00e9questration\" ***L'actualit\u00e9 internationale c'est aussi...cette enqu\u00eate ouverte contre Matteo Salvini...ministre de l'int\u00e9rieur.\r\nen Italie...\r\npour \"s\u00e9qu\u00e9stration de personnes...\r\nEn l'occurenc les migrants du Diciotti.\r\nretenus dans un navire des gardes-c\u00f4tes italiens depuis lundi...au port de Catane...Ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s cette nuit...\r\nEric Joszef est \u00e0 Rome. \r\n((Les 177 personnes qui \u00e9taient \u00e0 bord du navire Diciotti seront h\u00e9berg\u00e9s pour l'essentiel par l'Eglise catholique. Selon la presse italienne, le pape aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9 \u00e0 les accueillir au Vatican mais la plupart des migrants seront finalement log\u00e9s dans les diff\u00e9rents dioc\u00e8ses. Les autres, quelques dizaines d'entre eux seront transf\u00e9r\u00e9s en Irlande et en Albanie. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a donc c\u00e9d\u00e9 en acceptant de faire descendre les migrants. Un ministre qui se retrouve sous enqu\u00eate avec son chef de cabinet pour \"s\u00e9questration de personnes\". \"C'est une honte, Ils peuvent m'arr\u00eater mais ils n'arr\u00eateront pas le changement\" a r\u00e9agi Matteo Salvini dont la ligne dure sur le migrants commence \u00e0 provoquer de l'embarras chez une partie de ses alli\u00e9s du Mouvement 5 \u00e9toiles. Et un fort agacement \u00e0 Bruxelles. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la Migration Avramopoulos a ainsi estim\u00e9 qu'accuser l'Union, comme le fait le gouvernement italien, de manque de solidarit\u00e9 dans la gestion des migrants revenait je cite \u00e0 \"se tirer une balle dans le pied\".))", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enqu\u00eate ouverte contre le ministre de l'Int\u00e9rieur italien pour \"s\u00e9questration\" / 12H30_2018-08-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["La justice a ouvert une enqu\u00eate contre Matteo Salvini dans l'affaire du navire Diciotti, ont annonc\u00e9 les m\u00e9dias samedi. Le ministre de l'Int\u00e9rieur italien a, dans la foul\u00e9e, annonc\u00e9 que les migrants retenus pourraient d\u00e9barquer."], "variantIds": ["ece-9783664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-01T16:18:48Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9 internationale, c'est aussi cette enqu\u00eate ouverte contre Matteo Salvini, ministre de l'Int\u00e9rieur en Italie pour s\u00e9questration de personnes en l'occurrence les migrants du Diciotti, retenu dans son navire des garde- c\u00f4tes italiens depuis lundi dans le port de Catane, ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s cette nuit \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nLes 177 personnes qui \u00e9taient \u00e0 bord du navire Diciotti seront h\u00e9berg\u00e9s pour l'essentiel par l'\u00c9glise catholique, selon la presse italienne, le pape aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9e \u00e0 les accueillir au Vatican, mais la plupart des migrants seront finalement log\u00e9s dans les diff\u00e9rents dioc\u00e8ses italiens, les autres, quelques dizaines d'entre eux seront transf\u00e9r\u00e9s en Irlande et en Albanie, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a donc c\u00e9d\u00e9 en acceptant de faire descendre les migrants, un ministre qui se retrouvent sous enqu\u00eate avec son chef de cabinet pour s\u00e9questration de personne, c'est une honte, ils peuvent m'arr\u00eater, mais ils n'arr\u00eateront pas le changement, a r\u00e9agi Matteo Salvini, dont la ligne dure sur les migrants commence \u00e0 provoquer de l'embarras chez une partie de ses alli\u00e9s du Mouvement 5 \u00e9toiles et un fort agacement \u00e0 Bruxelles le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la migration Avramopoulos, a ainsi estim\u00e9 qu'accuser l'Union comme le fait le gouvernement italien de manque de solidarit\u00e9 dans la gestion des migrants revenait, je cite, \u00e0 se tirer une balle dans le pied, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [99%] :\r\nEn bref. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T10:44:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7019D36F-69FF-45F7-AD44-3474BC5B251F", "internalArchiveId": "7019D36F-69FF-45F7-AD44-3474BC5B251F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s du s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain: interview de Daniel Warner", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait de John McCain, s\u00e9natateur r\u00e9publicain d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 24.08;Daniel Warner, politologue am\u00e9ricano-suisse\r\nLe s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain, grande figure de la politique am\u00e9ricaine, est mort samedi \u00e0 81 ans dans sa maison en Arizona, ont annonc\u00e9 ses services. Il souffrait d'un cancer incurable du cerveau. Quel pr\u00e9sident aurait-il fait? Interview de Daniel Warner, politologue am\u00e9ricain.\r\n\r\n* * D\u00e9c\u00e8s du s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain: interview de Daniel Warner   12h30 McCain intro\r\n***\"Les am\u00e9ricains savent que j'ai toujours plac\u00e9 les int\u00e9r\u00eats de mon pays avant ceux de mon parti...et je continuerai \u00e0 le faire\"\r\nLes mots de John McCain...\r\nLe s\u00e9natateur r\u00e9publicain est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit d'un cancer du cerveau.\r\nIl avait 81 ans et si\u00e9g\u00e9 pendant plus de 30 ans au Congr\u00e8s...\r\nPrisonnier de guerre au Vietnam...\r\nD\u00e9tracteur de Donald Trump...\r\nCandidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2008 face \u00e0 Obama...\r\nJohn McCain \u00e9tait tout \u00e7a...\r\nTania Barril a demand\u00e9 au politologue am\u00e9ricain Daniel Warner, quel pr\u00e9sident il aurait fait...\r\n***Daniel Warner sp\u00e9cialiste des USA interrog\u00e9 par Tania Barril...\r\nEt vous l'imaginez les hommages se succ\u00e8dent. \r\nBarack Obama a soulign\u00e9 que malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rence John McCain et lui partagaient une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 des id\u00e9aux pour lesquels des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res d'Am\u00e9ricains se sont battus...\r\nQuant \u00e0 Donald Trump...que John McCain ne voulait pas voir \u00e0 ses fun\u00e9railles...il s'est content\u00e9 d'un tweet pour pr\u00e9senter ses condol\u00e9ances \u00e0 la famille du s\u00e9nateur...\r\nA Washington les drapeaux sont en berne sur la Maison Blanche et le Capitole...", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783661", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s du s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain: interview de Daniel Warner / 12H30_2018-08-26T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain, grande figure de la politique am\u00e9ricaine, est mort samedi \u00e0 81 ans dans sa maison en Arizona, ont annonc\u00e9 ses services. Il souffrait d'un cancer incurable du cerveau. Quel pr\u00e9sident aurait-il fait? Interview de Daniel Warner, politologue am\u00e9ricain."], "variantIds": ["ece-9783661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-01T16:21:47Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nLa mer compris proviennent non mais achet\u00e9 facture \u00e9norme au et espoir moi quand tweet First un prend les chacun elle invoque une tenue de crise \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nVous am\u00e9ricains savent que j'ai toujours plac\u00e9 les int\u00e9r\u00eats de mon pays avant ceux de mon parti et je continuerai \u00e0 le faire, les mots de John McCain, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit d'un cancer du cerveau, il avait 81 ans et si\u00e9g\u00e9 pendant plus de 30 ans au Congr\u00e8s, prisonnier de guerre au Vietnam d\u00e9tracteur de Donald Trump, candidat malheureux aussi \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2008 face \u00e0 donne Barack Obama, John McCain \u00e9tait tout \u00e7a Tania Barril a demand\u00e9 au politologue am\u00e9ricain Daniel Warner quel pr\u00e9sident il l'aurait fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, il \u00e9tait assez impulsive, il y a des moments, il a une ligne politique mais tout \u00e0 fait, \u00e7a a chang\u00e9, et m\u00eame il a admis qu'il a fait des erreurs en choisissant Manon paye le M3 combat vice- pr\u00e9sident dans mes soeurs d'action pr\u00e9sidentiable non mais je crois qu'il ait jamais y une possibilit\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sident, il venait de Knight a arros\u00e9, on a cr\u00e9\u00e9 cancer passive mais comme \u00e9thiquement c'\u00e9tait pas Capcom tr\u00e8s fin, on a vu tous les probl\u00e8mes qu'il a eu avec Monsieur trombes d'ailleurs, il a refus\u00e9 que 30 assister \u00e0 \u00e7a et fun\u00e9railles cette \u00e9preuve, grande productrice tient ce qui chante, ou on le h\u00e9ros dans une tradition militaire am\u00e9ricaine, pas plus que \u00e7a, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nCes tensions avec Donald Trump, qui a beaucoup d\u00e9fier ces derniers mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son dernier grand combat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [81%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une combat parce que vous avez dit compter une grande h\u00e9ros de guerre de vieillissement qui \u00e9tait tortur\u00e9 pendant des ann\u00e9es et vous avez manqu\u00e9 troupes donc est quelqu'un qui a trouv\u00e9 une excuse de passer, avait dans Mohamet am\u00e9ricain et quand monsieur trempe AXA et ce commentaire qu'il n'aime pas des gens qui sont capt\u00e9s Reyes, c'\u00e9tait quand m\u00eame un est -il on m'insulte \u00e0 John McCain, donc il y avait une diff\u00e9rence de coupures et non entre avec 2 personnages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nSelon vous, qu'est -ce qu'il va rester de lui sur quels aspects il a marqu\u00e9 finalement les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [81%] :\r\nMoi je crois qu'il a marqu\u00e9 quand m\u00eame h\u00e9ros Kickers carcan qui \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 qui \u00e9taient toujours contre de torture, il a eu des probl\u00e8mes avec des parce que de 2 du gouvernement Jaime avec Bush ont toujours dit : il faut utiliser le torture pour des choses importantes et Louis le pays toujours contre cette P\u00e9kin qui \u00e9tait toujours pro- militaire et il y a pas beaucoup de gens comme \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, et certainement devait doit gu\u00e8re de pays, c'est Sochaux que Tepco positif qu'on peut avoir dans le m\u00eame mois, de cette guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [93%] :\r\nDaniel Warner, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, interrog\u00e9 par Tania Barril et parmi les nombreux hommages, celui de Barack Obama, qui a soulign\u00e9 que malgr\u00e9 leur diff\u00e9rence, John McCain et lui partageaient une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 des id\u00e9aux pour lesquels des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res d'Am\u00e9ricains se sont battus \u00e0 Washington, les drapeaux sont en berne, une information route. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B267A9E-2D18-4D1F-AB08-5577ADEB932C", "internalArchiveId": "6B267A9E-2D18-4D1F-AB08-5577ADEB932C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes suisses aspirent \u00e0 une vie stable et responsable selon le dernier Barom\u00e8tre de la jeunesse", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Les jeunes d'aujourd'hui ne seraient plus tr\u00e8s rebelles selon le Barom\u00e8tre de la jeunesse de Credit Suisse, publi\u00e9 ce dimanche par la NZZ am Sonntag. Cette enqu\u00eate dresse le portrait d'une jeunesse qui a surtout peur de perdre ses acquis.\r\n\r\n* * Les jeunes suisses aspirent \u00e0 une vie stable et responsable selon le dernier Barom\u00e8tre de la jeunesse  \r\n***Les jeunes d'aujourd'hui ne seraient plus rebelles. \r\n\u00e0 en croire le \"barom\u00e8tre de la jeunesse\" de Cr\u00e9dit Suisse...\r\nLa NZZ am Sonntag le publie aujourd'hui...\r\nIl liste les priorit\u00e9s des jeunes suisses:\r\nNe pas trop travailler, \u00eatre fid\u00e8le, avoir une vie \u00e9quilibr\u00e9e...\r\nEtienne Kocher...ce barom\u00e8tre dresse le portrait d'une jeunesse qui a surtout peur de perdre ses acquis. \r\nLa plupart des 16-25 ans aspirent \u00e0 une vie stable et responsable. Si possible avec des loisirs et sans s'\u00e9puiser au travail. Selon ce barom\u00e8tre annuel, l'\u00e9quilibre est donc au sommet des priorit\u00e9s.\r\nBeaucoup de jeunes r\u00eavent de famille, de fid\u00e9lit\u00e9... un avenir rang\u00e9... Le journal rel\u00e8ve le contraste: l\u00e0 o\u00f9 les soixantes-huitards voulaient se d\u00e9barrasser des carcans, aujourd'hui certains red\u00e9couvrent l'attrait du lien social. \r\nCompar\u00e9 \u00e0 d'autres pays, les jeunes de Suisse apparaissent plut\u00f4t conservateurs. Un peu stress\u00e9s... par ce monde d'o\u00f9 a disparu la certitude que nos enfants auront une vie meilleure. \r\n***Malgr\u00e9 ces craintes, Etienne, il y a une chose qui frappe dans cette \u00e9tude: la politique finit tout au fond de la liste des priorit\u00e9s.\r\n25\u00e8me sur 28. La politique institutionnelle, surtout, est vue comme totalement d\u00e9pass\u00e9e. Seul un sond\u00e9 sur vingt est int\u00e9ress\u00e9 par l'engagement dans un parti.\r\nMais l'int\u00e9r\u00eat n'est gu\u00e8re plus \u00e9lev\u00e9 pour les ONG, les organisations de jeunesse, ni m\u00eame pour aller manifester. Une dizaine de pourcents. Seules des phrases g\u00e9n\u00e9rales ont plus de succ\u00e8s.. comme \"s'engager pour l'environnement, ou pour l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\" \r\nD\u00e9sarroi, vide de sens, enfin... pour le sociologue interrog\u00e9 par la NZZ am Sonntag, c'est cela qui explique aussi, \u00e0 la marge, la violence des jeunes fans de foot. M\u00eame si sa dimension politique n'est pas facile \u00e0 d\u00e9celer.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes suisses aspirent \u00e0 une vie stable et responsable selon le dernier Barom\u00e8tre de la jeunesse / 12H30_2018-08-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les jeunes d'aujourd'hui ne seraient plus tr\u00e8s rebelles selon le Barom\u00e8tre de la jeunesse de Credit Suisse, publi\u00e9 ce dimanche par la NZZ am Sonntag. Cette enqu\u00eate dresse le portrait d'une jeunesse qui a surtout peur de perdre ses acquis."], "variantIds": ["ece-9783662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-01T16:16:47Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes jeunes suisses ne seraient plus rebelles en tout cas en croire le barom\u00e8tre de la jeunesse de Cr\u00e9dit Suisse, la NZZ AM Sonntag, le publie aujourd'hui il liste les priorit\u00e9s des jeunes ne pas trop travailler, \u00eatre fid\u00e8le, avoir une vie \u00e9quilibr\u00e9e \u00c9tienne Kocher ce barom\u00e8tre dresse en fait le portrait d'une jeunesse qui a surtout peur de perdre ses acquis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLa plupart des 16 25 ans aspirent en effet \u00e0 une vie stable et responsable, si possible avec des loisirs et sans s'\u00e9puiser au travail, selon ce sondage annuel l'\u00e9quilibre et donc au sommet des priorit\u00e9s, beaucoup de jeunes r\u00eavent de famille de fid\u00e9lit\u00e9, un avenir rang\u00e9 le journal rel\u00e8ve le contraste, l\u00e0 o\u00f9 les soixante-huitards voulaient se d\u00e9barrasser des carcans, h\u00e9 bien aujourd'hui, certains red\u00e9couvrent l'attrait du lien social et puis compar\u00e9 \u00e0 d'autres pays, les jeunes de Suisse apparaissent plut\u00f4t conservateurs un peu stress\u00e9s par ce monde d'o\u00f9 a disparu la certitude que nos enfants en route une vie meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 ces craintes, la politique finit tout au fond de la liste des priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nOui 25\u00e8me sur 28 la politique institutionnelle surtout est vue comme totalement d\u00e9pass\u00e9e, seul un sond\u00e9 sur vingt est int\u00e9ress\u00e9 par l'engagement dans un parti, l'int\u00e9r\u00eat n'est gu\u00e8re plus \u00e9lev\u00e9 d'ailleurs pour les ONG, les organisations de jeunesse, ni m\u00eame pour aller manifester une dizaine de pourcent seulement seules des phrases g\u00e9n\u00e9rales ont plus de succ\u00e8s comme s'engager pour l'environnement ou pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, enfin le d\u00e9sarroi et puis un certain manque de sang se font tout de m\u00eame sentir pour le sociologue, interrog\u00e9 par la NZZ AM Sonntag, c'est cela qui explique aussi \u00e0 la marge, la violence des jeunes fans de foot, m\u00eame si sa dimension politique n'est pas facile \u00e0 d\u00e9celer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [78%] :\r\n\u00c9tienne Kocher, merci, on passe au. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72A6302C-1DFA-4151-9007-77DF2CD6D3F4", "internalArchiveId": "72A6302C-1DFA-4151-9007-77DF2CD6D3F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parlementaires et c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s soutiennent la loi colombienne anti-corruption en chanson", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benrabaa;Benrabaa , Najet \r\nLes Colombiens votent ce dimanche sur un paquet de mesures anti-corruption. Celles-ci sont pr\u00f4n\u00e9es par le nouveau pr\u00e9sident Ivan Duque, \u00e9lu en juin justement pour \u00e9radiquer ce fl\u00e9au. Et pour inciter les Colombiens \u00e0 se rendre aux urnes, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et politiciens n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner de la voix.\r\n\r\n* * Parlementaires et c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s soutiennent la loi colombienne anti-corruption en chanson ***\"Etre corrompu aujourd'hui en Colombie est plus rentable qu'\u00eatre narco-trafiquant\".\r\nLes mots d'une ex-s\u00e9natrice...\r\nA l'origine d'un paquet de mesures anti-corruption sur lequel 36 millions de colombiens votent aujourd'hui.\r\nDes mesures pr\u00f4n\u00e9es par le nouveau pr\u00e9sident Ivan Duque..\u00e9lu en juin dernier...justement pour \u00e9radiquer ce fl\u00e9au...\r\nEt pour inciter les colombiens \u00e0 se rendre aux urnes..\r\nc\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et politiciens n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner de la voix...\r\n(LANCER SON)\r\nSur place...Najet Benrabaa...\r\n  Fin parole 1'36\r\n((SONORE MUSIQUE 1 refrain sans traduction\r\nCet extrait est celui de la chanson lanc\u00e9e sur You Tube par des parlementaires colombiens sur le rythme urbain nomm\u00e9 \" Reggaeton\". Ils apparaissent devant le perron du Parlement \u00e0 Bogota habill\u00e9s de T-Shirts, vestes en jean et casquettes de chanteur de reggaeton... Les paroles d\u00e9noncent la corruption.\r\nEXTRAIT  2 ( je traduis dans ma voix l'extrait)\r\n\"Je hais la Corruption , La Corruption tue ,\" Chantonnent les parlementaires pour inciter les Colombiens \u00e0 voter. Ce dimanche, ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 7 questions parmi lesquelles : Faut-il diminuer le salaire des parlementaires et des hauts fonctionnaires de l'Etat ? \r\n. Faut-il \u00e9tablir une peine de prison pour tous les corrompus avec interdiction de signer de nouveaux contrats dans le pays ?....ou encore : Faut-il voter les budgets publics avec la participation des citoyens ? \r\nCette consultation est importante car en Colombie, environ 50 milliards de pesos, soit plus de 16 millions de franc suisses sont perdus chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de la corruption. \r\nCette consultation est la premi\u00e8re qui s'organise concr\u00e8tement car depuis 1994, 14 projets similaires ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au Congr\u00e8s mais tous ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s. Alors pour garantir le bon d\u00e9roulement de ce vote, plus de 4 millions Colombiens ont sign\u00e9 une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les parlementaires.\r\nNajet Benrabaa- pour RTS \u00e0 Medellin))\r\n***La corruption qui aurait fait perdre 3 milliards de dollars \u00e0 la Colombie en 20 ans selon une \u00e9tude...", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9783666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Parlementaires et c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s soutiennent la loi colombienne anti-corruption en chanson / 12H30_2018-08-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les Colombiens votent ce dimanche sur un paquet de mesures anti-corruption. Celles-ci sont pr\u00f4n\u00e9es par le nouveau pr\u00e9sident Ivan Duque, \u00e9lu en juin justement pour \u00e9radiquer ce fl\u00e9au. Et pour inciter les Colombiens \u00e0 se rendre aux urnes, c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et politiciens n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner de la voix."], "variantIds": ["ece-9783666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-01T16:17:48Z", "speechToTexts": ["01.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nThe \u00eatre corrompu en Colombie et plus rentable qu'\u00eatre narco- trafiquants, les mots d'une ex- s\u00e9natrice \u00e0 l'origine d'un paquet de mesures anti- corruption sur lequel 36 millions de colombiens votent aujourd'hui et pour inciter les \u00e9lecteurs \u00e0 se rendent aux urnes, h\u00e9 bien c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et politiciens n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [98%] :\r\nSur place, Najet Benrabaa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [91%] :\r\nCet extrait est celui de la chanson lanc\u00e9e sur You to par des parlementaires colombiens sur le rythme urbain nomm\u00e9 reggae tonnes ils apparaissent devant le Perron du Parlement \u00e0 Bogota, habill\u00e9s de t-shirt, veste en jeans et casquettes de chanteur de reggae tonnes les paroles d\u00e9noncent la corruption. \r\nJe la corruption, la corruption tue Chantonnay parlementaires pour inciter les Colombiens \u00e0 voter ce dimanche, ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette question, parmi lesquelles Faut -il diminuer le salaire des parlementaires et de hauts fonctionnaires de l'\u00c9tat, faut -il \u00e9tablir une peine de prison pour tous les corrompus, avec interdiction de signer de nouveaux contrats dans le pays ou encore Faut -il voter les Budgets publics avec la participation des citoyens, cette consultation est importante car, en Colombie, environ 50 milliards de pesos, soit plus de 16 millions de francs suisses sont perdus chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [76%] :\r\nUne contre- attaque tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [90%] :\r\nCette consultation est la premi\u00e8re qui s'organise concr\u00e8tement car depuis 1994 14 projets similaires ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au Congr\u00e8s, mais tous ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s alors pour garantir le bon d\u00e9roulement de ce vote, plus de 4 millions de colombiens ont sign\u00e9 une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les parlementaires, Najet Benrabaa pour RTS Am\u00e9lie non pas obtenu la corruption qui aura fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nP\u00e8re de 3 milliards de dollars \u00e0 la Colombie en 20 ans elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77C2D4DC-4DD0-4E1C-B87D-FB7534072E62", "internalArchiveId": "77C2D4DC-4DD0-4E1C-B87D-FB7534072E62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: nature sauvage en ville : Biodiversit\u00e9 urbaine : comment la favoriser ?", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Biodiversit\u00e9 urbaine : comment la favoriser ?\r\nFleurs sauvages au coin d'une rue, vivaces cultiv\u00e9es aux pieds des arbres, roses tr\u00e9mi\u00e8res  dans les cours d'\u00e9coles . \r\nDe nombreuses plantes s'\u00e9panouissent entre b\u00e9ton et bitume. Balade citadine en compagnie de Fran\u00e7ois Felber, directeur du mus\u00e9e et jardins botaniques cantonaux vaudois.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770692", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: nature sauvage en ville / MJA_2018-08-26T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["Biodiversit\u00e9 urbaine : comment la favoriser ?\nFleurs sauvages au coin d\u2019une rue, vivaces cultiv\u00e9es aux pieds des arbres, roses tr\u00e9mi\u00e8res  dans les cours d\u2019\u00e9coles \u2026 \nDe nombreuses plantes s\u2019\u00e9panouissent entre b\u00e9ton et bitume. Balade citadine en compagnie de Fran\u00e7ois Felber, directeur du mus\u00e9e et jardins botaniques cantonaux vaudois."], "variantIds": ["ece-9770692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-02T16:07:49Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [82%] :\r\nAlors venez \u00e9couter, allons voir ce qui se trouve sont au bord de la route l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [87%] :\r\nOn risque presque de se faire \u00e9craser on on s'approche comptoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [82%] :\r\nOui, alors effectivement au bord des routes y a des arbres et puis les pied Des arbres en fait sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, passer des surfaces se sont multipli\u00e9s par centaines en fait dans la ville et puis dans certaines personnes s'occupent donc on voit des tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien support\u00e9 la s\u00e9cheresse et puis il y a aussi des plantes conso v\u00e9cue comme je vois plantage lui aussi des pissenlits donc toute la petit microcosme de plantes invit\u00e9s et qui s'invite toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [84%] :\r\nPour les gros camions qui ne cessent de d\u00e9filer, je sais pas si c'est bon pour les roses tr\u00e8s bien, \u00e7a a pas l'air de d\u00e9ranger, elles sont roses, orange et rouge ici, qui les a plant\u00e9s ses r\u00f4les ici alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nIl y a des citadins de Lausanne sont invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9corer \u00e0 s'occuper des pieds des arbres, il y a des conventions qui sont faites avec la ville qui permettent justement \u00e0 des groupes de volontaires, de le faire contre Des conseil du service des parcs et domaines et puis apr\u00e8s, il se d\u00e9brouille toute seule, elle se diss\u00e9mine tr\u00e8s bien donc effectivement, \u00e7a permet d'embellir la ville, \u00e7a permet d'augmenter, on fait des ressources pour les pollinisateurs et puis c'est aussi un cadre social que \u00e7a permet d'\u00e9changer autour de ces beaux pieds l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nAlors on s'assied sous un arbre, ben \u00e7a aussi c'est un beau cadeau qui est un ch\u00eane, c'est ce qu'on appelle un \u00eelot de fra\u00eecheur ici, hein, puisqu'on est \u00e0 l'ombre avec vue plongeante sur la route, mais sur les roses tr\u00e8s hier aussi bon, elles sont magnifiques, quand elles sont en fleurs, mais toute cette nature qui est pas canaliser, \u00e7a fait un peu chenilles comment des en compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nNon, parce que c'est quelque chose qui arrive dans la ville qui change au cours de la saison et puis qui justement peut \u00eatre entretenu ou pas selon les personnes, \u00e7a donne une dynamique \u00e0 la \u00e0 la ville qui est int\u00e9ressante je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [96%] :\r\nChangement de d\u00e9cor de d\u00e9cor sonore mais la ville est toujours l\u00e0, Fran\u00e7ois Felber apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [91%] :\r\nLa route le rail en est le long des lignes de chemin de fer, pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la gare de Lausanne en direction de Renan, donc de Gen\u00e8ve \u00e0 un endroit o\u00f9 les CFF rajoute une voix \u00e9tonnamment n'enl\u00e8ve pas de la v\u00e9g\u00e9tation, bien au contraire puisque devant nous, on a un immense talus tout en haut du talus il y a des tournesols, c'est pas tr\u00e8s durement \u00e7a mais par contre il y a une toute petite for\u00eat sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [88%] :\r\nSalut oui alors effectivement il y a une for\u00eat qui est int\u00e9ressante, parce qu'au d\u00e9part elle \u00e9tait passablement compos\u00e9 de robinier qu'est une plante envahissante ind\u00e9sirables qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par des esp\u00e8ces indig\u00e8nes de chez nous, je vois du Sorbier des oiseleurs du charme, de l'\u00e9rable, donc il y a cette volont\u00e9 qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressante de transformer cette for\u00eat ont une for\u00eat naturelle en fait ce qu'il faut c'est int\u00e9ressant dans cette voie, c'est qu'il a en versant nord il y a cette for\u00eat et puis expos\u00e9es au sud, o\u00f9 il y a des prairies s\u00e8ches qui sont \u00e9galement des lieux tr\u00e8s int\u00e9ressant pour des orchid\u00e9es pour des esp\u00e8ces rares et menac\u00e9es donc ce ici ce ce corridor, on peut dire, cette voie CFF et avec ses abords jouent pleinement leur r\u00f4le pour permettre \u00e0 la biodiversit\u00e9 urbaine de rentrer en ville en train ou par ses propres moyens, j'ai pas une tr\u00e8s bonne vue, je vois pas les orchid\u00e9es, mais vous m'assurer des orchid\u00e9es au centre de Lausanne, il y en a, alors, il y en a, \u00e7a je peux vous assurer apr\u00e8s la saison est pass\u00e9 de toute fa\u00e7on, donc il faudrait pr\u00e9venir venir plus t\u00f4t dans la saison pour pour les observer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [92%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re est -ce que l'urbain, le citadin, il peut ici encourager le d\u00e9veloppement de la flore sauvages \u00e0 cet endroit que vous venez d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [87%] :\r\nJe pense, c'est compliqu\u00e9 pour les voies CFF parce que c'est vrai, bien des questions de s\u00e9curit\u00e9 qui sont tr\u00e8s importantes, mais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, comme on l'a dit, s'il a dans un coin Vert qui vous int\u00e9ressent, n'entretenir, vous pouvez prendre contact avec la ville qui va faire un agr\u00e9ment, comment dire, une convention avec vous pour permettent de l'entretenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [88%] :\r\nCe qui m'amuse ici c'est que l'\u00c9tat essaye bah sur ce talus ici de planter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [83%] :\r\nLa v\u00e9g\u00e9tation d'ici l\u00e0, puis, si on se retourne, on donnera ni le nom des propri\u00e9taires ni num\u00e9ro de la maison devant laquelle on s'est arr\u00eat\u00e9, mais c'est un peu pauvre, ils sont 7 la Laurel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [91%] :\r\nQuoi, alors, oui, oui, certainement puisque je pense, \u00e7a se fait \u00e0 des vitesses diff\u00e9rentes, en fait, il y a un h\u00e9ritage des ann\u00e9es 70 o\u00f9 on aimait bien exotique et puis maintenant on red\u00e9couvre le naturel cette modification et va se faire \u00e0 long terme parce qu'\u00e9videmment une une ann\u00e9e de tuya ou une sa vie quand m\u00eame quelques dizaines d'ann\u00e9es, donc il faut un peu du temps pour que \u00e7a se renouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [92%] :\r\nSuite de cette balade urbaine \u00e0 la d\u00e9couverte de la flore sauvages qui s'installent en ville, entre autres, \u00e0 Lausanne, mais dans toutes les villes de Suisse, on poursuit, on remet le chapeau parce que c'est au soleil maintenant voil\u00e0 exactement \u00e7a quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [85%] :\r\nLe nombre et de l'eau quoi demander de plus \u00e0 Fran\u00e7ois Felber 3\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape de cette balade \u00e0 la rencontre \u00e0 la d\u00e9couverte de la flore sauvages au coeur de la ville de Lausanne, vous aviez soif ou il fallait vous essuyer les mains, j'avais les mains peu collante Philippe les plantes qui colle certaines plantes plein \u00e9ventuellement l'\u00e9clatement en entier par les plans de cette place de jeux puisqu'on s'est arr\u00eat\u00e9 dans une place de jeux qui est aujourd'hui d\u00e9serte ce que les enfants ils sont soit la piscine soit \u00e0 l'\u00e9cole et la plante collante \u00e0 bas les gigantesques l\u00e0 elle arrive presque \u00e0 vos \u00e9paules voil\u00e0 effectivement, mais l\u00e0 on nous en face de la laitue sauvage, c'est une laitue exactement et quand on peut manger c\u00f4toient, elles ont des toutes petites feuilles et puis c'est une plante qui est donc \u00e0 l'origine de la salade pomm\u00e9e par exemple et qui est actuellement d'origine m\u00e9diterran\u00e9enne, mais qui est en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [83%] :\r\nProgression vers le nord et dans des r\u00e9gions plus froides, toutes ces plantes se baladent les plantes migrent donc on l'a pas plant\u00e9, elle s'est d\u00e9plac\u00e9e, elle s'est, elle, se trouv\u00e9e bien ici \u00e0 le rester, voil\u00e0 exactement, en fait, c'est une plante annuelle et puis vous voyez qu'elle forme des vraiment des centaines de graines qui vont pouvoir voler comme celles du pissenlit et puis coloniser d'autres endroits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [87%] :\r\nC'est fou ce qu'il a comme plantes ici le long de cette qui s\u00e9pare la place de jeux de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e voisine, alors l\u00e0, l'\u00e9tude des laitues, je vois des fraises, bon, c'est plus la saison mais il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [89%] :\r\nAlors effectivement, il y a des fraises des bois qui sont bien plus et puis on a aussi de la Beno\u00eet des villes qui s'est invit\u00e9 et puis hier, il y a aussi du lierre oui alors son voile arrach\u00e9, c'est pas bien lire ah ben non, parce que le lierre qui est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les animaux, d'abord il fleurit tard dans la saison, donc c'est une source de pollen et de nectar pour les abeilles qui est tr\u00e8s important et puis ensuite les fruits eux vont subsister pendant tout l'hiver et qui vont servir \u00e0 alimenter les oiseaux pendant les p\u00e9riodes o\u00f9 il y a plus grand chose \u00e0 manger, donc ce qui est important, c'est de garder votre hier ce qui est aussi important de cette se rendent compte que le Lierse se fixe \u00e0 des arbres, mais il n'est pas du tout parasite, donc il n'y a pas de raison de couper les Liens quand il s'occupe tout le tronc d'un arbre en pr\u00e9servant la diversit\u00e9 des fleurs, mais on va donner de la diversit\u00e9 a de nourriture aux animaux, que ce soit des pollinisateurs ou les oiseaux par exemple, selon les fruits qui sont produits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Felber je vous remercie pour cette balade, je vous remercie d'avoir nous avoir encourag\u00e9 \u00e0 \u00e0 observer et \u00e0 enrichir cette flore sauvages urbaine, il y a un petit peu de d'orties, on a oubli\u00e9 de la mentionner puis de l'accueillir, on peut faire de la soupe \u00e0 quelques patates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [90%] :\r\nAlors effectivement peut-\u00eatre un petit peu vieille, mais plus t\u00f4t dans la saison, volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [87%] :\r\nEt puis en conclusion, ce qui est impressionnant, c'est que malgr\u00e9 la canicule, les canicules qui se sont succ\u00e9d\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, la v\u00e9g\u00e9tation urbaine B\u00e2le subsiste, elle supporte pas si mal que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [85%] :\r\nDonc, effectivement, des plantes qui ont \u00e9t\u00e9 mis il y a plusieurs ann\u00e9es et de son permis en fait \u00e0 leur syst\u00e8me racinaire se d\u00e9velopper ont bien support\u00e9, donc \u00e7a c'est encourageant oui tout \u00e0 fait presque mieux que l'homme alors nous recevons peut aller boire un peu d'eau quand on a un besoin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-27T17:59:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B20E288-0A3A-4C87-9415-4D94C54F6473", "internalArchiveId": "1B20E288-0A3A-4C87-9415-4D94C54F6473", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pape face \u00e0 la question p\u00e9dophile \u00e0 Dublin", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Le 20 ao\u00fbt, une semaine apr\u00e8s le scandale de Pennsylvanie, le pape Fran\u00e7ois a publi\u00e9 une lettre ouverte: \"La douleur de ces victimes, trop longtemps, a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9e, silencieuse ou pass\u00e9e sous silence\" \u00e9crit-il. Or le pape se rend ce week-end en Irlande, pays o\u00f9 d'\u00e9normes scandales ont \u00e9clat\u00e9. \r\nA cette occasion, Gabrielle Desarzens re\u00e7oit Jacques Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident du groupe \"Soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse\" (SAPEC)\r\n\r\n* * Le 20 ao\u00fbt, une semaine apr\u00e8s le scandale de Pennsylvanie, le pape Fran\u00e7ois a publi\u00e9 une lettre ouverte: \"La douleur de ces victimes, trop longtemps, a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9e, silencieuse ou pass\u00e9e sous silence\" \u00e9crit-il. Or le pape se rend ce week-end en Irlande, pays o\u00f9 d'\u00e9normes scandales ont \u00e9clat\u00e9. \r\nA cette occasion, Gabrielle Desarzens re\u00e7oit Jacques Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident du groupe \"Soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse\" (SAPEC)", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770704", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Le pape face \u00e0 la question p\u00e9dophile \u00e0 Dublin / HFR_2018-08-26T19:03:15_le-pape-face-a-la-question-pedophile-a-d", "Hautes fr\u00e9quences du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le 20 ao\u00fbt, une semaine apr\u00e8s le scandale de Pennsylvanie, le pape Fran\u00e7ois a publi\u00e9 une lettre ouverte: \"La douleur de ces victimes, trop longtemps, a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9e, silencieuse ou pass\u00e9e sous silence\" \u00e9crit-il. Or le pape se rend ce week-end en Irlande, pays o\u00f9 d\u02b9\u00e9normes scandales ont \u00e9clat\u00e9. \nA cette occasion, Gabrielle Desarzens re\u00e7oit Jacques Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident du groupe \"Soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d\u02b9autorit\u00e9 religieuse\" (SAPEC)"], "variantIds": ["ece-9770704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-02T17:25:03Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:07) [91%] :\r\nHaute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [64%] :\r\nHaute fr\u00e9quence Fabien m\u00eame Berg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nElle s'appelle Zenab radis Eryl 3 jeunes filles qu'on pourrait imaginer la t\u00eate pleine de r\u00eaves nimb\u00e9 de l'insouciance de la jeunesse, mais voil\u00e0 Zainab Khalil fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 des femmes mari\u00e9es, on leur a coll\u00e9 un Marie dans les bras, on les a livr\u00e9s \u00e0 une belle famille et introduit sans pr\u00e9liminaires dans une vie de m\u00e8re au foyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [84%] :\r\nNous avons reste et en 2 3 passes ass\u00e9ner, je m'appelle Za\u00efnab, je me suis mari\u00e9e quand j'\u00e9tais trop petite, j'avais 13 ans, j'ai eu ma premi\u00e8re suit, puis j'ai eu ma 2\u00e8me fille, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile au d\u00e9but du mois de mariage parce que je me comporter comme une enfant une demi- ann\u00e9e la zone adapte noir il je joue avec d'autres, je faisais des choses qu'une femme mari\u00e9e, normalement, ne va pas faire, je savais pas prendre soin ni de moi, a dit de mon mari, j'avais envie de jouer et que quelqu'un prenne soin de moi la note le la cadette imprim\u00e9 Anna. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nZainab Eryl femme 3 t\u00e9moignages parmi d'autres que Gabrielle Desarzens a entendu au Liban lors d'une enqu\u00eate qu'elle a fait sur le mariage pr\u00e9coce nous d\u00e9couvrirons son dossier en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, mais tout de suite, nous allons \u00e9voquer les scandales p\u00e9dophiles qui \u00e9claboussent l'\u00c9glise catholique aux \u00c9tats-Unis, le pape \u00e9tait ce week- end en Irlande, un autre pays touch\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des scandales \u00e0 Dublin, le pape Fran\u00e7ois n'a pas \u00e9lud\u00e9 le sujet et ses r\u00e9percussions mondiales, nous reviendrons sur cette visite et sur l'attitude du pape et de l'\u00c9glise catholique sur ce sujet, en compagnie de l'invit\u00e9 de Gabriel de vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, une proposition de la r\u00e9daction RTS religion bonsoir \u00e0 vous. \r\nEt on d\u00e9bute la partie actu de cette \u00e9mission votre compagnie Gabrielle Desarzens, bonsoir, bonsoir alors Gabrielle, on va parler de p\u00e9dophilie de ce dossier, qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [90%] :\r\nOui, il revient sur le devant de la sc\u00e8ne avec le scandale dans l'\u00c9tat am\u00e9ricain de Pennsylvanie qui a \u00e9clat\u00e9 au milieu du mois, une mise \u00e0 jour d'abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres durant cette d\u00e9cennie qui aurait fait plus de 1000 victimes et suite \u00e0 ce nouveau scandale, le pape, a \u00e9crit une lettre ouverte \u00e0 tous les fid\u00e8les, une lettre qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 lundi dernier, alors en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 que 17 Lettre du pape alors le papier, reconna\u00eet, et c'est nouveau, l'inaction de l'\u00e9glise, il parle des actes p\u00e9dophiles non plus en termes de p\u00eacher, mais de crimes, mais des associations de victimes comme le CA pour ending Clergy au bio se trouve que le pape n'en fait pas assez, une association qui \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 Dublin lors de la visite du pape en Irlande, le pape, le pape, qui vient d'ailleurs de quitter ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [93%] :\r\nUn pays donc l'Irlande qui a \u00e9t\u00e9 lourdement frapp\u00e9 par des affaires p\u00e9dophiles depuis une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [96%] :\r\nOui, on peut dire que les Irlandais se distancie de l'\u00c9glise catholique, une distance qui s'est manifest\u00e9e dans les urnes r\u00e9cemment quand ils ont accept\u00e9 la votation sur l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [86%] :\r\nAlors, Gabrielle, merci d'avoir plant\u00e9 le d\u00e9cor alors pour en parler plus en d\u00e9tails, donc de cette r\u00e9cente actualit\u00e9 en mati\u00e8re de p\u00e9dophilie, h\u00e9 bien vous avez invit\u00e9 Jacques offert pr\u00e9sident du SAP, qui est le soutien en Suisse aux personnes abus\u00e9es par une dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse Jacques mieux faire bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:24) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [92%] :\r\nAlors, Jacqueline offert pendant sa visite de 2 jours \u00e0 Dublin, le pape a dit concernant la p\u00e9dophilie, justement, qu'il s'agissait pour lui d'une cause de souffrance et de honte comment est -ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:39) [92%] :\r\nVous voulez il y a d\u00e9j\u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es que les pape et les \u00e9v\u00eaques reconnaissent justement qu'il a un probl\u00e8me, il affirme leur honte mais il demande pardon, mais il n'y a pas d'action et c'est l\u00e0 que le probl\u00e8me se pose, il y a une meilleure reconnaissance de la souffrance des victimes, mais comment, que faire, que faut que fait le pape que propose le pape pour pouvoir l'att\u00e9nuer et c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 que nous avons des propositions, il faudrait que ce que les victimes puissent obtenir le plusieurs \u00e9l\u00e9ments si vous voulez qui correspondent aux droits fondamentaux de toute victimes. \r\n\u00e7a que les que les coupables que les, les, les pr\u00eatre s'soient poursuivis, condamn\u00e9s si vivent encore obtenir l'assurance de la pr\u00e9vention, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que l'\u00c9glise fait vraiment en l'occurrence ou dans chaque paroisse au si\u00e8cle de si\u00e8ges pour que \u00e7a ne se reproduise plus et enfin obtenir r\u00e9paration et dans de nombreux pays, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [91%] :\r\nMais Jacques ne faire et ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame un mouvement in\u00e9dit, une dynamique nouvelle dans la prise de position du pape d\u00e9j\u00e0 avec cette lettre ouverte qui fait de la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise une question communautaire, alors qu'il s'adresse \u00e0 tous les fid\u00e8les et puis \u00e0 Dublin et il semble qu'il a aussi condamn\u00e9 la couverture \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9glise, en la qualifiant, je le cite, hein, de merde, une parole particuli\u00e8rement forte, c'est tout \u00e0 fait nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:16) [86%] :\r\nOui, le temps est plus ferme, mais nous avons besoin d'action. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:22) [92%] :\r\nSi vous voulez, il y a eu le pape a fond\u00e9 une commission depuis plusieurs ann\u00e9es, mais qu'est ce qu'elle a obtenu cette commission, il n'a pas eu le fameux tribunal que la Commission demandait une r\u00e9ponse \u00e0 toutes les victimes qui ont \u00e9crit \u00e0 Rome, non, ils ne l'ont pas obtenu donc jusqu'\u00e0 maintenant, cette commission n'a rien fait avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:47) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que le l'association que vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans le le groupe, qui est membre et demande justement des actes et les paroles s'ne sont pas suffisants, les actes qui comptent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [89%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire Jacques offert de fa\u00e7on concr\u00e8te que les associations de victimes aimeraient qu'il y aille, par exemple, dans chaque pays, une instance nationale ind\u00e9pendante des \u00e9glises qui surveille les \u00e9v\u00each\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:16) [88%] :\r\nIl personnellement cette c'est pas une question qu'on a discut\u00e9 au niveau du groupe s'appelle donc je vous r\u00e9ponds \u00e0 titre personnel, je pense qu'il faut, d'une instance \u00e0 Rome qui se qu'est -ce que ce fameux tribunal serait avec des personnalit\u00e9s du monde civil et qui pourrait justement v\u00e9rifier sur l'ensemble des des dioc\u00e8ses, ce qui se passe parce que l'\u00c9glise, c'est une institution qui est unifi\u00e9e et donc quand le pape doit d\u00e9cider vraiment que appliquer la la tol\u00e9rance : \u00e7a veut dire obligation du signalement \u00e0 la justice civile d\u00e8s qu'il y a un soup\u00e7on d'abus c'est-\u00e0-dire \u00e0 amener devant le tribunal, les \u00e9v\u00eaques qui ne signale pas ou qui n'ont pas signal\u00e9, c'est \u00e7a, c'est les \u00e9l\u00e9ments importants et invit\u00e9 les fid\u00e8les, pas seulement \u00e0 prier, mais aussi \u00e0 d\u00e9noncer les pr\u00eatre s'et \u00e0 ne pas \u00eatre trop respectueux, trop soumis \u00e0 \u00e0 ce qu'il disait \u00e7a, je pense surtout aux pays africains au pays d'Asie o\u00f9 la culture fait que le le cl\u00e9ricalisme et encore important et fid\u00e8le beaucoup trop soumis aux pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [89%] :\r\nJacques est offert, qu'est ce que vous pensez de la proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par Marie Collins, qui \u00e9tait une victime irlandaise d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile qui a fait partie de la commission au Vatican, avant d'en d\u00e9missionner nos commission de lutte contre les abus qui a propos\u00e9 qu'on inscrive carr\u00e9ment dans le droit canon catholique donc qui, qui est une norme religieuse pour le monde catholique qu'on n'inscrive l'id\u00e9e de la tol\u00e9rance 0, comment est -ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 cette proposition, si. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:47) [95%] :\r\nMais c'est ce que nous demandons et il faut la. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:55) [90%] :\r\nEt il faut r\u00e9agir et condamner les \u00e9v\u00eaques qui ne l'appliqueront pas de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 justement je il les informations que je viens de recevoir \u00e0 travers Aika montre que le l'archev\u00eaque de Dublin, Mgr Martin que j'avais beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 en 1000 2013 compte parce qu'il a \u00e9t\u00e9 un des premiers ench\u00e8res \u00e0 demander justice et \u00e0 vouloir faire quelque chose pour les victimes et actuellement, il nous semble que ce serait vraiment la personne qu'il faudrait comme pr\u00e9sident de la commission de d\u00e9mineurs du du Vatican, parce que vraiment il est engag\u00e9, alors qu'avec le pr\u00e9sident actuel, Mgr le cardinal O'Malley, nous n'avons pas eu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [85%] :\r\nEst ce qu'il faudrait aussi selon vous lever dans l'\u00c9glise catholique le secret pontifical. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:50) [65%] :\r\nSinon, l'\u00c9glise ce pour les pr\u00eatre, les \u00e9v\u00eaques se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [91%] :\r\nEt puis est -ce que la Pennsylvanie o\u00f9 la justice p\u00e9nale s'est impliqu\u00e9 \u00e0 investiguer, c'est un exemple pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:02) [89%] :\r\nOui, je trouve cette c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il faut quand m\u00eame relev\u00e9 qu'en Suisse il y a, il y a eu 2 enqu\u00eates \u00e0 importante \u00e0 ce niveau -l\u00e0, une en Suisse annonce qui qui date un peu mais je connais moins bien. \r\nEt voil\u00e0 de nouveau Mgr Martin a saisi la chose et il a bien parl\u00e9 publiquement justement que le syst\u00e8me eccl\u00e9sial cr\u00e9e des conditions qui sont enfin qui \u00e9taient favorables particuli\u00e8rement auparavant \u00e0 aux abus sexuels mais qui reste encore dans certains pays o\u00f9 le l'tr\u00e8s implant\u00e9 et o\u00f9 les fid\u00e8les sont tr\u00e8s respectueux, qui reste encore \u00e0 probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [93%] :\r\nJacky offert le cas de l'Irlande a montr\u00e9 aussi que les autorit\u00e9s, la justice, la police n'ont pas \u00e9t\u00e9 toujours aussi tr\u00e8s tr\u00e8s tenace en mati\u00e8re de recherche et d'investigation en mati\u00e8re de p\u00e9dophilie, il y a eu aussi des connivences du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s non religieuse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:05) [89%] :\r\nLui le le donne, c'est le cas, donc dans la, dans l'enqu\u00eate que je citais tout \u00e0 l'heure, on voyait bien qu'il y a, il y a des relations, il y a des protections et, et l\u00e0 on est dans un syst\u00e8me, je dirais dans dans tout syst\u00e8me que dans tout pays o\u00f9 c'est pas directement d\u00e9pendant de la religion elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:24) [94%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:25) [90%] :\r\nDes des protections dans d'autres religions, je vais dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [86%] :\r\nIl pr\u00e8s de oui maintenant avec cette lettre ouverte du pape parce que concr\u00e8tement les paroisses, les petites paroisses vont maintenant parler de ce dossier p\u00e9dophile est ce que les membres des paroisses vont vont en parler entre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:46) [92%] :\r\nCe que ce que je dirais c'est qu'au niveau de la Suisse, il y a actuellement une situation qui est relativement favorable par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, d'une part, les commissions eccl\u00e9sial donc sont ouvertes et accueille toutes les victimes et c'est des commissions, donc qui sont nomm\u00e9s par l'\u00e9v\u00eaque et puis vous avez la la, car la Commission d'\u00e9coute de conciliation d'arbitrage et de r\u00e9paration qui est qui est neutre ou les personnes qui veulent pas se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9glise peuvent aussi recevoir \u00e9coute et soutien et b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9paration financi\u00e8re donn\u00e9e par l'\u00c9glise catholique, donc c'est d'ailleurs la la c'est car c'est quelque chose d'unique en fait \u00e0 ma connaissance, au monde, donc le je pense qu'au niveau suisse a un travail vraiment qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis 2002 avec le le d\u00e9but avec l'abb\u00e9 Werlen et \u00e7a c'est important et. \r\nDonc je suis assez optimiste au niveau suisse qui o\u00f9 nos pr\u00e9occupations, elles sont surtout pour les pays africains et d'Asie, o\u00f9 justement au niveau de l'\u00e9volution de de la culture, il y a encore vraiment de craintes \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre une ultime question Jacques nous a offert le pape est en Irlande, un pays, on l'a dit qu'il a v\u00e9cu, c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, en gros, d'\u00e9normes scandales, est ce que dans ce qui s'est mis en place en Irlande, ce qu'il y a des choses qui pourraient \u00eatre d'inspiration pour d'autres pays, d'autres r\u00e9gions, vous vous discerner des choses \u00e0 Aarau r\u00e9pliquer \u00e0 reprendre ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:14) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai, j'ai appris aujourd'hui gr\u00e2ce aux membres de P\u00e9kin que. \r\n\u00e7a monte l'\u00e9normit\u00e9 des choses mais justement actuellement du c\u00f4t\u00e9 de l'Irlande, on peut dire vraiment que il y sont, ils sont bien avanc\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en 2014 le culte entre 12000 514000 victimes ont re\u00e7u entre 65000 litres 300000 euros de r\u00e9paration en Islande, donc en Irlande, c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 en mod\u00e8le, \u00e0 ces 2 au niveau de la r\u00e9paration et au niveau de de la transmission des informations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:02) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire qu'on a peut-\u00eatre un tournant, en tout cas en Irlande par rapport \u00e0 ce dossier p\u00e9dophile. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:16) [86%] :\r\nParce que quand j'ai demand\u00e9 des informations moi- m\u00eame \u00e0 Monseigneur Genoud, il m'a refus\u00e9 justement disant c'est secrets alors je on peut rien vous entrez en veut pas, pour rien vous donner, protection des donn\u00e9es, et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 l'attitude de Mgr mourir ou et donc l\u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on voit que, il y a certains \u00e9v\u00eaques et donc comme d'Irlande il y a une ouverture, et il faut absolument que le Vatican l\u00e2che les dossiers et c'est d'ailleurs une de mes demandes dans une demi- requ\u00eates dans le cadre de de Ma d\u00e9marche \u00e0 la CECA, c'est d'obtenir du Vatican, les informations qui savaient sur sur le pr\u00eatre qui a abus\u00e9 de plusieurs personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:56) [95%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nuoffer d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants, quelques minutes avec nous pour commenter la visite du pape en Irlande et plus pr\u00e9cis\u00e9ment cette question des dossiers p\u00e9dophiles et des scandales p\u00e9dophiles de l'\u00c9glise catholique, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:10) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [84%] :\r\nAu revoir, bonsoir planque donc pr\u00e9sident du SAP et que le soutien en Suisse aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B587B0EB-00AE-4F87-B854-2004A6451554", "internalArchiveId": "B587B0EB-00AE-4F87-B854-2004A6451554", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Liban : le mariage pr\u00e9coce \u00e0 l'index", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Selon la loi sunnite au Liban, une fille doit avoir 17 ans pour se marier, un gar\u00e7on 18 ans. Mais dans les faits, les jeunes filles sont nombreuses \u00e0 se retrouver dans les liens du mariage \u00e0 12 ou 13 ans avec, \u00e0 moins de 18 ans, enfants et charge domestique. Qui sont-elles donc? Et qui c\u00e9l\u00e8bre ces mariages d'enfants? Un reportage au Liban sign\u00e9 Gabrielle Desarzens\r\n\r\n* * Selon la loi sunnite au Liban, une fille doit avoir 17 ans pour se marier, un gar\u00e7on 18 ans. Mais dans les faits, les jeunes filles sont nombreuses \u00e0 se retrouver dans les liens du mariage \u00e0 12 ou 13 ans avec, \u00e0 moins de 18 ans, enfants et charge domestique. Qui sont-elles donc? Et qui c\u00e9l\u00e8bre ces mariages d'enfants? Un reportage au Liban sign\u00e9 Gabrielle Desarzens", "durationSec": 2008, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770705", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Liban : le mariage pr\u00e9coce \u00e0 l\u2019index / HFR_2018-08-26T19:21:14_sequence-2", "Hautes fr\u00e9quences du 26.08.2018"], "alternativeSummary": ["Selon la loi sunnite au Liban, une fille doit avoir 17 ans pour se marier, un gar\u00e7on 18 ans. Mais dans les faits, les jeunes filles sont nombreuses \u00e0 se retrouver dans les liens du mariage \u00e0 12 ou 13 ans avec, \u00e0 moins de 18 ans, enfants et charge domestique. Qui sont-elles donc? Et qui c\u00e9l\u00e8bre ces mariages d\u02b9enfants? Un reportage au Liban sign\u00e9 Gabrielle Desarzens"], "variantIds": ["ece-9770705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-02T17:58:15Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nHaute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [92%] :\r\nJe le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous allons nous pencher sur une pratique qui interroge qui d\u00e9range, m\u00eame celle des mariages pr\u00e9coces qui existe dans certains pays et on va se pencher ce soir sur le cas du Liban o\u00f9 les mariages d'alors d'adolescente continue de prosp\u00e9rer, notamment avec l'arriv\u00e9e et l'installation des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui compose peu \u00e0 peu pr\u00e8s du tiers de la population aujourd'hui alors Gabrielle Desarzens vous retrouve vous vous \u00eates rendu au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 sur place et vous avez pu vous rendre compte du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [90%] :\r\nOui, de ces mariages qui se sont contract\u00e9s de gr\u00e9 ou de force, souvent par n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique en dehors des communaut\u00e9s de r\u00e9fugi\u00e9s ces mariages pr\u00e9coces sont toutefois aussi le lot de jeunes libanaise milieux d\u00e9favoris\u00e9s comme chez les Dom, donc les Tsiganes libanais ou les B\u00e9douins en cause les lois coutumi\u00e8res, il faut rappeler qu'il existe actuellement au Liban 18 confessions et ce sont les instances religieuses de ces confessions qui c\u00e9l\u00e8brent les mariages au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [84%] :\r\nEt leur permettant ces mariages, h\u00e9 bien le livre, le Liban, viole la convention internationale des droits de l'enfant, Gabriel comment est -ce que vous avez proc\u00e9d\u00e9 pour rencontrer des jeunes mari\u00e9s de 13 14 ans des jeunes m\u00e8res aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [92%] :\r\nJe suis parti avec l'ONG Terre des hommes Lausanne qui fait sur place de la pr\u00e9vention, notamment aupr\u00e8s des filles, mais aussi aupr\u00e8s des familles, par son biais, je me suis rendu dans la localit\u00e9 de ma nana ses proches de Tyr, dans le Sud-Liban, il faut imaginer un b\u00e2timent d\u00e9saffect\u00e9 o\u00f9 se concentrent plusieurs familles syriennes, il y a des couloirs \u00e9troits o\u00f9 se bousculent des enfants, je suis entr\u00e9 dans une pi\u00e8ce tr\u00e8s bien entretenu, il y a un tapis au sol en face de moi, 3 jeunes filles le un b\u00e9b\u00e9 au sein une autre, une petite fille dans les bras, ils ont la t\u00eate couverte d'un large Fourel d'un large foulard qu'elles ajusteront compte je voudrais les prendre en photo, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on ne voit que leurs yeux mais pour l'heure, ce sont des visages d'adolescentes qui me fixe et qui prennent la parole tr\u00e8s spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [64%] :\r\n0 Brest TSV en d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [79%] :\r\nPassage Wabel ou \u00e7a des m\u00eame j'attendais, moi j'appelle, je m'appelle Za\u00efnab jeune. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [88%] :\r\nJe suis mari\u00e9, quand j'\u00e9tais trop petite, j'avais 13 ans, j'ai eu ma premi\u00e8re suit, puis j'ai eu ma 2\u00e8me, fille et puis j'ai arr\u00eat\u00e9 un tout petit peu d'avoir des enfants, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile au d\u00e9but de mon mariage, parce que je me comporter comme une enfant je joue avec d'autres, je faisais des choses qu'une femme mari\u00e9e, normalement on doit pas faire, donc c'\u00e9tait difficile pour moi au d\u00e9but de mon mariage je savais pas prendre soin ni de moi, dit de mon mari, j'avais envie de jouer et et que quelqu'un prenne soin de moi le Var th\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 N\u00eemes une tablette le la DVD est imprim\u00e9, Anna, est ce que vous vous \u00eates mari\u00e9 ici au Liban South des souris, je me suis mari\u00e9 en Syrie, aujourd'hui vous avez quel \u00e2ge Sarah moustache af, aujourd'hui j'ai 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:47) [95%] :\r\nAvec 2 enfants dans les bras, est ce que c'\u00e9tait votre choix de vous marier \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [87%] :\r\nMoi, Bernard mais augmentera pas Omnimedia moi je -l\u00e0 et je me suis mari\u00e9e avec mon cousin avec lequel j'\u00e9tais fianc\u00e9 \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, comme notre soci\u00e9t\u00e9 le voulait, je pouvais rien faire qu'est -ce qui a chang\u00e9 avec le mariage dans votre vie treillages non aussi \u00e0 un moment qui a chang\u00e9 la vie sexuelle, je la connaissais pas et mon corps ne la supportait pas, mais moi je vivais une vie d'enfants, je ne savais pas toutes ces choses -l\u00e0 et ensuite j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des enfants et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 devoir cuisiner et je savais pas cuisiner, tout a chang\u00e9, et quel \u00e2ge a votre mari, vous avez aussi la candidate brave Shrine maintenant il a 27 ans, il avait 24 ans quand on s'est mari\u00e9, maintenant il en a 27, lui, il \u00e9tait un peu plus mature que moi \u00e0 24 ans, donc il me prenait les choses s'il avait \u00e9t\u00e9 moins matures, il n'aurait peut-\u00eatre pas support\u00e9 tous les comportements d'enfants que j'ai une page ce pas, \u00e7a veut dire quoi, c'\u00e9tait quoi, ces comportements d'enfants l\u00e0 je jouais la machine folle l'herbe si je voyais un jouet dans les mains d'un autre en France, le prenez vos notes parfaite dans un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [86%] :\r\nEst ce que vous aimeriez dire quelque chose aux autres filles qui, qui sont jeunes comme \u00e7a et qui seraient peut-\u00eatre tent\u00e9s par le mariage avant 18 ans, Hassan, c'est la reine d'masse au lit, Yannick, je leur conseille de pas marier art en 18 ans parce qu'elles ne vont pas savoir \u00e9lever un enfant, parce que c'est une responsabilit\u00e9, moi j'ai pas su \u00e9lever ma premi\u00e8re fille, c'est mon mari qui l'a \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [84%] :\r\nAlain \u00e0 Turquoise Tanger ce mur attire, j'en appelle \u00e0 dire : je me suis mari\u00e9e \u00e0 13 ans ici au Liban h\u00e9ros oui ici main marraine Th\u00e9olade et \u00e7a fait 3 ans que je suis mari\u00e9e et je n'ai pas encore d'enfant \u00e7a elle immostreet Th\u00e9olade j'ai ce souci d'avoir des enfants, si je n'\u00e9tais pas mari\u00e9, je n'aurais pas ce souci que je dois avoir des enfants, au fait, quel prix qu'est -ce que c'est bien d'\u00eatre mari\u00e9 est -ce que vous vous \u00eates heureuse d'\u00eatre mari\u00e9 \u00e0 dernier assez normal, je me suis adapt\u00e9 \u00e0 cette situation et donc vous avez connu votre mari ici, je ne le connaissais pas avant, est ce que vous aimeriez encourager d'autres filles comme vous, de votre \u00e2ge, \u00e0 se marier la non, je ne les encourage pas pourquoi. \r\nNe fera en Birmanie, je les encourage pas, bien s\u00fbr, parce que les filles de cet \u00e2ge -l\u00e0, elles sont petites, elles ne pensent pas comme les grands, elles ne peuvent pas supporter cette responsabilit\u00e9 de femme mari\u00e9e quand tu te Maries, tu ne continue pas \u00e0 l'\u00e9cole tu ne vis pas ton enfance moi j'aurais bien aim\u00e9 continuer l'\u00e9cole par exemple le cas de techniques Ahmed ma\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [64%] :\r\nDaniel Herrero pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [83%] :\r\nAlors, le match \u00e9tait moins \u00eatre ma part aussi \u00e0 la SAS moi il j'ai 17 ans je me suis mari\u00e9 en Syrie, pas ici, je ne savais rien du tout, du mariage et du coup, on a eu beaucoup de conflits, mon mari et moi, et on a \u00e9t\u00e9 sur le point de se quitter, on peut dire qu'elle Perras, balay\u00e9 en est ma fortement quinquennat ardennais en Mauritanie VIP et ton mari au d\u00e9but, il \u00e9tait tr\u00e8s nerveux, je ne savais pas cuisiner ma belle-m\u00e8re \u00e9tait plus compr\u00e9hensive que lui je vivais avec lui, ma belle-m\u00e8re et 2 fr\u00e8res de mon mari, il y avait la responsabilit\u00e9 de la maison, je ne le supportais pas, j'ai fait 2 fausses couches, \u00e7a a pay\u00e9 une d\u00e9cision et s\u00fbrement pas, mais quand t'es arr\u00eat\u00e9 militaire dernier et combien avez -vous d'enfants aujourd'hui lundi voil\u00e0 es nous j'ai 2 gar\u00e7ons et les 2 gar\u00e7ons sont l\u00e0, c'est \u00e7a qui arrive 30, pardon, oui, le petit a dit mois et le grand 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:44) [82%] :\r\nPour pass\u00e9 madame pour un repas, mais \u00e7a veut dire que vous vous \u00eates mari\u00e9, vous aviez peut-\u00eatre 12 ans ferme d'internautes Alpha attendront le Fastnet moi de Sarah Mboma oui c'est \u00e7a, est ce que vous \u00eates heureuse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:59) [84%] :\r\nIl est au idiot aussi qu'il est clair, je me suis adapt\u00e9 \u00e0 la situation aujourd'hui, c'est beaucoup mieux parce que ma belle-m\u00e8re ne vit plus avec nous, et les 2 fr\u00e8res de mon mari aussi se sont mari\u00e9s et ils ne sont pas l\u00e0, mais parfois il faut dire que c'est un peu difficile avec mes petits-enfants et parfois je n'arrive pas prend en soin de et c'est mon mari qui m'aide, mais la relation avec mon mari est bien meilleure, il se comprend beaucoup mieux qu'avant, caniveau ou les s\u00e9racs de sable ne soit \u00e0 l'histoire et qui nous \u00e0 Clamart Hitler \u00e0 nous appelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [69%] :\r\nB\u00e9n\u00e9dicte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [93%] :\r\nCap maintenant sur Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:44) [92%] :\r\nCatherine Mourtada vous \u00eates vaudoise d'origine, vous \u00eates depuis plus de 20 ans au Liban, on est ici dans votre centre, a dit que vous avez cr\u00e9\u00e9e qui comprend notamment un centre scolaire aussi un centre de sant\u00e9 est ce que vous pouvez me dire qui se qui se Marie au Liban aujourd'hui de mani\u00e8re pr\u00e9coce selon vos observations. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:05) [91%] :\r\nLes jeunes filles qui se marient de mani\u00e8re pr\u00e9coce sont souvent des jeunes filles ces de milieux plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:12) [90%] :\r\nEst ce que c'est peut-\u00eatre aussi le choix de certaines jeunes filles de se marier comme \u00e7a t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [91%] :\r\nJe pense pas que si la jeune fille savait \u00e0 quoi elle \u00e9tait expos\u00e9e, elle d\u00e9ciderait de son mari t\u00f4t mais certaines jeunes filles qui n'ont rien d'autre comme horizon que les 4 murs de leur chambre dans laquelle sont enferm\u00e9es, parce que les parents ne veulent plus qu'elle sorte \u00e0 partir de 13 14 ans pour elle tout est meilleur que \u00e7a donc \u00e0 se marier, faire autre chose, sortir de leur ennui sans vraiment savoir ce qui les attend, \u00e7a peut para\u00eetre quelque chose un peu qui va sortir de l'ordinaire, et pour lequel elles vont pas forc\u00e9ment dire non mais plus par ignorance en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:53) [88%] :\r\nCatherine Mourtada, vous avez dit que ces mariages pr\u00e9coces, \u00e7a concernait plut\u00f4t les filles de milieux d\u00e9favoris\u00e9s, donc \u00e7a concerne des syrienne, mais aussi des libanaise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:03) [89%] :\r\n\u00e7a concerne aussi des Libanais certainement avec la crise des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, le nombre de mariages pr\u00e9coces, a beaucoup augment\u00e9, j'ai des mamans qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s jeune qui nous racontent combien elles ont \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9s par ces mariages, il y a pas tr\u00e8s longtemps, et une maman que je trouve extr\u00eamement jeune et qui a une petite chez nous de 8 ans et qui a 22 ans me raconter que donc son 1er enfant \u00e0 14 ans, oui, oui, en fait, son mariage \u00e0 13 ans, et donc les les libanaise et elle m'a racont\u00e9 que le jour de son mariage, elle savait rien et on l'a amen\u00e9 chez le coiffeur en l'air, il a fait mettre une belle robe, elle se demandait pas ce qui allait se passer l'\u00e9t\u00e9 juste content d'\u00eatre bien habill\u00e9 et bien coiff\u00e9e et puis apr\u00e8s, ben, un de ses oncles et est venue vers elle et l'a embrass\u00e9, elle, elle s'est retir\u00e9e parce qu'elle a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un peu bizarre la fa\u00e7on dont il l'embrasser et puis elle a couru vers ses parents, leur dire, mais je veux pas \u00eatre avec lui et sa m\u00e8re lui a dit : ben non, aujourd'hui, tu vas te marier, tu vas partir avec lui et s'est mise \u00e0 pleurer, mais c'\u00e9tait fini, elle a 10 marier et dans la voiture, sa soeur lui a expliqu\u00e9 qu'est ce que \u00e7a voulait dire pour elle sa soeur l'a accompagn\u00e9 sa m\u00e8re l'a pas accompagn\u00e9 ce que \u00e7a voulait dire : pour elle, elle avait 13 ans, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un traumatisme horrible et bien d'autres, la personne qui travaille chez nous, Fabien, elle m'a racont\u00e9 qu'\u00e0 13 ans, elle \u00e9tait mari\u00e9e, elle a d\u00fb partir avec son mari qui \u00e9tait, lui, \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9, alors que l'autre, son mari \u00e9tait bien plus \u00e2g\u00e9 et qu'elle s'est retrouv\u00e9e ici compl\u00e8tement perdu, elle connaissait pas cet endroit, elle pleurait tous les jours, elle voulait retourner chez sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:45) [95%] :\r\nC'\u00e9tait une Libanaise aussi oui. \r\nCatherine Mourtada quand on vous entendez ce genre d'histoires de filles qui se sont mari\u00e9s qui ne savait pas au-devant de quoi elles allaient ou est -ce que \u00e7a vous touche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:02) [90%] :\r\nOn est souvent \u00e9mu jusqu'aux larmes quand c'est maman nous raconte des choses comme \u00e7a, et d'ailleurs aussi une maman a pas tr\u00e8s longtemps, nous disait qu'en fait les avaient des dettes 4 ou 5000 dollars de dettes qu'ils avaient accumul\u00e9s et qu'en fait, la fa\u00e7on dont elle a eu de payer ses dettes s'\u00e9tait donn\u00e9 sa fille en mariage et a racont\u00e9 avec en pleurant, parce que ce n'est pas ce qu'elle voulait, mais elle \u00e9tait accul\u00e9, donc \u00e7a non, c'est des choses qui nous laisse pas indiff\u00e9rente, surtout quand on conna\u00eet les familles ou qu'on conna\u00eet les filles qui vont se marier, par exemple l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a une jeune fille qui a 12 ans dont les parents ont dit non, elle va plus venir \u00e0 l'\u00e9cole cette ann\u00e9e parce que l'ann\u00e9e prochaine, elle va se marrer et les fianc\u00e9s maintenant et son fianc\u00e9 ne veut plus qu'elle aille \u00e0 l'\u00e9cole et son fianc\u00e9, \u00e9taient en s\u00e9rie, et ils sont au Liban, la maman disait mais moi je veux qu'elle retourne \u00e0 l'\u00e9cole, mais son p\u00e8re ne veut pas, donc on a appel\u00e9 le p\u00e8re, on a parl\u00e9 avec lui et on a r\u00e9ussi \u00e0 ce que Darren et reviennent \u00e0 l'\u00e9cole et reste toute cette ann\u00e9e compl\u00e8te \u00e0 l'\u00e9cole et c'est une jeune fille qui est dou\u00e9, qui peut apprendre mais cette ann\u00e9e, en fait, cet \u00e9t\u00e9, elle va se marier, donc oui on se battre beaucoup pour \u00e7a parce que je pense que c'est bon, au travers de l'\u00e9ducation, c'est s\u00fbr que les jeunes filles pourront dire non pourront dire ce qu'elles ont envie, donc 16 ans vu autre chose si on les a expos\u00e9s \u00e0 autre chose, si elles r\u00e9ussissent bien \u00e0 l'\u00e9cole si on peut parler aussi avec les parents parce que justement c'est important que les parents soient au courant des dangers du mariage pr\u00e9coce, il y avait danger physique pour le corps de la jeune fille, sans compter les probl\u00e8mes \u00e9motionnels et le fait qu'une jeune fille de 13 14 ans, on peut pas aussi s'occuper d'enfants enfin l'\u00e9ducation des enfants va \u00eatre ce qu'elle est, avec des jeunes filles de 13 14 ans et et nos mamans syrienne aussi qui sont l\u00e0, nous raconte combien elles ont v\u00e9cu des traumatismes de mariage qu'elles n'ont pas choisi avec des hommes qu'elles n'ont pas choisi et tr\u00e8s rarement ces mariages sont satisfaisants, elles subissent plus qu'elle n'appr\u00e9cie de vivre avec si elles vivent toujours affiche les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 choisis pour elles et elles ont d\u00fb \u00e0 interrompre l'\u00e9cole alors que certaines avaient envie de continuer, non pas rien pu apprendre et beaucoup de femmes qui sont l\u00e0 maintenant et qui sont en train d'apprendre qui participent \u00e0 nos cours de d'alphab\u00e9tisation en arabe, en anglais, en informatique, qui font partie de nos cours de couture et qui sont en train d'apprendre un m\u00e9tier, de gagner de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, elles disent mais c'est pour elle, c'\u00e9tait un r\u00eave de pouvoir faire \u00e7a, mais elles n'ont pas pu le faire parce qu'il \u00e9tait m\u00eame pas question pour ces jeunes filles de m\u00eame dire s'avait envie de continuer \u00e0 \u00e9tudier ou non, beaucoup de femmes syriennes nous disent on retournera pas en Syrie, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on est sorti, enfin ce qu'on a acquis une certaine ind\u00e9pendance et on a d\u00e9couvert qu'on \u00e9tait capable d'apprendre, voil\u00e0, bon \u00e7a c'est je pense surtout de femmes qui viennent de villages et qui atterrissaient apr\u00e8s la guerre, qui ont tout perdu et qui sont venus ici et qui profite de ce temps- l\u00e0 pour justement faire des choses qui aurait jamais pu faire chez eux, elle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [84%] :\r\nCatherine Mourtada, du centre paradis qui travaillent dans la capitale libanaise dans quel quartier exactement Gabrielle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:25) [90%] :\r\nDans le quartier sud de Beyrouth, qui s'appelle L Gharbi le quartier r\u00e9put\u00e9 le plus d\u00e9favoris\u00e9 o\u00f9 les maisons n'ont pas d'eau courante ni \u00e9lectricit\u00e9 ce sont des ruelles de terre de gravats que vous fouler du pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [87%] :\r\nEt donc, o\u00f9 vivent des familles \u00e0 qui elle offre \u00c9ducation et formation, Gabriel pour quelles raisons, est ce que ces mariages d'enfants ont lieu finalement est -ce que c'est une question de tradition. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:47) [89%] :\r\nAlors on va entendre \u00e0 ce propos, Nathalie Hobeika, elle est libanaise, elle travaille pour Terre des hommes, je lui ai demand\u00e9 si, selon elle, le mariage r\u00e9pondait avant tout \u00e0 des imp\u00e9ratifs financiers, la juriste Nathalie Ober. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:02) [88%] :\r\nOui, il y a des enfants qui se marient pour des raisons \u00e9conomiques, des flics qui pensent qu'elles vont avoir une meilleure vie avec leur mari parce qu'elles sont dans des familles tr\u00e8s pauvres, ou bien, parfois c'est les parents qui pensent qu'ils sont en train de donner leur fille, une meilleure vie, c'est aussi une bouche en moins \u00e0 nourrir et c'est aussi un b\u00e9n\u00e9fice parce qu'ils vont recevoir une dot pour le mariage de leur fille dont \u00e9tonn\u00e9 c\u00f4t\u00e9 c'est quelque chose qui est consid\u00e9r\u00e9e comme b\u00e9n\u00e9fique \u00e9conomiquement pour la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:29) [88%] :\r\nOui est -ce que c'est aussi encourager pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:33) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et c'est justement les cadets r\u00e9fugi\u00e9s qui sont dans des situations tr\u00e8s vuln\u00e9rables, les conditions de vie et \u00e9tait fissile, o\u00f9 il y a des risques d'agression justement, physiques ou sexuelles et on pense que \u00e7a serait mieux et plus Secure pour la fille de son mari, et d'avoir un homme qui la prot\u00e8ge et qui prend soin d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:55) [91%] :\r\nMaintenant, Nathalie Hobeika, quels sont les les impacts du mariage pr\u00e9coce du mariage des enfants sur les les personnes concern\u00e9es, comment est -ce qu'elles vivent cette r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:10) [90%] :\r\nCe qu'on observe ce qui est connu, c'est que c'est pratiquement la fin d'\u00e9ducation pour ces filles -l\u00e0 qu'qui ne continue pas leur parcours justement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:20) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand elles se marient, elles arr\u00eatent l'\u00e9cole justement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:23) [89%] :\r\nElles s'arr\u00eatent l'\u00e9cole et \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'elles ne vont pas avoir acc\u00e8s \u00e0 la vie professionnelle dans le futur, qu'elles vont pas pouvoir soutenir leur famille et qu'elles vont se trouvait dans un \u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 encore plus grand, parce qu'elles vont \u00eatre d\u00e9pendantes de leur mari ou bien de leur famille, si jamais il y a des conflits avec le mari, elles vont revenir vers leur famille, mais elles vont de toute fa\u00e7on si elle vous pouvez se marier pour \u00e9chapper \u00e0 une situation \u00e9conomique tr\u00e8s mauvaise, elles vont pas pouvoir de toute fa\u00e7on, avancer avant on rentrait dans un cercle vicieux et on parle d'un pourcentage plus haute de d\u00e9c\u00e8s lors de l'accouchement, on parle de blessure li\u00e9e aussi \u00e0 la grossesse des grossesses pr\u00e9coces et plus fr\u00e9quentes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:12) [93%] :\r\nNathalie Hobeika, on peut peut-\u00eatre rappeler que le mariage au Liban est r\u00e9gi par les 18 confessions reconnues dans le pays et non pas par l'administration civile est -ce que \u00e7a facilite ou \u00e7a favorise le mariage des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:32) [91%] :\r\nDonc la loi elle autorise le mariage des enfants, mais dans certaines conditions, donc c'est vrai que, contrairement \u00e0 ce qu'on pense, la loi de la plupart des confessions qui est assez protectrice par exemple la loi sunnite, elle fixe l'\u00e2ge minimum pour le mariage \u00e0 18 ans pour le gar\u00e7on et un petit Satan pour les filles, mais c'est pas ce qui se passe dans la r\u00e9alit\u00e9, dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est une autre question, c'est que la loi a donn\u00e9 un pouvoir discr\u00e9tionnaire au juge d'autoriser le mariage pour des \u00e2ges plus bas mais toujours, il y a un \u00e2ge limite quand m\u00eame au-dessus de trucs duquel on ne peut pas aller et c'est quoi l'\u00e2ge limite, c'est toute la question Klein par exemple dans la confession sunnite et on peut descendre jusqu'\u00e0 9 ans, c'est incroyable, oui, mais la question c'est de savoir, en fait, c'est quoi le le r\u00f4le que les juges jouent dans dans toute cette histoire, m\u00eame si ils sont parfois contre le mariage des enfants et il se retrouve devant des familles qui viennent pour se marier le contrat verbal et d\u00e9j\u00e0 c'est entre les familles, l'accord, il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, donc, le juge n'a pas vraiment beaucoup de pouvoir, pour interdire le mariage et dans la plupart des cas les juges pr\u00e9f\u00e8rent de conclure le mariage dans le tribunal, que de ne pas le conclure parce que le peut-\u00eatre vous le savez, qu'au Liban, le mariage informel en dehors des tribunaux chez les musulmans, il est possible donc pour \u00e9viter que la fille aille se marier informellement devant un cher et ne pas avoir son contrat enregistr\u00e9e, elle aurait encore moins de protection, c'est \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, donc, les juges, souvent il est conclu le mariage pas parce qu'elles sont convaincus que c'est correct, mais parce qu'ils n'ont pas d'autre choix, et parce que c'est, c'est plus protecteur pour l'enfant d'avoir un contrat formel que d'avoir un contrat informel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:47) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence et nous entendions Nathalie Hobeika, avocate au Liban, collaboratrice de Terre des hommes, il est vrai, de raison, on a entendu que ces mariages pr\u00e9coces sont en augmentation, mais ce qu'on a des chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:59) [91%] :\r\nAlors, Nathalie Baye, a parl\u00e9 d'une hausse de 9 pourcent parmi les fils syrienne, notamment depuis le d\u00e9but de la guerre d'une hausse aussi de1,4 pourcent parmi les libanaises et palestiniennes du Liban, \u00e7a donne une petite id\u00e9e du ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'\u00e9tend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:12) [85%] :\r\nMais moi, Gabrielle, elle a parl\u00e9 de ces mariages qui se c\u00e9l\u00e8bre au Liban, non pas de mani\u00e8re civile mais religieuse : est ce que vous avez pu interroger des juges religieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:21) [88%] :\r\nJ'en ai rencontr\u00e9 3 un juge druzes Fouad Damdam un juteux chiite Hussein Darwich un juge sunnite Mohammed nos tous les trois m'ont dit ne pas accepter le mariage en dessous des \u00e2ges l\u00e9gaux, selon la loi libanaise inquiets de 17 ans pour une fille 18 pour un gar\u00e7on, mais dans la pratique, c'est pas si simple, je vous propose d'entendre \u00e0 ce propos, Mohamed qui habitent le centre de Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:48) [89%] :\r\nIl y a un an et demi \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la fin de journ\u00e9e, il y a eu une fille de 12 ans qui est venu me voir avec son futur mari et l'oncle mes grand- p\u00e8re et le p\u00e8re, et ils ont demand\u00e9 \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le mariage alors moi j'ai parl\u00e9 \u00e0 la fille, je lui ai dit : ce que tu as profiter de ta jeunesse, est ce que tu joues toujours pour les Jeux de fille de 12 ans Al-Mahdi oui \u00e7a vraiment, je lui dis : mais tu pas d'\u00eatre une gamine toujours de profiter de son \u00e2ge au lieu de te marier, elle m'a dit : mais c'est la volont\u00e9 de mes parents, mes parents, c'est son mari et de cette fa\u00e7on -l\u00e0 et leur grand- parents aussi, alors nous on applique la m\u00eame chose que nos parents, je lui ai dit : mais c'est mieux que tu compte tenu des \u00e9tudes et des profiter de ta jeunesse, elle m'a dit : peut-\u00eatre, mais avec mon mari, on va jouer notre jeu, c'est d'avoir des enfants, alors l'oncle est intervenu et il m'a dit monsieur le juge, si vous nous donnez l'accord, \u00e7a sera bien puisque nous sommes des Syriens et on vient d'une r\u00e9gion de la Syrie, o\u00f9 nous appliquons notre propre loi coutumi\u00e8re qui nous donne droit, Marie et nos filles \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 12 ans, je lui dis mais ici vous \u00eates Ollivon on a des lois aussi \u00e9crite qui sont appliqu\u00e9es, elle a dit oui, m\u00eame en Syrie, il y a des lois applicables, mais on a toujours s'\u00e9chappatoire qui nous permettent d'appliquer notre loi coutumi\u00e8re et c\u00e9l\u00e9brer le mariage de nos filles \u00e0 partir de 12 ans je lui ai dit : mais si je refuse de vous donner cet accord qu'est, est-ce que vous allez faire, il m'a dit : on va voir des cher personnalit\u00e9 religieuse dans l'habitat ou dans Le Bal bec et il va c\u00e9l\u00e9brer le mariage, je lui dis mais c'est un mariage qui n'est pas reconnu par l'\u00c9tat, il m'a dit : on a demand\u00e9 des renseignements avant de venir chez vous, au cas o\u00f9 ce mariage ill\u00e9gal que vous dites, a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e et si la la fille tombe enceinte, vous \u00eates oblig\u00e9 de reconna\u00eetre le mariage et l'enfant, l'enfant futur qui voit na\u00eetre, je lui ai dit : mais vous savez tr\u00e8s bien que je vais refuser ce mariage une dit c'est quand vous voulez, mais vous allez voir comment je vais revenir dans plusieurs mois, vous allez reconna\u00eetre ce mariage, c'est ce qui s'est pass\u00e9, oui c'est \u00e7a ce qui s'est pass\u00e9 et les partis et puis quelques mois apr\u00e8s, ils sont venus avec la gamine qui est enceinte et il m'a dit : on veut votre accord pour l\u00e9galiser le mariage alors dans ces cas -l\u00e0 qu'est -ce que je peux faire ce que je refuse ce mariage ou je l'accepte, pour donner une carte d'identit\u00e9 \u00e0 l'enfant, alors si je mets le 2 c\u00f4t\u00e9s positifs et n\u00e9gatifs, non, je pr\u00e9f\u00e8re qu'm\u00eame reconna\u00eetre l'enfant et lui permet d'avoir une et donc quitter alors c'est \u00e7a ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:24) [96%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous arrive souvent ce genre de demande oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:28) [87%] :\r\nOui, oui, et une fois, \u00e7a m'est arriv\u00e9, et par le biais des avocats qui \u00e9tait charg\u00e9 de cette mission par les Nations unies par l'UNRWA et ils m'ont sont mis \u00e0 peu pr\u00e8s peut-\u00eatre 600 ou 700 demandes de reconnaissance de mariage mais c'est c'est rien, qu'il n'avait pas une carte d'identit\u00e9 et n'avait pas une classe biberon quitter de leur enfant et n'avait pas une certificat de mariage, seulement il venait avec le mari et des et nous sommes mari\u00e9s depuis un certain temps et on a un enfant, et je suis enceinte alors qu'est -ce qu'on fait une fois, j'ai refus\u00e9 pendant plusieurs mois de signer et apr\u00e8s quand j'ai vu que les Nations unies encouragent \u00e7a alors juste de signer le le reste puisque ils sont partis de la Syrie, ils n'ont rien pris avec eux et les papiers officiels \u00e9taient d\u00e9truites ou perdues, alors je cite, oblig\u00e9 de reconna\u00eetre ce mariage et reconna\u00eetre le les ondes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:46) [91%] :\r\nComment est -ce que vous vous sentez quand vous \u00eates oblig\u00e9 de faire ce ce genre de d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:51) [90%] :\r\nSi il y a un enfant aussi la forme, la gamine plut\u00f4t est enceinte, j'ai un double sentiment, un sentiment de chagrin pour la fille qui n'a pas profit\u00e9 de sa jeunesse, mais en m\u00eame temps une chose positive par rapport \u00e0 leur enfant, que cet enfant ne va pas \u00eatre perdue, il ne veut pas na\u00eetre et de fa\u00e7on ill\u00e9gale, je lui donne et demi et donc quitter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:32) [89%] :\r\nPasteur Georges, vous venez de Damas, en Syrie, vous \u00eates venue expr\u00e8s jusqu'\u00e0 Beyrouth, est ce que vous pouvez me dire si les mariages. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:40) [80%] :\r\nPr\u00e9coces sont fr\u00e9quents dans votre pays en Syrie au allemand Madame mais oui jour parce qu'il est il \u00e0 qui se forme ray\u00e9 sous l'\u00e2ge de 18 ans, c'est quelque chose qui a beaucoup augment\u00e9 apr\u00e8s la guerre, en Syrie, pourquoi les arr\u00eatent Varenne malade alors qu'il y a beaucoup de cours ou s'il ne cause plus \u00e9conomique, au fait, \u00e0 se faire jeter et d'autres causes socio- je mettais le Hainaut Jacinthe, la cause sociale, c'est que le corps de la femme est encore qui l'pas prot\u00e9g\u00e9 et le mariage lui offrent cette protection, elle est belle, donc pendant la Tournaire le mariage prot\u00e8ge les filles de ne pas \u00eatre enlev\u00e9s combien de ne pas \u00eatre harcel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:27) [93%] :\r\nEt comment vous vous sentez par rapport \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 vous comme homme syrien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:32) [83%] :\r\nMais enfin il mais je web c'est, en fait, je me souviens d'une enfin qui a r\u00e9pondu \u00e0 un journaliste qui lui avait demand\u00e9 : quel est ton sentiment maintenant que tu donnes ta fille qui a moins de 18 ans en mariage, un vieillard et elle lui a r\u00e9pondu : quel serait ton sentiment \u00e0 toi en tant que journaliste, si ton fils gris, il va manger et que tu n'as rien \u00e0 lui donner \u00e0 manger avec le r\u00e9el, dit, raconte -moi comment toi tu te sentirais et moi je te raconterai comment moi je me sens maintenant elle est en l'\u00e0 qui dans la main, bois fait \u00e0 la Savoie je \u00e0 ce que je veux dire, moi je n'accepte pas le mariage des filles pr\u00e9coce, mais \u00e7a c'est une v\u00e9rit\u00e9 qui est l\u00e0 et que nous ne pouvons pas n\u00e9gliger \u00e0 Jolo au sol Leroy au nous \u00e9chec Kosheib qu'on ne parte \u00e0 bord, bien s\u00fbr, il y a des r\u00e8gles pour le mariage, mais pendant la guerre, quand on est sous une pression quelconque, parfois on ne peut pas faire autrement, voil\u00e0 qui est \u00e0 0 un jour par ces gratuit un dock tire machin que ce genre de mariage \u00e0 beaucoup de probl\u00e8mes, un des probl\u00e8mes, c'est le probl\u00e8me physique parce que les filles qui sont pr\u00e9coces ne peuvent pas parfois devenir enceintes au baisser, Macha quelle 9 et aussi des probl\u00e8mes psychiques parce que ces filles dans un moment donn\u00e9, elle remarque que tous leurs r\u00eaves sont bris\u00e9s sont d\u00e9truit, d\u00e9moli. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:07) [78%] :\r\nLe juge sunnite Mohammed nos il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:09) [94%] :\r\nOn est au 21\u00e8me si\u00e8cle, comment on peut donner ce droit de se marier, une fille et \u00e0 12 ans ou 13 ans. \r\nEt on sait tr\u00e8s bien maintenant, l'enseignement est obligatoire et pour r\u00e9ussir dans sa vie future, il faut que la femme soit \u00e9panouie cultiver alors si elle reste prisonni\u00e8re dans une maison pour s'occuper de ses enfants, qu'est ce qu'elle va donner apr\u00e8s complications \u00e0 ces enfants ne va rien donner pour cela, il faut respecter les valeurs de vraies valeurs religieuses et aussi l'autorit\u00e9 de la loi et vraiment il faut que l'\u00c9tat exerce son autorit\u00e9 et annule ses mariages ou ne permettent pas \u00e0 ces mariages de ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:13) [88%] :\r\nMohamed nos un juge sunnite au Liban \u00e0 l'instant qui appelle l'\u00c9tat libanais \u00e0 faire respecter les lois libanaises, dont celle qui d\u00e9fini l'\u00e2ge de se marier \u00e0 17 ans pour une fille, et \u00e0 18 ans pour un gar\u00e7on Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:26) [89%] :\r\nOui, et qui a bien expliqu\u00e9 que des instances religieuses autres comme des c\u00e9l\u00e8bres ces mariages donc le ph\u00e9nom\u00e8ne est tr\u00e8s difficile \u00e0 enrayer, reste la pr\u00e9vention et puis le combat contre la pauvret\u00e9 qui passe par l'\u00e9ducation, plusieurs acteurs sur le terrain s'activent dans ce sens -l\u00e0, on l'a vu, mais cela reste lent et passablement de jeunes filles en attendant le prix lourd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:47) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Gabrielle pour ce reportage Gabriel ce sujet ne vous a pas laiss\u00e9 indemne, vous avez souhait\u00e9 le prolonger par une lettre, un coup de coeur, adress\u00e9e \u00e0 celle que vous avez crois\u00e9 durant ce s\u00e9jour au Liban. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:01) [92%] :\r\nCher Za\u00efnab raidir Rifaat, je vous ai vu cet \u00e9t\u00e9 avec d\u00e9j\u00e0 comme toute une vie derri\u00e8re vous, une vie de femme m\u00fbre \u00e0 moins de 20 ans avec la responsabilit\u00e9 d'un foyer d'un mari, voire d'une famille \u00e9largie \u00e0 nourrir d'enfants \u00e0 \u00e9lever, je me dis que vous avez d\u00fb avoir des r\u00eaves et des envies qui n'ont m\u00eame pas pu \u00e9clore qui n'ont jamais pu prendre forme dans votre pause imagination de pr\u00e9ados puis d'adolescentes comment se projeter dans l'avenir \u00e0 16 17 ans avec une sexualit\u00e9 mal v\u00e9cu avec des non- envie d'enfants et des enfants qui viennent quand m\u00eame apr\u00e8s une ou 2 fausses couches de vos corps pas encore pr\u00eat pour la maternit\u00e9, comment se projeter dans l'avenir avec ses enfants qui viennent qui sont l\u00e0 dans vos bras et dont vous dites avoir du mal \u00e0 vous occuper. \r\nJe vous ai vu les mains pleines, les mains pleines de responsabilit\u00e9 que vous n'avez pas choisi avec vos visages pr\u00e9matur\u00e9ment vieilli, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 mes questions sans g\u00eane de fa\u00e7on ouverte Direct dans vos yeux brillaient parfois comme un sourire espi\u00e8gle que pouvais -je que puisse comprendre, moi \u00e0 l'histoire de votre exil de Syrie \u00e0 votre quotidien qui s'\u00e9gr\u00e8nent dans ce b\u00e2timent d\u00e9saffect\u00e9 et surpeupl\u00e9e du Sud-Liban, Liban, alors que vous venez et de vous marier et d'accoucher de votre 1er ou 2\u00e8me, enfant. \r\nVous m'avez dit qu'au d\u00e9but de votre mariage, vous pr\u00e9f\u00e9riez jouer plut\u00f4t que cuisiner ou s'occuper de votre int\u00e9rieur, votre existence \u00e0 basculer en peu de temps \u00e0 la fois hors de votre pays et dans le monde des adultes et je vous ai vu assise dans cette pi\u00e8ce \u00e0 m\u00eame le sol, cumulant les difficult\u00e9s de personnes d\u00e9racin\u00e9es \u00e0 de jeunes m\u00e8res aucune revendication dans vos t\u00e9moignages, mais c'est une recommandation que les enfants que vos enfants et les adolescents qui vous entourent ne se Marie pas aussi vite mais qu'ils aillent \u00e0 l'\u00e9cole s'instruisent parviennent \u00e0 une ind\u00e9pendance sociale et financi\u00e8re qui vous font d\u00e9faut, il est l\u00e0 aujourd'hui, votre r\u00eave votre combat, chapeau bas les filles votre r\u00e9silience votre d\u00e9termination m'impressionne de ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 votre d\u00e9cision vous faites na\u00eetre l'esp\u00e9rance pour qu'une enfance reste une enfance avec son aussi possible d'insouciance et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:11) [91%] :\r\nEt c'est sign\u00e9 Gabrielle Desarzens merci beaucoup Gabriel pour cette lettre et pour le reportage sur les mariages pr\u00e9coces Ollivon au Liban, un reportage, une lettre \u00e0 r\u00e9entendre sur notre portail th\u00e9matique W W W point RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A991ADB-1CD4-4E92-88E6-13F09578C4D3", "internalArchiveId": "8A991ADB-1CD4-4E92-88E6-13F09578C4D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand incendie de Rome", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nC'est en 64 apr\u00e8s J-C sous le r\u00e8gne de N\u00e9ron que Rome va \u00eatre ravag\u00e9e par un terrible incendie. Apr\u00e8s 6 jours et 7 nuits, l'incendie sera ma\u00eetris\u00e9. Mais le bilan sera lourd: des milliers de morts et de sans-logis sans compter que Rome est une ruine. Tr\u00e8s vite, la rumeur publique va suspecter N\u00e9ron. Pour se disculper, l'empereur va accuser les chr\u00e9tiens d'\u00eatre \u00e0 l'origine du sinistre.\r\nAvec Catherine Salles autour du livre \"Le grand incendie de Rome\" aux \u00e9ditions Tallandier.\r\nNouvelle diffusion du 6 mars 2016.\r\n\r\n* * C'est en 64 apr\u00e8s J-C sous le r\u00e8gne de N\u00e9ron que Rome va \u00eatre ravag\u00e9e par un terrible incendie. Apr\u00e8s 6 jours et 7 nuits, l'incendie sera ma\u00eetris\u00e9. Mais le bilan sera lourd: des milliers de morts et de sans-logis sans compter que Rome est une ruine. Tr\u00e8s vite, la rumeur publique va suspecter N\u00e9ron. Pour se disculper, l'empereur va accuser les chr\u00e9tiens d'\u00eatre \u00e0 l'origine du sinistre.\r\nAvec Catherine Salles autour du livre \"Le grand incendie de Rome\" aux \u00e9ditions Tallandier.\r\nNouvelle diffusion du 6 mars 2016.", "durationSec": 3344, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770680", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 26.08.2018", "Le grand incendie de Rome / MON_2018-08-26T13:03:45_monumental", "Monumental du 26.08.2018", "Le grand incendie de Rome / MON_2018-08-26T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["C\u2019est en 64 apr\u00e8s J-C sous le r\u00e8gne de N\u00e9ron que Rome va \u00eatre ravag\u00e9e par un terrible incendie. Apr\u00e8s 6 jours et 7 nuits, l\u2019incendie sera ma\u00eetris\u00e9. Mais le bilan sera lourd: des milliers de morts et de sans-logis sans compter que Rome est une ruine. Tr\u00e8s vite, la rumeur publique va suspecter N\u00e9ron. Pour se disculper, l\u2019empereur va accuser les chr\u00e9tiens d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine du sinistre.\n\nAvec Catherine Salles autour du livre \"Le grand incendie de Rome\" aux \u00e9ditions Tallandier.\n\nNouvelle diffusion du 6 mars 2016.", "C\u2019est en 64 apr\u00e8s J-C sous le r\u00e8gne de N\u00e9ron que Rome va \u00eatre ravag\u00e9e par un terrible incendie. Apr\u00e8s 6 jours et 7 nuits, l\u2019incendie sera ma\u00eetris\u00e9. Mais le bilan sera lourd: des milliers de morts et de sans-logis sans compter que Rome est une ruine. Tr\u00e8s vite, la rumeur publique va suspecter N\u00e9ron. Pour se disculper, l\u2019empereur va accuser les chr\u00e9tiens d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine du sinistre.\n\nAvec Catherine Salles autour du livre \"Le grand incendie de Rome\" aux \u00e9ditions Tallandier.\n\nNouvelle diffusion du 6 mars 2016."], "variantIds": ["ece-9770681", "ece-9770680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:41Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [89%] :\r\nMonumental en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [77%] :\r\nMonumental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\n18 juillet 64 sous le r\u00e8gne de l'empereur N\u00e9ron monumental. \r\nDussez r\u00e9alisation Christian Morel le plus d'un 1000000 d'habitants, 3 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [94%] :\r\nBonjour je m'appelle Catherine Salles, j'ai \u00e9t\u00e9 enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre : je suis l'auteur de d'un certain nombre de livres sur l'Antiquit\u00e9 un peu dans tous les sens et je viens de publier un livre sur le grand incendie de Rome celui auquel est reli\u00e9 N\u00e9ron en 64 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [89%] :\r\nEn 64 commence le plus grand incendie qui a ravag\u00e9 une capitale de l'air moderne. \r\nIl faudra attendre celui de Londres en 1666 pour que se reproduisent dans le monde occidental un embrasement comparables. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:13) [91%] :\r\nComment \u00e9tait Rome avant la catastrophe de 64. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [93%] :\r\nRome n'a pas un site r\u00eav\u00e9 pour une ville parce que c'est un site exceptionnel pour la vue pour tout ce qui est beau, mais c'est tout \u00e0 fait difficile d'habiter dans cette ville, \u00e9tant donn\u00e9 que, il y a tout un amphith\u00e9\u00e2tre de collines qui bordent la ville de Rome et puis on a le Tibre et sur la droite de la ville de Rome surnage km, donc c'est toujours un peu difficile de circuler dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:43) [93%] :\r\nC'est une ville moderne, \u00e0 l'\u00e9poque, une ville que l'on entretient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [92%] :\r\nAh oui elle est tr\u00e8s bien entretenu, simplement je vous dis pas de plan d'urbanisme et ce qui fait que il n'y a beaucoup de petites rues il y a des grandes ouvertures qu'ont fait les empereurs pour ma\u00eetre des monuments mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, c'est une ville tr\u00e8s bien entretenu sur le plan en particulier de la s\u00e9curit\u00e9 parce qu'il y a beaucoup de de groupe d'hommes arm\u00e9s qui grimpe de th\u00e9oriquement en tout cas la s\u00e9curit\u00e9 dans les villes et puis il y a tout, l'approvisionnement en eau qui est pas mal fait \u00e0 Rome il y a beaucoup, beaucoup d'arriv\u00e9es d'eau, mais \u00e9videmment, c'est une ville dans laquelle habite probablement un 1000000 d'habitants, c'est un chiffre \u00e9norme pour l'Antiquit\u00e9 et c'est un 1000000 d'habitants pose \u00e9videmment beaucoup de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et de nourriture, de tout ce que peut entra\u00eener une ville m\u00eame bien entretenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [80%] :\r\nLes r\u00e9alisations colossal de Rome stade palais routes aqueducs couvre 3 continents, il concr\u00e9tise la puissance et les promesses de la civilisation la plus avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [97%] :\r\nQuels sont les grands monuments de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:00) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 l'\u00e9poque de N\u00e9ron, il y a d\u00e9j\u00e0 des grands forum qu'on construit, C\u00e9sar et Auguste, qui sont des Oeuvres magnifiques avec de tr\u00e8s vastes \u00e9tendues avec une statue au centre avec tout l'est, les portraits des hommes illustres de Rome il y a aussi tout ce caf\u00e9 Agrippa plut\u00f4t qu'Auguste sur le Champ-de-Mars o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de monuments, tout a \u00e9t\u00e9 revu par Auguste qui disait : quand il est mort, il dit : j'ai re\u00e7u une ville en Pierre et je la laisse en marbre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [92%] :\r\nRome \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une ville cosmopolite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait que son des habitants de Toulouse du monde entier, enfin du monde entier, connu par les anciens et tous ces gens viennent ou bien pour trouver du travail, ou bien parce qu'il y a le miracle de la grande ville, on pense qu'\u00e0 Rome, tout est facile, tout est beau, on pourra travailler, on aura des distractions et donc c'est une ville qui attire \u00e9norm\u00e9ment de gens plus les marchands plus les commer\u00e7ants venant de l'\u00e9tranger, plus bien entendu toutes les sectes religieuses qui habite \u00e0 Rome et qui sont toutes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [92%] :\r\nComment \u00e9vite -t-on \u00e0 Rome, quelle est la vie quotidienne des Romains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:13) [89%] :\r\nO\u00f9 elle est \u00e0 peu pr\u00e8s comparable pour tous les Romains se dire Sychev tr\u00e8s t\u00f4t, il se l\u00e8ve au lever du du soleil, donc \u00e7a, les gens vont d\u00e9pendre, selon les p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, ils prennent qui petit morceau de fromage ou un fruit quand il se l\u00e8ve, ensuite ils vont en ville faire leurs activit\u00e9s habituelles ou rendre visite \u00e0 de grands personnages. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:36) [87%] :\r\nLorsqu'on est un homme \u00e0 midi il ne mangent pour ainsi dire pas non plus, il se contente de quelques fruits quelques amendes quelques noix en fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu, et puis il a pris, dit \u00e0 l'\u00e9poque de N\u00e9ron est occup\u00e9e par les bas parce qu'il y a des termes extraordinaire \u00e0 Rome et il est naturel pour un Romain, quelle que soit sa condition sociale, \u00e7a va du plus riche au plus pauvre de l'homme libre \u00e0 l'esclave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [92%] :\r\nDu vieux \u00e0 l'enfant, tout le monde se retrouve au terme, alors il y a d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'ar\u00f4mes et on voit donc sa journ\u00e9e soit \u00e0 aller dans les Bains des thermes soit surtout \u00e0 discuter avec les les voisins qu'on retrouve dans les galeries des termes mais la vie est difficile pour les gens, la vie est tr\u00e8s difficile pour les plus pauvres \u00e9videmment comme dans toute ville c'est-\u00e0-dire qu'ils ont, ils n'ont pour ainsi dire pas de quoi manger, ils vivent tr\u00e8s pauvrement dans des habitations qui ne sont pas du tout pr\u00e9vu pour eux tous pr\u00e9sentent un danger pour ces gens et boum et pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre \u00e0 Rome que de rester en Gr\u00e8ce, en Syrie, enfin dans tous ces pays qui sont leur pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:42) [96%] :\r\nCette surpopulation n'augure rien de bon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:46) [84%] :\r\nPour loger tout ce monde, on construit dans les vall\u00e9es des immeubles appel\u00e9 in extrait du documentaire, la robe de N\u00e9ron ces b\u00e2tisses de 7 ou 8 \u00e9tages repr\u00e9sentait \u00e0 Tanger pour la ville toute enti\u00e8re, les murs, c'est de mortiers et de gravier sont soutenues par des poutres, le bois est partout dans ces immeubles, un simple mur s\u00e9pare de Zine saoul\u00e9s, si ces constructions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:13) [92%] :\r\nSont pas assez soutenu le b\u00e2timent s'effondre, ce qui arrive fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:19) [94%] :\r\nEst ce qu'il y avait souvent des incendies dans la ville de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, il y en avait \u00e0 peu pr\u00e8s tous les ans un des incendies, c'est vrai que celui 64 a laiss\u00e9 une trace pour ce qu'il \u00e9tait exceptionnel, mais quand on lit les historiens comme Titlis vous comme tacite, on voit qu'il y a des tas d'incendie et d'ailleurs, il y aura peu de temps apr\u00e8s le grand incendie du r\u00e8gne de N\u00e9ron, il y aura un aussi grand incendie sous le r\u00e8gne, Vespasien, c'est-\u00e0-dire en 70, donc vous voyez c'est c'est pas tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [86%] :\r\nEn soupirant KallioP. s'approche de la petite fen\u00eatre de son appartement, la nuit est clair, car c'est la pleine et le vent br\u00fblant continue de souffler en courtes rafales, la jeune femme remarque du c\u00f4t\u00e9 du grand cirque tout proche, une lueur orang\u00e9e qui rougit et s'\u00e9largit de quoi peut -il s'agir, ce n'est peut-\u00eatre pas le soleil levant puisque la nuit est loin d'\u00eatre achev\u00e9e, d'ailleurs la clart\u00e9 se situent \u00e0 l'ouest, et non \u00e0 l'Est, cet embrasement inhabituelle du ciel inqui\u00e8te imm\u00e9diatement KallioP. car bonne romaine, elle s'est malheureusement reconna\u00eetre les pr\u00e9mices d'un incendie. \r\nArthur H chemin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:36) [85%] :\r\nNous sommes en 64 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ la Rome d'alors est une m\u00e9galopole surpeupl\u00e9e et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment Pauvre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:46) [96%] :\r\nLe 19 juillet la ville subit une catastrophe sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:55) [96%] :\r\nUne \u00e9tincelle embrase le coeur de l'empire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [92%] :\r\nIl se d\u00e9clare pendant la nuit, ce qui explique d'ailleurs la panique et le fait que le feu se soit \u00e9tendue tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:04) [90%] :\r\nCatherine Salles, auteur du livre Le grand incendie de Rome, \u00e9ditions Tallandier, collection texto. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:10) [88%] :\r\nIl se d\u00e9clare pendant la nuit, au pied du grand cirque, c'est-\u00e0-dire j'ai presque au centre de Rome, le grand cirque c'est un espace o\u00f9 se d\u00e9roulent les les combats de gladiateurs, en particulier les courses d'achats. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:23) [88%] :\r\nLe Circus Maximus et peut-\u00eatre le plus grand stade jamais construit dans l'histoire, sa capacit\u00e9 \u00e9tait de 250000 spectateurs sous ses arcades se trouvaient des estaminets des auberges, on y faisait grill\u00e9s, des viandes, des feux br\u00fblait \u00e0 toute heure dans les fours ou les braseros des marchands. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [91%] :\r\nEt on peut commencer que la rapidit\u00e9 d'incendie vient de ce qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par une torche ou un brasero dans une de ces petites boutiques autour de du grand cirque mais il va progresser tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:54) [91%] :\r\nRome dispose d'un corps de soldats du feu, les vigiles, ils seront en premi\u00e8re ligne lors du grand incendie de 64 qui laisserait presque impuissant, quelques-uns se joindront au pays, mais d'autres feront tout ce qui est en leur pouvoir pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:11) [91%] :\r\nAugustin est \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation des vigiles, c'est une police nocturne qui lutte aussi contre les incendies, alors eux ils vont \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s par l'ampleur de la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:21) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, ils sont pourtant tr\u00e8s nombreuses, les vigiles, il y a 2 corps de police \u00e0 Rome, allez les ceux de pendant la journ\u00e9e, ils sont 4000 et ceux qui font la police nocturne, ainsi que les incendies, c'est-\u00e0-dire les vigiles, eux, ils sont 7000 ce qui est quand m\u00eame beaucoup pour une ville de la taille de Rome, mais ce qui se passe, c'est qu'ils ont beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 emprunter les rues parce que les Russes sont encombr\u00e9s par tous les fuyards, il y a des fuyards de tous les \u00e2ges, il y a des gens qui aiment entra\u00eenent avec eux une partie de leurs biens, parce qu'ils veulent sauver une partie de leurs biens, ils savent pas tr\u00e8s bien o\u00f9 aller ces gens parce qu'il faudrait qu'ils arrivent \u00e0 une porte de Rome, ce qui est presque impossible, \u00e9tant donn\u00e9 la cohue ou alors pr\u00e8s d'un pont de Rome pour passer sur notre liste, mais l\u00e0 aussi, c'est presque impossible, donc, ces pompiers vont \u00eatre g\u00ean\u00e9s dans leurs d\u00e9placements par cette foule \u00e9norme c'\u00e9tait en pleine nuit a il faut voir aussi que \u00e7a se d\u00e9clame en pleine nuit, donc les gens, ce ne sont pas r\u00e9veill\u00e9s vraiment r\u00e9veill\u00e9 se jette hors de leur lit pour aller dans l'eau et c'est vrai que on ne peut pas canaliser cette foule parce que les Russes ont tr\u00e8s \u00e9troites en dehors des grands passages pour les monuments et ces gens, on dit -on, des b\u00e9b\u00e9s ont bien qu'ils veulent emporter et puis il y a \u00e9videmment tous les voleurs de Rome qui se sont d\u00e9j\u00e0 mis en action, parce qu'un incendie implique que les maisons sont abandonn\u00e9s et que par cons\u00e9quent on peut aller voler tout ce qu'on veut dedans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:52) [86%] :\r\nTout de mousse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:55) [96%] :\r\nO\u00f9 se trouve alors N\u00e9ron lors du d\u00e9clenchement de l'incendie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:58) [90%] :\r\nNum\u00e9ro n'est pas tr\u00e8s loin, nous sommes au mois de juillet, donc c'est l'\u00e9t\u00e9, il ne reste pas Rome les gens riches ne reste pas \u00e0 Rome parce qu'il y a, il fait trop chaud \u00e0 Rome, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, N\u00e9ron, o\u00f9 se trouve \u00e0 anti- homme anti- hommes c'est une petite ville, c'est sa ville natale, c'est pour \u00e7a qu'il aime beaucoup aller dans cette ville qui se trouve \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Rome \u00e0 peu pr\u00e8s et c'est vrai que le temps que les informateurs arriva en tient pour lui raconter ce qu'il passe et le temps que lui- m\u00eame fasse le retour \u00e0 Rome, il a d\u00fb s'\u00e9couler au moins 2 jours hein, j'ai vu la rapidit\u00e9, si l'on peut dire des moyens de transport, il a d\u00fb arriver 2 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l'incendie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:38) [68%] :\r\nDidier Daurat sort et souvent dans prise ou d'hommes, le monde mais DF de la. \r\nPerdent tous les dieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:07) [78%] :\r\nQuel type d'empereur \u00e9tait N\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:10) [89%] :\r\nAlors N\u00e9ron \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a 27 ans, il a \u00e9t\u00e9 empereur \u00e0 17 ans et \u00e0 17 ans, il a \u00e9t\u00e9 l'enfant ch\u00e9ri de Rome, \u00e7a c'est vrai que il \u00e9tait beau, il \u00e9tait ce qui, un jeune homme il \u00e9tait tr\u00e8s ouvert \u00e0 tout le monde est cueilli discuter avec tout le monde mais il avait au-dessus de lui, sa m\u00e8re Agrippine qui \u00e9tait une m\u00e8re tr\u00e8s autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:31) [89%] :\r\nEt qui en fait dirig\u00e9 l'empire et N\u00e9ron fait assassiner sa m\u00e8re en 59, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:39) [86%] :\r\nAlors apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 il dirige seul, enfin il a autre des conseillers mais qui sont d\u00e9j\u00e0 franchi et surtout il a un grand r\u00eave c'est d'\u00eatre le roi soleil, c'est-\u00e0-dire qu'une cigarette, il fuit avec le soleil, il faut dire qu'il a des cheveux en groupe ignore houblon qui donne bien cette impression -l\u00e0 il d\u00e9core tous les lieux o\u00f9 il habite, comme le ferait un roi, surtout, il dit toujours qui illumine la ville de Rome, alors c'est le moment o\u00f9 il commence \u00e0 \u00eatre moins bien aim\u00e9s de la part de ses sujets d'Europe alors que jusque -l\u00e0, \u00e7a VTT unis, histoire d'amour entre l'empereur et son peuple oui \u00e0 27 ans, il fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses qui me pla\u00eet, Mao. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:22) [98%] :\r\nQue va -t-il faire lors de l'incendie de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:25) [93%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif et tout \u00e0 fait dans le bon sens, lorsque il arrive \u00e0 Rome il il va faire tout ce que ferait un chef d'\u00c9tat responsable, c'est-\u00e0-dire qu'il r\u00e9unit un \u00c9tat-Major de crise avec tous les responsables les plus \u00e9lev\u00e9es, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle les pr\u00e9fets \u00e0 Rome, en particulier le pr\u00e9fet des vigiles qui est celui qui commande la les troupes des vigiles, il va discuter avec les pompiers, il ne va pas arr\u00eater de circuler dans cette Rome feu pendant les 10 jours que l'on sait, on dit va durer et en plus il est chez de Canal, les sans- logis, tous ceux qui courent dans la ville de Rome en leur offrant comme lieu d'asile ces jardins priv\u00e9s du Vatican, donc de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Tibre mais c'est un peu difficile pour traverser le fleuve \u00e9videmment et puis surtout au bout de quelques jours, il va mettre en action, ce que l'on appelle de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:20) [93%] :\r\nTechnique de la part du feu, c'est-\u00e0-dire que pour arr\u00eater un incendie on sacrifie une partie du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:26) [91%] :\r\n\u00c9douard, o\u00f9 le feu et apr\u00e8s on l'arr\u00eate et ce qui va faire dans Rome et bien entendu, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s mal ressentie par les Romains parce qu'il \u00e9tait oblig\u00e9 de d\u00e9truire beaucoup de maisons pour faire \u00e7a, d'avoir un espace compl\u00e8tement libre pour que le feu s'\u00e9teigne de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:43) [92%] :\r\nMonumental, le grand incendie de Rome avec Catherine Salles, auteur de nombreux ouvrages sur l'Antiquit\u00e9 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:56) [93%] :\r\nCet incendie de Rome, il va durer plusieurs jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [90%] :\r\n10 jours 10 jours, c'est-\u00e0-dire qu'il a commenc\u00e9 par durer 7 jours en \u00e9tant tr\u00e8s violent, attis\u00e9 par un vent plus avant tr\u00e8s violent et puis, au bout du 7\u00e8me jour alors qu'on pense qu'on est lib\u00e9r\u00e9 de cet incendie, il va reprendre dans une partie de Rome, il va encore durer 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:18) [97%] :\r\nApr\u00e8s l'incendie, c'est un spectacle de d\u00e9solation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:22) [91%] :\r\nIl y a partout des d\u00e9combres, \u00e9tant donn\u00e9 l'endroit o\u00f9 il a \u00e9clat\u00e9 dans le centre de Rome il y a les d\u00e9combres de tous les grands monuments de Europe qui sont l\u00e0 en miettes, si on peut dire, il y a des morts partout bien s\u00fbr dans les rues, les gens qui ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9tin\u00e9s par les autres, on fait venir des chariots pour entacher ces cadavres les uns sur les autres et les faire sortir de Rome, donc c'est vraiment \u00e9pouvantable, la vision de Rome, en tout cas dans le centre de Rome des sans- logis aussi par la suite oui alors \u00e7a les sans- logis, les historiens nous disent qu'il y aurait eu 250000 sans- logis, c'est-\u00e0-dire le quart de la population de Rome, on sait que, enfin, tous les historiens disent il y a, Rome a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 en 14 r\u00e9gions par Auguste c'est-\u00e0-dire les \u00e9quivalents de d'arrondissement sur ces 14 r\u00e9gions, il y en a 3 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, enti\u00e8rement dont il ne reste plus rien, ce sont les r\u00e9gions du centre de Rome, ensuite, il y en a 7 qui sont assez touch\u00e9s et enfin il y en a 4 : ce sont les r\u00e9gions de la p\u00e9riph\u00e9rie de Rome qui sont intacts, beaucoup de morts, vous l'avez soulign\u00e9 alors beaucoup de morts, bien entendu, sauf que les historiens de l'Antiquit\u00e9, nous renseigne sur les sans- logis nous renseigne sur les b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, mais ils ne tiennent pas compte des morts pour eux, \u00e7a les int\u00e9resse pas, il y en a eu certainement des milliers, \u00e9tant donn\u00e9 la course du feu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:38) [94%] :\r\nEn ce qui concerne le Patrimoine, c'est une perte inestimable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:41) [85%] :\r\nInestimable parce que tous les plus grands monuments de Rome ont disparu seront reconstruits apr\u00e8s mais les effort en particulier disons pr\u00e8s le forum et Romain avec toutes ces constructions a disparu aussi et puis surtout ce qui est le plus frappant, c'est que toutes les collections d'Oeuvres d'art ramen\u00e9 de l'\u00e9tranger parce que les Romains \u00e9taient quand m\u00eame tr\u00e8s pillards dans les et ce pays qui prenait et toutes ces Oeuvres d'art ont disparus, peintures, sculptures, tout \u00e7a a disparu, et en particulier la collection de N\u00e9ron N\u00e9ron avec une collection exceptionnelle au palatin, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il habitait un \u00e9poque tout \u00e7a \u00e7a a disparu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:18) [86%] :\r\nIl faut le dire homme c'\u00e9tait vraiment un mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [92%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait un mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert d'ailleurs quand on voit les descriptions que fait par exemple Pline l'Ancien, de tous les mus\u00e9es, les monuments qui sont \u00e0 Rome, on va tous les grands monuments grecs en particulier, je trouve qu'\u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:15) [60%] :\r\nIci dans mon pays dans sa marque d'otages Spa qui aussi, c'est une telle mais en taule. \r\nTauleigne \u00e0 car tu sors les tr\u00e8s mal d'\u00eatre esprit nostalgique Time. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:47) [72%] :\r\nIlaria et fournit Graziano. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:51) [76%] :\r\nAfrica pas accabler Metz. \r\nRespect dat\u00e9 la preuve \u00e0 t\u00eate et vous avez. \r\nL'\u00e9tonnement Amiens se toiser est pas la laitue, cela dit. \r\n\u00e0 l'\u00e9cole dr\u00f4le loupe. \r\nBattu, \u00e7a laisse quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement passer une DS3 nostalgie d'indemnit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:10) [89%] :\r\nMonumental, le grand incendie de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:13) [88%] :\r\nLe 24 juillet apr\u00e8s 6 jours et 7 nuits, le feu perd de sa puissance, mais soudain de nouvelles flammes s'\u00e9l\u00e8ve pr\u00e8s du Forum embrasant les temples, les plus anciens prudente aussi les Oeuvres d'art venues de Gr\u00e8ce, d'Asie et d'\u00c9gypte qui ornaient la ville et t\u00e9moigner des conqu\u00eates de Rome au terme de la catastrophe, seules 4 r\u00e9gions sur les 14 de la ville reste intacte, on compte les victimes par milliers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:42) [89%] :\r\nEst ce que, \u00e0 l'\u00e9poque, on pense que l'origine de la catastrophe est en fait une punition divine est ce qu'on imagine bien s\u00fbr de l'bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:51) [98%] :\r\nCatherine Salles, auteur de nombreux ouvrages sur l'Antiquit\u00e9 romaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:56) [88%] :\r\nC'est le 1er r\u00e9flexe qu'est ce que nous avons fait pour que les dieux nous punit ainsi, \u00e7a, c'est la r\u00e9action du Roman et on cherche ce qu'ils ont pu faire et bien s\u00fbr comme N\u00e9ron n'est pas tr\u00e8s fin n'est plus tr\u00e8s aim\u00e9 de son peuple, on commence \u00e0 dire que c'est N\u00e9ron qui a mis le feu et pourquoi Ruth, il le fait, c'est que, il est en train de composer une une trag\u00e9die qui s'appelle La chute de 3 et la prise de 3 plus t\u00f4t et il aurait voulu voir en vrai ce qu'\u00e9tait un incendie pour d\u00e9crire cet incendie dans la prise de trois, qui elle a disparu \u00e0 cause de l'incendie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:35) [78%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:36) [91%] :\r\nC'est la la l\u00e9gende qui va courir \u00e0 travers les si\u00e8cles et l\u00e0 je le le petit livre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 de mourante incendie de Rome on voit sur la couverture, un tableau d'Hubert Robert et on voit N\u00e9ron en train de chanter sur un pont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:50) [62%] :\r\nAu revoir notre au au Transue me la d\u00e9vorant fournaise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:07) [86%] :\r\nPar tacite en particulier, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif pendant cet incendie ont essay\u00e9 de le r\u00e9duire, d'aider les gens qui \u00e9taient sans logis et ce n'est pas le moment o\u00f9 il serait aller chanter le l'incendie 3 mais tout le monde pense \u00e0 \u00e7a parce qu'il y a des gens qui vous savez, il y a des rumeurs, on dit : on a vu l'empereur entra\u00eene chanter et donc c'est le nom de N\u00e9ron qui revient le plus souvent, et puis on connaissait aussi ces projets architecturaux, il voulait modifier Rome, comme avant lui, C\u00e9sar, oui, mais C\u00e9sar n'a pas agrandir en fait tr\u00e8s peu tandis que N\u00e9ron, lui, veut faire une tr\u00e8s grande ville c'est-\u00e0-dire que il aurait prolong\u00e9 d'apr\u00e8s ces plans les Remparts de Rome jusqu'\u00e0 Auch qui aussi se trouve \u00e0 22 kilom\u00e8tres de Rome, alors vous voyez cette \u00e9norme ville qui aurait englob\u00e9 la ville de Rome plus tout le territoire, il se trouvait entre Rome et aussi, et il aurait donn\u00e9 \u00e0 cette ville, le nom de Minneapolis, c'est-\u00e0-dire ville nouvelle et certains disent m\u00eame qu'il aurait voulu l'appeler N\u00e9ron, police. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:14) [89%] :\r\nCertains se demandent si l'incendie de 64 n'est pas la plus grande op\u00e9ration de sp\u00e9culation immobili\u00e8re, de tous les temps, et tandis que la ville, la rumeur se r\u00e9pand la plus grande catastrophe qu'ait jamais connu, Rome n'est pas accidentel, 40 ans plus tard, et l'historien Tacite d\u00e9crit, personne n'osait combattre l'incendie, car beaucoup de gens, mena\u00e7ant des fond\u00e9 de l'\u00c9tat et d'autres encore lancer ouvertement des torches en criant qu'ils avaient re\u00e7u l'autorisation d'agir ainsi, sans que l'on suscite faisait cela pour piller plus facilement ou s'ils avaient effectivement re\u00e7u \u00e0 Taylor drame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [95%] :\r\nPour couper court aux rumeurs N\u00e9ron va chercher un coupable, et ce sont les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:04) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'il faut faire tomber la responsabilit\u00e9 de l'incendie sur d'autres, et comme on pense que ce sont les dieux qui se sont f\u00e2ch\u00e9s, \u00e9videmment, les chr\u00e9tiens constituent des coupables tout enfin vraiment extraordinaire, parce que les chr\u00e9tiens, ce sont des gens qui ont une religion mais qui ne pratique pas le culte de Rome, ce sont les seuls qui ne pratiquent pas le culte de Rome, donc, il porte atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 des dieux de Rome et c'est vrai que le chef d'accusation : nous n'avons pas tous les textes, mais il est vrai que le chefs d'accusation port\u00e9 sur la culpabilit\u00e9 qui avait entra\u00een\u00e9 cet incendie \u00e0 cause de leur manque de respect des dieux de Rome et ce qui est int\u00e9ressant pour nous, enfin, les historiens, c'est que si bien s\u00fbr tacite de nouveaux qui raconte \u00e7a et pour la premi\u00e8re fois dans les textes anciens incite donc \u00e9crit \u00e0 la fin du 1er si\u00e8cle hein, bien apr\u00e8s l'incendie, les chr\u00e9tiens sont distingu\u00e9s des juifs alors que jusque -l\u00e0 \u00e0 Rome il y avait des communaut\u00e9s juives, les chr\u00e9tiens bon Nes venus s'installer, bien souvent, dans ces communaut\u00e9s, mais en 64, les chr\u00e9tiens sont distingu\u00e9s des juifs, donc les juifs sont prot\u00e9g\u00e9s, les juifs ont toujours \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par l'\u00c9tat roumain, ils ont une une situation tout \u00e0 fait exceptionnel \u00e0 Rome et chr\u00e9tiens \u00e0 eux, une fois qu'ils sont s\u00e9par\u00e9s des juifs, on peut faire de ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:22) [89%] :\r\nLes chr\u00e9tiens forment une secte juive dissidente, les hommes sont circoncis les femmes voil\u00e9es, il ne se cache pas, mais en dehors de quelques proph\u00e8tes ou provocateur, il ne cherche pas non plus \u00e0 se faire remarquer, ils se regroupent dans le quartier du Trastevere et proche du Tea Bosnie aussi se recueillent dans des maisons abandonn\u00e9es ou des cartes d'immeubles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:44) [94%] :\r\nLes chr\u00e9tiens vont \u00eatre accus\u00e9s d'avoir mis le feu \u00e0 Rome c'est une accusation qui sera suivi d'un spectacle sanglant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:52) [88%] :\r\nParce que l'Iran \u00e9tait un homme de spectacle, il donnait des spectacles \u00e0 toute occasion en tout lieu et \u00e0 tout moment de l'ann\u00e9e, et l\u00e0 il va se dit ah quel beau spectacle sur la bas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:01) [85%] :\r\nAlors on fait arr\u00eater les chr\u00e9tiens d'Europe, mais enfin il y a des inspecteurs de police qui forme les arr\u00eat\u00e9s, on les juge bien s\u00fbr, ils sont tous Puget coupable et N\u00e9ron \u00e0 l'id\u00e9e de faire avec ces chr\u00e9tiens, un spectacle qui sera donn\u00e9 dans les jardins du Vatican, je vous rappelle que les jardins du Vatican si la propri\u00e9t\u00e9 imp\u00e9rial \u00e0 l'\u00e9poque et c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouvent tous les sans- logis de Rome qui sont log\u00e9s plus ou moins dans des tentes de fortune, donc il s'ennuient, ces gens -l\u00e0 et on a toujours un peu comme Jean plus loin et plus g\u00e9n\u00e9raux N\u00e9ron se dit il faudrait pas qu'il marche, je suis Rome il va faire venir les chr\u00e9tiens dans l'est un cirque priv\u00e9 dans les jardins du Vatican qui avait \u00e9t\u00e9 construit par Caligula mais qui \u00e9tait d'un cirque imp\u00e9rial et au centre, il y a un ob\u00e9lisque c'est l'ob\u00e9lisque qu'voit actuellement se place Saint-Pierre \u00e0 Rome, c'est c'est tr\u00e8s grand ob\u00e9lisque Pierre donc on habille les chr\u00e9tiens de peaux de b\u00eate de peau de Lyon de peau d'ours et on lance contre des chiens en fait des molosses des chiens qui les lard\u00e9 de morsures et puis apr\u00e8s la nuit tombe, c'est l\u00e0 o\u00f9 le spectacle devient imaginable, on prend les chr\u00e9tiens qui s'ont le plus ad\u00e9quat, puis je trouve dans tous ces jardins du Vatican et on allume ses avec des torches donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:19) [85%] :\r\nCes jardins du Vatican, il y a toute la fougue de Rome tous les sans- logis de Rome, elle va \u00eatre \u00e9clair\u00e9 pendant toute la nuit par ces torche humaine en fait qui br\u00fble, longtemps, enfin, qu'est que \u00e7a se fait pas du en quelques heures, \u00e7a dure longtemps, nous ne savons pas quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions des Romains \u00e0 ce spectacle, on peut penser, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contents parce que voir tuer des Roms sont d\u00e9j\u00e0 pardon, \u00e7a ne l'est g\u00ean\u00e9 pardon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:45) [91%] :\r\nAlors aujourd'hui, \u00e7a nous choque, mais pour eux, \u00e0 l'\u00e9poque c'est suspecte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:48) [87%] :\r\nOui, j'\u00e9tais un spectacle quand m\u00eame tout \u00e0 fait exceptionnel parce que d'habitude et condamn\u00e9s \u00e0 mort n'\u00e9tait pas de ne venait pas des torches vivantes et condamn\u00e9 \u00e0 mort en les envoyer dans le circuit \u00e9tait attaqu\u00e9 par des surfaces des gladiateurs, soit par des b\u00eates f\u00e9roces, l\u00e0 c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 repris par les autres p\u00e8re mais c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9, je pense, m\u00eame si nous n'avons pas de de r\u00e9action qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des Romains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:18) [86%] :\r\nN\u00e9ron \u00e9tait f\u00e9roce tout de m\u00eame, Iran, penser \u00e0 son propre int\u00e9r\u00eat N\u00e9ron a toujours eu peur des r\u00e9actions des Romains pendant toute sa vie parce qu'en plus, sa villa pas une vie quand m\u00eame tr\u00e8s moral, il a commenc\u00e9 par faire tuer son fr\u00e8re Britannicus au moment de l'arriv\u00e9e au pouvoir en 59 il fait tuer, il fut assassin\u00e9 sa m\u00e8re, c'est quand m\u00eame pas rien, et un peu plus tard, il fut assassin\u00e9 sa femme, les Romains n'appr\u00e9cie pas tellement ces assassinats \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 avait tr\u00e8s peur parce que il est assassin\u00e9, mais apr\u00e8s il faut passer des mois et des mois, faire des cauchemars \u00e0 avoir peur, il pensait que lui- m\u00eame avait offens\u00e9 les dieux, parce que forc\u00e9ment tuer son fr\u00e8re jamais et sa soeur et sa sa femme enfin qui \u00e9tait aussi plus ou moins \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9pr\u00e9hensible et, par cons\u00e9quent, il ne voit pas le c\u00f4t\u00e9 inhumain et la condamnation des chr\u00e9tiens, ils ne voient que l'int\u00e9r\u00eat qu'il peut en tirer, c'est-\u00e0-dire l'adh\u00e9sion du peuple Romain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:19) [82%] :\r\nEst ce qu'apr\u00e8s ce spectacle dramatique. \r\nCe qu'on inflige finalement aux chr\u00e9tiens est ce que les rumeurs vont cesser concernant l'hypoth\u00e9tique implication de N\u00e9ron dans l'incendie de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:31) [89%] :\r\nOn ne sait pas tr\u00e8s bien parce que l\u00e0, nous n'avons plus de sources l\u00e0- dessus et puis il faut dire qu'apr\u00e8s le spectacle de N\u00e9ron, qui se d\u00e9roule donc en d\u00e9cembre 18 quelques mois apr\u00e8s leur sortie, il va se d\u00e9clencher \u00e0 Rome une conjuration qui s'appelle la conjuration de pigeons dans laquelle sont entr\u00e9s la plupart des grandes familles de Roms donc cet homme elle sera d\u00e9nonc\u00e9e tout \u00e0 fait incidemment et N\u00e9ron ou \u00e0 se livrer de l\u00e0 encore \u00e0 l'extermination de tous ces gens, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, on voit les plus grandes personnes de l'empire, par exemple chez NEC va \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9, enfin, on va lui demander, comme on le faisait \u00e0 Rome ou demander aux condamn\u00e9s \u00e0 mort 2 grandes familles de se suicider, c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait la condamnation \u00e0 mort, et c'est vrai que on va \u00eatre tellement pr\u00e9occup\u00e9 par cette conjuration pigeon qui met en sc\u00e8ne tous les Romains \u00e0 l'heure de la haute soci\u00e9t\u00e9 l'incendie s'\u00e9tait les Romains du peuple l\u00e0 ce sont les Romains de la haute soci\u00e9t\u00e9 que N\u00e9ron si forte et de fa\u00e7on extr\u00eamement cruel, d'ailleurs, d'\u00e9liminer tous ces conjur\u00e9s et apr\u00e8s il y en a tellement assez qu'il part de Rome et part en Gr\u00e8ce, il va faire une tourn\u00e9e artistique en Gr\u00e8ce parce qu'en plus il estimait estim\u00e9 \u00eatre un tr\u00e8s grand po\u00e8te et \u00e7a tourn\u00e9 artistique va durer un an et du milieu donc pendant un an et demi Ligue lib\u00e9rer des Romains et quand il revient \u00e0 Rome, c'est l\u00e0 o\u00f9 il va \u00eatre oblig\u00e9 de se suicider, mais enfin bon, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:10) [86%] :\r\nMonumental, le grand incendie d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:12) [84%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 romaine s'ouvrait au monde et perdait ses rep\u00e8res, les s\u00e9nateurs qui n'en tenait pour responsable d\u00e9test\u00e9 N\u00e9ron, mais pour l'accus\u00e9 d'avoir fait br\u00fbler Rome, il fallait bien qu'il eut un motif le mobile du Crime \u00e9tait l\u00e0 sur le forum, o\u00f9 les p\u00e8res fondateurs avaient b\u00e2ti les symboles m\u00eame de ce temps pour \u00e9tait encore Rome ces temples qui c\u00e9l\u00e9brait la domination des valeurs traditionnelles et voil\u00e0 que N\u00e9ron voulait donner \u00e0 la ville un nouveau visage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:42) [95%] :\r\nApr\u00e8s l'incendie de 64 Rome doit se reconstruire, quelles vont \u00eatre les diff\u00e9rentes \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:49) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s difficile de reconstruire une vie qui a presque disparu, alors on va effectivement reconstruire les immeubles, c'est quand m\u00eame le le plus urgent pour que les gens puissent se loger. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:58) [98%] :\r\nCatherine Salles, auteur de nombreux ouvrages sur l'Antiquit\u00e9 romaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:02) [88%] :\r\nAlors, on donne des primes \u00e0 la construction, enfin on fait ce qu'il faut pour que ces immeubles, ce qu'on appelle sous la et \u00e0 Rome, ce sont des immeubles de plusieurs \u00e9tages g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s mal construit, mais on va pousser \u00e0 la construction N\u00e9ron a promis des primes, pour tous ceux qui, reconstruire et a m\u00eame promis de reconstruire lui- m\u00eame une partie des b\u00e2timents en fait, il ne le fait pas, parce que \u00e7a co\u00fbte tellement cher qu'on ne peut pas faire, enfin il y a d'autres, d'utilisation de son argent et en fait une obligation \u00e0 la reconstruction de Rome imposer \u00e0 toutes les cit\u00e9s de l'empire, c'est-\u00e0-dire toutes les villes de l'empire vont devoir participer \u00e0 cette reconstruction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:40) [83%] :\r\nEn particulier, la ville de Lyon a donn\u00e9 un ton extraordinaire et 4 millions de ces ch\u00e8ques, c'est quand m\u00eame un doigt qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:49) [90%] :\r\nDonc les financements viennent de l'ext\u00e9rieur mais imposer un parce qu'il ne faut pas croire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:53) [83%] :\r\nQue les gens donner, c'\u00e9tait une oeuvre de charit\u00e9 qu'on disait participer \u00e0 la reconstruction de Rome non j'ai tu dois payer tant d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:05) [95%] :\r\n\u00e7a devait \u00eatre une reconstruction incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:07) [92%] :\r\nBen oui, puisqu'il y avait \u00e0 la fois les immeubles l'habitation proprement dite, et puis il y avait aussi tous ces monuments qui avait disparu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:19) [86%] :\r\nEh N\u00e9ron abandonne l'id\u00e9e de \u00e7a, San\u00e9 \u00e0 police hein, c'est pas le moment de faire \u00e7a, \u00e9tant donn\u00e9 la situation du rhum, il va d'ailleurs donner des principes urbanistiques qui sont tout \u00e0 fait valable puisque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:32) [90%] :\r\nPour pr\u00e9venir les incendies, il va falloir que dans tous les immeubles, il y a des sources d'eau, c'est-\u00e0-dire des tonneaux avec de l'eau, il va falloir que la Pierre de taille, et soit utilis\u00e9e pour les premiers \u00e9tages de ces immeubles qui \u00e9taient faits jusque -l\u00e0, on boit g\u00e9n\u00e9ralement moins torchis donc tr\u00e8s inflammable et puis il va demander. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:52) [92%] :\r\nQue les rues soient \u00e9largies pour qu'il n'y ait pas de mur mitoyen entre 2 immeubles, ce qui \u00e9tait le cas jusque -l\u00e0, donc ce sont de tr\u00e8s bons principes mais on voit bien dans les ann\u00e9es qui suivent, que tous ces principes n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des constructeurs et de construire le plus possible du meuble, donc faire des intervalles entre les 2 il mais absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:15) [88%] :\r\n\u00e9largir les rues Chanda pas et c'est vrai que, il y a certains endroits o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait de bons \u00e0 Rome, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait partout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:27) [95%] :\r\n\u00e7a a d\u00fb \u00eatre un chantier incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:30) [85%] :\r\nBernard \u00e7a dure et \u00e7a Th \u00e7a a dur\u00e9 des ann\u00e9es et, surtout, \u00e7a va \u00eatre repris par Vespasien l'empereur qui succ\u00e8de \u00e0 N\u00e9ron \u00e0 partir de 70 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, bien s\u00fbr, toujours, et ce sera \u00e0 peine termin\u00e9e, en 81 lorsque les fiches ne Vespasien mots vont arriver au pouvoir, donc vous voyez, on est presque \u00e0 20 ans de reconstruction, et c'est pas encore termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:59) [80%] :\r\nSi je comprends bien, tu mets les jardins du palais, l\u00e0 o\u00f9 est l'actuel march\u00e9 aux bestiaux oui divinit\u00e9s chaque palais surgira de son la que sillonneront des oiseaux aquatiques du plus rares, plus les relents naus\u00e9eux d'abuser des cochons n'emp\u00eache seront plus les pentes du Palatin non, elles seront affich\u00e9s des plus belles rouges de or, tu es un architecte digne d'avoir con\u00e7u les plans de l'Olympe oui P\u00e9tra alors br\u00fblait d'impatience de voir sans toi je m'ennuyais divinit\u00e9 quand on un cher p\u00e9trole ma nouvelle robe, elle s'\u00e9l\u00e8vera dans sa plong\u00e9e radieuse beaut\u00e9 Pierre la plus pure de la couronne du monde, elle recevra un nouveau n\u00e9 en politique, la cit\u00e9 de N\u00e9ron magnifique Barbara vont aller n'aura jamais rien vu de pareil c'est cela \u00e0 mon \u00e9pop\u00e9e changer la passe du monde d\u00e9molir cr\u00e9\u00e9 et cr\u00e9er de nouveaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:53) [88%] :\r\nN\u00e9ron, vous l'avez dit, il va pas pouvoir reconstruire comme il le souhaitait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:56) [87%] :\r\nNon, non, non, il ne peut pas faire et puis surtout, il se rend compte qu'il y a un tr\u00e8s grand espace qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e par les incendies, c'est tr\u00e8s grand espace qui est au centre de Rome, en fait, qui va du Forum Romain jusqu'au pas l\u00e0 d'un c\u00f4t\u00e9, et puis il est les quartiers du nord de Rome et bien entendu il y a 2 kilom\u00e8tres de long, hein, de surface sans aucune construction 80 hectares, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important et cette surface \u00e9norme, il va dire, mais c'est moi qui vais en profiter et c'est l\u00e0 o\u00f9 il a et ambition de faire construire une demeure exceptionnelle qu'il va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:30) [89%] :\r\nLe la de mousse \u00e0 \u00e0 la maison d'or ou la Maison dor\u00e9e comme vous voulez, mais enfin c'est vrai qu'il y ait beaucoup d'or utilis\u00e9 dans la construction de cette maison dor\u00e9e, il veut en faire le palais extraordinaire du soleil, c'est-\u00e0-dire que tout doit rappeler le soleil en particulier, il y a la salle \u00e0 manger, qui tourne sur elle- m\u00eame, selon les heures de la journ\u00e9e selon les saisons, h\u00e9 bien le d\u00f4me qui couvrent cette salle \u00e0 manger tout en or, il va aussi faire \u00e9difier \u00e0 l'entr\u00e9e de la maison dor\u00e9e, ce qu'on appelle le colosse, c'est-\u00e0-dire une statue de 35 m\u00e8tres de haut quand m\u00eame \u00e9norme qui la du soleil th\u00e9oriquement le la t\u00eate et couverte de rayons comme le soleil, mais la t\u00eate et celle de N\u00e9ron, c'est-\u00e0-dire qu'on voit pour la premi\u00e8re fois l'identification que fait N\u00e9ron avec le Dieu Apollon le soleil et il va \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette maison n'aurait qui est immense, je vous dis sur 2 kilom\u00e8tres de long, c'est tout n'est pas remplie par des b\u00e2timents, vous avez un microcosme qui est qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:31) [91%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 tous les paysages, on pouvait voir dans l'Empire Romain L\u00e9vy le lamentable et l\u00e0, que tout ce qu'on pouvait voir, donc on a vraiment un petit microcosme avec des productions de tout ce que l'on produisait dans l'ensemble du l'Empire Romain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:50) [81%] :\r\nL de mousse \u00e0 Ouv\u00e9a est un festival pour l'essence. \r\nLes historiens antiques de murs incrust\u00e9s de pierres pr\u00e9cieuses et de d\u00e9coration \u00e0 la feuille d'or. \r\nLes plafonds \u00e9taient couverts de panneaux d'ivoire qui s'ouvrait et r\u00e9pondait du parfum et des p\u00e9tales de fleurs sur les invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:10) [90%] :\r\nIl N\u00e9ron et ce qu'il va vivre dans ce palais dans cette maison de rayonnant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:13) [86%] :\r\nParce que, elle sera pas termin\u00e9 de construire, il part, je vous ai dit l'ann\u00e9e qui suit le d\u00e9but de la construction Corti lui revient en 68, bon, il va se suicider, c'est \u00e0 peine achev\u00e9, enfin, est ce qu'il a effectivement habiter l'une des chambres de cette maison dor\u00e9e, mais on n'est m\u00eame pas s\u00fbr et donc il se suicide en 68 la bon il y a les 4 empereur qui se suicident Vespasien arrive au pouvoir en 70 et il fait d\u00e9truire tout ce qui \u00e9tait la Maison dor\u00e9e, et en particulier la on conna\u00eet quand m\u00eame garder le colosse le fameux colosse de 35 m\u00e8tres il va lui mettre la t\u00eate du soleil, ils n'ont plus la t\u00eate de N\u00e9ron et ce colosse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce colosse, un espace qui a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 libre, il va construire le Colis\u00e9e l'immense amphith\u00e9\u00e2tre de Rome qui construit l\u00e0 et c'est pour \u00e7a qu'il s'appelle Colis\u00e9e \u00e0 cause du colosse et qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:07) [85%] :\r\nPour en venir \u00e0 la Maison dor\u00e9e de N\u00e9ron, qui va financer ces travaux incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:12) [90%] :\r\nL'prix Romain les provinces, il avait beaucoup d'argent mais c'est vrai que il s'appuyait beaucoup sur les autres pour financer ces travaux, il y avait \u00e0 l'int\u00e9rieur d'apr\u00e8s les descriptions, qui nous ont fait une d\u00e9coration exceptionnel, il a fait de nouveau venir de graisse d'Asie mineure d'\u00c9gypte toutes ces Terres o\u00f9 il y avait encore quand m\u00eame des Oeuvres d'art, il va faire venir toutes les Oeuvres d'art qui se trouvaient dans ce pays va envoyer des inspecteurs pour faire le bilan de tout ce que ces provinces orientales contenait encore comme un retard et on va les faire revenir \u00e0 Rome, c'est pour \u00e7a qu'on trouve \u00e0 l'emplacement o\u00f9 il y avait la Maison dor\u00e9e, on trouve encore quelques Oeuvres extraordinaires, mais qui sont enfouis dans le sol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:54) [90%] :\r\nComment ces travaux pour la Maison dor\u00e9e sont -ils per\u00e7us par les Romains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:58) [92%] :\r\n\u00e7a va tr\u00e8s mal, parce que c'\u00e9tait un grand espace je vous ai dit un espace o\u00f9 il y avait certainement des monuments mais aussi des immeubles et par cons\u00e9quent les Romains qui sont sans logis encore \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 ressent \u00e7a comme un affront \u00e0 leur propre pauvret\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de construire des immeubles, on construit des b\u00e2timents extraordinaire avec des mobiles, un peu partout avec des peintures qui sont magnifiques D du mosa\u00efque et surtout ce qui est tout \u00e0 fait extraordinaire de la part de N\u00e9ron, \u00e7a on peut le mettre \u00e0 son actif, c'est qu'il n'a pas voulu en employer des ing\u00e9nieurs et des architectes asiatique et comme on le faisait d'habitude, il va prendre uniquement des Romains, \u00e7a veut dire qu'il va faire appel \u00e0 la main-d'oeuvre locale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:47) [82%] :\r\nAujourd'hui ce qu'on peut voir quelque chose de cette maison, la voir, il y a encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:50) [87%] :\r\nQuelques ann\u00e9es, moi j'ai vu ce qu'on pouvait voir, c'est-\u00e0-dire un pavillon d'agr\u00e9ment qui \u00e9tait compos\u00e9 de 2 longues \u00e0 El lunes carr\u00e9 et l'autre hexagonal mais je crois que maintenant on ne peut m\u00eame plus voir \u00e7a, je crois que c'\u00e9tait interdit, moi j'ai eu la chance de pouvoir la visiter mais c'est interdit parce qu'on a peur que les gens ab\u00eeme, vous savez, des restes de peinture, il y a, et les gens, les visiteurs ne sont pas tr\u00e8s respectueux des Oeuvres de l'Antiquit\u00e9 Mamo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:24) [93%] :\r\nCatherine Salles pour en revenir \u00e0 la construction de Rome apr\u00e8s l'incendie de 64, certains vont critiquer les reconstructions, je prends le cas de tacite qui va \u00e9crire notre ancienne ville \u00e9tait bien pr\u00e9f\u00e9rable pour notre sant\u00e9 en effet dans ses rues \u00e9troites bord\u00e9es de hauts immeubles on ne sentait pas les ardeurs du soleil qui ne nous importunait pas maintenant \u00e0 cause de ces vastes espaces o\u00f9 il n'y a aucune ombre la chaleur du soleil provoquent des maladies qui nous rendra notre vieille ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:55) [86%] :\r\nMais \u00e7a, ce sont les vieux grincheux qui dit \u00e7a, il dit au vent n'\u00e9tait \u00e0 l'ombre parce que comme les maisons se toucher presque les ruelles \u00e9tait tellement \u00e9troite comme au plan coordonn\u00e9 en voir \u00e0 Rome actuellement ou \u00e0 Naples, et bien que les maisons se touchant pr\u00e8s ce qu'on pouvait se promener dans ces rues en n'\u00e9tant pas g\u00ean\u00e9 par le soleil, tandis que maintenant, il a fait agrandir les rues, mais vous savez \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 fait pour beaucoup de rue, il y a eu quelques rues qui ont \u00e9t\u00e9 agrandies et donc les vieux grincheux, nous allons attraper des maladies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:25) [94%] :\r\nEst ce qu'il va y avoir un un traumatisme \u00e0 la suite de ce grand incendie de Rome de 64. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:30) [90%] :\r\nOui, parce que c'est le seul dont on parle tout le temps, alors qu'il y en a eu beaucoup d'autres, \u00e0 Rome, je vous dis en 80 il y a eu un incendie aussi grand qui a d\u00e9truit, je crois \u00e0 peu pr\u00e8s autant que tout ce qui \u00e9tait en reconstruction, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et on ne conna\u00eet chaque incendie que par des inscriptions, rappelons qu'untel est mort lors de synth\u00e8se on dit ou qu'on a fait des des pri\u00e8res au Dieu lors de cette incendie mais aucun niche rien en a parl\u00e9 parce que celui qui \u00e9tait le plus int\u00e9ressant, c'\u00e9tait l'incendie de Rome parce qu'on pouvait accuser de l'empereur d'en \u00eatre responsable, ce qui n'\u00e9tait pas le cas pour l'incendie de 80. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:04) [87%] :\r\nN\u00e9ron, il faut le dire n'est pas l'auteur de la catastrophe, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coupable id\u00e9al pendant des ann\u00e9es des articles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:10) [90%] :\r\nTerre d'ailleurs, quand vous lisez les textes anciens et quand vous lisez les textes modernes sur N\u00e9ron, la plupart du temps o\u00f9 dit N\u00e9ron a provoqu\u00e9 l'incendie de Rome, non \u00e0 l'heure actuelle, aucun historien ne pense qu'N\u00e9ron a provoqu\u00e9 l'incendie de Rome c'est un probablement un incendie accidentel il y avait un vent \u00e9normes comme il peut y en avoir au mois de juillet et a sans doute une torche sous un brasero parce que les gens se faisaient leur nourriture, sur des braseros un brasero qui \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 du grand cirque et qui s'est renvers\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0 toutes c'\u00e9tait des magasins et essentiellement de v\u00eatements et de bl\u00e9, donc tout \u00e7a a br\u00fbl\u00e9 effectivement tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:50) [87%] :\r\nEt pourquoi est -ce que N\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 le coupable id\u00e9al pendant des si\u00e8cles, parce qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:53) [88%] :\r\nLes les Romains l'ont dit, parce que les historiens qui parle de cet incendie, c'est-\u00e0-dire tacite, ex- essentiellement et puis un petit peu Su\u00e9tone n'\u00e9tait pas du tout favorable \u00e0 N\u00e9ron, donc ils ont pris les les on dit sur N\u00e9ron, ils ne disent pas d'ailleurs qu'il est l'auteur de la catastrophe elle ainsi par exemple dit, certains disent que N\u00e9ron a lui- m\u00eame allum\u00e9 le feu n'est bon, il va pas plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:17) [91%] :\r\nEt tacite, c'\u00e9tait pas un enfant au moment des faits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:19) [91%] :\r\nC'\u00e9tait un enfant oui puisque sa vie d'homme se d\u00e9roule \u00e0 la fin du 1er chef. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:25) [85%] :\r\nDonc finalement il colporte une rumeur qui l'a entendu enfants voil\u00e0 mais \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:29) [90%] :\r\nPr\u00e9caution parce que c'est un historien s\u00e9rieux certains disent que, mais apr\u00e8s Guy \u00e7a me semble quand m\u00eame invraisemblable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:38) [90%] :\r\nLa Rome reconstruite apr\u00e8s l'incendie des 64 est -ce que c'est un petit peu ce que l'on voit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:44) [88%] :\r\nOui, c'est ce que vous voyez aujourd'hui parce que vous avez quand m\u00eame le Colis\u00e9e et qui est \u00e0 l'\u00e9poque la construction la plus spectaculaire de du r\u00e8gne des Flavien de Vespasien de Titus et Michel, c'est-\u00e0-dire les 3 bien et puis alors, vous avez de nouveaux grands espaces artistiques comme, par exemple, il va y avoir de nouveau forum qui eux alors seront vraiment construit par les flammes bien et puis au si\u00e8cle d'apr\u00e8s voil\u00e0 quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, il va y avoir le forum de Trajan qui alors l\u00e0 est une construction extraordinaire dont il reste pas grand chose, mais qui a \u00e9t\u00e9 donc chacun extraordinaire, il y a beaucoup de de monuments mais dont il reste pas grand chose \u00e0 l'heure actuelle, dont on vous dit : j'\u00e9t\u00e9 construit \u00e0 l'\u00e9poque, Flat viennent et donc juste apr\u00e8s l'incendie, enfin, dans les ann\u00e9es qui ont suivi, Ankara dans les ann\u00e9es 80 90, quoi, d'ailleurs les ceux qui ont v\u00e9cu sous le r\u00e8gne de Vespasien \u00e0 Rome sont exasp\u00e9r\u00e9s par les convois de chariot qui apporte \u00e0 Rome des pierres pour construire, construire, c'est c'est monuments monument et comme ces chariots au portant des pierres n'avait pas le droit de circuler pendant la journ\u00e9e parce qu'elles auraient provoqu\u00e9 des embouteillages et circulent la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:52) [85%] :\r\nAlors je vous dis pas la nuit, ce qui voulait dormira Rob ne pouvait pas dormir \u00e0 cause du bruit de ces chariots rapporteront des pierres de taille en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:01) [85%] :\r\nIncroyable quand m\u00eame comment Rome a \u00e9t\u00e9 continuellement un chantier ah oui tout \u00e0 fait et embellit aussi, pas seulement un en d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:09) [89%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, au bustier grippe avait fait beaucoup hein puisqu'il agrippe avec quand m\u00eame r\u00e9occup\u00e9es Champ-de-Mars et c'est l\u00e0 o\u00f9 il a fait de tr\u00e8s belles constructions et puis bon, il y a le l'h\u00f4tel de la p\u00e9do- Gus, enfin il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 construites \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a des termes on ne les voit plus, mais enfin il y avait des termes aussi les termes de la grippe A alors apr\u00e8s, ce sont les termes des Flavia, il y aura des termes \u00e0 l'emplacement de la Maison dor\u00e9e, mais on ne peut plus les voir de nos jours et apr\u00e8s, les autres termes seront plut\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Rome, mais c'est vrai que tous ces hommes qui avaient lu les auteurs grecs surtout \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tout ce qu'avaient fait les Grecs dans les villes o\u00f9 les habitants. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:50) [90%] :\r\nAu lendemain du grand incendie de 64 une nouvelle ville va na\u00eetre plus grand, plus monumental, plus belle, on am\u00e9liore leur bannissement reconstruit avec du malaise qui r\u00e9sistent mieux au feu, on \u00e9vite de travertin qui se fissure sous l'effet de la chaleur, on ajoute de l'espace et de la lumi\u00e8re entre les immeubles N\u00e9ron bien cr\u00e9er la ville nouvelle dont il r\u00eavait et qu'embellir ou encore ses successeurs apr\u00e8s que la folie l'aura conduit au suicide en 68. \r\nSur les cendres de Rome gr\u00e2ce \u00e0 N\u00e9ron les une grande religion les supplices que l'empereur ordonn\u00e9 vont pousser les chr\u00e9tiens vers les 4. \r\nCroyance pers\u00e9cut\u00e9, le christianisme trouvera dans le sacrifice, la grandeur de son destin, N\u00e9ron au prix du sang a fait sortir de l'indiff\u00e9rence, cette petite secte juive \u00e0 laquelle \u00e0 Rome, personne ne s'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:54) [90%] :\r\nAujourd'hui d'un monumental, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s au grand incendie de Rome, notre invit\u00e9 \u00e9tait Catherine Salles, auteur d'un livre sur le sujet, toutes les r\u00e9f\u00e9rences sont \u00e0 retrouver sur notre page internet, l\u00e0, vous trouverez \u00e9galement archives documentaires informations suppl\u00e9mentaires ainsi que le lien Direct pour aimer la page Facebook de monumental RTS Point CH barres oblique monumental. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:18) [81%] :\r\nQuand vous vous serez juste un canal c'est rejoignez moi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:33) [98%] :\r\nDominique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:35) [77%] :\r\nAvant que la ville ce avant de gagner l'autre bord, rejoignez -moi. \r\nEverest pendu aux pattes et durable au Br\u00e9sil les blanc sur la chauss\u00e9e. \r\nOn pense les calories, un ciel ouvert nouveau et si press\u00e9. \r\nQuand, de temps, vous serez c'est juste un canard c'est heureusement N\u00eemes. \r\nAvant que ne s'de gagner l'autre report heureusement est. \r\nC'est une ville d'abandon de bord de mer longues semaines \u00e0 n\u00e9gocier odieux que ce silence rang. \r\nDans la soir\u00e9e, m'en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou encore cacher quand il reste si peu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:33) [96%] :\r\nAu lieu que ce silence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:35) [87%] :\r\nNathalie Chabanne Berg St\u00e9phanie Coudray Johan Dussez Christian Maurer vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-27T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1D6B1FE-7856-44FD-90E8-4EC6C3E5EF39", "internalArchiveId": "B1D6B1FE-7856-44FD-90E8-4EC6C3E5EF39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe en direct de la basilique Notre-Dame de Lausanne", "publicationDate": "2018-08-26T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher. Chorale Notre-Dame. Directrice : Aline Viredaz. Organiste : Pascal Pilloud. ", "durationSec": 3415, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770632", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 26.08.2018", "Messe en direct de la basilique Notre-Dame de Lausanne / MES_2018-08-26T09:06:00_messe", "Messe du 26.08.2018", "Messe en direct de la basilique Notre-Dame de Lausanne / MES_2018-08-26T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher\n \tChorale Notre-Dame\n \tDirectrice : Aline Viredaz\n \tOrganiste : Pascal Pilloud \nPr\u00e9sentation : Fabien H\u00fcnenberger", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher\n \tChorale Notre-Dame\n \tDirectrice : Aline Viredaz\n \tOrganiste : Pascal Pilloud \nPr\u00e9sentation : Fabien H\u00fcnenberger"], "variantIds": ["ece-9770633", "ece-9770632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T10:18:25Z", "speechToTexts": ["02.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [74%] :\r\nEspace de Fabien une Anne Berger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nBonjour, ravi de vous accueillir pour une matin\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration sur Espace 2 c'est de la paroisse Notre-Dame \u00e0 Lausanne que je vous parle, nous y vivront en effet la messe dans quelques instants vers 10 heures je passerai la parole \u00e0 Mich\u00e8le que j'irai Chalon pour le culte d'ores et d\u00e9j\u00e0 quatre infos et Mediapro vous souhaite une belle matin\u00e9e en notre compagnie. \r\n\u00e0 la technique, Fatmir Black pour vous pr\u00e9senter cette liturgie messe anim\u00e9e par la chorale Notre-Dame, plac\u00e9e sous la direction d'Aline Verdun accompagn\u00e9, alors que, par Pascal Pilou C\u00f4t\u00e9 c\u00e9l\u00e9brations, ce seront les Abb\u00e9 Georges peau du dioc\u00e8se d'An\u00e9ho au Togo qui c\u00e9l\u00e9brera ainsi que le p\u00e8re Jean-Pierre Bois missionnaire au Blas de Marie au Congo Kinshasa avec le c\u00e9l\u00e9brant du jour qui est l'Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher, qui se trouve \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s en ce moment, bonjour, bonjour, alors je Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher, je vous ai sollicit\u00e9 pour un bref dialogue avant la messe ce matin parce que le pape Fran\u00e7ois a pris une initiative assez in\u00e9dite, cette semaine, le 20 ao\u00fbt il a \u00e9crit une lettre ouverte aux catholiques du monde entier pour leur demander de prendre \u00e0 coeur les terribles r\u00e9v\u00e9lations de la justice am\u00e9ricaine en Pennsylvanie qui a mis \u00e0 jour des abus sexuels massif au cours de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle par le 1000 enfants abus\u00e9s 300 eccl\u00e9siastiques abuseurs une complicit\u00e9 de la hi\u00e9rarchie alors le pape a fait un appel mondial, je vous le site tr\u00e8s bri\u00e8vement, j'invite tout le sein peuple fid\u00e8le de Dieu \u00e0 l'exercice p\u00e9nitentiaire de la pri\u00e8re et du jeune conform\u00e9ment au commandement du Seigneur pour r\u00e9veiller notre conscience neutre, solidarit\u00e9, notre engagement en faveur d'une culture de la protection et du jamais plus \u00e0 toute types d'abus Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher alors le hasard veut qu'on soit dans votre paroisse ce dimanche en tant que baptis\u00e9 comment est -ce que vous recevez cet appel du pape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [88%] :\r\nAlors je dirais qu'on est tr\u00e8s en lien, entre autres, avec un point essentiel de leur foin c'est la communion des saints, c'est qu'on reste reli\u00e9s les uns aux autres, quelle que soit notre soit baptis\u00e9 qu'on soit pr\u00eats con\u00e7oit avec con\u00e7oit pape nous avons ce lien de communion, on est comme un grand corps et chaque cellule o\u00f9 chaque membre \u00eatre unis aux autres et dans ce sens -l\u00e0, le pape du reste le rappelle dans cette lettre, en citant Saint-Paul justement le cette solidarit\u00e9 dans la souffrance, comme on peut l'avoir aussi dans la joie et, par cons\u00e9quent, si le coeur de l'ensemble de ce peuple fid\u00e8le \u00eatre intensifi\u00e9e dans son amour dans sa solidarit\u00e9 dans son attention aux plus pauvres, et en particulier \u00e0 ceux qui ont pu subir des humiliations, h\u00e9 bien il y aura une r\u00e9sonance pour l'ensemble du peuple de Dieu, \u00e7a sera aussi un r\u00e9confort pour les victimes de ces abus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [88%] :\r\nUne paroi, c'est un lieu communautaire, vous imaginez une une r\u00e9ception communautaire de ce cet appel, une discussion, un geste quelque chose ici, je pense que vous avez pas en parler, mais comment est -ce que vous vous imaginez la chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [92%] :\r\nAlors, de fait, on n'a pas encore eu le temps d'en discuter, mais je pense que c'est important et sur la paroisse sur le dioc\u00e8se sur l'\u00c9glise universelle puisque c'est un appel du pape et je suis sensible g\u00e9n\u00e9ralement aux appels du pape, il nous invite, entre autres \u00e0 la p\u00e9nitence au jeune \u00e0 la pri\u00e8re et je pense que on orientera aussi vers des initiatives dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [94%] :\r\nJe vous remercie beaucoup je vous lib\u00e8re parce qu'\u00e9videmment, vous allez c\u00e9l\u00e9brer dans quelques instants, je vous souhaite une une excellente messe nous sommes donc \u00e0 Lausanne l'appel en ce d\u00e9but de matin\u00e9e avec cette messe \u00e0 Notre-Dame, je vous en souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [99%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit. \r\nLa gr\u00e2ce de J\u00e9sus notre Seigneur l'amour de Dieu ne perd et la communion de l'Esprit Saint soit toujours avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [89%] :\r\n13 et nous venons de chanter r\u00e9pond en fid\u00e8les ouvrier que nous soyons les uns et les autres de fid\u00e8les ouvrier dans cette vigne du Seigneur pour construire la communion pour prot\u00e9ger \u00e9galement les petits ce qu'ils peuvent subir des humiliations fraises \u00e0 5, nous voulons aussi \u00eatre en communion a vec tous ceux et toutes celles qui nous rejoignent, par les ondes, en particulier ceux qui sont atteints dans leur sant\u00e9, mais aussi tout autre qui vont saisir ce moment de communion pour que nous puissions les vivres unis unis dans la force dans la gr\u00e2ce de l'esprit sain. \r\n13 nous c\u00e9l\u00e9brant l'eucharistie, celui qui va se rendent pr\u00e9sent parmi nous, h\u00e9 bien c'est celui qui a l'innocence m\u00eame il nous rend sensibles \u00e0 chacun \u00e0 chacune, mais reconnaissons aussi que nous sommes, nous, complice du mal, du p\u00e9ch\u00e9, mais faisons confiance \u00e0 la mis\u00e9ricorde de Dieu demandons -lui la gr\u00e2ce de son pardon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [89%] :\r\nQue Dieu tout-puissant nous fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne nos p\u00e9ch\u00e9s, nous conduisent \u00e0 la vie \u00e0 Pernelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:31) [79%] :\r\nEnsemble, le prion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:36) [85%] :\r\nDieu qui peut mettre aucun fid\u00e8le un unique d\u00e9sir d'un attentat que d'aimer ce qu'il ce que tu commandes et d'attendre ce que tu promets pour qu'au milieu des changements de ce monde, nos coeurs s'\u00e9tablissent fermement, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les vrais joints. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [90%] :\r\nPar J\u00e9sus-Christ ton fils, notre Seigneur notre Dieu qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles que la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:18) [92%] :\r\nLecture du Livre de Josu\u00e9 en s\u00e9jour l\u00e0 Josu\u00e9 r\u00e9unit toutes les tribus d'Isra\u00ebl ah si j'aime puis il appela les anciens d'Isra\u00ebl avec les chefs, les juges et les scribes ils se pr\u00e9sent\u00e8rent devant Dieu. \r\nJosu\u00e9 dit alors \u00e0 tout le peuple. \r\nS'il ne vous pla\u00eet pas de servir le Seigneur choisissez aujourd'hui qui vous voulez servir. \r\nLes dieux que vos p\u00e8res servait au-del\u00e0 de l'Euphrate o\u00f9 les dieux des \u00e0 Moritz dont vous habitez le pays, moi et les miens, nous voulons servir le Seigneur. \r\nLe peuple r\u00e9pondit. \r\nPlut\u00f4t mourir que d'abandonner le Seigneur pour servir d'autres dieux. \r\nC'est le Seigneur notre Dieu qui nous a fait monter, nous et nos p\u00e8res du pays d'\u00c9gypte, cette maison d'esclavage. \r\nC'est lui qui, sous nos yeux, a accompli tous ces signes et nous a prot\u00e9g\u00e9s, tout le long du chemin que nous avons parcouru chez tous les peuples au milieu desquels nous sommes pass\u00e9s. \r\nNous aussi nous voulons servir le Seigneur car c'est lui notre Dieu. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:11) [82%] :\r\nLecture de la lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre aux faisions. \r\nPar respect pour le Christ. \r\nSoyez soumis les heures aux autres les femmes \u00e0 leur mari comme au Seigneur J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:16:35) [90%] :\r\nLe mari et la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:38) [85%] :\r\nTout comme pour l'\u00c9glise, le Christ et la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:44) [98%] :\r\nLui qui est le sauveur de son corps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:48) [70%] :\r\nEh bien plus que l'\u00c9glise se soumet au Christ. \r\nQu'il en soit toujours de m\u00eame pour laisse les femmes \u00e0 l'\u00e9gard de leur mari. \r\nLes hommes mais faute que femme allait se simple du Christ. \r\nIl a aim\u00e9 l'\u00e9glise, il s'est livr\u00e9 lui- m\u00eame \u00e0 Pau elle afin de la rendre, c'est \u00e0 la purification par le bain de l'eau baptismale accompagn\u00e9 d'une parole il voulait cela pr\u00e9senter \u00e0 lui- m\u00eame, cette \u00e9glise resplendissante sentant un chien ni rides ni rien de -elle il la voulait 5 et immacul\u00e9. \r\nC'est de la m\u00eame fa\u00e7on que les maris doivent aimer leur femme comme leur propre corps, celui qui aime sa femme CM soi -m\u00eame. \r\nJamais personne n'a m\u00e9pris\u00e9 son propre corps, au contraire, on le nourrit et on prend son et. \r\nC'est ce que fait le Christ pour l'\u00c9glise, parce que nous sommes les membres de ce qu'on comme dit l'\u00e9criture, \u00e0 cause de cela l'homme quittera son p\u00e8re et sa m\u00e8re et s'attachera \u00e0 sa femme et tout de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:44) [96%] :\r\nNe feront plus qu'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:46) [95%] :\r\nCe myst\u00e8re est grand, je le dit. \r\nEn r\u00e9f\u00e9rence au Christ et \u00e0 l'\u00e9glise. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:19:56) [68%] :\r\nPar le Seigneur poser son et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [98%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:20:41) [94%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon sage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:51) [96%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, J\u00e9sus avait donn\u00e9 un enseignement dans la synagogue de capharna\u00fcm. \r\nBeaucoup de disciples qui avait entendu d\u00e9clarer cette parole est rude qui peut l'entendre J\u00e9sus savait en lui- m\u00eame que ses disciples r\u00e9criminer \u00e0 son sujet, il leur dit : cela vous scandalise et quand vous verrez le fils de l'homme monter l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait auparavant, c'est l'esprit qui fait vivre la Chair n'est capable de rien. \r\nLes paroles que je vous ai dit sont : esprit et elles sont vides. \r\nMais s'il y en a parmi vous qui ne croient pas J\u00e9sus savait en effet depuis le commencement quels \u00e9taient ceux qui ne croyaient pas et qui \u00e9tait celui qui la livre. \r\nIl ajoute un. \r\nVoil\u00e0 pourquoi je vous ai dit que personne ne peut venir \u00e0 moi si cela ne lui ai pas donn\u00e9 par le p\u00e8re. \r\n\u00e0 partir de ce moment, beaucoup de ses disciples s'en retourner et sinc\u00e8re de l'accompagner. \r\nAlors, J\u00e9sus 12, vous l'avez -vous partir vous aussi Simon Pierre lui r\u00e9pondit : Seigneur \u00e0 qui irions -nous tu as les paroles de la vie \u00e9ternelle, quant \u00e0 nous, nous croyons et nous savons que tu es le Saint de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:31) [68%] :\r\nUn monde \u00e0 peindre les lundi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:49) [93%] :\r\nPlut\u00f4t mourir que de ne pas \u00eatre baptis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:54) [69%] :\r\n13 essor. \r\nCette parole, je l'ai entendu d'une crainte qu'humaine, \u00e0 l'approche de son bapt\u00eame, les m\u00e9decins voulaient la garder \u00e0 l'h\u00f4pital pour un probl\u00e8me grave de sant\u00e9 et leur a donn\u00e9 une d\u00e9charge et s'est pr\u00e9sent\u00e9 au matin, pour son plus grand bonheur, heureusement il n'y a eu aucune cons\u00e9quence pour 500 sant\u00e9 mais Fraser, cette attitude est -elle juste. \r\nOu comme probablement le monde pourrait le penser exag\u00e9r\u00e9es, voire fanatiques. \r\nEh bien frais et serein, il nous faut regarder en croit consiste la gr\u00e2ce du bapt\u00eame et pour cette personne, sans aucun doute, elle adh\u00e9rer pleinement \u00e0 la fois au bapt\u00eame \u00e0 cette gr\u00e2ce et en effet, elle a sans aucun doute saisi. \r\nQu'elle recevait quelque chose de plus important que la vie physique. \r\nLa vie \u00e9ternelle. \r\nEt tout \u00e0 l'heure pour ceux qui ont dit l'fils des lourdes, nous avons dit, cette parole ton amour vaut mieux que la vie. \r\nLa gr\u00e2ce du bapt\u00eame, c'est la vie m\u00eame de Dieu. \r\nC'est la communion \u00e0 J\u00e9sus, c'est la force du Saint-Esprit. \r\nCette personne savait qu'elle allait \u00eatre ensevelis dans la mort de J\u00e9sus est ressuscit\u00e9 avec lui. \r\nElle allait devenir enfant de Dieu et membre d'une grande famille, l'\u00e9glise alors fraises essor pour une telle gr\u00e2ce, est ce que cela ne vaut pas la peine de tout sacrifier, m\u00eame sa propre vie. \r\nDu reste, dans la lecture de l'ancien testament. \r\nAu moment de renouveler l'alliance sainte du peuple avec Dieu. \r\nJosu\u00e9 pos\u00e9, en quelque sorte la m\u00eame question \u00e0 ce peuple qui a r\u00e9pondu de nouveau en s'abandonnant aux seniors, plut\u00f4t mourir que d'abandonner le Seigneur. \r\nIls avaient compris aussi, eux, qu'ils \u00e9taient tellement aim\u00e9 de Dieu. \r\nQu'il valait la peine d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 mourir pour lui rester fid\u00e8le, c'est du reste encore fr\u00e8res et soeurs l'exemple l'\u00e9minent qui est notre r\u00e9f\u00e9rence celle de J\u00e9sus est en effet J\u00e9sus pour que nous puissions \u00eatre introduit dans la v\u00e9rit\u00e9, qu'il a lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s : c'est l'Evangile d'aujourd'hui \u00e0 perdre sa popularit\u00e9. \r\nEt, ultimement \u00e0 mourir, effectivement, par fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans l'Evangile d'aujourd'hui les foules au moment o\u00f9 il leur r\u00e9v\u00e8le le myst\u00e8re de l'Eucharistie qui va leur donner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:07) [75%] :\r\nSa cher en nourriture sans sans boisson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:11) [88%] :\r\nCrient au scandale. \r\nIl va en quelque sorte les mais, pour que tout au long de l'histoire, nous puissions -nous \u00eatre s\u00fbrs qu'apr\u00e8s la cons\u00e9cration. \r\nCe pain n'plus du pain ce vin n'est plus du vin, c'est le corps et le sang de J\u00e9sus qui va nourrir notre vie. \r\nFr\u00e8res et soeurs vaut de nouveau la peine \u00e0 la suite de J\u00e9sus \u00e0 la suite de tant de martyrs d'hier et d'aujourd'hui, de sacrifier notre vie parce qu'il est le chef-d'oeuvre de tous les chef-d'oeuvre de l'art divin. \r\nPuisque cette hostie contient la r\u00e9alit\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s le fondement de toute r\u00e9alit\u00e9 J\u00e9sus la beaut\u00e9 fulgurante en sa source la beaut\u00e9 \u00e9ternelle de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:10) [95%] :\r\nSerions -nous pr\u00eats, fr\u00e8res et soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:15) [82%] :\r\n\u00e0 \u00eatre plut\u00f4t fid\u00e8le \u00e0 l'eucharistie trahi. \r\nCet amour inconditionnel de l'eucharistie a sans aucun doute des cons\u00e9quences notre fid\u00e9lit\u00e9, dimanche apr\u00e8s dimanche, voire m\u00eame en semaine pour ce qui. \r\nNous invitent \u00e0 venir adorer J\u00e9sus dans nos \u00e9glises, il nous invite, comme nous le rappelait sa Jean Paul II \u00e0 l'aube du nouveau mill\u00e9naire \u00e0 repartir de la contemplation du Christ qui nous engage et qui nous engage sp\u00e9cialement envers ceux. \r\nAvec et J\u00e9sus cette permettez -moi d'\u00e9num\u00e9rer quelques cat\u00e9gories et vous reconna\u00eetrez des Liens avec l'actualit\u00e9, les pauvres, les petits, les malades, les personnes en fin de vie. \r\nLes m\u00e8res en d\u00e9tresse, les enfants non aux corners, les humili\u00e9s dans leur coeur ou dans leur corps, qu'ils soient des mineurs ou des adultes vuln\u00e9rables et quelles qu'en soient les agresseurs en effet la responsabilit\u00e9 spirituelle, loin de conduire \u00e0 l'impunit\u00e9, ajoute \u00e0 la gravit\u00e9 du Crime par un abus de pouvoir, particuli\u00e8rement odieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:41) [97%] :\r\nReconnaissons simplement aussi que ce n'est pas tous les pr\u00eatre s'qui ont cette attitude. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:47) [87%] :\r\nLa grosse majorit\u00e9 sert aussi l'\u00e9glise avec fid\u00e9lit\u00e9 cet amour exige encore de nous d\u00e9tendre notre mis\u00e9ricorde et de nouveau absolument \u00e0 tous, au-del\u00e0 de toute fronti\u00e8re de sympathie. \r\nOu de bienveillance cet amour nous invite \u00e0 aimer, m\u00eame ceux qui nous eux agissent. \r\nEt \u00e0 leur offrir un pardon sans condition qui brise l'engrenage de la violence de la haine de la vengeance, mais qui respecte le droit et la justice, il conduit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:26) [93%] :\r\nAu souci de la r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:30) [85%] :\r\nPr\u00e9d\u00e9cesseur alors pour l'eucharistie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:35) [99%] :\r\nPlut\u00f4t mourir que de l'abandonner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:38) [86%] :\r\nL'eucharistie et les tr\u00e9sors de notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:42) [81%] :\r\nLa lettre aux effets bien unissaient l'amour conjugal. \r\nEt l'amour du Christ et de l'\u00e9glise ce myst\u00e8re nous disait Saint Paul et grand. \r\nJe le dis en r\u00e9f\u00e9rence au Christ et \u00e0 l'\u00e9glise, si le pape Fran\u00e7ois nous invite \u00e0 une attention tr\u00e8s sp\u00e9ciales \u00e0 l'\u00e9gard de toutes les situations de pr\u00e9carit\u00e9 familiale conjugale. \r\nAvoir sp\u00e9cialement comme Pasteur dames. \r\nLe sens de la mis\u00e9ricorde en toutes circonstances pour \u00e9lever aussi le coeur des hommes et des femmes d'aujourd'hui, il rappelle \u00e9galement la n\u00e9cessit\u00e9 pour toute l'\u00c9glise, de proposer l'id\u00e9al complet du mariage, le projet de Dieu dans toute sa grandeur. \r\nMais fermer des points, fr\u00e8res et soeurs de m'arr\u00eater, surtout l'exemplaire \u00e9minent quelle union du Christ et de la glisse et qui nous donnent des indications pr\u00e9cieuses sur la vie conjugale et familiale, et cela \u00e0 travers un texte testament plein d'\u00e9motion du bienheureux Paul VI qui sera canonis\u00e9 lors du prochain synode sur la jeunesse. \r\nPaul VI, dit : c'est pourquoi je prie le Seigneur, tu m'accorde la gr\u00e2ce de faire de ma mort prochaine un don d'amour \u00e0 l'\u00e9glise, je peux dire que je l'ai toujours aim\u00e9 ce fut cet amour pour elle qui m'arracha \u00e0 mon \u00e9troit et sauvage, \u00e9go\u00efsme et me conduisit \u00e0 son service, mais je voudrais que l'\u00c9glise le sache et que j'ai la force de le lui dire comme une confidence du coeur qu'on a le courage de faire qu'au dernier moment de la vie. \r\nJe voudrais enfin. \r\nLa comprendre toute enti\u00e8re je voudrais l'embrasser la saluer l'en chaque \u00eatre qui la composent. \r\nEt \u00e0 l'\u00e9glise, \u00e0 laquelle je dois tout et qui fut mienne que dirais -je que des b\u00e9n\u00e9dictions de Dieu soit sur toi et conscience de ta nature et d'autres a mission et le sens des v\u00e9ritables et profond besoin de l'humanit\u00e9 et marche Pauvre c'est-\u00e0-dire Libre forte et amoureuse vers le Christ am\u00e8ne le Seigneur vient am\u00e8ne donc plut\u00f4t mourir que d'abandonner l'\u00e9glise l'\u00e9pouse bien aim\u00e9e du Christ. \r\nPr\u00eacher par la parole, mais surtout. \r\nPar toute notre vie. \r\nEt c'est le fait de tous. \r\nPr\u00eacher le bapt\u00eame, l'eucharistie. \r\nLa saintet\u00e9 du mariage qui nous r\u00e9v\u00e8le sa fille de J\u00e9sus pour l'\u00e9glise ou toute autre myst\u00e8re de notre foi c'\u00e9tait bon, j'ai et. \r\nPaul VI pouvait dire encore pour \u00e9vang\u00e9liser, il faut \u00eatre courageux n'avoir peur de rien ni de personnes. \r\nDonc, plut\u00f4t mourir que d'abandonner l'\u00e9vang\u00e9lisation qui est la forme la plus \u00e9minente de l'amour du prochain, puisque n'importe la joie au monde en donnant Dieu aux hommes qui en ont un si grand besoin, m\u00eame quand il l'ignore am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:21) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le Mali de l'Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher nous sommes ce matin on a l'\u00e9glise Notre-Dame au \u00e0 Lausanne et si vous souhaitez commander un enregistrement, vous pouvez le faire par quatre Point CH ou laisser un message sur le r\u00e9pondeur au 021 653 \u00e7a compte 22 021 653 \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:26) [90%] :\r\nEnsemble dans notre attachement inconditionnel \u00e0 proclamons notre foi je crois en Dieu le P\u00e8re tout-puissant, cr\u00e9ateur du ciel et de la Terre et en J\u00e9sus-Christ, son fils unique, notre Seigneur qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit est n\u00e9 de la Vierge Marie a souffert sous Ponce-Pilate a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9, est mort, il a \u00e9t\u00e9 enseveli est descendu osant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:55) [82%] :\r\nC'est le 3\u00e8me jour est ressuscit\u00e9 des morts est mont\u00e9e aussi est assise \u00e0 la droite de Dieu le p\u00e8re impuissant, d'o\u00f9 il est bien dommage de Lisbonne, c'est des je crois les cyclistes, hein, \u00e0 la sainte \u00e9glise catholique \u00e0 la communion des saints \u00e0 la mission d\u00e9p\u00each\u00e9e \u00e0 la r\u00e9surrection de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:24) [86%] :\r\nQue notre pri\u00e8re soit inspir\u00e9e par le m\u00eame amour qui unie le Christ et son \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:39) [91%] :\r\nPlut\u00f4t mourir que d'abandonner le Seigneur. \r\nPour l'\u00c9glise, afin qu'elle r\u00e9v\u00e8le r\u00e9v\u00e8le toujours que la vie de la gr\u00e2ce est plus pr\u00e9cieuse que la vie physique ensemble le prion. \r\nCe myst\u00e8re est grand. \r\nPour les hommes et les femmes, unis par le sacrement du mariage. \r\nAfin qu'il manifeste la beaut\u00e9 de l'amour indissoluble et f\u00e9conde du Christ et de l'\u00c9glise. \r\nEt pour les couples et les familles fragilis\u00e9es par des conditions de vie difficiles. \r\nAfin qu'il se confie \u00e0 la mis\u00e9ricorde de Dieu. \r\nEnsemble, le prion. \r\nSeigneur \u00e0 qui irions -nous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:59) [83%] :\r\nPour les 4 4 qu'humaines afin qu'ils d\u00e9couvrent en J\u00e9sus la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:05) [87%] :\r\nEt ne craignent pas de s'abandonner pleinement \u00e0 son l'amour ensemble le prion. \r\nQuant \u00e0 nous, nous croyons. \r\nPour notre communaut\u00e9 paroissiale. \r\nPour tous ceux et toutes celles qui nous rejoignent, par les ondes, et sp\u00e9cialement les malades. \r\nAfin qu'il trouve dans le pain de vie de l'Eucharistie la source de leur esp\u00e9rance ensemble le prion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:54) [88%] :\r\nDieu, source de toute bont\u00e9 bien au secours de notre faiblesse et exhaustif notre pri\u00e8re par J\u00e9sus laxiste notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:52) [93%] :\r\nIl y a 11 ensemble au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:00) [80%] :\r\nPar l'unique Sacrifice de La Croix, tu t'es donn\u00e9 tr\u00e8s bon, un peuple de fils accorde dans ton \u00e9glise la gr\u00e2ce de l'unit\u00e9 et de la paix par J\u00e9sus laxiste notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:19) [93%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\nDonc son Seigneur notre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:40) [86%] :\r\nVraiment, il est juste et bon de te rendre gloire de teuf lire notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 toi P\u00e8re tr\u00e8s sain Dieu \u00e9ternel et tout-puissant par le Christ notre Seigneur en naissant parmi les hommes et les appels \u00e0 rena\u00eetre en souffrance, sa passion, il a supprim\u00e9 nos fautes par sa r\u00e9surrection d'entre les morts, il donne acc\u00e8s \u00e0 la vie \u00e9ternelle et par son nom n'ascension aupr\u00e8s de toi, notre p\u00e8re, il nous ouvre le ciel, c'est pourquoi, avec tous les enjeux tous les saints nous chantons l'hymne de ta gloire et sans fin nous proclamons. \r\nToi qui est vraiment \u00e7a, toi qui est la source de toute saintet\u00e9 nous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toutes ces n\u00e9gligences en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 d'entre les morts par lui que tu as rappel\u00e9 que tu as \u00e9lev\u00e9 atteint droite Dieu : notre p\u00e8re nous te prions sanctifie ses offrandes en r\u00e9pandant surM. ton esprit devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus fils notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:31) [91%] :\r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9s d'entrer librement dans sa passion, il prit le pain il rendit grince il rompit et le Donat ses disciples en disant : prenez et mangez sont tous ceux -ci est mon corps livr\u00e9 pour vous. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit la coupe de nouveau il rendit gr\u00e2ce et la donna se disciples en disant : prenez et buvez -en tous car ceci et la coupe de mon francs le sens de l'alliance ce nouvel ennemi \u00e9ternel qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez -vous faire et cela en m\u00e9moire de moi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:44:50) [85%] :\r\nIl est grand, ou le myst\u00e8re de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:18) [82%] :\r\nFaisant ici M\u00e9moires de la mort et de la r\u00e9surrection de ton fils, note France seniors le pain de la vie et la coupe du salut et d'auteurs, rendons gr\u00e2ce 15, tu nous a choisi pour celles vivant en pr\u00e9sence humblement, nous te demandons qu'en ayant pas envie au sang du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'Esprit Saint en un seul corps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:47) [64%] :\r\nSofia 3 Seigneur. \r\n2 tonnes \u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde. \r\nEnfin grandi dans ta charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois notre \u00e9v\u00eaque Charles auxiliaire la. \r\nEt tous ceux qui ont la charge de ton peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:10) [93%] :\r\nSouviens toi aussi de nos fr\u00e8res et soeurs. \r\nQui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection et de tous les hommes qui ont quitt\u00e9 cette vie. \r\nRe\u00e7oit l'aide inter- lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:28) [91%] :\r\nC'est \u00e0 nous tous, enfin nous implorons ta bont\u00e9 permet qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu avec Saint Joseph, son \u00e9poux, les ap\u00f4tres et les seins de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 nous ayons pas la vie \u00e9ternelle et que nous chantions ta louange par J\u00e9sus-Christ ton fils bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:46:52) [72%] :\r\nJe lui avec qui lui est grand, a, \u00e0 qui un appel \u00e0 tout puissant, non \u00e0 l'unit\u00e9 de synth\u00e8se pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:20) [89%] :\r\nComme nous l'avons appris du sauveur et selon son commandement nous osons, dit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:25) [80%] :\r\nNotre pays qui est aussi vieux que tant de mensonges croissante, il faut que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:55) [77%] :\r\nDes livrets nous de tout mal Seigneur Ethan la paix \u00e0 notre temps par ta mis\u00e9ricorde, lib\u00e8re -nous du p\u00e9ch\u00e9, rassurons -nous d'devant les \u00e9preuves en cette vie, nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et -il un vainement de J\u00e9sus-Christ notre sauveur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:11) [88%] :\r\nCar c'est un toi qu'appartiennent lever la puissance et la gloire pour essayer des siens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:20) [81%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ tu as bien tes ap\u00f4tre je vous laisse la paix, je vous donne ma paix ne regarde pas nos p\u00e9ch\u00e9s, mais la moindre son \u00e9glise pour que ta volont\u00e9 s'sa complice, donne, lui, toujours cette \u00e9conduit l'un vers l'unit\u00e9 parfaite 3 qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles humain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:42) [97%] :\r\nQue la paix du Seigneur soit toujours avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:47) [77%] :\r\nEt c'est apr\u00e8s \u00e7a dans la charit\u00e9 du Christ donnez -vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:44) [88%] :\r\nLes invit\u00e9s au repas du Seigneur, voici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde seniors, je ne suis pas dit de te recevoir mais 10 seulement une parole et je cevic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:59) [87%] :\r\nQue le corps du Christ Moga pour la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:24) [74%] :\r\nEnsemble prion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:30) [76%] :\r\nTa mis\u00e9ricorde Seigneur agissent en nous et nous gu\u00e9rissent enti\u00e8rement transforme nous par grince et rends nous aussi g\u00e9n\u00e9reux que nous puissions te plaire en toutes choses par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:48) [98%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:52) [90%] :\r\nEt que Dieu puissant vous b\u00e9nisse le p\u00e8re, le fils et le Saint s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:00) [88%] :\r\nEh bien frais et soeurs que cette rencontre avec le Seigneur rayonnent dans notre vie d'amour de Dieu d'amour du prochain. \r\nQue nous puissions recevoir toutes ces b\u00e9n\u00e9dictions de J\u00e9sus, qu'il veut accorder \u00e0 son \u00e9glise qu'il rejoignent aussi tous ceux qui sont en communion avec nous par les ondes et allez dans la paix du CSIS. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:32) [89%] :\r\nMerci \u00e0 la communaut\u00e9 paroissiale de Notre-Dame, \u00e0 Lausanne, qui nous accueillait ce matin pour la messe merci tout particulier \u00e0 l'Abb\u00e9 Jean-Pascal Vacher, qui assurait la pr\u00e9sidence et la pr\u00e9dication durant cette liturgie, merci \u00e9galement on c\u00e9l\u00e9brant l'abb\u00e9 Georges du dioc\u00e8se d'An\u00e9ho au Togo ainsi qu'au p\u00e8re Jean Pierre Boileau and Blas de Marie au Congo Kinshasa avant de vous quitter, je vous sugg\u00e8re, si vous souhaitez de commander un enregistrement de cette messe, vous pouvez le faire en contactant le Centre catholique des m\u00e9dias \u00e0 Lausanne, en passant par le num\u00e9ro 021 653 50 22 ou alors vous pouvez pas \u00e9galement passer par le site internet quatre Point CH apr\u00e8s cette mais si si on Notre-Dame \u00e0 Lausanne, vous avez rendez- vous avec le culte dans quelques instants, je me permets juste d'ajouter qu'apr\u00e8s le culte, vous retrouverez pas belge, sur cette m\u00eame cha\u00eene, Espace 2 il sera question de la figure de Martin Luther King pour se poser la question de sa dimension proph\u00e9tique, ce sera 11 heures sur cette cha\u00eene, mais tout de suite, je vais essayer de la parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:33) [85%] :\r\nUn Michel Kocher, qui se trouve \u00e0 Echallens pour le culte je vous souhaite une excellente matin\u00e9e \u00e0 vous Michel a tout ce qui se trouve \u00e0 Echallens pour c\u00e9l\u00e9brer avec fougue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:42) [90%] :\r\nMerci Fabien, merci pour cette messe, nous reprenons l'antenne \u00e0 l'\u00e9coute de l'Evangile que nous partageons et que nous allons m\u00e9diter en dynamique oecum\u00e9nique, bon dimanche \u00e0 tous les participants de la messe, et avoue Fabien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-26T08:29:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Vacher, Jean-Pascal", "role": "abb\u00e9", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 12400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer O7GG2oae59Vhev1Aqk8vFLlXkW9S"}]