[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11800&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=11775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C1A4D433-E102-428D-A26E-A636ADE47E1F", "internalArchiveId": "C1A4D433-E102-428D-A26E-A636ADE47E1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexomax : \"Le cunzilingus\"", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 374, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9818512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882399.image", "thematicThemes": ["sexualit\u00e9", "sexologie"], "alternativeTitle": ["Sexomax", "Sexomax - Le cunnilingus", "Sexomax / CALM_2018-09-03T17:40:00_sexomax", "Sexomax / CALM_2018-09-03T17:40:00_sexomax"], "alternativeSummary": ["Pour cette rentr\u00e9e, Sexomax vous parle de l\u2019art du kuenzilingus."], "variantIds": ["ece-9799862", "ece-9799860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T12:54:59Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\nEt le tout le monde salue panier les conseils sexuels de en fait, ce qui est important, c'est le avec Tyson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [56%] :\r\nPDS \u00e0 beaucoup donc Moinard comme par on a donc de militer indigeste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [69%] :\r\nToi, tu as salu\u00e9 casuistique entendre pour pour fournir des cancers et sec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [65%] :\r\nPour et vous allez enfin bon voir partout, vont s'ouvre sa gueule mieux l'aide d'un steak donc car bonjour le meilleur conseil et sexuelle est de retour en Russie pour faire banquette un peu trouver l'amour au gu\u00e9rir parce arrive l\u00e0 tout d'acheter \u00e0 achever. \r\nEt moi je vais sempiternel donnait et pendant une ann\u00e9e, pas un plaideur mon mais pour savourer \u00e0 vendre une simple alors est -ce que \u00e7a, tous les lundis on va demander des fa\u00e7ons pour apprendre \u00e0 bien des gens accul\u00e9s sur des joueurs, l'optique d'peintre bastion fort \u00e7a un jour pour : pas d'invit\u00e9 \u00e0 se demander si \u00e7a aujourd'hui, \u00e7a fait au jour plaisir aux autres dinosaures Toto amical nous est un v\u00e9ritable bijou. \r\nC'est un \u00e9tat d'avoir impos\u00e9 cela dit attendre et adjoint rentable donc \u00e0 12 prise au point mais je t'as regard\u00e9 300 allusion c'est vrai d'ouvrir donc tenter une aventure au club quelques certitudes 15 agents donc Bercy un probl\u00e8me d\u00e8s le mois le mois ce sera r\u00e9gl\u00e9 dans les 18 mois peu \u00e0 peu d'optique d\u00e9pend plaquiste Detambel quant d'autres par ou taux de natalit\u00e9 de sous la pression d'un m\u00e8tre de la rame par rapport au point comprirent oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [67%] :H. peut-\u00eatre voil\u00e0, bon bah, nous aussi on est content de mais c'est pas une raison pour \u00eatre vulgaire comme \u00e7a, c'est que ce manque et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait essentiel, donc on est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [65%] :\r\nCela raciales sont b\u00e2tis et madame, j'esp\u00e8re que \u00e7a par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [75%] :\r\nMais j'ai un probl\u00e8me sexuel au chaque fois que je fais aucune langues \u00e7a quand elle Philippe tangent aux parlementaires, mon petit visage plein de sang au sein mensonge n'arrive, il se plonge un peu \u00e0 la mani\u00e8re de qu'elle aimerait pas trop \u00e7a, faire signer Chirac cela va Chirac pas une mayonnaise ou l'ascension dans la c'est pas parce que de r\u00e9sorbant K\u00fcnzi linguistique, ceci dit, m\u00eame si ce n'est pas vachement du type de Coran ou sinon quelques planches peureuse il y a quand m\u00eame quelques trucs \u00e0 savoir qui pourrait bien aider avant de mettre le nez dans la fourrure, c'est pour pourquoi corruption propose en janvier un 3 700 Max de accomplira K\u00fcnzi que demain, voire de femmes Shimell on n'aura jamais vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [74%] :\r\nLe top 3 sections Max de comment accomplir un Tunisie que, de m\u00e9moire de femmes ou de Chimay le on aura jamais, et \u00e7a c'est parti ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [78%] :\r\nAussi, \u00e7a commence \u00e0 avant de manger un Prussien Suez avec Rihanna : celle de se jeter toutes mandibules dehors sur une grosse matrice sans crier gare, \u00e7a marche, somme toute assez peu, pas toutes, mais beaucoup de ces petites p\u00e9p\u00e9s ont besoin qu'on leur fasse monter la persillade avant d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 se faire laver la vaisselle, \u00e7a veut pas dire qu'il a besoin de faire tous petites descentes pire des petits bisous Plenel jusqu'au trou trop \u00e7a sent bien tout le monde, les filles comme les gar\u00e7ons, mais \u00e7a veut plut\u00f4t dire que vous approuvez Pasok qu'elle est belle, qu'elle vous pla\u00eet pas de ouf et avec son clapotis par c'est toute une histoire pour que que vous descendez faire barbouille l'affaire soit d\u00e9j\u00e0 un peu wilayate, num\u00e9ro 2 et pourquoi na\u00efvement je viens d'en face, la praline, c'est de loin pour le moment, d\u00e9j\u00e0 fonc\u00e9 tout droit dans la cr\u00e9merie, c'est : vous avez bien fait votre boulot d\u00e9crit ci- dessus l'pr\u00e9sent place de zones qui sont ouvertes \u00e0 se ramasser des petites pour continuer \u00e0 ramollir la couenne de la personne sucer dans le but de les proposer en Tunisie et stockage Rick Tournaisis autour du quand les Jeux des \u00eeles cuisson t\u00e9moin si grand d\u00e9li\u00e9s parce qu'sont a au fond toute une gamme de petits comporte nous pire sixties, vous pouvez pas en cas d'opter, avant d'aller coller des timbres l\u00e0 maintenant pour vous mettre votre nez 9 de Barnetta d'extase supr\u00eame sont m\u00eame avoir encore d\u00e9vor\u00e9 quoique ce soit et le num\u00e9ro 3 ma fricass\u00e9e savoir pourquoi il est peut-\u00eatre se mettre \u00e0 part le maintenant que cette petite bouteille de PFK en peaux de singe a \u00e9t\u00e9 assez secou\u00e9e il y a celles vraiment lui faire p\u00e9ter le bouchon, arr\u00eatez -moi ces Becthold alors du bois de capitaux avec une bonne grosse aussi c'est parti pour le Pal\u00e9o Festival aspirer moi ce fr\u00e8re, moi ce que vous \u00eates seul, comme si vous dans les zones \u00e0 600 balles Finger moi cette tirelire, je n'arrive l\u00e0 avec plus de droits qu'il en faut pour dire : victoire : surveillez -moi bien les sympt\u00f4mes que il y avait de la danse, comme au moment o\u00f9 la chaudi\u00e8re explose, m\u00eame si elle vous supplier de l\u00e2cher l'ourlet mais laissez pas sortir son flageolets de votre elles vont remerciera plus tard \u00e0 bravo Chirac qu'il y d'autres et dans laquelle on a BMJ oui bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [84%] :\r\nBravo Chirac et bravo sexo on esp\u00e8re que ce bon vieux Chirac 64 en pratique ces conseils pour de vrai, que nos auditeurs ont appris un peu plus sur l'art du K\u00fcnzi, linguiste, \u00e0 la semaine prochaine, Saxo encore la t\u00eate qui tourne 3 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:30:15Z", "program": {"href": "/programs/82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "id": "82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "name": "Sexomax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C619325-D7C3-47B5-BF51-7F5026288981", "internalArchiveId": "4C619325-D7C3-47B5-BF51-7F5026288981", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Slimane Dazi \"Indig\u00e8ne de la nation\" Ed Don Quichotte", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dazi, Slimane\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Un proph\u00e8te de Jacques Audiard et Rengaine de Rachid Dja\u00efdani, Slimane Dazi est le fils a\u00een\u00e9 d'une famille de neuf enfants originaire d'Alg\u00e9rie. Il a beau \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un acteur fran\u00e7ais, il doit encore qu\u00e9mander la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour obtenir une libert\u00e9 de mouvement que lui refuse son passeport alg\u00e9rien. Indig\u00e8ne de la nation est le r\u00e9cit d'une vie entre deux rives, celle de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des enfants d'immigr\u00e9s, n\u00e9s en France avant la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie. Slimane Dazi raconte une existence men\u00e9e tambour battant, dans la France des banlieues \u00e0 l'abandon, de petits boulots et de grandes gal\u00e8res, des camelots et des noceurs. Et son r\u00e9veil au cin\u00e9ma \u00e0 quarante ans, quand celui-ci, dit-il, commence enfin \u00e0 mettre en lumi\u00e8re des gueules comme la sienne. Des \"gueules de m\u00e9t\u00e8ques\". Slimane Dazi est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * R\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Un proph\u00e8te de Jacques Audiard et Rengaine de Rachid Dja\u00efdani, Slimane Dazi est le fils a\u00een\u00e9 d'une famille de neuf enfants originaire d'Alg\u00e9rie. Il a beau \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un acteur fran\u00e7ais, il doit encore qu\u00e9mander la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour obtenir une libert\u00e9 de mouvement que lui refuse son passeport alg\u00e9rien. Indig\u00e8ne de la nation est le r\u00e9cit d'une vie entre deux rives, celle de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des enfants d'immigr\u00e9s, n\u00e9s en France avant la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie. Slimane Dazi raconte une existence men\u00e9e tambour battant, dans la France des banlieues \u00e0 l'abandon, de petits boulots et de grandes gal\u00e8res, des camelots et des noceurs. Et son r\u00e9veil au cin\u00e9ma \u00e0 quarante ans, quand celui-ci, dit-il, commence enfin \u00e0 mettre en lumi\u00e8re des gueules comme la sienne. Des \"gueules de m\u00e9t\u00e8ques\". Slimane Dazi est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9785788", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 03.09.2018", "Slimane Dazi \"Indig\u00e8ne de la nation\" Ed Don Quichotte / ENSD_2018-09-03T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 03.09.2018", "Slimane Dazi \"Indig\u00e8ne de la nation\" Ed Don Quichotte / ENSD_2018-09-03T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["R\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Un proph\u00e8te de Jacques Audiard et Rengaine de Rachid Dja\u00efdani, Slimane Dazi est le fils a\u00een\u00e9 d\u02b9une famille de neuf enfants originaire d\u02b9Alg\u00e9rie. Il a beau \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un acteur fran\u00e7ais, il doit encore qu\u00e9mander la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour obtenir une libert\u00e9 de mouvement que lui refuse son passeport alg\u00e9rien. Indig\u00e8ne de la nation est le r\u00e9cit d\u02b9une vie entre deux rives, celle de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des enfants d\u02b9immigr\u00e9s, n\u00e9s en France avant la fin de la guerre d\u02b9Alg\u00e9rie. Slimane Dazi raconte une existence men\u00e9e tambour battant, dans la France des banlieues \u00e0 l\u02b9abandon, de petits boulots et de grandes gal\u00e8res, des camelots et des noceurs. Et son r\u00e9veil au cin\u00e9ma \u00e0 quarante ans, quand celui-ci, dit-il, commence enfin \u00e0 mettre en lumi\u00e8re des gueules comme la sienne. Des \"gueules de m\u00e9t\u00e8ques\". Slimane Dazi est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "R\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Un proph\u00e8te de Jacques Audiard et Rengaine de Rachid Dja\u00efdani, Slimane Dazi est le fils a\u00een\u00e9 d\u02b9une famille de neuf enfants originaire d\u02b9Alg\u00e9rie. Il a beau \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme un acteur fran\u00e7ais, il doit encore qu\u00e9mander la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour obtenir une libert\u00e9 de mouvement que lui refuse son passeport alg\u00e9rien. Indig\u00e8ne de la nation est le r\u00e9cit d\u02b9une vie entre deux rives, celle de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des enfants d\u02b9immigr\u00e9s, n\u00e9s en France avant la fin de la guerre d\u02b9Alg\u00e9rie. Slimane Dazi raconte une existence men\u00e9e tambour battant, dans la France des banlieues \u00e0 l\u02b9abandon, de petits boulots et de grandes gal\u00e8res, des camelots et des noceurs. Et son r\u00e9veil au cin\u00e9ma \u00e0 quarante ans, quand celui-ci, dit-il, commence enfin \u00e0 mettre en lumi\u00e8re des gueules comme la sienne. Des \"gueules de m\u00e9t\u00e8ques\". Slimane Dazi est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9785789", "ece-9785788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:53Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, que dit de vous : votre passeport n'est -ce qu'un document qui vous sert \u00e0 voyager parfois difficilement d'ailleurs selon sa couleur des informations objectives et donc forc\u00e9ment v\u00e9ridique sur vous, yeux bleus, taille 1 m\u00e8tre 85 \u00e2ge 58 nationalit\u00e9s alg\u00e9rienne par exemple, peut -on \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 ces donn\u00e9es officielles, certainement pas, nous sommes tous bien plus complexe que quelques mots cl\u00e9s sur un papier d'identit\u00e9, pour certains, ces caract\u00e9ristiques vont parfois m\u00eame \u00e0 l'encontre de ce qu'ils sont profond\u00e9ment prenez mon invit\u00e9 de ce soir, par exemple, les informations que je vous donne \u00e0 l'instant, sont bel et bien inscrites dans son passeport pour la plupart, ses yeux sont effectivement bleu, l'\u00e2ge, c'est aussi \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a mais c'est un Alg\u00e9rien qui parle comme un titi parisien, il conna\u00eet mieux que personne les coins et les recoins de Nanterre o\u00f9 il est n\u00e9 quand il veut quitter la France, o\u00f9 il a toujours v\u00e9cu de demander un VISA, cela prend parfois longtemps car par les temps qui courent, il ne fait pas bon \u00eatre arabe et s'appeler Slimane quand on veut franchir la fronti\u00e8re des \u00c9tats-Unis, comment faire alors quand on vient des 2 rives, pour ne pas se blesser dans un perp\u00e9tuel et impossible grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [75%] :\r\nVoici charg\u00e9 hein comme comme un trop et comme question \u00e0 trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [92%] :\r\nQue dire d'abord pour commencer par la conclusion que vous avez fait, c'est comment faire quand on vient des 2 rives. \r\nBen moi j'ai j'ai pas l'impression de venir des 2 rives, parce que je suis n\u00e9, les 2 pieds \u00e0 Nanterre en 1960 et allez pas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait 2 d\u00e9partements fran\u00e7ais, donc je suis n\u00e9 de parents fran\u00e7ais musulman certes mais fran\u00e7ais de grands- parents fran\u00e7ais d'arri\u00e8re- grands- parents fran\u00e7ais et \u00e0 partir de l\u00e0 bas, quand mes parents ont d\u00e9cid\u00e9 de d'opter pour la nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne \u00e0 l'ind\u00e9pendance de de l'Alg\u00e9rie, ben il y a eu comme une esp\u00e8ce de boutade qui qui qui qui est devenu un boulet pour pour moi et les personnes de ma g\u00e9n\u00e9ration qui sont dans la m\u00eame situation et dans le m\u00eame cas que moi, h\u00e9 ben on a d\u00e9cid\u00e9 de retirer les droits du sol aux enfants qui sont n\u00e9s donc fran\u00e7ais en m\u00e9tropole avant l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne, et tous les autres, donc mes fr\u00e8res et soeurs qui sont n\u00e9s apr\u00e8s le 1er janvier 63 b\u00e9n\u00e9ficie de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, donc je vis sur cette absurdit\u00e9 depuis que je suis n\u00e9, \u00e7a ne d\u00e9rangeait pas plus que \u00e7a, donc, pour dire la v\u00e9rit\u00e9, tant que j'\u00e9tais pas amen\u00e9 \u00e0 voyager comme je le suis aujourd'hui de par ma profession, de par mon travail et parce qu'il y a de terrible, c'est que, par exemple, l\u00e0 je dois partir en Irlande pour je suis invit\u00e9 pour le festival du Kilkenny o\u00f9 je dois re\u00e7oit rap je dois recevoir un prix pour l'ensemble de mon travail, h\u00e9 ben c'est la croix et la banni\u00e8re pour pour pour avoir un VISA de sortie parce que hors Schengen bah, je n'ai plus d'espace libert\u00e9 donc voil\u00e0 un petit peu le, le, comment dirais -je, le boulet que je tra\u00eene depuis depuis depuis ma naissance, mais aujourd'hui, on va dire, depuis 20 ans, depuis que je fais ce m\u00e9tier parce que je suis quand m\u00eame souvent sollicit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pour aller travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:35) [87%] :\r\nBonsoir, Slimane Dazi voil\u00e0 comment dire bonsoir, vous \u00eates vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:39) [87%] :\r\nCom\u00e9dien, vous avez vu notamment dans Un proph\u00e8te de Jacques Audiard 700 des films qui vous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, vous appelez vous appeliez Ibrahim la trash dans ce film formidable grand fr\u00e8re m\u00e9chants gangsters. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:50) [92%] :\r\nPas tr\u00e8s Net, on vous a vu aussi dans Braquo dans le bureau des l\u00e9gendes et puis aujourd'hui vous sortez un livre qui parle du probl\u00e8me qu'on a \u00e9voqu\u00e9e au tout d\u00e9but de cette \u00e9mission qui ne livrent s'intitule indig\u00e8ne de la nation sera superbe titre ce r\u00e9cit qui para\u00eet aux \u00e9ditions Don Quichotte et c'est ce grand \u00e9cart que vous vivez parce que vous avez toujours cette nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne pour voyager, vous l'avez dit, en Irlande ou aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a va \u00eatre encore pire quand on est com\u00e9dien fran\u00e7ais mais de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [93%] :\r\nBah, disons qu'on ne peut pas \u00eatre com\u00e9dien fran\u00e7ais si on est de nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s complet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [91%] :\r\nEt c'est apr\u00e8s le, comment dirais -je, pour revenir \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [90%] :\r\n\u00e0 la vraie question c'est pourquoi je suis pas com\u00e9dien fran\u00e7ais alors que je suis n\u00e9 en France, donc je me r\u00e9p\u00e8te, avec les droits du sol et que j'ai v\u00e9cu toute ma vie ici et que je peux vous parler le je fais m\u00eame je peux vous parler le verlan, je peux vous parler l'argot titi Parigot de Michel Audiard mais non je suis, je transpire moi mort au parfum c'est c'est c'est le pav\u00e9 de Paname, h\u00e9 ben non, malgr\u00e9 tout \u00e7a, on a quand m\u00eame retir\u00e9 mon droit du sol donc j'ai fait un dossier de demande de r\u00e9int\u00e9gration \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, il y a un peu plus de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [85%] :\r\nCe qui m'a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 parce que j'ai refus\u00e9 de faire le le test de langue fran\u00e7aise, trouvons mon niveau de fran\u00e7ais, voil\u00e0 je, je, je, je suis totalement puis ai dit ben j'ai dit humili\u00e9, je veux bien mais humili\u00e9 et puis ramper pour ce faire, encore marcher de Suisse faire essuyer les chaussures sur le dos, \u00e7a, \u00e7a suffit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [78%] :\r\nVous le racontez un dans votre livre, ce test, c'est absolument affreux pour quelqu'un qui \u00e9tait n\u00e9 en parlant fran\u00e7ais finalement oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [87%] :\r\nEt ce qui est ce qui est moi, moi je peux comprendre qu'on fasse passer des tests, des personnes qui viennent d'arriver, enfin, je peux comprendre pourquoi pas, mais l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que les personnes qui m'ont interrog\u00e9, je pense que je suis j'\u00e9crivait mieux le fran\u00e7ais je mieux le fran\u00e7ais que quoi c'est c'est c'est \u00e7a qui est, qui est, qui est totalement absurde, cette, ce qui est totalement hallucinant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:01) [87%] :\r\nAttendez dans des chapitres en italique, vous racontez justement ces situations kafka\u00efennes compl\u00e8tement absurde que vous subissez pour cette r\u00e9int\u00e9gration et puis il y a justement ce ce chapitre en Italie coup vous parlez du du test de l'examen, absurde, en particulier pour vous qui \u00eates acteur et qu'devait jouer devant la cam\u00e9ra, un jeu de r\u00f4le avec une dame un peu rev\u00eache et puis, et puis vous \u00e9voquez aussi les les questions qui se trouve dans le formulaire parce qu'il y aussi un formulaire \u00e9crit test qui dure une heure si vous avez des enfants, vous voulez -vous franciser leur pr\u00e9nom, oui, non, peut-\u00eatre, c'est une des questions oui apr\u00e8s les questions encore plus absurde, quelles sont les couleurs du drapeau fran\u00e7ais, qui est Brigitte Bardot combien co\u00fbte de lettres dans l'alphabet fran\u00e7ais et vous avez eu \u00e0 subir ce test, mais vous l'avez fait finalement le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [95%] :\r\nOui, je lui avec mention, il me semble, bravo et Alain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [92%] :\r\nBah alors, alors je l'ai fait, j'\u00e9tais oblig\u00e9 parce que sinon le dossier ne le prennent pas en compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [95%] :\r\nMais vous n'avez toujours pas int\u00e9gr\u00e9 cette nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [92%] :\r\nNon, non et j'ai toujours pas eu de r\u00e9ponse j'ai envoy\u00e9 le dossier, j'attends la r\u00e9ponse je j'avais eu l'espoir qu'en sortant le livre et on envoyait elle en envoyant le dossier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, que \u00e7a allait un petit peu acc\u00e9l\u00e9rer les choses, mais bon, peut-\u00eatre qu'ils \u00e9taient en vacances et que la rentr\u00e9e va \u00eatre de bonne augure pour moi, je sais pas, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:19) [90%] :\r\nToujours en train d'attendre, peut-\u00eatre qu'il ait un pr\u00e9pos\u00e9 au au passeport fran\u00e7ais qui nous \u00e9coute les savoir, on ne sait jamais, donnez -lui son passeport fran\u00e7ais enfin, Slimane Dazi et fran\u00e7ais et on le voit tr\u00e8s bien dans dans ce livre qui est magnifiquement \u00e9crit indig\u00e8ne de la nation, c'est paru chez Don Quichotte, j'ai envie de lire un extrait justement un de ses chapitres en italique qui r\u00e9v\u00e8le toute l'absurdit\u00e9, parfois des des syst\u00e8mes administratifs dans toute sa splendeur. \r\nEn 1977 avant mes 18 ans je me suis rendue \u00e0 la sous- pr\u00e9fecture de l'Haye-les-Roses, qu'est ce qu'il faut faire pour avoir la double nationalit\u00e9 aux guichets, je me suis trouv\u00e9 face \u00e0 une femme douce, gentil, je suis n\u00e9 \u00e0 Paris, je suis n\u00e9 ici, elle m'a tendu ma carte de r\u00e9sidence et Madonna papier vous allez \u00e0 Cr\u00e9teil, vous serez re\u00e7ue par quelqu'un de l'administration qui vous expliquera les d\u00e9marches \u00e0 faire, vous avez pr\u00e9par\u00e9 un dossier de demande de r\u00e9int\u00e9gration dans la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise r\u00e9int\u00e9gration, \u00e7a veut dire quoi, vous \u00eates n\u00e9 fran\u00e7ais avec le droit du sol et en plus vous \u00eates n\u00e9 en m\u00e9tropole, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Nanterre, donc il va falloir que vous demandiez l'extrait de naissance, elle m'a donn\u00e9 le papier avec la liste des documents \u00e0 fournir, je suis sorti une fois dans la rue, j'ai fait une pause pour l'examiner et mon coeur s'est serr\u00e9 une boule au ventre, j'ai froid, le papier et les jeter, je suis d\u00e9sempar\u00e9e entre la col\u00e8re et l'angoisse, je suis pris entre 2 feux, je suis le grand fr\u00e8re, le 3\u00e8me oeil de mes parents, je m'occupe de mes fr\u00e8res et soeurs, et je suis cens\u00e9 leur transmettre les valeurs traditionnelles alg\u00e9riennes, celle qui r\u00e8gle notre vie \u00e0 la maison alors que dehors, je baigne dans la culture fran\u00e7aise et occidentale, je suis \u00e9cartel\u00e9 et pour ma famille, je suis comme un pont, un pied sur une rive un pied sur l'autre au milieu coule une rivi\u00e8re, toute ma vie je me suis senti morcel\u00e9 des fragments tranchants comme des ar\u00eates des morceaux de moi que je n'arrive pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e, quand on m'a donn\u00e9 cette liste de papier \u00e0 rassembler pour demander la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, je me suis senti pr\u00eat \u00e0 exploser, je crois que j'ai pris peur et \u00e7a, c'est de vous Slimane nazi Pocket bat toujours alg\u00e9rien mais acteur fran\u00e7ais n\u00e9 en France, cette ce grand \u00e9cart qui fait mal, dont je parlais au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [89%] :\r\nBah, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a, explique un petit peu que peut-\u00eatre l'histoire entre la France et l'Alg\u00e9rie n'est pas compl\u00e8tement r\u00e9gl\u00e9, parce que l\u00e0, je vais me permet de d'ouvrir une parenth\u00e8se, peut-\u00eatre que si, dans les livres d'histoire, il avait \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 toutes les astrocytes et qui se sont pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [89%] :\r\n\u00e0 l'origine de la colonisation comment que \u00e7a s'est pass\u00e9, et puis ensuite, pendant la guerre d'Alg\u00e9rie pendant la guerre d'ind\u00e9pendance, et si tout cela avait \u00e9t\u00e9, comment dirais -je, reconnu par l'\u00c9tat colonial, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui on n'en serait pas au fait que la 4\u00e8me et la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'enfants d'immigr\u00e9s, je dis bien d'enfants d'immigr\u00e9s ne soit pas encore reconnus comme des Fran\u00e7ais de de de souche qui soit encore reconnus comme des Fran\u00e7ais de seconde zone des Fran\u00e7ais avec la m\u00e9t\u00e8ques attitudes des Fran\u00e7ais avec des places \u00e0 consonance pas catholique et je pense, c'est tr\u00e8s sinc\u00e8rement que le vrai vrai probl\u00e8me se bien souvent c'est : c'est \u00e0 l'origine quand on, on, on ne parle pas, on n'essaie pas de r\u00e9gler l'et les mots on n'essaye pas de les soigner \u00e0 l'origine, bah, ensuite \u00e7a devient des furoncles, puis des cancers, puis \u00e7a donne des bombes humaines voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:53) [86%] :\r\nOn va \u00e9couter Nougaro parce que \u00e7a, sa musique et ses textes font du bien, \u00e7a c'est un long texte on va pas l'\u00e9couter en entier, malheureusement, parce qu'il faut 15 minutes, donc on aura plus de temps parler si on l'\u00e9coute mon Team, \u00e7a nous donnera le go\u00fbt d'aller l'\u00e9coute en entier, peut-\u00eatre juste apr\u00e8s cette \u00e9mission, Slimane Dazi Plume d'ange. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:10) [87%] :\r\nVous voyez cette plume, h\u00e9 bien c'est une plume, c'est une plume Tange et oh, rassurez -vous, je ne vous demande pas de me croire, je ne vous le demande pourtant \u00e9coutez, encore une fois une derni\u00e8re fois, mon histoire, une nuit, je faisais un r\u00eave d\u00e9sopilant quand je fus r\u00e9veill\u00e9 par un frisson de laine, j'ouvre les yeux, que vois -je dans l'obscurit\u00e9 de ma chambre des myriades d'\u00e9tincelles, elle s'en aller rejoindre par tourbillonnant magn\u00e9tique, un point situ\u00e9 devant mon lit rapidement de l'accumulation de ces flocons cimenter phosphorescent, un corps se constituer quand les derniers flocons eurent termin\u00e9 leurs courses. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:05) [82%] :\r\nNon, j'\u00e9tais devant un enjeu r\u00e9glementaire avec ses grands de s\u00e9rieux de la commune fl\u00e8ches d'un carquois de son \u00e9paule petit d'une plume et me. \r\nC'est une plume tant je que l'atome montre la autour de tout qu'un seul humain tout pantois et ce monde malheureux souffrira au moment de de la joie qu'un seul humain avec le temps, adieu et souviens tout \u00e0 la fois plus belle et l'enjeu disparu, laissant la plume autres m\u00e9taux dans le noir, je restais longtemps illumin\u00e9 grelottant d'extase, il sent la plume la respirant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:16) [95%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0. \r\nJe vivais pour les cinq somptueux d'une passion n\u00e9faste, j'allume je l'arriv\u00e9e. \r\nRegarde, regarde cette prime c'est une plume dans je crois ah non j'\u00e9tais l\u00e0, il vient de me la donner oh ma ch\u00e9rie, tu me serait incapable de mensonges, de plaisanteries scabreuses, mon amour, mon amour, il faut que tu me croire et tu vas voir le monde, la belle le visage obscurci de cheveux d'araign\u00e9es de sommeil r\u00e9pondit fous l\u00e0. \r\nJe voudrais dormir et cesse de fumer ton satan\u00e9. \r\nParmi les n\u00e8gres des poubelles et les premiers pigeons je filais chez mon ami le plus s\u00fbr, je veux montrer ma plume \u00e0 l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [74%] :\r\nAux poubelles et bien s\u00fbr aux pigeons qui me fie ou du groupe ou le manque de consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:38) [89%] :\r\nPos\u00e9ment avec pr\u00e9cision, je vivais mon sac biblique. \r\nMonory SLS. \r\nTu m'entends bien Andr\u00e9 qu'on me prenne au s\u00e9rieux et l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re s'arrache de son orbite de mal\u00e9diction qui Royan et funeste \u00e0 d\u00e9gager, fini la souffrance, la sottise, la joie, la lumi\u00e8re au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:04) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un extrait et bien s\u00fbr de plumes d'ange de Claude Nougaro, le texte de lui ce qu'qui disent qu'il n'est pas un po\u00e8te, apr\u00e8s \u00e7a, h\u00e9 bien je ne sais pas, tu ne sais pas, le suspense reste entier, on ne sait pas qui va le croire, hein, peut-\u00eatre \u00e0 la fin de la chanson, mais \u00e7a je vous laisse planer le suspense, allez l'\u00e9couter en entier pour savoir ce qu'le elle croire c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de de passer cette comment appeler \u00e7a, c'est pas vraiment une chanson Slimane Dazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:29) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est une ode \u00e0 l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [88%] :\r\nJ'aime pas ce mot : humanit\u00e9 parce qu'aujourd'hui il est tellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [90%] :\r\nIl est tellement comment utiliser \u00e0 des fins d\u00e9gueulasse c'est c'est c'est le terme, donc je sais pas, c'est une ode \u00e0 la race humaine, peut-\u00eatre, je ne sais pas, voil\u00e0, c'est un, c'est un message d'espoir, c'est essayer d'une po\u00e9sie bouleversante, fait de la po\u00e9sie, sans vouloir en faire, et c'est \u00e7a, c'est la po\u00e9sie, c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a, c'est un acte c'est c'est c'est c'est c'est c'est un acte naturel, je dirais qu'il cessait de cesser la s\u00e8ve de ce qu'on a dans son \u00e2me dans son coeur dans ses tripes et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [88%] :\r\nEt Claude Nougaro ben me bouleverse quoi voil\u00e0 ce texte, c'est un grand texte, un tr\u00e8s grand texte c'est c'est un magnifique po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:33) [90%] :\r\n\u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9vident, on va \u00e9couter la faute de quelqu'un d'autre qui vous a je ne sais pas peut-\u00eatre bouleverser, en tout cas un passionn\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:43) [85%] :\r\nJe suis tr\u00e8s heureux de la distinction dont j'ai \u00e9t\u00e9 l'objet dans l'heure et je remercie les journalistes africains qui ont bien voulu dire d\u00e9sign\u00e9 1er ballon or Afrique africains, je remercie \u00e9galement \u00e0 France football Laouari, l'initiative de cr\u00e9er ce mal en 1970 1971 pour Saint-\u00c9tienne, comment cela s'est pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 Ke\u00efta, enfin moi personnellement j'ai pas ce qui a fait une bonne saison puisque j'ai marqu\u00e9 42 buts exactement le double de ce que j'ai mis en fait les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, rassemblement mais pour du concert Saint-\u00c9tienne je pense pas que ce soit une bonne saison puisqu'on habituellement en fait depuis 4 ans, on est champion de France cette ann\u00e9e en apn\u00e9e, ce qu'on sait discutable et l'Afrique, je vais y aller dans 48 heures, c'est avec un r\u00e9el plaisir que j'avais retrouv\u00e9 en pays continent africain tous compatriotes mais ce seront des vacances, elle est \u00e0 jouer dans une \u00e9quipe africaine quand \u00e7a peut arriver n'importe quand, \u00e7a l'est peut-\u00eatre dans l'\u00e9quipe du Mali qui vient de se qualifier aux d\u00e9pens de la Guin\u00e9e pour la phase finale de la Coupe d'Afrique des nations oh mais certainement pas dans ce qu'un : il refuse qu'il n'y a pas une manne non non non, mais dans dans 6 mois au mois de janvier au peut-\u00eatre puisque \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a co\u00efncidera avec la tr\u00e8s analogue pense que Saint-\u00c9tienne ne laissera participer \u00e0 la phase finale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:21) [92%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a Gitega, \u00e7a c'est le 3 juillet 1971 71, il recevait le ballon d'or 42 buts en une saison, c'est pas mal, moi je pensais qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:31) [84%] :\r\nIl en avait mis 43 parce que je sais qu'il a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e au poteau \u00e0 la derni\u00e8re journ\u00e9e par Josip Skoblar c'est cette ann\u00e9e- l\u00e0 et Josip Skoblar prend le ballon d'or le Soulier d'Or pas le Ballon d'or le Soulier d'or europ\u00e9en du meilleur buteur avec 43 buts et Salif Ke\u00efta, Le Soulier d'argent et 42 buts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:50) [86%] :\r\nVous avez obtenu d'ailleurs son autographe en en 1971 la m\u00eame ann\u00e9e, le stade de c'\u00e9tait comment cette fois contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [89%] :\r\nC'est moi, je regardais que lui, je voyais que lui, et de toute fa\u00e7on pour pour \u00eatre sinc\u00e8re objectif et et je reprendrais les mots de de Pel\u00e9, hein, parce que c'est Pel\u00e9 qui la dire devant les cam\u00e9ras de l'ORTF \u00e0 l'\u00e9poque, je crois, et il a fait au nez \u00e9colo et lui ont demand\u00e9 quel joueur l'avait le plus impressionn\u00e9 pendant pendant ce match amical entre le Santos de Pel\u00e9, la s\u00e9lection, Saint-\u00c9tienne, Marseille et il avait \u00e9crit au nez Goro gros et Salif Ke\u00efta et Salif Ke\u00efta, il avait, il avait fait oublier tous, tous les joueurs qui \u00e9taient sur le terrain, y compris le roi Pel\u00e9 quoi ce jour- l\u00e0, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:38) [84%] :\r\n\u00e7a, qui n'\u00e9tait pas fran\u00e7ais non plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:41) [76%] :\r\nNon mais Malicki \u00e9tat n'\u00e9tait pas fran\u00e7ais \u00e9taient maliens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:43) [89%] :\r\nOui, parce que vous avez tout d\u00e9but cette archive que qu'on n'a pas le tout d\u00e9but, qu'on n'a pas entendu d'ailleurs le pr\u00e9sentateur dit ben on remet ce ballon d'or \u00e0 Celje Ke\u00efta qui n'est pas fran\u00e7ais, si vous aviez \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais, vous auriez pu jouer dans l'\u00e9quipe de France toujours dans les m\u00eames probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:59) [90%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais plus que cela, ce qui est ce qui \u00e9tait, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 dire et ce que je dis dans mon livre, c'est que Salif Ke\u00efta n'\u00e9tant pas fran\u00e7ais, donc \u00e9tant africains touch\u00e9s alors que c'est une Star en d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Saint-\u00c9tienne en 71 et y toucher 2 fois ou 3 fois moins que n'importe quel joueur de son \u00e9quipe qui \u00e9taient franco- fran\u00e7ais, voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a aussi qu'il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:27) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:28) [86%] :\r\nSa sa Leaf ne le dit pas, parce que c'est quelqu'un qui est qui est trop classe qui est trop humble et qui est qui, bon l\u00e0 peut-\u00eatre ne pas, \u00e7a se saurait, serait, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un petit peu trop politiquement incorrect, on va dire pour le restant de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:45) [90%] :\r\nAlors si je vous fais \u00e9couter \u00e7a, Slimane Dazi, vous qui \u00eates com\u00e9dien qui venait de publier aussi un livre aux \u00e9ditions Don Quichotte un r\u00e9cit indig\u00e8ne de la nation magnifique r\u00e9cit de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:53) [87%] :\r\nNe vous au fond de votre aventure de Fran\u00e7ais pas fran\u00e7ais, France, c'est que vous \u00e9tiez fan de football vous avez m\u00eame jou\u00e9, vous \u00eates pratiquement devenu professionnel du foot en fait pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [88%] :\r\nJe ne suis pas devenu mais j'ai voil\u00e0 j'ai en fait, en gros, grosso modo, j'ai j'ai int\u00e9gr\u00e9 le le groupe de stagiaire pro et j'ai fait 2 jours je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait militaire et c'\u00e9tait pas pour moi, j'aimais trop la vie jamais trop, les jeunes filles, trop dans\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:21) [91%] :\r\nC'est ce qu'on comprend, ils sont votre livre, vous pr\u00e9f\u00e9rez voil\u00e0 la f\u00eate qui, finalement, \u00e7a vous divertit un peu du du foot dans ce dans ce livre indig\u00e8ne de la nation et et dans l'enfance que nous explorons la dans cette partie de l'\u00e9mission, j'aimerais que vous me parliez de de votre papa, vous parlez merveilleusement dans votre livre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:40) [83%] :\r\nVous pourriez me d\u00e9crire s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:42) [85%] :\r\nOn r\u00eave, mon papa c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:46) [96%] :\r\nOn va peut-\u00eatre lire ce que vous \u00e9crivez sur lui d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [87%] :\r\nC'est c'est mon h\u00e9ros, quoi, c'est, c'est c'est difficile en parler comme \u00e7a, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:56) [88%] :\r\nAu tout d\u00e9but du livre, vous d\u00e9crivez l\u00e0 trop de pudeur, et j'en ai trop pour pouvoir parler de lui quoi comme \u00e7a fasse ce micro, c'est un peu et puis il est toujours l\u00e0 quoi, je veux dire, j'ai pas envie, j'ai pas envie qu'il fasse tomber le rassure moi l\u00e0, si jamais je dis comme non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:12) [91%] :\r\nSi on lisait ce que vous avez \u00e9crit sur s'au tout d\u00e9but de votre livre d'ailleurs sur ces derni\u00e8res heures, finalement, que vous avez pass\u00e9 avec lui et c'est tout \u00e0 fait \u00e9mouvant quand on lit \u00e7a, c'est suite \u00e0 une crise cardiaque suite au moment o\u00f9 vous vous retrouvez \u00e0 l'h\u00f4pital que vous vous souvenez des derni\u00e8res heures de votre p\u00e8re et vous dites \u00e7a, la nuit du 7 juin il a beaucoup souffert, l'infirmi\u00e8re de garde est pass\u00e9 plusieurs fois renouvel\u00e9 sa morphine afin de les soulager, pour nous, cette nuit a \u00e9t\u00e9 longue pour notre pour mon p\u00e8re, elle a pris fin \u00e0 2 heures 14 j'ai parl\u00e9 \u00e0 son oreille, durant les 3 derni\u00e8res heures, essayons de retenir le temps je voulais sans doute les rattraper ses moments perdus \u00e0 ne pas avoir su nous parler, avoir \u00e9vit\u00e9 les confidences par pudeur je tenais sa main toujours aussi douces malgr\u00e9 ses ann\u00e9es de pelles, de pioches et de piqueurs, j'essayais de le rassurer, lui soufflant que je serai toujours l\u00e0 pourriez comme pour la famille, \u00e0 un moment sa respiration s'est arr\u00eat\u00e9 une ou 2 minutes, je n'ai plus senti son pouls et j'ai quitt\u00e9 pr\u00e9cipitamment la chambre pour pr\u00e9venir l'infirmi\u00e8re quand je suis revenu, le coeur de mon p\u00e8re \u00e9tait reparti, j'ai pris sa main et la serrer la mienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:20) [81%] :\r\nC'est, c'est c'est une vente vous imaginez -l\u00e0 dans cette chambre, j'imagine que vous en a \u00e7a, vous \u00eates \u00e0 nouveau \u00e9mu il y une masse et votre maman vous parlez aussi tr\u00e8s tendrement dans le livre, comment elle votre maman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [89%] :\r\nElle est sublime, elle est sublime, elle est aujourd'hui, elle est all\u00e9e un peu unijambiste quoi voil\u00e0 il y a 62 ans de de vie commune, qui sont partis, c'est comme si elle marche oncle Pinon, quoi, c'est un peu, on est l\u00e0 mais remplacera jamais son vieux lion quoi mais voil\u00e0, mais \u00e7a va, \u00e7a va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:01) [85%] :\r\nQu'est -ce qui vous ont appris ses parents fran\u00e7ais, en fait, hein, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, ce sont des parents de de l'Alg\u00e9rie coloniale donc fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:10) [83%] :\r\nBah, ils nous ont appris \u00e0 \u00eatre simplement des des \u00eatre s'humains et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:17) [91%] :\r\nEt tr\u00e8s honn\u00eatement, ils nous ont ils nous ont transmis le le le fait. \r\nQuelles que soient les origines, il y a toujours du bon et il y a toujours du mauvais alors n'oublie jamais Slimane que tu n'es pas mieux que qui que ce soit, mais tu n'est pas moi non plus, voil\u00e0 en gros, c'est voil\u00e0 c'\u00e9tait et les mots du fait du du vieux Lyon Epidaure et puis de de sa douce quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:47) [90%] :\r\nOui, vous avez une enfance pas toute simple, enfin pas pas hyperconfortable on va dire \u00e7a comme \u00e7a, vous serez camelots sur les march\u00e9s avec votre fr\u00e8re, il y a le Centre de Beauvais, le Centre des d\u00e9linquants de Beauvais, mais il y a quand m\u00eame toujours la pr\u00e9sence du cin\u00e9ma d\u00e9j\u00e0 avant votre activit\u00e9 professionnelle vous regardiez cin\u00e9- club \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous vous souvenez de la premi\u00e8re fois que vous avez vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:09) [90%] :\r\nMoi je pense que la premi\u00e8re fois, c'est il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, c'est ma grande soeur qui m'a initi\u00e9 au cin\u00e9- club et je me suis pos\u00e9 avec elle et je pense que les tout premiers tout 1er film, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit \u00eatre films de Charlie Chaplin des films de les Laurel et Hardy les posteurs Keaton. \r\nQuelques Fritz Lang et puis j'ai vite \u00e9t\u00e9 mordu, j'allais au cin\u00e9ma avec les copains, bien s\u00fbr, parce que j'allais voir on y aller ensemble abandon pendant groupe on y aller voir mon allait voir les les films de les premiers films de Bruce Lee, il est Western les westerns spaghetti puis le Western de Western, un petit peu spaghetti, mais on dit comment, comment dirais -je Les le Western de de de s\u00e9rie Z quoi hein Django Ringo Starr Ringo pistolet d'or c'est voil\u00e0 c'\u00e9tait et puis, et puis des films, un petit peu comme \u00e7a, de, de, de, de, de classe B, on va dire, mon oncle Benjamin avec Jacques Brel, avec Bernard Blier et puis bon, bah, voil\u00e0, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 mais vraiment piqu\u00e9 par le cin\u00e9ma d'auteur par par le grand cin\u00e9ma italien c'est c'est mal, c'est vraiment ma frangine qui m'a fait d\u00e9couvrir d\u00e9couvrir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:26) [85%] :\r\nC'est marrant parce que tous les films, toutes les, les, tous les styles que vous me citez, je, je, je vous vois dedans, vous pouvez tr\u00e8s bien faire un cow-boys sans voici 30 spaghetti Buster Keaton ben vous voulez ressembler quand m\u00eame un petit peu, enfin dans le dans le Style cette cette gueule que vous avez ben oui, oui, le corps oui, y compris les films les films de gangsters Blier etc c'est c'est vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:51) [90%] :\r\nOui, alors je sais pas, franchement j'ai absolument pas fait le lien et puis comme je le dis dans le livre, hein, je suis, moi je suis un accident peut \u00eatre heureux en pour en tout cas pour moi, c'est s\u00fbr et puis pour bah pour pour les du du Pasteur tellement j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re aussi, je sais pas mais en tout cas voil\u00e0, faut que tout le monde sache ce que c'est que je me suis d\u00e9couvert une passion \u00e0 41 ans, et aujourd'hui bah je vis d'une passion, et \u00e7a c'est c'est un vrai cadeau du ciel, quoi, c'est rare, et puis je remercierai jamais assez Rachid Dja\u00efdani, de m'avoir convaincu que j'\u00e9tais un acteur et que j'ai \u00e9t\u00e9 son acteur pour son film rengaine qui m'a fait, o\u00f9 j'ai fait mes classes, quoi, tout simplement, o\u00f9 j'ai appris pendant 9 ans avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:36) [88%] :\r\nOn y vient, on y vient d'abord moi qu'on parle de votre amour pour la fin de l'assaut, et l\u00e0, dans ce cas, vous aimez danser aussi Slimane Dazi alors si vous voulez, maintenant vous pouvez carr\u00e9ment enlev\u00e9 votre ce que vous devez vous \u00eates dans le Studio de Paris oui vous avez boug\u00e9 pendant 5 minutes 02 gr\u00e2ce \u00e0 James a m\u00eame \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:54) [83%] :\r\nPas puisque je n'ai fait une grosse d\u00e9chirure musculaire et malheureusement c'est compliqu\u00e9, alors vous pouvez bouger les bras qui est ben je bouger la t\u00eate au moins merci au tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:08) [67%] :\r\nBien et on Gosling \u00e7a qui une des la semaine Isaac \u00e0 la pas tellement ayant C\u00e9line \u00e0 la Saxe machine le bell\u00e2tre qui ont d'diminution de sperme \u00e0 la capitale, c'est aussi donc il monsieur Barrot le texte bah des la dur\u00e9e des autres. \r\nBien, nous voulons des nouveaux leur du, leur B\u00e9lot peut-\u00eatre beaucoup de pays, hurla de et bien Pays-Bas permettant aux soins d'apr\u00e8s dans le bas de la Paris roule et fait une Vanessa qui Techine durable Gu\u00e9rot vous le dira -t-elle et de voler la grande vague on Alain Quezac Smashing au Bayern de mar\u00e9e et on ne quand m\u00eame moi inox dans laquelle la bonne voici une le 15 romans, bient\u00f4t on \u00e9tait dans le cas des candidats des noms du verbe bah disons Laurent ou la de string m\u00eame Chine 2 tr\u00e8s utile d'alors quel bonheur il y a 2 ans. \r\nD'une partie de de 5 des lots l\u00e0 que \u00e7a le Shin la perte de eau et du banderoles des Tel-Aviv alors imaginons m\u00eame accord alors au nom bien nous leur quand les mecs, c'est quand m\u00eame les c'est un chaos qui incarne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:06) [86%] :\r\nEt j'esp\u00e8re que vous n'aurez pas trop de courbatures, ce qui, mal Dazi secouer la t\u00eate qui est de si \u00e7a bien danser en tout cas, je peux vous le dire, du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, oui, \u00e7a se comprend, merci de nous avoir propos\u00e9 ce morceau, je vous ai dit qu'on y reviendrait \u00e0 ce dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, vous voyez, c'est magique, vous dites un nom et abracadabra. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:30) [90%] :\r\nJe viens de France, mes origines sont alg\u00e9ro- soudanaise, \u00e0 savoir que ma maman et du Soudan mon papa et d'Alg\u00e9rie, puis moi je suis un caf\u00e9 Ol\u00e9 Madine Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:46) [91%] :\r\nLes tueurs, c'est s\u00fbr que c'est un moyen efficace pour pour donner \u00e0 entendre pour donner \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:54) [93%] :\r\n\u00e0 comprendre aussi et que l'\u00e9criture c'est c'est pas seulement un d\u00e9fouloir, c'est aussi une raison, une raison d'\u00eatre et c'est aussi une fa\u00e7on d'exister, on \u00e9crit, en tout cas moi je pense que si j'ai qu'aujourd'hui, c'est dans un 1er temps parce que je voulais exister et dans une seconde mi- temps bon dire que voil\u00e0, que j'avais un univers que j'avais des choses \u00e0 raconter que j'avais, j'avoue aussi de l'\u00e9motion que je pouvais la la la la la rendre accessible. \r\nPas simplement moi je suis pas un rappeur, mais tout comme un rappeur, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 2 fois avant de prendre un texte et j'adore l'\u00e9criture, l'\u00e9criture, c'est c'est une sucrerie qui car pas les dents. \r\nJe crois m\u00eame qu'il ne pourrait m\u00eame pas un cerveau d\u00e8s l'instant o\u00f9 elle a du sang. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:48) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait votre ami Rachim Dja\u00efdani en 2006 qui vous a fait d\u00e9buter au cin\u00e9ma ah oui, oui, j'ai d\u00e9but\u00e9 avec lui en 2001 je crois, \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 de 40 ans moi j'avais 41 ans, j'avais 41 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:03) [84%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est assez c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:08) [85%] :\r\nC'est un dans le paradoxe qui parle d'\u00e9criture parce que le film qu'on a fait ensemble un sur 9 ans, bah il y a pas une ligne d\u00e9crite quoi, tout \u00e9tait dans sa t\u00eate, alors il y a peut-\u00eatre une \u00e9criture c\u00e9r\u00e9brale, parce que c'est, c'est \u00e9vident qu'il savait si vous voulez, ce qu'il voulait raconter ce qui voulait dire : mais il y avait pas il n'y avait pas de sc\u00e9nario quand il y a pas une ligne de dialogue d\u00e9crite et c'est marrant comme moi qui parle de l'\u00e9criture, bon apr\u00e8s c'est aussi un \u00e9crivain, donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:37) [84%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment cet extrait sur l'\u00e9criture parce que quand m\u00eame si vous int\u00e9resse, on devait jouer dans son mouvement dans son film rengaine, mais vous avez \u00e9crit indig\u00e8ne de la nation, qui vient de para\u00eetre au printemps, l\u00e0 c'est Don Quichotte, vous avez d'ailleurs pour Amgen re\u00e7u le prix du meilleur acteur, notamment au festival Vue d'Afrique de Montr\u00e9al qu'est -ce que vous avez de commun avec Rachid Dja\u00efdani, on entendait la qui disait je suis Africain Made in France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:04) [95%] :\r\nBah, disons que ce qu'on a de commun avec Rachid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:07) [80%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:09) [90%] :\r\nC'est nos origines sociales, c'est notre go\u00fbt pour enfin notre go\u00fbt notre notre attirance notre besoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:19) [88%] :\r\nDe, de, de, de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:23) [93%] :\r\nDe faire sortir quelque chose de, de, de notre de notre cerveau, de notre de nos, de nos tripes, donc quelque chose d'artistique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:33) [94%] :\r\nEt et puis le la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:38) [90%] :\r\nLa 3\u00e8me chose que on aurait pu avoir en commun, c'est que lui a la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et moi non, parce que lui est n\u00e9 apr\u00e8s 1962 mais ouais enfin les choses en commun, on a aussi la boxe qui lui \u00e9tait c'est un tr\u00e8s joli, un tr\u00e8s bon boxeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:55) [89%] :\r\nMoi, je, je me suis, je me suis fait quelques training de salles pendant quelques ann\u00e9es, mais pas du tout de combat comme lui et donc il y a \u00e7a en commun parce que la boxe et c'est le noble art c'est c'est quelque chose qu'on avait vraiment vraiment comment on a les mains de fois ensemble \u00e0 la salle d'ailleurs pour voir des combats ou pour justement s'entra\u00eener et d'ailleurs il y a une sc\u00e8ne qui existent dans dans le film avec des personnels s'appelle Gary et voil\u00e0 et ce qu'on a en commun, c'est je pense hein c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:26) [99%] :\r\nC'est notre amour pour. \r\nAh bah pour le pour demain pour, c'est de l'espoir, c'est l'espoir, voil\u00e0, c'est l'espoir de pouvoir vivre dans un monde un petit peu meilleure quoi je dirais pas dans un dans un beau monde parce que c'est, c'est c'est peut-\u00eatre un petit peu, c'est, c'est une utopie qui a un petit peu trop je dirais c'est mais au moins d'essayer de pas de faire des \u00e9changes avec des gens qu'on ne conna\u00eet pas et des rencontre qui sont surprenantes parce que seuls et les bonnes surprises sont des surprises, le reste c'est le quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:01) [89%] :\r\nLe cin\u00e9ma \u00e7a aide justement pour \u00e7a que vous en avez fait tous les 2 ensemble justement avant \u00e7a donc avant de de jouer avant 41 ans, vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re de com\u00e9dien, vous \u00e9tiez ce qu'on appelle ventouse racho nous expliquer \u00e7a, Slimane Dazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:16) [91%] :\r\nBen j'avais donc j'ai travaill\u00e9 avec mon frangin, on avait cr\u00e9\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9servation d'emplacements pour les v\u00e9hicules techniques et les aires de jeux en ext\u00e9rieur et \u00e7a s'appelle Levent tous \u00e2ges alors le levons tous \u00e2ges \u00e7a consiste donc \u00e0 pr\u00e9parer le terrain, donc c'est nous sommes le le lien : nous sommes le pont entre l'\u00e9quipe de tournage et les riverains, donc on arrive, on pr\u00e9pare le terrain 24 heures 48 heures \u00e0 l'avance, tout d\u00e9pend de du format du film, s'il y a beaucoup de camions, donc si c'est un gros, gros tournages avec des gros moyens et ben c'est 48 heures, voire 72 heures \u00e0 l'avance et puis si c'est des petits moyens, des fois il faut r\u00e9ussir \u00e0 vider une rue en l'espace d'une nuit et \u00e7a c'est pas, c'est pas \u00e9vident, faut avoir beaucoup de diplomatie, faut savoir essuyer des pl\u00e2tres, faire le dos rond courber l'\u00e9chine, tout d\u00e9pend des quartiers, on va tourner d'ailleurs, j'ai \u00e9crit un j'ai \u00e9crit un sc\u00e9nario qui part del\u00e0 qui est, qui est encore dans les placards, mais que je vais peut-\u00eatre prendre qui s'appelle le doute la ventouse au violon, voil\u00e0 et voil\u00e0, c'est : j'ai fait \u00e7a pendant plus de 10 ans avec mon fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:31) [87%] :\r\n\u00e7a vous a appris, j'imagine, beaucoup d'chose vous parliez, c'est un mot qui m'a interpell\u00e9 dans ce que vous expliquez l\u00e0 le pont d\u00e9cid\u00e9ment, vous \u00eates un bon professionnel Slimane Dazi vous parliez de pont entre la culture alg\u00e9rienne agriculteur fran\u00e7aise, vous l'avez utilis\u00e9 dans votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:47) [90%] :\r\nOui, alors je sais pas si, alors l\u00e0, entre la culture alg\u00e9rienne parce que la culture alg\u00e9rienne, elle est vaste, parce que l'Alg\u00e9rie c'est un pays qui est tr\u00e8s grand et, moi, mes parents sont de l'ouest alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:59) [80%] :\r\nIls sont du bas du Moyen-Atlas Gilbert Roger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:04) [88%] :\r\nOui, proche du Maroc absolument, on est d'origine donc berb\u00e8re et comment dirais -je, et qu'on va l'Est on retrouve certaines similitudes parce que, \u00e0 l'origine est c'est ce ce ne sont que des tribus berb\u00e8res qui sont devenus Arabo-Berb\u00e8res avec avec l'arriv\u00e9e des Arabes avec l'Islam au 9\u00e8me si\u00e8cle, mais ce que je veux dire c'est que je peux pas dire que je d\u00e9tiens une partie de la fin, ma 2\u00e8me partie, \u00e7a n'est pas toute la culture alg\u00e9rienne, c'est ce que m'ont transmis mes parents, vous voyez c'est \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s personnel, je me dirige familial plut\u00f4t oui, c'est plus une cuve voil\u00e0 c'est plus \u00e7a, c'est plus de l'ordre de la famille, quoi, c'est, c'est c'est vraiment ce que j'ai re\u00e7u, alors bien \u00e9videmment avec les sons alg\u00e9rien ligue ou alg\u00e9rien, fin de l'ouest alg\u00e9rien, donc quand je dis les go\u00fbts c'est c'est la nourriture de ma maman, de ma grand- m\u00e8re parce que j'y suis all\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t en Alg\u00e9rie, j'y suis all\u00e9 en en 68, la premi\u00e8re fois et et donc tout \u00e7a le pont que je fais, en fait c'est, oui, il y a peut-\u00eatre un peu parce que, parce que j'aime vraiment l'Alg\u00e9rie et et juillet j'ai rencontr\u00e9 des sublimes personne et j'ai v\u00e9cu des choses tr\u00e8s tr\u00e8s forte, comme je le raconte dans mon livre, sur ma p\u00e9riode entre 79 et 80 \u00e0 Babel Oued et et bah, par exemple, Babel Oued c'est pas du tout ma r\u00e9gion d'origine, c'est \u00e0 Alger, c'est un quartier d'Alger et j'allais enfin j'avais l'impression d'\u00eatre un petit peu \u00e0 Montmartre, quelque part, c'\u00e9tait mon petit Montmartre du Bled, quoi et et et le pont que j'essaie de faire c'est juste bah, d'essayer d'apporter un petit peu de, de, de, comment dirais -je, d'\u00e9pices, de voil\u00e0 de mes origines et de les mettre dans la bonne tort et des bons produits franco- fran\u00e7ais quoi voil\u00e0 et j'esp\u00e8re que j'esp\u00e8re que \u00e7a donne des bons plans voil\u00e0, quand je fais quand je j'interpr\u00e8te un personnage ben bah, j'esp\u00e8re que \u00e7a va plut\u00f4t pas mal comment elle sachez m\u00e9lange \u00e7a c'est qu'ici les gens si nous y croit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:16) [84%] :\r\nCe monsieur ventouse heures qu'est -ce qu'il vous a appris pour votre m\u00e9tier de com\u00e9dien aujourd'hui Slimane Asie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:27) [90%] :\r\nAlors, tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne sais pas si c'est vraiment le m\u00e9tier vont toujours qui m'a appris quelque chose pour mon m\u00e9tier aujourd'hui, je dirais que c'est le parcours de ma vie qui m'a appris beaucoup de choses pour mon m\u00e9tier aujourd'hui pour le m\u00e9tier de com\u00e9dien, aujourd'hui c'est alors s'en fait partie \u00e9videmment le m\u00e9tier de ventouses heures mais ce qui m'a appris, c'est c'est pas que des bonnes choses, d'abord parce que je me suis aper\u00e7u que il y a le m\u00e9tier et puis apr\u00e8s il y a ce qu'on appelle un petit peu le milieu et le milieu qui est un petit peu apr\u00e8s, on ob\u00e9it Showbiz et moi, \u00e7a c'est pas du tout mon dada, hein, c'est pas du tout ma came, voil\u00e0 c'est j'adore danser, j'adore la fin mais je pr\u00e9f\u00e8re aller dans les bo\u00eetes crado, il y a des dents ou qui a du bon sens et que voil\u00e0, quand c'est quand il y a, il y a, il y a un conflit, les frontal que d'\u00eatre avec des faux- cul, quoi, voil\u00e0 j'ai j'ai un peu du mal avec avec l'hypocrisie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:21) [89%] :\r\nEt le milieu ce Business, c'est \u00e7a, c'est l'hypocrisie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un petit peu, c'est un petit peu, beaucoup, quoi, c'est pas, c'est pas \u00e7a, je dis pas que c'est que \u00e7a mais enfin le show Business d\u00e9j\u00e0 avec Leterme, \u00e7a me fait \u00e7a me fait fuir voil\u00e0 quoi le show- Business, h\u00e9 ben si on si on si on arrive \u00e0 avoir la lumi\u00e8re, c'est parce que c'est le fruit d'un travail, c'est le fruit de beaucoup d'chose c'est pas, c'est pas parce que on certains m\u00e9dias, certains, certains producteurs de, de, de, comment dirais -je, de de films \u00e0 gros Budgets ont d\u00e9cid\u00e9 que telle et telle et telle personne \u00e0 deviendrait une Star, et \u00e7a c'est j'ai voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne m'int\u00e9resse absolument pas, \u00e7a c'est je veux dire \u00e7a, j'ai pas du tout ni envie de les voir sur un set ni envie de les voir \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans cette \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, quoi, franchement, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, je me trompe peut-\u00eatre parce que, parce que je devrais peut-\u00eatre aussi apprendre \u00e0 rencontrer des personnes qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rente de moi, \u00e7a me ferait peut-\u00eatre encore grandir, mais disons que j'ai tellement \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u que j'ai m\u00eame pas envie d'essayer, quoi, voil\u00e0 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:34) [84%] :\r\n\u00e7a marche plut\u00f4t bien pour vous comme \u00e7a aussi, on vous a vu dans, je le disais tout \u00e0 l'heure dans Un proph\u00e8te sous les traits de Brahim la trash dans cette voiture, d'abord avec le le jeune rodage film Tarragone chez retrouver son dans le film, mais je ne sais plus c'est vous d'ailleurs qui s'appelle Malik Michael Jackson oui, exactement, et vous lui dites tu un proph\u00e8te en c'est vous qui dites le titre d'ailleurs du faire \u00e7a, c'est avec Jacques Audiard, comment vous l'avez rencontr\u00e9 Jacques Audiard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:04) [90%] :\r\nDans un casting Hajrovic vous avez pas non, je d\u00e9teste \u00e7a, mais bon, l\u00e0 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:12) [91%] :\r\nQu'il y avait, il y avait un vrai personnage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:17) [86%] :\r\n\u00e0 d\u00e9fendre, il y avait un vrai personnage, a essay\u00e9 de faire exister et j'ai fait des essais avec Jacques Rousseau qui est pardon Richard Rousseau pas Jacques Rousseau, Richard Rousseau qui est son directeur de casting de l'\u00e9poque et je fais les essais et voil\u00e0 je laisse fait pr\u00e9par\u00e9 avec ma fille, je me rappelle c'\u00e9tait en Bretagne, ma fille, elle avait 8 ans, on les avait pr\u00e9par\u00e9s en s'amusant machin et puis apr\u00e8s je les pr\u00e9pare souvent seules aussi en je travaille souvent seul GT2, puis je me suis impr\u00e9gn\u00e9 de pas mal d'histoires de de rencontre que j'ai eu 2 des grands de, de, de, de mon quartier, \u00e0 l'\u00e9poque, dans la banlieue sud et voil\u00e0, je me suis souvenu que bah bien souvent les personnes dangereuses c'est parce ce qui braillent ceux qui hurlent c'est c'est les gens voient pas venir quoi voil\u00e0 tr\u00e8s calme, voil\u00e0 et je me suis beaucoup beaucoup souvenu de \u00e7a et puis j'ai essay\u00e9 de travailler autour de \u00e7a et puis, et puis voil\u00e0, j'ai fait des essais qui m'ma foi beaucoup plus \u00e0 Jacques Audiard quand il les a vus et puis elle m'a offert le r\u00f4le et puis, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:24) [85%] :\r\nIl est difficile d'imaginer quelqu'un d'autre que vous sous les traits de Brahim Latr\u00e8che aujourd'hui, Slimane nazi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:34) [84%] :\r\nSur la question de l'immigration c'est c'est le la colonne vert\u00e9brale de tout voil\u00e0 de notre rapport \u00e0 tous, au fait, \u00e0 la vie \u00e9videmment \u00e0 notre et donc sa fa\u00e7on peut-\u00eatre un peu plus pr\u00e9cise \u00e0 notre musique, \u00e0 l'\u00e9ducation bient\u00f4t nos enfants tout vers l'histoire de l'immigration, racont\u00e9e par la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, donc celle qui, je veux dire qui est le trait d'union entre l'Afrique et la France, c'est l\u00e0 qui, celle qu'on a un certain nombre de personnes ont pris des libert\u00e9s pour parler continuellement \u00e0 sa place, voil\u00e0 celle qu'on a entendu le monde finalement donc voil\u00e0 et et celle \u00e0 qui on a, on a, on a finalement beaucoup racont\u00e9 2 choses sans finalement consult\u00e9 les premiers, les premiers concern\u00e9s, donc quand le Hip-Hop est arriv\u00e9 qu'on a eu cet espace finalement d'expression nous c'est \u00e7a qu'on a racont\u00e9 en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:42) [71%] :\r\nBen Ekou\u00e9 r\u00e9habiliter la rumeur ben ouais, ouais, ben c'est rien, mais vous faites on dans les derniers parisien Slimane oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:51) [90%] :\r\nJ'ai tourn\u00e9 surtout leurs films, j'ai tourn\u00e9 sur sur de l'encre d'ailleurs avec Karine Guignard, qui est, qui est une magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:58) [98%] :\r\nQue la gale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:01) [92%] :\r\nMagnifique r\u00e2peuse et puis actrice qui joue ma fille dans dans de l'encre avec que o\u00f9 on partage, on partage les les r\u00f4les avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:12) [95%] :\r\nR\u00e9da Kateb encore avec B\u00e9atrice Dalle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:16) [73%] :\r\nEh ben, pour revenir \u00e0 Ekou\u00e9 s'est Ekou\u00e9, Ham\u00e9 la rumeur par les traits d'union et par les 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:27) [91%] :\r\nC'est ce qui, quand il parle de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration je dirais que nous, enfin en tout cas moi la mienne, c'est pas la 2\u00e8me c'est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'enfants d'immigr\u00e9s, nous nous sommes la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration d'enfants d'immigr\u00e9s, parce que moi, et les personnes, quand je dis moi je ne veux pas faire moi je, moi je, c'est juste ma g\u00e9n\u00e9ration, nous sommes n\u00e9s en France, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait encore 2 d\u00e9partements fran\u00e7ais et cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 Alain morfl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:56) [82%] :\r\nComme comme les comme que comme \u00e0 la vraiment morfler comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:02) [90%] :\r\nLes gens au Vietnam avec avec ce qu'on leur a mis dans la gueule avec le napalm, quoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration qui a v\u00e9cu un v\u00e9ritable plan v\u00e9ritable tsunami g\u00e9nocide par rapport \u00e0 la came par rapport \u00e0 par rapport a tellement, tellement d'\u00e9touffement et surtout, surtout, de, de, comment dirais -je, de de portes ferm\u00e9es de non reconnaissance d'en fait de nous, non seulement d'une reconnaissance, mais surtout de non- existence par rapport \u00e0 aux institutions \u00e9tatiques comme vraiment vraiment et je trouve que. \r\nLe trait d'union et de la mani\u00e8re dont, en tout cas, la rumeur a pris le micro pour pour en parler et pour d\u00e9noncer certaines choses qui ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait d'une fa\u00e7on radicale mais tellement sinc\u00e8res et surtout, surtout, \u00e0 chaque fois, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois, ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s des archives, tout \u00e9tait fond\u00e9e, c'\u00e9tait imparable : tout ce qu'il disait \u00e9tait imparable, la recherche, c'est un groupe de t\u00eate point pour pr\u00e9ciser poursuivent absolument 8 ans de proc\u00e8s contre Sarko \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait ministre de de l'Int\u00e9rieur et o\u00f9 ils ont eu gain scouts gain de cause \u00e0 la cour cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:25) [92%] :\r\nJ'ai relev\u00e9 une citation de vous Slimane Dazi ou vous dites : le jour o\u00f9 on aura compris que moi, Slimane Dazi je peux interpr\u00e9ter quelqu'un qui s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric, on aura fait un grand pas en avant, c'est finalement peut-\u00eatre \u00e7a, la vraie, la vraie victoire c'est pouvoir interpr\u00e9ter n'importe quel r\u00f4le de ne pas \u00eatre cantonn\u00e9 au r\u00f4le d'de beurre d'immigr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:43) [90%] :\r\nQue vous n'\u00eates pas bah \u00e9coutez je ben \u00e9coutez, moi je vais vous r\u00e9ponds tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, j'ai tourn\u00e9 en Suisse je joue absolument pas un r\u00f4le d'arabe, j'ai tourn\u00e9 en Norv\u00e8ge, j'ai jou\u00e9 un r\u00f4le de de de professeurs de physique quantique, j'ai tourn\u00e9 en Hollande, je jouais un un amoureux qui s'appelle Gilbert qui est un d\u00e9panneur Kiki ou dont la la la la, l'actrice principale que la com\u00e9dienne principale va tomber amoureux, lui, voil\u00e0, partout, je joue \u00e0 l'\u00e9tranger, on ne me donne des personnages qui sont absolument pas qui sont aux antipodes de ce que mon physique, peut \u00eatre parce que un acteur c'est quelqu'un qui doit habiter un personnage et qui doit essayer de le devenir, donc quand on le devient, on oublie son physique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:33) [87%] :\r\nJe ne sais pas tr\u00e8s bien dans Transco nous l'amour bleu qui a un court- m\u00e9trage exactement, vous avez tourn\u00e9 en Suisse, au bord du Rh\u00f4ne, oui c'est tr\u00e8s charmant, tr\u00e8s doux, tr\u00e8s romantique, oui, mais oui, on pourrait avoir, j'esp\u00e8re bient\u00f4t dans les festivals peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:48) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, \u00e7a oui, ben \u00e9coutez voil\u00e0 c'est c'est \u00e9vident qu'on aura fait un grand pas en avant, et je parle pas uniquement pour moi, je parle pour pour pour plein d'autres hein c'est c'est c'est c'est une \u00e9vidence, je trouve que, malheureusement, les c\u00e9r\u00e9ales, les sc\u00e9narios que je re\u00e7ois ici en tout cas ceux qui sont ceux qui sont financ\u00e9s, \u00e7a reste quand m\u00eame des sc\u00e9narios tr\u00e8s tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, voil\u00e0, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on parle de de quartiers, ben on va y mettent des Arabes et des noirs \u00e0 partir du moment c'est c'est quand m\u00eame assez hallucinant, quoi, c'est quand m\u00eame c'est hyper r\u00e9ducteur, quoi, je veux dire, aujourd'hui, enfin je sais pas quoi moi je, pourvu que \u00e7a change, mais j'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:29) [74%] :\r\nJe voulais nous des des amoureux d\u00e9panneur de camions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:32) [80%] :\r\nOuais ouais moi se r\u00e9jouir, mais vous savez, moi je peux pas faire la r\u00e9alisation le financement je, moi je demande ce \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:39) [81%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas, le message est g\u00eanant moi je suis je suis voil\u00e0 je suis je suis archi pr\u00e9sent on va \u00e9couter une chanson, Rachid Taha, pour f\u00eater \u00e7a et pour terminer, qui parle de de voyageurs autour du monde, ce qui ne l'original a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par traditionnel de la 3\u00e8me, Jacques Sicard \u00e9tait reprise par Rachida et \u00e7a devient ringard magnifiquement bien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:52:21) [82%] :\r\nTeraya automobile et le mot il y a rien, oui, des touristes du monde contemporain, dans le fait m\u00eame si on venir qui elle- m\u00eame, il y a les m\u00eames derri\u00e8re Charles il y a, il y a moduler. \r\nL'eau, \u00e0 savoir qu'il y a pas moyen de \u00e9quipe il y a un travail du monde, qui y a un travail du monde il y a un travail du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:17) [87%] :\r\nSuperbe chanson de Rachid Taha hier ailleurs c'est la version radio d'ailleurs, vous avez peut-\u00eatre comprise d'ailleurs Slimane Dazi merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec moi ce c'est moi, merci infiniment vraiment indig\u00e8ne de la nation, c'est le titre de votre r\u00e9cit qui est paru chez Don Quichotte, je voulais juste dire que je serai au mus\u00e9e de l'immigration, je serai le parrain de la r\u00e9sidence d'\u00e9criture pour la th\u00e9matique, il s'appelle fronti\u00e8re et donc c'est pour offrir la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser le 1er un 1er court- m\u00e9trage, en r\u00e9alit\u00e9, jeune ou pas jeune, il y aura quelques petites sur quelques petites comme dirait surprise voil\u00e0 autour de mon livre et puis autour d'autres choses quoi de de mon travail, on va juste B\u00e9niada cette rapidement mais vous avez 30, m\u00eame pas, plus 10 secondes m\u00eame pas de d'le 9 f\u00e9vrier et 12 janvier pour la signature, et c'est \u00e0 Paris, merci Slimane Dazi voil\u00e0, c'est moi, bonne route, au revoir, merci beaucoup, merci aussi \u00e0 Diane Dufour, qui est notre attach\u00e9 de production Matthias Brinkmann qui \u00e9tait en r\u00e9gie merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous les 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T19:17:49Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Br\u00f6nnimann, Matthias", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F74D693-A568-4BE4-91B5-14C79630E862", "internalArchiveId": "3F74D693-A568-4BE4-91B5-14C79630E862", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La prostitution, de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'aube du XXe si\u00e8cle : La norme et la marge (1/5) ", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "La norme et la marge (1/5) \r\nCette semaine, Histoire Vivante revient, en compagnie d'historiens, sur la place de la prostitution dans la cit\u00e9, dans l'Antiquit\u00e9 puis dans diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire. Que ce soit dans ses usages ou dans ses r\u00e9glementations, la prostitution a d\u00fb se confronter \u00e0 l'ordre social, moral et politique.\r\n\"Les marginaux parisiens aux 14e et 15e si\u00e8cle\" est un ouvrage qui parait en 1977 - sign\u00e9 Bronislaw Geremek, homme politique et historien m\u00e9di\u00e9viste particuli\u00e8rement renomm\u00e9 - dont la sortie constitue un \u00e9v\u00e8nement et est l'objet d'un d\u00e9bat entre historiens. Nous vous en proposons aujourd'hui quelques extraits.\r\nDimanche 9 septembre \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez revoir \"Filles de joie et de mis\u00e8re\", un documentaire de Julia Bracher (France / 2017)\r\nIllustration: \"Socrate venant chercher Alcibiade chez Aspasie\", tableau de Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me, 1861.\r\n\r\n* * Cette semaine, Histoire Vivante revient, en compagnie d'historiens, sur la place de la prostitution dans la cit\u00e9, dans l'Antiquit\u00e9 puis dans diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire. Que ce soit dans ses usages ou dans ses r\u00e9glementations, la prostitution a d\u00fb se confronter \u00e0 l'ordre social, moral et politique.Les marginaux parisiens aux 14e et 15e si\u00e8cle est un ouvrage qui parait en 1977 - sign\u00e9 Bronislaw Geremek, homme politique et historien m\u00e9di\u00e9viste particuli\u00e8rement renomm\u00e9 - dont la sortie constitue un \u00e9v\u00e8nement et est l'objet d'un d\u00e9bat entre historiens. Nous vous en proposons aujourd'hui quelques extraits.Dimanche 9 septembre \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez revoir Filles de joie et de mis\u00e8re, un documentaire de Julia Bracher (France / 2017)\u00a0Illustration: Socrate venant chercher Alcibiade chez Aspasie, tableau de Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me, 1861.", "durationSec": 1815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9785770", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 03.09.2018", "La prostitution, de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'aube du XXe si\u00e8cle / HV_2018-09-03T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 03.09.2018", "La prostitution, de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'aube du XXe si\u00e8cle / HV_2018-09-03T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["La norme et la marge (1/5) \n\nCette semaine, Histoire Vivante revient, en compagnie d'historiens, sur la place de la prostitution dans la cit\u00e9, dans l'Antiquit\u00e9 puis dans diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire. Que ce soit dans ses usages ou dans ses r\u00e9glementations, la prostitution a d\u00fb se confronter \u00e0 l'ordre social, moral et politique.\n\"Les marginaux parisiens aux 14e et 15e si\u00e8cle\" est un ouvrage qui parait en 1977 - sign\u00e9 Bronislaw Geremek, homme politique et historien m\u00e9di\u00e9viste particuli\u00e8rement renomm\u00e9 - dont la sortie constitue un \u00e9v\u00e8nement et est l'objet d'un d\u00e9bat entre historiens. Nous vous en proposons aujourd'hui quelques extraits.\nDimanche 9 septembre \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez revoir \"Filles de joie et de mis\u00e8re\", un documentaire de Julia Bracher (France / 2017)\n\nIllustration: \"Socrate venant chercher Alcibiade chez Aspasie\", tableau de Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me, 1861.", "La norme et la marge (1/5) \n\nCette semaine, Histoire Vivante revient, en compagnie d'historiens, sur la place de la prostitution dans la cit\u00e9, dans l'Antiquit\u00e9 puis dans diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire. Que ce soit dans ses usages ou dans ses r\u00e9glementations, la prostitution a d\u00fb se confronter \u00e0 l'ordre social, moral et politique.\n\"Les marginaux parisiens aux 14e et 15e si\u00e8cle\" est un ouvrage qui parait en 1977 - sign\u00e9 Bronislaw Geremek, homme politique et historien m\u00e9di\u00e9viste particuli\u00e8rement renomm\u00e9 - dont la sortie constitue un \u00e9v\u00e8nement et est l'objet d'un d\u00e9bat entre historiens. Nous vous en proposons aujourd'hui quelques extraits.\nDimanche 9 septembre \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez revoir \"Filles de joie et de mis\u00e8re\", un documentaire de Julia Bracher (France / 2017)\n\nIllustration: \"Socrate venant chercher Alcibiade chez Aspasie\", tableau de Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me, 1861."], "variantIds": ["ece-9785771", "ece-9785770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T09:48:33Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nBelle journ\u00e9e sur la premi\u00e8re tout de suite c'est Histoire Vivante vacarme avec le royaume du web du 28 au 30 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nL'histoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [89%] :\r\nSigne de vie, fille de joie Ribbon commis cette semaine, la prostitution, si on veut comprendre l'histoire de la prostitution, il est \u00e9vident qu'il faut partir de la demande de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'aube du XXe si\u00e8cle aux origines de Rome ces violences c'est sexe et c'est cette image de prostitution avec la Louve la loupe pas, ils sont pr\u00e9sents le bordel devient dans l'esprit des magistrats du 1er XVe si\u00e8cles, un atelier de conjugalit\u00e9 lorsqu'on peut y apprendre \u00e0 chevaucher normalement une fois dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, les femmes \u00e9taient recluses dans les maisons closes, alors les courtisanes il y en avait \u00e0 tous les \u00e9tages, si je puis dire, de la soci\u00e9t\u00e9 et dans certains cas, ces femmes avec une Intelligence et une influence, il faut m\u00eame dire tr\u00e8s forte sur les d\u00e9cisions politiques prises par leur \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [96%] :\r\nLes marginaux parisiens aux XIVe et XVe si\u00e8cles est un ouvrage qui para\u00eet en 1977 sign\u00e9 Bronislaw Geremek \u00e0 sa sortie, le livre, les marginaux parisiens aux XIVe et XVe si\u00e8cles est un \u00e9v\u00e9nement, il est \u00e9galement l'objet d'un d\u00e9bat entre historiens dont nous vous proposons aujourd'hui quelques extraits ce premier \u00e9pisode est intitul\u00e9 la norme et la marge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [85%] :\r\nJean Jean-Bruno ville emprisonn\u00e9 le 16\u00e8me jour d'avril 1392 parce que l'on dit qu'il est homme mal renomm\u00e9 et qu'il est la route et que pour ses m\u00e9faits, il a \u00e9t\u00e9 dans les prisons de l'\u00e9glise, lequel, par une ville est -on s\u00fbr et il ne sait pas lire et reconna\u00eet \u00eatre rebelle. \r\nJasper De le plan ou broy\u00e9s, emprisonn\u00e9 le 13\u00e8me jour d'avril 1392 parce qu'il est oisif vagabond de mauvaise vie et renomm\u00e9 trompeur et tricheurs au jeu de d\u00e9s, \u00e0 ce qu'on dit, lequel est -on s\u00fbr et il ne sait. \r\nJean Rimbaud, emprisonn\u00e9 le 1er jour de mai parce que soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir pris et vol\u00e9 des joyaux pour relique d'\u00e9glise qui l'exposait pour les vendre sur le grand pont \u00e0 Paris, lequel Rambo n'a point de taux sur ras\u00e9 et c'est bien lire. \r\nMartin le vacher emprisonn\u00e9 le 13\u00e8me jour de mai 1392 parce qu'il a reconnu et confess\u00e9 avoir vol\u00e9 une houppelande et fait plusieurs autres larcins lequel Martin n'a pas de ton sur et ne sait pas lire, mais lorsqu'on a pris sa t\u00eate \u00e9tait mal tendu comme celle d'un fou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [84%] :\r\nC'est marginaux, ce sont des marginaux bien d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:07) [99%] :\r\nJacques Le Goff. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [92%] :\r\nIl ne poss\u00e8de ni ind\u00e9pendance \u00e9conomique ni droit de cit\u00e9, le processus de d\u00e9veloppement des groupes marginaux est partie int\u00e9grante de la crise sociale du bas \u00e2ge et par- del\u00e0 m\u00eame cette conjoncture historique inh\u00e9rents au syst\u00e8me f\u00e9odal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:29) [100%] :\r\nRoger Chartier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:31) [92%] :\r\nLes marginaux sont ceux qui ne participent pas \u00e0 un processus de production, les marginaux sont ceux aussi que la soci\u00e9t\u00e9 du temps, a reconnu comme telle, \u00e0 la fois dans les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s dans les actes de justice ou dans d'autres t\u00e9moignages de la mentalit\u00e9 collective. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:46) [99%] :\r\nBernard Vincent, historien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [95%] :\r\nMais ce qui me para\u00eet important, c'est que l'un des dangers les plus \u00e9vidents lorsque l'on fait une \u00e9tude de ce type, c'est de faire un catalogue finalement et d'avoir des cat\u00e9gories sociales juxtapos\u00e9s et en somme de ne pas envisager le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de la marginalit\u00e9 par rapport \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:09) [92%] :\r\nJean-Claude Schmitt, historien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:11) [90%] :\r\nCe sont les l'ensemble des juridictions parisiennes qui ont laiss\u00e9 quelques archives juridiction eccl\u00e9siastique, par exemple, c'est la juridiction criminelle propre \u00e0 Paris, le Ch\u00e2telet, aujourd'hui disparu, mais la ville reste le nom d'une place, c'est \u00e9galement et pour ce Ch\u00e2telet, nous avons des documents prodigieux en particulier sur tout le monde de la prison et puis alors il y a le Parlement de Paris qui avait une juridiction tr\u00e8s large qui s'\u00e9tendait \u00e0 une bonne partie du nord de la France et ses sources permettent alors de suivre les marginaux dans leurs p\u00e9r\u00e9grinations comment ils viennent \u00e0 Paris, mais aussi comment il en parle, comment ils y reviennent, et en fait, ce livre qui est centr\u00e9 sur Paris gr\u00e2ce \u00e0 ses archives du Parlement de Paris s'\u00e9tend \u00e0 une bonne partie du bassin parisien et, enfin, il y a des des sources un peu particuli\u00e8re que l'on appelle les lettres de r\u00e9mission, ce sont des archives conserv\u00e9es aujourd'hui \u00e9galement, comme les autres archives nationales \u00e0 Paris et qui comprennent 200 volumes de lettres de gr\u00e2ce accord\u00e9e moyennant finances par la chancellerie Royal c'est-\u00e0-dire administration de la justice du roi, mais moyennant finance, c'est-\u00e0-dire que la les sources ont pr\u00e9sente une certaine faiblesse : nous n'avons que des cas de criminels de marginaux qui peut-\u00eatre n'en sont plus parce qu'ils ont de l'argent et qu'ils ont donc int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 tout un monde aussi de la de la richesse et les appuis sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [91%] :\r\nJacques Le Goff, historien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [91%] :\r\nLe chiffre de la population, et \u00e7a c'est important, il y a un des bact\u00e9ries pour les m\u00e9di\u00e9viste, nous n'allons pas rentrer dans le d\u00e9tail, mais disons que Paris fin du moyen- \u00e2ge \u00e0 une population d'une importance exceptionnelle de l'ordre de 200000 habitants Paris du point de vue du chiffre ses habitants et presque un petit peu un monstre pour l'Occident de cette \u00e9poque, m\u00eame si les effets de la peste ont pu diminuer mais vraisemblablement att\u00e9nuer \u00e0 Paris par le mouvement important d'immigration qui n'a presque jamais cess\u00e9, nous pouvons consid\u00e9rer que c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un monde o\u00f9 les grandes villes on de 50 \u00e0 100000 habitants, Paris est une tr\u00e8s grande ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [100%] :\r\nRoger Chartier, historien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:42) [90%] :\r\nAlors rien topographique g\u00e9n\u00e9rale qui est l'\u00e9norme d\u00e9s\u00e9quilibre de la ville, entre la rive droite et la rive gauche peut ici rappeler quelques donn\u00e9es simples la rive droite repr\u00e9sente ce quartier sur 16 dans l'organisation municipale qui se met progressivement en place sur le 15\u00e8me et 16\u00e8me si\u00e8cles 4 cinqui\u00e8mes de la population et \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame pourcentage de la masse imposable quand on peut la saisir \u00e0 travers les registres de taille des 14\u00e8me 15\u00e8me ou \u00e0 travers un registre d'imp\u00f4ts de la fin du XVIe si\u00e8cle, de 1571 il y a d'une part une opposition p\u00e9riph\u00e9rie Centre, c'est-\u00e0-dire que c'est sur le long des quais le long des remparts que il y a une concentration privil\u00e9gi\u00e9e et une moindre dans les zones du coeur de la de cette grande rive droite et, d'autre part, l'opposition entre l'Est et en particulier le le nord et l'est de Paris, o\u00f9 les marginaux sont en plus grand nombre que dans l'ouest de la ville, alors sur cette trame d'ensemble et on peut broder des motifs plus pr\u00e9cis qui sont dans le tissu urbain, les incrustations de milieux marginaux, il y a d'une part les cours, les ruelles toutes ces rues qui n'en sont pas, qui sont ferm\u00e9s qui il suffit de regarder un plan moi je connais ceux du XVIe si\u00e8cle pour voir ce ce fourmillement d'espace qui sont encastr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons, d'autre part, les cimeti\u00e8res, troisi\u00e8mement, et l\u00e0 le le fait topographique rejoint un fait juridique les enclos privil\u00e9gi\u00e9 comme le temple, c'est-\u00e0-dire ces zones qui ne sont pas soumises \u00e0 la juridiction ordinaire et qui sont des des eaux des p\u00f4les attractifs naturel pour une double raison la topographie, qu'on retrouve dans les cours, mais aussi la la juridique pour les milieux marginaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [92%] :\r\nJean-Claude Schmitt, historien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [91%] :\r\nParis est en effet une ville \u00e9conomique de premi\u00e8re importance, mais du point de vue de la consommation, mais qui s'oppose en ce sens \u00e0 \u00e0 l'Italie du Nord, \u00e0 Florence, par exemple, ou au contraire \u00e0 \u00e0 la Flandre o\u00f9 l\u00e0 on a des ensembles de production extr\u00eamement important, Paris c'est un ventre et peut-\u00eatre que du point de vue de la criminalit\u00e9, de la marginalit\u00e9, c'est un centre de ce point de vue d'autant plus int\u00e9ressant le temps plus riche car il y a beaucoup de tentations \u00e0 Paris il y a beaucoup de tentations, il y a aussi, en raison du gigantisme de cette ville des possibilit\u00e9s de recel de cachette \u00e9galement, je crois qu'il faut aussi insister sur les particularit\u00e9s de la structure interne de cette ville, c'est la ville universitaire par excellence, et l\u00e0 aussi nous sommes aux limites de la marginalit\u00e9, car un \u00e9tudiant \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est souvent presque un criminel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:23) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [97%] :\r\nSuite du d\u00e9bat entre historiens \u00e0 propos de l'ouvrage de Bronislaw Geremek, paru en 1977 les marginaux parisiens aux XIVe et XVe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:39) [93%] :\r\nLa pr\u00e9sence de la royaut\u00e9 et des organismes monarchique pendant la p\u00e9riode, sauf pendant certaines \u00e9poques de la guerre de 100 ans et encore quand, quand le roi fran\u00e7ais n'\u00e9tait pas l\u00e0 le roi anglais, il \u00e9tait c'\u00e9tait il faut bien dire un peu la m\u00eame chose, a amen\u00e9 au fait que les r\u00e8glements en mati\u00e8re de police et de r\u00e9pression de la criminalit\u00e9 ou de la marginalit\u00e9 qui \u00e9manait du pouvoir royal \u00e9tait probablement mieux appliquer \u00e0 Paris que dans le reste du royaume. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:13) [92%] :\r\nJacques Le Goff, historien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:16) [92%] :\r\nLe monde de la marginalit\u00e9 est particuli\u00e8rement vis\u00e9e par toute une s\u00e9rie d'ordonnances royales ou de textes royaux qui se succ\u00e8dent au cours de la p\u00e9riode dont le 1er la Grande Ordonnance de Jean le Bon, de 1351 et puis 1354 1367 1371 1382 1389 et encore \u00e0 maintes reprises, au cours du XVe si\u00e8cle et dans ses ordonnances, le motif par lequel le gouvernement royal organise la r\u00e9pression contre le milieu des marginaux et de la criminalit\u00e9, c'est la lutte contre l'oisivet\u00e9, je crois que, voil\u00e0 le th\u00e8me qui appara\u00eet avec force dans l'action. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:05) [99%] :\r\nBernard Vincent, historien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:07) [91%] :\r\nQuand on parle de marginalit\u00e9, nous entendons bien autre chose que la criminalit\u00e9 elle- m\u00eame aujourd'hui, on pense \u00e0 toute la marginalit\u00e9 de type disons volontaire qui n'existe gu\u00e8re, semble -t-il, au 14\u00e8me, au 15\u00e8me si\u00e8cle, c'est pas \u00e7a l'essentiel, loin, loin de l\u00e0, c'est bien le monde criminel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:25) [92%] :\r\nJacques Le Goff, historien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [89%] :\r\nPour les ann\u00e9es 1390 1391 la liste des d\u00e9lits exprim\u00e9e dans les documents de l'\u00e9poque, trahison et Crime d'\u00c9tat, meurtres, pillages, vols sorcellerie font jeu de hasard chantage incendie diffamation blasph\u00e8me avec de gros postes le vol 57 pourcent le pillage13,3 pourcent le meurtre seulement si j'ose dire, si souviens plus de 7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [100%] :\r\nRoger Chartier, historien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:57) [90%] :\r\nLa statistique de fond\u00e9e sur un de ces registres qui n'emmagasinent pas la la menue monnaie de de la criminalit\u00e9 que sont ces rixes bagarres qui \u00e9clatent \u00e0 tout moment dans les quartiers, dans les tavernes et peut-\u00eatre que ce silence est d'ailleurs significatif parce que ce n'est pas silence qui nous conduit \u00e0 l'inexistence du ph\u00e9nom\u00e8ne et au contraire \u00e0 \u00e7a tellement grande banalit\u00e9 que dans certains r\u00e9gimes judiciaires, on se place au niveau de l'enregistrement \u00e0 un plus haut niveau, il y a de gravit\u00e9 et dans dans la criminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:24) [98%] :\r\nJacques Le Goff. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:26) [89%] :\r\nC'est au garde encore une minute, je ne r\u00e9siste pas \u00e0 l'envie de vous indiquer une typologie des voleurs, tels qu'ils apparaissent dans des documents de 1300 89 90 91 92 o\u00f9 apparaissent 3 cat\u00e9gories larron tr\u00e8s fort larron larrons et meurtrier, alors bien entendu, le tr\u00e8s fort, c'est un r\u00e9cidiviste c'est un voleur, si l'on peut dire professionnel et puis il y a ce voleur, \u00e0 qui on d\u00e9couvre des meurtres sur la conscience la part respective des 3 cat\u00e9gories 55 pourcent pour le simple 30 pourcent pour les tr\u00e8s fort l\u00e0 on et 15 pourcent pour les barons et meurtres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:02) [99%] :\r\nRoger Chartier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:04) [92%] :\r\nDans les 3 quarts des cas c'est la sont condamn\u00e9s \u00e0 mort, alors on peut peut-\u00eatre essayer de s'interroger sur les raisons de cette extr\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 par rapport au vol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:13) [95%] :\r\nJacques Le Goff. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:14) [88%] :\r\nDans des manuels de confesseur, il y a, effectivement, de longs d\u00e9veloppements sur le vol, mais \u00e7a se r\u00e9duit presque enti\u00e8rement \u00e0 une casuistique de peine, o\u00f9 l'on dit que pour telle vols il faudra donner telle p\u00e9nitence, etc, sans que la justification th\u00e9ologique et morale soit donn\u00e9, d'une fa\u00e7on approfondie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:38) [92%] :\r\nJean-Claude Schmitt, historien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:40) [91%] :\r\nIl y a m\u00eame moyen\u00e2geux, un essai de l\u00e9gitimation th\u00e9ologique du vol en cas de n\u00e9cessit\u00e9 le pauvre qui ne peut pas travailler physiquement, a le droit de prendre aux riches, mais naturellement cela \u00e9tant contraste violent avec la r\u00e9alit\u00e9 des peines. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:53) [99%] :\r\nRoger Chartier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:54) [89%] :\r\nAlors il reste peut-\u00eatre de 2 autres types d'explications l'emporte sur le fait que la majorit\u00e9 des voleurs sont des r\u00e9cidivistes, la statistique vous donniez Europe r\u00e9partissent \u00e0 parts \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gales les larrons, d'une part, les tr\u00e8s fort la roue, et plus grave encore, d'autre part et dans de nombreux cas, on voit qu'un vol entra\u00eene sous l'effet de la torture, l'\u00e9num\u00e9ration d'une s\u00e9rie consid\u00e9rable d'autres vols, alors il y a ce glissement quasiment automatique entre le vol isol\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cidive la second type d'explication, c'est peut-\u00eatre le rapport du vol et du contexte global de la soci\u00e9t\u00e9, il est peut-\u00eatre plus grave de voler dans une soci\u00e9t\u00e9 de relative raret\u00e9 ou le volume des des biens de consommation, voire de production parce que l'on peut penser au vol rural o\u00f9 il s'agit l\u00e0, s'il s'agit de 2 vols d'instruments de travail, c'est la mise en cause m\u00eame de la de la survie qui peut \u00eatre pos\u00e9e donc un vol dans une soci\u00e9t\u00e9 de relative raret\u00e9 a peut-\u00eatre une signification infiniment plus grave que dans ses soci\u00e9t\u00e9s de relative abondance que pourraient \u00eatre celles du 19\u00e8me du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce qui fera qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, le d\u00e9calage entre ces assez faibles condamnation au niveau des des autorit\u00e9s et cette grande violence, cette grande force de la r\u00e9pression traduirait une aspiration de de s\u00e9curit\u00e9 profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 qui a cette r\u00e9pulsion du vol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:10) [91%] :\r\nJean-Claude Schmitt, historien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:12) [89%] :\r\nCh\u00e2timent par la mort de du vol nous \u00e9tonne \u00e9videmment puisque nous aurions plut\u00f4t l'impression que c'est la prison qui devrait ch\u00e2tier le vol le plus important \u00e0 dire, c'est que c'est un monde perm\u00e9able, une institution perm\u00e9able, on y entre peu mais on y sort en g\u00e9n\u00e9ral assez vite, on y est l\u00e0, en attendant un jugement, ce sont les pr\u00e9venus qui sont l\u00e0 et s'ils sont jug\u00e9s rapidement, ils s'en sortiront en moins en effet d'\u00eatre pendu mais d'autre part, il y a aussi un risque en prison, c'est d'\u00eatre oubli\u00e9s non pas il ne faut pas penser la aux oubliettes que certains guides de ch\u00e2teaux m\u00e9di\u00e9vaux, nous, nous nous montre et qui sans doute n'ont pas exist\u00e9, mais effectivement on peut croupir en prison et y mourir, \u00e9tant donn\u00e9 les conditions d'hygi\u00e8ne, la prison est un monde \u00e9pouvantable \u00e0 cause de cette hygi\u00e8ne absente aussi en raison de la torture, c'est le moyen- \u00e2ge, il faut bien le dire, qui a institutionnalis\u00e9 la torture et d'une certaine fa\u00e7on la contr\u00f4ler aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on ne fait pas n'importe quoi \u00e0 la question et cette torture donc se mettent en place \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, l'\u00e9glise d'ailleurs \u00e0 sa part de responsabilit\u00e9 et se d\u00e9veloppe pensum discours au XVIIIe si\u00e8cle pour ensuite dispara\u00eetre dans les pays occidentaux, \u00eatre export\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 l'imp\u00e9rialisme vers les pays colonis\u00e9s et revenir en force au XXe si\u00e8cle, commencer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:27) [99%] :\r\nRoger Chartier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:29) [93%] :\r\nCela mais tout de m\u00eame en cause la validit\u00e9 qu'on peut accorder \u00e0 \u00e0 la liste des crimes qui sont avou\u00e9 sous la torture, il est possible qu'on ne puisse pas se fiait une mani\u00e8re tout \u00e0 fait automatique \u00e0 \u00e0 cette \u00e9num\u00e9ration \u00e0 ce chapelet de crimes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:42) [92%] :\r\nJean-Claude Schmitt, historien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:44) [86%] :\r\nJe suis frapp\u00e9 moi par le fait qu'il y a 2 aveux tr\u00e8s souvent il y a l'aveux sous la torture, il y a l'aveu au dernier moment l'individu rectifie il signale que il a accus\u00e9 untel ou d\u00e9noncer untel a tort mais il r\u00e9v\u00e8le un certain nombre de faits aussi compl\u00e9mentaires et la plupart du temps ils confirme ce qu'il a dit sous la torture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:04) [97%] :\r\nJacques Le Goff. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:05) [90%] :\r\nOn a l'impression que, du point de vue des peines de cette soci\u00e9t\u00e9 du bas moyen\u00e2geux 3 pr\u00e9occupations essentielles : l'une, c'est de faire rejouer le fait que la justice et d'endroits et comme tous les droits, une source de revenus, d'o\u00f9 l'importance des amendes, le monde de la justice, c'est un monde aussi si j'ose dire, \u00e9conomie Curico \u00e9conomique, le second, c'est que la peine ne doit surtout se manifester par une famille qui est apport\u00e9 au condamn\u00e9, d'o\u00f9 l'importance des ch\u00e2timents corporels des ch\u00e2timents corporels qui sont d\u00e9livr\u00e9s en public et les ch\u00e2timents corporels qui laisse une trace d'infamie perp\u00e9tuel comme de couper bras pieds oreilles et enfin l'impression qu'on cherche ensuite \u00e0 se d\u00e9barrasser des criminels et en particulier des criminels endurcis alors bien entendu, il y a 2 fa\u00e7ons de s'en d\u00e9barrasser, il y en a eu une tr\u00e8s radical qui est la mort et donn\u00e9 sans doute plus que dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s et \u00e0 d'autres \u00e9poques et puis le bannissement, on s'en d\u00e9barrasse, on l'envoie ailleurs et \u00e7a, ce qui me para\u00eet int\u00e9ressant parce que cela montre comment il y a encore des structures aussi bien mental que concr\u00e8tes, si j'ose dire, tr\u00e8s localis\u00e9s au fond on est criminel \u00e0 un endroit et on ne veut pas savoir ce qu'on sera ailleurs et puis il y a donc \u00e0 nouveau par le ph\u00e9nom\u00e8ne du bannissement, la fa\u00e7on dont la justice les pouvoirs alimente ce qui va \u00eatre une des sources de recrutement des marginaux, le vagabondage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:51) [99%] :\r\nBernard Vincent, historien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:53) [87%] :\r\nCes bas niveau aussi grossir le monde de la guerre car nous voulions pas que nous sommes en pleine guerre de 100 ans et que toutes ces bandes de brigands se font aussi bande de soldats entre les tr\u00eaves et au moment des tr\u00eaves, la criminalit\u00e9, on recommence, en fait c'est la m\u00eame, mais sous une autre forme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:52) [97%] :\r\nSuite du d\u00e9bat entre historiens \u00e0 propos de l'ouvrage de Bronislaw Geremek, paru en 1977 les marginaux parisiens aux XIVe et XVe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:04) [89%] :\r\nIl y a en effet des lieux criminog\u00e8nes la prison qui est un lieu de o\u00f9 se retrouvent les criminels o\u00f9 ils \u00e9changent des informations, ou il vous avez des ventes se forme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:15) [99%] :\r\nBernard Vincent, historien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:17) [88%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que la prison, et comme je le disais perm\u00e9able, soit qu'on en sorte parce que, ici, les serrures ne tiennent pas toujours soit que simplement on en soit on puisse en sortir normalement il n'y a pas de solution de continuit\u00e9 entre la prison et le monde du Crime, un autre lieu c'est la taverne la Taverne justement qui est ins\u00e9parable de l'\u00e9glise, une taverne \u00e9glises se font face, ici, se forme le milieu des prostitu\u00e9es se forment des bandes \u00e7a s'\u00e9changent des informations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:43) [100%] :\r\nRoger Chartier, historien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:46) [88%] :\r\nOn voit \u00e0 travers les textes que cite Gerets mais avec la volont\u00e9 de faire un d\u00e9part tr\u00e8s nette entre les vrais pauvres et faux mendiants, les vrais pour les pauvres, li\u00e9 \u00e0 la conjoncture \u00e0 l'accident individuel biographique il faut assister les faux mendiants, ce sont ceux qui parlent, toute une s\u00e9rie de simulation essaye d'arracher une aum\u00f4ne non du ce th\u00e8me du faux mendiants \u00e9tant un tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale, en particulier dans les dans les myst\u00e8res au XVIe si\u00e8cle, on le retrouve, il prend une autre forme, c'est-\u00e0-dire qu'il prend la forme des des catalogues des classifications, cela commence d\u00e8s la fin du XVe si\u00e8cle dans le monde, italiens et dans le monde rh\u00e9nan Jean-Claude Schmitt, conna\u00eet bien le lib\u00e8re vague atomes qui est un texte de la fin du XVe si\u00e8cle, donc de ce point de vue, l'attitude qui sera celle de la premi\u00e8re modernit\u00e9 qui est de de faire de grandes s\u00e9paration \u00e0 l'int\u00e9rieur des assist\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 en place, du point de vue de l'institution, la vraie rupture c'est sont les ann\u00e9es 1530 quand se mettent en place dans presque toutes les villes d'Europe, \u00e0 commencer par les plus grandes, les villes des Pays-Bas et les villes fran\u00e7aises, Paris, Lyon et Rouen, une organisation nouvelle de la charit\u00e9 qui brise th\u00e9oriquement l'aum\u00f4ne individuel, la collecte de l'aum\u00f4ne est fait selon une taxe municipale, c'est donc la fin du geste anonyme qui mettait en rapport une personne \u00e0 une autre personne et d'autre part danser zoom g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est Net, c'est le fait que nous serons secourus que d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9es apr\u00e8s enqu\u00eate \u00e0 domicile et qui seront d\u00e9sign\u00e9s par le fait qu'ils porteront sur leurs v\u00eatements, une marque distinctive un insigne ou une croix et alors je crois qu'elle a quand m\u00eame quelque chose d'important, il y a un processus d'exclusion une d\u00e9signation de la diff\u00e9rence tout \u00e0 l'heure, vous avez fait allusion aux criminels qui portait dans leur Chair, finalement la marque d'infamie ici c'est sur leurs v\u00eatements, un peu comme les prostitu\u00e9es, ou comme les juifs que les mendiants porteront cette distinction qui les s\u00e9parera du reste du corps social. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:31) [91%] :\r\nJacques Le Goff, historien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:34) [84%] :\r\nFille de vie, fille de joie, fillette de vie fillette de vie dissolue, femme de vie ou femmes de joie, femme de vie commune, Ribbon comme une folle Femme, femme joyeuse et en face du Putain, tr\u00e8s rare, le merveilleux femmes amoureuses, les prostitu\u00e9es ici semble -t-il le m\u00eame aspect et le m\u00eame probl\u00e8me Exclusion et int\u00e9gration, la prostitution, a droit de cit\u00e9 \u00e9crit Geremek sa pr\u00e9sence dans le Paris du Moyen-Age est parfaitement l\u00e9galis\u00e9, elle est un m\u00e9tier parmi les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:10) [92%] :\r\nJean-Claude Schmitt, historien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:12) [88%] :\r\nTravaille sur le Rh\u00f4ne \u00e0 \u00e9tudier tout le milieu de la prostitution dans les villes telles que Lyon, enfin toutes les villes du bord du Rh\u00f4ne et il remarque que le milieu de la prostitution est extr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9e en fait au milieu urbain et m\u00eame au pouvoir \u00e0 l'\u00e9lite de ces villes, par exemple, c'est l'archev\u00eaque de Lyon qui poss\u00e8de des bordel, c'est le bordel, on est une cinquantaine de prostitu\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9 et tous les revenus de ces bordels donc sont distribu\u00e9s entre l'archev\u00eaque chanoines etc, on pourra en dire autant dans les autres villes dans toutes ces villes de province, en somme, or \u00e0 Paris ne semble pas qu'il y ainsi de de bordel institutionnalis\u00e9 autoris\u00e9 et dont l'\u00e9lite profiterait ouvertement en fait puisque \u00e0 Lyon par exemple, des prostitu\u00e9es font partie des sont dans les cort\u00e8ges lors des grandes concessions lors des grandes f\u00eates ce n'est pas le cas \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:07) [92%] :\r\nJacques Le Goff, historien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:09) [90%] :\r\nUn texte important 9 pourtant entendre que ou bien \u00e7a a exist\u00e9 ou que c'est en voie de formation puisque dans ce Manuel de confession des premi\u00e8res ann\u00e9es du 13\u00e8me si\u00e8cle, celui de Thomas, o\u00f9 l'on voit appara\u00eetre la notion de prostitution comme m\u00e9tier et tr\u00e8s curieuse notion de conscience professionnelle des prostitu\u00e9es, il est fait allusion au fait que, quand Maurice de Sully, commence \u00e0 faire reconstruire l'actuelle cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, la corporation des prostitu\u00e9es de Paris veut offrir un vitrail \u00e0 la Vierge et c'est d'ailleurs \u00e0 \u00e7a que rattach\u00e9, un des rares d\u00e9bats th\u00e9ologiques que l'on ait eu sur la prostitution, car la question se pose l'\u00e9v\u00eaque peut -il ou non accepter que les femmes amoureuses en France ce vitrail \u00e0 la Vierge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:04) [90%] :\r\nDans le Paris du bas Moyen-Age, il n'y a pas cette institutionnalisation de la prostitution qu'on rencontre dans d'autres villes, il y a un effort pour localiser la prostitution dans certaines rues intervenant entier de l'\u00e9carter des beaux quartiers, notons toutefois \u00e7a pr\u00e9sence dans l'\u00eele de la cit\u00e9, qui est un peu me semble -t-il, une sorte de microcosme de la ville, car on y trouve aussi bien le pouvoir royal le pouvoir \u00e9piscopal la vie \u00e9conomique avec les marchands des fonds, le Qu\u00e9bec, gr\u00e8ve qui n'est pas loin et la fameuse rue de Glatigny, une des grandes rues de la prostitution parisienne du bas moyennant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:56) [93%] :\r\nJean-Claude Schmitt, historien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:58) [89%] :\r\nEn fait, quelle est la justification de ce mouvement actuel d'int\u00e9r\u00eat pour pour les \u00e9tudes de marginalit\u00e9, ce que l'on pense que cette dans la diff\u00e9rence, une bonne mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les probl\u00e8mes centraux d'une soci\u00e9t\u00e9 dans sa totalit\u00e9 et il signe, je dois dire que le livre de guerre mais qui est un mod\u00e8le car \u00e0 travers ce probl\u00e8me de la marginalit\u00e9 parisienne, il nous montre comment une une \u00e9norme ville et toute une soci\u00e9t\u00e9 passe d'un certain \u00e9quilibre qui serait caract\u00e9ristiques du 13\u00e8me si\u00e8cle on \u00e0 une p\u00e9riode de crise tr\u00e8s profonde crise structurelle caract\u00e9ristiques du 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:35) [91%] :\r\nJacques Le Goff, historien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:37) [89%] :\r\nEt je crois que histoire qui remettent a eu tout \u00e0 fait raison \u00e0 la fin de son livre d'\u00e9voquer ce qui parce \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, dans le monde des sorci\u00e8res et de la chancellerie, car c'est le moment o\u00f9 ne d\u00e9bute, peut-\u00eatre pas, car c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne du XVIe, la grande pers\u00e9cution des sorci\u00e8res, mais on se met en place, comme Michelet l'avait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien senti le grand retournement et les bases id\u00e9ologiques qui vont permettre la chasse aux sorci\u00e8res, nous voyons comment des personnages qui \u00e9taient plus ou moins tol\u00e9r\u00e9 au moyen- \u00e2ge, texto ma salle a tr\u00e8s bien montr\u00e9 le christianisme m\u00e9di\u00e9val int\u00e9grer plus ou moins la religion populaire la culture populaire dans la sorci\u00e8re \u00e9tait l'\u00e9manation et le v\u00e9hicule dans une de ces \u00e9tudes, Jean-Claude Schmitt a vu comment un inquisiteur dominicain du XIIIe si\u00e8cle l'rep\u00e9rant une sorci\u00e8re de villages faisait dispara\u00eetre les pratiques au centre desquelles elle \u00e9tait, mais la personne n'\u00e9tait pas du tout inqui\u00e9ter alors l\u00e0 nous voyons comment une exclusion est en train de na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:53) [91%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 la norme et la marge avec aujourd'hui les historiens Jean-Claude Schmitt Roger Chartier Bernard Vincent et Jacques Le Goff. \r\nIl s'agissait d'un d\u00e9bat entre historiens autour de l'ouvrage de Bronislaw Gerets mec les marginaux parisiens aux XIVe et XVe si\u00e8cle c'est un ouvrage paru en 1977 demain la suite de cette th\u00e9matique nous aborderons plus directement la question de la prostitution en nous int\u00e9ressant aux antiquit\u00e9s grecques et Romains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:47) [88%] :\r\nL'histoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation David Golan assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T13:00:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F4EEAD5-1F99-4342-BD7B-F58D3A0132E5", "internalArchiveId": "7F4EEAD5-1F99-4342-BD7B-F58D3A0132E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les comp\u00e9tences humaines seraient encore prioritaires \u00e0 l'embauche", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Les comp\u00e9tences humaines font la diff\u00e9rence sur le march\u00e9 du travail, surtout lorsqu'un employeur cherche un candidat pour un poste de cadre, selon l'\u00e9tude annuelle du Financial Times.\r\n\r\n* * Les comp\u00e9tences humaines seraient encore prioritaires \u00e0 l'embauche 12h30: Etude sur comp\u00e9tences \u00e9tudiants RACINE\r\nOn reste.... en Grande-Bretagne... \r\navec cette enqu\u00eate... du Financial Times... publi\u00e9e... aujourd'hui... sur les comp\u00e9tences... que recherchent les employeurs.. lorsqu'ils mettent au concours... un poste :\r\nEh bien... les patrons... recherchent... en priorit\u00e9... les comp\u00e9tences... humaines.\r\nSurtout... lorsqu'ils cherchent... un candidat... pour un poste de cadre. \r\nLe quotidien \u00e9conomique... a interrog\u00e9... plus de... 70 grands employeurs... dans le monde.\r\nCynthia Racine....\r\nLa capacit\u00e9.... \u00e0 r\u00e9soudre.... \"des probl\u00e8mes.... complexes\".... fait... ainsi... partie.... des qualit\u00e9s.... fortement recherch\u00e9es:\r\nPrenez Caroline Zimmermann, exemple typique d'une nouvelle d\u00e9tentrice d'un MBA, pour Master of Business Administration, la formation internationale de plus haut niveau en mati\u00e8re de gestion d'entreprise. \r\nCaroline Zimmermann a acquis toutes les comp\u00e9tences classiques de sa formation. Elle a d\u00e9velopp\u00e9 son r\u00e9seau et comprend parfaitement le fonctionnement de l'entreprise. \r\nMais il lui manque une comp\u00e9tence technique: la programmation informatique. Un outil absolument n\u00e9cessaire pour la multinationale qui vient de l'embaucher. \r\nEt pourtant ce point noir dans son CV n'a pas jou\u00e9 en sa d\u00e9faveur. Pourquoi? Parce que sa formation lui a appris la \"bonne attitude\" c'est-\u00e0-dire : ne pas avoir peur.\r\nQu'est-ce que \u00e7a signifie... \"ne pas... avoir.. peur\"?\r\nElle n'a pas eu peur du challenge que repr\u00e9sentait cette \"incomp\u00e9tence\" sur le papier. Elle a fini par apprendre la programmation informatique par elle-m\u00eame. \r\nSelon l'\u00e9tude du Financial Times, avouer que l'on ne sait rien sur un sujet tout en pr\u00e9cisant que l'on est pr\u00eat \u00e0 apprendre est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des employeurs.... plus encore que ce que l'on sait r\u00e9ellement. \r\nAttention toutefois. Les connaissances techniques restent encore tr\u00e8s recherch\u00e9es dans un seul domaine: l'analyse du \"big data\". \r\nCes mega-donn\u00e9es -en fran\u00e7ais- sont pourtant consid\u00e9r\u00e9es par les sp\u00e9cialistes comme LA mati\u00e8re premi\u00e8re de l'entreprise de demain. Un besoin visiblement pas encore compris par les universit\u00e9s qui peinent \u00e0 sortir des dipl\u00f4m\u00e9s qualifi\u00e9s dans ce domaine.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Les comp\u00e9tences humaines seraient encore prioritaires \u00e0 l'embauche / 12H30_2018-09-03T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les comp\u00e9tences humaines font la diff\u00e9rence sur le march\u00e9 du travail, surtout lorsqu'un employeur cherche un candidat pour un poste de cadre, selon l'\u00e9tude annuelle du Financial Times."], "variantIds": ["ece-9799709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:53Z", "speechToTexts": ["09.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt avec cette enqu\u00eate du Finance- Net, Times publi\u00e9e aujourd'hui sur les comp\u00e9tences que recherchent les employeurs lorsqu'ils mettent au concours en poste, h\u00e9 bien les patrons recherchent priorit\u00e9 les comp\u00e9tences humaines, surtout lorsqu'ils cherchent un candidat pour un poste de cadre, le quotidien \u00e9conomique a interrog\u00e9 plus de 70 grands s'employeurs dans le monde, cimeti\u00e8re racine la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, fait ainsi partie des qualit\u00e9s fortement recherch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nPrenez Caroline Zimmermann, exemple typique d'une nouvelle d\u00e9tentrice d'un billet pour Master of Business administr\u00e9s la formation internationale de plus haut niveau en mati\u00e8re de gestion d'entreprise Caroline Zimmermann a acquis toutes les comp\u00e9tences classiques de sa formation, elle a d\u00e9velopp\u00e9 son r\u00e9seau et comprend parfaitement le fonctionnement de l'entreprise, mais il lui manque une comp\u00e9tence technique, la programmation informatique un outil absolument n\u00e9cessaire pour la multinationale qui vient de l'embaucher et pourtant ce point noir dans son CV, n'a pas jou\u00e9 en 2 en sa d\u00e9faveur, pourquoi, parce que sa formation lui a appris la bonne attitude, c'est-\u00e0-dire ne pas avoir peur, \u00e7a signifie quoi ne tiennent pas avoir peur, elle n'a pas eu peur du Challenge que repr\u00e9sentait cette incomp\u00e9tence sur le papier, elle a fini par apprendre la programmation informatique par elle- m\u00eame, selon l'\u00e9tude du Fine Charles Times avouer que l'on ne sait rien sur un sujet tout en pr\u00e9cisant que l'on est pr\u00eat \u00e0 apprendre est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des employeurs, plus encore que ce que l'on sait r\u00e9ellement attention toutefois les connaissances et techniques restent encore tr\u00e8s recherch\u00e9es dans un solde de domaine l'analyse du Big Data c'est mais il a donn\u00e9 en Fran\u00e7ais sont pourtant consid\u00e9r\u00e9 par les sp\u00e9cialistes comme la mati\u00e8re premi\u00e8re de l'entreprise de demain un besoin visiblement pas encore compris par les universit\u00e9s qui peinent \u00e0 sortir des dipl\u00f4m\u00e9s qualifi\u00e9s dans ce domaine aux explications cimeti\u00e8re racine merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-472A6ACD-60C9-44F8-8E18-5852D9C205B0", "internalArchiveId": "472A6ACD-60C9-44F8-8E18-5852D9C205B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le moteur de recherche Google s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater ses 20 ans : interview de Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2018\r\nGoogle passe mardi le cap de ses vingt ans. L'occasion de jeter un coup d'oil sur ce qu'est devenu aujourd'hui le moteur de recherche des origines, et sur la partie invisible de l'iceberg, avec Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeur \u00e0 l'UNIL.\r\n\r\n* * Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nSolange Ghernaouti-H\u00e9lie, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne : Les 20 ans de Google: la partie invisible de l'iceberg\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\n***7H15\r\nVous l'utilisez probablement des dizaines de fois par jour.. \r\nVous lui poser toutes les questions qui vous passent par la t\u00eate.. \r\nDes plus basiques - comme l'horaire du cin\u00e9ma - aux plus intimes... \r\nGoogle -  et ses 3,5 milliards de recherches par jour -  passe demain le cap des vingt ans... \r\nLe moteur de recherche est n\u00e9 un 4 septembre 1998.. \r\nEt aujourd'hui.. c'est beaucoup plus qu'un moteur de recherche.. \r\nUn g\u00e9ant.. aux activit\u00e9s aux activit\u00e9s invisibles.. et dont on peine \u00e0 voir les limites.. \r\nCe g\u00e9ant, on en parle avec vous.. Bonjour Solange Ghernaouti! \r\nVous experte en cybers\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nvous avez suivi Google depuis ses d\u00e9buts.\r\n*****Google, c'est le ce moteur de recherches que tout le monde conna\u00eet,.. \r\nMais il est incorpor\u00e9 aujourd'hui dans un conglom\u00e9rat qui s'appelle Alphabet, qui comporte des 10 aines de soci\u00e9t\u00e9s.\r\nQue fait Alphabet? Je devrai plutot vous demander ce que ne fait pas Alphabet..\r\n- Domotique, biotechnologie (transhumanisme), urbanisation, voitures sans conducteurs, intelligence artificielle...\r\n- Quel lien avec le moteur de recherches? quel int\u00e9ret de se disperser dans tous ces domaines? \r\n- Exploitation des donn\u00e9es.\r\n- Pas de concurrent.. Puissance inouie.. quelle est la source de son succ\u00e8s.. Innovation? \r\n*** Transhumanisme, voitures sans conducteur, intelligence artificielle.. \r\nQuelles sont les applications qui fonctionnent d\u00e9j\u00e0 et qui vont toucher notre quotidien de demain?\r\n****Google.. c'est aussi beaucoup de controverse.. \r\nNotamment par rapport aux donn\u00e9es qu'il poss\u00e8de.. \r\nLe p\u00e9trole du si\u00e8cle \u00e0 venir.... pourquoi ? \r\n- Rappport de confiance incroyable.. Le soci\u00e9t\u00e9 sait tout de nous, de par les questinos que l'on pose.. les mots qu'on entre.. quelles cons\u00e9quences vous y voyez? \r\n- Google Home.. Les assistants personnels... vont capter encore davantage d'info.. \r\n- Quelques jours encore, on apprend que Google nous g\u00e9olocalise... m\u00eame lorsque l'on enl\u00e8ve la g\u00e9olocalisation.. \r\n- les gens s'en fichent? \r\n****Ils proposent aussi des solutions dans le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9, dont vous \u00eates une sp\u00e9cialiste. Qu'en pensez-vous, peut-on leur faire confiance? \r\n****Dans le domaine de la d\u00e9fense, on a lu que Google aidait le Pentagone \u00e0 traiter les images de drones militaires. \r\nCette collaboration.. \u00e7a pose un probl\u00e8me? \r\n- Si Google d\u00e9cide de collaborer avec tel ou tel \u00e9tat, qui pourrait lui opposer une r\u00e9sistance?\r\n*****Pour certains observateurs, Google une des entit\u00e9s les plus puissantes du monde; plus puissante que certains Etats, puisque Google n'a pas de fronti\u00e8res... et pas de conccurents.. \r\n- 20 ans apr\u00e8s sa naissance, qui peut lui tenir t\u00eate?\r\n- ILes Chinois? - mais voulons-nous d\u00e9pendre plut\u00f4t de la Chine?\r\n- Rien ne menace donc Google - ou Alphabet? \r\n-  Peut-\u00eatre une crise \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 cause des ressources grandissantes que demandent les serveurs stockant nos donn\u00e9es - et/ou un un probl\u00e8me de d\u00e9chets de mat\u00e9riel...\r\n****A quoi ressemblera Google dans 20 ans? Impossible \u00e0 le dire... ? futur dans des domaines qui n'existent pas encore. \r\nNB:\r\njuste savoir qu'\u00e0 ses tout d\u00e9buts, en 1996, le Google que nous connaissons aujourd'hui \u00e9tait connu sous le nom de HYPERLINK \"http://web.archive.org/web/**5425/backrub.stanford.edu/backrub.html\" \\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\t \"_blank\" BackRub.", "durationSec": 459, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799761", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["big data", "Internet", "anniversaire"], "thematicPersons": ["Google"], "alternativeTitle": ["Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne / LME_2018-09-03T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Google passe mardi le cap de ses vingt ans. L'occasion de jeter un coup d'\u0153il sur ce qu'est devenu aujourd'hui le moteur de recherche des origines, et sur la partie invisible de l'iceberg, avec Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeur \u00e0 l'UNIL."], "variantIds": ["ece-9799761"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:53Z", "speechToTexts": ["09.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous l'utilisez probablement des dizaines de fois par jour voulu poser toutes les questions qui vous passe par la t\u00eate des plus basiques comme l'horaire d'une s\u00e9ance de cin\u00e9ma au plus intime, Google et c'est 3 milliards et demi de recherches par jour passe demain le cap des 20 ans le moteur de recherche est en effet n\u00e9 le 4 septembre 1998 et aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est beaucoup plus qu'un moteur de recherche, un g\u00e9ant aux activit\u00e9s invisibles et dont on peine vraiment \u00e0 \u00e0 saisir toutes les limites ou les contours, on va en parler avec vous de ce g\u00e9ant Bonjour Solange Ghernaouti bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin vous \u00eates experte en cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous avez suivi Google depuis ses d\u00e9buts, d'ailleurs, Google, alors \u00e9videmment, c'\u00e9tait le le moteur de recherche, c'est celui que tout le monde utilise et conna\u00eet, mais aujourd'hui il est incorpor\u00e9 dans un conglom\u00e9rat qui s'appelle Alphabet qui comporte des dizaines de 2 soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, madame Ghernaouti que fait Alphabet ou plut\u00f4t qu'est ce que ne fait pas Alphabet, on a envie d'en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [89%] :\r\nLa question est bien pos\u00e9e en fait, il faut se rendent compte qu'il ma\u00eetrise des des entreprises et qui vont d\u00e9ployer des infrastructures physiques comme des fibres optiques comme des satellites de t\u00e9l\u00e9communications qui ont aussi fabriquer des composants, notamment la derni\u00e8re-n\u00e9e c'est une cl\u00e9 physique pour se connecter, pouvoir une authentification doubles, c'est aussi ce qu'on retrouve dans \u00e0 l'int\u00e9rieur des foyers avec Google Home avec des assistants personnels, mais qui dit assistants personnels p\u00e9riph\u00e9riques, enfin en terme de d'outils de de terminale dit aussi Intelligence artificielle, donc pour s'int\u00e9resser \u00e0 Alphabet donc Google au d\u00e9part, il faut s'int\u00e9resser aux investissements qui ont \u00e9t\u00e9 faits aux achats d'entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment dans les domaines de l'Intelligence artificielle et aussi peut-\u00eatre se souvenir que Google, c'est ce qui nous permet de nous orienter, du fait des cartes qui sont disponibles avec Google Earth Google Maps, mais c'est aussi des cartes des fonds sous- marins de mars \u00e9galement de l'univers du convoi qui a cette cartographie qui peut \u00eatre fait et qui permet de d\u00e9velopper tout un tas d'applications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nOn comprend, c'est \u00e9norme, vous parlez de de cartes \u00e0 la fois sur terre et dans l'espace de voitures intelligentes d'urbanisation, enfin toutes ces choses que vous venez de de citer, mais quel est l'int\u00e9r\u00eat de se disperser pour la quel est le rapport entre toutes ces entreprises et le moteur de recherche initiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [90%] :\r\nMais le rapport c'est la captation des donn\u00e9es ne sont qu'\u00e0 partir de ces donn\u00e9es ont pu d\u00e9velopper toute une infrastructure physique et mat\u00e9riel, pour rendre service, y compris dans le monde professionnel, puisqu'une grande part des revenus Google viennent de la publicit\u00e9, et on voit aussi avec leur offre bureautique de communication de sauvegarde de collaboration et notamment cette offre de stockage dans les nuages informatiques, ce qu'on appelle le Cloud Computing, c'est aussi une recentralisation de de toute la captation des donn\u00e9es et des traitements et de la valorisation des traitements et c'est \u00e7a qui fait la puissance de Google, le nombre de donn\u00e9es qu'elle traite qu'elle g\u00e8re qu'a oui, effectivement, ils ont pris un temps d'avance en collectant gardant les donn\u00e9es en pour les transformer en service utile pour tout le monde, compris dans le divertissement, mais compris dans le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [86%] :\r\nOn parle avec ces donn\u00e9es, madame de de p\u00e9trole du si\u00e8cle \u00e0 venir, expliquez -nous peut-\u00eatre pourquoi c'est aussi important pourquoi c'est justement c'est c'est le p\u00e9trole actuel ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [84%] :\r\nAlors, on a pu voir aussi dans le ces flocons de cette \u00e9conomie du num\u00e9rique que l'argent se faisait non pas sur la vente de terminale d'information fin d'ordinateur de t\u00e9l\u00e9phone mais sur l'usage, donc l'id\u00e9e, c'est aux Roms captif l'utilisateur est d\u00e9pendant d'un service et en avec cette cet or num\u00e9rique, c'est une autre fa\u00e7on de faire de l'\u00e9conomie, on dans la mesure o\u00f9 on a pu des mani\u00e8res d\u00e8s mat\u00e9rialis\u00e9 l'argent, c'est \u00e0 dire ce qui est important, c'est pas l'argent lui- m\u00eame, mais c'est l'information sur l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [88%] :\r\nParce que Google, c'est vraiment tout de nous par notamment les les questions qu'on pose en permanence un de la de la plus basiques que je disais, par exemple, un horaire de cin\u00e9ma, restaurant, il sait o\u00f9 on se d\u00e9place, on a vu encore, je crois que c'\u00e9tait il y a, il y a une ou 2 semaines, hein, ce ce ce mini- scandale on peut d\u00e9sactiver la g\u00e9o- que g\u00e9olocalisation pour \u00eatre s\u00fbr que Google ne sachent pas o\u00f9 on est et en fait, malgr\u00e9 tout, la g\u00e9olocalisation fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [90%] :\r\nOui effectivement, alors le groupe le gros Avantage de Google, c'est qu'ils ont pu d\u00e9ployer, y compris comme des services de YouTube, qui est le 1er site de partage de vid\u00e9os et le 2\u00e8me, site le plus visit\u00e9 du monde du service web, h\u00e9 bien ils seront effectivement capter ces donn\u00e9es enregistr\u00e9es et puis transform\u00e9 et c'est ce qu'on appelle le ph\u00e9nom\u00e8ne du Big Data cette donn\u00e9e v\u00e9loce important, h\u00e9 bien \u00e0 partir de ces donn\u00e9es, on peut faire des affaires en s'd\u00e9corr\u00e9lation d\u00e9duire pr\u00e9dire et on est plus dans le temps imm\u00e9diat le temps r\u00e9el, on est dans le temps pr\u00e9dictif et c'est ce qui leur donne un temps d'avance, justement, est un Avantage concurrentiel, Google propose aussi des solutions Madame dans le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 que dont vous \u00eates sp\u00e9cialiste qu'est -ce que vous en pensez \u00e0 ce qu'on peut leur faire confiance, mais le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, effectivement, c'est un probl\u00e8me de de confiance mais comment contr\u00f4ler la confiance ce qui ce qui pose probl\u00e8me avec Google ou Alphabet c'est la non- transparence des traitements de tout ce qu'ils font quoi nous nous sommes transparents du fait que nous utilisons ces usages de l'informatique mais ne le sont pas du tout, alors le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, ce qu'on voit c'est que les donn\u00e9es n'appartiennent plus aux propri\u00e9taires, ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es puisqu'elles sont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 des services est, sont capt\u00e9s par ces services, notamment dans le traitement du clown, donc les nouvelles solutions de s\u00e9curit\u00e9 bas\u00e9 sur l'Intelligence artificielle et slogans Google et on a envie d'y croire, c'est quand m\u00eame pour le, pour lutter contre la cybercriminalit\u00e9 exemple Storytelling tr\u00e8s tr\u00e8s positif sur avant merci son fr\u00e8re depuis la nuit du temps et c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 mon avis assez ing\u00e9nieux, ce qui nous proposent leurs services, qui sont issus d'une culture, d'une vision du monde et d'une technologie qui n'est pas due au hasard, c'est un contexte politique, \u00e9conomique et culturelle qui fait l'\u00e9mergence d'une technologie, il nous arrive \u00e0 nous convaincre, nous, utilisateurs, que c'est une \u00e9volution naturelle qu'on ne peut pas remettre en question et du fait qu'on n'arrive pas \u00e0 questionner cette \u00e9volution on l'accepte passivement et en acceptant, on contribue \u00e0 ce qu'on appelle aussi ce ph\u00e9nom\u00e8ne de surveillance de masse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [94%] :\r\nAu point que certains utilisateurs estime que Google est une des entit\u00e9s les plus puissantes au monde, bien plus puissante que que certains \u00c9tats en tout cas on l'entendait dans le dans le journal de 7 heures il n'a pas de concurrent personne peut tenir t\u00eate aujourd'hui \u00e0 \u00e0 Google. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [89%] :\r\nMais je sais pas, je ne sais pas si on pourrait dire \u00e7a parce que je pense qu'il y a une prise de conscience, il fait de notre d\u00e9pendance \u00e0 ces g\u00e9ants du Net qui pose probl\u00e8me, c'est pas que Google s'en ai quelques-uns aussi et le cette d\u00e9pendance nous fait quand m\u00eame nous rendre conscients peut-\u00eatre du risque \u00e0 plus long terme que cela pourrait engendrer et je pense que l'on est au d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re et c'est pas parce qu'on s'est laiss\u00e9 faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent qu'on va continuer \u00e0 s'SFR nouvelle aire de prise de conscience pr\u00e9sident par rapport \u00e0 longue afin notamment Guy du risque, mais on est dans cette consommation imm\u00e9diate qui nous fait relativement plaisir qui nous rend service qui nous emp\u00eachent de nous questionner \u00e0 plus long terme, mais c'est pas parce que c'est difficile qu'on a pas le faire et c'est pas parce que c'est compliqu\u00e9 non plus qu'on va pas non plus se r\u00e9approprier ces ces probl\u00e9matiques et qu'est ce qui pourrait menacer Google et ou plut\u00f4t Alphabet inquiet l'entreprise mais alors on voit que cette cette c'est aussi une entreprise qui finance des Start-Up qui investit on sait rarement mais Google investit dans air Bien vivre example et donc tout cette cha\u00eene d'investissement peut \u00eatre aussi questionner ce qui va faire un front c'est des positions fortes des \u00c9tats qui, ensemble, doivent travailler sur une fiscalit\u00e9 par exemple son on a extrait le cet or noir que sont ces donn\u00e9es sur territoire suisse est bien l\u00e0, il y a doit avoir des taxes doit \u00eatre pay\u00e9e en retour, donc je pense qu'il faut travailler sur le financement sur la taxation et sur cette \u00e9conomie qui prend contre la fa\u00e7on dont ces acteurs op\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [92%] :\r\nSolange Ghernaouti je vous remercie d'\u00eatre venus nous parler ce matin de ce g\u00e9ant qu'Google Google qui f\u00eate ses 20 ans demain, je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste \u00e8s experte en cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci madame, merci, bonne journ\u00e9e, enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T05:58:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghernaouti-H\u00e9lie, Solange", "role": "experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46CFB9CD-8ED2-486C-A39D-E0A83F8C2915", "internalArchiveId": "46CFB9CD-8ED2-486C-A39D-E0A83F8C2915", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Mus\u00e9e National du Br\u00e9sil \u00e0 Rio de Janeiro a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par un incendie qui a d\u00e9truit une grande partie des collections : interview d'Armelle Enders, professeure d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2018;Enders, Armelle\r\nUn spectaculaire incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dimanche au Mus\u00e9e National de Rio de Janeiro, ravageant probablement en int\u00e9gralit\u00e9 la collection de plus de 20 millions d'objets qu'il renfermait. Interview d'Armelle Enders, professeure d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8.\r\n\r\n* * Le Mus\u00e9e National de Rio de Janeiro au Br\u00e9sil ravag\u00e9 par les flammes: interview d'Armelle Enders Christian : 200 ans d'histoire partis en fum\u00e9e: le Br\u00e9sil a perdu l'un de ses joyaux, Chrystel \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n*** Un \u00e9norme incendie a ravag\u00e9 le Mus\u00e9e National de Rio de Janeiro la nuit derni\u00e8re. \r\nLes autorit\u00e9s parlent de trag\u00e9die pour la culture. L'institution culturelle et scientifique abritait plus de 20 millions de pi\u00e8ces de valeur et sa biblioth\u00e8que contenait plus d'un demi million d'ouvrage. \r\nPour parler de ce mus\u00e9e embl\u00e9matique, le plaisir d'accueillir \r\nArmelle Enders (and\u00e8rs), professeure d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8, chercheuse \u00e0 l'Institut d'histoire du Temps Pr\u00e9sent et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil.\r\nCet incendie est une catastrophe pour l'histoire du Br\u00e9sil. Le b\u00e2timent lui-m\u00eame \u00e9tait embl\u00e9matique de l'histoire nationale?\r\nA quoi ressemblait ce mus\u00e9e ?\r\nOn parle de 20 millions d'objets de valeur. Pouvez-vous nous donner quelques exemples d'objets ou de collections qui se trouvaient dans ce mus\u00e9e?\r\nEst-ce qu'on peut m\u00eame estimer cette perte - en termes historiques, artistiques, du patrimoine voire m\u00eame d'un point de vue \u00e9conomique?\r\nLes reproches sont aujourd'hui nombreux - le b\u00e2timent n'aurait pas \u00e9t\u00e9 entretenu, la trag\u00e9die aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9vitable?\r\nSait-on pourquoi l'Etat br\u00e9silien a n\u00e9glig\u00e9 ce mus\u00e9e - dont la valeur est pourtant inestimable?\r\nA quoi peut-on s'attendre ... ? Une reconstruction ? ...\r\n- mesures de protection dans ces cas-l\u00e0? \r\n- num\u00e9risation, moyen de garder des traces?\r\n-", "durationSec": 456, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799721", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Rio de Janeiro"], "thematicThemes": ["mus\u00e9e", "incendie"], "alternativeTitle": ["Le Mus\u00e9e National de Rio de Janeiro au Br\u00e9sil ravag\u00e9 par les flammes: interview d'Armelle Enders / FOR_2018-09-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un spectaculaire incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dimanche au Mus\u00e9e National de Rio de Janeiro, ravageant probablement en int\u00e9gralit\u00e9 la collection de plus de 20 millions d'objets qu'il renfermait. Interview d'Armelle Enders, professeure d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8."], "variantIds": ["ece-9799721"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [96%] :\r\n200 ans d'histoire partis en fum\u00e9e, Chrystel, on commence avec le Br\u00e9sil, qui a perdu l'un de ses joyaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [96%] :\r\nUn \u00e9norme incendie en effet ravag\u00e9 le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro la nuit derni\u00e8re, les autorit\u00e9s parlent de trag\u00e9die pour la culture, l'institution culturelle et scientifique abritait plus de 20 millions de pi\u00e8ces de valeur et sa biblioth\u00e8que contenait plus d'un demi- 1000000 d'ouvrages alors pour parler de ce mus\u00e9e embl\u00e9matique, le plaisir d'accueillir Armelle Anders bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [80%] :\r\nBonsoir \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [95%] :\r\nProfesseur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 8, chercheuse \u00e0 l'Institut d'histoire du temps pr\u00e9sent, \u00e9galement sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil, alors dans les premi\u00e8res r\u00e9actions au Br\u00e9sil, certains parlent de catastrophe pour l'histoire du Br\u00e9sil, c'est \u00e0 ce point est -ce qu'on peut estimer l'ampleur de cette catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [94%] :\r\nOui inestimable, c'est v\u00e9ritablement une catastrophe alors. \r\nQui ont une valeur alors une valeur scientifique \u00e9videmment consid\u00e9rable, par exemple, vous avez l'est le plus ancien, les plus anciens restent ni humain du continent am\u00e9ricain qui \u00e9tait conserv\u00e9 la le les restes de dinde, un bon ben un squelette qui qui lui a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 du nom de Luzia et qui est le plus ancien dans les Am\u00e9riques et puis vous avez puis c'est c'est aussi enfin la biblioth\u00e8que \u00e9videmment les herbiers, hein, c'\u00e9tait un mus\u00e9e d'histoire naturelle et puis il y a le l'aspect aussi symbolique extr\u00eamement violent, parce que c'est un concentr\u00e9 d'histoire ce ce ce mus\u00e9e, d'abord, il \u00e9tait dans la, c'est un projet, \u00e7a renvoie ou ou ou vous l'origine du Br\u00e9sil moderne et au s\u00e9jour de la Cour portugaise au Br\u00e9sil, quand le Br\u00e9sil a cess\u00e9 d'\u00eatre une d\u00e9pendance coloniale pour devenir un royaume et le chantre de l'empire portugais et donc ce mus\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le roi donjon, alors il se trouvait pas \u00e0 cet endroit -l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais pour parce que c'\u00e9tait le le centre le centre de de l'empire et puis ensuite sous la la R\u00e9publique on a on a transform\u00e9 le palais royal et imp\u00e9rial, bon on mus\u00e9e et ce mus\u00e9e, qui \u00e9tait donc le le plus le plus important, donc c'est vraiment consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [88%] :\r\nIl y a tout de suite les les pol\u00e9miques, hein, qui ont commenc\u00e9 sur le manque de moyens, il y avait notamment pas de d'extincteurs en tout cas de de syst\u00e8mes de lutte contre le feu, digne de ce nom, on sous- estimait \u00e0 vous avez expliqu\u00e9 \u00e0 quel point c'\u00e9tait un joyeux joyaux pour le Br\u00e9sil ont sous- estim\u00e9 l'importance ou en tout cas les les moyens \u00e0 mettre pour pour soutenir ce type de mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:48) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 c'est g\u00e9n\u00e9ral, hein, de toute fa\u00e7on, alors le Mus\u00e9e d\u00e9pend d\u00e9pend toujours de l'Universit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de Rio de Janeiro, donc les universit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales comme le nom l'indique, d\u00e9pendent du minist\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral de, de, de la science, la recherche, l'\u00e9ducation, c'est, c'est donc de l'\u00c9tat central, et \u00e7a fait les universit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sont sont \u00e9trangl\u00e9s de toute fa\u00e7on le gouvernement actuel a fait le choix de alors, il y avait d\u00e9j\u00e0 des conventions d\u00e9penses ant\u00e9rieures au gouvernement, mais l\u00e0, il a carr\u00e9ment fait inscrire dans la Constitution le gel des d\u00e9penses publiques est frappant en priorit\u00e9 les domaines culturels, d'\u00e9ducation scientifique etc, donc il y a une et alors, il faudrait, il est quand m\u00eame injuste de d'attribuer c'est c'est juste ce ce gouvernement est tellement d\u00e9test\u00e9 que c'est le le symbole qui manquait, mais le le m\u00e9pris le le manque d'entretien du mus\u00e9e et beaucoup plus ancien, il y a \u00e0 de nombreuses reprises, il \u00e9tait difficile de voir telle ou telle salle voir le Mus\u00e9e tout entier, faute de personnel, faute de maintenance, les eaux \u00e0 l'occasion de son bicentenaire, il y a quelques semaines, son directeur, signalait tous les probl\u00e8mes, le le l'impact des termites, les les inondations, enfin toutes sortes. \r\nDe difficult\u00e9s, donc c'est pas nouveau, alors j'ajoute dans le dans le l'aspect sentimental, tr\u00e8s important, c'est un lieu qui touche \u00e9norm\u00e9ment les gens o\u00f9 on emm\u00e8ne ses enfants, on a d\u00e9couvert, on a eu acc\u00e8s au mus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans sa vie et avec un peu des reliques du du, du Br\u00e9sil, beaucoup de reliques d'histoire naturelle, beaucoup de reliques aussi sur les populations autochtones donc c'est c'est aussi un, enfin, c'est vraiment un espace de m\u00e9moire qui qui affecte personnellement les familles que connaissent pas beaucoup les touristes, d'abord parce que, parce que c'est un mus\u00e9e qui \u00e9tait tr\u00e8s mal mis en valeur et puis par qu'qui se situe \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de fin et tr\u00e8s loin des des quartiers touristiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [90%] :\r\nArmelle Enders qu'est -ce que vous l'historienne, \u00e7a vous inspire de voir un \u00c9tat qui entretient si peu un \u00e9l\u00e9ment qui est quand m\u00eame constitutif de sa m\u00e9moire, surtout pour un \u00e9tat qui est relativement jeune. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:21) [90%] :\r\nAlors c'est pas nouveau, le fait justement comme historienne le nombre de fois o\u00f9 je veux s\u00fbret\u00e9 \u00e0 des archives qui \u00e9tait ferm\u00e9 des biblioth\u00e8ques qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 une mauvaise conservation aussi des archives, m\u00eame si nos coll\u00e8gues br\u00e9siliens ont fait des efforts absolument consid\u00e9rables pour o\u00f9 certaines fondations priv\u00e9es pour conserver ce ce Patrimoine mais c'est un combat c'est un combat perp\u00e9tuel et puis le le la difficult\u00e9 au Br\u00e9sil, c'est qu'on a l'impression que peut y avoir un effort sous un mandat ou de mandats de, de, d'hommes politiques et puis et puis il y a pas de continuit\u00e9 c'est abandonn\u00e9 et l\u00e0, vraiment, on est dans une, dans un moment dans un moment un peu tragique de de r\u00e9gression sur le sur face \u00e0 toute ambition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [76%] :\r\nVous savez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [84%] :\r\nJo\u00ebl ou culturelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\nArmelle Enders essayons quand m\u00eame d'\u00eatre un tout petit peu positif parce qu'il y a par exemple des pi\u00e8ces qui ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s, ce qu'il y a moyen d'une mani\u00e8re ou d'une autre de reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:28) [90%] :\r\nAlors je pense qu'il y a, il y a beaucoup de chez beaucoup de ces, de ces collections qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont d'abord tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9 tr\u00e8s connu et vrai cela la m\u00e9moire nomm\u00e9 n'en n'est pas perdu hein, c'est un petit peu comme Palmyre mais et puis le il y a le palais aussi, hein, qui est, qui est important, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le par r\u00e9sidence des empereurs et d'ailleurs, je voudrais ajouter un petit quelque chose \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait la c'est la maison offerte pour \u00eatre digne d'un d'un roi par un riche commer\u00e7ant de la ville de Rio, qui avait qui avait suffisamment d'argent pour avoir des fen\u00eatre vitr\u00e9e, ce qui est exceptionnel dans le Rio de 1808 et qui \u00e9tait un grand marchand d'esclaves, \u00e7a renvoie aussi aux origines de la fortune du Br\u00e9sil contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [93%] :\r\nC'est c'est vrai que c'est au-del\u00e0 des pi\u00e8ces qui \u00e9taient conserv\u00e9s dans dans ce mus\u00e9e, merci beaucoup, Armelle Enders \u00eatre venu quelques instants dans ce forum, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 8, chercheuse \u00e0 l'institut d'histoire du temps pr\u00e9sent et sp\u00e9cialiste, on l'a entendu, du Br\u00e9sil, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:34) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [95%] :\r\nAlors pourquoi dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Enders, Armelle", "role": "professeure d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 8, chercheuse \u00e0 l'Institut d'histoire du Temps Pr\u00e9sent et sp\u00e9cialiste du Br\u00e9sil", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-378BEFFE-FB55-47E8-A1C2-D40D3CFB2DCE", "internalArchiveId": "378BEFFE-FB55-47E8-A1C2-D40D3CFB2DCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De plus en plus de villes multiplient les actions de promotion pour une alimentation saine, durable et \u00e9cologique : interviews de Claudine Esseiva, parlementaire PLR \u00e0 la ville de Berne, et de Natacha Litzisdorf, municipale Verte \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2018\r\nProduits bio, fr\u00e9quence de la viande et des fruits exotiques, menu des cantines scolaires: est-ce aux villes d'imposer aux citoyens l'alimentation \u00e0 adopter? D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res municipales Claudine Esseiva (Berne/PLR) et Natacha Litzistorf (Lausanne/Les Verts).\r\n\r\n* * Ces villes qui nous imposent le contenu de nos assiettes: d\u00e9bat entre Claudine Esseiva et Natacha Litzisdorf  TEMOIN ANTENNE\r\n18h . on va parler alimentation. On le rappelle, les suisses votent dans 3 semaines sur 2 initiatives li\u00e9es cette th\u00e9matique. Coup de projecteur ce soir sur le r\u00f4le des villes. De plus en plus - sur celles \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte - multiplient les actions de promotion d'une alimentation saine, durable et \u00e9cologique. \r\nOr ca ne plais pas \u00e0 tout le monde ! A Berne par ex, le camp bourgeois veut r\u00e9duire les fonds pr\u00e9vus pour \u00e9duquer les citoyens. Les villes en font-elles trop pour d\u00e9terminer le contenu de nos assiettes ?\r\nOn en d\u00e9bat !\r\nClaudine Esseiva, PLR, \u00e9lue au parlement de la ville de Berne\r\n-\tOrganisation en septembre d'un festival sur l'alimentation saine ; interventions dans les menus des cantines ; de la viande max 2x fois par semaine, idem pour les fruits exotiques. la ville en fait trop ?\r\n-\tEsseiva : Les villes tentent d'attirer des habitants en d\u00e9veloppant des formes de marketing qui les distinguent. Le d\u00e9veloppement durable, \u00e7a attire \u00e0 Berne. Davantage que lorsque la ville \u00e9tait en mains bourgeoises. Alors pourquoi s'opposer \u00e0 quelque chose qui est dans l'air du temps ? (le sujet d\u00e9passe les fronti\u00e8res partisanes, on parle de lifestyle)\r\n-\tResponsabilit\u00e9 individuelle . ca vous emp\u00eache de manger d'autres choses avec vos enfants en dehors des repas scolaires\r\n-\t\u00c9duquer les petits, c'est miser sur la sant\u00e9\r\nNatacha Litzistorf, municipale Verte \u00e0 Lausanne, notamment pr\u00e9sidente de la FRC jusqu'en 2016\r\n-\tEduquer les citoyens \u00e0 une alimentation saine, c'est les infantiliser ? certains le recoivent ainsi .\r\n-\tTr\u00e8s \u00e9litaires, seuls ceux qui ont les moyens peuvent s'offrir du bio et des aliments \u00e9quitables\r\n-\tResponsabilit\u00e9 individuelle\r\n-\t\u00c0 force de moraliser, on cr\u00e9e exactement la r\u00e9action inverse, notamment chez les jeunes et ce sont les plus sensibles ! \r\n-\tPromotion des fermes municipales, c'est vraiment dans le r\u00f4le d'une ville ?", "durationSec": 695, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799725", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["alimentation", "budget de l'Etat", "ville"], "alternativeTitle": ["Ces villes qui nous imposent le contenu de nos assiettes: d\u00e9bat entre Claudine Esseiva et Natacha Litzisdorf / FOR_2018-09-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Produits bio, fr\u00e9quence de la viande et des fruits exotiques, menu des cantines scolaires: est-ce aux villes d'imposer aux citoyens l'alimentation \u00e0 adopter? D\u00e9bat entre les conseill\u00e8res municipales Claudine Esseiva (Berne/PLR) et Natacha Litzistorf (Lausanne/Les Verts)."], "variantIds": ["ece-9799725"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 23, on va parler, alimentation, on le rappelle les suisses votent dans 3 semaines, sur 2 initiatives qui sont li\u00e9s \u00e0 cette th\u00e9matique, coup de projecteur ce soir sur le r\u00f4le des villes de plus en plus, ce sont en particulier celles qui sont \u00e0 majorit\u00e9 rose- Vert de plus en plus d'entre elles multiplient les actions de promotion d'une alimentation saine, durable et \u00e9cologique, or cela ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde \u00e0 Berne par exemple le camp bourgeois veut r\u00e9duire les fonds pr\u00e9vus pour \u00e9duquer les citoyens alors les villes en font -elles trop pour d\u00e9terminer le contenu de nos assiettes, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Claudine Esseiva et Natacha Litzisdorf bonsoir \u00e0 toutes les 2 bonsoir notre Claudine Esseiva vous \u00eates PLR, \u00e9lue au Parlement de la ville de Berne, Natacha Litzisdorf, vous \u00eates municipale Verte \u00e0 Lausanne, notamment, vous \u00e9tiez une ancienne pr\u00e9sidente de la FRC, hein, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 jusqu'en 2016 si on a cit\u00e9 une de vos nombreuses casquettes, mais on va commencer avec vous Claudine Esseiva prenant Vaudeville Berne, elle organise tout bient\u00f4t un festival sur l'alimentation saine, beaucoup d'interventions dans le menu des cantines de limiter la consommation de viande \u00e0 2 fois par semaine, idem avec les fruits exotiques, bref vous vous avez l'impression que votre ville en fait trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [88%] :\r\nElle exag\u00e8re, moi je suis aussi favorable \u00e0 une nourriture saine et je je suis aussi maman je fais attention que que mes enfants mangent bien, mais il faut quand m\u00eame voir dans quelconque, c'est quand on se retrouvait, on d\u00e9pense vraiment beaucoup d'argent pour faire des festivals des nourritures d\u00e9j\u00e0 pour les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et on n'arrive pas \u00e0 convaincre les personnes qui sont peut-\u00eatre un peu moins sensibles \u00e0 ces sujet l\u00e0 avec des mesures pareilles et apr\u00e8s on voit quand m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9, que la ville de Berne ne va financi\u00e8rement pas si bien, il faut bien vous payez ou en d\u00e9pense pourquoi et j'ai beaucoup de peine, si en fait que a un peu je dis maintenant des projets qui font chaud au coeur, qui sont peu sympa au lieu de dire il faut vraiment faire quelque chose par exemple la vie sur la rue, le harc\u00e8lement de rue pour les femmes, c'est vraiment des sujets qui sont tr\u00e8s forts, d\u00e9battu maintenant \u00e0 Berne, mais j'aime pas la peine qu'en fait que du je ne politique comme on dit en allemand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nPolitique de bon temps Natacha Litzisdorf alors vous, vous \u00eates \u00e0 Lausanne, c'est pas Berne mais quand m\u00eame, vous avez aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne une politique offensive sur ces th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'alimentation, au risque d'en faire un peu trop l\u00e0- dessus \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 aussi les autres th\u00e8mes, comme c'est le cas \u00e0 Berne, comme le pr\u00e9tend Madame Esseiva. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pour r\u00e9pondre d'abord \u00e0 Madame Esseiva il y a \u00e7a s'ligne contrairement \u00e0 elle, je pense que de mener une politique qui a ax\u00e9 sur l'alimentation par une ville permet d'\u00e9conomiser \u00e0 terme de l'argent et pas d'en d\u00e9penser inutilement, mais \u00e7a vaut la peine, pour illustrer le propos de peut-\u00eatre pas, c'est dans le contexte, comme l'a fait aussi Madame Esseiva mais je le prendrai d'une autre mani\u00e8re, puis en expliquant que la sant\u00e9 de la population, on le sait tous, c'est bas\u00e9 justement sur des d\u00e9terminants sociaux on environnementaux et \u00e9conomiques c'est d\u00e9terminant, ils sont en lien avec des politiques publiques, des politiques publiques qui sont aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons et des communes, et donc des villes et c'est vrai que quand on parle de sant\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral on parle quand on est, on pense quand on alors qu'on sait maintenant justement que les cl\u00e9s de la sant\u00e9 et de la sant\u00e9 de toute la population, sont aussi en mains de de villes parce qu'on peut actionner des politiques publiques, justement, qui permettent d'agir positivement sur ses d\u00e9terminants \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, on voit tr\u00e8s bien que, et \u00e7a c'est une autre partie de du contexte il faut d\u00e9crire qu'a un quart de la population en Suisse qui est touch\u00e9e par des maladies non transmissibles, cancer, diab\u00e8te, maladies cardiovasculaires, maladies respiratoires et puis on sait que \u00e7a plus les maladies psychiques, \u00e7a repr\u00e9sente 51 pourcent des d\u00e9penses de sant\u00e9, en Suisse, l\u00e0 on a un peu toutes les les \u00e9l\u00e9ments des \u00e9quations justement qui nous font dire et de mani\u00e8re l\u00e9gitime que finalement compte les villes s'occupe d'alimentation, justement, c'est une politique responsable bas\u00e9 sur des \u00e9vidences scientifiques et sur les statistiques et pas une question d'id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [92%] :\r\nOn Claudine Esseiva les villes, on l'entend souvent assez de reprendre un r\u00f4le important dans pas mal de politiques publiques en en Suisse dans le domaine de la sant\u00e9, c'est vrai que c'est pas l\u00e0 o\u00f9 on les entend le plus, c'est ce que ce serait pas une occasion de reprendre ce ce Leadership que que les communes attendent tellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [86%] :\r\nLa question c'est : o\u00f9 Reprendre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit avant, je suis tout \u00e0 fait d'accord, moi je sais aussi favorable que par exemple dans les \u00e9coles, dans les cantines, quand on a une nourriture qui ass\u00e8ne que les villes dit on dise quelque chose l\u00e0- dessus, mais si doivent organiser un festival de faire des grandes f\u00eates de faire de mener une campagne de sensibilisation aux dons des affiches pas quoi, j'ai beaucoup de peine \u00e0 y croire que ceci incite les personnes \u00e0 \u00eatre plus responsable, et l\u00e0, j'ai beaucoup de peine, cette id\u00e9e de de Nice de de de la ville, qui me dit comment il faut nourrir c'est un sujet super important, je suis \u00e0 100 pourcent d'accord, c'est un sujet que qui, qui \u00e0 la n'ont gu\u00e8re avoir nous amener beaucoup c'est clair on a, on a beaucoup de d\u00e9penses, c'est vraiment un sujet surtout chez les jeunes qu'on qu'on voit, mais c'est vraiment avec quoi, avec quelles mesures et l\u00e0, j'ai beaucoup de peine parce que de nouveau c'est, c'est pas avec ts campagne de sensibilisation avec tes petits festivals \u00e0 gauche qu'on va changer l'attitude d'une famille que les 2 parents travaillent quitta qui habite a pu me plie et qui ont pas les sous de d'aller acheter les l\u00e9gumes au march\u00e9 qui doivent, qui sont force est all\u00e9 acheter peut-\u00eatre des choses, ceux des autres \u00e0 un distributeur, et c'est vraiment l\u00e0- dedans, je, je veux une politique projetait de la et des r\u00e9alit\u00e9s, j'ai beaucoup de peine, avec cette id\u00e9e de paternalisme \u00e0 dire les gens il faut faire ceci et cela, sans conna\u00eetre les r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [95%] :\r\nOui, Natacha Litzisdorf, un peu de paternalisme et puis aussi un c\u00f4t\u00e9 \u00e9litiste parce que \u00e7a s'adresse \u00e0 des gens qui ont les moyens et le et le temps et les moyens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [94%] :\r\nMais je crois que si on peut essayer de discuter de quelque chose de fondamental, proche de la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est bien de briser le cou \u00e0 cette id\u00e9e que d'aller acheter ses fruits et ses l\u00e9gumes sur le march\u00e9, \u00e7a co\u00fbte plus cher, allez sur le march\u00e9 le samedi matin \u00e0 la ville de Lausanne o\u00f9 le mercredi matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [88%] :\r\nOn voit tr\u00e8s peu parce que \u00e7a co\u00fbte plus cher, \u00e7a co\u00fbte plus cher, voil\u00e0 oui, alors je peux dire pas, je peux vous invite mal enti\u00e8rement peut-\u00eatre \u00e0 Berne mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [89%] :\r\nSur sur Lausanne vous choisissez aussi la quantit\u00e9 qu'il faut de de produits parce qu'il y a aussi toute cette probl\u00e9matique du gaspillage alimentaire quand on choisit la quantit\u00e9 qu'il qu'il faut bien entendu qu'\u00e0 terme \u00e7a bien moins cher, mais je voudrais revenir aussi sur le c\u00f4t\u00e9, alors o\u00f9 je pourrais rejoindre Madame Esseiva si par exemple une ville mais je crois que c'est assez peu le cas ne faisait que de la sensibilisation avec des affiches et des festivals, peut-\u00eatre que \u00e7a serait limitant et peut-\u00eatre avec peu de port\u00e9e, mais par contre, moi je m'inscris en faux dans la l'approche paternaliste, c'est plut\u00f4t de dire Madame Esseiva aujourd'hui, la politique et les politiques publiques, elles se d\u00e9veloppent plus comme celle de nos grand- papa et de nos grand- maman, on sait tr\u00e8s bien que le vecteur de la sensibilisation de la promotion, c'est des choses qui porte et puis on n'a pas envie, et l\u00e0 aussi, il faut en faux, on n'a pas envie et on le fait plus de dicter les conditions dans lesquelles on doit manger, on est s\u00fbr de la promotion sur l'incitation et \u00e7a, \u00e7a change tout en termes de politique publique et je ne crois pas que les villes qui se lance dans l'alimentation saine face de la politique de grand- papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nIl n'y a pas encore \u00e9ternel, il y a pas un c\u00f4t\u00e9 presque moralisateur aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [91%] :\r\nPas du tout, justement, on est sur un c\u00f4t\u00e9 ludique, on assure le plaisir sur le go\u00fbt et puis pour r\u00e9pondre peut-\u00eatre aussi au bord politique de Madame Esseiva je pense qu'on est \u00e0 fond sur un le commerce de proximit\u00e9 qu'on valorise 2 sur les les probl\u00e9matiques de positionnement des villes en terme d'attractivit\u00e9, moi je suis heureuse de voir que mon syndic par exemple le promeut la ville avec la gastronomie quoi de de tels pour aussi un Volver, c'est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais r\u00e9int\u00e9grer les les partenaires \u00e9conomiques et je pense qu'on voit sur le terrain, et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 Madame Esseiva que les commerces jouent le jeu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [94%] :\r\nClaudine Esseiva, la question de l'attractivit\u00e9 c'est int\u00e9ressant parce que la ville de Berne c'est typiquement une ville qui se profile aussi sur ces questions, durabilit\u00e9 qui soigne aussi une certaine image et on a plut\u00f4t l'impression que \u00e7a lui r\u00e9ussit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [85%] :\r\nIl y a les 2 c\u00f4t\u00e9s, je suis tout \u00e0 fait d'accord qu'il y a les gastronomes et les commer\u00e7ants qui sont qui font avec Ciss\u00e9 la durabilit\u00e9 et c'est quelque chose de bien et tout le monde aime bien aussi manger mais on a aussi un peu cette libert\u00e9 de choix, hein, il faut quand m\u00eame voir et pour moi c'est vraiment \u00e0 quel degr\u00e9 on s'engage \u00e0 et avec quels moyens et c'est comme j'dit au tout, tout d\u00e9but, la ville de Berne au niveau des finances, malheureusement, elle va pas si bien, si on regarde maintenant, chaque fois, ce budget a toujours le camp un gros, je crois que pourquoi on d\u00e9pense l'argent il faut quand m\u00eame veiller \u00e0 tous les postes dire est -ce que c'est vraiment utile, est -ce que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose et, de nouveau, je me d\u00e9fends a de hier, et \u00e7a je trouve tr\u00e8s moralisant et \u00e7a c'est pas mon id\u00e9e de de l'\u00c9tat, c'est pas la r\u00f4le de ville de dire maintenant, c'est que que les personnes qui mangent comme \u00e7a c'est saine ou que seulement les personnes sond\u00e9es bonne citoyens citoyens qui mangent cul que 2 fois par semaine, la viande, \u00e7a c'est la Cyber Tech de tout le monde quand m\u00eame le faire, autant on gagne, on laisse, on reste avec la promotion de l'Anah durabilit\u00e9 avec la promotion de commandement local mais il faut laisser cette libert\u00e9 de choix et la Berne elle exag\u00e8re la vie de merde L ex- Hajer g\u00e8re parce que c'est pas seulement Nurith n'allons nourriture l'alimentation c'est \u00e9galement avec les v\u00e9los et on voit la m\u00eame chose, elle exag\u00e8re de nous dire qui est le citoyen qui est la citoyens parfaite et des fois je me sens pas concern\u00e9 parce qu'en 1000 je suis comme une extra- Terry chez de voitures, j'ai de voil\u00e0 on a et et je prends encore le train de temps en temps, mais c'est presque externe oui c'est c'est vraiment bizarre et certainement pas ce crochet alors voil\u00e0 \u00e7a culpabilise des gens qu'il faut pas culpabiliser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [89%] :\r\nNatacha Litzisdorf c'est vrai, il y a ce c\u00f4t\u00e9 responsabilit\u00e9 individuelle, c'est, c'est bien, il y a, il y a des campagnes de de pr\u00e9vention mais apr\u00e8s il y a la responsabilit\u00e9 individuelle et peut-\u00eatre ce risque aussi, \u00e0 force de voir des messages qui nous dise comment doivent utiliser les transports publics comme on doit manger ce qu'on doit faire ce qui est bien, ce qui est pas bien parce que c'est \u00e7a qui sous- jacent, \u00e7a laisse pas de de de lasser les gens et d'avoir justement c'\u00e9tait fin inverse c'est-\u00e0-dire et en a marre, moi j'ai envie de manger ce que je veux, et tant pis pour les campagnes de promotion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [89%] :\r\nNon, mais je crois qu'on caricature, puis, c'est toujours un peu le propos aussi en politique, Madame Esseiva je pense que les caricature un peu le l'\u00e9mission et il y a les les projets qui sont men\u00e9s par par les villes, il faut pas \u00eatre parano\u00efaque, on n'a pas quelqu'un qui va venir surveiller quand on fait ses commissions, ce qu'on va mettre dans son caddie ou qui va pas nous suivre sur le march\u00e9, il faut aussi arr\u00eater avec un peu ce ce d\u00e9lire -l\u00e0 la parano\u00efa, on est bien entendu, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure dans une nouvelle mani\u00e8re de faire des politiques publiques, on ne contraint pas, on a un site, on est plut\u00f4t sur le plaisir, on est plut\u00f4t justement sur la libert\u00e9 du choix et c'est parce qu'on n'avait pas assez d'choix jusqu'\u00e0 maintenant, c'est \u00e7a l'\u00e9vidence qui qui nous appara\u00eet quand on parle de \u00e7a, h\u00e9 bien au contraire Madame Esseiva c'est avec une politique de durabilit\u00e9, en termes notamment d'alimentation offrent quelque chose de plus larges, un panel plus large et qu'on n'offre plus de choix \u00e0 la population, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, oui, mais \u00e7a va, pour conclure, c'est exactement \u00e7a, il faut responsabiliser les personnes et si j'ai toujours la ville qui me disent qu'il faut faire ou pas faire, c'est pas un il faut responsabilit les personnes et \u00e7a c'est important, mais \u00e7a je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 on se retrouve et puis il y a un principe qui est tr\u00e8s important dans la sant\u00e9, c'est le principe d'emploi voire m\u00eame que \u00e7a veut dire renforcer la capacit\u00e9 des gens \u00e0 d\u00e9cider par eux- m\u00eames, mais \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite aussi un niveau d'information pour pas avoir des in\u00e9galit\u00e9s de traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [85%] :\r\nMais la prochaine fois, peut-\u00eatre vous de proc\u00e8s la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [74%] :\r\nJe suis une somme absolument que bon, on peut aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [87%] :\r\nOui, pourquoi pas, on va donc quelque chose bio, c'est s\u00fbr que \u00e7a existe, si on cherche, Claudine Esseiva, je rappelle que vous \u00eates \u00e9lu PLR \u00e0 la ville de Berne et vous Natacha Litzisdorf des municipale Verte \u00e0 Lausanne, on vous remercie toutes les 2 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous sa bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "parlementaire PLR \u00e0 la ville de Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Litzistorf, Natacha", "role": "municipale Verte \u00e0 Lausanne et ancienne pr\u00e9sidente de la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-903F99A7-F327-4684-95A2-1CB7AE8E8F22", "internalArchiveId": "903F99A7-F327-4684-95A2-1CB7AE8E8F22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le proc\u00e8s du cardinal Barbarin en France aura lieu en janvier 2019", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "En France, le proc\u00e8s du cardinal Barbarin \"pour non-d\u00e9nonciation de cas de p\u00e9dophilie\" aura bien lieu en janvier 2019. Accus\u00e9 par les victimes d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile lyonnais d'avoir couvert ses agissements, l'archev\u00eaque de Lyon est \u00e0 pr\u00e9sent fragilis\u00e9 par une p\u00e9tition qui demande sa d\u00e9mission.\r\n\r\n* * Le proc\u00e8s du cardinal Barbarin en France aura lieu en janvier 2019 *** En France, le proc\u00e8s du Cardinal Barbarin \u00ab pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuel \u00bb aura bel et bien lieu en janvier 2019. La date a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aujourd'hui lors d'une audience de consignation.\r\nMais en attendant d'\u00eatre jug\u00e9, la position du cardinal devient de plus en plus difficile \u00e0 tenir. \r\nAccus\u00e9 par les victimes d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile lyonnais d'avoir couvert ses agissements, il est fragilis\u00e9 par une p\u00e9tition qui demande sa d\u00e9mission. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. on avait entendu sur notre antenne il y a quelques jours le pr\u00eatre \u00e0 l'origine de cette p\u00e9tition, Pierre Vignon. visiblement sa d\u00e9marche fait bouger les choses.\r\nson texte a r\u00e9colt\u00e9 plus de 100'000 signatures \u00e0 ce jour et qui a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable mouvement. pour rappel si Pierre Vignon a lanc\u00e9 cette p\u00e9tition c'est qu'il estime que quelque soit la d\u00e9cision de justice le cardinal ne peut plus pour des raisons morale tenir son rang et qu'il doit d\u00e9missionner. non seulement pour avoir couverts des faits de p\u00e9dophilie mais aussi pour cette phrase terrible \u00ab Dieu merci les faits sont prescrits \u00bb lanc\u00e9e en pleine conf\u00e9rence de presse au moment o\u00f9 l'affaire dite du dioc\u00e8se de Lan avec plus de 80 victimes d'un pr\u00eatre avait explos\u00e9. une phrase qui avaient d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re des victimes. au moment de lancer sa p\u00e9tition i y a quelques jours, Pierre Vignon s'est fait durement attaqu\u00e9, mais elle a d\u00e9clench\u00e9 un vrai mouvement, au oint que Charlie Hebdi en fasse une une .. \u00e9 la Charlie hebdo. plus impressionnant, il semble d\u00e9sormais que de plus en plus de personnes le soutiennent, m\u00eame au sein du clerg\u00e9. et certains s'expriment dans les m\u00e9dias anonymement certes, mais tout de m\u00eame.. dans le parisien un \u00e9v\u00eaque explique que je cite \u00ab une majorit\u00e9 ne comprend plus son obstination \u00ab .. \r\nRELANCE: et Ariane toujours dans la foul\u00e9e de cette histoire mais aussi peut-\u00eatre en regard au scandal am\u00e9ricain, la loi fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e cette \u00e9t\u00e9 en toute discr\u00e9tion.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799724", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s du cardinal Barbarin en France aura lieu en janvier 2019 / FOR_2018-09-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["En France, le proc\u00e8s du cardinal Barbarin \"pour non-d\u00e9nonciation de cas de p\u00e9dophilie\" aura bien lieu en janvier 2019. Accus\u00e9 par les victimes d\u2019un pr\u00eatre p\u00e9dophile lyonnais d\u2019avoir couvert ses agissements, l\u2019archev\u00eaque de Lyon est \u00e0 pr\u00e9sent fragilis\u00e9 par une p\u00e9tition qui demande sa d\u00e9mission."], "variantIds": ["ece-9799724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, c'est en France, maintenant, le proc\u00e8s du cardinal Barbarin pour non- d\u00e9nonciation d'abus sexuel aura bel et bien lieu en janvier 2019, la date a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aujourd'hui lors d'une audience de consignation, mais en attendant d'\u00eatre jug\u00e9, la position du cardinal devient de plus en plus difficile \u00e0 tenir, d'accus\u00e9 par les victimes d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile lyonnais d'avoir couvert ses agissements, il est fragilis\u00e9 par une p\u00e9tition qui demande sa d\u00e9mission, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris on alors on avait entendu sur notre antenne il y a quelques jours, le pr\u00eatre \u00e0 l'origine de cette p\u00e9tition Pierre Vignon visiblement sa d\u00e9marche fait bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEh bien oui, son texte a r\u00e9colt\u00e9 plus de 100000 signatures, il a d\u00e9clench\u00e9 un v\u00e9ritable mouvement si Pierre Vignon a lanc\u00e9 cette p\u00e9tition, h\u00e9 bien c'est parce qu'il estime que quelle que soit la d\u00e9cision de justice, le cardinal ne peut plus pour des raisons morale tenir son rang et qu'il doit d\u00e9missionner, non seulement pour avoir couvert des faits de p\u00e9dophilie mais aussi pour cette phrase absolument terrible, Dieu merci, les faits sont prescrits, une phrase qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en pleine conf\u00e9rence de presse au moment o\u00f9 l'affaire dite du dioc\u00e8se de Lyon avec plus de 80 victimes avaient \u00e9clat\u00e9 ce cette phrase d'ailleurs qui avait d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re des victimes et alors au moment de lancer sa p\u00e9tition, il y a quelques jours, h\u00e9 bien Pierre Vignon s'est fait durement attaqu\u00e9 mais en parall\u00e8le, son texte a ouvert un d\u00e9bat, au point que Charlie Hebdo lui fasse les honneurs de \u00e7a une donc au cardinal Barbarin et puis surtout, h\u00e9 bien il semble d\u00e9sormais que de plus en plus de personnes soutiennent l'id\u00e9e d'une d\u00e9mission, m\u00eame au sein du clerg\u00e9, certains s'exprime dans les m\u00e9dias, anonymement, certes, mais tout de m\u00eame dans le Parisien, un \u00e9v\u00eaque explique que, je cite, une majorit\u00e9 ne comprend plus son obstination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [95%] :\r\nEt puis Ariane toujours dans la foul\u00e9e de cette histoire, mais peut-\u00eatre aussi au regard du du scandale qui a secou\u00e9 les \u00c9tats-Unis, la loi fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 et c'\u00e9tait en toute discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [93%] :\r\nOui alors jusqu'ici, le texte pr\u00e9voyait de sanctionner, je cite : quiconque ayant eu connaissance d'un abus sans en informer la justice ce qui pouvait ouvrir un d\u00e9lai de prescription \u00e0 partir du moment o\u00f9 les faits avaient \u00e9t\u00e9 commis le texte modifi\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, d\u00e9clare d\u00e9sormais quiconque ayant connaissance de ces faits un petit participe pass\u00e9 en moins qui change beaucoup de choses, le d\u00e9lit devient continue tant qu'une personne manque \u00e0 son obligation de d\u00e9noncer, h\u00e9 bien, on peut le lui reprocher, c'est ce qu'explique une des s\u00e9natrices, \u00e0 l'origine de cette modification dans l'Express, \u00e7a ne change rien, r\u00e9torque un des avocats du cardinal les faits en question ont cess\u00e9 en 91, le cardinal a \u00e9t\u00e9 mis au courant 2000, bref, comme depuis le d\u00e9but de cette affaire bien les batailles d'avocats risquent d'\u00eatre nombreuses, avec en toile de fond, cette question aux yeux de la justice, le cardinal est -il responsable de cette rupture, la r\u00e9ponse ne changera absolument rien \u00e0 la question Morel qui se pose et qui se posera encore au cardinal c'est dans cette ambiance pour le moins tendu que ce samedi, les responsables politiques lyonnais ont rendez- vous \u00e0 l'occasion du renouvellement du voeu des \u00e9chevins un \u00e9v\u00e9nement traditionnel au cours duquel l'archev\u00eaque la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [95%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris et 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3175DD5-FCFC-47F1-B3BA-D14D5EDFD5F2", "internalArchiveId": "F3175DD5-FCFC-47F1-B3BA-D14D5EDFD5F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les h\u00f4pitaux priv\u00e9s d\u00e9noncent la concurrence: d\u00e9bat entre Mario Poggia et Antoine Hubert", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, les cantons faussent la concurrence entre h\u00f4pitaux, et rench\u00e9rissent les co\u00fbts de la sant\u00e9. D\u00e9bat entre Antoine Hubert, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Swiss Medical Network, et Mario Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la Sant\u00e9.\r\n\r\n* * Les h\u00f4pitaux priv\u00e9s d\u00e9noncent la concurrence: d\u00e9bat entre Mario Poggia et Antoine Hubert  \r\nLes cantons faussent la concurrence entre h\u00f4pitaux, et ils rench\u00e9rissent la sant\u00e9 ! C'est ce que d\u00e9nonce une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le. Etude command\u00e9e par l'association des cliniques priv\u00e9es suisses... qui demandent que le r\u00f4le des cantons soit clarifi\u00e9. Les cantons romands sont particuli\u00e8rement vis\u00e9s, car leurs h\u00f4pitaux publics re\u00e7oivent d'avantage de subventions.\r\nAntoine Hubert, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Swiss Medical Network, membre de l'association des cliniques priv\u00e9es\r\n- Vous demandez un \"arr\u00eat du d\u00e9veloppement de la r\u00e9glementation\", mais les cantons ont des missions de sant\u00e9 publique, donn\u00e9es par la loi, c'est pas leur r\u00f4le de r\u00e9glementer ?\r\n- vous demandez une clarification du r\u00f4le des cantons... pour avoir plus de marge de manoeuvre? \r\n ((Le Parlement a demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se pencher sur les dysfonctionnements g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la multiplicit\u00e9 des r\u00f4les des cantons. Mais en raison des craintes suscit\u00e9es par ces derniers, rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris. CPS demande donc que le d\u00e9veloppement de la r\u00e9glementation en mati\u00e8re de politique de la sant\u00e9 soit jugul\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que le r\u00f4le des cantons soit enfin pr\u00e9cis\u00e9:\r\n-\tsoit l'Etat est propri\u00e9taire et assume la responsabilit\u00e9 de fournisseur de prestations, ce qui l'am\u00e8ne \u00e0 renoncer \u00e0 ses autres responsabilit\u00e9s (r\u00e9gulateur, propri\u00e9taire, contributeur financier, autorit\u00e9 de surveillance, police sanitaire et arbitre dans les n\u00e9gociations tarifaires), \r\n-\tsoit les participations d\u00e9tenues par l'Etat dans les \u00e9tablissements fournisseurs de prestations sont ali\u00e9n\u00e9es ou rendues ind\u00e9pendantes, et une interdiction d'influer sur la gestion s'applique apr\u00e8s un d\u00e9lai transitoire.))\r\n- Les priv\u00e9s ne prennent que ce qui est rentable, et le public doit assumer tout ce qui co\u00fbte cher ? N'est-ce pas normal qu'ils aient des subventions dans ces conditions ?\r\n- Est-ce que le probl\u00e8me n'est pas plut\u00f4t dans les tarifs d\u00e9cid\u00e9s par la Lamal, qui sont parfois insuffisants ?\r\nLui: Il faut \u00e9lever le d\u00e9bat au niveau national. Le syst\u00e8me de concurrence \u00e9tabli en 2012 ne marche pas. L\u00e0 o\u00f9 c'est comparable, les priv\u00e9s sont moins chers. Mais les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral (PIG) faussent la concurrence. Sur Vaud et Gen\u00e8ve, les cantons ne les remboursent pas les PIG aux priv\u00e9s et du coup \u00e9conomisent sur le dos de l'assurance compl\u00e9mentaire. Milite pour que la gouvernance des hopitaux publics soit s\u00e9par\u00e9e de l'Etat. Il faut laisser chaque h\u00f4pital se sp\u00e9cialiser, et les h\u00f4pitaux universitaires ne doivent pas abuser de leur taille. \r\nMauro Poggia, Conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9\r\n- Les cantons romands subventionnent davantage leurs h\u00f4pitaux, selon cette \u00e9tude c'est 4300 francs par cas stationnaire dans votre canton... vous comprenez que les priv\u00e9s se plaignent d'une in\u00e9galit\u00e9 de traitement ?\r\n- moratoire sur la r\u00e9glementation en mati\u00e8re de politique hospitali\u00e8re jusqu'\u00e0 ce que le r\u00f4le des cantons soit clairement d\u00e9fini... reax ? \r\n- h\u00f4pitaux romands largement subventionn\u00e9s... Vaud injecte pr\u00e8s de 600 millions, deux fois plus que Zh. Gen\u00e8ve pas loin... En gros, les cantons injectent de l'argent pour compenser la limitation des budgets... Subventions cach\u00e9es?\r\ndistorsion de concurrence? vous faussez le march\u00e9... et donc pas d'incitatif sur les baisses de co\u00fbts\r\n- neutralit\u00e9 des cantons, \u00e0 la fois propri\u00e9taires, r\u00e9gulateurs (\u00e9tablissent des listes hospitali\u00e8res) et arbitres en cas de litige entre assureurs et prestataires de soins... \r\n- Dans le syst\u00e8me hospitalier, les cantons sont \u00e0 la fois r\u00e9gulateurs, propri\u00e9taires et arbitres. C'est une distortion de la concurrence, non ?\r\n...\r\nLui: Ces \u00e9tudes financ\u00e9es par des int\u00e9r\u00eats sont orient\u00e9es et pas forc\u00e9ment fiables. Les publics sont plus transparents que les priv\u00e9s. La base du syst\u00e8me est que chacun fait un m\u00e9tier diff\u00e9rent. Le public fait des t\u00e2ches que le priv\u00e9 ne veut pas faire. Alors d'accord, mais arr\u00eatez de nous critiquer. On s'occupe de la sant\u00e9 des migrants, des programmes de d\u00e9pistage, et en plus on a des missions de formation dans les h\u00f4pitaux universitaires. \r\n***************\r\nAffaire Maudet:\r\n- Mauro Poggia, alors... comment l'ambiance au Conseil d'Etat genevois ?\r\n- il peut continuer \u00e0 oeuvrer? \r\non lisait sur le site du Temps que \u00e7a a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes: la prochaine pr\u00e9sentation de la politique de lutte contre la criminalit\u00e9 par exemple. Qu'il doit signer le 12 septembre et pr\u00e9senter aux c\u00f4t\u00e9s de Olivier Jornod, le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui veut enqu\u00eater sur Maudet...\r\n- vous \u00eates suppl\u00e9ant de Pierre Maudet. Vous allez reprendre ce dossier? \r\n- vous pouvez faire le gros dos et attendre que \u00e7a passe pendant longtemps encore ?", "durationSec": 766, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799727", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les h\u00f4pitaux priv\u00e9s d\u00e9noncent la concurrence: d\u00e9bat entre Mario Poggia et Antoine Hubert / FOR_2018-09-03T18:12:00_developpement-7", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, les cantons faussent la concurrence entre h\u00f4pitaux, et rench\u00e9rissent les co\u00fbts de la sant\u00e9. D\u00e9bat entre Antoine Hubert, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Swiss Medical Network, et Mario Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la Sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9799727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:02Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6, on peut dire, vous restez avec nous parce qu'effectivement vous a invit\u00e9 pour parler d'autre chose, de politique hospitali\u00e8re et cette affirmation qui qui va faire d\u00e9bat dont on va d\u00e9battre les cantons faussent la concurrence entre h\u00f4pitaux et ils rench\u00e9rissent la sant\u00e9, c'est ce que d\u00e9nonce une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le une \u00e9tude command\u00e9e par l'association des cliniques priv\u00e9es suisses qui demandent que le r\u00f4le des cantons, soit clarifi\u00e9 les cantons romands sont particuli\u00e8rement vis\u00e9s car leurs h\u00f4pitaux publics re\u00e7oivent davantage de subventions, alors il y a vous pour ce d\u00e9bat, Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la sant\u00e9, je le pr\u00e9cise, est \u00e9galement avec nous, Antoine Hubert bonsoir bonsoir, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Swiss M\u00e9dical Network et et donc membre de l'association des cliniques priv\u00e9es en vacances avec vous Antoine Hubert, vous demandez suite \u00e0 cette \u00e9tude que que les cliniques priv\u00e9es suisses ont command\u00e9, vous demandez un arr\u00eat du d\u00e9veloppement de la r\u00e9glementation pour pour les h\u00f4pitaux, c'est, c'est la solution pour vous c'est, c'est c'est d'arr\u00eater mais arr\u00eatez d\u00e9velopper \u00e7a veut dire aussi que vous avez une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise sur ce tr\u00e8s pr\u00e9cises sur ce que devrait \u00eatre la r\u00e9glementation future des des h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [90%] :\r\nOui effectivement, donc on parle de cette \u00e9tude Feld, de l'institut \u00e9conomique de B\u00e2le, mais il y a \u00e9galement une \u00e9tude de Paulinho mixte qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le le Seco \u00e0 la demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui confirmait et \u00e9galement, c'est cette distorsion de concurrence par les entreprises publiques, pas seulement les h\u00f4pitaux, il est clair que de mon c\u00f4t\u00e9, ce que ce que ce que nous pr\u00f4nons c'est une ind\u00e9pendance au niveau de la gouvernance \u00e0 l'image de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour les banques cantonales il y a d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es suite et \u00e9galement \u00e0 des errances de ces ces derni\u00e8res et qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [77%] :\r\nBonjour, apr\u00e8s des faillites un tr\u00e8s souvent et des, des, des, des banques cantonales qui ont d\u00fb \u00eatre sauv\u00e9s litt\u00e9ralement par les comptes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [91%] :\r\nOui \u00e9galement, mais donc, c'est ce que c'est ce qui se passe aussi dans les h\u00f4pitaux, il y a des h\u00f4pitaux qui sont sauv\u00e9es chaque ann\u00e9e annuellement, disons, par le biais de ces subventions, donc aujourd'hui, il faut instaurer une bonne gouvernance dans les h\u00f4pitaux, \u00e0 l'image de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les banques cantonales et est \u00e0 l'image de ce qu'a fait par exemple le canton de Berne, qui a autonomiser ses h\u00f4pitaux il y a d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [90%] :\r\nBen Poggia c'est vrai que dans le canton de Gen\u00e8ve la la banque cantonale genevoise a laiss\u00e9 des souvenirs pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon \u00e0 de nombreux Genevois pour \u00e9viter, pour \u00e9viter \u00e7a, est ce que ce serait pas le moment de de revoir la mani\u00e8re de, de g\u00e9rer les h\u00f4pitaux et peut-\u00eatre d\u00e9sinvestir les les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [92%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est risible d'entendre comparer les banques aux h\u00f4pitaux, je pense que la sant\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 un autre niveau, et je pense que toutes les \u00e9tudes s\u00e9rieuses qui ont \u00e9t\u00e9 faites par pas celles qui le sont, sur mandat des cliniques priv\u00e9es pour d\u00e9montrer exactement ce que les cliniques nous mart\u00e8le de depuis des mois, je rappelle que la l'\u00e9tude dont on parle datent de septembre 2017, pourquoi on nous en parle \u00e0 nouveau aujourd'hui, alors qu'elle a \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9 certainement va nous annoncer d\u00e8s hausses de primes, donc il faut nous pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et d\u00e9signer des coupables qui seraient les h\u00f4pitaux publics non \u00e9videmment la sant\u00e9 ne se r\u00e9gule pas par de la concurrence, contrairement \u00e0 d'autres syst\u00e8mes, m\u00eame si certains voudraient \u00e9videmment d\u00e9r\u00e9gul\u00e9, l'ensemble du syst\u00e8me, je voudrais dire que cette \u00e9tude dont on part largement ne fait que que reprendre des arguments qui ne sont pas \u00e9tay\u00e9es par des chiffres qui sont fiables et j'ai j'ai repris, c'est ces chiffres qui sont dans ces \u00e9tudes mais services sont incapables de de contr\u00f4ler les chiffres avanc\u00e9s, pas plus que ceux de mon coll\u00e8gue Maillard pour le canton de Vaud, on nous fait croire que la concurrence se r\u00e9gule parler les sources de financement, alors qu'elle se elle se r\u00e9gule par les co\u00fbts de production, peu importe comment c'est financ\u00e9, il faut savoir combien \u00e7a co\u00fbte par chaque canton \u00e9videmment \u00e0 ses sources de financement qui lui sont propres, si on prend des chiffres qui sont objectif, cela est incontestable, c'est le taux d'hospitalisation par 1000 habitants comparatif intercantonal on se rend compte qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on est \u00e0 72 sur 1000 dans le canton donc premi\u00e8res positions donc ont tr\u00e8s peu d'hospitalisation en soins aigus \u00e0 Gen\u00e8ve juste apr\u00e8s Gen\u00e8ve, il y a cantons de Vaud avec73,4 pour 1000, ensuite on a bien plus loin, Z\u00fcrich et Berne qui sont cit\u00e9s en exemple la avec91,6 et105,2 donc c'est bien d\u00e9montr\u00e9 que l\u00e0 o\u00f9 on fait un travail pour limiter l'hospitalisation qui, lorsqu'elle est stationnaire co\u00fbte \u00e9videmment particuli\u00e8rement cher, h\u00e9 bien ce travail porte ses fruits, maintenant on ne peut \u00e9videmment pas comparer le public et le priv\u00e9, avec des chiffres qui sont donn\u00e9s par le public de mani\u00e8re totalement transparente et par le priv\u00e9 au compte- gouttes alors en tout cas pour Gen\u00e8ve, malheureusement nous n'avons aucune transparence, on n'a pas de comptabilit\u00e9 analytique qui nous permet de savoir quel est le co\u00fbt de production des soins qui sont donn\u00e9s par les cliniques, la seule chose qu'on conna\u00eet, ce sont les prix, c'est-\u00e0-dire les tarifs qu'il n\u00e9gocie avec les assureurs, si demain pour faire baisser les prix de l'h\u00f4pital public jeudi \u00e0 l'h\u00f4pital aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve d'ouvrir grandes les portes pour les patients priv\u00e9s d'attirer les patients priv\u00e9s du canton dans les h\u00f4pitaux universitaires pour faire diminuer les subventions du public, vous verrez la t\u00eate que que vont tirer nos cliniques priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [90%] :\r\nAntoine Hubert justement commenc\u00e9 par la transparence parce que l\u00e0 il y a pas, si on veut de la concurrence, faut qu'il nous tout le monde tire \u00e0 la m\u00eame corde et l\u00e0 c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [87%] :\r\nAlors je crois qu'on parle de transparence, elle a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par l'introduction des DDR g\u00e9ant 2012 donc on parle de l'assurance de base, le D Herg\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [66%] :\r\nCes financements Espitalier Dongfeng finance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [91%] :\r\nBon hospitalier, si on veut uniforme au niveau du stationnaire ou les h\u00f4pitaux, qu'ils soient publics ou priv\u00e9s doivent \u00eatre trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, avec une participation de 55 pourcent du canton et de 45 pourcent de l'assurance maladie obligatoire CDR font l'objet d'un benchmarking, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs mis Online un comparatif de prix, donc j'essaye d'\u00e9lever la le d\u00e9bat au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve au niveau suisse, vous avez un comparatif de prix qui a \u00e9t\u00e9 mis en Online par la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous pouvez comparer les prix pour les 20 op\u00e9rations les plus courantes pour l'ensemble des h\u00f4pitaux publics et priv\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [89%] :\r\nEt compar\u00e9 pour les op\u00e9rations lourdes monsieur Hubert oui oui, celle que vous ne faites pas pour les patients \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [87%] :\r\nOui, oui, pour les op\u00e9rations lourdes, vous savez, si le de syst\u00e8me de d'Herg\u00e9 fonctionne ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [89%] :\r\nVous avez un ob\u00e8se riche fait partie du conseil d'administration de Suisse, d'Herg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [91%] :\r\nMais vous savez peut-\u00eatre peut-\u00eatre Antoine Hubert pour rester quand m\u00eame des peut-\u00eatre pour rester quand m\u00eame dans des dans des concepts peut-\u00eatre aussi un petit peu plus facile \u00e0 comprendre pour les auditeurs, mais on entend souvent cette critique de dire c'est un petit peu facile, la concurrence ne marche pas parce que les h\u00f4pitaux priv\u00e9s et les cliniques priv\u00e9es, elles prennent seulement ce qui est rentable et tous les cas compliqu\u00e9s chronique qui suscite des complications pour le public, en gros, tout ce qui rapporte \u00e7a va au priv\u00e9, tout ce qui co\u00fbte cher, enfin au public et c'est pour \u00e7a que \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [90%] :\r\nAlors, dans les cantons o\u00f9 le canton a donn\u00e9 des mandats aux h\u00f4pitaux priv\u00e9s, les h\u00f4pitaux priv\u00e9s assument toutes sortes de mandat \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, nous sur le mandat de n\u00e9phrologie n\u00e9phrologie typiquement une maladie chronique et on assure le mandat de n\u00e9phrologie, pour l'ensemble du canton, le haut et le bas du canton et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, donc je veux dire pour que les les les priv\u00e9s puissent \u00e9galement faire ce genre de prestations, il faut \u00e9videmment que les cantons leur accorde des mandats et dans les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve Les cliniques priv\u00e9es n'ont pas re\u00e7u ou re\u00e7u tr\u00e8s peu de de de cas pour pouvoir d\u00e9velopper l'assurance de base et il est impossible \u00e9videmment d'atteindre d\u00e8s nombreux qui permettent de, de, de, de faire, c'est le traitement de ces maladies chroniques, mais dans les cantons o\u00f9 les mandats ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien et avec un co\u00fbt tout \u00e0 fait raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [92%] :\r\nMaros d\u00e9j\u00e0 oui monsieur Hubert a mis le doigt sur sur la probl\u00e9matique, avoir des masses critiques de patients suffisant pour pouvoir faire du travail de qualit\u00e9 dans des domaines qui sont pointus et pas seulement dans la m\u00e9decine je dirais classique, c'est \u00e7a qui est important, le canton de Gen\u00e8ve effectivement \u00e0 une configuration qui est diff\u00e9rente d'autres cantons pour c'est un petit cantons essentiellement urbain dans lequel les L\u00e9a sont le seul h\u00f4pital public dans d'autres cantons comme Berne et Z\u00fcrich il y a \u00e9videmment une obligation de donner des mandats \u00e0 d'autres partenaires pour pouvoir couvrir l'ensemble du territoire aujourd'hui nous avons ici \u00e0 Gen\u00e8ve un h\u00f4pital public, qui a des des t\u00e2ches que les cliniques n'ont pas et qu'elles ne veulent pas assumer par ce n'est pas rentable, ouvrir une une permanence 24 heures sur 24 il y a sur la rive droite, la Tour qui le fait, les autres cliniques ne le font pas ferme \u00e0 23 heures, donc il faut \u00e9videmment que des m\u00e9decins soit disponible parce qu'il y a un accident sur l'autoroute et qu'il y a des, des gens qui arrivent, il faut qu'il y a des les forces suffisantes pour les prendre en charge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [89%] :\r\nMauro Poggia et dans dans tout ce d\u00e9bat, ce qui, qui est aussi, en filigrane, c'est au fond les les multiples casquettes des des cantons parce que les cantons sont \u00e0 la fois propri\u00e9taires des \u00e9tablissements, ils sont si r\u00e9gulateurs, c'est-\u00e0-dire qu'ils \u00e9tablissent les listes hospitali\u00e8res et font un peu leur le liste des h\u00f4pitaux avec lesquels il travaille puis parfois aussi en cas de de litige entre assureurs et prestataires de soins, ils sont aussi arbitres c'est c'est ce qu'il y a pas trop de casquettes m\u00e9lange des gens, c'est peut-\u00eatre pas \u00e7a aussi le le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [91%] :\r\nSi vous pensez que le canton et ceux qui le dirigent sont des des membres d'un conseil d'administration, qui ont des comptes \u00e0 rendre, ou \u00e0 des actionnaires pour des distributions de dividendes oui ce qui est pas le cas, je signale quand m\u00eame, Monsieur Hubert a dit pour tout ce qui est stationnaire hospitalisation il y a 55 pourcent de participation du canton, alors qu'il n'y a aujourd'hui aucune participation financi\u00e8re des cantons pour l'ambulatoire donc th\u00e9oriquement \u00e0 suivent cette th\u00e9orie, les cantons aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 hospitaliser les gens le matin et les faire sortir le soir, parce que tout serait \u00e0 charge de la Lamal, mais pas du cantons, or on se rend compte au contraire que le canton de Gen\u00e8ve est le canton de Vaud sont \u00e0 la t\u00eate, pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce qu'on appelle ce virage ambulatoire qui fait que les patients n'ont plus \u00e0 passer une nuit dans un h\u00f4pital, ce qui est \u00e9videmment meilleur en terme de co\u00fbt mais aussi en terme de qualit\u00e9 et de risques hospitalier, donc vous voyez qu'on peut parfaitement arbitr\u00e9 d\u00e9sint\u00e9r\u00eat parce que finalement le canton est toujours celui qui finit par payer, s'il ne paye pas directement dans une participation au co\u00fbt, c'est celui qui finance ensuite les primes pour ceux qui n'arrivent pas \u00e0 les verser donc le le canton n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 charger sur un sur un c\u00f4t\u00e9 pour d\u00e9charger l'autre parce que finalement, il est une voiture balai, comme on appelle, dans le domaine de la sant\u00e9, tout ce qui n'est pas pay\u00e9 par le patient ou par l'assurance et finalement prise en charge par le canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:36) [89%] :\r\nAntoine Hubert, vous dites que les cantons joue pas le jeu de la concurrence oui qu'ils ont des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre en m\u00eame temps du c\u00f4t\u00e9 des cliniques priv\u00e9es aussi, vous \u00eates en train de faire du d\u00e9marchage clairement vous c'est aussi \u00e0 vous savez des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques tr\u00e8s large non c'est ces salves qui sont lanc\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement contre les cantons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:53) [90%] :\r\nAlors je ai encore une fois au niveau suisse, la plupart des cantons jouent le jeu, c'est au niveau Romand, o\u00f9 nous avons des cantons qui ont des h\u00f4pitaux qui sont fortement qui sont fortement subventionn\u00e9s avec Gen\u00e8ve qui est \u00e0 la 2\u00e8me place apr\u00e8s le canton de Vaud avec 4900 francs par par cas stationnaire de subventions en suppl\u00e9ment de ce qui est, de ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:21) [71%] :\r\nP\u00e9kin, comment vous que cela comment c'est, alors je trouve \u00e7a fait une hostiles monsieur Hubert, alors que, toujours cette fameuse \u00e9tude hein oui, ben alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:29) [93%] :\r\nQue vous avez des cantons comme Z\u00fcrich d\u00e9j\u00e0 acquis \u00e9galement une m\u00e9decine universitaire et qui a des subventions \u00e0 hauteur de 1230 francs seulement donc vous dans les cantons o\u00f9 les h\u00f4pitaux fonctionnent bien, la planification hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 faite en ne laissant aucun acteur de c\u00f4t\u00e9 et n'a pas servi finalement pour distordre la concurrence est plus finalement les h\u00f4pitaux dysfonctionne, plus les outils de la planification sont utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [82%] :\r\nOui non \u00e0 ce l\u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [89%] :\r\nEt on sait pourquoi Monsieur Berset sites Gen\u00e8ve et Vaud comme exemplaire en mati\u00e8re de ma\u00eetrise des co\u00fbts de hospitalier monsieur Hubert j'entends ouvrez vos comptes, est ce que demain mais service peut venir chez vous, monsieur Hubert, alors regardez vos comptes pour regarder quel est le co\u00fbt de production des des soins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [87%] :\r\nAttendez Hubert c'est une r\u00e9ponse simple : oui non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:25) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, d'ailleurs on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:26) [69%] :\r\nCommuniqu\u00e9 alors le rendez- vous \u00e9crit c'est fait comme vous, bon et on a tout et la chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [88%] :\r\nOn vous reconvoquera tous les 2 pour se venger, et je vous donnerai le r\u00e9sultat de la d\u00e9marche, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Antoine Hubert, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Swiss M\u00e9dical Network, membre de l'association donc des cliniques priv\u00e9es, Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la sant\u00e9, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, voil\u00e0 \u00e7a va merci et on ouvre une page. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:57:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hubert, Antoine", "role": "administrateur-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "Conseiller d'Etat genevois en charge du DEAS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DF6DF87-9D21-481F-AA43-2BC6EAACE086", "internalArchiveId": "8DF6DF87-9D21-481F-AA43-2BC6EAACE086", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet \u00e9crit aux \u00e9lus PLR genevois pour en appeler \u00e0 l'unit\u00e9", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Dans le colimateur de la justice, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des avantages, le ministre genevois Pierre Maudet a adress\u00e9 un mail \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week-end. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat en appelle \u00e0 l'unit\u00e9 au sein de son parti.\r\n\r\n* * Pierre Maudet \u00e9crit aux \u00e9lus PLR genevois pour en appeler \u00e0 l'unit\u00e9  \r\nDans la tourmente, Pierre Maudet a \u00e9crit \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week-end. Une information que vient de r\u00e9v\u00e9ler Radio Lac. Nous avons \u00e9galement pu nous procurer une copie de ce mail. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat appelle \u00e0 l'unit\u00e9, Sylvie Belzer :\r\nUn mail adress\u00e9 aux 28 d\u00e9put\u00e9s du Grand conseil pour les remercier de leur soutien depuis l'onde de choc d\u00e9clench\u00e9e par le communiqu\u00e9 du Minist\u00e8re public jeudi. Il y r\u00e9affirme qu'il est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir les faits et \u00e0 d\u00e9montrer son innocence, quand bien m\u00eame certains partis l'ont d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 et condamn\u00e9. \u00ab Je suis plus que jamais convaincu que nous saurons traverser cette crise si nous sommes unis \u00bb \u00e9crit-il.\r\nPar ailleurs il continuera de communiquer en permanence avec le chef de groupe Cyril Aellen et Alexandre de Senarclens, le pr\u00e9sident du parti. \u00ab mon engagement pour la R\u00e9publique et pour le parti me sert de cap et doit nous permettre de ne pas nous laisser d\u00e9tourner par tous les \u00e9l\u00e9ments perturbants \u00e0 venir \u00bb ajoute-t-i\r\n**** Or les \u00e9l\u00e9ments perturbants c'est pas ce qui va manquer. notamment les pressions pour le dessaisir de certains dossiers.\r\nOui et \u00e0 ce propos, la strat\u00e9gie serait plut\u00f4t de l'inciter \u00e0 prendre les devants pour se dessaisir de lui-m\u00eame de certains dossiers, avant de devoir le faire par obligation. Sous la pression des partis, et de celle de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799726", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet \u00e9crit aux \u00e9lus PLR genevois pour en appeler \u00e0 l'unit\u00e9 / FOR_2018-09-03T18:10:00_developpement-6", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Dans le colimateur de la justice, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir accept\u00e9 des avantages, le ministre genevois Pierre Maudet a adress\u00e9 un mail \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week-end. Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat en appelle \u00e0 l'unit\u00e9 au sein de son parti."], "variantIds": ["ece-9799726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans la tourmente, Pierre Maudet \u00e9crit \u00e0 tous les et \u00e0 tous les \u00e9lus PLR ce week- end, une information que vient de r\u00e9v\u00e9ler nos confr\u00e8res de Radio Lac, nous avons \u00e9galement pu nous procurer une copie de ce Mail alors le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois appellent \u00e0 l'unit\u00e9 Sylvie heures oui un Mail adress\u00e9 aux 28 d\u00e9put\u00e9s PLR du Grand Conseil pour les remercier de leur soutien depuis l'onde de choc d\u00e9clench\u00e9e par le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re public, jeudi il y r\u00e9affirme qu'il est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir les faits et \u00e0 d\u00e9montrer son innocence, quand bien m\u00eame certains partis l'ont d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 et condamn\u00e9, je suis plus que jamais convaincu que nous saurons traverser cette crise, si nous sommes unis, \u00e9crit -il, par ailleurs, il continuera de communiquer en permanence avec le chef de groupe, Cyril Aellen et Alexandre de Senarclens, le pr\u00e9sident du parti, mon engagement pour la R\u00e9publique et pour le parti me sert de cap et doit nous permettre de ne pas nous laisser d\u00e9tourner par tous les \u00e9l\u00e9ments perturbants \u00e0 venir, ajoute -t-il, oui les \u00e9l\u00e9ments perturbants Selvi Sylvie, \u00e7a ne va pas manquer, notamment les pressions pour le dessaisir de certains dossiers oui \u00e0 ce propos la strat\u00e9gie serait plut\u00f4t de l'inciter \u00e0 prendre les devants pour se dessaisir de lui- m\u00eame de certains dossiers avant de devoir le faire, par obligation, sous la pression des partis et sous la pression de ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat Sylvie belles heures, notre correspondant dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08A44335-98BD-4D4A-B89F-94F833F0651A", "internalArchiveId": "08A44335-98BD-4D4A-B89F-94F833F0651A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il se m\u00ealer au processus de rattachement du Moutier au Jura?", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Interview Jean-Pierre Graber, ex-conseiller national UDC du Jura bernois, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il se m\u00ealer au processus de rattachement du Moutier au Jura?  \r\nJean-Pierre Graber, ancien conseiller national UDC du Jura bernois, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique\r\n-\tLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison de s'en m\u00ealer ?\r\n-\tQue peut faire, que doit faire Sommaruga ?\r\n-\tAbsence d'arbitre ?\r\n-\tCa ne peut pas durer comme ca\r\n-\tBlocage complet, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendent que le canton de Berne fait tout pour pourrir la situation ? comme avec le vote sur l'h\u00f4pital de Moutier\r\n-\tVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'o\u00f9 pour emp\u00eacher le transfert de Moutier dans le canton du jura ?", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799723", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il se m\u00ealer au processus de rattachement du Moutier au Jura? / FOR_2018-09-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Interview Jean-Pierre Graber, ex-conseiller national UDC du Jura bernois, pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique."], "variantIds": ["ece-9799723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:00Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Graber est avec nous, bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates un ancien conseiller national UDC du Jura bernois, vous \u00eates pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, donc du c\u00f4t\u00e9 du maintien dans le canton de Berne, est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison, Jean-Pierre Graber, de s'en m\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a raison de faire c'est de se m\u00ealer de l'affaire de Moutier, que l'on pourrait qualifier ainsi tout ce qui peut apaiser les tensions est bon \u00e0 prendre, mais j'aimerais tout d'abord dire que nous vivons dans un \u00e9tat de droit, cours dans un \u00e9tat de droit et toujours dans un \u00e9tat de droit, vous savez, les proc\u00e9dures qui ont cours d'un autre pays permettent \u00e0 mon \u00e0 mes yeux, de r\u00e9gler la question dite de Moutier, les antis\u00e9paratistes ont fait recours contre la mani\u00e8re dont s'est d\u00e9roul\u00e9e la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la votation communale et du 18 juin 2017 ces recours \u00e9tait de 3 natures, on mettait en cause, si vous voulez une \u00e9ventuelle manipulation du registre des \u00e9lecteurs, on a aussi mis en cause le non- respect du devoir d'impartialit\u00e9 des autorit\u00e9s municipales de Moutier dans la pr\u00e9sentation des enjeux de cette votation communaliste et finalement, il y a aussi eu si vous voulez un point qui portait sur une \u00e9ventuelle tentation de suffrages. \r\nAlors les anti s\u00e9paratistes ont d\u00e9pos\u00e9 des recours, ils avaient parfaitement le droit de le faire, nous sommes en plein processus de ce processus de d\u00e9cision au niveau de la pr\u00e9fecture du Jura bernois qui va rendre sa d\u00e9cision au mois d'octobre 6 d\u00e9cision devait \u00eatre d\u00e9favorable aux milieux antis\u00e9paratistes bien il ferait recours devant le tribunal administratif bernois, il faut aussi reconna\u00eetre que si la d\u00e9cision leur \u00e9tait favorable et mieux s\u00e9paratistes de mani\u00e8re d'ailleurs tout \u00e0 fait l\u00e9gitime ne manquerait pas de faire recours eux aussi aupr\u00e8s du tribunal administratif bernois la cause pourrait m\u00eame \u00eatre port\u00e9e devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, voire pourquoi pas de demain la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [87%] :\r\nVoil\u00e0, avant d'aller jusqu'\u00e0 Strasbourg, Jean-Pierre Graber, qu'est ce qu'elle peut faire Simonetta Sommaruga pour venir d\u00e9m\u00ealer 7 en brigue Lio parce que c'est difficile de, de, d'utiliser un autre terme pour en parler, notamment aux Suisses romans qui essaie de comprendre, on a beaucoup dit, il y a une ann\u00e9e, allez, c'est fini, c'est r\u00e9gl\u00e9, la question est derri\u00e8re Moutier a vot\u00e9 cette fois on r\u00e9sout la question jurassienne, on a tellement l'impression de repartir au point 0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [89%] :\r\nJe crois qu'elle doit tout d'un bon rappeler Les fondements juridiques des de la votation qui a eu lieu \u00e0 Moutier Dallas suite : il s'agit de donner \u00e0 cette rotation communaliste je vous rappelle quand m\u00eame que tout cela est parti d'une d\u00e9claration d'intention du 20 f\u00e9vrier 2012, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les 2 gouvernements, celui du Jura et celui du canton de Berne ensuite un peu plus tard, le Grand Conseil bernois a adopt\u00e9 une loi sur l'organisation de votation relatives \u00e0 l'appartenance cantonale de communes du Jura vraiment une la fameuse elle agit mais cela au mois de janvier 2016, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, ce sont 2 textes fondateurs qui guide si vous voulez tout le processus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [90%] :\r\nJean-Pierre Graber, vous, vous parlez des textes fondateurs du de la justice qui est effectivement la pr\u00e9fecture qui doit faire son travail, ce qu'on voit \u00e0 Moutier actuellement, c'est des gens qui ne se parlent plus, dans les 2 camps ou qui s'en invectives et c'est ce climat l\u00e0 qu'il faut r\u00e9gler avant que toute l'administration et la justice fasse fasse son travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [92%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je pense que les 2 affaires vont de Pair, tout ce qui est de nature \u00e0 apaiser les tensions actuelles extr\u00eamement positif et dans ce sens, je salue l'intervention de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga mais parall\u00e8lement de mani\u00e8re concomitante, il faut quand m\u00eame que justice se fasse, il est absolument l\u00e9gitime et \u00e0 conforme \u00e0 notre \u00e9tat de droit que la pr\u00e9f\u00e8te fasse son travail, qu'elle prenne son temps pour rentre sa d\u00e9cision, je rappelle que cela sera le cas \u00e0 peu pr\u00e8s d'ici 2 mois, et ensuite je suis persuad\u00e9 qu'il aura recours si les anti- s\u00e9paratiste, c'est-\u00e0-dire le camp que je d\u00e9fends succombe devant la pr\u00e9fecture du Jura bernois, l'affaire sera port\u00e9e devant le tribunal administratif bernois, mais c'est aussi l'inverse qui est parfaitement vrai, si ce sont Les s\u00e9paratistes qui devait succomber, ce qui signifie que les recours antis\u00e9paratiste dans ce cas -l\u00e0, les Serbes par artistes eux- m\u00eames, ne manquerait pas de faire recours au pr\u00e8s du tribunal administratif bernois pour mais \u00e0 mes yeux pour moi le chemin si vous voulez des proc\u00e9dures judiciaires et administratives est parfaitement balis\u00e9 et il s'agit de Seattle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [78%] :\r\nLes d\u00e9bats de Mas la les de mais, mais il est long, surtout si vous vous avez vous annoncer d\u00e9j\u00e0 tout plein de recourir compris jusqu'\u00e0 Strasbourg et sp\u00e9cifique et ce contexte tenable comme \u00e7a si longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:49) [90%] :\r\nJe reconnais que la longueur de cette proc\u00e9dure est de nature \u00e0 maintenir les tensions \u00e0 un niveau relativement \u00e9lev\u00e9, mais vous savez, c'est notre ordre juridique, il est, il faut vraiment souligner de mani\u00e8re absolument forte que aussi bien les s\u00e9paratistes que les anti- s\u00e9paratiste ont l'ont un droit de recours contre toutes les d\u00e9cisions qui seront prises et cela n'allant pas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, mais en tout cas cela jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on a m\u00eame vu qu'une votation de \u00e0 peu qu'un lieu de la pr\u00e9sidente, canton de Neuch\u00e2tel, s'agissant d'une fusion de communes cette votation, il s'agissait, m\u00eame dans un instant ou une des parties, faisaient de la propagande, le jour de la votation, h\u00e9 bien, cette affaire a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e jusque devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral j'imagine aussi, quant \u00e0 moi, que l'affaire de Moutier va conna\u00eetre son \u00e9pilogue seulement devant le tribunal, CD. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [91%] :\r\nJean-Pierre Graber je non, vous \u00e9voquez l'id\u00e9e d'un du juridisme, enfin des des des chemins vers les les tribunaux, on se souvient tous ceux qui avaient l'Assembl\u00e9e interjurassienne qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e justement pour renouer le dialogue entre le canton de Berne et le canton du Jura ce l'AIJ a estim\u00e9 qu'elle avait fini son travail et ce qu'elle a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9 trop t\u00f4t, on voit, il y a plus que jamais besoin de dialogue entre les 2 cantons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:09) [90%] :\r\nOui, on peut discuter \u00e0 perte de vue sur ce sujet, moi je pense qu'il \u00e9tait bon qu'elle soit dissoute parce que dans le fond, il \u00e9tait dit qu'avec les votations communales et je rappelle qu'il y a celle de Moutier mais o\u00f9 de telles votations communaliste ont aussi lieu dans de petites communes du Jura bernois sauriez et belle Bertrand, il \u00e9tait pr\u00e9vu que l'AIJ Assembl\u00e9e interjurassienne soit dissoute, sit\u00f4t apr\u00e8s ces votations communaliste \u00e9videmment qu'on ne pouvait pas s'attendre \u00e0 un r\u00e9sultat si personnellement les observateurs qui connaissait bien la probl\u00e9matique s'attendait \u00e0 un r\u00e9sultat serr\u00e9, donc nous devrions aussi nous attendre \u00e0 des recours, cela fait partie du jeu parce qu'il est absolument certain que les s\u00e9paratistes qui aujourd'hui reproche aux anti- s\u00e9paratiste avoir fait recours contre le r\u00e9sultat de cette votation aurait fait recours, eux aussi, si le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 inverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [59%] :\r\nL \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:59) [91%] :\r\nDire si leur avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9favorables et insiste lourdement pour dire qu'il faut absolument respecter les proc\u00e9dures administratives et judiciaires qui ont cours dans notre pays pour trancher cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [95%] :\r\nOn va conclure avec \u00e7a, merci infiniment Jean-Pierre Graber, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident de Force d\u00e9mocratique, ancien conseiller national UDC Jura bernois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:21) [96%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [100%] :\r\nAlors. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graber, Jean-Pierre", "role": "Ancien CN UDC BE, pr\u00e9sident Force d\u00e9mocratique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B86CB51-CBB4-4E29-A56E-F5CD2EBB44EC", "internalArchiveId": "6B86CB51-CBB4-4E29-A56E-F5CD2EBB44EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura En juin 2017, Moutier choisissait d'int\u00e9grer le canton du Jura par un vote serr\u00e9. Mais le processus s'enlise de rattachement, et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga est appel\u00e9 lundi \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n* * Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura  \r\nComment \u00e9viter que la situation ne s'enlise encore davantage \u00e0 Moutier ? Et bien faire s'asseoir toutes les parties \u00e0 la m\u00eame table. C'est ce qui se passe en ce moment m\u00eame dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise. Une conf\u00e9rence tripartite r\u00e9unit la municipalit\u00e9 de Moutier, les cantons de Berne et du Jura et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. Depuis le oui tr\u00e8s serr\u00e9 de la population de Moutier pour un transfert dans le canton du Jura, la ministre de la justice ne compte plus les courriers  pour lui demander d'intervenir dans un sens ou dans l'autre.\r\nAlain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Grand Conseil bernois, \u00e0 sonder les d\u00e9put\u00e9s du Jura bernois. Quelles sont leurs attentes par rapport \u00e0 la rencontre d'aujourd'hui ?\r\nQue la Conf\u00e9d\u00e9ration agisse face aux exc\u00e8s du camp autonomiste. C'est ce que m'a dit le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Tobler, qui est aussi municipal \u00e0 Moutier, et participe donc \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle \u00e0 cette tripartite. Parce qu'aujourd'hui, du c\u00f4t\u00e9 autonomiste, ils vont trop loin, \u00e7a fait peur, m'a-t-il dit . Opinion assez similaire pour la PLR Virginie Heyer, mairesse de Perrefitte, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Moutier. Pour elle, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour mettre fin aux provocations voire aux menaces prof\u00e9r\u00e9es par les autonomistes \u00e0 l'\u00e9gard de celles et ceux qui ont d\u00e9pos\u00e9 des recours .\r\n*** Et que disent les autonomistes, justement ? . ***\r\nIls ne sont que deux, au Grand conseil bernois, du parti socialiste autonome. Dont Maurane Riesen, qui juge cette conf\u00e9rence tripartite extr\u00eamement importante. La Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le d'arbitre \u00e0 jouer, dans une probl\u00e9matique o\u00f9 les deux cantons n'ont pas les m\u00eames moyens, les m\u00eames outils pour se faire entendre. Moutier est pour l'instant toujours dans le camp bernois, qui est donc mieux plac\u00e9 pour tirer les ficelles. Entendez faire tra\u00eener les choses, ou mettre en vente l'h\u00f4pital avant m\u00eame de conna\u00eetre l'issue des recours. L\u00e0, Berne a clairement franchi la ligne rouge, dit le PSA. La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait le remettre \u00e0 l'ordre .\r\n*** Vous \u00e9voquez les PSA. Que dit le parti socialiste du Jura bernois, qui est fid\u00e8le \u00e0 Berne ? . ***\r\n. qu'il est grand temps que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'implique davantage, le PSJB avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de faire appel \u00e0 elle en novembre, lorsqu'il devenait clair que la situation pr\u00e9v\u00f4toise mena\u00e7ait de s'embourber. S'impliquer davantage, \u00e7a pourrait signifier que la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8re elle-m\u00eame et de tr\u00e8s pr\u00e8s un \u00e9ventuel nouveau vote \u00e0 Moutier, selon Herv\u00e9 Gullotti, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Tramelan.\r\nEt puisqu'on parle du PS, sachez encore que le groupe socialiste a d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi deux interventions, une motion et une interpellation, pour demander au gouvernement de s'opposer \u00e0 la vente de l'h\u00f4pital de Moutier. Et donc sur ce point, les forces de gauche, autonomistes ou non, se rejoignent.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura / FOR_2018-09-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Rencontre tripartite \u00e0 Moutier autour du processus de rattachement au Jura En juin 2017, Moutier choisissait d\u2019int\u00e9grer le canton du Jura par un vote serr\u00e9. Mais le processus s\u2019enlise de rattachement, et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga est appel\u00e9 lundi \u00e0 la rescousse."], "variantIds": ["ece-9799722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:01Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn revient en Suisse avec cette question : comment \u00e9viter que la situation ne s'enlise encore davantage \u00e0 Moutier h\u00e9 bien une des solutions c'est faire s'asseoir toutes les parties \u00e0 la m\u00eame table, c'est ce qui se passe en ce moment m\u00eame de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise une conf\u00e9rence tripartite r\u00e9unit la municipalit\u00e9 de Moutier les cantons de Berne et du Jura, ainsi que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga depuis le oui tr\u00e8s serr\u00e9 de la population de Moutier pour un transfert dans le canton du Jura, on le rappelle, c'\u00e9tait il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, juin 2017, h\u00e9 bien, la ministre de la justice ne compte plus les courriers qui lui demande d'intervenir, soit dans un sens, soit dans l'autre, Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s- midi au Grand Conseil Bernois vous avez sonder les d\u00e9put\u00e9s du Jura bernois, quelles sont leurs attentes par rapport \u00e0 la rencontre d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nAlors que l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration agisse face aux exc\u00e8s du camp autonomiste, c'est ce que m'a dit le d\u00e9put\u00e9 UDC Marc Tobler qui est aussi municipal \u00e0 Moutier participe donc \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle \u00e0 cette tripartite parce qu'aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 autonomiste, ils vont trop loin, \u00e7a fait peur, m'a -t-il dit, opinion assez similaire pour la PLR Virginie Heyer mairesse de Peyrefitte c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Moutier pour elle, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour mettre fin aux provocations, voire aux menaces prof\u00e9r\u00e9es par les autonomistes \u00e0 l'\u00e9gard de celles et ceux qui ont d\u00e9pos\u00e9 des recours, mais justement, les autonomistes Alain, qu'est ce qu'ils disent, ils ne sont que 2 au Grand Conseil Bernois du Parti socialiste autonome dont Maurane Riesen qui juge cette conf\u00e9rence tripartite extr\u00eamement importante, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un r\u00f4le d'arbitre \u00e0 jouer dans une probl\u00e9matique o\u00f9 les 2 cantons n'ont pas les m\u00eames moyens, les m\u00eames outils pour se faire entendre, Moutier et pour l'instant, toujours dans le camp bernois qui est donc mieux plac\u00e9e pour tirer les ficelles, entendez faire tra\u00eener les choses, ou mettre en vente l'h\u00f4pital avant m\u00eame de conna\u00eetre l'issue des recours la a clairement franchi la ligne rouge, dit le PSA, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait la remettre \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nVous \u00e9voquiez de parti socialiste autonome, que dit le Parti socialiste du Jura bernois qui lui est fid\u00e8le \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [95%] :\r\nEh bien, qu'il est qu'il est grand temps que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'implique davantage le PS JB avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de faire appel \u00e0 elle en novembre lorsqu'il devenait clair que la situation pr\u00e9v\u00f4toise mena\u00e7ait de s'embourber s'impliquer davantage, \u00e7a pourrait signifier que la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e8re elle- m\u00eame et de tr\u00e8s pr\u00e8s un \u00e9ventuel nouveau vote \u00e0 Moutier selon Herv\u00e9 Gullotti, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Tramelan et puisqu'on parle du PS sachez encore que le groupe socialiste a d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi deux interventions au Grand Conseil, une motion et une interpellation pour demander au gouvernement de s'opposer \u00e0 la vente de cet h\u00f4pital de Moutier et donc sur ce point, les forces de gauche autonomistes ou non se rejoignent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [98%] :\r\nAlain Arnaud merci beaucoup Jean-Pierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02C4F520-253D-4B23-A559-F99EE0CE3E76", "internalArchiveId": "02C4F520-253D-4B23-A559-F99EE0CE3E76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: rentr\u00e9e pour les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse avant le match contre l'Islande", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse de football se retrouvent apr\u00e8s la Coupe du Monde et surtout apr\u00e8s les pol\u00e9miques de l'\u00e9t\u00e9 sur les joueurs binationaux, et la mise \u00e0 l'\u00e9cart de certains joueurs cl\u00e9 par l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic.\r\n\r\n* * Football: rentr\u00e9e pour les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse avant le match contre l'Islande *** En football, c'\u00e9tait le lundi des retrouvailles \u00e0 Feusisberg. \r\nLes joueurs et l'encadrement de l'\u00e9quipe de Suisse se sont retrouv\u00e9s pour la premi\u00e8re fois depuis la Coupe du monde. \r\nAlors apr\u00e8s les affaires, comment \u00e9tait l'ambiance ? Les excuses promises par Peter Gilli\u00e9ron aux joueurs ont-elles \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es ? \r\nBernardin Allemann, vous avez suivi l'\u00e9quipe de Suisse sur les bords du lac de Zurich. Les retrouvailles ont-elles \u00e9t\u00e9 chaleureuses ?\r\nBla bla bla\r\nPeter Gilli\u00e9ron avait promis des excuses, notamment suite aux propos de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui remettait en cause la pr\u00e9sence des binationaux en \u00e9quipe de Suisse. Alex Miescher avait d\u00fb d\u00e9missionner. Ces excuses ont-elles \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es ?\r\nBla bla bla\r\nSportivement, si l'\u00e9quipe de Suisse se r\u00e9unit aujourd'hui, c'est qu'elle va jouer le week-end prochain contre l'Islande puis en Angleterre. Tous les joueurs ont-ils r\u00e9pondu pr\u00e9sents ?\r\nBla bla bla\r\nVous disiez auparavant que Peter Gilli\u00e9ron ne voulait parler que football d\u00e9sormais. Mais franchement, ces deux matchs \u00e0 venir sont-ils si importants ?\r\nBla bla bla", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9799728", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: rentr\u00e9e pour les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse avant le match contre l'Islande / FOR_2018-09-03T18:14:00_developpement-8", "Forum du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse de football se retrouvent apr\u00e8s la Coupe du Monde et surtout apr\u00e8s les pol\u00e9miques de l\u2019\u00e9t\u00e9 sur les joueurs binationaux, et la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de certains joueurs cl\u00e9 par l\u2019entra\u00eeneur Vladimir Petkovic."], "variantIds": ["ece-9799728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:04:00Z", "speechToTexts": ["10.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on ouvre une page football parce que c'est lundi et le lundi, parfois Christelle pas Feusisberg c'est jour de retrouvailles, effectivement, les joueurs et l'encadrement de l'\u00e9quipe de Suisse se sont retrouv\u00e9s pour la premi\u00e8re fois depuis la Coupe du monde, alors apr\u00e8s les affaires comment \u00e9tait l'ambiance, les excuses promises par Peter Jr on joueurs ont -elles \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, h\u00e9 bien vous avez des r\u00e9ponses Bernardin Lehman, vous avez suivi l'\u00e9quipe de Suisse sur les bords du lac de Z\u00fcrich, les retrouvailles ces retrouvailles ce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 chaleureuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [87%] :\r\n\u00e9coutez, globalement oui, Christelle, alors on n'a pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9, vous vous en doutez, dans les salons et salles du du aurait sortait d'une Spa H\u00f4tel de Feusisberg, toujours assez particuliers, cette 1\u00e8re journ\u00e9e ces retrouvailles, les joueurs arrivent les uns apr\u00e8s les autres, g\u00e9n\u00e9ralement amen\u00e9s par le leur, leur leur \u00e9pouse qui repart avec la voiture ou leur copine, c'est KevinM. Babou, le Genevois, joueur de Young Boys qui \u00e9tait le 1er \u00e0 arriver aujourd'hui \u00e0 Feusisberg, il y a eu un entra\u00eenement suite \u00e0 une barre les joueurs d'ailleurs viennent de viennent de quitter le terrain d'entra\u00eenement Efrat, une barre qui se trouve juste en dessous de, de l'H\u00f4tel de Feusisberg, quelques centaines d'enfants qui \u00e9taient l\u00e0 aujourd'hui et puis tous les jours, viennent de de partir pour aller \u00e0 Affoltern Albi ce n'est pas tr\u00e8s loin d'ici pour les Awards de la Suisse football Ligue ce soir, voil\u00e0 c'est toujours particulier ce \u00e9galement ce ce rendez- vous de de de septembre parce que les joueurs ont quelques soucis, souvent en club ou pas, mais chacun doit maintenant se remettre dans la pens\u00e9e \u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [89%] :\r\nAlain Bernardin Peter Jr avait promis des excuses, notamment suite aux propos de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, qui remettait en cause la pr\u00e9sence des binationaux en \u00e9quipe de Suisse et de l'ex- Miescher, avait d\u00fb d\u00e9missionner, ce que ces excuses ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [85%] :\r\nOui, les autres \u00e9taient, pr\u00e9sent\u00e9 en effet par Peter Giron aux joueurs, c'est la seule information qu'on a, parce que tout est rest\u00e9 aujourd'hui vraiment quasiment ultra- secret, on sait qu'il y a eu une discussion entre Peter Jr ont le pr\u00e9sident de l'ASF, Claudio Sulser le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales, le coach, les joueurs, on n'a pas vu de joueurs apprennent seulement vu Peter Jr Oddo Sulzer qui nous ont dit qu'ils avaient eu, alors, c'est le mot qui est venu, ces pourparlers tr\u00e8s belle allemand a go\u00fbt\u00e9 ce aux fen\u00eatre s'pr\u00e8s voil\u00e0, \u00e7a sera la donc dialogue exactement sorti plusieurs fois en plus donc veut dire en langage en au dialogue avec les joueurs, tr\u00e8s ouvert, or j'ai tout essay\u00e9 de monter les d\u00e9tails demand\u00e9 s'il y avait encore la possibilit\u00e9 d'avoir des des des aigle \u00e0 2 t\u00eates, sur le terrain, etc, mais rien n'a filtr\u00e9J. explique \u00e0 Peter g\u00e9ant que le public avait le droit de savoir, mais le pas en dire plus, a juste dit qu'il avait pr\u00e9sent\u00e9 des excuses aux joueurs, il veut pas dire exactement ce qui s'est dit, il dit que le vestiaire et unique, il y a pas de souci, donc 2 hypoth\u00e8ses : soit, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes, soit alors la ASF et les joueurs ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas mettent de l'huile sur le feu mais voil\u00e0 on esp\u00e8re en tout cas que les les choses sont sont r\u00e9gl\u00e9s, on le saura bient\u00f4t certainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [86%] :\r\nBernardin on va conclure en parlant un tout petit peu football quand m\u00eame sport terrain ballon les 2 prochains matchs, c'est le Week-End prochain \u00e7a commence donc l'Islande et puis il y aura l'Angleterre ensuite alors est -ce que les joueurs ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent et puisque 2 ces match franchement sont importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, presque tous les jours, \u00e9taient l\u00e0, Roman B\u00fcrki qui r\u00e9ussit tr\u00e8s bien ce d\u00e9but de saison avec Dortmund le gardien bless\u00e9, donc il n'est pas l\u00e0, Brel Embolo \u00e9t\u00e9 puni comme ses co\u00e9quipiers, Schalke et qui ont perdu hier Claude Berlin donc a de rester \u00e0 ce matin \u00e0 Adailton Kirschen pour l'entra\u00eenement, il est arriv\u00e9 plus tard pour rejoignent l'\u00e9quipe de Suisse, sinon les nouveaux sur la A1 Babou Ha\u00efti Soro \u00e9galement et surtout cela et puis voil\u00e0 c'est c'est c'est 2 matchs, donc la Ligue des nations samedi \u00e0 Saint-Gall contre l'Islande, cette nouvelle comp\u00e9tition je vous passe les d\u00e9tails, c'est assez compliqu\u00e9, mais c'est quand m\u00eame assez assez int\u00e9ressant et mardi prochain, ce sera un match amical enti\u00e8rement \u00e0 la c'est-\u00e0-dire qu'Angleterre sont \u00e9videmment pas des matchs tr\u00e8s importants apr\u00e8s apr\u00e8s la Coupe du monde, mais voil\u00e0, il faut, il faut se relancer dans ces dans ces comp\u00e9titions les qualifications pour l'Euro en tant que tels, ne commenceront que l'ann\u00e9e prochaine en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [95%] :\r\nMerci beaucoup Bernardin Allemann nous \u00e9tiez sur les bords du lac de Z\u00fcrich rendra pas entendre un peu d'animation autour de vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-202AE347-25C1-44F3-851B-1ADBB26DF4A7", "internalArchiveId": "202AE347-25C1-44F3-851B-1ADBB26DF4A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: La cuisine traditionnelle neuch\u00e2teloise avec Madeline Rivier, 1984 (2/3)", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9785837", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: La cuisine traditionnelle neuch\u00e2teloise avec Madeline Rivier, 1984 (2/3) / ALA_2018-09-03T15:33:06_archive-la-cuisine-traditionnelle-neucha", "A l'abordage du 03.09.2018"], "variantIds": ["ece-9785837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:50:27Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est le moment de notre archive : on est en 1984 l'archive d'une \u00e9mission qui s'appelait propos de table, un entretien avec Madeline Rivier et on parle d'de la gastronomie neuch\u00e2teloise pardon \u00e0 l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [85%] :\r\nAvec ce ce qui se fait encore par exemple dans les fermes, plus du tout \u00e0 ce que cette usine a perdu \u00e0 nouveau dans les fermes ici Alassane il y a encore beaucoup d'anciennes recettes qui sont faites, en particulier la p\u00eache \u00e0 la p\u00eache \u00e0 ce sont des dons de Lyon qui sont r\u00e9colt\u00e9s dans les champs, derri\u00e8re les fermes, on les lave, on les laisse reposer quand elles sont tr\u00e8s grands dans les laisse reposer la nuit dans de l'eau fra\u00eeche pour qu'elles perdent leur amertume et le lendemain on les bougies et ensuite on les appr\u00eate avec une petite sauce b\u00e9chamel et des lardons, on appelle \u00e7a dans le pays, la peste chars ou les dents de lion \u00e0 la t\u00eate du jeu, un po\u00e8te, t\u00eate basse, ce qui ce qui soit la Sicile supposer comment \u00e9tait la b\u00e9chamel l'exactement, \u00e7a doit \u00eatre assez nourrissant et tous les plats, au fond, on trouve dans ces vall\u00e9es de S\u00e9oul vall\u00e9e neuch\u00e2teloise, sont des plats tr\u00e8s nourrissant ces gens ont des travaux difficiles, p\u00e9nibles physiquement, alors il faut les nourrir et on trouve aussi dans les dans les recettes de desserts, des g\u00e2teaux \u00e0 la cannelle qui r\u00e9chauffe quand on rentre de de l'ext\u00e9rieur, o\u00f9 il y a une bise terribles, on trouve des pains au lait, on trouve o\u00f9 l'on trouve des beignets et les les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [86%] :\r\nUne des all\u00e9es l\u00e9gumes classiques du du du Pays de Neuch\u00e2tel, parce que vous parliez des tomates, ce qui prouve qu'on a pour cultiver des tomates ou qu'on a import\u00e9 des tomates depuis assez longtemps, mais quels sont les l\u00e9gumes cultiv\u00e9s dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [84%] :\r\nAlors s'il y a les choux raves danger une recette l\u00e0 dans ce petit livre, il y a la la la salade ou d'Anglian, les choux graves 3 l\u00e9gumes, c'est-\u00e0-dire les jours avant, auxquels on ajoute des les de pommes de terre et des rondelles de de carottes et les pommes de terre en souffrance, \u00e7a c'est une recette qui est typiquement du Jura neuch\u00e2telois on les bougies et ensuite on leur on les recouvre d'une sauce b\u00e9chamel mais brune. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T14:19:39Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-135583", "internalArchiveId": "GE0105135584", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les 100 ans de l'OSR", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T15:45:18Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS0806862835", "summary": " Plateau : diverses pr\u00e9sentation de DIDIER", "id": "862834", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS0806862836", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, salle de r\u00e9daction du t\u00e9l\u00e9journal de la TSR, diverses s\u00e9quences : HUPPI, Dominique, pr\u00e9sentateur du t\u00e9l\u00e9journal (arriv\u00e9e) / itw de HUPPI,  Dominique, pr\u00e9sentateur du t\u00e9l\u00e9journal (explication de ce qu'il fait \u00e0 son  arriv\u00e9e) / BOVARD, Alain, op\u00e9rateur vid\u00e9o, chargeant un magn\u00e9toscope / de dos documentaliste dans le bocal CI / journalistes en salle de r\u00e9daction / itw de BURGY, Renato, chef d'\u00e9dition (expliquant son m\u00e9tier) / itw de CHARBON", "id": "862835", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS0806862837", "summary": "Catherine, journaliste (pr\u00e9paration de son sujet), divers plans de CHARBON,  Catherine avec un monteur r\u00e9alisant son sujet dans un box de montage (40\") / CHARBON, Catherine sonorisant son sujet en cabine (30\") / HUPPI, Dominique  \u00e9crit son texte / Divers plan de HUPPI, Dominique s'habillant et passant au  maquillage / HUPPI, Dominique pr\u00e9sentant le t\u00e9l\u00e9journal depuis le plateau /  BURGY, Renato, chef d'\u00e9dition suivant l'\u00e9dition en r\u00e9gie. salle de r\u00e9daction. trafic automobile.", "id": "862836", "visualThemes": ["SALLE DE R\u00c9DACTION", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"]}], "program": {"href": "/programs/4073", "id": "4073", "name": "Mat\u00e9riel technique"}, "medias": [{"id": "218554", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR", "version": 6, "medium": {"id": "LM016748", "position": "03"}}, {"id": "218553", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR", "version": 5, "medium": {"id": "LM016748", "position": "01"}}, {"id": "218552", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR", "version": 4, "medium": {"id": "LM016748", "position": "05"}}, {"id": "218551", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR", "version": 3, "medium": {"id": "LM016748", "position": "06"}}, {"id": "218550", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL ger / ITR", "version": 2, "medium": {"id": "LM016748", "position": "02"}}, {"id": "218549", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "LM016748", "position": "04"}}]}, {"id": "sound-5931C895-E048-4717-945A-85D2F8310F8E", "internalArchiveId": "5931C895-E048-4717-945A-85D2F8310F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: T'as lu Alice/Kafka/Perkins sur Insta?", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Faire d\u00e9couvrir les classiques de la litt\u00e9rature aux ados? Un graal que tentent d'atteindre nombre de librairies, maisons d'\u00e9dition et professeurs. Et si une des pistes passait par Instagram? C'est un des projets de la v\u00e9n\u00e9rable New York Public Library, n\u00e9e en 1911. Elle vient de lancer les Insta Novels avec comme premier test les aventures d'Alice au pays des merveilles. C'est beau, c'est ludique et c'est plut\u00f4t dans les codes de la plateforme mais est-ce que cela va vraiment toucher les millenials? \r\nOn en parle avec Elisabeth Vust, biblioth\u00e9caire \u00e0 la ville de Lausanne.", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9785817", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 4 / VER_2018-09-03T16:51:45_sequence-4", "Vertigo du 03.09.2018"], "alternativeSummary": ["Faire d\u00e9couvrir les classiques de la litt\u00e9rature aux ados? Un graal que tentent d\u02b9atteindre nombre de librairies, maisons d\u02b9\u00e9dition et professeurs. Et si une des pistes passait par Instagram? C\u02b9est un des projets de la v\u00e9n\u00e9rable New York Public Library, n\u00e9e en 1911. Elle vient de lancer les Insta Novels avec comme premier test les aventures d\u02b9Alice au pays des merveilles. C\u02b9est beau, c\u02b9est ludique et c\u02b9est plut\u00f4t dans les codes de la plateforme mais est-ce que cela va vraiment toucher les millenials? \n\nOn en parle avec Elisabeth Vust, biblioth\u00e9caire \u00e0 la ville de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9785817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:34Z", "speechToTexts": ["11.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [72%] :\r\nVertigo quoi m\u00e9dias. \r\nOui, vous avez parce qu'Instagram est peut-\u00eatre la solution miracle pour faire d\u00e9couvrir les classiques de la litt\u00e9rature au millenials, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [90%] :\r\nMais fantasment un peu fantasment un peu avec la New York Public Library, la v\u00e9n\u00e9rable Biblioth\u00e8que publique de New York qui a ouvert ses portes en 1911 et qui, aujourd'hui, \u00e0 la mi- 2018 se lance dans l'historie Instagram avec ce que cette ambition de faire lire du Lewis Carroll ou du Kafka au moins de 20 ans alors disons -le tout de suite le 1er, restez avec Alice au pays des merveilles et plut\u00f4t r\u00e9ussi, aussi bien d'un point de vue esth\u00e9tique les dessins sont tr\u00e8s beaux, que d'un point de vue navigation on se balade avec plaisir dans cette Story et tout \u00e7a donne donc envie d'\u00eatre regard\u00e9e et ce n'est pas que moi qui le dit : \u00e9coutez, mon double \u00e9rudit, elle s'appelle \u00c9lisabeth, le biblioth\u00e9caire \u00e0 la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [86%] :\r\nJ'ai tout de suite trouv\u00e9 tr\u00e8s chouette d\u00e9j\u00e0 les illustrations sont vraiment belles par l'prof au autant des adolescents et des enfants que des adultes, \u00e7a m'a aussi montr\u00e9 que depuis tout on essaye de d'illustrer quand m\u00eame les livres sur toile est -ce au pays des merveilles, il faut avouer et que finalement c'est une bonne continuation de la chose, Gilbert fran\u00e7ais ludique que je trouve vraiment b\u00eate en gardant le texte qui est vraiment l\u00e0 aussi, m\u00eame d'une fa\u00e7on presque on pourrait dire aust\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [87%] :\r\nOui aust\u00e8re parce que c'est le texte en entier en ce sont comme des vraies pages du livre qui sont publi\u00e9es dans cette Insta Novell du compte de la Biblioth\u00e8que publique de New York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [78%] :\r\nRappelez -nous juste Maglev dans les plus plans qu'est ce que c'est qu'une Story sur Instagram. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nAlors, en fait c'est une narration type et r\u00e9seaux sociaux qui, gr\u00e2ce \u00e0 des panneaux, des vid\u00e9os de maximum 15 secondes en format vertical publi\u00e9, les uns derri\u00e8re les autres, vous nous permet de d\u00e9couvrir une histoire ou de la cr\u00e9er, on passe d'un panneau \u00e0 l'autre, c'est Snapchat qui a invent\u00e9 \u00e7a un autre rythme, avec la possibilit\u00e9 de revenir en arri\u00e8re ou de rester le temps que l'on souhaite sur l'un de ces panneaux oui comme alli\u00e9 comme sur une page, vous avez raison, allez je vous emm\u00e8ne lire Alice au pays des merveilles sur Instagram. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [87%] :\r\nC'est une Alice, tout en rondeur dans sa robe ballon bleu chevelure blonde de dos d\u00e9cid\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s douce qui avance sur notre \u00e9cran elles gambadent en direction de ce qui semble d'abord \u00eatre un oeil mais qui s'av\u00e8re en fait se transformer en cercles concentriques hypnotisant dans lesquelles elle va bien s\u00fbr p\u00e9n\u00e9trer les couleurs sont tr\u00e8s pastel tr\u00e8s enveloppante, ce sont des artistes rep\u00e9r\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux qui sont les auteurs de ces dessins, puis sur l'\u00e9cran, les premiers mots, les premi\u00e8res phrases du roman de Lewis Carroll apparaissent et la lecture des en bas \u00e0 droite se trouve ind\u00e9cent de serrures bleue sur laquelle on nous demande d'apposer notre pouce oui poussent comme pose stopper la marche de la vid\u00e9o pour pouvoir lire le texte au fur et \u00e0 mesure que les pages s'\u00e9gr\u00e8nent la serrure bleu prend vie bouge, se transforme, et parfois le texte lui aussi vit sa vie, il se resserre, il se gondole au gr\u00e9 des r\u00eaves d'Alice et \u00e7a aussi \u00e7a pla\u00eet \u00e0 notre biblioth\u00e9caire qui voit dans cette Insta Novell comme une petite transgression bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:51) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on a 3 \u00e0 lire les livres de fa\u00e7on un peu sacr\u00e9 comme \u00e7a, il fallait carr\u00e9ment se laver les mains avant de toucher un livre, on fait pas la limite m\u00eame un texte comme \u00e7a, et maintenant je trouve que c'est devenu beaucoup plus, c'est finalement un livre, c'est ce qu'\u00e9crit ce qu'\u00e9crit par une personne comme vous et moi, et puis je trouve que \u00e7a devenait plus \u00e7a \u00e0 notre niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [85%] :\r\nMagali, ou comme on dit dans l'\u00e9mission d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9 on va pas se mentir par les diligences, je suis all\u00e9 voir ces st\u00e9ro\u00efdes Instagram je m'attendais \u00e0 mon et merveille OK, il y a de tr\u00e8s belles animations au d\u00e9but mais ensuite on lit un livre, un bar oui, c'est un peu, voil\u00e0, je pensais que \u00e7a peut vraiment s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [85%] :\r\nC'est un peu choc je nomme, c'est \u00e7a, voil\u00e0, ben, c'est tout le d\u00e9fi de ce projet, notez que si tout le texte d'Alice au pays des merveilles est en effet publi\u00e9 sur ce r\u00e9seau, la biblioth\u00e8que incite quand m\u00eame tr\u00e8s vite ses Lecteurs Instagram aura poursuivent la lecture sur son application d\u00e9di\u00e9e de lecture num\u00e9rique toutefois, \u00c9lisabeth VUS, salue la d\u00e9marche volontariste presque jusqu'au-boutistes de la vid\u00e9oth\u00e8que de New York. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t bon signe parce que \u00e7a montre que le texte n'est pas quelque chose qu'on devrait \u00eatre cacher ou tu devrais avoir honte et puis que finalement en ce moment de partage qui est vraiment tr\u00e8s en forme, maintenant ce qui se fait, est rest\u00e9 sociaux et c'est nous Bouktoub apr\u00e8s il y a toujours ce moment de la lecture et puis qui reste un moment, enfant, en fait, donc je trouve plut\u00f4t bien ouais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [91%] :\r\nVoil\u00e0 la lecture un moment on soit \u00e0 un moment intime compatible avec le tumulte des r\u00e9seaux sociaux dans les notifications what chaque fois vers d'autres comptes ou d'autres pages. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [80%] :\r\nBonsoir, \u00e7a reste un c\u00f4t\u00e9 un peu ludique, donc on va juste subir quelques pages et puis voil\u00e0, on va pas que lire tout en je, je, ont pas forc\u00e9ment connaissent toutes faits la dire mais, soit qu'il aura pas le lien entre les pages, et le texte qui soit 2 versions papier ou version \u00e9lectronique, donc si je suis voil\u00e0 \u00e7a ici, ce sera int\u00e9ressant de suivre \u00e7a en fait, est ce que combien de personnes qui suffit compte vont lire le livre un bout du livre en entier, partiellement, voil\u00e0 la question un peu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [89%] :\r\nOn a des outils hein pour savoir quand on est de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'un constat : combien de personnes ont \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout, alors il faudrait poser la question, je ne l'ai pas fait mea culpa \u00e0 la New York Public Library, donc l\u00e0 j'aurais Robbie les d\u00e9collages je dernier effectivement en m\u00eame temps je pense que c'est un vrai d\u00e9sir de la part de cette biblioth\u00e8que de faire lire de la litt\u00e9rature classique aux jeunes Lecteurs et d'aller donc les accrocher l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a aussi tout un pan de ce projet qui est beaucoup plus marketing, il faut l'avouer, qui est du domaine de l'autopromotion d\u00e9montrer que cette old ladies de 100 17 ans et moderne \u00e0 la page, quel temps des aventures hors des sentiers battus, ben moi je trouve la d\u00e9marche plut\u00f4t valeureuse plut\u00f4t r\u00e9ussi, notez que le compte Instagram de la New York Public Library \u00e0 271000 abonn\u00e9s, preuve que les livres et la lecture sur Instagram ont leurs fans, on ne sait pas s'il faut jusqu'au bout, mais en tout cas \u00e7a s\u00e9duit et puis pour les int\u00e9ress\u00e9s, sachez que 2 autres textes feront bient\u00f4t leur apparition sur ce compte, la m\u00e9tamorphose de Kafka et la s\u00e9questr\u00e9e de Charlotte Perkins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [95%] :\r\n\u00e0 voir donc sur le compte Instagram de la Biblioth\u00e8que publique de New York. \r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T16:25:11Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1708145", "internalArchiveId": "AA1808708239", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 1834, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9818699", "imageURL": "http://www.rts.ch/9818698.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628131", "ece-9818699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-09T02:00:07Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:20\r\n...\r\n\r\n00:00:15:22  00:00:18:07\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:09  00:00:23:08\r\nS.Sommaruga d\u00e9bargue \u00e0 Moutier,\r\nen pleine gu\u00e9rilla administrative\r\n\r\n00:00:23:10  00:00:26:12\r\nentre pro-Bernois et pro-Jurassiens.\r\n\r\n00:00:26:13  00:00:29:07\r\nNous y sommes avec C.Adrover.\r\n\r\n00:00:29:12  00:00:33:08\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des\r\nconsommateurs r\u00e9v\u00e8le son test\r\n\r\n00:00:33:10  00:00:37:06\r\nsur l'alimentation des chats\r\net le risque de cancer,\r\n\r\n00:00:37:08  00:00:41:06\r\n\u00e0 cause des croquettes.\r\n\r\n00:00:41:08  00:00:44:15\r\nLe v\u00e9t\u00e9rinaire Y.Charlot\r\ndonnera ses conseils.\r\n\r\n00:00:44:21  00:00:49:11\r\nL'incendie du Mus\u00e9e national de Rio:\r\nil contenait des tr\u00e9sors\r\n\r\n00:00:49:12  00:00:54:17\r\ndans ses collections antiques,\r\net des squelettes de dinosaures.\r\n\r\n00:00:55:00  00:01:00:12\r\nLes Allemands r\u00e9cup\u00e8rent l'argent\r\nque la RDA avait cach\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:01:00:13  00:01:10:17\r\nPr\u00e8s de 200 mios\r\nsont retourn\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n00:01:11:16  00:01:18:04\r\nS.Sommaruga \u00e0 Moutier:\r\nla crise fait rage\r\n\r\n00:01:18:06  00:01:22:00\r\nentre les pro-Jurassiens\r\net les pro-Bernois.\r\n\r\n00:01:22:02  00:01:26:10\r\nUn an apr\u00e8s le vote en faveur\r\nde l'appartenance jurassienne,\r\n\r\n00:01:26:12  00:01:32:03\r\nles ressentiments\r\nne sont pas \u00e9teints.\r\n\r\n00:01:33:14  00:01:39:10\r\n-S.Sommaruga est arriv\u00e9e vers 18h00\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel de ville de Moutier.\r\n\r\n00:01:39:12  00:01:42:22\r\nElle y rencontre\r\nles ex\u00e9cutifs bernois et jurassiens,\r\n\r\n00:01:43:00  00:01:47:22\r\net les autorit\u00e9s communales.\r\n\r\n00:01:48:00  00:01:51:21\r\nSon but: calmer les esprits\r\nsur le dossier jurassien.\r\n\r\n00:01:51:23  00:01:54:12\r\nDes recours sont encore pendants.\r\n\r\n00:01:54:13  00:01:56:17\r\nL'incertitude attise les tensions.\r\n\r\n00:01:56:19  00:01:59:19\r\nPlace de la gare:\r\nen traversant une route,\r\n\r\n00:01:59:21  00:02:02:17\r\non passe d'un c\u00f4t\u00e9 bernois\r\n\u00e0 un c\u00f4t\u00e9 jurassien.\r\n\r\n00:02:02:19  00:02:06:01\r\nLes militants ont une vision oppos\u00e9e\r\ndu canton voisin.\r\n\r\n00:02:06:14  00:02:10:03\r\n-Le canton de Berne ne veut pas\r\nl\u00e2cher la ville de Moutier.\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:12:05\r\nIl va faire tout pour bloquer\r\n\r\n00:02:12:07  00:02:15:05\r\nou rendre compliqu\u00e9 le transfert.\r\n\r\n00:02:15:07  00:02:17:16\r\nC'est indigne d'un Etat de droit\r\n\r\n00:02:17:18  00:02:20:21\r\net d'un canton\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse.\r\n\r\n00:02:21:05  00:02:23:22\r\n-Un avis diff\u00e9rent\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route.\r\n\r\n00:02:24:04  00:02:25:22\r\n-Le canton du Jura\r\n\r\n00:02:26:00  00:02:28:12\r\na les m\u00eames paysages que nous.\r\n\r\n00:02:28:14  00:02:30:15\r\nMais la politique jurassienne\r\n\r\n00:02:30:17  00:02:34:11\r\nn'a pas envie\r\nd'avancer dans ce dossier-l\u00e0.\r\n\r\n00:02:34:12  00:02:37:11\r\nLes situations \u00e9conomiques\r\ndeviennent plus compliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:42:02\r\nOn fait des promesses,\r\nmais on ne les tient pas.\r\n\r\n00:02:42:08  00:02:47:21\r\n-Tous souhaitent\r\nque la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 revienne \u00e0 Moutier.\r\n\r\n00:02:48:03  00:02:53:02\r\n-L'annonce du r\u00e9sultat des recours\r\nest attendue pour fin octobre.\r\n\r\n00:02:53:04  00:02:56:07\r\nCa pourrait r\u00e9animer des sc\u00e9narios\r\n\r\n00:02:56:09  00:02:59:12\r\nde violence, comme en 1970.\r\n\r\n00:02:59:13  00:03:03:22\r\nIl faudra voir\r\ncomment \u00e9viter les d\u00e9bordements\r\n\r\n00:03:04:00  00:03:07:19\r\nau moment de l'annonce\r\ndu r\u00e9sultat des recours.\r\n\r\n00:03:08:00  00:03:10:16\r\n-Eviter le pire: une autre rencontre\r\n\r\n00:03:10:18  00:03:16:15\r\nentre la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\net les deux cantons est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue.\r\n\r\n00:03:43:10  00:03:47:14\r\nLa communication est verrouill\u00e9e.\r\n\r\n00:03:48:14  00:03:50:15\r\nQu'est-ce qui se passe en ce\r\nmoment ?\r\n\r\n00:03:50:19  00:03:52:09\r\n-Derri\u00e8re moi, il y a Simonetta\r\nSommaruga\r\n\r\n00:03:52:12  00:03:54:11\r\navec les conseillers d'Etat\r\ndes 2 cantons.\r\n\r\n00:03:54:14  00:03:56:17\r\nOn ne sait pas ce qui se passe\r\nexactement.\r\n\r\n00:03:56:21  00:03:59:20\r\nLa communication est verrouill\u00e9e.\r\n\r\n00:04:00:00  00:04:04:08\r\nToutes les interviews ont \u00e9t\u00e9\r\nannul\u00e9es.\r\n\r\n00:04:04:12  00:04:10:10\r\nOn est \u00e0 un mois de conna\u00eetre la\r\nd\u00e9cision.\r\n\r\n00:04:16:09  00:04:22:09\r\n-Est-ce que ce vote a encore du\r\ncr\u00e9dit ?\r\n\r\n00:04:22:12  00:04:28:12\r\n-Rarement, un scrutin aura \u00e9t\u00e9\r\nsurveill\u00e9.\r\n\r\n00:04:29:07  00:04:33:08\r\nLe r\u00e9sultat \u00e9tait serr\u00e9.\r\n\r\n00:04:33:12  00:04:39:10\r\nLa d\u00e9cision sera connue fin octobre.\r\n\r\n00:04:40:02  00:04:44:08\r\nOn n'est m\u00eame pas certain\r\nde le savoir avec exactitude.\r\n\r\n00:04:44:12  00:04:46:02\r\nIl pourrait y avoir des recours\r\njusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:04:46:02  00:04:48:22\r\n-Merci.\r\n\r\n00:04:49:00  00:04:53:18\r\nLa ministre fran\u00e7aise des Arm\u00e9es\r\nF.Parly \u00e9tait en visite \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:04:53:20  00:04:58:23\r\nElle esp\u00e8re faire acheter \u00e0 la Suisse\r\ndes avions Rafale,\r\n\r\n00:04:59:01  00:05:02:17\r\ndifficiles \u00e0 vendre \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:05:03:09  00:05:10:00\r\n-Qui pour remplacer les FA-18\r\net F-5 de l'arm\u00e9e suisse ?\r\n\r\n00:05:10:02  00:05:15:08\r\nLa ministre fran\u00e7aise des Arm\u00e9es\r\nr\u00e9pond \u00e0 l'appel d'offres.\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:18:22\r\nLe Rafale fran\u00e7ais\r\nfera partie des candidats.\r\n\r\n00:05:19:12  00:05:21:12\r\n-Nous sommes convaincus\r\n\r\n00:05:21:13  00:05:25:12\r\nque le Rafale est le meilleur.\r\n\r\n00:05:25:13  00:05:29:07\r\nIl nous reste \u00e0 convaincre\r\n\r\n00:05:29:09  00:05:35:02\r\nau moyen d'arguments techniques\r\net \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:05:35:08  00:05:41:02\r\n-La France proposera un nouveau\r\nsyst\u00e8me de d\u00e9fense sol et air.\r\n\r\n00:05:41:04  00:05:45:12\r\nLe travail a d\u00e9but\u00e9\r\npour les services de Guy Parmelin.\r\n\r\n00:05:45:14  00:05:47:17\r\nIl y a deux semaines,\r\n\r\n00:05:47:19  00:05:51:19\r\nG.Parmelin rencontrait\r\nla ministre allemande de la D\u00e9fense.\r\n\r\n00:05:51:21  00:05:54:22\r\nL'Eurofighter d'Airbus\r\n\u00e9tait dans les discussions.\r\n\r\n00:05:55:00  00:05:57:18\r\nLa comp\u00e9tition est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:05:57:23  00:06:00:03\r\n-C'est une comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:06:00:05  00:06:02:16\r\nChaque offreur potentiel\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:08:16\r\nva montrer son mat\u00e9riel\r\nsous son meilleur jour.\r\n\r\n00:06:08:21  00:06:11:01\r\n-Les pays sont en concurrence\r\n\r\n00:06:11:03  00:06:13:20\r\npour renouveler\r\nles appareils suisses.\r\n\r\n00:06:13:22  00:06:17:20\r\nLa France est le premier\r\n\u00e0 faire publiquement ses avances.\r\n\r\n00:06:18:02  00:06:20:03\r\n-Si le mat\u00e9riel fran\u00e7ais\r\n\r\n00:06:20:05  00:06:22:13\r\n\u00e9tait retenu,\r\n\r\n00:06:22:15  00:06:25:20\r\nil y a des possibilit\u00e9s\r\n\r\n00:06:25:22  00:06:34:12\r\npour d\u00e9velopper plus encore\r\nla coop\u00e9ration militaire bilat\u00e9rale.\r\n\r\n00:06:34:17  00:06:37:23\r\n-Les Suisses\r\nvoteront sur le financement,\r\n\r\n00:06:38:01  00:06:44:12\r\nmais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nchoisira le type d'appareil.\r\n\r\n00:06:45:03  00:06:48:12\r\n-Une vingtaine d'Erythr\u00e9ens\r\nr\u00e9fugi\u00e9s en Suisse\r\n\r\n00:06:48:13  00:06:50:02\r\nrisque le renvoi.\r\n\r\n00:06:50:04  00:06:53:12\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9viser\r\nle statut de s\u00e9jour\r\n\r\n00:06:53:13  00:06:56:01\r\nde 2'800 d'entre eux.\r\n\r\n00:06:56:15  00:07:00:06\r\n-Ils attendent de savoir\r\ns'ils pourront rester ou pas.\r\n\r\n00:07:00:08  00:07:04:07\r\nIls ont quitt\u00e9 l'Erythr\u00e9e\r\npour demander l'asile en Suisse.\r\n\r\n00:07:04:09  00:07:07:22\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la migration\r\nstatue sur leur sort.\r\n\r\n00:07:08:00  00:07:11:03\r\n250 dossiers ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s.\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:13:08\r\n-Nous avons examin\u00e9\r\n\r\n00:07:13:10  00:07:16:01\r\nsurtout ceux qui sont seuls,\r\n\r\n00:07:16:03  00:07:23:10\r\net ceux qui n'ont pas eu\r\nde conflit avec le service national.\r\n\r\n00:07:23:12  00:07:28:21\r\n9 % remplissent les conditions\r\npour enlever l'admission provisoire.\r\n\r\n00:07:29:03  00:07:32:04\r\n-Le service militaire:\r\nun crit\u00e8re capital.\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:35:17\r\nL'an pass\u00e9, la Suisse\r\na consid\u00e9r\u00e9 que les d\u00e9serteurs\r\n\r\n00:07:35:19  00:07:39:09\r\nne risquaient pas la torture\r\nen cas de retour dans leur pays.\r\n\r\n00:07:39:14  00:07:41:14\r\n-En Erythr\u00e9e, ce n'est pas juste\r\n\r\n00:07:41:16  00:07:45:03\r\nune question de service militaire.\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:48:15\r\nLe crit\u00e8re de l'absence\r\nd'Etat de droit est occult\u00e9,\r\n\r\n00:07:48:17  00:07:53:23\r\nde m\u00eame que le fait que les personnes\r\nn'ont pas de voie d'expression.\r\n\r\n00:07:54:05  00:07:57:11\r\n-2'800 ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens\r\n\r\n00:07:57:12  00:08:00:13\r\nattendent la r\u00e9vision\r\nde leur statut.\r\n\r\n00:08:00:15  00:08:02:13\r\nMais aucun accord de r\u00e9admission\r\n\r\n00:08:02:15  00:08:05:09\r\nn'a \u00e9t\u00e9 conclu\r\nentre la Suisse et l'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:08:01\r\nLe renvoi se fera\r\nsi le requ\u00e9rant le veut bien.\r\n\r\n00:08:08:06  00:08:10:09\r\n-S'ils ne coop\u00e8rent pas,\r\n\r\n00:08:10:11  00:08:13:00\r\nils tombent dans l'aide d'urgence.\r\n\r\n00:08:13:02  00:08:16:13\r\nIls sont exclus des structures\r\nnormales de l'assistance sociale.\r\n\r\n00:08:16:18  00:08:21:09\r\n-De quoi pousser ces requ\u00e9rants\r\ndans la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n00:08:21:11  00:08:24:02\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la migration\r\n\r\n00:08:24:04  00:08:27:22\r\nesp\u00e8re traiter tous les dossiers\r\nd'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n00:08:28:16  00:08:33:06\r\n-L'affaire d'un pasteur neuch\u00e2telois\r\nrelance le d\u00e9bat sur l'aide\r\n\r\n00:08:33:08  00:08:36:05\r\naux migrants en situation ill\u00e9gale.\r\n\r\n00:08:36:07  00:08:39:12\r\nLe pasteur invoque\r\nses principes moraux,\r\n\r\n00:08:39:14  00:08:44:04\r\nd'autres demandent\r\nl'application de la loi.\r\n\r\n00:08:44:18  00:08:48:02\r\n-C'est un combat\r\npour ce pasteur neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:08:48:04  00:08:52:23\r\nEn f\u00e9vrier dernier, \u00e0 la sortie\r\ndu culte, la police l'interpelle.\r\n\r\n00:08:53:05  00:08:56:02\r\n-Ils m'ont dit qu'ils voulaient\r\n\r\n00:08:56:04  00:08:58:11\r\nsavoir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9\r\n\r\n00:08:58:12  00:09:00:23\r\navec notre ami togolais.\r\n\r\n00:09:01:04  00:09:05:16\r\n-Un requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9\r\nque le pasteur h\u00e9berge gratuitement.\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:10:04\r\nPour \u00e7a il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 1'000 frs d'amende avec sursis.\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:24:13\r\n-Quand les lois sont inhumaines,\r\nil faut r\u00e9sister\r\n\r\n00:09:24:15  00:09:30:02\r\net privil\u00e9gier la loi d'humanit\u00e9\r\navant la loi sur le papier.\r\n\r\n00:09:30:08  00:09:33:12\r\n-Difficile de conna\u00eetre\r\nle nombre de Suisses\r\n\r\n00:09:33:13  00:09:38:04\r\ncondamn\u00e9s pour avoir h\u00e9berg\u00e9\r\ndes demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n00:09:38:06  00:09:41:19\r\nCette ergoth\u00e9rapeute tombe des nues.\r\n\r\n00:09:41:21  00:09:44:01\r\nElle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\r\n00:09:44:03  00:09:49:06\r\npour avoir lou\u00e9 un appartement\r\n\u00e0 un requ\u00e9rant d\u00e9bout\u00e9.\r\n\r\n00:09:49:08  00:09:52:19\r\nMais il touche\r\nl'aide d'urgence du canton de Vaud\r\n\r\n00:09:52:21  00:09:55:20\r\npour se payer un logement.\r\n\r\n00:09:56:01  00:10:00:07\r\n-Un tampon de l'EVAM dit:\r\n\"On accepte de payer.\"\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:02:16\r\nIl a droit \u00e0 un appartement.\r\n\r\n00:10:02:18  00:10:04:10\r\nEt on me dit\r\n\r\n00:10:04:12  00:10:06:18\r\nque ce que j'ai fait est ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:10:06:20  00:10:10:01\r\nAu d\u00e9but, j'ai dit:\r\n\"Ils ont pas compris la loi.\"\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:13:04\r\nJe pensais que c'\u00e9tait un malentendu.\r\n\r\n00:10:13:08  00:10:18:00\r\n-Flavie a fait recours\r\ncontre ces 900 frs d'amende.\r\n\r\n00:10:18:05  00:10:21:11\r\n-On n'a jamais pens\u00e9 que ma fille\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:24:19\r\npouvait \u00eatre dans l'ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:10:26:08  00:10:31:14\r\n-L'EVAM nous renvoie vers le canton\r\nqui octroie ces aides d'urgence.\r\n\r\n00:10:31:16  00:10:37:17\r\nLe conseiller d'Etat P.Leuba\r\nne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n00:10:37:19  00:10:43:00\r\nMais pour ce conseiller national\r\nUDC, cette histoire pose probl\u00e8me.\r\n\r\n00:10:43:05  00:10:46:01\r\n-Cette condamnation est normale.\r\n\r\n00:10:46:03  00:10:48:10\r\nMais ce qui n'est pas normal,\r\n\r\n00:10:48:12  00:10:54:23\r\nc'est le Conseil d'Etat\r\nqui refuse d'expulser ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n00:10:55:05  00:10:59:17\r\n-N.Valley, lui,\r\ncontinuera \u00e0 faire la charit\u00e9.\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:01:20\r\n-Je recommencerai\r\n\r\n00:11:01:22  00:11:04:08\r\nsi les m\u00eames sollicitations\r\n\r\n00:11:04:10  00:11:08:09\r\nme sont faites, et que\r\nje puisse faire quelque chose.\r\n\r\n00:11:08:15  00:11:13:05\r\n-Il pourrait aller jusqu'\u00e0 la Cour\r\neurop\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n00:11:13:22  00:11:19:07\r\n-La F\u00e9d\u00e9ration romande des\r\nconsommateurs porte un soup\u00e7on\r\n\r\n00:11:19:09  00:11:32:03\r\nsur les croquettes pour chats,\r\net \u00e9tablit un lien avec le cancer.\r\n\r\n00:11:33:01  00:11:37:01\r\n-Des croquettes pour chats toxiques\r\nou canc\u00e9rig\u00e8nes.\r\n\r\n00:11:37:03  00:11:40:19\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des\r\nconsommateurs a test\u00e9 15 marques\r\n\r\n00:11:40:21  00:11:43:12\r\nparmi les plus consomm\u00e9es en Suisse,\r\n\r\n00:11:43:13  00:11:47:12\r\net trouv\u00e9 des taux inqui\u00e9tants\r\nd'acrylamide, une substance toxique.\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:05\r\n-On ne pensait pas\r\n\r\n00:11:49:07  00:11:51:08\r\nque c'\u00e9tait aussi scandaleux.\r\n\r\n00:11:51:10  00:11:54:20\r\nC'est des fois 5 fois plus\r\nque la limite de 300 Mg/kg,\r\n\r\n00:11:54:22  00:11:58:02\r\nestim\u00e9e permissive pour ces animaux\r\n\r\n00:11:58:04  00:12:02:02\r\nqui sont expos\u00e9s\r\ntoute la semaine \u00e0 leurs aliments.\r\n\r\n00:12:02:04  00:12:04:12\r\nDonc on empoisonne son chat.\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:08:13\r\n-L'acrylamide se forme\r\ndans les aliments riches en amidon\r\n\r\n00:12:08:15  00:12:12:20\r\nquand ils sont cuits \u00e0 plus\r\nde 120 degr\u00e9s, comme les croquettes.\r\n\r\n00:12:12:22  00:12:17:17\r\nConsomm\u00e9e en grande quantit\u00e9,\r\nla substance est canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:12:19:00  00:12:22:16\r\n-Les chats mangent\r\n\r\n00:12:22:18  00:12:26:06\r\npresque exclusivement des croquettes,\r\n\r\n00:12:26:08  00:12:29:02\r\ndonc ils sont plus expos\u00e9s que nous\r\n\u00e0 l'acrylamide.\r\n\r\n00:12:29:04  00:12:32:10\r\nOn en consomme\r\ndans les frites ou les chips,\r\n\r\n00:12:32:12  00:12:35:09\r\nmais eux c'est tous les jours,\r\net \u00e0 forte dose.\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:38:09\r\n-On commence\r\n\u00e0 r\u00e9glementer le taux d'acrylamide\r\n\r\n00:12:38:11  00:12:43:15\r\ndans les aliments pour \u00eatre humains,\r\nmais pas pour les animaux.\r\n\r\n00:12:43:17  00:12:49:08\r\nPour P.Chaubert, v\u00e9t\u00e9rinaire,\r\nces r\u00e9sultats sont tr\u00e8s graves.\r\n\r\n00:12:49:14  00:12:52:01\r\n-Sans le savoir,\r\nm\u00eame les v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n\r\n00:12:52:03  00:12:56:20\r\nrecommandent des croquettes\r\npotentiellement toxiques.\r\n\r\n00:12:56:22  00:13:00:01\r\nSi on cumule ce risque d'acrylamide\r\n\r\n00:13:00:03  00:13:02:12\r\navec d'autres facteurs de risque\r\n\r\n00:13:02:13  00:13:07:07\r\ncomme la g\u00e9n\u00e9tique\r\net des facteurs environnementaux,\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:12:07\r\n\u00e7a devient tr\u00e8s pr\u00e9occupant.\r\n\r\n00:13:15:20  00:13:19:01\r\n-Nous avons contact\u00e9 ces fabricants;\r\nils r\u00e9pondent tous...\r\n\r\n00:13:24:13  00:13:27:18\r\n-Sauf qu'il n'y a pas\r\nd'exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:31:20\r\nLe contr\u00f4le des aliments\r\npour animaux de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:13:31:22  00:13:34:22\r\nn'a pas pos\u00e9\r\nde limite concernant l'acrylamide.\r\n\r\n00:13:38:04  00:13:39:15\r\n-Y.Charlot, bonsoir.\r\n\r\n00:13:39:19  00:13:41:11\r\nVous \u00eates v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n00:13:41:14  00:13:43:12\r\nDans votre pratique,\r\n\r\n00:13:43:16  00:13:49:02\r\nest-il vrai que la croquette\r\nreste une solution r\u00e9pandue ?\r\n\r\n00:13:49:06  00:13:53:00\r\n-Oui.\r\n\r\n00:13:53:04  00:13:57:20\r\n\u00c7a correspond aux habitudes du chat,\r\n\r\n00:13:58:00  00:14:02:07\r\nqui est un grignoteur.\r\n\r\n00:14:02:11  00:14:05:13\r\nLe chat peut aller se servir quand\r\nil veut.\r\n\r\n00:14:05:17  00:14:08:00\r\nC'est tr\u00e8s commode pour le\r\npropri\u00e9taire.\r\n\r\n00:14:08:04  00:14:14:02\r\nAussi pour le chat.\r\n\r\n00:14:24:18  00:14:28:07\r\n-L'avenir dira si le soup\u00e7on\r\ncanc\u00e9rig\u00e8ne est prouv\u00e9. Est-il vrai\r\n\r\n00:14:28:11  00:14:34:09\r\nque beaucoup de chats sont atteints\r\nde cancer ?-Oui.\r\n\r\n00:14:37:12  00:14:40:13\r\n-Le soup\u00e7on de la substance\r\ncanc\u00e9rig\u00e8ne est-il cr\u00e9dible ?\r\n\r\n00:14:40:17  00:14:43:12\r\n-On verra.\r\n\r\n00:14:43:16  00:14:48:02\r\nJe n'ai pas d'id\u00e9e dessus.\r\n\r\n00:14:48:06  00:14:50:22\r\nMais \u00e7a demandera des recherches\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:14:51:02  00:14:55:04\r\n-Cela fait \u00e9cho \u00e0 d'autres questions\r\n\r\n00:14:55:08  00:14:58:12\r\nsur certains types d'aliments.\r\n\r\n00:14:58:15  00:15:03:16\r\nEst-ce que tout est r\u00e9gl\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:03:20  00:15:08:03\r\n-Tout ce qui est un ingr\u00e9dient a \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n00:15:08:07  00:15:10:11\r\npar \u00e9norm\u00e9ment de fabricants,\r\n\r\n00:15:10:14  00:15:15:10\r\nmais pas tous.\r\n\r\n00:15:15:13  00:15:21:12\r\nLa qualit\u00e9 des ingr\u00e9dients a\r\naugment\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:15:22:04  00:15:25:20\r\nIl faut aussi mettre en lumi\u00e8re que\r\nles chats mangent des croquettes\r\n\r\n00:15:26:00  00:15:28:03\r\ndepuis plus de 20 ans.\r\n\r\n00:15:28:07  00:15:33:00\r\n-Qu'est-ce qu'on peut faire ?\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:36:21\r\nFaire la popote pour son chat ?\r\n\r\n00:15:37:01  00:15:40:17\r\n-Pour les chats carnivores,\r\n\r\n00:15:40:21  00:15:43:23\r\nc'est difficile de cuisiner pour\r\neux.\r\n\r\n00:15:44:03  00:15:46:20\r\nIl y a aussi des aliments\r\n\r\n00:15:47:00  00:15:51:12\r\nqui reviennent en avant,\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:56:17\r\nnotamment parce qu'ils sont plus\r\nriches en humidit\u00e9\r\n\r\n00:15:56:21  00:16:02:19\r\net plus respectueux des reins des\r\nchats.\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:06:17\r\nOn revient aux aliments humides, qui\r\npeuvent \u00eatre des aliments\r\n\r\n00:16:06:21  00:16:12:18\r\nindustriels.\r\n\r\n00:16:12:22  00:16:18:20\r\nOn peut aussi faire un mix aliment\r\nhumide et aliment industriel.\r\n\r\n00:16:19:06  00:16:20:19\r\n\u00c7a permettrait de diminuer le taux\r\nde la substance incrimin\u00e9e.\r\n\r\n00:16:20:19  00:16:22:03\r\n-Merci.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:26:18\r\nLe Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro\r\nprovoque une \u00e9motion mondiale.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:31:18\r\nLe b\u00e2timent contenait des tr\u00e9sors\r\ndans ses collections.\r\n\r\n00:16:32:12  00:16:37:14\r\n-Des pans entiers de l'histoire du\r\nBr\u00e9sil et de l'humanit\u00e9 en cendres.\r\n\r\n00:16:37:16  00:16:42:15\r\nEn quelques heures, l'incendie\r\nse propage dans toutes les salles,\r\n\r\n00:16:42:17  00:16:51:02\r\nd\u00e9truisant les collections\r\net les archives du b\u00e2timent.\r\n\r\n00:16:51:10  00:16:56:17\r\n-Une partie de notre histoire\r\ndispara\u00eet dans les flammes.\r\n\r\n00:16:56:19  00:16:59:12\r\nCe b\u00e2timent imp\u00e9rial br\u00fble.\r\n\r\n00:16:59:13  00:17:02:23\r\nCa n'a pas de prix,\r\nje suis effondr\u00e9e.\r\n\r\n00:17:03:04  00:17:07:20\r\n-Ce b\u00e2timent abritait\r\ndepuis 1818 le plus grand mus\u00e9e\r\n\r\n00:17:07:22  00:17:12:07\r\nd'histoire naturelle et\r\nanthropologique d'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n00:17:12:09  00:17:19:10\r\nIl \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour le plus ancien\r\nfossile humain d\u00e9couvert au Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:17:19:15  00:17:22:04\r\n-C'est un tr\u00e8s grand mus\u00e9e.\r\n\r\n00:17:22:06  00:17:25:08\r\nC'est un mus\u00e9e identitaire du Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:17:25:10  00:17:27:08\r\nEn Europe, on sait moins\r\n\r\n00:17:27:10  00:17:32:14\r\nque l'Am\u00e9rique du Sud est un haut\r\nlieu mus\u00e9al d\u00e8s le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:17:32:16  00:17:39:07\r\nPour nous, ces mus\u00e9es sont encore\r\ndes r\u00e9f\u00e9rences incontournables.\r\n\r\n00:17:39:12  00:17:43:14\r\n-20 mios d'objets\r\net de documents en partie d\u00e9truits.\r\n\r\n00:17:43:16  00:17:47:12\r\nLes deux bouches d'incendie\r\ndevant le mus\u00e9e \u00e9taient vides.\r\n\r\n00:17:47:13  00:17:50:05\r\nLes pompiers\r\nont d\u00fb pomper l'eau dans un lac.\r\n\r\n00:17:50:10  00:17:53:19\r\n-Le plus triste\r\nest que des milliers de chercheurs\r\n\r\n00:17:53:21  00:17:56:17\r\nont \u00e9tudi\u00e9 ces collections.\r\n\r\n00:17:56:19  00:18:04:21\r\nC'est une trag\u00e9die pour le Br\u00e9sil\r\net pour les scientifiques.\r\n\r\n00:18:05:20  00:18:10:09\r\n-Une trag\u00e9die\r\net une pol\u00e9mique au Br\u00e9sil\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:12:05\r\nsur le d\u00e9labrement du mus\u00e9e,\r\n\r\n00:18:12:07  00:18:16:00\r\net sur l'absence\r\nd'\u00e9quipement anti-incendie.\r\n\r\n00:18:17:04  00:18:20:07\r\n-La dictature politique\r\nde l'Allemage de l'Est\r\n\r\n00:18:20:09  00:18:23:17\r\n\u00e9tait un des r\u00e9gimes\r\nles plus policiers de l'histoire.\r\n\r\n00:18:23:19  00:18:28:12\r\nLe Parti et la police politique\r\nLa Stasi avaient tous les pouvoirs,\r\n\r\n00:18:28:14  00:18:31:21\r\ndont celui de cacher en Suisse\r\ndes sommes importantes.\r\n\r\n00:18:31:23  00:18:36:06\r\n200 mios viennent de repartir\r\npour l'Allemagne.\r\n\r\n00:18:37:06  00:18:42:13\r\n-Une pluie d'argent s'est abattue\r\nsur l'ex-Allemagne de l'Est.\r\n\r\n00:18:42:15  00:18:49:10\r\nDes communistes avaient cach\u00e9\r\n199 mios d'euros en Suisse.\r\n\r\n00:18:49:12  00:18:52:19\r\nCet argent\r\nest redistribu\u00e9 \u00e0 des institutions,\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:55:11\r\ncomme l'ancienne prison de la Stasi.\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:59:06\r\nIci, il servira\r\n\u00e0 restaurer cette maison.\r\n\r\n00:18:59:12  00:19:02:14\r\n-C'\u00e9tait une villa de fabricants.\r\n\r\n00:19:02:16  00:19:04:14\r\nApr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n00:19:04:15  00:19:07:07\r\nelle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en archives.\r\n\r\n00:19:07:09  00:19:12:11\r\nLa Stasi stockait ici\r\nses dossiers compromettants.\r\n\r\n00:19:12:15  00:19:16:01\r\n-Les architectes\r\nont re\u00e7u 150'000 euros.\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:20:21\r\nCet argent\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n00:19:21:08  00:19:23:21\r\n-Le S.E.D,\r\n\r\n00:19:23:23  00:19:26:17\r\nparti unique d'ex-Allemagne de l'Est,\r\n\r\n00:19:26:19  00:19:29:22\r\n\u00e9tait dou\u00e9\r\npour faire dispara\u00eetre son argent.\r\n\r\n00:19:30:00  00:19:36:14\r\nCela a mis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps\r\npour en r\u00e9cup\u00e9rer une partie.\r\n\r\n00:19:37:08  00:19:40:04\r\n-Il aura fallu trente ans\r\n\r\n00:19:40:06  00:19:45:01\r\npour remonter la piste de ce magot\r\ncommuniste disparu en 1989.\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:48:16\r\nApr\u00e8s la chute du Mur,\r\nles autorit\u00e9s est-allemandes\r\n\r\n00:19:48:18  00:19:53:15\r\ntransf\u00e8rent leurs biens financiers\r\nvers l'Autriche et la Suisse,\r\n\r\n00:19:53:17  00:20:01:05\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des firmes \u00e9crans,\r\ncomme l'explique ce journaliste.\r\n\r\n00:20:01:20  00:20:04:17\r\n-Les enqu\u00eateurs ont eu de la peine\r\n\r\n00:20:04:19  00:20:07:20\r\ncar il \u00e9tait difficile de savoir\r\n\r\n00:20:07:22  00:20:10:08\r\no\u00f9 chercher.\r\n\r\n00:20:10:10  00:20:12:21\r\nNombre de ces comptes en Suisse\r\n\r\n00:20:12:23  00:20:16:03\r\nont \u00e9t\u00e9 ouverts\r\navec des noms d'emprunt.\r\n\r\n00:20:16:05  00:20:18:19\r\nIl fallait identifier ces personnes,\r\n\r\n00:20:18:21  00:20:25:09\r\net trouver leurs liens avec la RDA\r\navant de retrouver l'argent.\r\n\r\n00:20:25:13  00:20:30:04\r\n-En 2006, l'Allemagne annonce\r\navoir localis\u00e9 une partie du butin.\r\n\r\n00:20:30:06  00:20:33:11\r\nApr\u00e8s de longues\r\nbatailles judiciaires,\r\n\r\n00:20:33:12  00:20:37:12\r\nplusieurs banques suisses\r\nont d\u00fb restituer l'argent.\r\n\r\n00:20:37:13  00:20:41:15\r\nPour le conseiller aux Etats\r\nHans Stoeckli,\r\n\r\n00:20:41:17  00:20:47:02\r\nil reste des zones d'ombre\r\nsur ce tr\u00e9sor cach\u00e9 de la RDA.\r\n\r\n00:20:47:07  00:20:49:10\r\n-J'aime bien la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:20:49:11  00:20:51:20\r\nJe suis persuad\u00e9 qu'on ne conna\u00eet\r\n\r\n00:20:51:22  00:20:56:09\r\npas encore tous les \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:59:15\r\nOn n'a pas encore\r\nla totalit\u00e9 des documents.\r\n\r\n00:20:59:20  00:21:01:17\r\n-Selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:21:01:19  00:21:06:00\r\nun travail de recherche a \u00e9t\u00e9 fourni\r\nsur demande de l'Allemagne.\r\n\r\n00:21:06:02  00:21:09:13\r\nLe r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate\r\na \u00e9t\u00e9 transmis en 2010.\r\n\r\n00:21:09:15  00:21:16:20\r\nSelon les sp\u00e9cialistes, il y aurait\r\nencore 250 mios d'euros en Suisse.\r\n\r\n00:21:17:20  00:21:24:08\r\n-Les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o de l'\u00e9t\u00e9\r\nou la d\u00e9mission de Nicolas Hulot\r\n\r\n00:21:24:09  00:21:30:08\r\nrelancent\r\nles pr\u00e9occupations \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:33:21\r\nEn outre,\r\nle courant marin Gulf Stream,\r\n\r\n00:21:33:23  00:21:40:10\r\nqui temp\u00e8re les c\u00f4tes europ\u00e9ennes,\r\nest peut-\u00eatre menac\u00e9.\r\n\r\n00:21:41:19  00:21:44:13\r\n-Un hiver \u00e0 Paris ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:21:44:15  00:21:48:06\r\nPourtant on devrait\r\navoir -20 degr\u00e9s comme \u00e0 Montr\u00e9al,\r\n\r\n00:21:48:08  00:21:49:23\r\n\u00e0 la m\u00eame latitude.\r\n\r\n00:21:50:01  00:21:54:17\r\nNous \u00e9vitons les grands frimas\r\ngr\u00e2ce au Gulf Stream.\r\n\r\n00:21:54:19  00:21:58:14\r\nSes eaux chaudes remontent\r\ndes Cara\u00efbes au Groenland,\r\n\r\n00:21:58:16  00:22:01:12\r\net temp\u00e8rent les c\u00f4tes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:22:01:18  00:22:03:22\r\n-Les courants oc\u00e9aniques sont\r\n\r\n00:22:04:00  00:22:06:23\r\ndes grands r\u00e9gulateurs du climat\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:10:00\r\nen raison\r\nde l'inertie thermique des oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:22:10:02  00:22:16:11\r\nSans le Gulf Stream, notre climat\r\nserait beaucoup plus froid.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:19:09\r\n-Mais le Gulf Stream ralentit.\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:23:08\r\nSa vigueur a perdu 15 %.\r\n\r\n00:22:23:10  00:22:28:03\r\nLe courant chaud n'aurait jamais\r\n\u00e9t\u00e9 aussi faible depuis 1'600 ans\r\n\r\n00:22:28:05  00:22:32:00\r\n\u00e0 cause de la fonte\r\ndes glaces de l'Arctique.\r\n\r\n00:22:32:02  00:22:36:02\r\nIl faut voir le Gulf Stream\r\ncomme un tapis roulant oc\u00e9anique.\r\n\r\n00:22:36:04  00:22:39:19\r\nLe courant voyage jusqu'au Groenland\r\no\u00f9 il se refroidit.\r\n\r\n00:22:39:21  00:22:43:19\r\nCe changement de temp\u00e9rature\r\ncr\u00e9e un mouvement circulaire.\r\n\r\n00:22:43:21  00:22:47:00\r\nLes eaux froides\r\nplongent dans les profondeurs.\r\n\r\n00:22:47:02  00:22:50:23\r\nLe changement climatique\r\nperturbe tout le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:22:51:01  00:22:55:12\r\nL'eau fra\u00eeche de la fonte des glaces\r\nfreine le tapis roulant.\r\n\r\n00:22:55:18  00:22:57:22\r\n-Le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:22:58:00  00:23:00:22\r\nfait fondre plus vite\r\n\r\n00:23:01:00  00:23:06:04\r\nqu'on ne le pensait\r\nla calotte glaciaire du Groenland\r\n\r\n00:23:06:06  00:23:09:20\r\net la banquise dans l'oc\u00e9an Arctique.\r\n\r\n00:23:09:22  00:23:17:20\r\nCes transformations ont un impact\r\nsur l'intensit\u00e9 du Gulf Stream.\r\n\r\n00:23:18:02  00:23:22:01\r\n-L'impact sur le climat europ\u00e9en\r\nn'est pas encore confirm\u00e9.\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:24:21\r\nMais \u00e7a pourrait changer\r\nsi le Gulf Stream\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:28:11\r\ncontinue d'apporter\r\nde moins en moins de chaleur.\r\n\r\n00:23:28:12  00:23:31:12\r\nLes scientifiques\r\nmesurent son intensit\u00e9\r\n\r\n00:23:31:13  00:23:34:05\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des capteurs\r\ndans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:23:34:07  00:23:38:05\r\nLe thermostat de l'Europe\r\nest sous haute surveillance.\r\n\r\n00:23:39:17  00:23:42:05\r\n-G\u00e9raldine Pflieger, bonsoir.\r\n\r\n00:23:42:09  00:23:45:12\r\nVous \u00eates directrice de l'Institut\r\ndes Sciences de l'Environnement,\r\n\r\n00:23:45:16  00:23:59:04\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:23:59:08  00:24:02:10\r\nCette question du Gulf Stream\r\ns'ajoute aux pr\u00e9occupations ?\r\n\r\n00:24:02:13  00:24:06:16\r\n-Oui.\r\n\r\n00:24:06:20  00:24:09:19\r\nDes points de bascule peuvent\r\nintervenir dans le syst\u00e8me\r\n\r\n00:24:09:23  00:24:12:02\r\nclimatique.\r\n\r\n00:24:12:06  00:24:16:14\r\nLe sc\u00e9nario peut devenir incertain.\r\n\r\n00:24:16:16  00:24:18:04\r\nLe sc\u00e9nario peut devenir incertain.\r\n\r\n00:24:19:15  00:24:25:15\r\n-A la rentr\u00e9e, il y aura la\r\nconf\u00e9rence sur le climat.\r\n\r\n00:24:26:13  00:24:32:13\r\nBeaucoup de pays y seront.\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:38:10\r\n-La Pologne a des ambitions faibles.\r\n\r\n00:24:38:13  00:24:43:20\r\nOn n'a pas d'espoir d'une issue\r\nfavorable.\r\n\r\n00:24:44:00  00:24:49:21\r\nIl faut voir comment l'Union\r\neurop\u00e9enne va faire poids.\r\n\r\n00:24:50:16  00:24:54:18\r\n-En France, Nicolas Hulot a\r\nd\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n00:24:54:22  00:24:57:05\r\nAngela Merkel est affaibli.\r\n\r\n00:24:57:09  00:24:59:12\r\n-Oui.\r\n\r\n00:24:59:16  00:25:05:02\r\nTout \u00e7a p\u00e8se.\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:11:04\r\nElle porte le dossier climatique \u00e0\r\nl'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:25:11:23  00:25:15:06\r\nOn avait l'espoir avec le\r\ngouvernement fran\u00e7ais qu'il y a un\r\n\r\n00:25:15:10  00:25:19:05\r\ncertain leadership.\r\n\r\n00:25:19:09  00:25:25:07\r\n-Certains disent, c'est maintenant\r\nou jamais.\r\n\r\n00:25:25:12  00:25:28:08\r\n\u00c7a sert \u00e0 quelque chose cet appel de\r\npersonnalit\u00e9s ?\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:34:10\r\n-Oui.\r\n\r\n00:25:35:03  00:25:41:03\r\nOn s'inscrit dans le sillage de\r\nl'accord de Paris.\r\n\r\n00:25:43:06  00:25:46:16\r\nIl est plus qu'urgent d'amplifier\r\nles efforts pour att\u00e9nuer les\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:51:02\r\nchangements climatiques.\r\n\r\n00:25:51:06  00:25:57:04\r\n-Vous avez la vision macro et locale.\r\n\r\n00:26:04:23  00:26:10:04\r\nVous \u00eates aussi maire.\r\n\r\n00:26:10:08  00:26:15:15\r\n-On a v\u00e9cu peu de variations.\r\n\r\n00:26:15:19  00:26:21:17\r\nDes orages plus intenses depuis\r\nquelques \u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:26:22:05  00:26:25:22\r\nOn est plus conscient aujourd'hui\r\navec les incendies, inondations et\r\n\r\n00:26:26:02  00:26:28:13\r\nautres que les changements\r\nclimatiques sont l\u00e0.\r\n\r\n00:26:28:17  00:26:31:21\r\nIl faut maintenant agir\r\n\r\n00:26:32:01  00:26:37:23\r\npour att\u00e9nuer ces changements.\r\n\r\n00:26:40:00  00:26:46:00\r\n-Un exemple de d\u00e9cision qui pourrait\r\nfaire basculer \u00e0 Katowice.\r\n\r\n00:26:49:13  00:26:53:11\r\n-Un plan d'engagement des Etats qui\r\npermettent d'atteindre les degr\u00e9s et\r\n\r\n00:26:53:14  00:26:54:12\r\ndemi.\r\n\r\n00:26:54:12  00:26:56:01\r\n-Merci.\r\n\r\n00:26:56:03  00:26:59:09\r\nL'\u00e9quipe de Suisse est arriv\u00e9e\r\nce matin \u00e0 Feusisberg,\r\n\r\n00:26:59:11  00:27:02:22\r\npour une conf\u00e9rence de presse\r\nsuivie d'un entra\u00eenement.\r\n\r\n00:27:03:00  00:27:07:06\r\nLa Suisse affrontera samedi l'Islande\r\net mardi l'Angleterre\r\n\r\n00:27:07:08  00:27:13:20\r\ndans une nouvelle comp\u00e9tition\r\npour se qualifier pour l'Euro 2020.\r\n\r\n00:27:15:02  00:27:18:17\r\nCertains livres contiennent des faits\r\n\r\n00:27:18:19  00:27:22:02\r\no\u00f9 certains peuvent\r\nreconna\u00eetre leur vie priv\u00e9e,\r\n\r\n00:27:22:04  00:27:26:10\r\nce qui provoque\r\ndes probl\u00e8mes juridiques.\r\n\r\n00:27:27:06  00:27:34:14\r\n-M.Iacub, R.Jauffret,\r\nP.Poivre d'Arvor et C.Angot\r\n\r\n00:27:34:16  00:27:38:01\r\nfont partie des auteurs\r\npoursuivis en justice\r\n\r\n00:27:38:03  00:27:42:11\r\npar des personnes qui se sont\r\nreconnues dans leurs livres.\r\n\r\n00:27:42:12  00:27:52:05\r\nEn Suisse aussi, il arrive que\r\nde telles affaires soient jug\u00e9es.\r\n\r\n00:27:52:07  00:27:55:06\r\nIl y a deux ans,\r\nBernard Campiche a publi\u00e9\r\n\r\n00:27:55:08  00:27:58:16\r\nle r\u00e9cit d'un homme\r\nemprisonn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 sa femme.\r\n\r\n00:27:58:22  00:28:01:08\r\n-Quand il sort de l'imprimerie,\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:02:22\r\n\u00e7a met deux semaines\r\n\r\n00:28:03:00  00:28:04:23\r\npour que je sois livr\u00e9.\r\n\r\n00:28:05:01  00:28:09:17\r\nUne fois livr\u00e9, je re\u00e7ois un mail\r\ndu Tribunal de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n00:28:09:19  00:28:13:01\r\navec une mesure pr\u00e9-provisionnelle:\r\n\r\n00:28:13:03  00:28:16:05\r\ndonc je ne peux\r\npas diffuser le livre.\r\n\r\n00:28:16:10  00:28:18:06\r\n-Trois semaines plus tard,\r\n\r\n00:28:18:08  00:28:22:12\r\nl'auteur accepte\r\nde retirer douze pages de son livre.\r\n\r\n00:28:22:16  00:28:29:20\r\n-Je cherche la page,\r\nj'ouvre le bouquin, et je d\u00e9chire.\r\n\r\n00:28:30:02  00:28:35:11\r\n-Bernard Campiche en arrachera\r\npr\u00e8s de 10'000 \u00e0 la main.\r\n\r\n00:28:36:03  00:28:38:03\r\nDans \"Insoumise\",\r\n\r\n00:28:38:05  00:28:42:03\r\nS.Grimm raconte comment\r\nson ex-mari l'a frapp\u00e9e et viol\u00e9e,\r\n\r\n00:28:42:05  00:28:44:18\r\ndes faits\r\npour lesquels il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n00:28:44:20  00:28:47:10\r\nMais un mois\r\napr\u00e8s la sortie du livre,\r\n\r\n00:28:47:12  00:28:49:21\r\nelle n'a plus le droit\r\nd'\u00e9voquer l'affaire.\r\n\r\n00:28:50:03  00:28:51:18\r\n-Le livre \u00e9tait en vente,\r\n\r\n00:28:51:20  00:28:54:08\r\nje n'avais plus le droit d'en parler.\r\n\r\n00:28:54:10  00:28:58:08\r\nOn a d\u00fb attendre le jugement,\r\net mon agresseur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9.\r\n\r\n00:28:58:13  00:29:01:04\r\n-L'homme\r\nn'est pas cit\u00e9 dans le livre,\r\n\r\n00:29:01:06  00:29:04:17\r\net elle a sign\u00e9\r\nde son nom de jeune fille.\r\n\r\n00:29:04:23  00:29:07:16\r\n-C'est ma v\u00e9rit\u00e9,\r\nje ne parle pas de lui.\r\n\r\n00:29:07:18  00:29:15:00\r\nC'est mon histoire, et lui, peu\r\nimporte qui c'est dans l'histoire.\r\n\r\n00:29:15:06  00:29:17:17\r\n-Mais une personne\r\npeut \u00eatre reconnue\r\n\r\n00:29:17:19  00:29:20:04\r\nm\u00eame si son nom n'appara\u00eet pas.\r\n\r\n00:29:20:10  00:29:22:16\r\n-Dans un r\u00e9cit o\u00f9 ne figure pas\r\n\r\n00:29:22:18  00:29:24:18\r\nle nom de la personne,\r\n\r\n00:29:24:20  00:29:29:04\r\nil peut y avoir un probl\u00e8me si\r\nl'on peut identifier cette personne\r\n\r\n00:29:29:06  00:29:33:19\r\npar des initiales\r\nou des \u00e9l\u00e9ments du texte.\r\n\r\n00:29:34:01  00:29:38:18\r\n-Peu importe que l'ouvrage\r\nsoit pr\u00e9sent\u00e9 comme une fiction.\r\n\r\n00:29:38:20  00:29:41:13\r\nLa justice doit mettre en balance\r\n\r\n00:29:41:15  00:29:48:02\r\nle droit \u00e0 la personnalit\u00e9\r\net la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n00:29:49:00  00:29:52:01\r\n-La crise\r\nfait toujours rage \u00e0 Moutier\r\n\r\n00:29:52:03  00:29:55:22\r\nentre pro-Jurasssiens\r\net pro-Bernois.\r\n\r\n00:29:56:00  00:29:58:18\r\nEt ce, m\u00eame si plus d'un an\r\na pass\u00e9 depuis le vote\r\n\r\n00:29:58:20  00:30:02:06\r\nen faveur\r\nde l'appartenance jurassienne.\r\n\r\n00:30:02:08  00:30:07:05\r\nLa Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale S.Sommaruga\r\na fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:30:07:07  00:30:10:05\r\nLes solutions divergent, mais tous\r\nsouhaitent le retour de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:30:10:18  00:30:15:12\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o, puis TTC.\r\n\r\n00:30:15:13  00:30:17:14\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:17:16  00:30:25:16\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nC.Guiraud, L.Rodriguez, J.Durussel,\r\nO.Schopfer, R.Katiyunguruza, M\r\n\r\n00:30:17:16  00:30:25:16\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041952\r\nDate de transcription : 09-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:29) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Simonetta Sommaruga d\u00e9barque dans un Champ de mines \u00e0 Moutier la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale arrive en pleine gu\u00e9rilla administrative entre les pro- bernois et les pro- jurassiens, nous y sommes en Direct avec C\u00e9dric Adrover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:30 > 0:02:45) [92%] : \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs r\u00e9v\u00e8le ici en primeur son test sur l'alimentation des chats et le risque suppos\u00e9 de cancer, le probl\u00e8me serait l'usage syst\u00e9matique des croquettes, le Docteur Yves Charlot donnera les conseils du v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:03:10) [92%] : \r\nL'incendie du Mus\u00e9e national de Rio provoque une \u00e9motion mondiale le b\u00e2timent contenait des tr\u00e9sors dans ses collections, grecque, romaine, ou encore des squelettes de dinosaures, les Allemands r\u00e9cup\u00e8rent l'argent qui avaient \u00e9t\u00e9 cach\u00e9s par la RDA en Suisse la dictature communiste avait dissimul\u00e9 des sommes tr\u00e8s importantes, pr\u00e8s de 200 millions viennent de retourner en Allemagne, ce sera le document de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:12 > 0:03:36) [87%] : \r\nOn se rappelle Nicolas de Flue, dans nos manuels d'histoire qui venait faire la paix entre conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, c'est maintenant Simonetta Sommaruga Moutier : la crise fait rage entre les pro- jurassiens et les pro- bernois plus donn\u00e9 pass\u00e9 depuis le vote en faveur de l'appartenance jurassiennes mais les vieux ressentiments ne sont pas \u00e9tant la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9barque dans un Champ de mines, Daniel Bachmann Rouben Guessas et C\u00e9dric Adrover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:45) [88%] : \r\nSimonetta Sommaruga est arriv\u00e9 un peu avant 18 heures \u00e0 l'h\u00f4tel de ville de Moutier, elles y rencontrent les ex\u00e9cutif bernois et jurassien, ainsi que les autorit\u00e9s communales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:45 > 0:03:50) [69%] : \r\nAmer Moutier, oui, j'ai dit r\u00e9cemment la comme on a quand m\u00eame oui, sans doute calmer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:05) [91%] : \r\nSur le dossier jurassien, plus d'un an apr\u00e8s le vote des recours sont encore pendant une incertitude qui attise les tensions, la place de la gare, les illustre bien en traversant une route, on passe d'un Stamm bernois un Stamm jurassien et les militants ont une vision diam\u00e9tralement oppos\u00e9es du canton voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:23) [93%] : \r\nLe canton de Berne ne veut pas l\u00e2cher la ville de Moutier, il va faire tout pour bloquer le transfert de Moutier, ou du moins le le rendre le plus compliqu\u00e9e possible et je crois que \u00e7a c'est indigne d'un \u00c9tat de droit, c'est indigne d'un canton de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse tout autre son de cloche de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:23 > 0:04:43) [88%] : \r\nLe canton du Jura lui- m\u00eame et il a les m\u00eames paysages que nous, les gens bien boire une bi\u00e8re avec mais la la politique jurassienne, \u00e0 mon avis ne fait aucun n'a pas envie d'avoir de ce dossier l\u00e0 les situations \u00e9conomiques deviennent plus compliqu\u00e9es que Todd, donc c'est bien beau de faire des promesses, mais le jour o\u00f9 il faut les faire valoir, \u00e7a devient tout de suite un peu plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:43 > 0:04:49) [94%] : \r\nLes solutions diverge mais tous souhaitent que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 revienne \u00e0 Moutier, c'est aussi le but poursuivi par Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:08) [89%] : \r\nL'annonce prochaine du r\u00e9sultat de ses recours qui est attendue pour fin octobre pourrait peut-\u00eatre r\u00e9animer des sc\u00e9narios qu'on a esp\u00e9r\u00e9 comme des sc\u00e9narios de violence qu'on a connu dans les ann\u00e9es 70 donc c'est proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation pour voir comment \u00e9viter toute d\u00e9bordements au moment o\u00f9 on annoncera le r\u00e9sultat des recours, quel qu'il soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:16) [92%] : \r\n\u00e9viter le pire, pour \u00e7a, au moins une autre rencontre entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les 2 cantons est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue, elle parlera du sort de l'h\u00f4pital de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:05:16 > 0:05:17) [72%] : \r\nC'est effrayant nouveau des recours pour ce second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:17 > 0:05:21) [85%] : \r\nC\u00e9dric Adrover vers la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Moutier, qu'est ce qui se passe en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:06:06) [91%] : \r\nEh ben \u00e9coutez la derni\u00e8re mode derri\u00e8re moi, il y a effectivement Simonetta Sommaruga \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'H\u00f4tel-de-Ville, avec elle, des conseillers d'\u00c9tat des 2 cantons \u00e9galement le maire de Moutier a notamment qu'est ce qui se passe exactement, on ne le sait pas parce que la communication a \u00e9t\u00e9 verrouill\u00e9, ce matin, on avait convenu de de quelques interviews avec des participants toutes ces interviews ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, probablement une consigne de de la conf\u00e9d\u00e9ration qui qui tient peut-\u00eatre \u00e0 reprendre la main dans ce dossier par c'est vrai que, depuis quelques, quelques semaines, quelques mois, on sent que la communication entre les 2 cantons entre les autorit\u00e9s et difficile, elle se passe parfois par par presse interpos\u00e9e, l\u00e0 on est \u00e0 moins de 2 mois de conna\u00eetre la d\u00e9cision par rapport au au recours sur le vote de Moutier peut-\u00eatre que Simonetta Sommaruga ce non seulement calmer les esprits, peut-\u00eatre aussi rappeler les r\u00e8gles en terme de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:06 > 0:06:11) [85%] : \r\nCe vote qui, il a plus d'une ann\u00e9e, on a tellement dit \u00e7a y est c'est historique \u00e7a tranche et ce qu'il a encore du cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:14 > 0:06:45) [91%] : \r\nBon, ce vote, il faut rappeler que rarement un scrutin aura \u00e9t\u00e9 autant surveill\u00e9 dans l'histoire des observateurs f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient sur place maintenant le r\u00e9sultat, il \u00e9tait effectivement serr\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 des des recours sont l\u00e0, il y en a, il y en a plusieurs, la d\u00e9cision, elle sera connue fin octobre, donc c'est l\u00e0 qu'on saura, en fait, si, si ce vote est annul\u00e9 ou pas, et encore m\u00eame pas certain qu'on qu'on le sache, avec avec exactitude, il est possible que pr\u00e8s de recourir au Tribunal cantonal, peut-\u00eatre m\u00eame ensuite au tribunal f\u00e9d\u00e9ral donc Simonetta Sommaruga n'a certainement pas fini d'entendre parler de Moutier merci C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:46 > 0:07:03) [92%] : \r\nLes officiels fran\u00e7ais se font souvent des repr\u00e9sentants de commerce, de l'avion Rafale c'est encore plus vrai quand c'est la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, \u00e9tait en visite \u00e0 Berne, elle esp\u00e8re faire acheter \u00e0 la Suisse, ce bijou de technologie fran\u00e7aise qui n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:05 > 0:07:18) [91%] : \r\nPour remplacer les 18 et F5 de l'arm\u00e9e suisse, 2 mois \u00e0 peine apr\u00e8s l'appel d'offres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la ministre fran\u00e7aise des arm\u00e9es de passage en Suisse, r\u00e9pond : il faudra compter le Rafale fran\u00e7ais comme candidat s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:18 > 0:07:36) [94%] : \r\nNous avons la conviction, j'esp\u00e8re que vous m'en voudrez pas de que cet avion Rafale est vraiment le meilleur avion du monde, alors maintenant, il nous en reste, il nous reste \u00e0 en convaincre avec tous les arguments techniques et \u00e9conomiques, les autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:36 > 0:07:58) [94%] : \r\nLa France, l'annonce aussi aujourd'hui, elle proposera, le moment venu, un nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air le grand travail de coulisses a d\u00e9but\u00e9 pour les services de Guy Parmelin il y a moins de 2 semaines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral rencontrer la ministre de la d\u00e9fense allemande cette fois l'Eurofighter d'Airbus \u00e9taient des discussions pour tout le monde, la comp\u00e9tition est lanc\u00e9e, selon les r\u00e8gles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:58 > 0:08:10) [87%] : \r\nNous nous conte une comp\u00e9tition parler l'a tr\u00e8s bien dit, chaque pays, chaque offreur potentiels va essayer de montrer le mat\u00e9riel qui est \u00e0 sa disposition sous son meilleur jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:10 > 0:08:18) [95%] : \r\nDes pays en concurrence pour renouveler les appareils, Suisse, \u00c9tats-Unis, Allemagne, Su\u00e8de : la France est le 1er \u00e0 faire publiquement ses avances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:18 > 0:08:35) [93%] : \r\nSi c'\u00e9tait le mat\u00e9riel fran\u00e7ais qui \u00e9taient retenus, mais nous n'en sommes pas l\u00e0, alors, nous pensons qu'il y a des possibilit\u00e9s pour d\u00e9velopper plus encore la coop\u00e9ration militaire bilat\u00e9rale que nous avons d\u00e9j\u00e0 ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:08:44) [94%] : \r\nUn concours mais \u00e0 huis clos, les Suisses voteront sur le financement, mais pas sur le type d'appareil, ce choix appartiendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sur recommandation de leurs experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:56) [93%] : \r\nOn reparle des \u00c9rythr\u00e9ens qui ont trouv\u00e9 refuge en Suisse une vingtaine risque renvoie la Conf\u00e9d\u00e9ration veut r\u00e9viser le statut de s\u00e9jour de pr\u00e8s de 2800 ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens Serge Myriam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:57 > 0:09:12) [95%] : \r\nDans l'attente de savoir s'ils pourront rester ou pas, ils ont quitt\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e pour r\u00e9clamer l'asile en Suisse sous le coup d'une admission provisoire, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la migration statue sur leur sort 250 dossiers ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au peigne fin, 1er r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:12 > 0:09:31) [89%] : \r\nNous avons maintenant ex- surtout ceux qui ont, qui sont seuls et ceux qui n'ont pas de petit ou en conflit avec le service national et nous sommes arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que plus ou moins 9 pourcent remplit les conditions pour enlever lors de l'admission provisoire le service 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:31 > 0:09:38) [89%] : \r\nTerre a quitt\u00e9 la capitale l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la Suisse a serr\u00e9 la vis sans consid\u00e9rant que les d\u00e9serteurs ne risquait pas la torture en cas de retour dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:38 > 0:09:55) [83%] : \r\nOn est tr\u00e8s juste une question du service militaire et c'est regrettable que le Sam occultes, le crit\u00e8re de l'absence d'droit il il sultanat \u00e9galement le fait que les personnes ne sont pas, ne disposent pas de 2 voies d'expression organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:55 > 0:10:06) [92%] : \r\nDe 1800 ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens attendent la r\u00e9vision de leur statut, mais aucun accord de r\u00e9admission n'a \u00e9t\u00e9 conclu entre la Suisse et l'\u00c9rythr\u00e9e \u00e0 la fin, l'Europe doit se fera si le requ\u00e9rant le veut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:06 > 0:10:17) [77%] : \r\nHerv\u00e9 s'il ne coop\u00e8re pas il estompe dans l'\u00e9tude d'urgence, \u00e7a veut dire qu'ils ont lanc\u00e9 d\u00e8s qu'exclu des des structures normales de l'assistante sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:17 > 0:10:27) [93%] : \r\nDe quoi pousser ces requ\u00e9rants dans la Clandestinit\u00e9, selon les organisations de d\u00e9fense des r\u00e9fugi\u00e9s, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la migration lui esp\u00e8re traiter tous les dossiers d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:29 > 0:10:44) [95%] : \r\nEt toujours dans ce dossier de l'asile, l'affaire d'un Pasteur neuch\u00e2telois relance le d\u00e9bat sur l'aide apport\u00e9e \u00e0 des migrants en situation ill\u00e9gale, le Pasteur revendique une action ill\u00e9gale au nom de ces principes moraux, d'autres demandent que la loi soit appliqu\u00e9e, Matthieu Oppliger Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:46 > 0:10:53) [91%] : \r\nC'est un combat pour ce Pasteur neuch\u00e2telois en f\u00e9vrier dernier, \u00e0 la sortie du culte Norbert valait interpell\u00e9s par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:53 > 0:11:02) [90%] : \r\nEt c'est l\u00e0 qu'ils m'ont dit en fait qui cherchait qui voulait savoir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec notre ami togolais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:02 > 0:11:20) [94%] : \r\nUn requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9 que le Pasteur h\u00e9berge et nourris gratuitement pour \u00e7a, il vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 1000 francs d'amende avec sursis, la loi est claire elle punit tout ce qui facilite le passage ou le s\u00e9jour d'ill\u00e9gaux en Suisse la peine peut aller jusqu'\u00e0 un an de prison ou un 1000000 de francs d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:20 > 0:11:31) [91%] : \r\nDonc les lois Santini et inhumaine, h\u00e9 ben, il ne faut-il faut r\u00e9sister et il faut privil\u00e9gier la loi d'humanit\u00e9 avant la loi qui sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:31 > 0:11:56) [92%] : \r\nDifficile de conna\u00eetre le nombre de Suisses condamn\u00e9e pour avoir h\u00e9berg\u00e9 dans un but humanitaire des demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s re\u00e7u la lettre cet ergoth\u00e9rapeute tombe des nues, elle vient d'\u00eatre condamn\u00e9 pour avoir lou\u00e9 un appartement \u00e0 un requ\u00e9rant d\u00e9bout\u00e9 ce qu'elle ne comprend pas ce qu'il touche l'aide d'urgence du canton de Vaud pour se payer justement un logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:56 > 0:12:14) [90%] : \r\nOn a un tampon de la femme qui dit voil\u00e0, c'est bon, on accepte de payer, donc il a droit \u00e0 un appartement et en fait tout d'un coup, on va me dire que ce que j'ai fait, c'est ill\u00e9gal, alors au d\u00e9but je me suis dit ah ils ont rien compris, ils ont pas compris la loi je leur expliquer, j'aurais pens\u00e9 que c'\u00e9tait un malentendu \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:14 > 0:12:19) [90%] : \r\nLa vie a fait recours contre ces 900 francs d'amende son p\u00e8re la soutiens \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:19 > 0:12:26) [87%] : \r\nC'est disproportionn\u00e9, nous on a on a certainement pas pour nous, c'est une minute que ma fille pouvait \u00eatre l'ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:27 > 0:13:01) [87%] : \r\nContact\u00e9 l'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil des migrants nous renvoie vers le canton qui octroie ces aides d'urgence, en charge des questions migratoires le conseiller d'\u00c9tat, Philippe Leuba ne souhaite pas s'exprimer sur ce dossier, mais pour ce conseiller national UDC toute cette histoire pose probl\u00e8me : la condamnation pour cette personne est normale, elle a et a, on la loi, par contre, ce qui n'est pas normal, c'est le le Conseil d'\u00c9tat qui se refuse \u00e0 faire l'expulsion de de ces gens-l\u00e0 et qui mettent des gens comme cette vaudoise de des situations totalement \u00e9clair\u00e9 Norbert Valley lui n'attendra pas d'\u00eatre dans la l\u00e9galit\u00e9 pour continuer \u00e0 faire la charit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:01 > 0:13:07) [88%] : \r\nJe recommencerai si les m\u00eames sollicitations me sont faites et que je puisse faire r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:09 > 0:13:13) [97%] : \r\nS'il le faut, le Pasteur ira jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:15 > 0:13:33) [91%] : \r\nVoici un test qui fera beaucoup de bruit, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs le r\u00e9v\u00e8le ici en primeur, elle porte un soup\u00e7on sur les croquettes pour chat quand elles sont donn\u00e9es \u00e0 l'animal de fa\u00e7on syst\u00e9matique et elle fait le lien avec un risque suppos\u00e9 de cancer T. Chabagny Romain Guidetti Lancelot et Virginie Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:35 > 0:13:46) [91%] : \r\nDes croquettes pour chats toxiques ou m\u00eame canc\u00e9rig\u00e8ne, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs a test\u00e9 15 des marques les plus consomm\u00e9s en Suisse et trouv\u00e9 des taux inqui\u00e9tants d'une substance nocive l'acrylamide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:48 > 0:14:05) [92%] : \r\nOn se doutait pas que \u00e7a pourrait \u00eatre aussi scandaleux que \u00e7a, c'est 10 fois 5 fois plus que la limite disons 300 microgrammes par kilo qu'on a estim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 assez permissive pour des animaux aussi petit qui sont expos\u00e9s toute la semaine \u00e0 leurs aliments de pr\u00e9dilection, donc on empoisonne litt\u00e9ralement son chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:06 > 0:14:16) [94%] : \r\nL'acrylamide c'est ce qui se forme dans les aliments riches en amidon, quand ils sont cuits \u00e0 plus de 120 degr\u00e9s comme les croquettes et quand elle est consomm\u00e9e en grande quantit\u00e9, la substance canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:18 > 0:14:35) [88%] : \r\nC'est ce qui est compliqu\u00e9 avec les chats c'est que ben ils s'alimentent particuli\u00e8rement et quasi exclusivement de croquettes, donc ils sont beaucoup plus expos\u00e9s que nous sommes les adjuvants \u00e0 l'acrylamide on en consomme dans les frites dans les chips, mais eux, ils en consomment tous les jours et \u00e0 forte dose dans leur alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:35 > 0:14:50) [93%] : \r\nAlors qu'on commence \u00e0 r\u00e9glementer le taux d'acrylamide dans les aliments pour les \u00eatre s'humains aucune recommandation n'existe pour les animaux de compagnie, v\u00e9t\u00e9rinaire au Mont-sur-Lausanne Pascal Schubert a re\u00e7u ses r\u00e9sultats pour lui ils sont potentiellement tr\u00e8s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:51 > 0:15:13) [92%] : \r\nSans savoir m\u00eame les v\u00e9t\u00e9rinaires recommandent des croquettes qui peuvent induire une certaine toxicit\u00e9 si on cumule ce risque d'acrylamide avec d'autres facteurs de risques que rencontrent un chat comme des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques ou des d'autres facteurs environnementaux, alors l\u00e0 le risque devient extr\u00eamement pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:14 > 0:15:19) [93%] : \r\nNous avons contact\u00e9 les fabricants des 15 marques de croquettes, tous r\u00e9pondent \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:20 > 0:15:23) [98%] : \r\nLes r\u00e9sultats d'analyses sont conformes aux exigences l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:24 > 0:15:33) [94%] : \r\nSauf que des exigences l\u00e9gales, il n'y en a pas, le contr\u00f4le des aliments pour animaux de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas pos\u00e9 de limites en ce qui concerne l'acrylamide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:44) [90%] : \r\nDocteur Charlot bonsoir bonsoir d'abord votre constat dans la pratique, donner chaque jour syst\u00e9matiquement toute sa vie des Croquettes un chat, c'est la norme pour beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:44 > 0:16:05) [87%] : \r\nOui, parce que c'est quand m\u00eame la facilit\u00e9 ce \u00e7a correspond assez bien aux habitudes du chat, qui est un grignoteurs qui aime manger souvent un petit peu et les croquettes reste consommable toute la journ\u00e9e, le chat peut aller se servir quand il veut, donc c'est c'est tr\u00e8s commode pour le propri\u00e9taire, et quelque part pour le chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:05 > 0:16:13) [92%] : \r\nAlors l'avenir dira si le soup\u00e7on canc\u00e9rig\u00e8ne et confirm\u00e9 ou non par des \u00e9tudes scientifiques mais d'abord est-ce que c'est vrai que beaucoup de chats meurent du cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:14 > 0:16:19) [89%] : \r\nLe le chat est une esp\u00e8ce qui pr\u00e9sente un taux de tumeur extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:20 > 0:16:25) [90%] : \r\nEn le soup\u00e7on canc\u00e9rig\u00e8ne pour vous de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il est cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:26 > 0:16:45) [90%] : \r\nAlors \u00e7a demandera effectivement \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e et si c'est si \u00e7a si c'est av\u00e9r\u00e9, c'est effectivement tr\u00e8s grave maintenant je je d\u00e9couvre l'\u00e9tude en m\u00eame temps que que le le JT, donc je n'ai pas vraiment d'id\u00e9es dessus mais \u00e7a demandera effectivement des des recherches suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:45 > 0:16:57) [85%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait \u00e9cho \u00e0 beaucoup d'autres scandales affaire question sur certains types d'aliments pour animaux vraiment fait un peu n'importe comment, \u00e0 8 carcasses etc, il y a eu beaucoup de choses, r\u00e9gl\u00e9e, est ce que tout est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:57 > 0:17:22) [87%] : \r\nAlors tout ce qui est ingr\u00e9dients a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par \u00e9norm\u00e9ment de fabricants sans doute pas par tous mais par \u00e9norm\u00e9ment de fabricants, la qualit\u00e9 des ingr\u00e9dients a beaucoup augment\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es le il faut aussi remettent \u00e7a en lumi\u00e8re, c'est que des chats mangent des croquettes depuis 20 \u00e0 30 ans il manger autre chose alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:22 > 0:17:28) [89%] : \r\nDocteur conseil, beaucoup de gens se demandent sans doute voir qu'est-ce qu'on peut faire faire la popote pour son chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:28 > 0:18:15) [90%] : \r\nAlors c'est pas facile d\u00e9j\u00e0 pour on quand on pense aux chiens, c'est difficile, mais pour les chats qui sont encore plus carnivore c'est c'est difficile de de cuisiner pour son chat il y a aussi tout un volet d'aliments humides \u00e0 qui reviennent un petit peu en en avance ces temps- ci, notamment parce qu'ils sont plus riches en humidit\u00e9 et plus respectueux des des rats, des chats, donc c'est vrai que de plus en plus on on revient un petit peu \u00e0 ces aliments humides qui peuvent \u00eatre DES donc des aliments industriels et on peut tout \u00e0 fait imaginer aussi qu'on fasse un mix croquettes aliments industriels humide et alimentation m\u00e9nag\u00e8res, pourquoi pas, \u00e7a permettrait notamment diminuer, c'est le taux des substances incrimin\u00e9es dans l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:15 > 0:18:16) [93%] : \r\nDocteur Charlot merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:20 > 0:18:32) [90%] : \r\nL'incendie du Mus\u00e9e national de Rio provoque une \u00e9motion mondiale le b\u00e2timent contenait des tr\u00e9sors dans ses collections des collections \u00e9gyptienne, grecque, romaine, ou encore un squelette de dinosaure Laurent Inglis Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:34 > 0:18:52) [93%] : \r\nDes pans entiers de l'histoire du Br\u00e9sil et de l'humanit\u00e9, r\u00e9duits en cendres en quelques heures, l'incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 peu apr\u00e8s le d\u00e9part des derniers visiteurs se propage dans toutes les salles, d\u00e9truisant les collections, les archives du b\u00e2timent, sous les yeux impuissants, des habitants de Rio finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:52 > 0:19:04) [91%] : \r\nJe vois une partie de notre histoire dispara\u00eetre dans les flammes, je vois ce b\u00e2timent imp\u00e9rial compl\u00e8tement br\u00fbl\u00e9, \u00e7a n'a pas de prix, je suis effondr\u00e9, c'est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:05 > 0:19:21) [88%] : \r\nCette ancienne r\u00e9sidence royale et imp\u00e9riale abritait depuis 1818 le plus grand mus\u00e9e d'histoire naturelle et anthropologique d'Am\u00e9rique latine, r\u00e9put\u00e9 notamment pour ses squelettes de dinosaures, ces collections \u00e9gyptiennes et le plus ancien fossile humain d\u00e9couvert au Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:21 > 0:19:40) [90%] : \r\nC'est un tr\u00e8s grand mus\u00e9e s'amuser identitaire du Br\u00e9sil, on peut m\u00eame dire de toute l'Am\u00e9rique du Sud, en Europe, on sait moins que l'Am\u00e9rique du Sud, est un haut lieu mus\u00e9al d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, on a des mus\u00e9es partout et encore pour nous, aujourd'hui, que ce soit, Mexico ou Rio, ce sont des r\u00e9f\u00e9rences incontournables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:40 > 0:19:50) [93%] : \r\n20 millions d'objets et de documents en grande partie d\u00e9truit les 2 bouches d'incendie devant le mus\u00e9e \u00e9tait vide, les pompiers ont d\u00fb pomper l'eau dans un lac et l'acheminer par camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:50 > 0:20:05) [94%] : \r\nPour nous, le plus triste, il y a des centaines, des milliers de chercheurs qui ont apport\u00e9 leur Pierre, qui ont \u00e9tudi\u00e9 tels ou tels aspects de la collection la collection n'est plus, c'est une trag\u00e9die sur le plan mus\u00e9al et pour le public pour le Br\u00e9sil, mais c'est aussi une trag\u00e9die scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:15) [95%] : \r\nUne trag\u00e9die et une pol\u00e9mique au Br\u00e9sil sur le d\u00e9labrement du mus\u00e9e et sur l'absence d'\u00e9quipements anti- incendie, faute de financement, depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:17 > 0:20:36) [95%] : \r\nL'Allemagne de l'Est n'a pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, la dictature communiste \u00e9tait un des r\u00e9gimes les plus policier de la Terre, le parti et la police politique, la Stasi avait tous les pouvoirs, y compris celui de cacher en Suisse des sommes consid\u00e9rables : pr\u00e8s de 200 millions viennent de repartir pour l'Allemagne c'est le document du jour, il est sign\u00e9 Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:39 > 0:20:59) [94%] : \r\nUne pluie d'argent inattendu s'est abattue sur l'ex- Allemagne de l'Est en plein \u00e9t\u00e9 199 millions d'euros provenant d'un tr\u00e9sor cach\u00e9 par les communistes est-allemands en Suisse et qui est aujourd'hui redistribu\u00e9s \u00e0 des centaines d'institutions ou de monuments comme l'ancienne prison de la Stasie ici, l'argent ira \u00e0 la restauration de cette maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:00 > 0:21:13) [88%] : \r\nIl en avait assez, \u00e0 l'origine, cette maison \u00e9tait une villa de fabricants et apr\u00e8s la guerre, elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en archives, c'est ici que la Stasie stocker ces dossiers les plus compromettants sur les anciens nazis et je suis partie faire estime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:14 > 0:21:21) [94%] : \r\n100 50 1000 euros ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es aux architectes de l'argent tombait \u00e0 point nomm\u00e9, mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:22 > 0:21:38) [89%] : \r\nDes et c'\u00e9tait le parti unique d'ex- Allemagne de l'Est, le SED \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9 pour faire dispara\u00eetre son argent et cela a mis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'argent pour r\u00e9cup\u00e9rer une partie de cette cagnotte etc en France au film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:38 > 0:22:02) [97%] : \r\nIl aura fallu en effet pr\u00e8s de 30 ans aux autorit\u00e9s allemandes pour remonter la piste de ce magot communiste disparu en 1989 au lendemain de la chute du mur, les autorit\u00e9s est-allemandes transf\u00e8re une partie de leurs biens financiers vers l'Autriche puis la Suisse, et ce gr\u00e2ce \u00e0 des montages financiers astucieux et des firmes \u00e9crans comme l'explique ce journaliste qui enqu\u00eate depuis des ann\u00e9es sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:03 > 0:22:26) [93%] : \r\nLes enqu\u00eateurs ont d\u00fb chercher des aiguilles dans une botte de foin, car en l'occurrence, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de savoir o\u00f9 chercher nombres de ses comptes en Suisse ont \u00e9t\u00e9 ouverts par des individus sous des noms d'emprunt, \u00e9videmment, donc il fallait d'abord tenter d'identifier ces personnes et ensuite prouver leur lien avec la RDA avant de retrouver l'argent fait une demande venait juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:27 > 0:22:37) [92%] : \r\nEn 2006, enfin l'Allemagne annonce avoir localis\u00e9 une partie du butin, mais il faudra encore de longues batailles judiciaires avant que plusieurs banques suisses soit condamn\u00e9 \u00e0 restituer l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:39 > 0:22:48) [90%] : \r\nPour le conseiller aux \u00c9tats Ranstad il a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation au Parlement \u00e0 ce sujet, toute la lumi\u00e8re n'est pas encore faite sur ce tr\u00e9sor cach\u00e9 de la RDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:48 > 0:23:00) [95%] : \r\nMoi j'aime bien la v\u00e9rit\u00e9 et je suis aujourd'hui persuad\u00e9 qu'on ne le conna\u00eet pas encore et que, finalement, les documents sont disponibles seulement depuis un certain temps et puis pas encore la totalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:00 > 0:23:17) [96%] : \r\nSelon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un intense travail de recherche a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fournis sur demande de l'Allemagne, le r\u00e9sultat de cette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 transmis en 2010 mais selon les sp\u00e9cialistes du dossier entre 150 et 200 millions d'euros pour encore reposer sur des comptes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:18 > 0:23:40) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 relance la pr\u00e9occupation \u00e9cologique, ce sont les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o de l'\u00e9t\u00e9, la d\u00e9mission du ministre fran\u00e7ais, Nicolas Hulot, d\u00e9non\u00e7ant des lobbies ou encore la prochaine conf\u00e9rence sur le climat quatre en Pologne, s'y ajoute maintenant ce constat sur le courant marin le Gulf Stream, il a pour effet de temp\u00e9rer les c\u00f4tes europ\u00e9ennes, cette fonction peut-\u00eatre menac\u00e9e Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:42 > 0:24:01) [91%] : \r\nUn hiver \u00e0 Paris ressemble \u00e0 \u00e7a, pourtant on devrait friser les moins 20 degr\u00e9s, comme ici \u00e0 Montr\u00e9al environ \u00e0 la m\u00eame latitude si nous \u00e9vitons les grands frimas de ce c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, c'est gr\u00e2ce au c\u00e9l\u00e8bre courants oc\u00e9aniques le Gulf Stream, ces eaux chaudes remonte des Cara\u00efbes au Groenland et temp\u00e8re les c\u00f4tes du Vieux Continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:02 > 0:24:17) [93%] : \r\nOn sait que les courants oc\u00e9aniques sont des grands r\u00e9gulateurs du climat \u00e9tant donn\u00e9 la grande inertie thermique de l'oc\u00e9an et justement sans des courants comme le Gulf Stream, on serait dans un climat en tout cas en hiver ici en Europe, beaucoup plus, beaucoup plus froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:18 > 0:24:54) [92%] : \r\nOr le Golfe Stream ralentit sa vigueur a perdu 15 pourcent estiment 2 \u00e9tudes scientifiques r\u00e9centes selon certains chercheurs, le courant chaud n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible depuis 1600 la cause identifi\u00e9e la fonte des glaces de l'Arctique, pour comprendre, il faut voir le Gulf Stream, comme un tapis roulant oc\u00e9anique, le courant voyage jusqu'au Groenland o\u00f9 il se refroidit ce changement de temp\u00e9rature, cr\u00e9er un mouvement circulaire les eaux froides plonge dans les profondeurs, mais le changement climatique vient perturber tout le syst\u00e8me, la fonte des glaces apporte de l'eau en grande quantit\u00e9, toute cette eau fra\u00eeche freine le tapis roulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:56 > 0:25:19) [92%] : \r\nLe r\u00e9chauffement climatique qui est en cours est en train de faire fondre \u00e0 la limite plus rapidement que ce qu'on pensait il y a encore quelques ann\u00e9es \u00e0 la fois la calotte glaciaire de du Groenland et la banquise d'endosser un Arctique et du coup, ces transformations de ce qui se passe dans les r\u00e9gions polaires un impact certain sur l'intensit\u00e9 du d\u00e9construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:19 > 0:25:38) [94%] : \r\nL'impact sur le climat europ\u00e9en n'est pas confirm\u00e9 pour l'instant, mais la situation pourrait changer si le Gulf Stream continue d'apporter de moins en moins de chaleur depuis 15 ans, les scientifiques mesurent l'intensit\u00e9 du Gulf Stream, gr\u00e2ce \u00e0 des capteurs plac\u00e9s au milieu de l'oc\u00e9an, le thermostat de l'Europe est d\u00e9sormais sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:39 > 0:25:49) [88%] : \r\nG\u00e9raldine fili\u00e8re bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice de l'Institut des sciences de l'environnement, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette question du Golfe Stream est ce qu'elle est aussi dans le radar, elle s'ajoute aux autres pr\u00e9occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:49 > 0:26:07) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une des \u00e9tudes qui vient de sortir cet \u00e9t\u00e9, il y en a eu plusieurs autres qui monte, qu'il a des effets des risques d'emballement des effets de r\u00e9troaction des point de bascule qui peuvent intervenir dans le syst\u00e8me climatique et qui font qu'aujourd'hui l'avenir aider encore plus incertain et les sc\u00e9narios plus incertain que par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:07 > 0:26:18) [87%] : \r\nUn \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marquant, au nord comme \u00e7a un encha\u00eenement d'\u00e9v\u00e9nements Katowice ces grande conf\u00e9rence sur le climat, la \u00e0 la rentr\u00e9e, on dit m\u00eame que Trump pourrait y aller beaucoup de climatosceptiques Heathrow.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:18 > 0:26:40) [93%] : \r\nOui la Pologne elles-m\u00eames, est un gouvernement qui frise avec le climato-scepticisme qui a clairement annonc\u00e9 qu'elle voulait plut\u00f4t des ambitions faible pour cette conf\u00e9rence de Katowice et au mois d\u00e9cembre donc d\u00e9j\u00e0 on n'a pas tellement de de d'espoir d'une d'une issue favorable mais n\u00e9anmoins, il faut voir comment l'Union europ\u00e9enne en g\u00e9n\u00e9ral va arriver \u00e0 \u00e0 faire poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:40 > 0:26:49) [87%] : \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, quand on voit ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers mois en France, Nicolas Hulot qui d\u00e9missionne en disant photo lobby en Allemagne Madame Merkel affaiblie s'apaisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:49 > 0:27:09) [93%] : \r\nOui \u00e7a p\u00e8se in\u00e9vitablement, c'est vrai qu'Angela Merkel, on a d\u00e9j\u00e0 vu et tr\u00e8s affaibli en ce moment sur la question climatique, \u00e7a fait plus de 20 ans qu'elle porte le domaine climatique au au plan de l'Union europ\u00e9enne et on avait espoir dans le gouvernement fran\u00e7ais peut-\u00eatre de reprendre un certain Leadership, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas et la d\u00e9mission de Nicolas Hulot et en est un bel exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:09 > 0:27:21) [91%] : \r\nDans dans le journal Le Monde il y a un appel de 200 personnalit\u00e9s disant : c'est maintenant ou jamais, ils disent cette cette cause, c'est la cause des causes parce que si tout est de la plan\u00e8te ne va plus, aucune cause ne suivra, hein, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:22 > 0:27:43) [96%] : \r\nAlors cet appel bien s\u00fbr sert \u00e0 quelque chose, il faut comprendre que depuis, voil\u00e0 l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, il y a un an et demi qui a \u00e9t\u00e9 perdu d'actions sur le climat, alors qu'on s'inscrit dans le sillage de l'accord de Paris et qu'il est maintenant plus qu'urgent d'amplifier l'effort dans l'att\u00e9nuation du changement climatique et pas seulement dans la dans l'adaptation \u00e0 ses effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:43 > 0:27:57) [83%] : \r\nAlors vous avez la vision macro et la vision vraiment local, vous \u00eates maire de Saint-Gingolph, pour ceux qui savent pas, c'est le la, Cl\u00e9ment, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, en et combien d'administrer 800 alors Madame la maire, \u00e7a se voit l\u00e0 sur place, le changement climatique \u00e0 cette \u00e9chelle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:57 > 0:28:31) [93%] : \r\nAlors on a v\u00e9cu la m\u00eame saison que dans toute la r\u00e9gion l\u00e9manique effectivement avec un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud avec finalement peu de variations entre anticyclones et d\u00e9pressions des orages, peut-\u00eatre un peu moins fr\u00e9quents mais beaucoup plus intense, sans l'observe depuis 2 ou 3 \u00e9t\u00e9s et je dirais que oui, enfin on est tous conscients aujourd'hui avec les incendies en Gr\u00e8ce, les temp\u00eates, les inondations et autres que les effets du changement climatique sont bien l\u00e0 et que devant cette angoisse quelque part qu'on peut ressentir, il s'agit maintenant d'agir pour tr\u00e8s tr\u00e8s vite att\u00e9nu\u00e9 ce changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:31 > 0:28:36) [83%] : \r\nUn exemple parce qu'on est souvent dans, en g\u00e9n\u00e9ral, un exemple \u00e0 Katowice, 2 d\u00e9cisions qui vraiment peut faire basculer du bon c\u00f4t\u00e9, vous diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:36 > 0:28:46) [87%] : \r\nEh bien, avoir un plan, un plan d'att\u00e9nuation d'engagement des \u00c9tats qui permettent effectivement datant de l'et un degr\u00e9 et demi merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:47 > 0:28:58) [94%] : \r\n2 mois apr\u00e8s sa d\u00e9faite, en 8\u00e8me de finale de la Coupe du monde, l'\u00e9quipe de Suisse reprend du service, les joueurs retenus par Vladimir Petkovic sont arriv\u00e9s ce matin \u00e0 peu icebergs au programme de la journ\u00e9e, une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:58 > 0:29:05) [90%] : \r\nSuivi de l'entra\u00eenement dans le cas de la Ligue des nations, la Suisse affrontera samedi \u00e0 Saint-Gall l'Islande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:05 > 0:29:14) [92%] : \r\nEt mardi prochain, elle esp\u00e8re l'Angleterre une nouvelle comp\u00e9tition imagin\u00e9e par Michel Platini, qui permettra \u00e0 4 \u00e9quipes de se qualifier pour l'Euro 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:16 > 0:29:26) [91%] : \r\nC'est un th\u00e8me de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, des livres contiennent des faits ou certains peuvent reconna\u00eetre leur vie priv\u00e9e, cela ne va pas sans probl\u00e8mes, notamment juridiques, y compris en Suisse, Julie, qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:30 > 0:29:58) [92%] : \r\nMarseille \u00e0 court, R\u00e9gis Jauffret Patrick Poivre d'Arvor ou encore Christine Angot tous ces auteurs ont \u00e9t\u00e9 poursuivi en justice par des personnes qui s'\u00e9taient reconnus dans leur livre l'\u00e9crivaine \u00c9milie Fr\u00eache, quant \u00e0 elle vient de publier vivre-ensemble avec un avertissement au lecteur, c'est plus rare, mais en Suisse aussi de telles affaires passent r\u00e9guli\u00e8rement devant les juges, il y a 2 ans, Bernard Campiche a publi\u00e9 le r\u00e9cit d'un homme emprisonn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:58 > 0:30:07) [67%] : \r\nBen ici en imprimerie, \u00e7a m'est \u00e0 peu pr\u00e8s 15 jours pour sera livr\u00e9 celui livr\u00e9 je me lib\u00e8re la cave je remonte et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:08 > 0:30:15) [83%] : \r\nMais-il de l'du tribunal la Chaux-de-Fonds mesures pr\u00e9- provisionnelles pour s'bouquin, \u00e7a veut dire que j'ai pas le droit, diffuser les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:17 > 0:30:22) [94%] : \r\n3 semaines plus tard, l'auteur accepte, \u00e0 la demande de ses filles, de retirer 12 pages de son libre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:22 > 0:30:25) [89%] : \r\nJe cherche la page plis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:27 > 0:30:30) [94%] : \r\nJ'ouvre le bouquin comme \u00e7a et j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:30 > 0:30:34) [98%] : \r\nBernard Campiche en arrache lui- m\u00eame pr\u00e8s de 10000 \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:36 > 0:30:48) [93%] : \r\nDans insoumise Sonia Grimm, raconte comment son ex- mari l'a frapp\u00e9 et viol\u00e9 des faits pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mais un mois apr\u00e8s la sortie du livre, elle apprend qu'elle n'a plus le droit d'\u00e9voquer l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:48 > 0:30:58) [90%] : \r\nAlors le livre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vente, j'avais plus le droit d'en parler sur les r\u00e9seaux sociaux, on a d\u00fb attendre le jugement et donc mon agresseur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:59 > 0:31:04) [90%] : \r\nL'homme n'est pas cit\u00e9 dans le livre, la chanteuse pour enfants la sign\u00e9 de son nom de jeune fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:04 > 0:31:16) [91%] : \r\nC'est ma v\u00e9rit\u00e9 c'est mon histoire, je parle pas de lui, je ne donne pas son nom, il n'est pas mentionn\u00e9e, donc quelque part, c'est mon histoire que je raconte, et lui, peu importe qui c'est en fait dans l'histoire, je cherche pas \u00e0 ce que les gens le sachent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:16 > 0:31:20) [96%] : \r\nMais une personne peut \u00eatre reconnue, m\u00eame si son nom n'appara\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:20 > 0:31:35) [95%] : \r\nIl peut y avoir un probl\u00e8me dans un r\u00e9cit o\u00f9 ne figure pas le nom de la personne dont on parle \u00e0 partir du moment o\u00f9 on peut identifier cette personne que ce soit par un pseudonyme par des initiales ou par d'autres \u00e9l\u00e9ments qui figurent dans le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:36 > 0:31:47) [94%] : \r\nPeu importe ensuite que l'ouvrage soit pr\u00e9sent\u00e9e comme un t\u00e9moignage ou une fiction, la justice doit mettre en balance de droit d'\u00e9gale valeur, le droit \u00e0 la personnalit\u00e9 et la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:32:08) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la crise fait rage \u00e0 Moutier entre pro- jurassiens et pro- bernois, plus d'un an apr\u00e8s le vote en faveur de l'appartenance jurassiennes les vieux ressentiments ne sont pas \u00e9teint des recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a fait le d\u00e9placement pour tenter de calmer les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:10 > 0:32:18) [94%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de M\u00e9tral ensuite TTC avec un reportage sur les gosses de riches qui joue la provoc sur Instagram excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T19:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809708964", "durationSec": 93, "title": "SO RENVOIS ERYTHREENS_RTS000001579968", "excerpt": "Le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la migration a pr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9sultat de la r\u00e9vision du statut provisoire d'admission de 250 Erythr\u00e9ens jugeant que 9% ne remplissent pas les conditions pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9. Le refus de faire le service militaire \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9 n'est plus un crit\u00e8re valable pour obtenir de rester en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "OBJECTION DE CONSCIENCE", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1708937"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708965", "durationSec": 104, "title": "SO LOBBYING FRANCAIS RAFALE_RTS000001580019", "excerpt": "La ministre fran\u00e7aise de la d\u00e9fense Florence Parly est venu rencontrer le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin chef du DDPS pour vanter la bonne coop\u00e9ration entre la France et la Suisse dans le domaine militaire et soutenir l'achat d'avion Rafale pour remplacer les avions militaires suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "GROUPE DE PRESSION", "AVION MILITAIRE", "RAFALE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1708935"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708966", "durationSec": 143, "title": "SO LIVRE VIE PRIVEE V2_RTS000001580066", "excerpt": "La mode de l'autofiction en litt\u00e9rature conduit parfois devant les tribunaux. Editeur, Bernard Campiche, a du manuellement arracher 12 pages d'un roman qu'il venait de publier pour satisfaire \u00e0 une d\u00e9cision de justice. \nLa chanteuse Sonia Grimm raconte les violences conjugales dont elle a \u00e9t\u00e9 victime sans nommer son ex-mari, mais l'avocate Vanessa Chambour explique qu'il suffit que la personne estime \u00eatre identifiable pour pouvoir saisir les tribunaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LITT\u00c9RATURE", "BIOGRAPHIE (FORME LITT\u00c9RAIRE)", "DIFFAMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708967", "durationSec": 103, "title": "SO JU TENSIONS MOUTIER SOMMARUGA V2_RTS000001580024", "excerpt": "La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga est arriv\u00e9e \u00e0 Moutier pour rencontrer les autorit\u00e9s cantonales bernoises et jurassiennes et tenter d'aplanir les diff\u00e9rents sur les modalit\u00e9s de r\u00e9trocession de la ville au canton du Jura. Le sort de la ville est li\u00e9 aux sept recours contre le r\u00e9f\u00e9rendum du 18.06.2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "AUTOD\u00c9TERMINATION", "CONSULTATION POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1708930"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708968", "durationSec": 104, "title": "SO INCENDIE MUSEE RIO_RTS000001580030", "excerpt": "Jean-Yves Marin, directeur du mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve explique en quoi la destruction des collections du mus\u00e9e national de Rio de Janeiro dans un incendie est une catastrophe pour le patrimoine mondial.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "MUS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708969", "durationSec": 119, "title": "SO GULF STREAM V2_RTS000001579982", "excerpt": "Le r\u00e9chauffement climatique acc\u00e9l\u00e8re la fonte des glaces du Groenland. L'apport d'eau douce diminue la vigueur du courant oc\u00e9anique Gulf Stream qui garanti en Europe des hivers plus doux qu'en Am\u00e9rique du Nord. Le climatologue de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Martin Beniston craint que la disparition du Gulf stream provoque des d\u00e9r\u00e8glements climatiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "OC\u00c9AN ATLANTIQUE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CLIMAT", "CLIMATOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708970", "durationSec": 23, "title": "SO EQUIPE SUISSE_RTS000001579899", "excerpt": "Arriv\u00e9es des footballeurs de l'\u00e9quipe nationale suisse pour camp de pr\u00e9paration avant match face Islande pour Ligue des Nations.", "thematicGeographicals": ["FEUSISBERG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "LIGUE DES NATIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708971", "durationSec": 123, "title": "SO CROQUETTES CHAT CANCER V2_RTS000001580004", "excerpt": "La secr\u00e9taire de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) alerte sur la pr\u00e9sence en grande quantit\u00e9 d'acrylamide dans les croquettes pour chat. Le v\u00e9t\u00e9rinaire Pascal Chaubert juge les r\u00e9sultats tr\u00e8s graves car l'acrylamide provoque des cancers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ALIMENT POUR ANIMAUX DE COMPAGNIE", "CHAT", "CANCER"], "thematicCorporations": ["F\u00c9D\u00c9RATION ROMANDE DES CONSOMMATEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708972", "durationSec": 161, "title": "SO ALLEMAGNE ARGENT STASI V2_RTS000001579958", "excerpt": "30 ans apr\u00e8s la chute du Mur de Berlin des sommes importantes cach\u00e9es par des membres du parti communiste de l'ex-Allemagne de l'Est ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es par les banques suisses. \n199 millions d'euros sont redistribu\u00e9s \u00e0 des projets de r\u00e9novations comme l'ancienne prison de la Stasie \u00e0 Berlin. Une partie des sommes cach\u00e9e \u00e0 la chute de la RDA reste \u00e0 d\u00e9couvrir.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "BERNE-VILLE", "ALLEMAGNE.REP.DEM."], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "20E SI\u00c8CLE"], "sequenceIds": ["1708967"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708973", "durationSec": 150, "title": "FRIGO DELIT SOLIDARITE NE V3_RTS000001577851", "excerpt": "La loi suisse punit toute personne qui facilite le passage ou le s\u00e9jour d'ill\u00e9gaux en Suisse. Norbert Valley pasteur \u00e9vang\u00e9lique au Locle en a fait l'exp\u00e9rience en toute connaissance de cause au contraire de Flavie Bettex qui a lou\u00e9 un appartement \u00e0 un requ\u00e9rant d\u00e9bout\u00e9 mais b\u00e9n\u00e9ficiant d'une aide financi\u00e8re de l'Etablissement vaudois d'accueil des Mmigrants EVAM pour se loger. Michael Buffat, conseiller national UDC d\u00e9nonce le non renvoi syst\u00e9matique des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s \u00e0 l'origine de situations contradictoires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "D\u00c9LIT", "SOLIDARIT\u00c9", "L\u00c9GISLATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809709020", "summary": "Simonetta Sommaruga arrivant \u00e0 Moutier accueillie par les autorit\u00e9s communales. \nPlace de la gare, grande banderole pour le Jura. Itw Valentin Zuber, porte-parole \"Moutier jurassienne\". Itw Patrick Tobler, pr\u00e9sident de l'UDC Moutier pro-bernois.\nExt de l'h\u00f4tel de ville de Moutier.  Itw Jean-Christophe Geise, responsable du dossier jurassien \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice.", "id": "1708930", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "TOBLER, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709025", "summary": "Conf\u00e9rence de presse commune de Florence Parly, ministre fran\u00e7aise de la d\u00e9fense et Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense DDPS. Guy Parmelin entour\u00e9 de collaborateur et d'un militaire de haut rang. D\u00e9claration de Guy Parmelin et Florence Parly.", "id": "1708935", "visualThemes": ["DIPLOMATIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709027", "summary": "Conf\u00e9rence de presse des repr\u00e9sentants sur secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la migration. Itw Mario Gattiker, Secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la migration. Itw Veronica Almedom, cofondatrice \"Information forum Eritrea\".", "id": "1708937", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "OBJECTION DE CONSCIENCE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709030", "summary": "Duplex Sion : Yves Charlot, v\u00e9t\u00e9rinaire.", "id": "1708940"}, {"internalArchiveId": "AA1809709057", "summary": "Berlin : Partie pr\u00e9serv\u00e9e du Mur de Berlin. Itw Hubertus Knabe, directeur du m\u00e9morial de la prison de la Stasie \u00e0 Berlin dans le chantier de r\u00e9novation d'un b\u00e2timent de l'ex-police politique.\nInt de l'ancienne prison. Itw Ricardo Tarli, journaliste auteur de \"Operationsgebiet Schweiz\". \nBerne-ville : Itw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats socialiste.", "id": "1708967", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "visualGeographicals": ["BERLIN", "BERNE-VILLE", "ALLEMAGNE.REP.DEM."]}, {"internalArchiveId": "AA1809709058", "summary": "Plateau : tw de G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1708968"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754667", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041952", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1708159", "internalArchiveId": "AA1808708253", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 1779, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9817196", "imageURL": "http://www.rts.ch/9817195.image", "backgrounds": ["L'\u00e9crivain Daniel Picouly qui parle avec les bras fait tomber le micro."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627768", "ece-9817196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-09T02:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041966\r\nDate de transcription : 09-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:02:21) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dans Voici imm\u00e9diatement le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:22 > 0:03:35) [92%] : \r\nUne vingtaine d'\u00e9rythr\u00e9ens provisoirement admis en Suisse sur le point de perdre leur statut, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations entam\u00e9 des contr\u00f4les dans 9 pourcent des cas, la mesure a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e acceptable, d'autres devraient suivre ces prochains mois au Br\u00e9sil cet \u00e9norme incendie hier, en plein coeur de Rio, le mus\u00e9e national, une des principales institutions culturelles et scientifiques d'Am\u00e9rique latine a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e, le feu d'origine inconnue, n'a fait aucune victime, mais les autorit\u00e9s \u00e9voquent une trag\u00e9die pour la culture Reconvilier dans le Jura bernois, capitale d'un jour du monde rural suisse comme chaque 1er lundi de septembre depuis l'aube, ce matin, le village vit au rythme de la foire de Chaindon 50000 personnes sont attendues pour ce rendez- vous incontournable, nous parlerons architecture avec ce constat : or, fait un retour sur les fa\u00e7ades de Suisse de Lucerne \u00e0 Davos en passant par Z\u00fcrich du cuivre au soleil, le m\u00e9tal pr\u00e9cieux s'affichent sur tous les tons, tenteront de comprendre pourquoi et nous recevons Daniel Picouly, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais, prix Renaudot pour L'enfant l\u00e9opard 99 \u00e9tait ce week- end au Livre sur les quais \u00e0 Morges, il a la gentillesse aujourd'hui d'\u00eatre avec nous pour parler de son dernier livre 90 secondes paru il y a 10 jours aux \u00e9ditions Albin Michel, une vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:35 > 0:03:50) [87%] : \r\nTen de ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens au b\u00e9n\u00e9fice d'une admission provisoire en Suisse pourrait donc \u00eatre renvoy\u00e9, ce matin, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la migration a pr\u00e9sent\u00e9 les premiers r\u00e9sultats des contr\u00f4les d'ici le printemps prochain 2800 cas seront pas si passer pardon au peigne fin, Serge M\u00e9ry Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:06) [91%] : \r\nLe Havre de paix, quel \u00e9tait pour les \u00e9rythr\u00e9ens, ils sont 2800 \u00e0 attendre de savoir s'ils devront quitter le pays ou pas, la situation des ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens admis provisoirement est actuellement analys\u00e9e au cas par cas par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:06 > 0:04:08) [58%] : \r\n\u00e9dito au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:24) [92%] : \r\nOn consid\u00e8re la dur\u00e9e du s\u00e9jour le fait si quelqu'un \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9 ou pas, la situation des enfants avec la scolarisation par exemple peut ce sont des crit\u00e8res qui qui sont importants pour pour la d\u00e9cision de l\u00e8ve la l'admission provisoire ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:45) [93%] : \r\nCes crit\u00e8res, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la migration Lisa durci en 2016 d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e9rythr\u00e9enne n'est plus un motif pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique, une d\u00e9cision confirm\u00e9e par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en 2017 ce matin, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la migration a pr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9sultat des 250 premiers dossiers analys\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:45 > 0:05:03) [88%] : \r\nMais chez nous avons maintenant examiner, surtout ceux qui ont, qui sont seuls et ceux qui n'ont pas de ou en conflit avec le service national et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que plus ou moins 9 pourcent remplit les conditions pour enlever lors de l'admission provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:18) [94%] : \r\nLes dossiers de familles de mineurs et de jeunes en formation ont maintenant la priorit\u00e9 l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, elle critique l'attitude des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales l'accusant de pousser les \u00e9rythr\u00e9ens Ali \u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:19 > 0:05:44) [91%] : \r\nEt pendant ce temps d'autres migrants continuent de prendre la route de l'Europe avec la fermeture des ports italiens, l'Espagne est devenue la premi\u00e8re porte d'entr\u00e9e maritime, le pays a d\u00e9j\u00e0 accueilli 21000 r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est 3 fois plus qu'il y a un an, en Andalousie, les habitants multiplie les gestes de solidarit\u00e9, mais tout le monde ne voit pas d'un bon oeil la politique d'accueil du nouveau gouvernement espagnol, reportage Marie- Pauline Chess Yoann Prodon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:46 > 0:06:04) [88%] : \r\nDans le port de Tarifa la sc\u00e8ne est devenue quotidienne le bateau des secours en mer ram\u00e8ne \u00e0 quai des migrants ce jour- l\u00e0, ils sont 8, ils ont travers\u00e9 le Detroit de Gibraltar \u00e0 la rame dans ce petit bateau gonflable avec des pneus communique gilet de sauvetage, je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:13) [76%] : \r\nC'est pour un avenir meilleur, aux cris de ma vie \u00e0 l'appel le saignement volet pour de devra d'abord commencer arriver pas ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:13 > 0:06:30) [92%] : \r\nTarifa est situ\u00e9 \u00e0 14 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes marocaines depuis la fermeture des fronti\u00e8res italiennes, le Detroit est devenue la premi\u00e8re porte d'entr\u00e9e des migrants en Europe pour faire face \u00e0 ces arriv\u00e9es massives, les gymnases de la ville sont r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9quisitionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:30 > 0:06:42) [87%] : \r\nNous, \u00e0 la par l'affaire fait a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la solidarit\u00e9, on a trouv\u00e9 des volontaires qui parle fran\u00e7ais et d'autres langues pour nous accompagner et traduire lors des repas ou des soins apporte par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:42 > 0:06:44) [96%] : \r\nVoil\u00e0 la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:44 > 0:06:56) [89%] : \r\nDans ce local pr\u00eat\u00e9 par la mairie, les dons affluent pour aider les migrants No\u00ebl j'ai apport\u00e9 un blouson en cuir, ben \u00e7a pas et ses amis sont d\u00e9bord\u00e9s par la solidarit\u00e9 des habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:56 > 0:07:05) [85%] : \r\nTant de Tarifa tout \u00e7a, \u00e7a part \u00e0 la Croix-Rouge, la croix blanche \u00e0 d'autres associations, on s'adapte \u00e0 leurs besoins, c'est d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:05 > 0:07:16) [97%] : \r\nDans la soci\u00e9t\u00e9 espagnole, la question de l'accueil des migrants fait consensus mais pour les partis de droite, cette politique migratoire du nouveau gouvernement pourrait cr\u00e9er un appel d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:07:27) [88%] : \r\nC'est morale laisse passer son message, soyons r\u00e9alistes : le gouvernement est irresponsable, on ne peut pas accueillir tout ce qu'ils veulent venir, ni donner des papiers \u00e0 tout le monde et ce n'est pas souhaitable non plus pour leur pays d'origine \u00e9tait l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:28 > 0:07:38) [97%] : \r\nLes migrants secourus au large de l'Andalousie, seront d\u00e9sormais achemin\u00e9es ici pr\u00e8s de Tarifa dans ce centre d'accueil temporaire le 1er \u00e0 ouvrir en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:39 > 0:07:54) [93%] : \r\nPas de victime mais une trag\u00e9die pour la culture, au Br\u00e9sil, l'ann\u00e9e derni\u00e8re un incendie spectaculaire a ravag\u00e9 le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro, l'un des plus anciens du pays, la collection de plus de 20 millions d'objets a \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truite Helen Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:58 > 0:08:07) [93%] : \r\n2 si\u00e8cles d'histoire disparaisse, c'est la fin de la journ\u00e9e lorsque ce spectaculaire incendie se d\u00e9clare dans le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro, ce dimanche soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:09 > 0:08:13) [92%] : \r\nLes 13000 m2 de mus\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par les flammes pendant des heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:08:26) [85%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, c'est une trag\u00e9die pour moi Burnley les serpents, c'est une violence contre nous tous et n'en est pas seulement au Br\u00e9sil mais dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:08:47) [92%] : \r\nOuvert en 1818 ce mus\u00e9e compte parmi les plus anciens et les plus prestigieux du Br\u00e9sil cette institution culturelle et scientifique d'Am\u00e9rique latine poss\u00e9der plus de 20 millions de pi\u00e8ces dont une collection \u00e9gyptienne un squelette de dinosaure, ou encore le plus ancien fossile humain d\u00e9couvert au Br\u00e9sil Louisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:08:47 > 0:08:48) [79%] : \r\nDes formations du portail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:48 > 0:09:01) [82%] : \r\nEt c'est moi autres jusqu'\u00e0 long manteau dans c'est le plus grand mus\u00e9e d'histoire nationale d'Am\u00e9rique latine, il a 200 ans oppos\u00e9 au ici je, tu, nous avions des collections inestimables des collections de plus de 100 ans et c'est c'est hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:03 > 0:09:18) [92%] : \r\nCertaines pi\u00e8ces ont pu \u00eatre sauv\u00e9s, mais pour l'heure, les causes de l'incendie ne sont pas encore connues, l'ancien palais se serait d\u00e9grad\u00e9e depuis des ann\u00e9es faute de financement, la Banque de d\u00e9veloppement public avait promis en juin dernier, plus de 5 millions de francs pour sa restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:20 > 0:09:28) [96%] : \r\nLa col\u00e8re se m\u00eale d\u00e9j\u00e0 la tristesse, chercheurs, professeurs et \u00e9tudiants devraient manifester devant le b\u00e2timent d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:29 > 0:10:31) [94%] : \r\n2 journalistes birmans de l'agence Reuters, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 7 ans de prison pour d\u00e9tention de secrets d'\u00c9tat \u00e0 l'issue d'un proc\u00e8s, consid\u00e9r\u00e9 comme un test des progr\u00e8s de la Birmanie vers la d\u00e9mocratie, les 2 hommes se sont procur\u00e9 des documents li\u00e9s aux forces de s\u00e9curit\u00e9, moment de leur arrestation en d\u00e9cembre, il a men\u00e9 une enqu\u00eate sur l'assassinat de dix Rohingyas au cours d'une op\u00e9ration de l'arm\u00e9e dans l'ouest du pays, selon les chiffres toujours effarants de la violence domestique en Suisse 17000 actes recens\u00e9s chaque ann\u00e9e, et parfois une issue dramatique en 2016, 18 femmes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sous les coups de leur conjoint, le canton de Fribourg, pr\u00e9sentait ce matin son nouveau plan d'attaque contre ce fl\u00e9au concr\u00e8tement 33 mesures parmi les objectifs prioritaires, une am\u00e9lioration de la m\u00e9decine des violences ou encore la cr\u00e9ation d'un dispositif de gestion de la menace avec nous pour en parler, la responsable du bureau fribourgeois de l'\u00e9galit\u00e9 Madame Genevi\u00e8ve Beaud, je parle, merci d'\u00eatre avec nous, alors tout d'abord, qu'est ce que \u00e7a veut dire am\u00e9liorer la m\u00e9decine des violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:31 > 0:11:03) [96%] : \r\nBonjour madame, il s'agit par ce dispositif de doter le canton de Fribourg d'un d'un sp\u00e9cialiste de la m\u00e9decine des violences au sein des urgences du HFR afin de de pouvoir am\u00e9liorer tous les les processus de prise en charge des victimes de violences qui existent d\u00e9j\u00e0 d'une certaine fa\u00e7on, mais surtout pour la suite, le constat de coups et blessures qui permet de doter la victime \u00e0 pr\u00e8s d'un instrument qui lui permet d'aller devant la justice et d'une, cette fa\u00e7on de mettre un frein aussi \u00e0 la r\u00e9cidive de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:03 > 0:11:11) [94%] : \r\nIl faut parler \u00e9galement de la cr\u00e9ation d'un dispositif de gestion de la menace, je le disais, \u00e7a veut dire que globalement aujourd'hui le dispositif d'alerte ne fonctionne pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:12 > 0:11:50) [90%] : \r\nAlors, il est toujours possible et et recommand\u00e9 un d'appeler la police en cas de de violences au sein du coup que si on est voisins qu'entend qu'a quelque chose de grave qui se passe, la police doit \u00eatre rappel\u00e9, mais les professionnels se sont rendus compte apr\u00e8s des \u00e9v\u00e9nements dramatiques apr\u00e8s la mort de personnes que si on avait recoup\u00e9 en amont diff\u00e9rentes informations, on aurait pu peut-\u00eatre pr\u00e9venir certains drames qui qui ont exist\u00e9, donc l'id\u00e9e c'est plut\u00f4t de d'analyser en amont des situations dont diff\u00e9rents professionnels en \u00e9cho et puis de les mettre ensemble pour pr\u00e9venir, mieux oui, situation qui se d\u00e9grade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:50 > 0:12:04) [89%] : \r\nDes chiffres un juste d'\u00e9voquer tout \u00e0 l'heure qu'il qu'ils sont toujours effarants et pourtant aujourd'hui, ces actes sont poursuivis d'office enfin, beaucoup de mesures sont prises un peu partout en Suisse, comment expliquer ce que c'est encore un tabou est-ce que c'est un probl\u00e8me d'information, comment expliquer que ces chiffres n'\u00e9volue finalement pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:05 > 0:12:58) [92%] : \r\nC'est vrai que que la dans la criminalit\u00e9, on voit que les chiffres diminuent, par contre, en mati\u00e8re de violence domestique, \u00e7a n'est pas le cas, je pense que ce concept aujourd'hui est justement l'occasion de de faire parler de cette probl\u00e9matique de montrer qu'il ne s'agit pas d'une affaire priv\u00e9e, mais bien d'une affaire publique puisque d'une part, les victimes sont touch\u00e9s dans leur vie quotidienne, \u00e7a a des incidences sur leur rapport au au monde hein les victimes qui sont emp\u00each\u00e9s d'aller travailler c'est CD des drames pour des familles, c'est des drames aussi \u00e0 l'\u00e9chelle soci\u00e9tal, dans la mesure o\u00f9 \u00e7a implique aussi des investissements \u00e9normes, donc ce qui \u00e9tait avant une affaire priv\u00e9e, doit devenir une affaire publique notamment pour reconna\u00eetre par exemple la place des enfants, qui sont des victimes m\u00e9connus jusque-l\u00e0 et qui subissent cette violence du couple parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:58 > 0:13:00) [84%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications un mot je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:02 > 0:13:23) [95%] : \r\nAm\u00e9liorer la fluidit\u00e9 du trafic automobile et cyclistes autour de la rade \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le but des travaux qui d\u00e9bute aujourd'hui sur le quai, Gustave Ador concr\u00e8tement, d'ici 5 mois une piste cyclable bi- directionnelle sera cr\u00e9\u00e9 les passages pi\u00e9tons s\u00e9curis\u00e9s par des feux, des mesures qui s'inscrivent dans le cadre du d\u00e9ploiement de la loi cantonale pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:25 > 0:13:46) [89%] : \r\nC'est le plus ancien march\u00e9 de b\u00e9tail d'Europe est l'un des \u00e9v\u00e9nements majeurs de la vie rurale suisse comme chaque 1er lundi de septembre, 50 1000 personnes sont attendues toute la journ\u00e9e, Mali, les rues de Reconvilier dans le Jura bernois pour la traditionnelle foire de Chaindon march\u00e9 pour les professionnels, folklore pour les autres, reportage au point du jour, sign\u00e9 C\u00e9dric Vert Daniel Bachmann et Julien Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:47 > 0:13:57) [96%] : \r\nDont c'est le rendez- vous incontournable du monde agricole, tous les premiers lundis du mois de septembre, on y vient de loin pour acheter ou pour vendre du b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:57 > 0:14:03) [83%] : \r\nNous, on en vient pr\u00e9senter ses g\u00e9nisses \u00e0 viande futur on essaie de faire un peu de commerces ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:12) [93%] : \r\nEt les bonnes affaires \u00e0 Chaindon cela se fait souvent tr\u00e8s t\u00f4t le matin, lorsque les marchands de b\u00e9tail d\u00e9barquent les animaux, la n\u00e9gociation \u00e0 l'ancienne peut alors commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:12 > 0:14:19) [82%] : \r\nC'est clair, on a achet\u00e9 des aliments en veut r\u00e9guli\u00e8re et notre marge, mais on va \u00eatre aussi un peu flexible, elles ont, c'est le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:30) [92%] : \r\nPour une bonne vache laiti\u00e8re, il faut compter entre 3000 et 5000 francs la qualit\u00e9 a donc appris \u00e0 Reconvilier et les \u00e9leveurs, observe les caract\u00e9ristiques de l'animal avant de l\u00e2chet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:45) [82%] : \r\nC'est des vaches qui \u00e9taient vraiment mais elle regarde un peu l'\u00e9tat des des membres et son caract\u00e8re aussi si on voit que le calme facile qu'apr\u00e8s on \u00e9coute aussi le vendeur pour ce qui nous dit comme conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:46 > 0:14:56) [94%] : \r\nLa foire de Chaindon, c'est en r\u00e9alit\u00e9 la f\u00eate de toute une r\u00e9gion, jusqu'\u00e0 ce soir 50000 personnes vont d\u00e9ambuler dans ce village de 2500 habitants dans une ambiance bon enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:56 > 0:15:08) [86%] : \r\nParticularit\u00e9 chez nous donc les tous les visiteurs peuvent d\u00e9ambuler autour de tous les animaux, ce soir, cochons, lapins m\u00eame des cochons aujourd'hui d\u00e9sarroi des chevaux, des bovins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:08 > 0:15:18) [96%] : \r\nCe qui ne va pas sans poser parfois quelques petits probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, comme ce matin quand un cheval s'est soudainement emball\u00e9 les b\u00eates peuvent se montrer capricieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:28) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 faire attention qu'il y a pas trop de morgue derri\u00e8re les rencontres des charges sur le Champ de foire, aussi je sais pas si vous \u00e9tiez l\u00e0 avant, quand on avait charg\u00e9 le taureau d\u00e9fend un peu d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:36) [92%] : \r\nMarch\u00e9 de b\u00e9tail pour les uns, 550 forains pour les autres, il y en a, d\u00e9cid\u00e9ment, pour tous les go\u00fbts, \u00e0 la foire de Chaindon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:37 > 0:15:52) [87%] : \r\nJe vous le disais lors s'invite sur les fa\u00e7ades de Suisse, apr\u00e8s des ann\u00e9es de dictature blanche Bager grise les architectes semble \u00e0 nouveau faire preuve de courage en couleurs, nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques ont d\u00e9crypt\u00e9 les raisons de cette ru\u00e9e vers le pr\u00e9cieux m\u00e9tal reportage comment\u00e9 par Fanny dur cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:54 > 0:16:17) [93%] : \r\nL'H\u00f4tel InterContinental de Davos, surnomm\u00e9 Golden Eye ou le plafond de la gare de Z\u00fcrich ou encore ces 2 tours face au stade de football de Lucerne dans toute la Suisse, les tons cuivre bronze et or ont la cote chez les architectes et designers ce nouveau lotissement d'immeubles dans la banlieue d'Z\u00fcrich a \u00e9galement mis\u00e9 sur le pr\u00e9cieux m\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:17 > 0:16:29) [89%] : \r\nCGI, tout \u00e7a c'est un mat\u00e9riau qui donne un air noble on a voulu se d\u00e9marquer des maisons voisines gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9clat de ces plaques murales en aluminium et de ses fa\u00e7ades m\u00e9talliques Michel Str\u00e9e Krutov sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:30 > 0:16:57) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 show him lors a toujours \u00e9t\u00e9 un mat\u00e9riau de rev\u00eatement en architecture qui v\u00e9hicule de la valeur du prestige, un c\u00f4t\u00e9 chic, \u00e7a m'a ou on ne et joue aussi un r\u00f4le important avec la lumi\u00e8re, qu'elle soit artificielle ou naturelle compte il la diffuse et cr\u00e9ent ainsi une atmosph\u00e8re particuli\u00e8re qui ont sph\u00e8re surchauffe manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:59 > 0:17:11) [94%] : \r\nL'architecture a de tout temps \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par une couleur dans les ann\u00e9es 70 l'orange s'imposaient partout dans l'industrie sur les meubles, les appareils m\u00e9nagers et les bo\u00eetes, chemins de fer avec l'exemple du TGV fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:14 > 0:17:22) [92%] : \r\nMais dans les ann\u00e9es 80 le peuple prend le dessus, les TGV change de couleur, et ils sont tr\u00e8s vite imit\u00e9 par la gare de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:23 > 0:17:44) [86%] : \r\nDe 5 on pourrait r\u00e9sumer cela comme \u00e7a, les ann\u00e9es 70 \u00e9taient celles des tons chauds brun ou Orange, les ann\u00e9es 80, celle des temps plus froid mais fonc\u00e9 puis dans les ann\u00e9es 90, les couleurs sont froides mais clair : blanc, gris et dans les ann\u00e9es 2000 plus terreuse et relativement fade et aujourd'hui, nous voila avec ces couleurs-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:45 > 0:17:59) [90%] : \r\nLes derni\u00e8res d\u00e9cennies se caract\u00e9riser par un renoncement aux couleurs vives, la ru\u00e9e vers l'or des architectes proposent aujourd'hui de s'\u00e9vader de cette uniformit\u00e9 beige grises et blanches mais contrairement aux habits cette nouvelle mode risquent de nous suivre pendant de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:00 > 0:18:15) [94%] : \r\nOn a d\u00e9couvert il y a plus de 20 ans avec le Champ de personne, il a re\u00e7u le prix Renaudot pour L'enfant l\u00e9opard en 99, depuis, on le suit avec bonheur, aujourd'hui il vient nous parler de son dernier roman quatre-vingt-dix secondes paru il y a 10 jours aux \u00e9ditions Albin Michel, Daniel Picouly et votre invit\u00e9 Julia Vernes bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:39) [92%] : \r\nBonjour 8 mai 1902 l'\u00e9ruption de la montagne Pel\u00e9e en Martinique, a fait 30000 morts en 90 secondes par chez nous, on dirait plut\u00f4t 90 secondes mais je vous assure c'est exactement la m\u00eame chose, c'est cette histoire- l\u00e0, ces ces quelques heures qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce drame qui nous raconte dans son livre, Daniel Picouly bonjour bonjour qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de raconter ce drame parce qu'il y a toujours un truc qui est qui qui est qui et qui fait partie de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:39 > 0:19:58) [88%] : \r\nOui, oui oui ou ce qui fait absolument partie de de ma biographie, c'est mon grand- p\u00e8re m'grand- p\u00e8re il a 9 ans, il vit \u00e0 la Martinique, moi je suis d'origine martiniquaise, il vit \u00e0 Fort-de-France, un gamin de 9 ans qui regardent la mer et qu'est ce qu'il aime les bateaux et le plus beau des bateaux, c'est le B\u00e9lem, c'est un trois-m\u00e2ts et il doit accoster \u00e0 Saint-Pierre pour les f\u00eates de la Seine, il faut y aller, il taraude \u00e7a sa m\u00e8re, elle, c'est une maman elle c\u00e8de, on ira \u00e0 Saint-Pierre pour voir le B\u00e9lem mais il apprend dans la nuit, on apprend qu'on la nuit que le simple, le B\u00e9lem n'accostera pas \u00e0 Saint-Pierre, parce qu'il y a eu une bagarre de Capitaine qu'il ne faut pas laisser sa place celui qui l'a, il ne faut pas laisser sa place, il va mourir, il ne sait pas encore mais il va mourir, et donc il lui fait un caprice de gosse, il y a pas le B\u00e9lem, je ne veux pas aller \u00e0 Saint-Pierre, sa m\u00e8re c\u00e8de de nouveau et voil\u00e0 pourquoi je suis l\u00e0, devant vous aujourd'hui, c'est dans la famille disparaissait et jamais il n'y aurait eu de Picouly par la suite, et donc c'est c'est ce chagrin d'enfant parce que c'est un chagrin et c'est \u00e0 lui que je rends hommage, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'\u00e9meut, \u00e0 chaque fois parce que parce que je pense \u00e0 \u00e0 ce petit gar\u00e7on \u00e0 \u00e0 ce petit gar\u00e7on s\u00fbrement r\u00eaveur et en m\u00eame temps tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 qui a sauv\u00e9 la famille voil\u00e0 c'est c'est c'est pour \u00e7a que j'ai eu envie de raconter cette histoire, et surtout, c'est cette ce ce chagrin mis en devoir de leur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 aussi bellement que cet enfant a eu envie de voir le B\u00e9lem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:58 > 0:20:06) [86%] : \r\nMais justement, en ce moment parce que vous, vous vous racontez l'histoire avec en jeu mais ce je sais pas vous non c'est c'est la Montagne Pel\u00e9e prendre comme narrateur la montagne, c'\u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:06 > 0:21:04) [87%] : \r\nOui, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, parce que je ne voyais pas qui pourrait raconter savoir tout, s\u00fbrement, c'est \u00e7a pour savoir ce qu'il en \u00e9tait de ses motivations, mais pourquoi elle a voulu raser cette ville et est ce qu'elle a pas eu des moments o\u00f9 elle a dout\u00e9, o\u00f9 elle s'est dit, mais j'irai, je vais peut-\u00eatre en sauver quelques-uns et o\u00f9 je me suis remis en situation moi d'avoir ce privil\u00e8ge absolu de sauver ou de ne pas sauver certains de ceux parce qu'il faut savoir que dans le il y a eu 30000 morts et un seul rescap\u00e9, un seul rescap\u00e9, qui \u00e9tait un condamn\u00e9 qui a eu le bonheur de faire des b\u00eatises de se retrouve au cachot et d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9e, c'est ce qui ce qu'ils font, c'est ce qui est aussi donn\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 un peu mythologique \u00e0 \u00e0 cette catastrophe, c'est que le seul sauver c'est un r\u00e9prouv\u00e9 pourquoi pourquoi est-ce que c'est celui qui a fait du mal qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9, parmi ces 30000 vies parmi ces 30000 destins voil\u00e0 c'est c'est aussi tout \u00e7a que ce que ce que ce livre essaie d'expliquer aux enfants de de mettre en c'est un roman, hein, il ne faut pas imaginer, esp\u00e8ce de catastrophe, c'est, c'est c'est pas une esp\u00e8ce de superproductions \u00e0 base de catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:04 > 0:21:07) [94%] : \r\nNon, c'est un vrai roman et vous allez vous en lire quelques lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:07 > 0:22:00) [88%] : \r\nAlors je vais vous dire un un extrait, c'est justement la la montagne que la Montagne, qui parle, il y a plus de 50 ans que je ne lui ai pas fait l'offrande de mes entrailles, il est temps, j'ai laiss\u00e9 les hommes b\u00e2tir leur ville \u00e0 mes pieds sur l'oubli j'ai regard\u00e9 leur cit\u00e9 prosp\u00e9rer ce d\u00e9baucher \u00e7a dire et monnaie, il ne me craignent plus les hommes en sont venus \u00e0 semer, planter b\u00e2tir sur mes flancs a m\u00eame ma peau, eux qui l'ont si sensible, eux qui ont subi le fer et l'entrave qui ont v\u00e9cu le d\u00e9placement et l'exil me tiennent sous le m\u00eame joug d\u00e9daigneux je n'en peux plus, il ne s'arr\u00eateront jamais je vois grouiller leur ambition et leur arrogance il ravale mes col\u00e8res au rang d'un vulgaire feu d'artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:01 > 0:23:06) [91%] : \r\nC'est, c'est ce que reprochent la montagne c'est de pas avoir compris et de ne pas avoir pris en compte tous les messages qu'elle envoie la montagne pendant 3 semaines, leur dit en gros : sauvez-vous, sauvez-vous, je vais vous tuer, partez et il ne part pas, alors ce qui \u00e9tait important aussi dans cette histoire, c'est qu'elle est aujourd'hui, pourquoi ils ne partent pas parce qu'il y a la la sainte trilogie de toutes les catastrophes qui aujourd'hui sont encore valables, vous avez des autorit\u00e9s qui vous rassure : vous inqui\u00e9tez pas, tout va bien les choses, on a les choses en main et qui trouve des scientifiques pour dire absolument tout va bien, on trouve toujours un scientifique pour dire que tout va bien et avoir un m\u00e9dia un support ici, c'est le journal les colonies o\u00f9 quelqu'un vous dit mais tout peut-on \u00eatre mieux qu'\u00e0 Saint-Pierre, donc cette cette trag\u00e9die est un mod\u00e8le des trag\u00e9dies universelles qui se reproduisent et comme on est, j'ai bien peur que la catastrophe soit de notre avenir, on a le sentiment aujourd'hui que les choses se d\u00e9traque et que la catastrophe \u00e0 venir, alors autant prendre quelques le\u00e7ons aupr\u00e8s de la nature des le\u00e7ons d'humilit\u00e9 si on parvenait simplement \u00eatre un peu plus humble par rapport \u00e0 la nature, \u00e9coutez quand les les oiseaux ou quand les animaux vont se r\u00e9fugier sur le hauteurs suivons la au lieu des photographier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:06 > 0:23:22) [84%] : \r\nMais l\u00e0, dans l'histoire et c'est la vraie histoire et un 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives qui est beaucoup plus importante que juste s'\u00e9chapper, oui, mais je vous propose peut-\u00eatre, pardon, un jour, mais je vous en prie, Woerner garde Bernard gar\u00e7on sur d\u00e9faire de revenir un peu sur votre votre carri\u00e8re avec ce sujet sign\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:24 > 0:24:03) [92%] : \r\nDans son dernier livre 90 secondes Daniel Picouly raconte l'\u00e9ruption volcanique de la montagne Pel\u00e9e en Martinique le 8 mai 1902 une \u00e9ruption qui a provoqu\u00e9 la destruction de la ville de Saint-Pierre et de ses 30000 habitants en 90 secondes la Montagne Pel\u00e9e de Daniel Picouly, v\u00e9ritable force mythologique est un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, elle prend toute la place dominent les hommes et les femmes, les r\u00e9duit \u00e0 leur faiblesse cette montagne Pel\u00e9e dont on sent la col\u00e8re qui monte en puissance au fil du r\u00e9cit, mais que les \u00eatre s'humains ne veulent pas entendre cette nature qui va exploser, comment Coup de foudre \u00e0 classique chez Daniel Picouly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:03 > 0:24:16) [89%] : \r\nBenjamin Franklin est le Saint patron des coups de foudre, c'est-\u00e0-dire quand il y a des orages vous croyez tout ce que c'est comme \u00e7a, non, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 chaque fois il y a un amoureux quelque part ou une amoureuse qui est frapp\u00e9 par le coup de foudre ou non, c'est donc une sorte de c\u00e9l\u00e9bration du coup de foule des orages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:16 > 0:24:25) [96%] : \r\n\u00e0 Saint-Pierre, la population t\u00e9tanis\u00e9 par la rage du volcan qui la submerge oui car il faut savoir courir vite chez Daniel Picouly pour s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:25 > 0:24:35) [88%] : \r\nLa vitesse, c'est une c'est une qualit\u00e9 supr\u00eame pour moi, effectivement, parce que la vitesse et ce qui est ce qui emp\u00eache de r\u00e9fl\u00e9chir, c'est ce qui emp\u00eache de s'enfermer dans le discours, c'est la po\u00e9sie, y a comme \u00e7a qu'on peut se surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:36 > 0:24:46) [90%] : \r\nNe pas trop r\u00e9fl\u00e9chir, c'est peut-\u00eatre aussi ce besoin du jeune cancre devenu \u00e9crivain de laisser des portes ouvertes, le cancre, pour qui la faute d'orthographe est devenu langue maternelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:46 > 0:25:03) [89%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient assez extraordinaire, c'\u00e9tait du texte classique que je trouvais toujours beau et passionnant, moi j'\u00e9coutais pour moi, c'\u00e9tait une histoire qu'on est en train de nous raconter, et je voyais pas en quoi il fallait l'orthographier correctement sur sa feuille s'arr\u00eater et r\u00e9fl\u00e9chir aux r\u00e8gles de grammaire de de conjugaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:03 > 0:25:08) [95%] : \r\nUn enfant contrari\u00e9 par l'orthographe qui a tout de m\u00eame re\u00e7u le prix Renaudot en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:09 > 0:25:14) [95%] : \r\nDaniel Picouly pense cette question de l'orthographe, comment vous avez fait finalement pour dompter les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:14 > 0:26:07) [86%] : \r\nAlors, si, si vous \u00e9tiez mon correcteur orthographique vous diriez que non je suis, je n'ai encore rien, donc il clignote abondamment non non j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 des co\u00fbts, enfin tout le monde, d\u00e9veloppent des strat\u00e9gies c'est-\u00e0-dire que moi vous et que vous trouvez un vocabulaire plut\u00f4t riche, c'est tout simplement que j'ai cherch\u00e9 des synonymes que je pouvais \u00e9crire quand j'\u00e9tais embarrass\u00e9 par un nom et pr\u00e9sents, ceux qu'on consid\u00e9rait comme un j'allais dire \u00e0 un temps tonique quand est de l'action, non, non, c'est que d\u00e8s le pass\u00e9 5, moi je suis en danger dans le futur ant\u00e9rieur, franchement, si vous \u00eates capable expliquer ce le futur ant\u00e9rieur, pour moi, c'est Star Trek je je ne vois m\u00eame pas comment \u00e7a, donc vous voyez j'ai j'ai j'ai en fait c'est c'est ce que d\u00e9veloppe beaucoup de de gens qui ont des des rapports compliqu\u00e9s avec l'orthographe, m\u00eame avec la culture, c'est des strat\u00e9gies d'\u00e9vitement qui en fin de compte, \u00e7a sont tr\u00e8s tr\u00e8s riche et et font que, on on a une personnalit\u00e9, on appelle \u00e7a, m\u00eame un Style qui est \u00e0 base compl\u00e8tement de lacunes faut faut le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:07 > 0:26:21) [90%] : \r\nQui est votre talent oui ben on essaie moi je, je reviens quand m\u00eame \u00e0 90 secondes il y a une id\u00e9e que j'aime beaucoup, c'est l'id\u00e9e d'avoir le courage d'avoir peur, qui est, qui est d\u00e9put\u00e9 une plusieurs fois, je pars dans votre livre, est ce que vous vous avez parfois le courage d'avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:21 > 0:28:08) [88%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re oui moi je suis pas je sais pas, une sorte d'aventure et si j'ai, j'ai mis cette phrase en dans le texte, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 au seul homme qui a eu le courage d'avoir peur dans le Live c'est c'est c'est le commandant d'un bateau italien qui est parti avant l'heure normalement de son d\u00e9part, qui a abandonn\u00e9, on a voulu le retenir, de force, on a dit on va t'envoyer en prison, il a tout simplement r\u00e9pondu m'enverront en prison demain vous serez tous morts, cet homme vient d'Italie, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 soulevais donc le courage d'avoir peur, c'est-\u00e0-dire qu'il a la culture du volcan souvent le courage avoir peur, c'est simplement la culture que l'on a du danger et qui n'est pas \u00e9nonc\u00e9 qui n'est pas objective et on a donc fait confiance \u00e0 cette esp\u00e8ce de culture qui vient de temps en temps, vous dire sauf toi sauf toi et c'est presque ce livre c'est c'est presque l'abandon de la culture au contraire parfois parce que comment on pouvait se sauver \u00e0 Saint-Pierre, je vais vous donner le rem\u00e8de, il fallait aller sur les auteurs et aller sur les hauteurs pour les Noirs \u00e0 Saint-Pierre, \u00e7a voulait dire : allez sur les mornes, c'est le travail, c'est le distance que faisaient les esclaves pour se sauver, donc sauver sur Les auteurs c'\u00e9tait redevenir esclave donc dans un inconscient culturel, la culture, h\u00e9 bien on ne court pas, il n'y a pas les chiens derri\u00e8re nous, on est devenu des hommes libres et on oublie tout simplement que le danger et pas de l'Ordre du chien c'est le volcan et \u00e7a, c'est des c'est des choses qui sont un petit peu, donc il faut vous avez moi, moi je suis un peu un animiste, c'est-\u00e0-dire je donne, je donne vie \u00e0 temps, je ne et je donne vie Brice intuition \u00e0 mes intuitions je crois en mes intuitions, c'est-\u00e0-dire que pour l'instant, elles n'ont pas d\u00e9tromp\u00e9 que ce soit \u00e0 l'\u00e9gard des gens, que ce soit \u00e0 l'\u00e9gard des Oeuvres, que ce soit \u00e0 l'\u00e9gard des dangers, donc je je continue \u00e0 faire, \u00e0 faire confiance et le c\u00f4t\u00e9 magique, moi je suis encore le gamin, disant qu'il y a cette pens\u00e9e magique j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:08 > 0:28:27) [85%] : \r\nEt nous, on aime beaucoup ce gamin, disant que vous \u00eates rest\u00e9 merci beaucoup Daniel Picouly, le temps passe vite, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 \u00eatre un peu \u00e0 votre place, \u00e0 vous \u00e9couter comme si vous faisiez une dict\u00e9e mais j'\u00e9jecter l'histoire on aimerait vous avoir plus longtemps, mais malheureusement le temps file merci beaucoup vous lire du rappelle oui venu, autrement dit des surtout aux \u00e9ditions Albin Michel et qu'il est formidables merci beaucoup de la merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:28 > 0:28:33) [88%] : \r\nLe Zapping de TV5 Monde s'est tout de suite le meilleur des t\u00e9l\u00e9journaux francophone, vous avez livr\u00e9 aujourd'hui par Laurie Fachaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:39 > 0:28:44) [93%] : \r\n\u00c9douard Philippe, vient de demander \u00e0 l'instant aux communes de g\u00e9n\u00e9raliser le syst\u00e8me des ch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:44 > 0:28:58) [89%] : \r\nOh mais c'est quoi l'\u00e9chec oh c'est un ch\u00e8que d'un montant de 30 euros, qui est une aide annuelle qui est destin\u00e9 \u00e0 aider les b\u00e9n\u00e9ficiaires Dominique ma sociaux sur le territoire \u00e0 payer leurs charges d'eau et d'assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:58 > 0:29:04) [93%] : \r\nC'\u00e9tait des cibles et ouverte aux 20000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de la couverture maladie universelle compl\u00e9mentaire sur la m\u00e9tropole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:04 > 0:29:16) [92%] : \r\n18 villes en France accorde des aides \u00e0 leurs habitants pour payer leur facture d'eau, les accords de libre- \u00e9change en satisfont certains ayant pr\u00e9occupe d'autres comme les petits producteurs de lait au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:16 > 0:29:21) [91%] : \r\nChaque pourcentage du march\u00e9 qui est accord\u00e9 \u00e0 des producteurs \u00e9trangers lui fait mal financi\u00e8rement quand il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:21 > 0:29:25) [80%] : \r\nTr\u00e8s inqui\u00e8te, on \u00e9tait une petite ferme retraite les premiers sauter un r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:25 > 0:29:31) [87%] : \r\nC'est ce que redoute ces fermes familiales, c'est la concurrence des producteurs de lait des \u00c9tats-Unis voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:31 > 0:29:40) [82%] : \r\nEt il risque d'avoir l'Espagne si on ferme les fermes am\u00e9ricaines sont beaucoup plus grandes et on a des co\u00fbts de production \u00e0 un peu plus \u00e9lev\u00e9e \u00e0 cause de divers et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:41 > 0:29:48) [90%] : \r\nDans ces distributeurs automatiques, pas de soda, ni de friandises mais des fruits et l\u00e9gumes qui viennent directement de la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:48 > 0:29:57) [97%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien, \u00e7a permet de faire vivre des producteurs locaux, \u00e7a nous permet d'avoir des des aliments, des l\u00e9gumes, des fruits frais en continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:57 > 0:29:59) [93%] : \r\nCar ici, pas d'horaire pour faire ses courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:59 > 0:30:05) [86%] : \r\nCeci est une belle alternative, cela nous permet d'\u00e9couler nous l\u00e9gumes 7j/7 24 h/24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:05 > 0:30:10) [98%] : \r\nCe distributeur automatique, c'est aussi un bon moyen de ne pas jeter une partie de la r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:10 > 0:30:17) [79%] : \r\nOn essaie de transformer nos, nos produits ab\u00eem\u00e9s pour \u00e9viter le gaspillage, le produit, nous ne nous invendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:17 > 0:30:22) [93%] : \r\nUne planche de pas de l'des vaguelettes une brise l\u00e9g\u00e8re et surtout beaucoup d'\u00e9quilibre, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:22 > 0:30:52) [92%] : \r\nConnaissiez le yoga, vous connaissiez le pas de l'voici le yoga sur l'eau, un sport accessible \u00e0 tous, apr\u00e8s la mise \u00e0 l'eau, les premiers coups de rame et pour les novices, la premi\u00e8re chute aussi et c'est parti pour des postures tout en \u00e9quilibre car, en plus, \u00e7a nous donne un cocktail de bonne humeur parce qu'on a la luminoth\u00e9rapie, mais \u00e0 2 pas de l'oc\u00e9an, donc on n'a la s\u00e9rotonine les ions n\u00e9gatifs, etc, le yoga sur l'eau, un sport \u00e0 consommer sans mod\u00e9ration donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:56 > 0:31:24) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir dans la campagne genevoise Dany pour le 1er Festival habilit\u00e9 son but : comprendre les origine de nos produits, mais aussi mettre en contact producteurs revendeurs et clients aujourd'hui une vingtaine de cuisiniers Romand 1er, d\u00e9fenseur des produits du terroir seront de la partie, la d\u00e9gustation d\u00e9bute donc \u00e0 19 heures sur RTS Un et puis \u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:33 > 0:31:36) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:08 > 0:32:11) [68%] : \r\nBen, monsieur le B\u00e9r\u00e9nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:18 > 0:32:20) [68%] : \r\nG\u00e9rard Agnieszka c'est d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:24 > 0:32:30) [81%] : \r\nTiens, je te met la table ce rapt intense \u00e0 la bonne oui oui c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:33 > 0:32:34) [67%] : \r\nQui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:36 > 0:32:38) [89%] : \r\nEt ce que je peux voir dans la Please.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:43 > 0:32:45) [88%] : \r\nCe qu'on peut avoir le prompteur, vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:54 > 0:32:55) [84%] : \r\nEst ce qu'on peut avoir le prompteur, vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:57 > 0:32:58) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:04 > 0:33:06) [78%] : \r\n1er minutes pour la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:09 > 0:33:11) [81%] : \r\nBen ouais c'est c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:11 > 0:34:11) [82%] : \r\nCette fois, de Nancy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:12 > 0:34:15) [76%] : \r\nC'est tr\u00e8s demain c'\u00e9tait juste aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:19 > 0:34:45) [76%] : \r\nOui, c'est bien vous, il sait tr\u00e8s bien, non, franchement, le t\u00e9l\u00e9phone, elle est contente d'elle mais si si je viens en moyenne qui d'ailleurs, j'avais peur que cela dure avec elle mais mais je, je lui ai interdit, vous ne veut pas pour migrants enfin bruits hallucinants, moi je vois ce qui se passe, c'est s\u00e9rieux, ouais, ouais, ce que l'on commence m\u00eame mince.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:46 > 0:34:47) [81%] : \r\nAttends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:51 > 0:35:17) [82%] : \r\nEt c'est devoir de bouger un peu, l\u00e0 \u00e7a va, gr\u00e2ce \u00e0 l'ajout, je sais pas ce que c'\u00e9tait, mais ce que c'est un cheveu qui sur la capsule, je sais pas, peut-\u00eatre, alors, tu me tu me dis si jamais \u00e7a recommence mais peut-\u00eatre parce que j'\u00e9tais juste tourner comme \u00e7a, puis \u00e7a frottait peut-\u00eatre un poil, c'est possible, je pense que si t'as plus rien c'est bon ouais ouais 20, moi je sais concernant les grottes secours sous la main, on case il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:41 > 0:35:42) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Federer avec Sunrise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:14 > 0:36:23) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bon d\u00e9but de semaine, journ\u00e9e de transition ce lundi apr\u00e8s un week- end qui nous a en fait vague une belle goutte froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:23 > 0:38:15) [91%] : \r\nElle est en train de se d\u00e9caler en direction des Balkans, mais on a encore quelques petits retours d'Est en particulier d'ailleurs sur la Suisse orientale mais ce matin, nous avions beaucoup de nuages bas sur le plateau, c'est en train de s'ouvrir, gentiment, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi, alors il y en aura encore de ces nuages bas qui risque d'ailleurs de se transformer en cumulus et de s'\u00e9taler un petit peu exception faite toutefois de l'arc l\u00e9manique et le Valais central qui devra avoir un temps bien ensoleill\u00e9, quelques averses ne sont pas exclues dans les Grisons lingua d\u00eener le nord du Tessin au niveau des temp\u00e9ratures tout juste de saison avec un maximum de 21 \u00e0 22 degr\u00e9s sur le Plateau o\u00f9 grimpera jusqu'\u00e0 23 24 au Tessin 17 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 vers 3500 m\u00e8tres d'altitude, du c\u00f4t\u00e9 des vents c'est toujours petite tendance sur le plateau et un tr\u00e8s faible Nord-Ouest en altitude \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, demain matin, ce sera d\u00e9j\u00e0 un l\u00e9ger mieux, en tous cas pour toute la Suisse romande probablement de nouveau quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de nuages bas et peut plus denses sur le plateau al\u00e9manique grand soleil en Valais central et puis \u00e7a devrait s'am\u00e9liorer pour tout le monde dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ce sera une journ\u00e9e assez bien ensoleill\u00e9, avec toujours un petit plus pour le plateau Romand l'arc l\u00e9manique le Valais central et le Tessin centrale et m\u00e9ridionale au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, comptez entre 9 et 14 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine ou meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a monte, on atteindra 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 26 ans valait 25 au Tessin \u00e9galement 20 \u00e0 un 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 qui va passer de 3005 \u00e0 3800 m\u00e8tres d'altitude, les banques, quant \u00e0 eux toujours tr\u00e8s faible, tr\u00e8s peu dynamique, toujours cette faible tendance misent sur le plateau et est plut\u00f4t un secteur Ouest en montagne, vous voyez, \u00e7a ne bouge pas beaucoup, 10 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure on se quitte \u00e0 avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve tout \u00e0 l'heure \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T11:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809708757", "durationSec": 115, "title": "FRIGO ANDALOUSIE MIGRANTS PAD_RTS000001575228", "excerpt": "L'Espagne est devenu le premier pays par lequel transit les migrants africains qui traversent la Mer M\u00e9diterran\u00e9e. La population est globalement convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 de les accueillir et la solidarit\u00e9 tr\u00e8s forte. Mais l'opposition au gouvernement socialiste crie \u00e0 l'irresponsabilit\u00e9 et un premier camp de transit est install\u00e9 \u00e0 Tarifa.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "IMMIGRANT", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1708814"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708758", "durationSec": 127, "title": "FRIGO SRF OR ARCHITECTURE_RTS000001576260", "excerpt": "Les architectes font \u00e0 nouveau appel \u00e0 l'or et au cuivre dor\u00e9 dans la construction d'immeubles et de b\u00e2timent public. Raphael Iten, chef de projet y voit une marque de noblesse.  \nLa directrice de l'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e Maison de la couleur, St\u00e9phanie Wettstein explique que le recours aux m\u00e9taux pr\u00e9cieux apporte \u00e0 nouveau de la couleur apr\u00e8s deux d\u00e9cennies de modes architecturales plut\u00f4t froides.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["OR", "ARCHITECTURE", "COULEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708759", "durationSec": 146, "title": "FRIGO ZAPPING 0308_RTS000001576831", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FACHAUX, Laurie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809708760", "durationSec": 89, "title": "MI CP ERYTHREENS_RTS000001579509", "excerpt": "Le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la migration va revoir la situation de plus de 2000 demandeurs d'asile \u00e9rythr\u00e9ens dont les conditions pour obtenir un statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique ont \u00e9t\u00e9 durcies. \nLe refus de faire son service militaire n'est plus un crit\u00e8re et 9% des requ\u00e9rants d'Erythr\u00e9e sont \u00e9ligibles au renvoi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1708813"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708761", "durationSec": 111, "title": "MI FOIRE DE CHAINDON_RTS000001579427", "excerpt": "La foire de chaindon se tient traditionnellement le 1er lundi de septembre \u00e0 Reconvilier. 50000 personnes se m\u00ealent aux \u00e9leveurs et marchands de b\u00e9tail pour voir les animaux et les machines agricoles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RECONVILIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "B\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1708829"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708762", "durationSec": 96, "title": "MI INCENDIE MUSEE RIO_RTS000001579491", "excerpt": "Des travaux d'am\u00e9nagement de 2 pistes cyclables s\u00e9curis\u00e9es doivent commencer sur le quai Gustave Ador \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809708763", "durationSec": 29, "title": "MI JOURNALISTES BIRMANIE_RTS000001579484", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9crivain Daniel Picouly qui sort un nouveau romand \"quatre-vingt-dix secondes\" consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ruption de la Montagne Pel\u00e9e en Martinique en 1902."}, {"internalArchiveId": "AA1809708764", "durationSec": 33, "title": "MI PISTE CYCLABLE QUAI G ADOR_RTS000001579446", "excerpt": "Les autorit\u00e9s cantonales du canton de Fribourg pr\u00e9sentent 33 mesures pour lutter contre les violences conjugales.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PISTE CYCLABLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708765", "durationSec": 107, "title": "MI SUJET PICOULY_RTS000001579533", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ROMAN", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708766", "durationSec": 25, "title": "MI VIOLENCE COUPLE_RTS000001579455", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809708905", "summary": "Dans une gare et sur les quai, jeunes requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens discutant.\nItw Mario Gattiker, Secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la migration. Conf\u00e9rence de presse des repr\u00e9sentants sur secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la migration.", "id": "1708813", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708906", "summary": "Sur le port de Tarifa, membre de la Croix-rouge espagnole regardant arriver un bateau de sauvetage avec quelques migrants africains \u00e0 bord.\nMigrants d\u00e9barquant. Itw migrant. Plage de Tarifa avec des touristes. \nD\u00e9troit de Gibraltar et c\u00f4te du Maroc en face. \nGymnase avec des migrants. Itw du maire. Dans un locaL, sacs de v\u00eatements.\nCamp pour migrants ferm\u00e9 par des barri\u00e8res avec des tentes rouges. \nMadrid, itw Jos\u00e9 Luis Martinez Almeida, parti populaire.", "id": "1708814", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["ESPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708920", "summary": "Duplex Fribourg : Itw Genevi\u00e8ve Beaud Spang, responsable du bureau fribourgeois de l'\u00e9galit\u00e9.", "id": "1708828"}, {"internalArchiveId": "AA1809708921", "summary": "Vaches align\u00e9es dans un pr\u00e9. \u00e9leveurs et maquignons discutant. Itw Urs Jaquemet, marchand de b\u00e9tail. Itw Patrick Nagel, agriculteur et marchand.\nItw Ervin Gruenenwald, pr\u00e9sident de la foire de Chaindon. Lapins, \u00e2nes et chevreau.\nItw Daniel Buchser, responsable du champ de foire. Eleveur tirant un taureau r\u00e9calcitrant d'une b\u00e9taill\u00e8re.", "id": "1708829", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "B\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["RECONVILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708923", "summary": "Plateau : Itw Daniel Picouly, \u00e9crivain fran\u00e7ais, auteur de \"Quatre-ving-dix seconde\".", "id": "1708831"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754681", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041966", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1688416", "internalArchiveId": "AA1806688721", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 401", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1518, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9808170", "imageURL": "http://www.rts.ch/9808169.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Ben et Mirko VS Daniel et Jacques-Andr\u00e9", "C'est ma question"], "alternativeSummary": ["Ce  jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey"], "variantIds": ["ece-9808170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-25T12:26:37Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:23:31Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1746020", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040346", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1701720", "internalArchiveId": "AA1807701922", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 1673, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9818798", "imageURL": "http://www.rts.ch/9818797.image", "alternativeTitle": ["Toutes Taxes Comprises 03.09.2018", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les piles, l\u2019avenir est dans les batteries pour voitures \u00e9lectriques\u2026 on vous raconte la renaissance de l\u2019entreprise Leclanch\u00e9.\n\nNicolas Hulot \u00e9tait ministre de la transition \u00e9cologique. C\u2019est justement la 3e voie que pr\u00e9conise Philippe Roch, entre croissance et d\u00e9croissance. Il est notre invit\u00e9.\n\nLes gosses de riches qui s\u2019exhibent sur les r\u00e9seaux sociaux\u2026 apr\u00e8s les Etats-Unis, le ph\u00e9nom\u00e8ne atteint la Suisse.", "Gosses de riches"], "variantIds": ["ece-10634311", "ece-9818798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-01T15:06:28Z", "subTitles": ["00:04:37:04  00:04:46:22\r\n...\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:02\r\n-Apr\u00e8s les piles traditionnelles,\r\n\r\n00:04:50:04  00:04:53:00\r\nl'avenir est dans les batteries\r\npour voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:55:23\r\nOn vous raconte une renaissance.\r\n\r\n00:04:56:01  00:04:59:16\r\nNicolas Hulot \u00e9tait ministre\r\nde la transition \u00e9cologique,\r\n\r\n00:04:59:18  00:05:03:18\r\nc'est la voie\r\nque pr\u00e9conise Philippe Roch.\r\n\r\n00:05:03:20  00:05:06:16\r\nIl est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:05:06:18  00:05:10:08\r\nLes gosses de riches qui s'exhibent\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:05:10:10  00:05:12:21\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne atteint la Suisse.\r\n\r\n00:05:26:16  00:05:29:10\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:05:29:12  00:05:31:13\r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre\r\n\r\n00:05:31:15  00:05:33:11\r\ndes piles Leclanch\u00e9.\r\n\r\n00:05:33:12  00:05:35:17\r\nC'\u00e9tait au 20e si\u00e8cle !\r\n\r\n00:05:35:19  00:05:38:06\r\nL'entreprise d'Yverdon\r\na failli dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:05:38:08  00:05:41:18\r\nSi elle survit, c'est gr\u00e2ce\r\naux v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:05:41:20  00:05:46:21\r\nElle s'est lanc\u00e9e dans la fabrication\r\nde batteries au lithium.\r\n\r\n00:05:50:07  00:05:54:13\r\n-Leclanch\u00e9 2018, c'est des packs\r\nde batteries au lithium\r\n\r\n00:05:54:15  00:05:56:17\r\nassembl\u00e9s \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n00:05:56:19  00:06:00:00\r\nDes syst\u00e8mes de stockage\r\npr\u00eats \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n00:06:00:02  00:06:03:23\r\nCes packs propulsent d\u00e9j\u00e0\r\nces bus en Belgique.\r\n\r\n00:06:04:01  00:06:08:10\r\nOu encore reli\u00e9s\r\ndans des batteries g\u00e9antes\r\n\r\n00:06:08:12  00:06:10:23\r\npour int\u00e9grer\r\nles \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:06:11:01  00:06:13:21\r\ndans le r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:06:13:23  00:06:19:18\r\nLe lithium, en poudre ici,\r\nr\u00e9volutionne les batteries.\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:24:00\r\nLe lithium, m\u00e9lang\u00e9\r\n\u00e0 d'autres m\u00e9taux en une p\u00e2te.\r\n\r\n00:06:24:02  00:06:27:08\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape\r\nd'un processus tr\u00e8s exigeant\r\n\r\n00:06:27:10  00:06:33:03\r\nque Leclanch\u00e9 ma\u00eetrise dans\r\nson usine du sud de l'Allemagne.\r\n\r\n00:06:33:05  00:06:37:14\r\n-Ici, la p\u00e2te\r\nque l'on a pr\u00e9par\u00e9e est d\u00e9pos\u00e9e\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:39:21\r\nsur une feuille de cuivre.\r\n\r\n00:06:39:23  00:06:45:08\r\nOn d\u00e9pose une fine couche\r\nsur l'ensemble de la largeur\r\n\r\n00:06:45:10  00:06:49:12\r\npour ensuite s\u00e9cher\r\npour maintenir certaines propri\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:06:49:13  00:06:56:06\r\nde porosit\u00e9, de conductivit\u00e9\r\net d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n00:06:56:08  00:07:02:21\r\n-Adieu piles et accumulateurs\r\ntraditionnels, plus rentables.\r\n\r\n00:07:02:23  00:07:06:01\r\nEn 2006,\r\nachat d'une technologie allemande,\r\n\r\n00:07:06:03  00:07:10:12\r\nle grand saut dans le lithium:\r\nLeclanch\u00e9 startup.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:12:14\r\n-C'est \u00e7a Leclanch\u00e9,\r\n\r\n00:07:12:16  00:07:14:18\r\nune startup \u00e0 forte croissance\r\n\r\n00:07:14:20  00:07:16:18\r\navec un si\u00e8cle d'h\u00e9ritage.\r\n\r\n00:07:16:20  00:07:20:10\r\n-Le directeur depuis 2014:\r\nAnil Srivastava,\r\n\r\n00:07:20:12  00:07:23:21\r\ning\u00e9nieur des hautes \u00e9coles\r\nde Madras en Inde,\r\n\r\n00:07:23:23  00:07:28:02\r\ncadre notamment chez Areva.\r\n\r\n00:07:28:04  00:07:32:01\r\nAujourd'hui, Leclanch\u00e9\r\ntoujours des pertes,\r\n\r\n00:07:32:03  00:07:34:10\r\nnotamment 38 mios l'an dernier.\r\n\r\n00:07:34:12  00:07:36:08\r\nElle fr\u00f4le la faillite.\r\n\r\n00:07:36:10  00:07:41:22\r\nMais les b\u00e9n\u00e9fices,\r\nc'est pour 2020 promet le dirigeant.\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:47:14\r\n-Beaucoup de gens disent: \"C'\u00e9tait\r\nune super entreprise en 1970,\r\n\r\n00:07:47:16  00:07:49:10\r\nqui gagnait de l'argent\".\r\n\r\n00:07:49:12  00:07:52:22\r\n\"Pourquoi ne n'en gagnez-vous pas ?\"\r\n\r\n00:07:53:00  00:07:55:22\r\nNon, Leclanch\u00e9\r\nest une nouvelle entreprise.\r\n\r\n00:07:56:00  00:08:00:03\r\nNous vendons des syst\u00e8mes complets\r\nde stockage d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:08:00:05  00:08:03:03\r\nLe march\u00e9 n'a pas encore r\u00e9alis\u00e9\r\nque nous sommes une startup\r\n\r\n00:08:03:05  00:08:06:18\r\nqui a certes beaucoup investi\r\net perdu mais qui grandit vite\r\n\r\n00:08:06:20  00:08:09:16\r\net sera bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n\r\n00:08:09:18  00:08:14:04\r\n-Les investisseurs y croient:\r\n100 mios de frs lev\u00e9s en 12 mois.\r\n\r\n00:08:14:06  00:08:17:10\r\nL'actionnaire principal:\r\nun fonds de capitaux chinois.\r\n\r\n00:08:17:12  00:08:20:14\r\nMais des Suisses aussi\r\nqui y croient.\r\n\r\n00:08:20:16  00:08:24:13\r\n-A mes yeux, \u00e7a reste une perle.\r\n\r\n00:08:24:15  00:08:27:13\r\nOn a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 les rep\u00e9rer,\r\n\r\n00:08:27:15  00:08:32:20\r\n\u00e0 comprendre que le stockage\r\nde l'\u00e9nergie allait d\u00e9marrer.\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:37:04\r\nOn nous disait que les voitures\r\n\u00e9lectriques n'existeraient pas.\r\n\r\n00:08:37:06  00:08:40:08\r\nUn des plus grands\r\ning\u00e9nieurs allemands\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:42:11\r\nme disait que \u00e7a n'irait pas.\r\n\r\n00:08:42:12  00:08:49:12\r\nOn a vu que toutes les soci\u00e9t\u00e9s\r\nautomobiles sont dans ce cr\u00e9neau.\r\n\r\n00:08:49:14  00:08:55:11\r\nLeclanch\u00e9 sera\r\nun leader de demain en Europe.\r\n\r\n00:08:55:12  00:08:59:12\r\n-Fabriquer une batterie, c'est\r\nsavoir produire et superposer\r\n\r\n00:08:59:14  00:09:03:07\r\ndes millions de ces feuilles.\r\n\r\n00:09:03:09  00:09:07:11\r\nEmpiler 30 fois 5 couches.\r\n\r\n00:09:07:12  00:09:13:10\r\nUn processus industriel de pointe\r\npour arriver aux cellules lithium.\r\n\r\n00:09:13:12  00:09:18:01\r\nDes cellules\r\nqu'on retrouve dans les packs.\r\n\r\n00:09:18:03  00:09:24:11\r\nCeux-ci iront propulser\r\nun ferry en Scandinavie.\r\n\r\n00:09:24:12  00:09:28:05\r\nMais quelle r\u00e9putation\r\nface \u00e0 la concurrence mondiale ?\r\n\r\n00:09:28:07  00:09:31:22\r\nNous avons questionn\u00e9 un expert.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:34:14\r\n-Leclanch\u00e9 fabrique\r\n\r\n00:09:34:16  00:09:36:21\r\nde petites s\u00e9ries.\r\n\r\n00:09:36:23  00:09:38:22\r\nCe sont de petits volumes.\r\n\r\n00:09:39:00  00:09:43:12\r\nLeur image technique\r\nsur les batteries est plut\u00f4t bonne.\r\n\r\n00:09:43:13  00:09:50:03\r\nApr\u00e8s, pour \u00eatre un grand acteur, il\r\nfaut des investissements colossaux.\r\n\r\n00:09:50:05  00:09:52:16\r\nC'est ce qui manque.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:57:01\r\n-Pas encore de colosse financier\r\nderri\u00e8re Leclanch\u00e9.\r\n\r\n00:09:57:03  00:10:00:16\r\nMais un atout pour les s\u00e9duire.\r\n\r\n00:10:00:17  00:10:04:11\r\n-Ils sont positionn\u00e9s\r\ndans ce monde de la batterie\r\n\r\n00:10:04:12  00:10:06:09\r\nd'une mani\u00e8re solide\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:08:17\r\ncar ils sont du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n00:10:08:19  00:10:13:04\r\nIls savent produire\r\ndes cellules de premi\u00e8re qualit\u00e9,\r\n\r\n00:10:13:06  00:10:18:06\r\nils savent les int\u00e9grer\r\net les mettre dans un bus.\r\n\r\n00:10:18:08  00:10:22:19\r\n-Mais avec une capacit\u00e9 de\r\nproduction d'un million de cellules,\r\n\r\n00:10:22:21  00:10:26:10\r\nLeclanch\u00e9 reste un petit\r\nface aux Asiatiques.\r\n\r\n00:10:26:12  00:10:31:15\r\nMais le patron parie qu'il y aura\r\nde la place sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:10:31:17  00:10:33:12\r\n-Le march\u00e9 grandit\r\n\r\n00:10:33:13  00:10:37:09\r\nde 37 % chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:10:37:11  00:10:39:14\r\nLorsqu'il arrivera \u00e0 maturit\u00e9,\r\n\r\n00:10:39:16  00:10:43:12\r\ntous les fabricants s\u00e9rieux\r\ngagneront de l'argent.\r\n\r\n00:10:43:14  00:10:48:15\r\nCela arrivera, je pense,\r\nd'ici 2 \u00e0 3 ans.\r\n\r\n00:10:48:17  00:10:50:19\r\n-Vous voulez parier ?\r\n\r\n00:10:52:01  00:10:54:03\r\n-Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n00:10:54:05  00:10:57:17\r\nLe pari est audacieux\r\ncar la concurrence sera vive.\r\n\r\n00:10:57:19  00:11:00:10\r\n-Panasonic, Samsung,\r\n\r\n00:11:00:12  00:11:03:12\r\ndes g\u00e9ants asiatiques.\r\n\r\n00:11:03:14  00:11:07:15\r\nTous ont pari\u00e9 il y a 10 ans\r\nsur cette technologie.\r\n\r\n00:11:07:17  00:11:09:15\r\nIls ont investi massivement.\r\n\r\n00:11:09:17  00:11:11:17\r\nPour l'instant, \u00e0 perte.\r\n\r\n00:11:11:19  00:11:19:15\r\nMais ils ont l'intention de r\u00e9colter\r\nles fruits de ces investissements.\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:22:17\r\nQuand on voit les contrats\r\nqui se concluent\r\n\r\n00:11:22:19  00:11:27:03\r\navec l'industrie automobile.\r\n\r\n00:11:27:05  00:11:31:13\r\nIl y a des milliards de cellules\r\n\u00e0 mettre dans ces v\u00e9hicules,\r\n\r\n00:11:31:15  00:11:34:05\r\nils r\u00e9ussissent peut-\u00eatre leur pari.\r\n\r\n00:11:34:07  00:11:37:09\r\nLeclanch\u00e9 est plut\u00f4t\r\nsur un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:41:12\r\nMais dans un tel march\u00e9, il devrait\r\ny avoir une place pour Leclanch\u00e9.\r\n\r\n00:11:41:14  00:11:44:12\r\n-Leclanch\u00e9 sauve son nom\r\nmais en termes d'emplois,\r\n\r\n00:11:44:14  00:11:46:07\r\nc'est moins qu'avant.\r\n\r\n00:11:46:09  00:11:49:13\r\n-Aujourd'hui, c'est 180 emplois\r\n\r\n00:11:49:15  00:11:53:18\r\nentre le si\u00e8ge \u00e0 Yverdon\r\net l'usine en Allemagne.\r\n\r\n00:11:53:20  00:11:59:03\r\nOn est tr\u00e8s loin des 800 emplois\r\ndans les plus belles ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:59:05  00:12:03:00\r\n-Leclanch\u00e9 se retrouve\r\ndans la situation d'une startup\r\n\r\n00:12:03:02  00:12:06:09\r\nalors que c'est une entreprise\r\ncentenaire.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:10:08\r\nElle appartient au patrimoine\r\nindustriel de Suisse romande.\r\n\r\n00:12:10:10  00:12:13:20\r\nVous nous racontez cette saga.\r\n\r\n00:12:17:02  00:12:19:12\r\n-Yverdon, 1909.\r\n\r\n00:12:19:13  00:12:24:20\r\nQuelques notables veulent acheter\r\nles licences de Georges Leclanch\u00e9\r\n\r\n00:12:24:22  00:12:28:17\r\net produire les piles s\u00e8ches\r\ndu chimiste fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:33:05\r\nCes messieurs fondent l'entreprise,\r\nl'administrateur prend la plume.\r\n\r\n00:12:33:07  00:12:36:06\r\nIl demande \u00e0 la l\u00e9gation suisse\r\nde Londres,\r\n\r\n00:12:36:08  00:12:39:02\r\nune liste des fabricants\r\nde sel ammoniac, de graphite\r\n\r\n00:12:39:04  00:12:40:12\r\net de bioxyde de mangan\u00e8se.\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:42:05\r\nIl explique:\r\n\r\n00:12:42:07  00:12:44:17\r\n-\"Notre usine introduit en Suisse\r\n\r\n00:12:44:19  00:12:47:15\r\nune industrie nouvelle\r\npour le pays\".\r\n\r\n00:12:47:17  00:12:49:23\r\n\"Nous vous serons oblig\u00e9s\r\n\r\n00:12:50:01  00:12:54:02\r\ndes renseignements\r\nque vous transmettrez\".\r\n\r\n00:12:54:04  00:12:58:11\r\n-Chose faite en moins de 10 jours.\r\n\r\n00:12:58:12  00:13:03:06\r\nLeclanch\u00e9 se heurte \u00e0 des\r\nconcurrents \u00e0 Fleurier et Sonceboz\r\n\r\n00:13:03:08  00:13:07:21\r\nrelate Daniel, entr\u00e9 comme chimiste\r\nchez Leclanch\u00e9 en 1973,\r\n\r\n00:13:07:23  00:13:10:06\r\naujourd'hui retrait\u00e9.\r\n\r\n00:13:10:08  00:13:14:02\r\n-Les industriels de l'\u00e9poque\r\n\r\n00:13:14:04  00:13:17:00\r\n\u00e9taient progressistes\r\n\r\n00:13:17:02  00:13:20:09\r\net ont r\u00e9alis\u00e9 l'impact\r\nque \u00e7a pouvait avoir.\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:23:01\r\nIls ont absorb\u00e9 les concurrents.\r\n\r\n00:13:23:02  00:13:26:15\r\nC'est ce qui a fait\r\nles belles ann\u00e9es,\r\n\r\n00:13:26:17  00:13:30:16\r\nd'abord li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9clairage portatif.\r\n\r\n00:13:30:18  00:13:33:01\r\n-La lampe de poche, quel march\u00e9 !\r\n\r\n00:13:33:03  00:13:36:08\r\nLe si\u00e8cle est\r\n\u00e0 l'\u00e9lectronique naissante.\r\n\r\n00:13:36:10  00:13:39:00\r\nMais l'entreprise\r\net ses heureux actionnaires\r\n\r\n00:13:39:02  00:13:42:13\r\ndevront beaucoup, d\u00e8s l'origine,\r\naux r\u00e9gies publiques.\r\n\r\n00:13:42:15  00:13:45:23\r\nNotamment les PTT \u00e0 qui Leclanch\u00e9\r\nlivre les batteries\r\n\r\n00:13:46:01  00:13:48:22\r\npour les centrales t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n00:13:49:00  00:13:52:07\r\n-Les t\u00e9l\u00e9phonistes \u00e9tablissent\r\nou rompent les contacts.\r\n\r\n00:13:52:09  00:13:56:05\r\n-A l'arm\u00e9e, Leclanch\u00e9 livre\r\npour les radios de transmission,\r\n\r\n00:13:56:07  00:13:58:12\r\nles transports ou l'\u00e9clairage.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:03:04\r\nL'entreprise produira m\u00eame des piles\r\nau coeur du r\u00e9duit national.\r\n\r\n00:14:03:06  00:14:09:15\r\nLa guerre, une p\u00e9riode\r\nde forte demande pour Leclanch\u00e9.\r\n\r\n00:14:09:17  00:14:15:22\r\n-\"La fabrication battait son plein\r\nde 06h00 \u00e0 22h00, m\u00eame minuit\".\r\n\r\n00:14:16:00  00:14:21:04\r\n\"Il s'agissait de livrer\r\nle maximum \u00e0 l'arm\u00e9e\".\r\n\r\n00:14:21:06  00:14:24:03\r\n\"Les demandes civiles\r\ns'accumulaient.\"\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:27:16\r\n\"L'obscurcissement des rues\r\nobligeait les citoyens\r\n\r\n00:14:27:18  00:14:31:05\r\n\u00e0 utiliser une lampe de poche.\"\r\n\r\n00:14:31:07  00:14:33:03\r\n-Ancien syndic d'Yverdon,\r\n\r\n00:14:33:05  00:14:36:19\r\nPierre Duvoisin\r\n\u00e9voque l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n00:14:36:21  00:14:38:19\r\n-Quand on assistait\r\n\r\n00:14:38:21  00:14:41:08\r\n\u00e0 la sortie de l'usine,\r\n\r\n00:14:41:10  00:14:50:11\r\nc'\u00e9tait des flots de bicyclettes\r\net les directeurs en voiture.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:52:17\r\nC'\u00e9tait une \u00e9poque.\r\n\r\n00:14:52:19  00:14:56:19\r\n-Mais le d\u00e9clin guette\r\nd\u00e8s le milieu 1980.\r\n\r\n00:14:56:21  00:15:00:23\r\nEn cause, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nqui r\u00e9duit ses commandes\r\n\r\n00:15:01:01  00:15:03:06\r\net la concurrence asiatique.\r\n\r\n00:15:03:08  00:15:05:07\r\nOn taille dans les effectifs,\r\n\r\n00:15:05:09  00:15:10:07\r\non licencie\r\nchez Leclanch\u00e9 ou ailleurs.\r\n\r\n00:15:10:09  00:15:14:16\r\n-Avec la disparition\r\nde l'industrie manufacturi\u00e8re,\r\n\r\n00:15:14:18  00:15:19:23\r\nil a fallu cravacher\r\npour s'en sortir.\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:23:02\r\n-Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:15:23:04  00:15:25:19\r\n-100 ans d'histoire,\r\nune entreprise florissante\r\n\r\n00:15:25:21  00:15:32:18\r\nqui se d\u00e9charge au fil du si\u00e8cle\r\net marqu\u00e9e par les banquiers Piguet.\r\n\r\n00:15:32:20  00:15:36:20\r\nPaternalisme d'\u00e9poque,\r\nun virage manqu\u00e9.\r\n\r\n00:15:36:22  00:15:40:14\r\nDe Leclanch\u00e9, il ne reste ici\r\nque la fabrique de condensateurs,\r\n\r\n00:15:40:16  00:15:43:23\r\nen mains fran\u00e7aises,\r\nrentable avec 25 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:47:17\r\nOn y fabrique des pi\u00e8ces sur mesure.\r\n\r\n00:15:47:19  00:15:51:02\r\nLeclanch\u00e9,\r\nla nouvelle startup du lithium,\r\n\r\n00:15:51:04  00:15:55:18\r\ns'est install\u00e9e plus loin \u00e0 Yverdon,\r\npionni\u00e8re \u00e0 son tour.\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:16:17\r\nAlain Delon et 200 personnalit\u00e9\r\n\r\n00:16:16:21  00:16:18:20\r\nont publi\u00e9 une tribune.\r\n\r\n00:16:19:03  00:16:22:05\r\n-On revient sur la d\u00e9mission\r\nde Nicolas Hulot avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:16:22:07  00:16:23:12\r\nPhilippe Roch, bonsoir.\r\n\r\n00:16:23:13  00:16:25:07\r\nVous occupiez les m\u00eames fonctions.\r\n\r\n00:16:25:09  00:16:29:10\r\nVous connaissez Nicolas Hulot,\r\ncomment vous avez r\u00e9agi ?\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:36:08\r\n-Je suis tr\u00e8s triste.\r\n\r\n00:16:36:12  00:16:40:01\r\nC'est une personnalit\u00e9 de grande\r\nvaleur.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:46:03\r\nSur le fond et la personne.\r\n\r\n00:16:47:17  00:16:53:17\r\nJe ne comprends pas qu'on ait pas pu\r\nlui donner la place qu'il m\u00e9rite.\r\n\r\n00:16:54:21  00:16:58:02\r\n-200 personnalit\u00e9s prennent sa\r\nd\u00e9fense.\r\n\r\n00:16:58:06  00:17:01:09\r\nComment r\u00e9agissez-vous ?\r\n\r\n00:17:01:12  00:17:04:17\r\n-C'est plut\u00f4t sympa.\r\n\r\n00:17:04:21  00:17:07:02\r\nMais ce ne sont pas les meilleurs\r\nmod\u00e8les.\r\n\r\n00:17:07:06  00:17:11:02\r\nCe sont des flambeurs.\r\n\r\n00:17:11:06  00:17:15:20\r\nS'il faut une reconversion,\r\nbienvenue.\r\n\r\n00:17:16:00  00:17:17:22\r\n-On va revenir sur votre carri\u00e8re.\r\n\r\n00:17:23:04  00:17:26:20\r\n-Si Philippe Roch \u00e9tait un arbre,\r\nce serait un ch\u00eane.\r\n\r\n00:17:26:22  00:17:33:01\r\nLes pieds enracin\u00e9s dans la terre\r\net la t\u00eate perch\u00e9e dans les nuages.\r\n\r\n00:17:33:03  00:17:36:19\r\nIl a d'abord d\u00e9fendu la terre\r\ncomme militant \u00e9colo\r\n\r\n00:17:36:21  00:17:39:12\r\navec ses pulls en laine.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:43:00\r\n-Regarde,\r\nce sont des crottes de li\u00e8vre.\r\n\r\n00:17:43:02  00:17:49:09\r\n-Puis comme responsable du WWF\r\nredout\u00e9 par les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:53:04\r\nCela n'a pas emp\u00each\u00e9, en 1992,\r\nFlavio Cotti de le nommer\r\n\r\n00:17:53:06  00:17:58:04\r\ndirecteur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde l'environnement.\r\n\r\n00:17:58:06  00:18:00:11\r\n-Parfois, j'ai d\u00e9pass\u00e9 la ligne.\r\n\r\n00:18:00:12  00:18:04:07\r\nCa a d\u00e9rang\u00e9 le Parlement\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:04:09  00:18:11:12\r\n-A force de d\u00e9passer la ligne,\r\nil d\u00e9missionne en 2005.\r\n\r\n00:18:11:14  00:18:15:00\r\nIronie du sort, au moment\r\no\u00f9 le politique choisit\r\n\r\n00:18:15:02  00:18:18:12\r\nde se consacrer \u00e0 des activit\u00e9s\r\nintellectuelles,\r\n\r\n00:18:18:13  00:18:22:02\r\non lui diagnostique\r\nune tumeur du cerveau.\r\n\r\n00:18:22:04  00:18:26:07\r\nApr\u00e8s 4 op\u00e9rations en 10 ans,\r\nPhilippe Roch est un survivant.\r\n\r\n00:18:26:09  00:18:31:12\r\nIl intervient comme consultant\r\nind\u00e9pendant pour l'environnement.\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:34:20\r\nIl lui arrive de bousculer\r\nla clique politique,\r\n\r\n00:18:34:22  00:18:39:16\r\nen soutenant l'initiative\r\n\"Halte \u00e0 la surpopulation\".\r\n\r\n00:18:39:18  00:18:43:17\r\nMais, pour lui, l'essentiel\r\nest de garder un esprit libre.\r\n\r\n00:18:44:15  00:18:47:15\r\nNicolas Hulot \u00e9tait aussi\r\nun esprit libre.\r\n\r\n00:18:47:17  00:18:54:13\r\nEst-ce qu'il est parti trop vite ?\r\n\r\n00:18:54:17  00:18:59:11\r\n-Les conditions ne sont pas les\r\nm\u00eames.\r\n\r\n00:18:59:14  00:19:02:14\r\nLa situation politique en Suisse,\r\n\r\n00:19:02:18  00:19:08:11\r\nil y a la culture du consensus.\r\n\r\n00:19:08:14  00:19:14:00\r\nM\u00eame quand j'\u00e9tais dans des\r\nsituations difficiles,\r\n\r\n00:19:14:04  00:19:17:22\r\nil y avait le moyen de reprendre\r\ncontact.\r\n\r\n00:19:18:02  00:19:24:00\r\nJ'ai l'impression qu'il n'a pas eue\r\ncette possibilit\u00e9.\r\n\r\n00:19:27:07  00:19:30:08\r\n-Est-ce que vous avez \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de\r\nd\u00e9missionner ?\r\n\r\n00:19:30:12  00:19:36:10\r\n-Il y a eu beaucoup de moments\r\ndifficiles.\r\n\r\n00:19:36:17  00:19:40:11\r\nMais il faut leur faire la place et\r\npas seulement dans le domaine de\r\n\r\n00:19:40:14  00:19:42:17\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:19:42:21  00:19:48:15\r\nCe sont les seuls qui peut voir plus\r\nloin que le quotidien.\r\n\r\n00:19:48:19  00:19:51:19\r\n-Le militant \u00e9tait formellement\r\nministre de la transition\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:54:02\r\n\u00e9cologique.\r\n\r\n00:19:54:06  00:19:56:07\r\nC'est la voie que vous pr\u00f4nez.\r\n\r\n00:19:56:11  00:19:58:12\r\nDans votre dernier livre.\r\n\r\n00:19:58:15  00:20:02:00\r\nC'est mal parti.\r\n\r\n00:20:02:04  00:20:06:18\r\n-La transition est obligatoire.\r\n\r\n00:20:06:22  00:20:11:12\r\nLa croissance n'est pas possible\r\npour toujours.\r\n\r\n00:20:11:15  00:20:14:14\r\nOn va dans le mur.\r\n\r\n00:20:14:18  00:20:16:22\r\nOn utilise trop de ressources.\r\n\r\n00:20:17:02  00:20:21:10\r\nLa terre s'appauvrit.\r\n\r\n00:20:21:13  00:20:26:04\r\n-Mais l'\u00e9conomie a besoin de\r\ncroissance.\r\n\r\n00:20:26:08  00:20:30:01\r\n-On s'est mis dans cette logique.\r\n\r\n00:20:30:05  00:20:35:12\r\nC'est une logique qui va \u00e0 la\r\ncatastrophe.\r\n\r\n00:20:35:16  00:20:41:14\r\nLe jour de la sanction, \u00e7a sera tr\u00e8s\r\ndur pour des millions de gens.\r\n\r\n00:20:41:18  00:20:47:17\r\n-Vous pr\u00f4nez quoi ?\r\n\r\n00:20:49:12  00:20:53:01\r\n-La d\u00e9croissance n'est pas possible\r\nlorsque l'on est pris dans la\r\n\r\n00:20:53:05  00:20:56:10\r\ncroissance. C'est pour cela qu'il\r\nfaut se pr\u00e9parer peu \u00e0 peu\r\n\r\n00:20:56:13  00:20:58:17\r\npar des mesures macro-\u00e9conomiques.\r\n\r\n00:20:58:21  00:21:02:01\r\n-Concr\u00e8tement ?\r\n\r\n00:21:02:05  00:21:05:00\r\n-Le fameux PIB.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:08:22\r\nQu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n00:21:09:02  00:21:12:10\r\nCa mesure des flux financiers.\r\n\r\n00:21:12:14  00:21:18:12\r\nC'est ce qui domine le monde.\r\n\r\n00:21:18:15  00:21:21:15\r\nC'est ce qui fait que l'on est\r\naccroch\u00e9 \u00e0 une croissance\r\n\r\n00:21:21:19  00:21:23:22\r\nquantitative.\r\n\r\n00:21:24:02  00:21:28:12\r\nAu lieu de regarder les flux,\r\n\r\n00:21:28:15  00:21:31:20\r\non pourrait regarder \u00e9galement le\r\nbonheur des gens.\r\n\r\n00:21:32:00  00:21:35:14\r\nOn pourrait regarder le niveau de\r\nsatisfaction.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:41:16\r\nLes objectifs seraient diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:21:41:21  00:21:47:21\r\n-Est-ce que ce n'est pas une\r\nr\u00e9flexion de bobo ?\r\n\r\n00:21:48:20  00:21:53:10\r\nLa croissance a permis de sortir la\r\nChine et l'Inde de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:21:53:13  00:21:56:10\r\n-Il y a plus de pauvres aujourd'hui\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:21:56:13  00:22:00:05\r\nMais je parle de tr\u00e8s pauvres.\r\n\r\n00:22:00:09  00:22:06:07\r\nDes gens qui sont \u00e0 la limite de la\r\nfamine.\r\n\r\n00:22:07:03  00:22:11:00\r\nIl y en a plus aujourd'hui qu'il y\r\navait d'habitants sur terre au d\u00e9but\r\n\r\n00:22:11:04  00:22:14:17\r\ndu XXe si\u00e8cle. On a tout multipli\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:21  00:22:18:01\r\nOn a produit des centaines de\r\nmillions de pauvres.\r\n\r\n00:22:18:05  00:22:21:17\r\nCe n'est pas vraiment un mod\u00e8le de\r\nr\u00e9ussite.\r\n\r\n00:22:21:21  00:22:27:03\r\n-Vous parlez d'effondrement.\r\n\r\n00:22:27:07  00:22:30:13\r\nVous \u00eates pas alarmiste ?\r\n\r\n00:22:30:17  00:22:34:08\r\n-Tout va s'effondrer.\r\n\r\n00:22:34:11  00:22:38:08\r\nCe n'est jamais d'un jour \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:22:38:12  00:22:42:07\r\nL'empire romain s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:46:16\r\nAujourd'hui, on cumule les\r\nconditions d'un effondrement.\r\n\r\n00:22:46:20  00:22:49:05\r\nIl va se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es\r\n\u00e0 venir.\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:51:16\r\n-Merci.\r\n\r\n00:22:54:00  00:22:55:06\r\nPhilippe Roch, merci.\r\n\r\n00:22:55:08  00:22:58:06\r\nOn va s'int\u00e9resser au Venezuela,\r\nun bel exemple de d\u00e9croissance.\r\n\r\n00:22:58:08  00:23:03:09\r\nL'inflation pourrait atteindre\r\n1 million de % selon le FMI !\r\n\r\n00:23:03:11  00:23:06:17\r\nChaque jour,\r\n5'000 personnes fuient le Venezuela.\r\n\r\n00:23:06:19  00:23:12:12\r\nLes pays de la r\u00e9gion se rencontrent\r\npour g\u00e9rer le flux des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:23:13:12  00:23:16:22\r\nYann Dieuaide,\r\nc'est une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n\r\n00:23:17:00  00:23:20:05\r\n-C'est la plus grave crise \u00e9conomique\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:22:12\r\nde l'histoire du Venezuela.\r\n\r\n00:23:22:14  00:23:25:02\r\nRegardez ces chiffres.\r\n\r\n00:23:25:04  00:23:30:13\r\nOn attend une croissance\r\nde -12 % en 2018.\r\n\r\n00:23:30:15  00:23:35:18\r\nLa dette de l'Etat\r\na atteint 141 mias de frs.\r\n\r\n00:23:35:20  00:23:39:19\r\n-C'est un pays riche\r\nqui a du p\u00e9trole.\r\n\r\n00:23:39:21  00:23:42:12\r\nComment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:23:42:14  00:23:48:12\r\n-C'est le probl\u00e8me:\r\ntout repose sur le p\u00e9trole.\r\n\r\n00:23:48:13  00:23:52:17\r\nC'est 96 % des revenus de l'Etat.\r\n\r\n00:23:52:19  00:23:59:07\r\nLe probl\u00e8me, c'est que quand\r\nle prix du baril s'effondre\r\n\r\n00:23:59:09  00:24:03:19\r\ncomme \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014,\r\ntoute l'\u00e9conomie du pays plonge.\r\n\r\n00:24:03:21  00:24:07:13\r\nUn autre point,\r\nc'est l'\u00e9tat calamiteux\r\n\r\n00:24:07:15  00:24:10:19\r\nde l'industrie et de l'agriculture.\r\n\r\n00:24:10:21  00:24:16:18\r\nDepuis les ann\u00e9es Chavez,\r\nl'Etat ne r\u00e9investi pas.\r\n\r\n00:24:16:20  00:24:22:09\r\nLe dernier point,\r\nc'est une corruption tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:24:24:12  00:24:27:18\r\nIl y a plus de 1,5 mios de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nqui ont quitt\u00e9 le pays.\r\n\r\n00:24:27:20  00:24:29:22\r\nDes mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es,\r\n\r\n00:24:30:00  00:24:32:13\r\nnotamment une d\u00e9valuation\r\nde la monnaie.\r\n\r\n00:24:32:15  00:24:34:06\r\nCa peut fonctionner ?\r\n\r\n00:24:34:08  00:24:38:16\r\n-Une d\u00e9valuation de 96 %\r\n\r\n00:24:38:18  00:24:42:13\r\net une multiplication\r\npar 34 du salaire minimum.\r\n\r\n00:24:42:15  00:24:46:16\r\nVoil\u00e0 quelques mesures phares.\r\n\r\n00:24:46:18  00:24:52:04\r\nTous les \u00e9conomistes sont d'accord\r\npour dire que ce plan ne remettra pas\r\n\r\n00:24:52:06  00:24:54:10\r\nle Venezuela sur pieds.\r\n\r\n00:24:54:12  00:24:56:22\r\n-Merci, Yann.\r\n\r\n00:25:03:03  00:25:06:16\r\nC'est \u00e0 voir depuis une semaine\r\nsur RTS D\u00e9couverte,\r\n\r\n00:25:06:18  00:25:10:19\r\nune s\u00e9rie d'entretiens\r\navec le philosophe Alexandre Jollien.\r\n\r\n00:25:10:21  00:25:14:17\r\nIl livre ses r\u00e9flexions.\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:19:05\r\nA TTC, il parle d'argent,\r\nc'est la rubrique Cigale ou Fourmi.\r\n\r\n00:25:28:00  00:25:32:21\r\n-J'ai peur d'\u00eatre\r\nirr\u00e9m\u00e9diablement cigale.\r\n\r\n00:25:32:23  00:25:34:16\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:25:34:18  00:25:39:09\r\n-Parce que je trouve\r\nque la vie est courte.\r\n\r\n00:25:39:11  00:25:44:14\r\nOn peut claquer du jour au lendemain,\r\ndonc claquons.\r\n\r\n00:25:44:16  00:25:51:13\r\nMais je sais bien que ce n'est pas\r\nune philosophie qui dure longtemps.\r\n\r\n00:25:56:07  00:25:59:09\r\n-J'aime bien les bouquins.\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:02:12\r\nJe ne conduis pas, je ne fume pas.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:22\r\nAlors, je flambe en livres.\r\n\r\n00:26:09:17  00:26:12:18\r\nNon, pas du tout.\r\n\r\n00:26:12:20  00:26:19:09\r\nJ'aime les bouquins,\r\nles livres, les voyages.\r\n\r\n00:26:19:11  00:26:23:17\r\nL'argent est un viatique\r\nvers ces bonheurs-l\u00e0.\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:27:14\r\nMais pas l'argent en tant que tel.\r\n\r\n00:26:32:15  00:26:34:19\r\nJ'aime bien le fric.\r\n\r\n00:26:34:21  00:26:39:12\r\nJ'aime bien le flouze, l'oseille.\r\n\r\n00:26:39:13  00:26:44:18\r\nJ'aime bien l'argot\r\npour indiquer une certaine distance.\r\n\r\n00:26:47:17  00:26:51:01\r\nNon !\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:54:15\r\nLa Bourse, c'est pas trop mon truc.\r\n\r\n00:26:56:02  00:26:59:17\r\n-Ils n'ont pas 20 ans\r\net ils \u00e9talent leur richesse\r\n\r\n00:26:59:19  00:27:01:14\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:01:16  00:27:05:14\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui vient des Etats-Unis\r\net qui gagne aussi la Suisse.\r\n\r\n00:27:05:16  00:27:08:14\r\nLes gosses de riches publient\r\nleurs photos sur Instagram.\r\n\r\n00:27:08:16  00:27:11:11\r\n\u00c7a va toujours\r\nplus loin dans la provoc,\r\n\r\n00:27:11:12  00:27:14:03\r\nles fans sont toujours plus nombreux.\r\n\r\n00:27:16:11  00:27:19:19\r\n-Depuis 4 ans,\r\nc'est un raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n00:27:19:21  00:27:25:16\r\nDes voitures, des montres,\r\ndu cash et des soir\u00e9es somptuaires,\r\n\r\n00:27:25:18  00:27:28:19\r\npost\u00e9s depuis les 4 coins du monde.\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:36:10\r\nLes auteurs de ces images sont\r\ndes enfants de grosses fortunes.\r\n\r\n00:27:36:12  00:27:43:18\r\nSur Instagram, des millions\r\nde personnes les suivent.\r\n\r\n00:27:44:14  00:27:50:03\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne vient,\r\nsans surprise, de Californie.\r\n\r\n00:27:50:05  00:27:54:12\r\nDepuis, les outrages de la jeunesse\r\ndor\u00e9e se sont multipli\u00e9s\r\n\r\n00:27:54:14  00:27:58:08\r\n\u00e0 Londres, en Russie,\r\ndans les pays arabes,\r\n\r\n00:27:58:10  00:28:03:14\r\nmais aussi en Suisse avec ce compte:\r\n\"richkidsofswiss\".\r\n\r\n00:28:03:16  00:28:06:18\r\nParmi les jeunes\r\nqu'on peut suivre, Julius,\r\n\r\n00:28:06:20  00:28:09:15\r\nun Allemand qui fr\u00e9quente Zurich.\r\n\r\n00:28:09:17  00:28:15:09\r\nIl s'est fait une notori\u00e9t\u00e9\r\navec sa limousine \u00e0 160'000 frs.\r\n\r\n00:28:15:11  00:28:18:23\r\n-Pour moi, c'est un plaisir.\r\n\r\n00:28:19:01  00:28:21:21\r\nBeaucoup de gens\r\nme suivent sur Instagram\r\n\r\n00:28:21:23  00:28:24:06\r\net ne me connaissent pas en priv\u00e9.\r\n\r\n00:28:24:08  00:28:27:09\r\nIl n'y a pas\r\nque mes amis qui regardent.\r\n\r\n00:28:27:11  00:28:31:19\r\nEn ce moment, les gens\r\nveulent voir ce genre de choses.\r\n\r\n00:28:31:21  00:28:35:05\r\nTu peux toujours trouver mieux.\r\n\r\n00:28:35:07  00:28:39:09\r\nOn peut avoir des voitures\r\nencore plus belles que la mienne.\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:42:08\r\nOu acheter un jet !\r\n\r\n00:28:42:10  00:28:45:20\r\n-\"Richkidsofswiss\" a vu le jour\r\nil y a 2 ans.\r\n\r\n00:28:45:22  00:28:48:20\r\n38'000 personnes y sont abonn\u00e9es.\r\n\r\n00:28:48:22  00:28:52:03\r\nCe compte reposte les photos\r\ndes gosses de riches\r\n\r\n00:28:52:05  00:28:54:07\r\nqui s'agitent en Suisse.\r\n\r\n00:28:54:09  00:28:57:11\r\nNous avons eu un vague contact\r\navec son administrateur\r\n\r\n00:28:57:12  00:29:00:07\r\nmais sans avoir qui est derri\u00e8re.\r\n\r\n00:29:00:09  00:29:04:23\r\nCertaines photos et vid\u00e9os\r\nne sont que de la publicit\u00e9 masqu\u00e9e\r\n\r\n00:29:05:01  00:29:07:21\r\nvia des profils bidon.\r\n\r\n00:29:07:23  00:29:13:20\r\nD'autres sont celles de vrais jeunes\r\n\u00e0 l'instar de Samuel.\r\n\r\n00:29:13:22  00:29:17:07\r\n-Tout est dans la d\u00e9marche.\r\n\r\n00:29:17:09  00:29:23:09\r\nTu admires, t'es dans le move.\r\n\r\n00:29:23:11  00:29:26:22\r\nPourquoi je publie mes photos ?\r\n\r\n00:29:27:00  00:29:30:16\r\nUne r\u00e9ponse simple, pour mes amis.\r\n\r\n00:29:30:18  00:29:34:00\r\nPour dire: \"Sam, il \u00e9tait l\u00e0-bas\".\r\n\r\n00:29:34:02  00:29:38:12\r\nIl \u00e9tait \u00e0 Marrakech, \u00e0 Tel-Aviv.\r\n\r\n00:29:38:13  00:29:41:05\r\nPour dire: \"Elle est belle la photo\".\r\n\r\n00:29:41:07  00:29:44:08\r\nPourquoi on ne se prendrait pas\r\nen photo ?\r\n\r\n00:29:44:10  00:29:46:15\r\n-Mais quelle utilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:29:46:17  00:29:48:21\r\n-Devenir populaire.\r\n\r\n00:29:48:23  00:29:52:13\r\nLes gens veulent se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n00:29:52:15  00:29:56:01\r\nIls veulent que l'on parle d'eux.\r\n\r\n00:29:56:03  00:30:00:02\r\n-Ce besoin de notori\u00e9t\u00e9,\r\nm\u00eame quand on poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 tout,\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:04:09\r\nest visible dans les mot-cl\u00e9s\r\nli\u00e9s aux photos.\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:09:17\r\nPar exemple, ce Zurichois\r\npour \u00eatre s\u00fbr qu'on le rep\u00e8re,\r\n\r\n00:30:09:19  00:30:16:16\r\nil pr\u00e9cise lui-m\u00eame\r\nqu'il est un rich kids.\r\n\r\n00:30:16:18  00:30:19:21\r\nCet univers m\u00ealant\r\nexhibition et provocation\r\n\r\n00:30:19:23  00:30:22:15\r\nest scrut\u00e9 par ce sociologue.\r\n\r\n00:30:22:17  00:30:26:19\r\nIl y voit le triomphe de l'argent.\r\n\r\n00:30:26:21  00:30:31:09\r\n-Ca montre que ce qui fonctionne,\r\n\r\n00:30:31:11  00:30:33:23\r\nc'est l'hyper consum\u00e9risme\r\n\r\n00:30:34:01  00:30:37:07\r\net l'hyper individualisme.\r\n\r\n00:30:37:09  00:30:41:22\r\nParce que ce sont eux-m\u00eames\r\nqui se photographient,\r\n\r\n00:30:42:00  00:30:44:03\r\nqui se mettent en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:30:44:05  00:30:47:15\r\nNon seulement on jouit\r\ndes biens de ce monde,\r\n\r\n00:30:47:17  00:30:52:03\r\nles richesses, les femmes,\r\nles yachts, les voitures,\r\n\r\n00:30:52:05  00:30:57:00\r\nmais on l'affiche, on l'exhibe.\r\n\r\n00:30:57:02  00:31:04:00\r\nLe plein de richesses\r\ncache un vide int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:31:04:02  00:31:09:06\r\nPuisque ces photos\r\nne disent rien, sauf,\r\n\r\n00:31:09:08  00:31:14:00\r\n\"on a \u00e7a\", \"on poss\u00e8de \u00e7a\",\r\n\"on vit comme \u00e7a\".\r\n\r\n00:31:14:02  00:31:17:17\r\nIl y quelque chose de triste.\r\n\r\n00:31:17:19  00:31:22:19\r\n-Les ultras-riches n'en remportent\r\npas moins toujours plus de succ\u00e8s,\r\n\r\n00:31:22:21  00:31:25:19\r\nles adultes millionnaires\r\ns'en m\u00ealent,\r\n\r\n00:31:25:21  00:31:29:13\r\natteignant des sommets de vulgarit\u00e9.\r\n\r\n00:31:29:15  00:31:33:00\r\nKim Kardashian\r\nqui surfe sur cette mode\r\n\r\n00:31:33:02  00:31:36:17\r\ncaptive 116 mios d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:31:42:12  00:31:45:20\r\n-Je vous rappelle\r\nnotre grand concours boursier.\r\n\r\n00:31:45:22  00:31:48:10\r\nPremier prix un voyage\r\n\u00e0 San Francisco\r\n\r\n00:31:48:12  00:31:50:10\r\net un portefeuille d'actions\r\n\r\n00:31:50:12  00:31:52:12\r\nde la Silicon Valley de 10'000 frs.\r\n\r\n00:31:52:14  00:31:54:11\r\nVous pouvez vous inscrire\r\n\r\n00:31:54:12  00:31:57:22\r\njusqu'au 28 septembre.\r\n\r\n00:31:59:19  00:32:03:00\r\nLa semaine prochaine,\r\non vous invite dans les coulisses\r\n\r\n00:32:03:02  00:32:06:17\r\ndu championnat suisse\r\ndu meilleur apprenti.\r\n\r\n00:32:06:19  00:32:10:21\r\nOn suivra les derniers entra\u00eenements,\r\n\r\n00:32:10:23  00:32:15:18\r\nla tension qui monte\r\navec quelques favoris.\r\n\r\n00:32:15:20  00:32:19:10\r\nPassez une belle semaine,\r\nbonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:32:19:12  00:32:23:06\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041311\r\nDate de transcription : 05-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:01:50) [82%] : \r\nParce que la la la la premi\u00e8re tumeur du cerveau, c'est-\u00e0-dire combien d'ann\u00e9es \u00e7a fait 11 ans, il y a 11 ans qu'a qu'on s'en est rendu compte parce qu'elle d\u00e9j\u00e0 dont elle va faire une vingtaine d'ann\u00e9es que commencer et \u00e7a, ils ont plus op\u00e9r\u00e9 \u00e0 une fois et puis je pense qu'il faut y revenir le repousse un petit peu apr\u00e8s, j'ai une prostate toujours un colon ou non, puis c'est aux colons vivant j'ai monstre infection \u00e9tait pass\u00e9 voil\u00e0 abandonn\u00e9s je je regarde sur les 3 m\u00e9decins et de qui me regardent en se disant : celui-l\u00e0, on va le perdre quoi ils \u00e9taient vont oui, convaincu que j'allais reste oui, oui, je suis encore l\u00e0 donc, chaque jour, on en profite \u00e0 ben ouais, non mais alors moi ce qu'on va que j'alors vous serez l\u00e0 en face de moi, vous savez qui peut s'installer Monsieur Rocard en attendant les plateaux bienvenue, est ce que tu, on lui met une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Sophie, l\u00e0 on ouais, parce que c'est un peu la salle d'attente, la ensuite vous viendrez l\u00e0 c'est notre ami Berriane qui vous dira exactement convenir je suis voil\u00e0 et puis l'interview donc d'abord je vous pose une 1\u00e8re question je serais peut causer, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission de Nicolas Hulot et puis il se passe l\u00e0, et puis ensuite on lance un petit portrait de vous, oui au Sud chutera encore une ou 2 questions quand m\u00eame sur sur Nicolas Hulot, ou bien, ou bien vous dans un gouvernement, et puis apr\u00e8s on bascule sur le bouquin \u00e0 la transition \u00e9cologique bien puisque c'est formellement Hulot \u00e9tait ministre de la transition \u00e9cologique qui portait ce nom va oui c'est, c'est c'est \u00e7a qui est le Fun c'est donner espoir d'ailleurs parce c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un signe, voil\u00e0, d'une certaine Intelligence de voil\u00e0 et comme \u00e7a ce moment-l\u00e0, mais apr\u00e8s, peuvent \u00eatre suivies d'actes, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 c'\u00e9tait tout \u00e7a, oui, il y aura juste quand m\u00eame interview Philippe ah oui Patrick vous remercier et puis vous ne vous levez dig\u00e9r\u00e9 \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:55 > 0:02:00) [95%] : \r\nEt puis on vous donnera, on vous donnera de l'eau vieux aussi si jamais ouais ouais ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:07 > 0:02:10) [91%] : \r\nEt puis Anne peut leur demander d'installer prompteur plut\u00f4t que le retour plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:11 > 0:02:14) [76%] : \r\nParce qu'on peut avoir le prompteur dans le compteur ne peut passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:19 > 0:02:38) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous sous souvenez peut-\u00eatre des piles ou des lampes de poche Leclanch\u00e9 c'\u00e9tait au 20\u00e8me si\u00e8cle, l'entreprise d'Yverdon a failli dispara\u00eetre si elle survit aujourd'hui c'est gr\u00e2ce au march\u00e9 prometteur des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, elle s'est lanc\u00e9e dans la fabrication de batteries au lithium- reportage Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:55) [94%] : \r\nAlors, Alain Delon, Catherine Deneuve, Patti Smith 200 personnalit\u00e9s du cin\u00e9ma et des arts ont publi\u00e9 une tribune pour sauver la plan\u00e8te, on revient sur la d\u00e9mission de Nicolas Hulot avec notre invit\u00e9 Philippe Roch bonsoir bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:03:04) [79%] : \r\nG\u00e9rard j'ai int\u00e9gr\u00e9 le l'appel des 200 humour moi oui comment \u00e7a actualise m'agace \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:06 > 0:03:30) [82%] : \r\nQu'est ce qu'ils ont fait ces 200 on vit tr\u00e8s bien, je vous pose la question, mais quand je veux pas quitter personne, je ne connais pas mais c'est tous des gens qui ont flamb\u00e9 et tout Pierre prisonnier oui il faut croire que \u00e7a \u00e0 excellent, je vous pose la question combien mais vous r\u00e9pondent la m\u00eame chose, oui, si on vous pose pas la question, sinon que la presse pas ouais, ouais, ouais, ouais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:31 > 0:03:34) [62%] : \r\nDes images o\u00f9 si flambeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:35 > 0:03:44) [89%] : \r\nEn fait, comme \u00e7a, ajoute premi\u00e8res questions sur notre cause et r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9mission de Nicolas Hulot 2\u00e8me question et puis alors cet appel des 200 du monde du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:44 > 0:03:53) [91%] : \r\nTruc c'est bien, c'est formidable, donc je dirais comme \u00e7a bien parce que tout ce qu'on veut mais \u00e7a vous \u00e9nerve, mais ces gens sont pas les plus cr\u00e9dibles partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:56 > 0:04:20) [80%] : \r\nParce que toute leur vie, ils ont pass\u00e9 des vies de flamber, voil\u00e0 vous oubliez pas non, non, \u00e7a je dirais plus g\u00e9rer un bon ah oui, c'est bien rassurer la candidature de Cohn-Bendit non mais il est, il est hors course, heureusement, mais rien qu'on en parle, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9nerve, si vous trouvez que c'est lui qui a d\u00fb tout \u00e7a je sais, pour vous dire non par Arkema con\u00e7oit c'est stupide, oui le fait comme mais enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:23 > 0:04:27) [72%] : \r\nJe pense pas que j'oublie un jeu ma\u00eetre r\u00e9action l\u00e0 \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:28 > 0:04:30) [74%] : \r\nPierre, je suis s\u00fbr qu'pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:31 > 0:04:39) [81%] : \r\nNon de de sang mais non, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment d'actu, on sait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 aujourd'hui ont publi\u00e9, aujourd'hui je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:41 > 0:04:46) [82%] : \r\nC'est bien que c'est eux qui vont qui truchement suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:47 > 0:05:09) [83%] : \r\nBon, c'est des gens qui ont qui sont suivis sont un peu prescripteur comme \u00e7a pour plus beau, c'est le c\u00f4t\u00e9 positif, oui, parce que dans leur vie, mais ont pas en voil\u00e0, faut faire voil\u00e0, ils sont pas pr\u00eacher par l'exemple, oui, oui, non, non, non, je ne sais pas dire m\u00e9chamment parce que non, mais si vous me dites des flambeurs avec sont mal plac\u00e9s pour dire d\u00e9fendent la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:11 > 0:05:12) [82%] : \r\nAh oui, encore, Bercy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:16 > 0:05:18) [66%] : \r\nBon la parce qu'il loue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:10 > 0:11:19) [96%] : \r\nCelui qui croit \u00e0 une croissance continue dans un monde fini est soit un fou soit un \u00e9conomiste Kenneth Balding, \u00e9conomiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:20 > 0:11:43) [92%] : \r\nApr\u00e8s les piles traditionnelles, l'avenir est dans les batteries pour voitures \u00e9lectriques, on vous raconte la renaissance de l'entreprise Leclanch\u00e9 Nicolas Hulot \u00e9tait ministre de la transition \u00e9cologique, c'est justement \u00e0 la 3\u00e8me, voie que pr\u00e9conise Philippe Brock entre croissance et d\u00e9croissance il est notre invit\u00e9 les gosses de riches qui s'exhibent sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, le ph\u00e9nom\u00e8ne atteint la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:59 > 0:12:19) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, vous vous souvenez peut-\u00eatre des piles ou des lampes de poche Leclanch\u00e9 s'\u00e9tait au 20\u00e8me si\u00e8cle, l'entreprise d'Yverdon a failli dispara\u00eetre si elle survit aujourd'hui c'est gr\u00e2ce au march\u00e9 prometteur des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, elle s'est lanc\u00e9e en effet dans la fabrication de batteries au lithium, reportage Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:22 > 0:12:43) [84%] : \r\nLe plancher 2018, c'est \u00e7a, des packs de batteries au lithium, assembl\u00e9e \u00e0 Yverdon des syst\u00e8mes complets de stockage pr\u00eats \u00e0 l'exportation, c'est pas qui propulse d\u00e9j\u00e0 des v\u00e9hicules comme ces bus en Belgique ou encore reli\u00e9s par centaines dans des containers batterie g\u00e9ante pour int\u00e9grer les \u00e9nergies renouvelables dans le r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:45 > 0:13:02) [90%] : \r\nLe lithium en poudre ici r\u00e9volutionne l'industrie de la batterie toujours plus puissante toujours moins co\u00fbteuse, le lithium m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 d'autres m\u00e9taux en une p\u00e2te, premi\u00e8re \u00e9tape d'un processus industriel \u00e9prouv\u00e9s mais tr\u00e8s exigeant que Leclanch\u00e9 ma\u00eetrise ici dans son usine du sud de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:04 > 0:13:28) [83%] : \r\nDonc, ici, c'est le poste o\u00f9 Damas active la patte qu'on a pr\u00e9par\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment oui d\u00e9pos\u00e9e sur une feuille hors du cuivre, donc on va d\u00e9poser de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise, une fine couche sur l'ensemble de la largeur du fuyard pour ensuite s\u00e9ch\u00e9s pour maintenir certains certaines propri\u00e9t\u00e9s de porosit\u00e9 et de conductivit\u00e9 et d'adh\u00e9sion offrir qui sont tous 3 tr\u00e8s important pour la dur\u00e9e de vie de la batterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:29 > 0:13:41) [87%] : \r\nBatteries lithium et plus rien d'autre, adieu piles et accumulateurs traditionnelle, plus rentable, le d\u00e9fi en 2006, achat d'une technologie allemande le grand saut dans le lithium Leclanch\u00e9 Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:42 > 0:13:48) [79%] : \r\nSoit class\u00e9 \u00e7a Leclanch\u00e9 une Start-Up \u00e0 forte croissance avec un si\u00e8cle d'h\u00e9ritage Godec symbolise le dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:48 > 0:14:11) [86%] : \r\nPeur de Leclanch\u00e9 depuis 2014 Anil Srivastava Ing\u00e9nieur D'hautes \u00e9coles de Madras, en Inde, Khadr dans plusieurs entreprises de technologie \u00e9lectrique dont la division renouvelables d'Areva aujourd'hui Leclanch\u00e9 toujours pas de b\u00e9n\u00e9fice des pertes \u00e0 chaque exercice 38 millions de pertes l'an dernier, elle fr\u00f4le m\u00eame la faillite, oui, mais les b\u00e9n\u00e9fices, c'est pour 2020, promet le persuasif dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:13 > 0:14:40) [88%] : \r\nLaurent, puis pour la seule, c'est beaucoup de gens nous disent encore c'\u00e9tait une super entreprise dans les ann\u00e9es 70 80 qui gagnaient de l'argent, pourquoi ne gagnez-vous pas d'argent quand tous des vues ben non, Leclanch\u00e9 est une nouvelle entreprise, aujourd'hui, nous vendons des syst\u00e8mes complets de stockage d'\u00e9nergie nous livrons partout dans le monde croit le march\u00e9 n'a pas encore r\u00e9alis\u00e9 que nous sommes une Start-Up qui a certes beaucoup investi et perdu de l'argent mais qui grandit vite et sera bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficiaire la feuille de bol cantonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:41 > 0:14:52) [88%] : \r\nLes investisseurs, en tout cas, il croit 100 millions de francs lev\u00e9s en 12 mois, actionnaire principal aujourd'hui un fonds de capitaux chinois, mais des Suisses aussi qui croit dur comme fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:52 > 0:15:24) [87%] : \r\nC'est \u00e0 mes yeux, \u00e7a reste une perle exceptionnel puisque jamais on \u00e9tait vraiment tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 aller rep\u00e9rer \u00e0 comprendre que le stockage de l'\u00e9nergie allait aller vraiment d\u00e9marrer, tout le monde rigolait beaucoup de gens nous disait : non, non, impossible, voitures \u00e9lectriques \u00e7a existera pas l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, parmi les plus grands ing\u00e9nieurs du monde \u00e9lectrique en Allemagne me disait non, non, non, \u00e7a ira jamais h\u00e9 ben non, on l'a vu avec des tests, l\u00e0 on a vu tout toutes les soci\u00e9t\u00e9s au monde automobile se sont mis dans ce dans ce dans ce cr\u00e9neau et Leclanch\u00e9 \u00e0 pas en Europe, et pour moi, certainement un leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:27 > 0:15:35) [75%] : \r\nFabriquer une batterie c'est savoir produire et superpos\u00e9es, des millions de ses feuilles ultra- pr\u00e9cise Paul positif pour le n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:37 > 0:15:43) [91%] : \r\n30 fois 5 couches un processus industriel de pointe pour arriver \u00e0 ces cellules lithium-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:45 > 0:15:53) [85%] : \r\nCellule qu'on retrouve int\u00e9gr\u00e9 ici dans les packs \u00e0 Yverdon ceci par exemple iront bient\u00f4t propulser un ferry-boat en Scandinavie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:56 > 0:16:02) [96%] : \r\nMais quelle r\u00e9putation Leclanch\u00e9 face \u00e0 la concurrence mondiale, nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 un expert reconnu du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:03 > 0:16:23) [86%] : \r\nLeclanch\u00e9 fabrique des petites s\u00e9ries, elles sont pas aujourd'hui grande s\u00e9rie c'est des petits volumes le leur image technique ou sur le Nord \u00e0 de comment faire une batterie est plut\u00f4t bonne, apr\u00e8s pour \u00eatre un grand acteur, ben il faut des des investissements colossaux, donc c'est ce qui manque aujourd'hui, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:24 > 0:16:30) [83%] : \r\nEh oui, pas encore de colosses financiers avec des milliards derri\u00e8re le plancher mais un atout singulier pour les s\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:32 > 0:16:48) [92%] : \r\nIls sont positionn\u00e9s dans ce monde de l'\u00e9nergie de la batterie d'une mani\u00e8re extr\u00eamement solide parce qu'ils sont, du d\u00e9but \u00e0 la fin ils savent produire des cellules de toute premi\u00e8re qualit\u00e9 parmi les meilleurs au monde, avec le plus grand nombre de cycles, ils savent les int\u00e9grer, et \u00e7a va aller jusqu'au produit fini pour le dans un bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:49 > 0:17:01) [94%] : \r\nIls savent, mais avec une capacit\u00e9 de production d'un 1000000 de cellules m\u00eame doubler l'an prochain Leclanch\u00e9 reste un petit face aux g\u00e9ants asiatiques mais de la place sur cet immense march\u00e9 il y en aura Paris le patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:03 > 0:17:17) [87%] : \r\n2 mois que le march\u00e9 grandit de 37 pourcent chaque ann\u00e9e les dire OK, Anne lorsqu'il arrivera \u00e0 maturit\u00e9, tous les fabricants s\u00e9rieux avec des bons produits gagneront de l'argent Gold Coast et cela arrivera je pense d'ici 2 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:17 > 0:17:20) [79%] : \r\nIl s'\u00e9levait de l'ex- tour de tri alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:20 > 0:17:22) [97%] : \r\nVous voulez parier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:23 > 0:17:28) [85%] : \r\nPascal Jeannerat bonsoir, bonsoir, pari audacieux parce pour Leclanch\u00e9 la concurrence est vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:28 > 0:18:12) [90%] : \r\nOui, y a des gros concurrents asiatiques : un, il s'appelle Panasonic, Samsung SDI que c'est ATL LG, ce sont des g\u00e9ants, tous ont investi massivement pour d\u00e9velopper cette technologie ses capacit\u00e9s de production, tous l'ont fait \u00e0 perte pour l'instant, comme Leclanch\u00e9, hein, et ils ont bien l'intention de retrouver leur vie, c'est assez bien parti, parce cette technologie n'a pas vraiment de concurrent, donc il y a, il y a un boulevard qui s'ouvre maintenant pour la technologie Lithium-Ion et puis quand on voit le montant des contrats qui sont en train d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 et conclu avec l'industrie automobile pour acheter par milliards d'euros, ces cellules pour \u00e9quiper les v\u00e9hicules \u00e9lectriques pour l'Euro pour la Chine pour le, pour le monde, on voit qu'effectivement on est pas loin d'un march\u00e9 qui explose alors pour Leclanch\u00e9 le monde automobile, c'est trop gros, \u00e7a sera plut\u00f4t un march\u00e9 de niche, mais ni sur un march\u00e9 immense bah c'est peut-\u00eatre quand m\u00eame une belle perspective pour l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:12 > 0:18:17) [89%] : \r\nOui Leclanch\u00e9 sauve la marque mais disons en terme d'emploi, c'est quand m\u00eame beaucoup moins qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:17 > 0:18:30) [93%] : \r\nBeaucoup moins, ils sont environ 180 aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s moiti\u00e9-moiti\u00e9 entre Yverdon et l'usine de Villejust, en Allemagne, quelques autres employ\u00e9es en Belgique, au Canada, aux \u00c9tats-Unis, mais c'est vrai qu'avec 80 personnes \u00e0 Yverdon, on est tr\u00e8s loin des 800 de la grande \u00e9poque de le plancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:31 > 0:18:46) [89%] : \r\nLeclanch\u00e9 bah on l'a dit, se retrouve aujourd'hui dans une situation de de Start-Up, alors que c'est une entreprise plus que centenaire, elle appartient au Patrimoine industriel de Suisse romande Pascal Jeanneret, vous nous raconter la saga de cette entreprise avec on et bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:49 > 0:19:04) [89%] : \r\nYverdon 1909 quelques notables \u00e9clair\u00e9s de la r\u00e9gion ont un projet achet\u00e9 les licences de Georges le plancher \u00e0 Paris et produire en Suisse, les c\u00e9l\u00e8bres Peel s\u00e8che du chimiste fran\u00e7ais, ces messieurs font de l'entreprise, l'administrateur Campiche prend la plume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:04 > 0:19:13) [91%] : \r\nIl demande \u00e0 la l\u00e9gation suisse de Londres, une liste des fabricants anglais de ammoniaque de graphite et surtout de bioxyde de mangan\u00e8se, il explique \u00e0 monsieur le ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:13 > 0:19:24) [88%] : \r\nNotre Usine nouvelle introduite en Suisse une industrie absolument nouvelle pour le pays aussi, nous serions infiniment oblig\u00e9 des renseignements que vous voudrez bien nous transmettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:25 > 0:19:41) [87%] : \r\nDe chose faite en moins de 10 jours par retour du courrier remerciements compris et l'aventure commence difficile Leclanch\u00e9 se heurte \u00e0 des concurrents \u00e0 Fleurier et son beau relate Daniel var entr\u00e9 comme chimiste chez Leclanch\u00e9 en 1973 aujourd'hui retrait\u00e9 toujours passionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:41 > 0:20:02) [91%] : \r\nLes industriels ici du genre doit qui \u00eates des esprits tr\u00e8s progressiste de de l'\u00e9poque ont r\u00e9alis\u00e9 l'impact que \u00e7a pouvait avoir, ils ont absorb\u00e9 les 2 soci\u00e9t\u00e9s concurrentes et c'est ce qu'a fait ensuite les belles ann\u00e9es de Leclanch\u00e9 avec le d\u00e9veloppement de ses activit\u00e9s d'abord li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9clairage portatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:02 > 0:20:19) [88%] : \r\nLa lampe de poche quel march\u00e9 le si\u00e8cle est \u00e0 l'\u00e9lectrification et \u00e0 la Lake Tronic naissante, mais l'entreprise et ses heureux actionnaires devront beaucoup d\u00e8s l'origine aux r\u00e9gies publiques les PTT notamment Leclanch\u00e9 leur les batteries pour les centraux t\u00e9l\u00e9phoniques, alors en plein boom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:19 > 0:20:24) [81%] : \r\n\u00e0 l'Est, les t\u00e9l\u00e9phonistes \u00e9tablissent sous rompent les contacts entre les voies qui gr\u00e9sille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:24 > 0:20:41) [90%] : \r\n\u00e0 l'arm\u00e9e aussi Leclanch\u00e9 livrent des batteries de campagne pour les radio- transmission, les transports ou l'\u00e9clairage, l'entreprise produira m\u00eame des centaines de milliers de piles au coeur m\u00eame du r\u00e9duit national la guerre, p\u00e9riode de forte demande pour Leclanch\u00e9 \u00e9crit dans ses m\u00e9moires, le chimiste Rinderknecht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:41 > 0:21:01) [87%] : \r\nLa fabrication battait son plein, de 6 heures du matin \u00e0 22 heures m\u00eame, mais oui, il s'agissait de livrer le maximum \u00e0 l'arm\u00e9e et d'augmenter le rendement de la production, les demandes s'accumulent lorsque blanchissement des rues oblige chaque citoyen \u00e0 utiliser des lampes de poche de l'ampoule bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:03 > 0:21:07) [89%] : \r\nAncien syndic d'Yverdon Pierre du voisin \u00e9voque les belles ann\u00e9es d'apr\u00e8s guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:10 > 0:21:28) [82%] : \r\nAssister \u00e0 la sortie de nous envoyer de l'usine, c'\u00e9tait des flots de bicyclettes qui se lancer sur la dans son selon les directeurs avait des grosses voitures non partait dans leur r\u00e9sidence dans les villages avoisinants, c'\u00e9tait une \u00e9poque mais le d\u00e9clin guette d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 80 sortis d'usine plus clairsem\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:29 > 0:21:40) [90%] : \r\nEn cause : la conf\u00e9d\u00e9ration qui r\u00e9duit ses commandes et la concurrence asiatique, on taille dans les effectifs monter \u00e0 plus de 800 on licencie chez Leclanch\u00e9, tout comme chez Paillard Herm\u00e8s o\u00f9 Molex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:41 > 0:21:51) [90%] : \r\nToute la r\u00e9gion, cette disparition de de l'industrie manufacturi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 en trou b\u00e9ant, il a fallu cravacher pour pour s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:52 > 0:21:53) [73%] : \r\nLe seul respect bonjour monsieur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:54 > 0:22:18) [88%] : \r\n100 ans d'histoire, une entreprise florissante qui se d\u00e9charge au fil du si\u00e8cle discr\u00e8te, secr\u00e8te, m\u00eame Leclanch\u00e9, marqu\u00e9e par une famille, les banquiers Piguet paternalisme d'\u00e9poque virage pris virage manqu\u00e9 de Leclanch\u00e9 il ne reste ici que la fabrique de condensateurs en mains fran\u00e7aises, rentables, avec ses 25 employ\u00e9es on y fabrique des pi\u00e8ces premium sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:19 > 0:22:26) [89%] : \r\nLeclanch\u00e9 la nouvelle, la Start-Up du lithium s'est install\u00e9 un peu plus loin \u00e0 Yverdon pionni\u00e8re, \u00e0 son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:37 > 0:22:59) [96%] : \r\nAlain Delon, Catherine Deneuve, Patti Smith 200 personnalit\u00e9s du cin\u00e9ma et des arts ont publi\u00e9 une tribune pour sauver la plan\u00e8te, on revient justement sur la d\u00e9mission de Nicolas Hulot avec notre invit\u00e9 Philippe Roch bonsoir bonsoir vous occupiez les m\u00eames fonctions, je tiens en quelque sorte notre ministre de l'environnement vous connaissez personnellement Nicolas Hulot, comment vous avez r\u00e9agi \u00e0 son d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:59 > 0:23:18) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s triste, enfin, je suis tr\u00e8s triste parce que Nicolas Hulot est vraiment une personnalit\u00e9 de grande valeur, sur le fond, la personne et je comprends pas qu'un gouvernement n'ait pas pu lui donner la place qu'il m\u00e9ritait, pour une une \u00e9cologie qui s'int\u00e8gre \u00e0 l'ensemble des pr\u00e9occupations du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:18 > 0:23:27) [94%] : \r\nAlors aujourd'hui on voit 200 personnalit\u00e9s des arts du spectacle \u00e0 prendre sa d\u00e9fense en quelque sorte, dans un appel pour sauver la plan\u00e8te, vous r\u00e9agissez comment \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:27 > 0:23:38) [88%] : \r\nJe crois que c'est plut\u00f4t sympa, c'est bien qu'il le fasse, mais ce sont pas les meilleurs mod\u00e8les d'une transition \u00e9cologique, ce sont quand m\u00eame des flambeurs, en gros, alors s'font une reconversion personnelle bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:39 > 0:23:47) [89%] : \r\nOK, on verra la suite, on va avant de continuer, je vous propose de revenir sur votre carri\u00e8re riche, vari\u00e9e, c'est un survol sign\u00e9e Laurence Gaemperle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:54 > 0:24:19) [88%] : \r\nSi Philippe Roch \u00e9tait un arbre, ce serait un ch\u00eane, les pieds solidement enracin\u00e9 dans la terre et la t\u00eate perch\u00e9es dans les nuages, la terre, il a toujours d\u00e9fendu d'abord comme jeune militant \u00e9colo avec ses pulls en laine et ses allures de boy-scout, regarde ce que j'ai trouv\u00e9 tout ce que \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet bien ce sont des crottes de li\u00e8vre, puis comme responsable respect\u00e9 du VVF redout\u00e9e par les milieux de droite et de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:21 > 0:24:34) [91%] : \r\nCela n'a pas emp\u00each\u00e9 en 1992 Flavio Cotti de le nommer directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement avec ce type de secr\u00e9taires d'\u00c9tat, parfois j'ai un peu d\u00e9pass\u00e9 la ligne et \u00e7a parfois d\u00e9ranger un peu et le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:36 > 0:25:15) [93%] : \r\n\u00e0 force de d\u00e9passer la ligne Philippe Roch d\u00e9missionne en 2005 pour mener une vie plus proche de la nature, ironie du sort, au moment o\u00f9 le politique choisit de se consacrer \u00e0 des activit\u00e9s intellectuelles et spirituelles, c'est son cerveau qui le l\u00e2che, on lui diagnostique une tumeur apr\u00e8s 4 op\u00e9rations en disant Philippe Roch est un peu un survivant, il continue cependant \u00e0 intervenir comme consultant ind\u00e9pendant dans le domaine de l'environnement, il lui arrive de bousculer la clique politique comme il dit, en soutenant par exemple l'initiative Ecopop, intitul\u00e9 : Halte \u00e0 la surpopulation mais pour Philippe Roch, l'essentiel est de garder un esprit Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:16 > 0:25:21) [86%] : \r\nUn esprit libre, Nicolas Hulot, aussi, est ce que vous pensez que les partis trop vite, vous, vous avez tenu 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:22 > 0:25:42) [91%] : \r\nLes conditions ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, je crois que la situation politique en Suisse, m\u00eame si elle a, elle, s'est durcie, il y a quand m\u00eame cette culture du consensus de la recherche du consensus qui fait que m\u00eame quand j'\u00e9tais dans des situations difficiles, j'en ai eu des coups aussi, il y avait quand m\u00eame toujours le moyen de reprendre contact et \u00e7a j'ai l'impression que Nicolas Hulot a pas eu cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:42 > 0:25:50) [90%] : \r\nMais est-ce qu'un militant comme vous l'\u00eates a vraiment sa place dans un gouvernement o\u00f9 il passe son temps \u00e0 avaler des couleuvres, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de d\u00e9missionner, vous aussi, pendant ces 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:50 > 0:26:12) [86%] : \r\nOui, il y a eu beaucoup de beaucoup de couleuvres \u00e0 avaler beaucoup de moments tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile des erreurs que j'ai aussi commis \u00e0 qui vous disent de fous qui vous fondez douter mais non seulement ils ont l\u00e0 mais il faut leur faire la place peut-\u00eatre pas seulement dans le domaine de l'environnement, d'ailleurs, parce que c'est des sols, ces militants qui peuvent voir plus loin que le quotidien dans lequel la politique se s'embourbe enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:12 > 0:26:27) [93%] : \r\nAlors le militant Nicolas Hulot \u00e9tait formellement ministre de la transition \u00e9cologique en ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est justement la voix que vous prenez dans le dernier livre que vous avez publi\u00e9 il y a, il y a 6 mois, croissance et d\u00e9croissance aux \u00e9ditions Jouvence va voir ce qui s'est pass\u00e9, c'est mal parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:28 > 0:26:47) [85%] : \r\nOui pour la transition et c'est presque obligatoire parce que le livre constat d'une part, que la croissance, c'est pas possible, vous pouvez pas toujours cro\u00eetre, il y a un donc, on est d\u00e9j\u00e0 en en sus, on vous dit : on va dans le mur, on va dans le mur, on on m'utilise trop de ressources, la terre commence \u00e0 s'appauvrir, combien d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:47 > 0:26:55) [90%] : \r\nL'\u00e9conomie a besoin de croissance pour payer la dette, lutter contre le ch\u00f4mage mis dans sa fianc\u00e9e, les assurances sociales mis dans cette logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:55 > 0:28:08) [88%] : \r\nMais c'est une logique qui va \u00e0 la catastrophe, donc le jour o\u00f9 ira la si on ne fait pas diff\u00e9remment le jour o\u00f9 il y aura la sanction, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour des millions d'euros ballon prenez quoi la d\u00e9croissance justement si on prend la d\u00e9croissance qui est en soi un objectif en tout cas, passager, on voit que ce n'est pas possible par rapport \u00e0 un syst\u00e8me dont on est pris dans cette croissance, c'est pour \u00e7a qu'on parle de transition, c'est-\u00e0-dire qu'il faut se pr\u00e9parer, peu \u00e0 peu \u00e0 changer de syst\u00e8me, par des mesures de macro- politique macro- \u00e9conomique, une mesure tr\u00e8s concr\u00e8tement, c'est quoi la transition \u00e9cologique moi je trouve qu'un bon exemple c'est fameux PIB qui est la mesure de la croissance dans le monde entier, qu'est ce que c'est que le PIB il mesure des flux financiers, je vous donne un tout petit exemple parce qu'il est domine le monde, c'est ce qui domine le monde et c'est pour \u00e7a qu'on est accroch\u00e9 \u00e0 cette croissance, qui est une croissance quantitative continuelle, si on changeait d\u00e9j\u00e0 de modes de r\u00e9f\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que, au lieu regarder que les flux financiers aura Gu\u00e9ret pour simplifier comme le Bhoutan, le bonheur des gens, mais il y a beaucoup d'autres facteurs, la vie en collective vient le le niveau de satisfaction, etc, on verrait qu'on aurait des objectifs, qui seraient beaucoup moins li\u00e9e \u00e0 la croissance de la production, mais beaucoup plus \u00e7a ou bien vivre ici, c'est vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:18) [88%] : \r\nC'est une r\u00e9flexion, un truc de bobos urbains je dans la croissance, a quand m\u00eame permis \u00e0 des pans entiers de la population en Chine, en Inde, de sortir de la pauvret\u00e9, vous savez Patrick aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:19 > 0:28:45) [90%] : \r\nIl y a plus de pauvres dans le monde, mais quand je parle de pauvret\u00e9 de tr\u00e8s pauvres plus bien \u00e9galit\u00e9 il y a des tr\u00e8s pauvres, des gens qui, qui sont \u00e0 la limite de la la famine etc, il y en a plus qu'il y avait d'habitants sur Terre au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est \u00e7a le progr\u00e8s qu'on a fait, on a mis tout multiplier la population, la consommation, la production pour produire finalement des milliards, des centaines de millions de pauvres, c'est pas vraiment un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:46 > 0:28:56) [87%] : \r\nTr\u00e8s r\u00e9jouissant, le mot qui revient le plus souvent dans le bouquin, c'est l'effondrement oui, bah, on arrive au bout de l'interview, mais en 2 mots, vous \u00eates pas un peu trop alarmiste, qu'est ce qui va s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:56 > 0:29:16) [90%] : \r\nTout va s'effondrer, \u00e7a veut dire qu'on a des civilisations qui se sont effondr\u00e9s, c'est jamais d'un jour \u00e0 l'autre mais c'est sur quelques dizaines d'ann\u00e9es ou quelques si\u00e8cles, l'empire Romain, par exemple, on a tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a et aujourd'hui on cumule les conditions d'un effondrement qui va commencer, qui commence d\u00e9j\u00e0, mais qui va se d\u00e9velopper dans les quelques dizaines d'ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:16 > 0:29:47) [92%] : \r\nOn esp\u00e8re que vous avez un petit peu tort merci en tout cas Philippe Brach, d'\u00eatre venu en Direct dans TTC et puis on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 ce qui se passe au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est un bel exemple de de d\u00e9croissance, l'inflation pourrait atteindre le chiffre hallucinant de 1 1000000 de pour 100, selon les pr\u00e9visions du FMI pour 2018 et puis chaque jour 5000 personnes fuient le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les pays de la r\u00e9gion se rend compte d'ailleurs aujourd'hui-m\u00eame pour essayer de g\u00e9rer le flux des r\u00e9fugi\u00e9s Yann duel est-ce que c'est une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:47 > 0:30:06) [94%] : \r\nAh oui, c'est une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, c'est m\u00eame la plus grave crise \u00e9conomique de toute l'histoire du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, regardez ces 2 seuls indicateurs la croissance attendue pour 2018 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est une croissance n\u00e9gative, moins 12 pourcent et la seule dette ext\u00e9rieure du pays et de 141 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:07 > 0:30:13) [92%] : \r\nAlors, c'est un pays riche qui a du p\u00e9trole, c'est m\u00eame, je crois, une des plus grandes r\u00e9serves de p\u00e9trole au monde comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:13 > 0:30:51) [90%] : \r\nBah, le p\u00e9trole, c'est presque le probl\u00e8me du du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, tout repose toute l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne repose sur le p\u00e9trole, le pays retirent non 6 pourcent de ses revenus de l'or noir, c'est ce qu'on appelle une \u00e9conomie renti\u00e8re le probl\u00e8me dans tels syst\u00e8me c'est que quand tout va bien, tout va bien, mais quand le cours du baril de p\u00e9trole par exemple, s'effondre, c'\u00e9tait le cas en 2014, h\u00e9 ben c'est le pays entier qui plonge l'autre probl\u00e8me qui concerne le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est l'\u00e9tat de son industrie et son agriculture et c'est dans un \u00e9tat calamiteux parce que l'\u00c9tat depuis Hugo Chavez, en particulier depuis ces ann\u00e9es- l\u00e0, n'a pas r\u00e9investi donc tout se d\u00e9grade et puis on a aussi un autre point qui est lourde de cons\u00e9quences et la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:51 > 0:31:05) [92%] : \r\nAujourd'hui la crise enflamme toute la r\u00e9gion, hein, je crois qu'il y y a un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont quitt\u00e9 le pays pour aller dans les pays voisins, les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par le gouvernement r\u00e9cemment notamment la d\u00e9valuation de la monnaie nationale et \u00e7a peut avoir un effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:05 > 0:31:28) [91%] : \r\nD\u00e9valuation de 96 pourcent pour le bolivar, la monnaie venu v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne multiplication du salaire minimum par 34, voil\u00e0 les les 2 grosses mesure phare de ce plan de relance de Nicolas Maduro, les analystes, les \u00e9conomistes sont unanimes \u00e0 propos de ce plan de relance, il ne permettra pas de remette le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la sur pied merci Yann pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:35 > 0:31:51) [91%] : \r\nC'est \u00e0 voir, depuis une semaine sur RTS, d\u00e9couverte c'est une s\u00e9rie d'entretiens avec le philosophe Alexandre Jollien, il livre ses r\u00e9flexions sur la libert\u00e9, la sexualit\u00e9, sur la mort aussi TTC nous parle d'argent, c'est la rubrique cigale ou fourmi de Claire Braillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:59 > 0:32:23) [76%] : \r\nUne 2\u00e8me p\u00e9riode \u00eatre irr\u00e9m\u00e9diable une cigale pourquoi th\u00e8me talus que la vie \u00e9court\u00e9e etc rien utiliser au donc on peut claquer du jour la main clinquant mais nul EDF que c'est pas une qui pr\u00e9side du r\u00e9el auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:25 > 0:32:27) [84%] : \r\nPourquoi d\u00e9penser-vous votre argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:27 > 0:32:37) [85%] : \r\nJ'aime bien les bouquins et puis voil\u00e0 quoi plus connu page fume pas plus l\u00e0 \u00e0 un livre le th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:40 > 0:32:41) [99%] : \r\nAimez-vous l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:41 > 0:32:57) [74%] : \r\nNon, peut \u00eatre du tout l'avion du il y a maintenant les boues Puel les livres, les voyages et l'argent a un viatique l\u00e0 mais l'argent en plus \u00c9tienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:01 > 0:33:03) [83%] : \r\nQuels mots utilisez-vous pour d\u00e9signer l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:04 > 0:33:16) [67%] : \r\nBien que Free, il aime l'humour fric du MDL flouze, le Hall veille j'aime DLA au go\u00fbt pour indiquer une Zeldin dites Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:17 > 0:33:18) [86%] : \r\nEst ce que vous boursicoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:20 > 0:33:25) [77%] : \r\nUne du ben de Belfort prune Tima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:27 > 0:33:45) [94%] : \r\nIls n'ont pas 20 ans et eux, ils aiment l'argent, ils \u00e9talent leur richesse sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui vient des \u00c9tats-Unis, qui gagne aussi la Suisse, les gosses de riches publient leurs photos, leurs vid\u00e9os sur Instagram \u00e7a va toujours plus loin dans la provoc, les femmes aussi sont toujours plus nombreux, reportage Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:48 > 0:34:12) [90%] : \r\nDepuis 4 ans, c'est un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e des voitures de luxe des montres du cash des et des soir\u00e9es somptuaires post\u00e9 depuis les 4 coins de la plan\u00e8te, les vedettes et les auteurs de ces images sont tous des enfants de grosses fortune des riches qui dit comme on les appelle sur Instagram des millions de personnes suivent leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:16 > 0:34:47) [91%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne vient sans surprise de Californie, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de Beverly Hills depuis les outrages de la jeunesse dor\u00e9e se sont multipli\u00e9s par son \u00e0 Londres en Russie dans les pays arabes, mais aussi en Suisse, avec ce conte intitul\u00e9 Reach, qui exerce sa lampe qui \u00e9claire parmi les jeunes, dont on peut suivre les tribulations Julius, un jeune Allemand qui fr\u00e9quentent Z\u00fcrich de temps en temps, il s'est fait une notori\u00e9t\u00e9 avec sa limousine \u00e0 160000 francs pour moi avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:47 > 0:34:56) [93%] : \r\nTout c'est un plaisir, il y a beaucoup de gens qui me suivent sur Instagram qui ne me connaissent pas, dans la vie priv\u00e9e when ce ne sont pas uniquement mes amis qui me regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:57 > 0:35:13) [86%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 moins mon ma\u00eetre en ce moment, les gens ont envie de voir ce genre de choses, voil\u00e0 ce qu'qui \u00e9tait mort ben \u00e7a, ce qui est tu peux toujours trouver mieux, toujours plus, moi j'ai une belle voiture, mais on peut avoir des voitures encore plus belle mort m\u00e8re ou encore mieux acheter un jet- vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:13 > 0:35:45) [87%] : \r\nReach Kizza souhaite sa Land a vu le jour il y a 2 ans, 38000 personnes sont d\u00e9sormais abonn\u00e9s ce compte Rob poste les photos des gosses de riches qui s'agitent sur le sol helv\u00e9tique, nous avons eu un vague contact avec son administrateur, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 savoir qui \u00e9tait vraiment derri\u00e8re certaines photos et vid\u00e9os ne sont ici, rien d'autre que de la publicit\u00e9 masqu\u00e9e : il y a des ambassadeurs ou des profils bidon, d'autres en revanche sont celles de vrais jeunes au quotidien, sans contrainte, \u00e0 l'instar de Samuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:45 > 0:35:55) [73%] : \r\nTout est dans la d\u00e9marche, je vois ce que je veux dire quand d\u00e9marre tu admires et dans le move Anne de flaques en de s'en endosse dur hein de Mexico.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:55 > 0:35:59) [94%] : \r\nPourquoi je publie les photos alors une r\u00e9ponse sans que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:59 > 0:36:26) [84%] : \r\nPour mes amis des gens mais vos amis sont proches pour dire voil\u00e0 et \u00e0 sa ville et de la bas ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, \u00e0 Marrakech, \u00e7a il \u00e9tait, il \u00e9tait o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 Tel-Aviv, il \u00e9tait, voil\u00e0 \u00e0 quoi aboutira ou qu'elle est belle la photo c'est le pour qu'on se prend en photo pour qu'on ne prendrait pas en photo plut\u00f4t mais quelle est l'utilit\u00e9 avoir views \u00eatre devenir populaire, je pense, je pense que les gens veulent \u00eatre populaires veulent se faire conna\u00eetre les lieux, ils veulent se faire sur les r\u00e9seaux sociaux et veulent se faire conna\u00eetre partout, ils voteront par 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:27 > 0:36:57) [88%] : \r\nCe besoin de notori\u00e9t\u00e9, m\u00eame quand on poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 tout est visible dans les mots cl\u00e9s qu'utilisent les jeunes lorsqu'ils postent leurs photos, si on prend par exemple ce Z\u00fcrichois ont saisi tr\u00e8s vite comment cela fonctionne, pour \u00eatre s\u00fbr qu'on le rep\u00e8re, il pr\u00e9cise lui- m\u00eame qu'il fait partie du monde des riches qui et il nous invite \u00e0 le suivre cet univers m\u00ealant exhibition et provocation ce sociologue le scrutin depuis quelques ann\u00e9es, il y voit le triomphe absolu de l'argent dans nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:58 > 0:37:26) [88%] : \r\n\u00e7a manque ce qui fonctionne, ce n'est m\u00eame plus le consum\u00e9risme mais l'hyper- consum\u00e9risme et l'hyper- individualisme ni p\u00e8re individualisme, parce que ce sont eux- m\u00eames qui se photographie qui qui se met en sc\u00e8ne, non seulement vous jouez des biens de ce monde, les richesses, les femmes, les voitures de luxe, etc, mais on l'affiche, on l'exhibe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:30 > 0:37:47) [89%] : \r\nDe richesses cache un vide int\u00e9rieur puisque et ces photos ne disent rien, elles disent rien sauf on a \u00e7a poss\u00e8de, \u00e7a, on vit comme \u00e7a, je dirais : il y a quelque chose de triste finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:47 > 0:37:59) [89%] : \r\nLe plus de d\u00e9c\u00e8s que les ultra- riches n'en remporte pas moins toujours plus de succ\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des jeunes, les adultes millionnaires s'en m\u00eale, atteignant des sommets dans la vulgarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:59 > 0:38:07) [87%] : \r\nJe un acc\u00e8s, la starlette Kim Kardashian qui surfe \u00e0 fond sur cette mode captive aujourd'hui 116 millions d'abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:08 > 0:38:13) [75%] : \r\nThe King et PS ou alors G\u00e9rard, comme un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:13 > 0:38:35) [94%] : \r\nOui, voil\u00e0, je vous rappelle notre grand concours boursier 1er prix : un voyage \u00e0 San Francisco et un portefeuille d'actions de la Silicon Valley, d'une valeur de 10000 francs, vous pouvez vous inscrire jusqu'au 28 septembre sur notre page RTS Point CH par oblique concours TTC la semaine prochaine, on vous invite dans les coulisses du championnat suisse du meilleur \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:35 > 0:38:50) [89%] : \r\nLes Swisskills \u00e0 2018 plus de 1000 participants 135 un m\u00e9tier, on suivra les tout derniers entra\u00eenement la tension qui monte avec quelques-uns des favoris, passez tous une belle semaine bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-09-03T20:00:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808708392", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Gosses de riches", "excerpt": "Pr\u00e9prod portrait \u00e0 base d'archives de la carri\u00e8re professionnelle de Philippe Roch, ex-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1809708956", "durationSec": 93, "title": "TTC PORTRAIT PHILIPPE ROCH 0309 PAD_RTS000001579459", "excerpt": "Historique \u00e0 base d'archives sur la cr\u00e9ation puis l'\u00e9volution de l'entreprise \u00e9lectrique suisse Leclanch\u00e9. Elle a d'abord \u00e9t\u00e9 active dans la cr\u00e9ation de batteries traditionnelles et de lampe de poche avant de se diversifier avec plus ou moins de succ\u00e8s \u00e9conomique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GEMPERLE, Laurence", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1809708957", "durationSec": 230, "title": "TTC LECLANCHE HISTORIQUE 0309 PAD_RTS000001579743", "excerpt": "L'entreprise \u00e9lectrique suisse Leclanch\u00e9 s'est totalement repositionn\u00e9e sur le march\u00e9 en passant de fabricant de batteries traditionnelles \u00e0 celui d'acteur actif dans le d\u00e9veloppement et la production de cellules lithium-ion. L'entreprise s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la production de solutions de stockage d'\u00e9nergie sur mesure comme des batteries au lithium en misant notamment sur le d\u00e9veloppement des voitures \u00e9lectriques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DELALOYE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE", "HISTORIQUE"], "thematicCorporations": ["LECLANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708958", "durationSec": 305, "title": "TTC LECLANCHE BATTERIE LITHIUM 0309 PAD_RTS000001579658", "excerpt": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne des enfants ou gosses de riches qui exposent leur mode de vie extravagant sur les r\u00e9seaux sociaux s'est r\u00e9pandu des USA au reste du monde, atteignant la Suisse. La jeunesse dor\u00e9e n'h\u00e9site pas \u00e0 partager des photos et vid\u00e9os \u00e9talant leur richesse et produits de luxe sur Instagram, Youtube ou Facebook. Selon le philosophe et sociologue Gilles Lipovetsky cet \u00e9talage d'hyper-consum\u00e9risme cache un vide int\u00e9rieur.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DELALOYE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "BATTERIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicCorporations": ["LECLANCHE"], "sequenceIds": ["1736404"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708959", "durationSec": 269, "title": "TTC GOSSES DE RICHE 0309 PAD_RTS000001579770", "excerpt": "Le philosophe suisse Alexandre Jollien se d\u00e9clare irr\u00e9m\u00e9diablement cigale et explique d\u00e9penser beaucoup d'argent pour acheter des livres.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["RICHESSE", "PRODUIT DE LUXE", "CONSOMMATION", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "JEUNE (\u00c2GE)", "ENFANT (FILIATION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1809708960", "durationSec": 102, "title": "TTC CIGALE OU FOURMI JOLIEN 0309 PAD 1_RTS000001579655", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRAILLARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["JOLLIEN, ALEXANDRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1811736289", "summary": "Yverdon, int usine Leclanch\u00e9 : ouvriers proc\u00e9dant \u00e0 l'assemblage de batteries au lithium. Nombreux pack de batteries stock\u00e9s avant exp\u00e9dition. Bus \u00e9lectriques propuls\u00e9 par batterie au lithium avec batterie Leclanch\u00e9 dans coffre. Container contenant nombreuses batteries pour stocker \u00e9nergie produite par \u00e9nergies renouvelables. \nWillstaett, int usine Leclanch\u00e9 : lithium en poudre dans cuve. Cuve remontant pour effectuer m\u00e9lange. Itw Pierre Blanc, chef technologie industrielle Leclanch\u00e9. Feuille de cuivre recouverte de fine couche de lithium circulant dans usine. Machines automatiques sur cha\u00eene de fabrication de batterie au lithium. Feuilles de lithium empil\u00e9es par machines avant d'\u00eatre assembl\u00e9es pour former batterie. \nItw Anil Srivastava, chef d'entreprise Leclanch\u00e9. \nItw Antoine Spillmann, chef d'entreprise Bruellan Wealth Management.\nItw Christophe Pillot, expert lithium Avicenne consultants.", "id": "1736404", "visualThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "BATTERIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "BADE-WURTEMBERG"], "visualCorporations": ["LECLANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1811736310", "summary": "Plateau : itw Philippe Roch, ex-directeur Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.", "id": "1736425", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751621", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041311", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1708925", "internalArchiveId": "AA1809709015", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2018 - 8e de finale messieurs : John Millman (AUS) - Roger Federer (SUI)", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 21603, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-10T17:59:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1809709043", "durationSec": 91, "title": "MI FEDERER_RTS000001580386", "excerpt": "D\u00e9ception pour la d\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer en 8e de finale de l'US Open. La victoire est all\u00e9e en quatre sets 3-6 7-5 7-6 7-6 \u00e0 l'Australien John Millman, 55e au classement ATP. Il a commis 76 fautes directes et a a quitt\u00e9 le court t\u00eate basse. Itw en conf\u00e9rence de presse de Roger Federer, o\u00f9 il \u00e9voque des probl\u00e8mes d'humidit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709236", "durationSec": 85, "title": "SO DEFAITE FEDERER_RTS000001580832", "excerpt": "D\u00e9ception pour la d\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer en 8e de finale de l'US Open. La victoire est all\u00e9e en quatre sets 3-6 7-5 7-6 7-6 \u00e0 l'Australien John Millman, 55e au classement ATP. D\u00e9claration de Roger Federer suite \u00e0 sa d\u00e9faite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1755022", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT042045", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1707121", "internalArchiveId": "AA1808707234", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10629097"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-09T02:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041833\r\nDate de transcription : 09-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:00:00 > 0:00:04) [87%] : \r\nC'est le Podcast sur les parcs quand tu merci Karim, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:15) [84%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:31) [84%] : \r\nVous signaler cet accident entre Montreux et Lausanne en direction de Lausanne, c'est entre Montreux je montre et le serbe entre entre Lausanne et ch\u00e8vres et je ne vous cacherai pas que j'ai pas l'info routes sous les yeux, donc voil\u00e0, sachez que sur ce tron\u00e7on, il adh\u00e8re \u00e0 long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:36) [80%] : \r\n6 mois, un faux trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:38 > 0:01:09) [92%] : \r\nUn temps nuageux, ce matin, mais des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper au fil des heures belles \u00e9claircies m\u00eame autour du les morts vers le Nord Vaudois et en Valais, les temp\u00e9ratures, il fera jusqu'\u00e0 21 voire 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en fonction de l'ensoleillement avec un vent g\u00e9n\u00e9ralement faibles, un petit peu partout demain du stratus le matin puis passage \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 fait plus tendance \u00e0 la baisse sur le plateau, il fera un maximum de 24 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:10 > 0:01:14) [95%] : \r\nLundi 3 septembre bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous, il est 7 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:15 > 0:02:30) [92%] : \r\n\u00e0 la une de cette matinale, un g\u00e9ant dont on peine \u00e0 voir les contours dont on peine \u00e0 d\u00e9finir la puissance, un g\u00e9ant qui sait tout de vous : Google f\u00eate ses 20 ans n\u00e9 comme bien d'autres dans un garage, l'entreprise s'appelle d\u00e9sormais Alphabet et c'est bien plus qu'un moteur de recherche voitures autonomes maison intelligente ou encore sant\u00e9 connect\u00e9es Google la tentaculaire, on en parle avec Solange gardent un outil elle est experte en cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, elle sera avec nous dans un quart d'heure avec nous \u00e9galement ce matin le nouveau visage Romand d'Avenir Suisse J\u00e9r\u00f4me Cosandey Avenir Suisse c'est ce laboratoire d'id\u00e9es think tanks en bon fran\u00e7ais, bas\u00e9 sur des principes lib\u00e9raux alors sa vision pour la Suisse, des retraites, en passant par l'agriculture ou encore l'Europe J\u00e9r\u00f4me Cosandey r\u00e9pond \u00e0 Romain Clivaz \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis dans cette Matinale encore, on va se pencher sur un m\u00e9dicament controvers\u00e9, mais de plus en plus prescrits aux enfants et s'agit la Ritaline pilule magique pour les aider \u00e0 se concentrer, nous verrons avec Simon Corthay, que le nombre de prescriptions varient \u00e9norm\u00e9ment d'un canton \u00e0 l'autre, les petits neuch\u00e2telois, par exemple, en n'en valent beaucoup plus que les autres, nous verrons pourquoi aux alentours de 8 heures moins quart mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:31 > 0:02:33) [92%] : \r\nEt c'est avec Julien Bangalter bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:03:16) [94%] : \r\nBonjour l'Union europ\u00e9enne va-t-elle accepter une strat\u00e9gie par \u00e9tapes, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis de soumettre \u00e0 Bruxelles un accord cadre divis\u00e9e, avec une premi\u00e8re \u00e9tape all\u00e9g\u00e9e, cette ann\u00e9e encore, mais comment vendre ce projet \u00e0 l'UE d\u00e9cryptage dans un instant, une rentr\u00e9e scolaire sur fond de crise budg\u00e9taire en Jordanie, pr\u00e8s de 120000 enfants r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens font les frais de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de retirer le soutien \u00e0 une agence de l'ONU, vous entendrez notre reportage sur place \u00e0 Amman dans ce journal \u00e9galement portrait de Barbara Gysi l'outsider dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse en football, une d\u00e9faite am\u00e8re pour Neuch\u00e2tel Xamax et puis une d\u00e9couverte le Mus\u00e9e suisse des fruits de la distillerie il ouvre ses portes dans 3 semaines \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:49) [94%] : \r\nUn pas apr\u00e8s l'autre sur le chemin d'un accord-cadre, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis veut donc sign\u00e9 cette ann\u00e9e encore, un premier accord all\u00e9g\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, on l'a appris hier dans la SonntagsZeitung ce premier accord porterait uniquement sur le r\u00e8glement des litiges, quant aux autres questions qui f\u00e2chent comme la protection des salaires, la Suisse s'engagerait \u00e0 les r\u00e9gler, dans un second temps, dans un d\u00e9lai de 5 ans Guillaume Meyer on vous retrouve en Direct de Bruxelles \u00e0 premi\u00e8re vue, cette proposition pourrait s'av\u00e9rer difficile \u00e0 vendre \u00e0 la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:16) [93%] : \r\nOui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Commission europ\u00e9enne a toujours balay\u00e9 la strat\u00e9gie du salami dans l'entourage du pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker on estime que rien n'est r\u00e9gl\u00e9 tant que tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9e et un de surprenant \u00e0 \u00e7a quand on sait pourquoi Bruxelles veut cet accord-cadre, la question des mesures d'accompagnement que les syndicats refusent de n\u00e9gocier, h\u00e9 bien, cette question est centrale pour les Europ\u00e9ens, les pays voisins de la Suisse estime qu'elle va trop loin pour prot\u00e9ger son march\u00e9 du travail, c'est \u00e0 \u00e7a notamment que l'accord-cadre est cens\u00e9e rem\u00e9dier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:20) [93%] : \r\nAlors, autrement dit Guillaume, l'Union europ\u00e9enne ne va rien l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:50) [92%] : \r\nSur le fond, c'est clair qu'il n'y aura pas de cadeau apr\u00e8s est-ce qu'on peut discuter du calendrier, en tout cas, ici \u00e0 Bruxelles, un proche du dossier, veut y croire, selon lui, le sc\u00e9nario d'un accord partiel fait son chemin du c\u00f4t\u00e9 des n\u00e9gociateurs europ\u00e9ens \u00e7a permettrait \u00e0 Jean-Claude Juncker de sauver la face, lui qui dit avoir investi beaucoup de capital politique dans les relations Suisse UE reste \u00e0 savoir si la commission renoncerait du m\u00eame coup \u00e0 prendre des mesures de r\u00e9torsion, la question reste ouverte, rappelons que Bruxelles menace de couper l'acc\u00e8s de la Bourse suisse au march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:50 > 0:05:18) [92%] : \r\nC'est Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, selon la SonntagsZeitung ce K6 devrait pr\u00e9senter cette proposition ce mercredi au reste du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la position du gouvernement devrait donc \u00eatre communiqu\u00e9e d'ici 2 semaines, faut-il mettre en place des cours des dates d'\u00e9ducation sexuelle pour les pr\u00eatre Hallyday sera d\u00e9battu d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Saint-Gall lors de la conf\u00e9rence suisse des \u00e9v\u00eaques, la d\u00e9marche a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, aux Pays-Bas, mais aussi \u00e0 une \u00e9chelle plus locale en Suisse notamment dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:19 > 0:05:27) [96%] : \r\nIls sont 4 candidats dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union syndicale suisse et ils ont tous pass\u00e9 leur entretien, c'\u00e9tait il y a quelques jours devant la commission de s\u00e9lection h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:27 > 0:05:43) [90%] : \r\n4 personnalit\u00e9s en vue au sein du Parti socialiste, notamment le Vaudois Pierre-Yves Maillard, le Valaisan, Matthias Reynard et la Tessinoise Marina Carobbio en Suisse romande, on conna\u00eet moins la derni\u00e8re candidate en lice Barbara Gysi conseill\u00e8re nationale saint-galloise Muriel amant nous dresse son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:43 > 0:06:11) [94%] : \r\nBarbara Gysi, pr\u00e9sidente de l'USS saint-galloise, pr\u00e9sidente de l'association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle est pourtant surtout connu en Suisse romande, pour avoir \u00e9t\u00e9 la concurrente du Vaudois Roger Nordmann pour diriger le groupe PS aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales avec un pr\u00e9sident de parti, sa candidature \u00e9tait attendue mais elle a \u00e9chou\u00e9 aujourd'hui la Saint-Galloise se propose de remplacer un autre saint-gallois Paul Rechsteiner \u00e0 la t\u00eate de l'USS depuis 20 ans, c'est que, pour elle, le temps des femmes est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:11 > 0:06:31) [90%] : \r\nLes femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les syndicats, ils sont seulement 30 pourcent et c'est aussi la situation salariale pour la femme et vraiment pire c'est n\u00e9cessaire d'augmenter les salaires des femmes \u00e7a un peu d'importance, comme une femme le 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:31 > 0:06:38) [78%] : \r\nMais, dans son fran\u00e7ais h\u00e9sitant, comment compte-t-elle g\u00e9rer la tr\u00e8s revendicatrice elle syndical genevoise Barbara Gisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:38 > 0:07:00) [83%] : \r\nC'est vraiment important et les int\u00e9grer et ils sont form\u00e9s, on doit discuter, moi j'\u00e9poque autre exp\u00e9rience parce que j'\u00e9tais dans une ex- \u00e9coute pif, j'\u00e9tais le seul personne de la gauche, je suis social- p\u00e9dagogue pour moi, c'est pas si difficile de discuter avec les champs et \u00e0 int\u00e9grer les diff\u00e9rents opinions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:00 > 0:07:10) [96%] : \r\nLa balle est maintenant dans le camp du comit\u00e9 de s\u00e9lection de l'USS qui doit donner sa recommandation, le nouveau pr\u00e9sident sera \u00e9lu en novembre par le congr\u00e8s de l'USS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:10 > 0:07:39) [93%] : \r\nLe Br\u00e9sil pleure l'un de ses joyaux culturels : un \u00e9norme incendie a ravag\u00e9 cette nuit le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro, les pompiers luttent toujours compte les flammes en ce moment m\u00eame, il y aurait selon eux aucune victime \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais les d\u00e9g\u00e2ts en termes de Patrimoine sont inestimables, le mus\u00e9e national abrite plus de 20 millions de pi\u00e8ces de valeur dans une collection dont une collection \u00e9gyptienne et le plus ancien fossile humain d\u00e9couvert au Br\u00e9sil 200 ans de travail de recherche et de connaissance ont \u00e9t\u00e9 perdus, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit le pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:39 > 0:07:47) [95%] : \r\nOn est toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, comment organiser sa rentr\u00e9e scolaire avec plus de sont 20000 enfants lorsqu'on traverse une crise financi\u00e8re sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:47 > 0:08:11) [91%] : \r\nPr\u00e9c\u00e9dent a bien c'est tout le d\u00e9fi de l'UNRWA, l'agence d'aide de l'ONU pour les Palestiniens, vendredi, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9affirm\u00e9 la suspension de leur contribution afin de faire pression sur l'autorit\u00e9 palestinienne, une d\u00e9cision \u00e0 caract\u00e8re politique que d\u00e9nonce roi, elle s'inqui\u00e8te de ces cons\u00e9quences humanitaires, notamment pour les \u00e9coliers palestiniens r\u00e9fugi\u00e9s en Jordanie, reportage dans la capitale Amman, de notre correspondant, J\u00e9r\u00f4me Rusedski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:13 > 0:08:23) [93%] : \r\nDes dizaines d'\u00e9l\u00e8ves sortent dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation de l'\u00e9cole du camp allou\u00e9s \u00e0 date en cette rentr\u00e9e, Ahmad, un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, prend la parole devant des diplomates et le commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:23 > 0:08:28) [89%] : \r\nLa Namik doit \u00eatre honn\u00eate, je m'inqui\u00e8te pour l'avenir de notre scolarisation d'aller maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:28 > 0:08:45) [93%] : \r\nCar le noir cherche encore 200 millions de dollars pour boucler son budget annuel, les \u00e9coles, pour le moment ne peut fonctionner que jusque fin septembre, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, le commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA, regrettent les coupes budg\u00e9taires am\u00e9ricaines pendant plus de 50 ans, les \u00c9tats-Unis ont pourtant \u00e9t\u00e9 le 1er contributeur de l'agent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:09:12) [90%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 radicalement maintenant pour des raisons qui sont enti\u00e8rement politique, il faut \u00eatre clair l\u00e0- dessus et donc maintenant le droit va aller chercher ces partenariats ailleurs parce que je peux pas m'imaginer pour \u00eatre tr\u00e8s clair revenir voir les m\u00eames \u00e9l\u00e8ves je devrais leur dire que nous avons \u00e9chou\u00e9 dans la tentative de maintenir les \u00e9coles ouvertes, c'est quelque chose avec lui que je pourrai jamais me r\u00e9concilier, donc on va mettre toute neuve pour que ce soit peu l'\u00e9cole, les \u00e9coles restent ouvertes et que l'\u00e9ducation reste pr\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:12 > 0:09:26) [91%] : \r\nDans cette \u00e9cole, les parents d'\u00e9l\u00e8ves ont refus\u00e9 de s'exprimer le jour de la rentr\u00e9e, \u00e9coeur\u00e9 par la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis vendredi de ne plus financer l'UNRWA, ils se demandent si leurs enfants pourront encore \u00e9tudier le mois prochain, J\u00e9r\u00f4me Borislav qui rtsinfo Amman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:26 > 0:10:08) [93%] : \r\nAh, toujours au Proche-Orient, des conseillers am\u00e9ricains travailleraient sur un plan de paix plut\u00f4t surprenant, ils auraient propos\u00e9 au pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas d'entrer dans une conf\u00e9d\u00e9ration avec la Jordanie, c'est ce que rapporte une membres d'ONG isra\u00e9lienne Mahmoud Abbas aurait d\u00e9clin\u00e9 l'offre, non sans une certaine malice et cette citation, je serais int\u00e9ress\u00e9 par une conf\u00e9d\u00e9ration uniquement si Isra\u00ebl en fait aussi partie, en bref, les autorit\u00e9s de Birmanie condamne des reporters de l'agence Reuters, \u00e0 7 ans de prison, ils auraient port\u00e9 atteinte au secret d'\u00c9tat pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur les massacres de musulmans rohingyas par l'arm\u00e9e birmane, l'agence Reuters, d\u00e9nonce des accusations mont\u00e9es de toutes pi\u00e8ces, alors que l'ONU r\u00e9it\u00e8re ses appels \u00e0 une lib\u00e9ration de ces 2 journalistes birmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:08 > 0:10:15) [92%] : \r\nIl est 7 heures 9 sur la premi\u00e8re Julien si je vous dis, moteur de recherche sur Internet, vous me r\u00e9pondrez tr\u00e8s probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:15 > 0:10:32) [90%] : \r\nJe vous r\u00e9ponds que Google forc\u00e9ment et c'est justement cette pr\u00e9gnance cette domination dans le domaine qui interpelle le groupe californien f\u00eate demain ses 20 ans, il a su parfaitement commercialiser son mod\u00e8le \u00e0 telle point qu'on le consid\u00e8re souvent \u00e0 tort, comme le p\u00e8re de tous les moteurs de recherche Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:32 > 0:10:42) [88%] : \r\nGoogle r\u00e8gne en ma\u00eetre dans son secteur, Google c'est 3 milliards et demi de recherches par jour et tout d\u00e9bute par une formule qui change tout, Olivier Good, analyste pour la firme atone rage gestion d'actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:42 > 0:10:54) [89%] : \r\nLa grande diff\u00e9rence finalement de Google par rapport \u00e0 toute la concurrence qui existait \u00e0 la fin des et Lalonde c'est vraiment son algorithme unique qui permettait de r\u00e9f\u00e9rence et des pages par rapport au nombre de Liens qui \u00e9taient dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:54 > 0:11:04) [89%] : \r\nL'algorithme donc des Google puis l'habitude fait le reste, aujourd'hui, Google s'impose comme un r\u00e9flexe, \u00e0 telle point d'ailleurs que d'autres moteurs de recherche n'ont gu\u00e8re de chances de se faire une classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:04 > 0:11:18) [91%] : \r\nJe vois vraiment une tr\u00e8s faible probabilit\u00e9 pour qu'un autre joueur puisse prendre vraiment une part de march\u00e9 significatives l'exemple m\u00eame, c'est vraiment Yahoo et Microsoft, qui se sont mis ensemble, donc c'est Bing et m\u00eame n'ont rien r\u00e9ussi \u00e0 faire, et pourtant il y avait des gros moyens derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:18 > 0:12:09) [89%] : \r\nMais aussi imposant qu'il soit Google n'est pas le p\u00e8re de la recherche sur Internet, le d\u00e9but de la recherche sur ordinateur distant remonte en r\u00e9alit\u00e9 aux ann\u00e9es 60 d\u00e9j\u00e0, avant m\u00eame la cr\u00e9ation d'Arpanet pr\u00e9curseur d'Internet quand 2 chercheurs am\u00e9ricains Charles Bourne \u00c9l\u00e9onore Katyn se penche sur ce projet, un projet financ\u00e9 par l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine qui cherchait alors un moyen de trier au mieux c'est donn\u00e9 sur les forces sovi\u00e9tiques et les 2 chercheurs parviennent \u00e0 cr\u00e9er un moyen de rechercher \u00e0 distancer par mots- cl\u00e9s, une information dans un stock de donner \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, des chercheurs de l'universit\u00e9 de Cornell mettent au point un syst\u00e8me similaire d\u00e9nomm\u00e9 Smart puis vient archi 1990 1er outil de recherche de contenus sur Internet, \u00e0 proprement parler, les petits fr\u00e8res suivront James Steichen web Lycos exact des noms qu'on a aujourd'hui oubli\u00e9 bon de se souvenir que d'un seul Google bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:09 > 0:12:17) [90%] : \r\nOui, cette domination de Google dans les moteurs de recherche, on en parle tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 avec nous, s'allonge gardent un outil sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:17 > 0:12:34) [92%] : \r\nEt pour l'instant de football et la panne de victoires qui se poursuit pour Neuch\u00e2tel Xamax le n\u00e9o- promu en Super League s'est inclin\u00e9 hier sur sa pelouse, une 4\u00e8me fois d'affil\u00e9e d\u00e9faite face \u00e0 Saint-Gall 3 \u00e0 2 les Neuch\u00e2telois ont pourtant men\u00e9 au score en premi\u00e8re mi- temps avant de c\u00e9der en fin de rencontre Bernardin Aleman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:34 > 0:13:25) [92%] : \r\nLa situation se complique s\u00e9rieusement pour Neuch\u00e2tel Xamax, les joueurs de Michel Decastel ne sont pas pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur match comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas lors de leur derni\u00e8re rencontre \u00e0 domicile face \u00e0 Thoune, mais une nouvelle fois, c'est la d\u00e9faite au terme des 90 minutes alors que les Neuch\u00e2telois avait ouvert le score \u00e0 la 13\u00e8me par Doudin tr\u00e8s bien servi par Nuzzolo mais pour n'avoir pas su prendre ses distances en premi\u00e8re p\u00e9riode, Xamax a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 un retour de Saint-Gall en 2\u00e8me mi- temps, cela commence \u00e0 faire beaucoup pour des Neuch\u00e2telois qui encaisse beaucoup trop 4 buses en moyenne lors des 4 derniers matches et qui ont encore connu la poisse hier avec l'absence du d\u00e9fenseur central, c'est Semenov, auteur de 2 buts la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, alors rien n'est perdu de ce championnat tr\u00e8s serr\u00e9 incertain certain derri\u00e8re la saisissables Young Boys, mais il faudra que l'\u00e9quipe de la Maladi\u00e8re apprennent vite, tr\u00e8s vite, car son manque de m\u00e9tier se paye pour l'instant cache dans l'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:25 > 0:13:32) [89%] : \r\nEt puis, 2 autres rencontres avaient lieu hier, toujours en Super League Lucerne a battu Grasshopper 2 \u00e0 1 alors que B\u00e2le et Thoune ont fait match nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:32 > 0:13:41) [91%] : \r\nEn partout et bient\u00f4t une nouvelle destination touristique in\u00e9dite, le Mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation accueillera ses premiers visiteurs dans 3 semaines \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:41 > 0:13:58) [93%] : \r\nOn y trouvera notamment une partie de l'impressionnante collection d'alambics mises \u00e0 disposition par l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des alcools, mais aussi une grange \u00e0 fruits destin\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s ludique et interactive, le mus\u00e9e s'int\u00e8gre dans un projet de d\u00e9veloppement interjurassien de l'agrotourisme, on le d\u00e9couvre avec Ga\u00ebl Klein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:58 > 0:14:22) [94%] : \r\nInutile de vouloir exposer 200 appareils en cuivre pour susciter un int\u00e9r\u00eat le visiteur veut aujourd'hui une histoire, une exp\u00e9rience \u00e0 vivre \u00e0 la paire exploite un domaine depuis 30 ans, ce mus\u00e9e, c'est son id\u00e9e, elle ouvrira ses portes au milieu de ses vergers apr\u00e8s 6 ans de gestation, une cinquantaine d'alambic seront mis en valeur les plus beaux et les plus originaux mais l'accent aussi \u00e9t\u00e9 mis sur les fruits, plut\u00f4t que de mus\u00e9e Alain Perret pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs parler de centre d'interpr\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:22 > 0:14:47) [88%] : \r\nOn sera dans un site authentique hein sur une exploitation qui produit des fruits qui qui les transforment etc, on pourra, \u00e0 un moment donn\u00e9, cr\u00e9er son arbre virtuellement pour le voir \u00e9voluer pendant quelques ann\u00e9es, voir les abeilles arriv\u00e9 f\u00e9conder les fleurs ensuite les premiers fruits arriv\u00e9s on pourra composer soi-m\u00eame des plats \u00e0 base de fruits, on aura le d\u00e9fil\u00e9 des prunes, on doit reconna\u00eetre le bon fruit pour faire le bon produit, etc, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:15:00) [92%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 un partenariat public- priv\u00e9, le projet de 4 millions et demi de francs g\u00e9r\u00e9 par la fondation du Mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation mais aussi sur la valorisation et la tra\u00e7abilit\u00e9 des produits r\u00e9gionaux, la directrice Val\u00e9rie Fall Briard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:00 > 0:15:27) [94%] : \r\n\u00e7a fait partie aussi d'un projet de d\u00e9veloppement r\u00e9gional de l'agritourisme qui a \u00e9t\u00e9 soutenue aussi bien par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture que le canton de Jura le canton de Berne, donc il y a une partie vraiment touristique et puis aussi vitrine des produits Juraj bernois, l\u00e0 \u00e7a permet une esp\u00e8re de mettre en valeur toutes ces personnes qui travaillent parfois un peu dans l'ombre les personnes pourront savoir d'o\u00f9 viennent les produits qu'ils ach\u00e8tent ici et on pourra leur donner des informations l\u00e0- dessus et pour nous, \u00e7a c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:27 > 0:15:34) [98%] : \r\nLe mus\u00e9e ouvrira pour la premi\u00e8re fois ses portes au public le 22 septembre ses promoteurs tablent sur une fr\u00e9quentation d'au moins 15000 visiteurs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:34 > 0:15:56) [92%] : \r\nAlors, avant peut-\u00eatre de se rendent dans le Jura, les f\u00e9rus de lecture ont \u00e9t\u00e9 nombreux ce week- end \u00e0 Morges Le Livre sur les quais \u00e0 cette achever hier sur un bilan r\u00e9jouissant selon ses organisateurs, la fr\u00e9quentation a augment\u00e9, elle devrait tourner autour de 40000 personnes davantage de visiteurs pour des d\u00e9dicaces, mais aussi lors des d\u00e9bats publics, un succ\u00e8s qui serait due notamment au retour de la gratuit\u00e9, apr\u00e8s une tentative d'entr\u00e9es payantes l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:56 > 0:16:01) [87%] : \r\nLe journal de Julien bancaire terre merci Julien il est 7 heures et quart dans 7 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:01 > 0:16:08) [88%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous au programme jusqu'\u00e0 8 heures de l'\u00e9conomie \u00e0 la sauce Friedrich ma\u00efs sera Alter \u00c9co tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:08 > 0:16:17) [90%] : \r\nOui, vous l'avez vu, ces derniers jours, \u00e7a va tr\u00e8s mal pour la Turquie et l'Argentine 2 \u00e9conomies qui plonge et si elles ont le nez dans le ruisseau, h\u00e9 bien ce n'est pas la faute \u00e0 Rousseau, comme dit Gavroche mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:17 > 0:16:21) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e0 Napol\u00e9on, l'actualit\u00e9 en musique, c'est avec vous Yann Zitouni bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:21 > 0:16:29) [90%] : \r\nBonjour le syst\u00e8me d'alternance entre heure d'\u00e9t\u00e9, heure d'hiver et, en tout cas, remis en question, je vous propose qu'on s'int\u00e9resse autant aujourd'hui, temps qui file bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:29 > 0:16:40) [92%] : \r\nJuste avant 8 heures moins 5, et puis on parlera encore de Ritaline dans ce cette Matinale ce m\u00e9dicament qui aide certains enfants \u00e0 mieux se concentrer, Simon Corthay nous dira que les cantons font un usage tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:44 > 0:16:44) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:45 > 0:17:42) [92%] : \r\nVous l'utilisez probablement des dizaines de fois par jour voulu poser toutes les questions qui vous passe par la t\u00eate des plus basiques comme l'horaire d'une s\u00e9ance de cin\u00e9ma au plus intime, Google et c'est 3 milliards et demi de recherches par jour passent demain le cap des 20 ans le moteur de recherche est en effet n\u00e9 le 4 septembre 1998 et aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est beaucoup plus qu'un moteur de recherche, un g\u00e9ant aux activit\u00e9s invisibles et dont on peine vraiment \u00e0 \u00e0 saisir toutes les limites ou les contours, on va en parler avec vous de ce g\u00e9ant bonjour Solange gardent un outil bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin vous \u00eates experte en cybers\u00e9curit\u00e9 Aline diversit\u00e9 de de Lausanne, vous avez suivi Google depuis ses d\u00e9buts, d'ailleurs, Google, alors \u00e9videmment, c'\u00e9tait le le moteur de recherche, c'est celui que tout le monde utilise et conna\u00eet, mais aujourd'hui il est incorpor\u00e9 dans un conglom\u00e9rat qui s'appelle Alphabet qui comporte des dizaines de 2 soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes madame Guerlain au ticket que fait Alphabet ou plut\u00f4t qu'est ce que ne fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:42 > 0:18:40) [87%] : \r\nPas Alphabet, on a envie de dire, alors, effectivement, la question est bien pos\u00e9e en fait, il faut se rendent compte qu'il ma\u00eetrise des des entreprises qui vont d\u00e9ployer des infrastructures physiques comme des fibres optiques comme des satellites de t\u00e9l\u00e9communications, il faut aussi fabriquer des composants, notamment la derni\u00e8re-n\u00e9e c'est une cl\u00e9 physique pour se connecter, voire une authentification doubles, c'est aussi ce qu'on trouve dans \u00e0 l'int\u00e9rieur des foyers avec Google Home avec des assistants personnels, mais qui dit assistant personnel p\u00e9riph\u00e9riques, enfin en terme de d'outils de de terminale dit aussi Intelligence artificielle, donc pour s'int\u00e9resser \u00e0 Alphabet et donc Google au d\u00e9part, il faut s'int\u00e9resser aux investissements qui ont \u00e9t\u00e9 faits aux achats d'entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment dans les domaines de l'Intelligence artificielle et aussi peut-\u00eatre se souvenir que Google, c'est ce qui nous permet de nous orienter, du fait des cartes qui sont disponibles avec Google Earth Google Maps, mais c'est aussi des cartes des fonds sous- marins de mars \u00e9galement de l'univers, donc on voit qu'il y a cette cartographie qui peut \u00eatre fait et qui permettent, d\u00e9velopper toute atteinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:40 > 0:18:50) [87%] : \r\nLes cassures, on comprend, c'est \u00e9norme, vous parlez de de cartes \u00e0 la fois sur terre et dans l'espace de voitures intelligentes d'urbanisation, enfin toutes ces choses que vous venez de de citer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:50 > 0:18:56) [94%] : \r\nMais quel est l'int\u00e9r\u00eat de se disperser \u00e0 ce point- l\u00e0, quel est le rapport entre toutes ces entreprises et le moteur de recherche initiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:56 > 0:20:19) [88%] : \r\nMais le le rapport c'est la captation des donn\u00e9es qu'\u00e0 partir de ces donn\u00e9es ont pu d\u00e9velopper toute une infrastructure physique et mat\u00e9riel, pour rendre service, y compris dans le monde professionnel, puisqu'une grande part des revenus Google viennent de la publicit\u00e9, et on voit aussi avec leur offre bureautique de communication de sauvegarde de collaboration et notamment cette offre de stockage dans les nuages informatiques, ce qu'on appelle le Cloud Computing, c'est aussi une recentralisation de de toute la captation des donn\u00e9es et des traitements et de la valorisation des traitements et c'est \u00e7a qui fait la puissance de Google, le nom de donn\u00e9es qu'elle traite qu'elle g\u00e8re qu'oui, effectivement, ils ont pris un temps d'avance en collectant gardant les donn\u00e9es en pouvant les transformer en service utile pour tout le monde, y compris dans le divertissement, mais ont pris dans le monde professionnel, on parle avec ces donn\u00e9es, madame de de p\u00e9trole du si\u00e8cle \u00e0 venir, expliquez-nous peut-\u00eatre pourquoi c'est aussi important pourquoi c'est justement c'est c'est le p\u00e9trole actuel c'est donn\u00e9es alors on a pu voir aussi dans le d\u00e9veloppement de cette \u00e9conomie du num\u00e9rique que l'argent se faisait non pas sur la vente de terminale d'information fin d'ordinateur de t\u00e9l\u00e9phone mais sur l'usage, donc l'id\u00e9e, c'est aux rendent captifs, l'utilisateur est d\u00e9pendant d'un service et en avec cette cet or num\u00e9rique, c'est une autre fa\u00e7on de faire de l'\u00e9conomie en dans la mesure o\u00f9 on a pu des mani\u00e8res D. mat\u00e9rialis\u00e9 l'argent, c'est \u00e0 dire ce qui est important, c'est pas l'argent lui- m\u00eame, mais c'est l'information sur l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:19 > 0:20:43) [89%] : \r\nParce que Google, c'est vraiment tout de nous par notamment les les questions qu'on pose en permanence un de la de la plus basique que je disais, par exemple, un horaire de cin\u00e9ma, restaurant, il sait o\u00f9 on se d\u00e9place, on a vu encore, je crois que c'\u00e9tait il y a, il y a une ou 2 semaines, hein, ce ce ce mini- scandale on peut d\u00e9sactiver la g\u00e9ologie au lac localisation pour \u00eatre s\u00fbr que Google ne sachent pas o\u00f9 on est et en fait, malgr\u00e9 tout, la g\u00e9olocalisation fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:43 > 0:22:32) [90%] : \r\nOui effectivement, alors le groupe le gros Avantage de Google, c'est qu'ils ont pu d\u00e9ployer, y compris comme des services de YouTube, qui est le 1er site de partage de vid\u00e9os et le 2\u00e8me, site le plus visit\u00e9 du monde du service web, h\u00e9 bien ils seront effectivement capter ces donn\u00e9es enregistr\u00e9es garder et puis transform\u00e9 et c'est ce qu'on appelle le ph\u00e9nom\u00e8ne du Big Data cette donn\u00e9e v\u00e9loce importante h\u00e9 bien \u00e0 partir de ces donn\u00e9es, on peut faire des affaires en s'd\u00e9corr\u00e9lation d\u00e9duire pr\u00e9dire et on est plus dans le temps imm\u00e9diat le temps r\u00e9el, on est dans le temps pr\u00e9dictif et c'est ce qui leur donne un temps d'avance, justement, est un Avantage concurrentiel, Google propose aussi des solutions Madame dans le le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 que donc vous \u00eates sp\u00e9cialiste qu'est-ce que vous en pensez \u00e0 ce qu'on peut leur faire confiance, mais le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, effectivement, c'est un probl\u00e8me de de confiance mais comment contr\u00f4ler la confiance ce qui ce qui pose probl\u00e8me avec Google ou Alphabet c'est la non- transparence des traitements de tout ce qu'ils font quoi nous nous sommes transparents du fait que nous utilisons ces usages de l'informatique mais ne le sont pas du tout, alors le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9, ce qu'on voit c'est que les donn\u00e9es n'appartiennent plus aux propri\u00e9taires, ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es puisqu'elles sont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 des services est, sont capt\u00e9s par ces services, notamment dans le traitement du clown, donc les nouvelles solutions de s\u00e9curit\u00e9 bas\u00e9 sur l'Intelligence artificielle et slogans Google et on a envie d'y croire, c'est quand m\u00eame pour ne pour lutter contre la cybercriminalit\u00e9, exemple le Storytelling tr\u00e8s tr\u00e8s positif, il faut aussi, c'est la force, ils sont faire depuis la nuit du temps et c'est dans ce sens-l\u00e0 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 mon avis assez ing\u00e9nieux, ce qui nous proposent leurs services, qui sont issus d'une culture, d'une vision du monde et d'une technologie qui n'est pas due au hasard, c'est un contexte politique, \u00e9conomique et culturelle qui fait l'\u00e9mergence d'une technologie, il nous arrive \u00e0 nous convaincre, nous, utilisateurs, que c'est une \u00e9volution naturelle qu'on ne peut pas remettre en question et du fait qu'on n'arrive pas \u00e0 questionner cette \u00e9volution on l'accepte passivement et en acceptant, on contribue \u00e0 ce qu'on appelle aussi ce ph\u00e9nom\u00e8ne de surveillance de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:32 > 0:22:47) [95%] : \r\nAu point que certains utilisateurs estime que Google est une des entit\u00e9s les plus puissantes au monde, bien plus puissante que que certains \u00c9tats en tout cas on l'entendait dans le dans le journal de 7 heures il n'a pas de concurrent personne peut tenir t\u00eate aujourd'hui \u00e0 \u00e0 Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:47 > 0:24:09) [88%] : \r\nMais je sais pas, je sais pas si on pourrait dire \u00e7a parce que je pense qu'il y a une prise de conscience, il fait de notre d\u00e9pendance \u00e0 ces g\u00e9ants du Net qui pose probl\u00e8me, c'est pas que Google s'en ai quelques-uns aussi et le cette d\u00e9pendance nous fait quand m\u00eame nous rendre conscients peut-\u00eatre du risque \u00e0 plus long terme que cela pourrait engendrer et je pense que l'on est au d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re et c'est pas parce qu'on s'est laiss\u00e9 faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent qu'on va continuer \u00e0 s'SFR nouvelle aire de prise de conscience prise de par rapport \u00e0 donc et notamment Guy puis du risque, mais on est dans cette consommation imm\u00e9diate qui nous fait relativement plaisir qui nous rend service qui nous emp\u00eache de nous questionner \u00e0 plus long terme, mais c'est pas parce que c'est difficile qu'on va pas le faire et c'est pas parce que c'est compliqu\u00e9 non plus qu'on ne va pas non plus se r\u00e9approprier ces ces probl\u00e9matiques et qu'est ce qui pourrait menacer Google et ou plut\u00f4t Alphabet inquiets, l'entreprise m\u00e8re alors on voit que cette cette c'est aussi une entreprise qui finance des Start-Up qui investit on sait rarement mais Google investit dans air Bien vivre example et donc tout cette cha\u00eene d'investissement peut \u00eatre aussi questionner ce qui va faire un France c'est des positions fortes des \u00c9tats qui, ensemble, doivent travailler sur une fiscalit\u00e9 par exemple son on a extrait le le cet or noir que sont ces donn\u00e9es sur territoire suisse est bien l\u00e0, il y a doit avoir des taxes doit \u00eatre pay\u00e9e en retour, donc je pense qu'il faut travailler sur le financement sur la taxation et sur cette \u00e9conomie qui prend contre la fa\u00e7on dont ces acteurs op\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:09 > 0:24:24) [93%] : \r\nSolange gardent un outil, je vous remercie d'\u00eatre venus nous parler ce matin de ce g\u00e9ant qu'est Google Google qui f\u00eate ses 20 ans demain, je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste \u00e8s experte en cybers\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci madame, merci, bonne journ\u00e9e en foire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:27 > 0:24:42) [91%] : \r\nLa matinale, il est 7 heures 23 en cette p\u00e9riode encore, on va dire de rentr\u00e9e scolaire, on va \u00e9voquer maintenant un m\u00e9dicament controvers\u00e9 des centaines de petits Suisses en prennent pour soigner leur trouble de l'attention et Simon Corthay on va parler de ce m\u00e9dicament, avec vous on va parler de Ritaline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:42 > 0:25:12) [91%] : \r\nLe m\u00e9thyle fait ni date la mol\u00e9cule de la Ritaline c'est le moyen de dernier recours, d'am\u00e9liorer la concentration quand les th\u00e9rapies non chimiques ne font pas d'effet une caisse maladie Helsana a publi\u00e9 r\u00e9cemment Des chiffres qui montrent que la consommation reste \u00e9lev\u00e9 en Suisse apr\u00e8s avoir tripl\u00e9 en 10 ans, mais les disparit\u00e9s cantonales sont \u00e9normes : cap sur le Tessin o\u00f9 depuis plusieurs rentr\u00e9es scolaires, on compte une centaine d'enfants soign\u00e9s \u00e0 la Ritaline le pharmacien cantonal Giovane Maria Zanini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:12 > 0:25:35) [92%] : \r\nOn est bien en dessous de la moyenne suisse facteur sans qu'\u00e0 peu pr\u00e8s le Tessin \u00e9tait toujours au bas du classement, avec Les cantons de la Suisse mais primitive et apr\u00e8s suivent les cantons de la Suisse romande avec peut-\u00eatre l'exception de Fribourg et Neuch\u00e2tel, qui sont au sommet avec les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:35 > 0:25:37) [92%] : \r\nComment est-ce que vous expliquer ces diff\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:38 > 0:26:04) [91%] : \r\n\u00e9coutez, franchement, je ne sais pas, peut-\u00eatre, nous sommes tout simplement plus tol\u00e9rant vers les enfants qui nous \u00e9nerve et pour nous, je dirais comme vous savez, on est tout pr\u00e8s de de l'Italie, et il faut dire qu'\u00e0 l'Italie, il y a un longue d\u00e9bat un d\u00e9bat aussi f\u00e9roce sur le plan politique, presque philosophique la Ritaline en Italie n'est pas tout n'est pas encore sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:04 > 0:26:10) [89%] : \r\nOn sent le les Tessinois plus sceptiques, Simon et sous influence italienne : comment \u00e7a se passe dans le nord des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:10 > 0:26:37) [91%] : \r\nAlors c'est davantage l'influence des psychiatrie allemandes et am\u00e9ricaines, o\u00f9 il y a une familiarit\u00e9 depuis le si\u00e8cle dernier avec le traitement et le diagnostic, dans le jargon, on parle de TD aah les troubles du d\u00e9ficit de l'attention avec ou sans hyper- activit\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, le diagnostic est entr\u00e9 dans les moeurs, voici une p\u00e9diatre qui a ouvert cette ann\u00e9e un centre multidisciplinaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la souffrance scolaire Isabelle Brun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:26:37 > 0:27:17) [88%] : \r\nIl y a une petite tradition \u00e0 Neuch\u00e2tel certains p\u00e9diatres anciens qui nous ont un peu passer le flambeau en disant int\u00e9ress\u00e9s boivent probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me parce qu'il ne faut pas oublier qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es encore, on s'en occupait pas, c'est pour \u00e7a que les chiffres augmentent un peu dans tous les cantons, alors pourquoi \u00e7a augmente plus dans le canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'il y y a un biais de recrutement effectivement le TDAH c'est un probl\u00e8me psychologique, psychiatrique, c'est-\u00e0-dire les plus fr\u00e9quents chez l'enfant et c'est une question de sp\u00e9cialistes, donc s'il y a pas de sp\u00e9cialiste, il peut pas y avoir de diagnostic, et s'il a pas diagnostic il y a pas de traitement, donc effectivement dans des r\u00e9gions o\u00f9 dans les pays, on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 un sp\u00e9cialiste donc demain, forc\u00e9ment, il n'y a pas de prescription.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:17 > 0:27:27) [90%] : \r\nAinsi Isabelle Brun ajoute que \u00e7a lui arrive aussi de prescrire de la Ritaline \u00e0 des enfants venant d'autres cantons de Orange de r\u00e9gions voisines de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il y a moins de sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:27 > 0:27:33) [88%] : \r\nSim\u00e9on, Claire Simon, plus il y a de prescripteurs, plus il y a de consommation est ce qu'on en fait pas un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:33 > 0:27:50) [91%] : \r\nAlors vu du Tessin, on pourrait se dire que oui, mais Isabelle Brun et ses coll\u00e8gues romands explique que les troubles du d\u00e9ficit de l'attention, touche plus de 5 pourcent des enfants et il renvoie la balle aux Tessinois en demandant si leurs confr\u00e8res du sud des Alpes ne sont pas suffisamment attentif au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:50 > 0:28:05) [88%] : \r\nLes disparit\u00e9s dans la prescription de Ritaline dans les cantons, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate, merci beaucoup, Simon Corthay \u00e0 cette heure 27 c'est l'heure de signatures et ce matin, c'est avec vous Alain Khroub \u00e0 Lyon, les Suisses et la malbouffe, on \u00e9coute votre commentaire : c'est \u00e0 vous, Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:06 > 0:29:39) [90%] : \r\nDans l'Op\u00e9ra de 4 sous, Bertolt Brecht faisait chanter \u00e0 Peachum, le roi des mendiants Swerts instance faudrait sonne d'immoral d'abord bouffer, ensuite la morale en Suisse c'est Brecht \u00e0 l'envers, d'abord, la morale, et ensuite la bouffe, ils ce sont 6 initiatives qui pointe \u00e0 l'horizon qui sont en cause, tout d'un coup, c'est comme si les Suisses avaient peur de ne pas avoir d'influence sur ce qui a atterri dans leurs assiettes, traditionnellement, c'\u00e9tait par la force du porte- monnaie qu'on pousse la production dans un sens ou dans l'autre, encore faut-il avoir le choix r\u00e9pondent aujourd'hui les associations de protection des consommateurs, les Verts et les anti- europ\u00e9ens se retrouvent donc c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, il faut des r\u00e8gles sp\u00e9ciales en Suisse, \u00e0 droite, on s'alarme que l'\u00c9tat se m\u00eale de dire \u00e0 ses administr\u00e9s quoi manger \u00e9conomie suisse et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tics de concert mais l'argument que le prix des denr\u00e9es alimentaires augmentera de 50 pourcent ne ferait pour l'instant personne les Suisses consacre \u00e0 peine 12 pourcent de leur budget \u00e0 la nourriture en 1945 la moyenne, c'est 35 pourcent et nous d\u00e9pensons le plus par t\u00eate d'habitant pour les produits bio au monde, l'argument de la tr\u00e8s verte, ville de B\u00e2le et de dire qu'un tiers de toute pollution \u00e0 \u00e0 voir avec la nourriture, sa production comme sa consommation, donc responsabilit\u00e9 il y a d'autant que les Suisses sont le peuple qui importe le plus de denr\u00e9es alimentaires par t\u00eate d'habitant la moiti\u00e9 de notre nourriture vient de l'\u00e9tranger, moi j'inclus autarcie, on serait \u00e0 la di\u00e8te sans aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:39 > 0:29:49) [88%] : \r\nC'\u00e9tait votre commentaire, merci beaucoup Alain Khroub alliant qu'on peut retrouver sur notre site internet et celui qu'on vient d'entendre, en fait c'est Monsieur J\u00e9r\u00f4me Cosandey, vous aimez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:49 > 0:29:55) [87%] : \r\nBonjour monsieur, bonjour madame, on vous re\u00e7oit parce que vous \u00eates le nouveau directeur Romand, du laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse, dites-nous tout Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:55 > 0:30:30) [89%] : \r\nMais le Chaux-de-Fonnier, un brin apparemment ce matin qui va remplacer le jeune bo\u00eete hibernation depuis le 18 septembre effectivement agitateur d'id\u00e9es Avenir Suisse qui atteint sa majorit\u00e9 cette ann\u00e9e 18 ans alors Annie suisses et le laboratoire d'id\u00e9es, le think tank qui fonde ses r\u00e9flexions sur les \u00e9tudes scientifiques mais qui pr\u00e9cise bien sur son site, assumer ses principes lib\u00e9raux par l'\u00e9conomie de march\u00e9, tout un programme : J\u00e9r\u00f4me Cosandey sera avec nous et nous lui demanderons \u00e0 quoi ressemblera la Suisse \u00e0 la sauce Avenir Suisse quel syst\u00e8me de retraite : quelle agriculture quelles relations avec nos voisins et avec Bruxelles, pas s\u00fbr qu'on arrivera \u00e0 faire le tour, mais on va essayer, on vous retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:32 > 0:30:34) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:34 > 0:30:50) [92%] : \r\nSur l'autoroute, Martigny, Lausanne : un accident perturbe le trafic entre B et Saint-Triphon, puis un second accrochage provoque un bouchon entre Vevey et ch\u00e8vre en direction de Lausanne, il faut dire encore que de forts ralentissements sont signal\u00e9s sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:50 > 0:30:50) [71%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:52 > 0:31:08) [93%] : \r\nUn temps nuageux, ce matin, mais des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper au fil des heures belles \u00e9claircies m\u00eame autour du les vers le Nord Vaudois et en Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait 12 \u00e0 13 degr\u00e9s ce matin, maximum 21 \u00e0 24 degr\u00e9s en fonction du soleil avec un Jean, un vent g\u00e9n\u00e9ralement faibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:09 > 0:31:14) [88%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:18 > 0:31:23) [86%] : \r\nAvec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne magique passe Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:23 > 0:31:28) [86%] : \r\nIl est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re Marielle savoir pour l'info bonjour Marielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:28 > 0:33:17) [93%] : \r\nBonjour ram\u00e8ne bonjour \u00e0 tous, comment g\u00e9rer l'afflux massif de migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, une dizaine d'\u00c9tats d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent aujourd'hui en Equateur pour tenter de trouver une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e depuis 2015, plus de 2 millions de personnes ont quitt\u00e9 le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro, victime des flammes, un violent incendie ravage depuis le d\u00e9but de la nuit, cet \u00e9tablissement br\u00e9silien le plus ancien mus\u00e9e du pays, les collections et les archives de l'institution sont d\u00e9truites, l'origine du sinistre est encore inconnue, Daniel Cohn-Bendit ne remplacera pas Nicolas Hulot au gouvernement fran\u00e7ais, l'ancien chef de file de Mai 68 l'a annonc\u00e9 hier soir sur la cha\u00eene LCI, il a refus\u00e9 le poste de ministre de la transition \u00e9cologique : 7 ans de prison, c'est la peine dont \u00e9cope de journalistes de l'agence Reuters, pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur le m\u00eame sur un massacre de Rohingyas en Birmanie, la justice birmane a rendu son verdict tout \u00e0 l'heure, les 2 reporters sont reconnus coupables d'attente aux secrets d'\u00c9tat, eux, se sont \u00e9vad\u00e9s de prison 400 d\u00e9tenus ont r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir d'un \u00e9tablissement de Tripoli, hier ils ont profit\u00e9 des affrontements entre milices rivales qui agite le sud de la ville depuis une semaine, la police n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 le profil criminel des \u00e9vad\u00e9s, il faut prot\u00e9ger les civils d'Idlib en Syrie, l'appel du pape alors que Damas et ses alli\u00e9s pr\u00e9parent un assaut dans cette r\u00e9gion encore tenue par les rebelles Fran\u00e7ois demande \u00e0 tous les acteurs concern\u00e9s, de privil\u00e9gier la diplomatie pour assurer le respect du droit international humanitaire, faut-il forcer les pr\u00eatre \u00e0 suivre des cours d'\u00e9ducation sexuelle, l'id\u00e9e sera d\u00e9battu d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 la conf\u00e9rence suisse des \u00e9v\u00eaques \u00e0 Saint-Gall une vie suspendue une discussion qui s'inscrit dans le cadre des nombreux scandales de p\u00e9dophilie qui agitent l'\u00c9glise catholique et puis on termine avec ce bilan positif pour la 9\u00e8me \u00e9dition du Livre sur les quais le salon litt\u00e9raire a accueilli environ 40000 personnes ce week- end \u00e0 Morges une fr\u00e9quentation en hausse par rapport \u00e0 l'an dernier, il faut dire que cette ann\u00e9e le festival \u00e9tait \u00e0 nouveau gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:20 > 0:33:21) [71%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:23 > 0:33:39) [91%] : \r\nIls n'ont pas 20 ans ils \u00e9talent leur richesse sur les r\u00e9seaux sociaux, voitures de luxe soir\u00e9e somptuaires, les gosses de riches jouent la provoc sur Instagram le ph\u00e9nom\u00e8ne vient des \u00c9tats-Unis, il a atteint la Suisse, reportage ce soir dans l'\u00e9mission TTC sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:41 > 0:33:48) [89%] : \r\n7 heures 32 sur la premi\u00e8re, il est le nouveau directeur Romand d'Avenir Suisse J\u00e9r\u00f4me Cosandey notre invit\u00e9, avoue Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:48 > 0:34:04) [88%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonjour, bonjour monsieur va J\u00e9r\u00f4me Cosandey, nouveau directeur Romand d'Avenir Suisse alors votre programme, c'est publi\u00e9 les \u00e9tudes scientifiques assumer les principes lib\u00e9raux inspir\u00e9 par l'\u00e9conomie de march\u00e9, on peut vraiment faire de la science quand untel agenda politique des forc\u00e9ment choisir votre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:04 > 0:34:51) [86%] : \r\nJe pense que c'est important de, de, de faire la part des choses toute question scientifique qui est pos\u00e9e, quelque part, elle a, elle a un angle d'attaque, nous, je pense qu'on essaie vraiment dans d'\u00e9tudes de d'avoir une partie chiffr\u00e9e dans une partie factuelle qui est indiscutable, puisque on gagner ce cette reconnaissance aussi de de tous les partis, que nos analyses elles tiennent la route, puis apr\u00e8s c'est clair qu'on va faire des recommandations bas\u00e9es sur nos analyses et c'est clair que c'est vrai qu'on a l\u00e0, elles ont une orientation politique, on dit qu'on est ind\u00e9pendant, mais pas de rena\u00eetre, donc on est ind\u00e9pendant dans notre analyse monnaie pas neutre d'un au nom recommandation, c'est clair, comme vous l'avez dit-on, on repr\u00e9sente une \u00e9conomie de march\u00e9, une politique lib\u00e9rale surtout c'est dans toute la largeur du terme et donc c'est clair que c'est important de voir ces 2 volets : d'une part, la partie factuelle qui est neutre et justement la partie recommandations qui, elle, n'est pas, ne l'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:51 > 0:35:02) [93%] : \r\nComme laboratoire d'id\u00e9es, quelle est la derni\u00e8re id\u00e9e que vous avez vu entrer dans le processus l\u00e9gislatif \u00eatre reprise \u00e0 son compte par une autorit\u00e9, vous vous \u00eates dit tiens, ah, ils nous ont \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:03 > 0:36:01) [90%] : \r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est qu'effectivement on formule des id\u00e9es dans le tr\u00e8s tr\u00e8s long terme, une id\u00e9e que moi j'avais formul\u00e9 avec mes coll\u00e8gues, il y a 3 ans d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de nouvelles formes de financement pour les soins aux personnes \u00e2g\u00e9es et il y a 10 jours \u00e0 peine dans sa, dans sa lettre hebdomadaire, le pr\u00e9sident du parti du PDC avait repris cette id\u00e9e mentionn\u00e9 qu'il fallait l'\u00e9tudier plus en grandeur pour moi, c'est effectivement une \u00e9tape importante de r\u00e9aliser que cette id\u00e9e avait fait son chemin jusque jusque dans les centrales de parti, est ce qu'elle ira jusqu'au bout, on verra, il faudra l'accompagner, il faudra s\u00fbrement la d\u00e9velopper plus loin mais c'est important de voir, effectivement, qu'on a la capacit\u00e9 et visiblement sur ce sujet aussi d'influencer le d\u00e9bat ce qu'elles vont jusqu'\u00e0 gauche et ce qui longe sa gauche il y a, et elles sont souvent plus de soutien vers la droite, mais clairement sur les id\u00e9es de soci\u00e9t\u00e9 sur sur la l'justement une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale qui est pas forc\u00e9ment une dimension \u00e9conomique, je pense qu'il y a effectivement des recoupements avec des partis qui sont aussi progressistes qui ont des id\u00e9es, enfin qui ont aussi l'intention de faire avancer notre pays comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:01 > 0:36:23) [87%] : \r\nAlors vous \u00eates une une il y a une fondation \u00e0 la base qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par des grandes entreprises, maintenant la balle s'\u00e9largit avec avec des PME, mais vous, vous connaissez l'adage : qui paye commande il y a eu un cas \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez fait un document sur les importations parall\u00e8les la Pharma est parti, est ce qu'aujourd'hui elle est revenue par apr\u00e8s, mais sur ce, au moment o\u00f9 elle s'est, elle, s'est f\u00e2ch\u00e9e avec Avenir Suisse est ce que vous avez vraiment les coud\u00e9es franches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:23 > 0:37:23) [89%] : \r\nMoi je pense que c'est important effectivement vaut on avait commenc\u00e9 Avenir Suisse il y a, il y a 18 ans, avec une quinzaine de donateurs aujourd'hui il y en a 10 fois plus, on a plus de 150 je pense que si on voulait remplir les attentes de tous nos donateurs on on n'arriverait pas Onfray que de que de publier, enfin bon, 150 \u00e9tudes Marianne et l'exemple, vous avez mentionn\u00e9 \u00e9tait frappant effectivement c'\u00e9tait contre le les int\u00e9r\u00eats \u00e0 tr\u00e8s court terme, de certaines entreprises, mais je pense que c'\u00e9tait dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, le fait qu'on soit pas seulement mono- th\u00e9matiques, on n'est pas l'Union suisse des paysans qui doivent d\u00e9crit d\u00e9fendent qu'une qu'une certaine client\u00e8le, le fait qu'on qu'on parle de politique fiscale, de la politique de la sant\u00e9 qu'on parle de la pr\u00e9voyance, qu'on parle justement de du march\u00e9 des m\u00e9dicaments, \u00e7a nous permet de, de, de formuler des id\u00e9es dans diff\u00e9rentes directions qui ont \u00eatre f\u00e2ch\u00e9 l'un ou l'autre de nos donateurs, mais bon, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, vu qu'on touche d'autres th\u00e8mes qui qui leur sont aussi \u00e0 coeur, disons, l'arriv\u00e9e et le le fait qu'on ait pu passer de 15 \u00e0 150 donateurs de durant cette p\u00e9riode-l\u00e0, montre qu'effectivement notre notre approche satisfait aussi les attentes de nos donateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:23 > 0:37:37) [86%] : \r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 un dossier concret apr\u00e8s la derni\u00e8re petite question plut\u00f4t sous haute structure vous \u00eates 4 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates une trentaine \u00e0 Z\u00fcrich, est ce que vous \u00eates pas condamn\u00e9 simplement le le relais de la balance trac\u00e9 de d'impulsion donn\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich et c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:38 > 0:38:32) [89%] : \r\nBon, c'est clair qu'on un laboratoire d'id\u00e9es, si je peux dire les, les, les, les, les \u00e9prouvettes et les aires de mani\u00e8re ils sont effectivement essentiellement bas\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, mais il y a aussi des francophones, enfin j'en \u00e9tais jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mais avec Marco Salvi O'Neil, Rothen conna\u00eet aussi la chance d'entente sur vos antennes, vous avez des chercheurs \u00e0 Z\u00fcrich qui qui ont cette sensibilit\u00e9 pour la la la Suisse romande et puis effectivement, on a un relais, je pense que c'est pas, c'est pas, c'est pas une t\u00e2che similaire au contraire c'est important que ce que nos coll\u00e8gues aussi ce qui ce \u00e0 quoi ils r\u00e9fl\u00e9chissent et les id\u00e9es qu'il formule qu'elle s'est aussi positionn\u00e9 chez nous et c'est vraiment mon r\u00f4le aujourd'hui doucement de renforcer la pr\u00e9sence d'Avenir Suisse de faire ce r\u00f4le de relais dans les 2 sens, hein, de faire passer l'id\u00e9e que mes coll\u00e8gues d\u00e9veloppe ou que je d\u00e9veloppe, moi- m\u00eame, je reste dans la recherche pour la la politique sociale, mais aussi de faire passer ses sensibilit\u00e9s romande qui est peut-\u00eatre pas la m\u00eame et de et de et de faire passer ce ces messages aussi vers vers le reste de la Suisse, la Suisse, la Suisse allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:32 > 0:38:53) [91%] : \r\nCette politique sociale pr\u00e9cis\u00e9ment, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, vous l'avez suivi, vous avez particip\u00e9 aussi en fournissant d'une certaine mani\u00e8re, de la munition aux adversaires au torpillage du projet de pr\u00e9voyance, 2020, maintenant il y a un compromis sur la table qui lie la fiscalit\u00e9 qui pla\u00eet \u00e0 la droite le consolidation de la qui pla\u00eet \u00e0 la gauche une formule tr\u00e8s suisse et pourtant vous \u00eates \u00e0 nouveau oppos\u00e9 au projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:54 > 0:39:57) [90%] : \r\nBon, je pense que c'est important, ensuite d'avoir une capacit\u00e9 de trouver des compromis, maintenant il faut savoir jusqu'o\u00f9 on est pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 sacrifier aussi certains grands principes de notre d\u00e9mocratie, je pense que tous les Suisses qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger se targue de notre syst\u00e8me o\u00f9 on a une participation directe, on peut s'exprimer sur toutes sortes de sujets, je pense que c'est un peu inqui\u00e9tant de voir aujourd'hui le Parlement de de rassembler 2 termes de terre de sujets absolument cl\u00e9 \u00e0 savoir comment l'\u00c9tat va financer \u00e7a la la r\u00e9forme des r\u00e9forme fiscale des entreprises et puis comment ce qu'on veut organiser nos retraites, je pense que \u00e7a touche vraiment tout le monde, je pense que c'est vraiment ces 2 sujets, l\u00e0 o\u00f9 on devrait avoir l'avis du peuple de fa\u00e7on s\u00e9par\u00e9e, donc les groupes et dans un seul paquet, c'est un petit peu ce qu'ont fait nos voisins allemands, nos voisins italiens, quand ils font un contrat de coalition o\u00f9 on se met d'accord ton partir recevoir le minist\u00e8re des Finances moi par comptent sur la pr\u00e9cision de la politique des r\u00e9fugi\u00e9s chose je pense que c'est pas \u00e7a qu'on aimerait voir dans notre d\u00e9mocratie directe donc sur la forme d\u00e9j\u00e0 de relier ces 2 th\u00e8mes et ne pas les demander de ne pas donner de la population de ne pas donner au pape la possibilit\u00e9 de s'exprimer sur ces sujets-l\u00e0, je pense que c'est une fausse route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:57 > 0:40:11) [87%] : \r\nMais c'est pas ce que c'est pas consubstantiels, \u00e7a ne va re- exercices de phon\u00e9tique \u00e7a consubstantielle de la d\u00e9mocratie suisse de dire mais, voil\u00e0, je suis \u00e0 droite je vous conc\u00e8de \u00e7a, je suis \u00e0 gauche je vous conc\u00e8de \u00e7a et on avance ensemble sur des projets prioritaires, c'est tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:12 > 0:40:58) [91%] : \r\nMoi je pense que, encore une fois, je pense que c'est c'est plus du compromis, c'est plus du pragmatisme, c'est vraiment une politique de, de, de contrat de coalition, c'est parce que les \u00e9lecteurs veulent d'ailleurs si vous suivez la presse, on voit que ce ce deal ces marchandages politiques fait de moins en moins d'heures \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, j'ai aussi tr\u00e8s peur que si un r\u00e9f\u00e9rendum devait arriver que le que les gens ne suivent pas cette logique-l\u00e0, je pense que c'est dr\u00f4le domination comme Avenir Suisse mais c'est le r\u00f4le aussi des politiciens d'expliquer les enjeux de ces grands projets, que ce soit la r\u00e9forme fiscale que sur la r\u00e9forme des retraites et de trouver des solutions qui convainc mais je pense pas que le le Suisse moyen ou la Suissesse moyenne va va \u00eatre d'accord de de de s\u00e9ries 2 fois les points dans sa poche, parce que simplement on essaie de lui cacher parce qu'on a essay\u00e9 de passer sous le radar des des r\u00e9formes absolument essentielle pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:58 > 0:41:24) [91%] : \r\nPays vous avez publi\u00e9 un texte dire non pour mieux dire : oui, on se dit que vous avez fait le m\u00eame coup, il y a une ann\u00e9e pour le 1er projet de pr\u00e9voyance, 2020, est ce que peut-\u00eatre dans votre agenda cach\u00e9, c'est pas plut\u00f4t de faire en sorte que si on \u00e9choue, plusieurs fois pour \u00e0 la fin arriver avec des m\u00e9thodes beaucoup plus radicale des r\u00e9formes beaucoup plus dur, ce qui se vend aussi peut-\u00eatre dans le sens de, de, de milieux \u00e9conomiques qui veulent juste qu'on s'occupe du c\u00f4t\u00e9 des prestations et pas avoir trop de nouvelles recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:25 > 0:41:38) [87%] : \r\nNon je pense pas mais si vous parlez de neige vu moi j'vois un autre il y a 4 ans, on \u00e9tait aussi une ann\u00e9e avant les \u00e9lections ou joue dans le Conseil des \u00c9tats 4 \u00e9l\u00e9phants ont enfin \u00e9l\u00e9phant par la taille mais par la taille, politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:38 > 0:43:17) [88%] : \r\nNous, on dit qu'il fallait absolument donner cet enfant Plus d'AVS, que ce serait \u00e7a l'huile dans les rouages qui ferme qui ferait passer le paquet, on s'est rendu compte par la suite que si cet entrant, c'\u00e9tait pas de l'huile, mais du sable dans les rouages aujourd'hui 4 ans plus tard, on a le m\u00eame Conseil d'\u00c9tat, qui nous dit il faut combiner ces 2 th\u00e8mes centraux, parce que sinon \u00e7a passera pas, c'est l\u00e0 un peu plus que j'ai le d\u00e9j\u00e0 vu que qui me fait peur et le peuple suisse le 24 septembre l'ann\u00e9e pass\u00e9e a clairement dit, on veut pas ce genre d'amalgame, on veut des, des, des, des, des situations claires et et \u00e7a c'\u00e9tait je sens la seule chose qui \u00e9tait accept\u00e9, de gauche comme \u00e0 droite, dans le projet de pr\u00e9voyance, 2020 si on voulait vraiment la transparence sur quoi on vote aujourd'hui, vous savez ce deal dont on vient de parler, donc la r\u00e9forme fiscale et un un financement suppl\u00e9mentaire dans l'AVS en parall\u00e8le est en consultation un projet de r\u00e9forme de l'AVS 2021 et puis, en parall\u00e8le \u00e0 huis clos, vous et les partenaires sociaux, donc les repr\u00e9sentants des employ\u00e9es et des employeurs qui d\u00e9cide enfin qui discutent d'une reforme possible du 2\u00e8me, pilier, donc on a perdu compl\u00e8tement cette vue d'ensemble et je pense qu'elle est absolument primordial, si on veut avoir la confiance du peuple dans ces r\u00e9formes qui, certes, vont demander certains sacrifices des recettes suppl\u00e9mentaires, donc je ne suis pas seulement sur une limitation des des prestations, mais je pense qu'il faut parler vrai, faut avoir des coud\u00e9es franches et puis pr\u00e9senter un texte le pr\u00e9sent\u00e9 au pape justement et a expliqu\u00e9 au pape qu'il faut arr\u00eater l'exercice du compromis que le patronat, je pense qu'on est en train de perd du temps, on risque d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement dans un mur tr\u00e8s dur plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir justement aux solutions de projets s\u00e9par\u00e9s, c'\u00e9tait le fameux plan B pour l'AVS d'ailleurs ce que Monsieur P\u00e8res fait lui en parall\u00e8le, il a, il tient son calendrier et les partenaires sociaux tiennent le calendrier de jusqu'au jusqu'au printemps prochain, ann\u00e9e propositions je pense que \u00e7a c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:17 > 0:43:26) [88%] : \r\nLa piste qui \u00e0 long terme, apportera le plus \u00e0 notre pays des gens Cosandey merci, on voudrait invitera pour l'agriculture et l'Europe ont promis tr\u00e8s volontiers, merci, ce qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:28 > 0:43:29) [100%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:29 > 0:43:56) [91%] : \r\nBon, vous \u00eates encore avec nous jusqu'\u00e0 8 heures J\u00e9r\u00f4me Cosandey vous aura encore l'occasion de, de, de prendre la parole \u00e0 7 heures 43, vous le savez, on a une chronique \u00e9conomique et c'est l'heure d'Alter \u00c9co, justement, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs bonjour m\u00eame Argentine, Turquie, plus de 12000 kilom\u00e8tres s\u00e9parent ces 2 pays et pourtant ils affrontent actuellement une sorte de destin commun, en tout cas une temp\u00eate commune leur monnaie nationale ces fronde s'effondrer, Fr\u00e9d\u00e9ric, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:56 > 0:44:21) [92%] : \r\nNon, vous allez voir que Napol\u00e9on Bonaparte, il pouvait \u00e9couter notre matinale ce matin et qui sait, peut-\u00eatre qu'il \u00e9coute aurait un petit sourire mais, avant de remonter dans le temps, regardons un instant ce qui se passe en ce moment, alors on va pas se cacher derri\u00e8re des graphiques, vous avez l\u00e0 de pays en pleine d\u00e9confiture, commen\u00e7ons par le plus grave, le cas d\u00e9sesp\u00e9rant, on va dire, l'Argentine, le peso argentin s'est \u00e9croul\u00e9e de 20 pourcent la semaine derni\u00e8re face au dollar, \u00e7a ne s'arr\u00eate pas \u00e0 cette monnaie est en pleine d\u00e9route incontr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:44:21 > 0:44:23) [95%] : \r\nEt c\u00f4t\u00e9 turc, aussi il y a de quoi s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:23 > 0:44:48) [89%] : \r\nOui, la Turquie, en 2 mots : une croissance sous st\u00e9ro\u00efdes, les muscles injecter de dette \u00e9trang\u00e8re et l'inflation qui prend l'ascenseur et signe de d\u00e9fiance face \u00e0 tout cela, h\u00e9 bien la livre turque d\u00e9gringole apr\u00e8s la Turquie et l'Argentine, tout le monde craint la glissade g\u00e9n\u00e9rale des pays \u00e9mergents qui ont nourri leur croissance \u00e0 cr\u00e9dit et en dollars actuellement la montagne et des dettes en dollars des pays \u00e9mergents et 2 fois plus grosse qu'il y a 10 ans et c'est l\u00e0 que Bonaparte commence \u00e0 nous, c'est lui, avec son Be.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:48 > 0:44:54) [86%] : \r\nCorinne justement j'allais vous le dire j'toujours parce que Napol\u00e9on vient faire dans votre chronique turco- Argentine h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:54 > 0:46:04) [94%] : \r\nPlongeons-nous dans l'Europe d'apr\u00e8s 1815 juste apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes, la 1\u00e8re crise financi\u00e8re mondiale en 1825 appara\u00eet aujourd'hui comme un pr\u00e9curseur des probl\u00e8mes actuels des pays \u00e9mergents 1816 apr\u00e8s la d\u00e9faite de Waterloo, la France doit \u00e9mettre des bons du Tr\u00e9sor pour payer ces r\u00e9parations de guerre et bonne surprise, les investisseurs \u00e9trangers se ruent pour acheter de la dette fran\u00e7aise, ce sera une composante du 1er boom mondial du cr\u00e9dit, alors je vous passe les d\u00e9tails, \u00e9videmment, mais avec le boom du march\u00e9 de la dette, les investisseurs europ\u00e9ens se tournent vers l'Am\u00e9rique latine, la dette devient, comme le rappelle l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais \u00c9ric Toussaint, un outil d'\u00e9mancipation pour beaucoup d'ind\u00e9pendantistes latino au d\u00e9but des ann\u00e9es 1820 mais depuis la crise boursi\u00e8re londonienne de 1825 les pays d'Am\u00e9rique du Sud n'arrivent plus \u00e0 rembourser leurs emprunts, l'outil d'\u00e9mancipation devient un outil de domination, la dette facilite l'ing\u00e9rence de cr\u00e9anciers \u00e9trangers, \u00e7a vous rappelle quelque chose de plus r\u00e9cent oui en prenant un raccourci la d\u00e9faite de Waterloo nous conduit jusqu'\u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle actuelle de l'Argentine et de la Turquie et demain peut-\u00eatre d\u00e9pays\u00e9, le maire Jean alors souvenez-vous bien de cela car comme disait Napol\u00e9on, une t\u00eate sans m\u00e9moire est une place sans garnison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:04 > 0:46:18) [92%] : \r\nAlter \u00c9co avec Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs merci un peu d'histoire un peu d'\u00e9conomie tout, h\u00e9 bien c'est l'heure \u00e0 7 heures 45 d'aller voir ce que nous disent nos journaux ce matin la presse avec vous Val\u00e9rie Drou les criminels de guerre sont trop tranquille en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:46:18 > 0:47:08) [89%] : \r\nLe Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung la base leur Zeitung explique ce matin que les criminels de guerre qui se r\u00e9fugie chez nous restent impunis, le Centre de comp\u00e9tence, cr\u00e9\u00e9e en 2011 pour ces affaires-l\u00e0 au sein du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est vu confier 50 affaires mais il n'y a eu aucune inculpation et encore moins bien s\u00fbr de condamnation, la majorit\u00e9 des cas ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s pour manque de preuves \u00e0 l'international, la comparaison noircit encore un peu plus le tableau l'article prend l'exemple de la Su\u00e8de o\u00f9 une instance comparables \u00e0 traiter 80 cas et prononc\u00e9 4 condamnations, rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration se d\u00e9font, comparaison n'est \u00e9videmment pas raison \u00e0 cause dit et diff\u00e9rences entre les syst\u00e8mes juridiques, le probl\u00e8me de la Suisse, dit l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger, h\u00e9 bien ce qu'elle a \u00e9videmment les moyens mais elle les utilise \u00e0 d'autres fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:08 > 0:47:14) [92%] : \r\nL'impact \u00e9cologique du commerce en ligne d\u00e9sastreux s'en tout cas ce que nous dit le temps ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:14 > 0:48:08) [93%] : \r\nEn une ann\u00e9e d'activit\u00e9 en Suisse Zalando g\u00e9n\u00e8re autant de gaz carbonique que les transports publics lausannois sur la m\u00eame p\u00e9riode, soit 14000 tonnes de CO 2, selon l'estimation du journal, il publie une grande enqu\u00eate ce journal ce matin sur le co\u00fbt cach\u00e9 du commerce en ligne, alors tout ce CO2 c'est notamment \u00e0 cause des va-et-vient incessant des paquets, 2 sur 3 sont renvoy\u00e9s en moyenne et autres d\u00e9g\u00e2ts relever celui inflig\u00e9 aussi aux petits commer\u00e7ants qui disparaissent \u00e0 force les acteurs de l'environnement et de la d\u00e9fense du commerce traditionnel appellent aujourd'hui \u00e0 une intervention de l'\u00c9tat pour r\u00e9guler le ph\u00e9nom\u00e8ne et pour enrichir encore votre r\u00e9flexion, toujours dans le temps, une grande interview du professeur en \u00e9cologie industrielle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne sereine Herteman qui dit se m\u00e9fier du discours de plus en plus dogmatique sur le climat, il faut cesser de culpabiliser les individus et faire davantage d'efforts dans l'industrie, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:08 > 0:48:31) [89%] : \r\nJ'ai de la peine, un petit peu \u00e0 entendre encore ce discours, il faut cesser de culpabiliser les gens parce que tr\u00e8s honn\u00eatement, pourquoi ce que c'est d'abord, c'est pas la culpabilisation c'est juste prendre conscience, on est quand m\u00eame pas tous ces schizophr\u00e8nes, faut quand m\u00eame bien savoir il la cons\u00e9quence de ce qu'on fait, il y a une cons\u00e9quence quand m\u00eame climatique de de nos actes, donc je sais pas pourquoi on parle toujours de culpabiliser, c'est moi, \u00e0 mon avis c'est tout prendre conscience et puis apr\u00e8s, on fait des choix, on assume de polluer ou pas d'essayer de changer ou par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:31 > 0:48:55) [92%] : \r\nAbsolument un chat un chat et apr\u00e8s c'est la responsabilit\u00e9 individuelle, \u00e7a doit vous vous parlez, J\u00e9r\u00f4me Cosandey compte on entend effectivement l'impact, il y a l'impact \u00e9cologique mais aussi sur le petit commerce et ce qu'il faut pas une intervention de l'\u00c9tat, je, je pose la question lib\u00e9rale que vous \u00eates, mais quand on voit tous ces commerces qui mettent la cl\u00e9 sous la porte, les villes en Suisse romande, o\u00f9 on voit de plus en plus des stores ferm\u00e9s ce que l'\u00c9tat peut pas doit agir au bout d'un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:56 > 0:49:59) [89%] : \r\nMoi je pense que justement l\u00e0, elle qui, c'est l'\u00c9tat et et ce quelle base d\u00e9cide l'\u00c9tat, je veux dire les consommateurs visiblement dans leur choix six de vous parler de \u00e7a, landau de commander en ligne, c'est que visiblement il pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a et et je pense que vous dites, on a un faut pas culpabiliser, je pense que les gens r\u00e9alisent aussi que certaines boutiques ferme et que dans cette pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, il pr\u00e9f\u00e8re commander le soir ou le week- end lorsque les magasins sont ferm\u00e9s, je pense dans la t\u00eate, j'ai pas lu mais il faut aussi rappeler que, effectivement, des paquets qui font l'aller-retour, je sais que dans d'autres domaines dans le dans l'alimentation par exemple la grande partie du CO2 produite, c'est pas du transport de du producteur jusqu'au magasin, mais du magasin jusqu'\u00e0 la maison, vous allez couverture qui p\u00e8se 2 tonnes et demie pour acheter un kilo de un kilo d'agneau et c'est l\u00e0 que vous allez vers vous g\u00e9n\u00e9rer beaucoup de CO2 par kilo, donc je pense qu'effectivement il faut informer les gens qu'on vous venez de le dire, il faut qu'on peut \u00eatre renforc\u00e9e le la pertinence de certains labels et puis apr\u00e8s, il faut laisser le march\u00e9 je pense pas que un, un technocrate, un fonctionnaire \u00e0 Berne ce plus \u00e0 m\u00eame de mieux juger, quelle est la priorit\u00e9 de l'ensemble des des citoyens en disant : l\u00e0 o\u00f9 il faut garder un vrai magasin et l\u00e0 on appellera de permettre le commerce en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:59 > 0:50:07) [87%] : \r\nDonc au consommateur d'aller acheter dans sa ville plut\u00f4t que de commander si ou sinon il vient pas se plaindre des magasins voil\u00e0 faire grand chose en fait, ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:07 > 0:50:11) [92%] : \r\nOn parle encore d'environnement Val\u00e9rie avec un mode de transport, connu pour son \u00e9cologie c'est le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:11 > 0:50:58) [91%] : \r\nOui, avant la votation sur le d\u00e9veloppement de pistes cyclables 23 septembre plusieurs journaux se penche ce matin sur le r\u00e9seau cyclable roman et la libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la cote Le Journal du Jura le courrier et le temps, il nous propose ce tour d'horizon, alors tous les 4 ans, l'association Pro V\u00e9lo fait en classe, on a des villes suisses les plus accueillantes pour les cyclistes en g\u00e9n\u00e9ral ce sont les Al\u00e9maniques qui sont toujours devant alors les journaux ont voulu tester \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est tr\u00e8s mal class\u00e9e et \u00e0 B\u00e2le, qui est vice- championne conclusion Gen\u00e8ve n'a pas \u00e0 rougir de la concurrence en termes d'am\u00e9nagements pour cyclistes le probl\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le trafic automobile tr\u00e8s dense et le Style de conduite des Genevois, soulignent les articles enfin dans le sondage de Pro V\u00e9lo qui est ouvert \u00e0 tout ce qui est en ligne, h\u00e9 bien les Genevois ont sans doute \u00e9t\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'encontre de leur ville que les ballons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:58 > 0:51:06) [80%] : \r\nDal tanguait, tanguait \u00e7a aide \u00e7a et je vais y arriver, je recommence dans le t'agacent outsider ce matin un plaidoyer, il est sign\u00e9, Pietro Supino, pr\u00e9sident \u00e0 M\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:06 > 0:51:41) [91%] : \r\nOui, un plaidoyer pour une presse libre, c'est le titre de l'opinion que fait para\u00eetre Pietro Supino dans son journal, car une presse ind\u00e9pendante est central pour la d\u00e9mocratie suisse, pourtant, pourtant, il regrette le manque de soutien de l'\u00c9tat et des l\u00e9gislateurs, dit-il, manque de soutien dans le conflit entre les \u00e9diteurs et la Poste, la transparence notamment des co\u00fbts factur\u00e9s par le g\u00e9ant jaune il tape aussi sur le projet de nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques et son soutien \u00e9tendu aux offres uniquement num\u00e9rique, ce sont les journaux et leurs sites internet qui en p\u00e2tissent, il met en garde, enfin contre une aide directe \u00e0 la presse qui sonnerait la fin de son ind\u00e9pendance, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:41 > 0:51:47) [88%] : \r\nEst ce qu'on a le droit de sourire en entendant Pietro Supino, qui veut fonds la presse en tout cas les activit\u00e9s de presse du groupe m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:48 > 0:52:03) [87%] : \r\nVous avez le droit, vous seriez mais je posais la question \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Cosandey effectivement, Pietro Supino, qui vient demander l'aide de l'\u00c9tat, puis \u00eatre soumis Pinault M\u00e9dia, une entreprise qui qui fait beaucoup d'argent est-ce que vous en pensez de l'\u00c9tat la pour la presse comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:03 > 0:52:22) [90%] : \r\nMoi je pense que c'est la question qu'on avait pos\u00e9 tout au d\u00e9but de de mon entretien dans quelle mesure, celui qui est pay\u00e9 est ind\u00e9pendant et je pense que c'est important de relever cette question- l\u00e0, m\u00eame des institutions ind\u00e9pendantes comme comme la la la la TSR la SSR, c'est vrai que si tout d'un coup, on commence \u00e0 avoir trop d'argent d'une seule source et est-ce que vraiment vous aurez toujours la est aussi critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:22 > 0:52:41) [84%] : \r\nDonc \u00e7a c'est une question qui est, qui est effectivement central \u00e0 la poser, je pense pas que ce n'est pas raison il y a des solutions, il faut, mais il faut effectivement mettre des garde- fous et faire attention \u00e0 ce \u00e0 ce m\u00e9lange, voudrait bien s\u00e9parer la partie financement et garantir une libert\u00e9 de pressing libert\u00e9 \u00e9ditoriale absolue ou r\u00e9dactions qui soit de du print ou Dieu d'\u00e9lectronique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:41 > 0:52:42) [89%] : \r\nOn voit que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:42 > 0:52:53) [89%] : \r\nMoi, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, vous serez en Suisse romande, le d\u00e9bat al\u00e9manique est un d\u00e9bat sur une masse beaucoup plus grande est-ce qu'en Suisse romande, tout de m\u00eame cette question, la presse se pose pas diff\u00e9remment qu'en Suisse al\u00e9manique juste au vu de la taille du march\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:53 > 0:53:37) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que le le tag, la taille, le march\u00e9 fait jouer un r\u00f4le je dirais la Suisse allemande par rapport \u00e0 l'Allemagne par exemple, je ne comprends pas comparer la SRF avec le c'est TF effectivement il faut il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette sp\u00e9cialit\u00e9 roman ces sp\u00e9cialit\u00e9s latine au Tessin, le probl\u00e8me est encore plus accrue, mais il faut faire un gros tort attention comment garantir cette ind\u00e9pendance de la presse, c'est \u00e7a qui fait votre raison vous piste pardon les pistes d'Avenir Suisse, je n'ai pas ce n'pas pour l'instant mais c'est qu'effectivement je pense que c'est n\u00e9cessaire de Ripley d'y r\u00e9fl\u00e9chir, mais au m\u00eame titre qu'on qu'on reprochait certaines universit\u00e9s d'avoir des des moyens de financements externes, je pense que ce genre de r\u00e9flexion l\u00e0 comment garantir cette cette Chinese c'est cette s\u00e9paration entre le financement et la libert\u00e9 \u00e9ditoriale, je pense que c'est vrai, une question cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:53:37 > 0:53:43) [93%] : \r\nOn parle aussi formation ce matin dans la presse et cette presse souligne l'excellence de l'universit\u00e9 de Lucerne Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:43 > 0:54:17) [91%] : \r\nEh oui, c'est la Luzerner Zeitung a \u00e9videmment qui la couronne de lauriers, ce sont les dipl\u00f4m\u00e9s de cette unique, ils trouvent le plus facilement du travail apr\u00e8s la fin de leurs \u00e9tudes en apr\u00e8s, ils ne sont que 1,7 pourcent \u00e0 ne pas avoir d'emploi contre 7,5 pourcent pour l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel de taille comparable, les \u00e9tudiants form\u00e9s principalement en droit en sciences humaines et en sciences sociales, ces 2 derni\u00e8res fili\u00e8res ne menant pas \u00e0 des m\u00e9tiers sp\u00e9cifiques, ce qui fait qu'ils peuvent \u00eatre engag\u00e9es dans des domaines tr\u00e8s vari\u00e9s, ce qui explique leur succ\u00e8s en terme de r\u00e9mun\u00e9ration, les Lucernois gagne en revanche un peu moins que les autres juste apr\u00e8s leur sortie d'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:54:17 > 0:54:21) [96%] : \r\nEt puis on termine avec une tradition suisse qui est en danger, celle des guides de mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:21 > 0:55:02) [87%] : \r\nEt c'est toujours dans la Luzerner Zeitung, la rel\u00e8ve commence \u00e0 manquer dans nos montagnes, alors il y a plusieurs raisons, bien s\u00fbr, explique le journal, et parmi elles, la formation pour \u00eatre guide de montagne, c'est 3 ans de formation pour 29000 francs une formation tr\u00e8s exigeante, \u00e0 telle point que ne sont s\u00e9lectionn\u00e9s que des alpinistes d\u00e9j\u00e0 chevronn\u00e9 des alpinistes tous chevronn\u00e9s, qu'ils soient, dont un peu plus de la moiti\u00e9 abandonne quand m\u00eame en cours de formation et une fois dipl\u00f4m\u00e9s, le m\u00e9tier n'est pas non plus facilitons longues journ\u00e9es physiquement dur responsabilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9es, il gagne \u00e0 645 francs de forfait journalier, alors \u00e7a paye bien en saison, mais le reste du temps, c'est tr\u00e8s irr\u00e9gulier, c'est difficile \u00e0 accorder avec une vie de famille, ce qui ne parle peut-\u00eatre plus \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:02 > 0:55:17) [90%] : \r\nC'\u00e9tait la aveu, revue de presse de Val\u00e9rie Drou merci Val\u00e9rie \u00e0 7 heures 54 c'est l'heure de notre chroniqueur musical Yann Zitouni, producteur de l'\u00e9mission Paradiso Yann c'est une histoire d'horloge en musique que vous nous contez ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:17 > 0:55:28) [94%] : \r\nOui, parce que le en regardant l'actualit\u00e9, on voit que ce soit du c\u00f4t\u00e9 de des institutions europ\u00e9ennes ou de la population europ\u00e9enne, on envisage tr\u00e8s s\u00e9rieusement de ne plus changer d'heure 2 fois par an, donc l'heure d'hiver ne sera peut-\u00eatre bient\u00f4t plus qu'un souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:28 > 0:55:30) [63%] : \r\nParce Jeanneret dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:33 > 0:55:35) [90%] : \r\nSeul changement ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:35 > 0:56:21) [92%] : \r\nCette \u00e7a probl\u00e8me \u00e7a change le caract\u00e8re nous dit Ben Ricour et c'est justement l\u00e0 que le b\u00e2t blesse : selon certains d\u00e9tracteurs de ce syst\u00e8me, ceci dit, je vous propose qu'on passe, qu'on aille au-del\u00e0 de l'heure d'hiver et qu'on \u00e9largisse un petit peu le sujet qu'on parle du temps qui passe, remonter le temps arr\u00eat\u00e9 le temps contr\u00f4ler le temps et peut-\u00eatre m\u00eame comprendre ce qu'est le temps ne serait-ce que \u00e7a, c'est peut-\u00eatre l'ultime d\u00e9fi pour le genre humain, il est donc normal qu'on parle de \u00e7a dans toutes sortes de chansons, le temps qui passe, ce sont par exemple les histoires d'une vie racont\u00e9e en 3 ou 4 minutes depuis les espoirs et un petit peu les illusions de la jeunesse, jusqu'au moment o\u00f9 on s'aper\u00e7oit qu'on n'a plus que des souvenirs et plus vraiment de perspectives dans cette cat\u00e9gorie, on trouve sans forcer des dizaines de chansons Help des Beatles Nine de Pink Floyd, il y a L\u00e9o Ferr\u00e9, avec le temps va tout s'en va et puis \u00e0 ce texte de Grand Corps malade qui imagine qu'une vie sa vie donc dure une journ\u00e9e, il suffit alors de regarder l'heure pour savoir o\u00f9 il en est pour savoir ce qu'il lui reste \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:21 > 0:56:32) [88%] : \r\nIl est bient\u00f4t 9 heures et demi et j'aborde l'adolescence en pleine forme, plein de vie et c'est ce qu'il faut d'insouciance, emploi du temps bien rempli, je suis \u00e0 la bourre pour mes Rocard plus dans la vie passe trop vite, il est d\u00e9j\u00e0 11 heures moins le quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:32 > 0:57:00) [90%] : \r\n\u00eatre musicien, \u00e7a consiste \u00e0 d\u00e9couper le temps en double, triple et m\u00eame parfois quadruples croches dans le vocabulaire de la musique \u00e9lectronique, on parle de BPM de battements par minute mais Jacques Brel, finalement, il faisait un petit peu la m\u00eame chose en d\u00e9coupant la valse en 3 temps 4 temps jusqu'\u00e0 1000 temps Bilal, de son c\u00f4t\u00e9, lorsqu'il chantait Rock Around The Clock il y a 60 ans et quelques pour lui, l'horloge n'\u00e9tait rien d'autre qu'un terrain de jeu, c'\u00e9tait une chanson destin\u00e9e \u00e0 une jeunesse am\u00e9ricaine qui \u00e0 l'\u00e9poque avait besoin d'insouciance, on va dire \u00e7a a march\u00e9, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, le temps qui passe, il rend les choses plus difficiles, plus tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:00 > 0:57:10) [80%] : \r\nOr le pas leur entra\u00eeneur plus pendant ce temps l\u00e0, tentant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:11 > 0:57:22) [87%] : \r\nPour \u00e7a, que B\u00e9art en fait rien, absolument, c'est le bon sens, le ton \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie, on en a parl\u00e9 il y a aussi l'instant l'imm\u00e9diat, il y a ces situations o\u00f9 chaque seconde devient d\u00e9cisif, tendez l'oreille, c'est Vincent Delerm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:24 > 0:57:28) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle est persuad\u00e9e que pour faire un trajet de 3 minutes, on peut me 10 minutes, \u00e7a \u00e7a, bordel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:29 > 0:57:55) [92%] : \r\nIl para\u00eet qu'il suffit de 7 secondes \u00e0 peine pour se faire une opinion sur une personne qu'on rencontre pour la premi\u00e8re fois, c'est de cela que parler, la chanson s'Seven 15 qui a r\u00e9uni, Youssou N'Dour et Neneh Cherry, je dirais : il y a une bonne vingtaine d'ann\u00e9es encore des secondes d\u00e9cisive, une seule seconde suffit pour faire exploser la plan\u00e8te, c'est le sujet de la chanson, c'est 15 pour U2 et puis une affaire de vie ou de mort, avec cette chanson de Louis Chedid, qui s'appelle hold-up qui raconte en effet le braquage d'une banque, minute par minute \u00e0 9 heures 5, ils entrent dans la banque et \u00e0 partir de l\u00e0, tout va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:57:56 > 0:58:06) [74%] : \r\nOn avoue Haussler le guichet minutes \u00e0 combinaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:06 > 0:58:19) [90%] : \r\nBon, \u00e7a se termine assez mal, mais c'est bien raconter le chanteur de Dionysos a imagin\u00e9 un album qui s'appelle la m\u00e9canique du coeur et dans lequel il compare le coeur, un mouvement d'horlogerie et \u00e0 propos justement de moments dans le match d'horlogerie et de pendule, il y en a une que tous les fans de Claude Fran\u00e7ois, connaissent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:58:21 > 0:58:25) [71%] : \r\nRapport du de l'entr\u00e9e, s'est arr\u00eat\u00e9 sur lui d\u00e9nie merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:26 > 0:58:41) [86%] : \r\nEt puis \u00e0 celle de Jacques Brel, encore lui, cette pendule d'argent qui ronronnent au salon qui dit oui, qui dit non et puis quand ils n'\u00e9crivent pas de chanson, les artistes font parfois des heures sup pour certains d'entre eux, il travaille pour des fabricants de montres non pas Jakie Quartz met en revanche Mika des simulations avec je chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:41 > 0:58:53) [91%] : \r\nDessin\u00e9 de mod\u00e8les de montre pour Swatch et le chanteur de Iron Maiden a fait la m\u00eame chose il y a 2 ans pour un fabricant de montres militaire cette fois, et entre les montres de Mika et celle de Iron Maiden, je vous assure qu'il y a absolument aucune confusion possible, c'est comme pour leur musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:59 > 0:59:09) [91%] : \r\nYann Zitouni Une histoire de montrer de temps en musique, merci \u00e0 vous, J\u00e9r\u00f4me Cosandey Putain la vie passe trop vite, comme dit Grand Corps Malade, vous avez une bonne gestion du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:59:10 > 0:59:43) [88%] : \r\nJ'aimerais avoir une meilleure gestion du temps et je pense que je me d\u00e9brouille pas si mal, mais c'est vrai que l'analogique \u00e9tait fait, on sait qu'on on se trouve dans sa vie avec avec une horloge, vous avez fait \u00e7a une fois avec un centim\u00e8tre d'un ma\u00eetre, j'\u00e9tais dans une phase de ma vie, il fallait me r\u00e9orienter et puis j'\u00e9tais l\u00e0, effectivement, \u00e0 38 centim\u00e8tres d'environ 85 centim\u00e8tres et c'est vrai que \u00e7a paie permis de maintenant chose en perspective, se dire qu'en fait ben voil\u00e0, il faut, il faut faire les choses auxquelles on croit et il faut faire les choses en cas on envie de faire et et \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui m'est ferm\u00e9 de, de, de refaire un redressement carri\u00e8re puis finalement de rentrer chez Avenir Suisse donc effectivement de mettre tant en perspective, je pense que \u00e7a aide \u00e0 prendre des bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:43 > 0:59:48) [94%] : \r\nBen vous avez la chance de savoir \u00e0 quel moment \u00e7a va s'arr\u00eater apparemment cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:59:48 > 0:59:51) [86%] : \r\nToute la gestion du temps, et celui qui s'applique un quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:51 > 1:00:03) [92%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, vous \u00eates le nouveau visage enfin nouveau, \u00e7a fait un petit moment que vous \u00eates chez Avenir Suisse mais en tout cas, vous \u00eates le nouveau directeur Romand d'Avenir Suisse grand merci d'\u00eatre venu avec nous, chez nous, nous en parler ce matin, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:05 > 1:00:11) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:17 > 1:00:26) [83%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI Suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:26 > 1:00:44) [93%] : \r\nVous roulez sur l'autoroute Martini Vevey : un accident perturbe le trafic entre B et Saint-Triphon en direction de Vevey, la circulation s'\u00e9coule difficilement \u00e9galement sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne et puis sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds \u00e0 l'approche du tunnel de La Vue-des-Alpes en direction de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:44 > 1:00:49) [96%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:51 > 1:01:08) [93%] : \r\nDes nuages, ce matin, mais de belles \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi il fera au maximum 24 \u00e0 20 21 \u00e0 24 degr\u00e9s et puis il faudra compter avec un vent g\u00e9n\u00e9ralement assez faible, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:09 > 1:01:13) [85%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara freinage romaine, vous allez nous parler fait que News dans tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:13 > 1:01:55) [87%] : \r\nOn reparle et l\u00e9gislation est ce qu'on peut l\u00e9gif\u00e9rer sur l'effet cagnotte pour ma pr\u00e9server l'essence du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, sans tomber dans la censure c'est une grande t\u00e2che tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 laquelle certains essaient de Saclay, Emmanuel Macron, notamment le sait mais il est pas le seul, et puis on lance aussi aujourd'hui \u00e0 une s\u00e9rie qui va nous accompagner jusqu'\u00e0 vendredi sur l'aviation, comment elle a transfert mais transformer le monde accompagn\u00e9 influenc\u00e9 aussi sa transformation dans tous les domaines, hein, social, environnemental, \u00e9conomique, \u00e9videmment et on d\u00e9marre aujourd'hui avec quelque chose qui est cl\u00e9, la planification du r\u00e9seau des destinations est ce qu'on peut vraiment cr\u00e9er un march\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas, comment on d\u00e9cide d'ouvrir Evelyne d'enfermer une etc alors \u00e7a \u00e0 quelqu'un qui a fait \u00e7a pendant des ann\u00e9es chez British Airways.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:55 > 1:01:58) [90%] : \r\nC'est dans tout un monde assez dans une dizaine de minutes bonne \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:58 > 1:02:01) [91%] : \r\nMerci Romaine, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:04 > 1:02:35) [92%] : \r\nFoued Boukari un joyau culturel du Br\u00e9sil d\u00e9vast\u00e9 par les flammes Un spectaculaire incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier dans le Mus\u00e9e national de Rio de Janeiro 20 millions de pi\u00e8ces historiques sont menac\u00e9s, un dossier m\u00e9dical \u00e9lectronique pour quasiment tous les patients romands, les cantons de Fribourg et du Jura vont aussi adopt\u00e9 le il dossier une cybersant\u00e9 pour davantage d'efficacit\u00e9 dans plusieurs domaines, et puis la 9\u00e8me \u00e9dition du Livre sur les quais, s'est termin\u00e9 hier soir \u00e0 Morges, avec un retour \u00e0 l'ancienne formule, vous entendrez le bilan \u00e0 la fin de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:02:38 > 1:02:56) [92%] : \r\nUn jour tragique pour le Br\u00e9sil, ce sont les mots du pr\u00e9sident Michel Temer alors qu'un gigantesque incendie continuent de ravager le Mus\u00e9e national de Rio, le plus ancien, et l'un des plus prestigieux du Br\u00e9sil, le sinistre n'a fait pour le moment, aucune victime mais City racines, c'est \u00e9videmment une catastrophe pour la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:02:57 > 1:03:50) [94%] : \r\nC'est tout un pan de l'histoire br\u00e9silienne sud- am\u00e9ricaine et universel, un Patrimoine de 20 millions qui est menac\u00e9 de partir en fum\u00e9e, ouvert il y a tout juste 200 ans en 1818 le site abrite plusieurs collections embl\u00e9matiques, notamment une importante collection \u00e9gyptienne des pi\u00e8ces datant de la p\u00e9riode gr\u00e9co- romaine ou encore Lucia, le plus ancien fossile humain d\u00e9couvert au Br\u00e9sil, l'incendie a d\u00e9but\u00e9 en fin de journ\u00e9e, alors que le mus\u00e9e \u00e9tait ferm\u00e9 au public, mais le feu s'est propag\u00e9 extr\u00eamement rapidement les images a\u00e9riennes diffus\u00e9es par les m\u00e9dias br\u00e9siliens montre le majestueux b\u00e2timent de 13000 m2 ravag\u00e9 par d'immenses flammes pendant de nombreuses heures, le feu aurait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 des centaines de salle apr\u00e8s la tristesse, place d\u00e9sormais \u00e0 la col\u00e8re des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever au sein du mus\u00e9e pour d\u00e9noncer le manque d'investissement dans la culture des autorit\u00e9s br\u00e9siliennes, l'institution a d'ailleurs subi r\u00e9cemment des coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:03:50 > 1:03:55) [90%] : \r\nMerci cimeti\u00e8re racines et puis on reste en Am\u00e9rique latine, o\u00f9 on se mobilise pour l'accueil des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:03:55 > 1:04:21) [94%] : \r\nColombie, P\u00e9rou, au Br\u00e9sil et 10 autres pays latino- am\u00e9ricains, 13 au total sont invit\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Quito, capitale de l'Equateur pour un sommet sur la crise d'accueil des migrants depuis 3 ans, pr\u00e8s de 2 millions 300 1000 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont fui la crise \u00e9conomique, sociale et politique de leur pays, selon l'ONU, les pays concern\u00e9s par l'afflux de ces r\u00e9fugi\u00e9s tentent d'apporter une r\u00e9ponse coordonn\u00e9e, ce qui n'est pas sans rappeler Anouk Henry les difficult\u00e9s de l'Europe pour g\u00e9rer l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:21 > 1:05:11) [94%] : \r\nLe d\u00e9fi est le m\u00eame : comment g\u00e9rer l'arriv\u00e9e quotidienne de centaines voire de milliers de migrants, comme en Europe, ils sont souvent sans argent et sans documents d'identit\u00e9 valable comme en Europe, il y a un pays d'entr\u00e9e principale, la Colombie, o\u00f9 se trouve presque au 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, l'Organisation internationale des migrations estime d'ailleurs que l'Am\u00e9rique latine est sur le point d'atteindre une crise comparable \u00e0 celle de la M\u00e9diterran\u00e9e, mais le contexte est tr\u00e8s diff\u00e9rent, parce que les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 bras ouverts, il partage la religion et la langue de leur pays d'accueil, et parce qu'il est de bon ton politiquement de recevoir les d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e qui fuit le r\u00e9gime v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien pourtant la bonne volont\u00e9 a atteint ses limites, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de se coordonner et de demander de l'aide internationale Gaspard Estrada, directeur de l'observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:05:11 > 1:05:33) [87%] : \r\nCes pays sont aussi des pays qui sont en voie de d\u00e9veloppement, et cet afflux est totalement in\u00e9dit dans le corps de l'ann\u00e9e qui active, notamment du fait des mauvaises conditions \u00e9conomiques et sanitaires des migrants, ce qui implique que sur la dur\u00e9e, h\u00e9 ben h\u00e9 bien ces migrants des besoins alimentaires, sanitaires, de logement, au moins \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:33 > 1:05:57) [91%] : \r\nLes 13 pays concern\u00e9s vont donc essayer de se mettre d'accord, conditions d'admission autorisations de s\u00e9jour s\u00e9curisation des fronti\u00e8res infrastructures mais aussi \u00e9change de donn\u00e9es, des questions qui r\u00e9sonne jusqu'en Europe, si ces 13 pays arrivent \u00e0 s'entendre sur ces sujets, ce serait un grand pas, car aujourd'hui, leur collaboration est embryonnaire troops embryonnaire pour imaginer passer \u00e0 une \u00e9tape sup\u00e9rieure des quotas de r\u00e9partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:57 > 1:06:02) [99%] : \r\nCet appel du pape Fran\u00e7ois pour la Syrie, le souverain pontife a demand\u00e9 hier que tous.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809709019", "summary": "Itw Solange Ghernaouti, experte en cybers\u00e9curit\u00e9 et professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1708929", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1809709024", "summary": "Itw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, nouveau directeur romand d'Avenir Suisse.", "id": "1708934", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CORTHAY, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754232", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041833", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1706525", "internalArchiveId": "AA1808706641", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allocution de Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-09-03T00:00:00Z", "summary": "Allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset \u00e0 propos de l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Pour des denr\u00e9es alimentaires saines et produites dans des conditions \u00e9quitables et \u00e9cologiques (initiative pour des aliments \u00e9quitables)\", soumise en votation populaire le 23.09.2019.", "durationSec": 164, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9808128", "imageURL": "http://www.rts.ch/9809638.image", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "alternativeTitle": ["Allocution de Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Allocutions, d\u00e9clarations"], "alternativeSummary": ["Allocution de Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\nInitiative pour des aliments \u00e9quitables"], "variantIds": ["ece-9808128"], "isOnline": true, "remarks": "ZT041945 : version sign\u00e9e", "lastModifiedDate": "2019-11-15T10:59:24Z", "subTitles": ["10:20:24:23  10:20:26:23\r\n...\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:41:21\r\n-Mesdames et Messieurs,\r\nle 23 septembre,\r\n\r\n10:20:42:02  10:20:46:07\r\nnous voterons sur l'initiative\r\npour des aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n10:20:46:12  10:20:50:04\r\nCette initiative demande\r\nque la Suisse renforce l'offre\r\n\r\n10:20:50:09  10:20:55:01\r\nd'aliments produits dans le respect\r\nde l'environnement et des animaux\r\n\r\n10:20:55:06  10:20:58:05\r\net dans des conditions de travail\r\n\u00e9quitables.\r\n\r\n10:20:58:10  10:20:59:16\r\nLes produits issus\r\n\r\n10:20:59:21  10:21:02:04\r\nd'\u00e9levages intensifs industriels\r\n\r\n10:21:02:09  10:21:04:19\r\nne pourraient plus \u00eatre import\u00e9s.\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:07:13\r\nLe secteur agricole et l'industrie\r\n\r\n10:21:07:18  10:21:10:00\r\nalimentaire devraient garantir\r\n\r\n10:21:10:05  10:21:12:17\r\ndes conditions de travail \u00e9quitables.\r\n\r\n10:21:12:22  10:21:14:20\r\nL'initiative exige en outre\r\n\r\n10:21:15:01  10:21:19:00\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration lutte\r\ncontre le gaspillage alimentaire,\r\n\r\n10:21:19:05  10:21:22:10\r\nencourage les produits\r\nr\u00e9gionaux et saisonniers,\r\n\r\n10:21:22:14  10:21:26:20\r\net impose une d\u00e9claration plus\r\npr\u00e9cise des denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:21:27:01  10:21:30:18\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\nsouhaitent promouvoir\r\n\r\n10:21:30:23  10:21:35:11\r\ndes denr\u00e9es alimentaires produites\r\nde mani\u00e8re durable et \u00e9quitable.\r\n\r\n10:21:35:15  10:21:38:05\r\nMais pour cela,\r\nil n'est pas n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:21:38:10  10:21:41:17\r\nd'inscrire un nouvel article\r\ndans la Constitution.\r\n\r\n10:21:41:22  10:21:44:13\r\nNotre cadre l\u00e9gal actuel pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:21:44:18  10:21:48:21\r\nune agriculture socialement\r\net \u00e9cologiquement responsable,\r\n\r\n10:21:49:02  10:21:53:17\r\net impose \u00e0 la Suisse de s'engager\r\nen faveur du d\u00e9veloppement durable\r\n\r\n10:21:53:22  10:21:56:02\r\ndans le commerce international.\r\n\r\n10:21:56:07  10:21:59:08\r\nL'automne dernier,\r\nle peuple et les cantons\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:03:11\r\nont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9,\r\n\u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9,\r\n\r\n10:22:03:15  10:22:07:15\r\nun nouvel article constitutionnel\r\nallant dans ce sens.\r\n\r\n10:22:07:20  10:22:12:00\r\nNotre pays produit environ\r\nla moiti\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n10:22:12:05  10:22:14:12\r\ndont nous avons besoin.\r\n\r\n10:22:14:17  10:22:19:16\r\nEt ces denr\u00e9es alimentaires doivent\r\nsatisfaire \u00e0 des conditions strictes.\r\n\r\n10:22:19:21  10:22:22:03\r\nElles sont s\u00fbres et de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:22:22:08  10:22:25:09\r\nL'initiative demande\r\nque les standards suisses\r\n\r\n10:22:25:13  10:22:27:05\r\ns'appliquent aussi\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:29:10\r\naux produits import\u00e9s.\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:31:12\r\nMais il serait difficile\r\n\r\n10:22:31:17  10:22:34:07\r\nde faire appliquer ces exigences\r\n\r\n10:22:34:12  10:22:36:08\r\nminimales \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:39:05\r\nEt cela pourrait entra\u00eener\r\ndes conflits\r\n\r\n10:22:39:10  10:22:43:06\r\navec les accords internationaux\r\nconclus par la Suisse,\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:46:05\r\npar exemple avec l'UE ou avec l'OMC.\r\n\r\n10:22:46:10  10:22:50:00\r\nEnfin, l'initiative\r\nrisque de rench\u00e9rir les aliments\r\n\r\n10:22:50:05  10:22:52:18\r\net de limiter l'offre \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:22:52:23  10:22:57:03\r\nPour toutes ces raisons,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n10:22:57:08  10:23:02:12\r\nvous invitent \u00e0 rejeter l'initiative\r\npour des aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n10:23:05:17  10:23:08:17\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041734\r\nDate de transcription : 05-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:36) [93%] : \r\nMesdames et messieurs, le 23 septembre nous allons voter sur l'initiative pour des aliments \u00e9quitables cette initiative demande que la Suisse se renforce l'offre de denr\u00e9es alimentaires produites dans le respect de l'environnement et des animaux et dans des conditions de travail \u00e9quitable les produits issus d'\u00e9levage intensif industriel ne pourraient plus \u00eatre import\u00e9s secteur agricole et l'industrie alimentaire en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger, devrait garantir \u00e0 leurs employ\u00e9es des conditions de travail \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:38 > 0:02:31) [93%] : \r\nL'initiative exige en outre que la Conf\u00e9d\u00e9ration, lutte contre le gaspillage alimentaire encourage des produits r\u00e9gionaux et saisonnier et impose une d\u00e9claration plus pr\u00e9cise des denr\u00e9es alimentaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement souhaitent eux aussi promouvoir des denr\u00e9es alimentaires produites de mani\u00e8re durable et \u00e9quitable, mais pour cela, il n'est pas n\u00e9cessaire d'inscrire un nouvel article dans la Constitution, notre cadre l\u00e9gal actuel pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 une agriculture socialement, il y a \u00e9cologiquement responsable et ce cadre l\u00e9gal impose \u00e0 la Suisse de s'engager en faveur du d\u00e9veloppement durable dans le commerce international, l'Automne dernier, il y a moins d'un an, le peuple et les cantons ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, un nouvelle article constitutionnel allant justement dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:33 > 0:02:46) [93%] : \r\nNotre pays produit environ la moiti\u00e9 des denr\u00e9es alimentaires dont nous avons besoin et si denr\u00e9es alimentaires doivent satisfaire \u00e0 des conditions strictes, elles sont s\u00fbres et elles sont de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:48 > 0:03:15) [94%] : \r\nL'initiative demande que les standards suisses s'appliquent aussi aux produits import\u00e9s, mais il serait difficile de faire appliquer ces exigences minimales \u00e0 l'\u00e9tranger et cela pourrait en outre entra\u00eener des conflits avec des accords internationaux conclus par la Suisse, par exemple avec l'Union europ\u00e9enne ou avec l'Organisation mondiale du commerce, et enfin l'initiative risque de rench\u00e9rir les aliments et de limiter l'offre \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:16 > 0:03:25) [97%] : \r\nPour toutes ces raisons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement vous invite \u00e0 rejeter l'initiative pour des aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:58:21Z", "program": {"href": "/programs/521", "id": "521", "name": "Allocutions, d\u00e9clarations"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "SCHOENENBERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753902", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZT041735", "position": "1"}}, {"id": "1754595", "comment": "Manque la fin du m\u00e9dia", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZT041941", "position": "1"}}, {"id": "1754612", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041945", "position": "1"}}, {"id": "1753901", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041734", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1655928", "internalArchiveId": "AA1802656229", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Avant la fin de l'\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2018-09-02T22:14:00Z", "durationSec": 4823, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9779908.image", "alternativeTitle": ["Avant la fin de l'\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s 5 ans d\u2019\u00e9tudes \u00e0 Paris, Arash ne s\u2019est pas fait \u00e0 la vie fran\u00e7aise et a d\u00e9cid\u00e9 de rentrer en Iran. Esp\u00e9rant le faire changer d\u2019avis, ses deux amis l\u2019entra\u00eenent dans un dernier voyage \u00e0 travers la France. Un road movie sensible entre fiction et documentaire."], "variantIds": ["ece-9806375"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-09-03T08:29:23Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOORMAGHTIGH, Maryam", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728931", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL per", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036649", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1680570", "internalArchiveId": "AA1805680875", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Patrimoine suisse", "publicationDate": "2018-09-02T12:34:00Z", "summary": "Pierre-Andr\u00e9 Vuitel, fondateur de l'association Patrimoine au fil de l'eau \u00e0 Orbe, emploie des personnes en r\u00e9insertion professionnelle pour entretenir un ancien moulin du 15e si\u00e8cle transform\u00e9 en mus\u00e9e. Le bail arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, il sollicite l'organisation Patrimoine suisse pour pr\u00e9server le b\u00e2timent, vestige de l'industrie suisse du 15e si\u00e8cle.", "durationSec": 217, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9805941", "imageURL": "http://www.rts.ch/9805940.image", "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "ARCHITECTURE INDUSTRIELLE", "MOULIN \u00c0 EAU", "PROTECTION DES MONUMENTS", "ASSOCIATION"], "alternativeTitle": ["Patrimoine suisse veut pr\u00e9server les anciens moulins d\u2019Orbe, ce \u00ab temple du travail \u00bb.", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["Les anciens moulins Rod \u00e0 Orbe ont gard\u00e9 leur caract\u00e8re ancien. Ce t\u00e9moin architectural de la Suisse industrieuse a surv\u00e9cu aux outrages de la modernisation parce qu\u2019il se trouve en dehors des chemins battus. Aujourd\u2019hui son propri\u00e9taire-entrepreneur r\u00eave d\u2019en faire des logements. Patrimoine suisse est entr\u00e9 dans la danse pour le pousser \u00e0 pr\u00e9server l\u2019essentiel : l\u2019\u00e2me du lieu. Petit tour du propri\u00e9taire avec Rapha\u00ebl Engel.", "Patrimoine suisse"], "variantIds": ["ece-9805941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039292\r\nDate de transcription : 04-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:23 > 0:01:24) [78%] : \r\nEt ces anciens moulins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:26 > 0:01:33) [88%] : \r\nCes derniers sont un vestige d'architecture pr\u00e9industriel les premi\u00e8res traces du b\u00e2timent, remonte au XVe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:35 > 0:01:37) [91%] : \r\nLe ma\u00eetre de c\u00e9ans, c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:38 > 0:01:40) [84%] : \r\nUn locataire pas comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:40 > 0:01:43) [95%] : \r\nIl est tomb\u00e9 amoureux du Patrimoine qu'il y a d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:44 > 0:01:49) [85%] : \r\nAlors, on est arriv\u00e9 d'abord ici on avait rep\u00e9r\u00e9 ce b\u00e2timent qui \u00e9tait laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon au vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:55 > 0:02:16) [90%] : \r\nDe fil en aiguille, on a d\u00e9couvert toute l'histoire de ce lieu, on a vu des anciens qu'on travaille ici, on a d\u00e9couvert des espaces qui \u00e9taient totalement ferm\u00e9, mais ici comme on avait une petite ville \u00e0 l'\u00e9cart, on le voit pas de la route, il est rest\u00e9 plus ou moins inconnus est ferm\u00e9 quasiment ferm\u00e9 au public et c'est une grande chance, parce que comme \u00e7a on a un lieu qui date de 1880 m\u00eame du 15\u00e8me si\u00e8cle \u00e7a partie qui est rest\u00e9e intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:17 > 0:02:32) [86%] : \r\nAfin de rester dans ces lieux, monsieur Vitel a fond\u00e9 une association de r\u00e9insertion professionnelle pour personne en fin de droit, dit : non, non, non, cette association entretient ainsi le mus\u00e9e Patrimoine au fil de l'eau c\u00e9l\u00e9brant notamment l'\u00e9pop\u00e9e des moulins depuis le 15\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:35 > 0:02:41) [97%] : \r\nLe bail arrive \u00e0 son terme en 2018 le propri\u00e9taire esp\u00e8re transformer les lieux pour en faire des appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:57) [93%] : \r\nBen lui il a pas acheter \u00e7a pour en faire un mus\u00e9e, il a achet\u00e9 \u00e7a comme une friche industrielle \u00e0 r\u00e9nover, \u00e0 transformer, alors maintenant il s'agit de convaincre, nous on est pas contre quelqu'un, on aimerait faire avec, mais pour qu'on fasse avec, il faudrait aussi que les gens comprennent ce qui est en jeu ici, bonjour madame, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:57 > 0:03:06) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 r\u00e9cemment le locataire se sentaient bien seuls et puis d\u00e9but 2018, la fondation Patrimoine suisse a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:25) [89%] : \r\nDe ce qu'il faut sauver donc l\u00e0 \u00c9thiopie th\u00e9matique \u00e9l\u00e9vateurs \u00e0 godets ici on a ce filtre quand m\u00eame extraordinaire qu'est rest\u00e9 en place le syst\u00e8me de l'\u00e9l\u00e9vateur accorde c'est typiquement un mobilier qu'il faut conserver absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:25 > 0:03:30) [96%] : \r\nLa repr\u00e9sentante de la Fondation Patrimoine suisse est ici en mission de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:30 > 0:03:47) [95%] : \r\nC'est un des derniers t\u00e9moins dans le canton de Vaud qui maintient en l'\u00e9tat, \u00e0 travers les si\u00e8cles depuis le Moyen-Age jusqu'au XXe si\u00e8cle une architecture industrielle de cette r\u00e9gion qui a fait vivre comme poumon \u00e9conomique cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:48 > 0:03:50) [95%] : \r\nS'agit-il de bloquer tous travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:52 > 0:03:56) [94%] : \r\nPlut\u00f4t faire en sorte que les futures r\u00e9novations respecte simplement l'esprit des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:57 > 0:04:06) [94%] : \r\nIl y a eu des transformations au fil des si\u00e8cles qui a toujours respect\u00e9 l'\u00e9tat ant\u00e9rieur et on doit avoir une vigilance particuli\u00e8re pour qu'il ne disparaisse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:07 > 0:04:18) [93%] : \r\nLongtemps ce t\u00e9moin de l'histoire industrielle suisse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9, sans doute parce qu'il se trouve en dehors des sentiers battus, loin des yeux loin des constructeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:19 > 0:04:22) [90%] : \r\nD\u00e9sormais Patrimoine suisse veille sur les lieux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805683406", "durationSec": 180, "title": "CLEAN  - Patrimoine suisse"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741830", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039292", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 11800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aXKSSk8dZShnVGA7e2Ls9z8OSmjl"}]