[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-71818DA7-F761-4AB2-9B76-3B74A13B84A3", "internalArchiveId": "71818DA7-F761-4AB2-9B76-3B74A13B84A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacqueline Rindone", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 14:45:09-14:45:58 / * Jacqueline Rindone cache bien son jeu. Petit bout de femme \u00e0 l'apparence plut\u00f4t effac\u00e9e, elle a pourtant d\u00e9j\u00e0 battu \u00e0 plusieurs reprises les cartes de sa vie. Cette entrepreneuse a cr\u00e9\u00e9 son entreprise il y a plus de sept ans. Jacqueline est une sorte de t\u00eate chercheuse d'objets de luxe et cr\u00e9e des cadeaux publicitaires destin\u00e9s aux clients VIP des entreprises. Des \u00e9toles, des foulards, de la maroquinerie, des objets de luxe s\u00e9lectionn\u00e9s pour leur prestige et les crit\u00e8res de production respectables. Jacqueline Rindone a plusieurs fois chang\u00e9 de vie, elle ose.la preuve par le riche r\u00e9cit de sa vie.", "durationSec": 3305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697719", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869816.image", "alternativeTitle": ["Les audacieux du 20.07.2018", "Jacqueline Rindone / LAX_2018-07-20T14:04:15_les-audacieux", "Les audacieux du 20.07.2018", "Jacqueline Rindone / LAX_2018-07-20T14:04:15_les-audacieux"], "alternativeSummary": ["Jacqueline Rindone cache bien son jeu. Petit bout de femme \u00e0 l\u02b9apparence plut\u00f4t effac\u00e9e, elle a pourtant d\u00e9j\u00e0 battu \u00e0 plusieurs reprises les cartes de sa vie. Cette entrepreneuse a cr\u00e9\u00e9 son entreprise il y a plus de sept ans. Jacqueline est une sorte de t\u00eate chercheuse d\u02b9objets de luxe et cr\u00e9e des cadeaux publicitaires destin\u00e9s aux clients VIP des entreprises. Des \u00e9toles, des foulards, de la maroquinerie, des objets de luxe s\u00e9lectionn\u00e9s pour leur prestige et les crit\u00e8res de production respectables. Jacqueline Rindone a plusieurs fois chang\u00e9 de vie, elle ose\u2026la preuve par le riche r\u00e9cit de sa vie.", "Jacqueline Rindone cache bien son jeu. Petit bout de femme \u00e0 l\u02b9apparence plut\u00f4t effac\u00e9e, elle a pourtant d\u00e9j\u00e0 battu \u00e0 plusieurs reprises les cartes de sa vie. Cette entrepreneuse a cr\u00e9\u00e9 son entreprise il y a plus de sept ans. Jacqueline est une sorte de t\u00eate chercheuse d\u02b9objets de luxe et cr\u00e9e des cadeaux publicitaires destin\u00e9s aux clients VIP des entreprises. Des \u00e9toles, des foulards, de la maroquinerie, des objets de luxe s\u00e9lectionn\u00e9s pour leur prestige et les crit\u00e8res de production respectables. Jacqueline Rindone a plusieurs fois chang\u00e9 de vie, elle ose\u2026la preuve par le riche r\u00e9cit de sa vie."], "variantIds": ["ece-9697720", "ece-9697719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-12T17:16:29Z", "speechToTexts": ["12.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:01) [83%] :\r\nLes audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nJacqueline \u00e0 quel \u00e2ge avez -vous chang\u00e9 de vie, une fois \u00e0 23 ans et 20 ans plus tard, \u00e0 43 ans, est ce que cette d\u00e9cision \u00e9tait le fruit d'une longue r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [87%] :\r\nNon, c'\u00e9tait un aboutissement, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, combien de temps vous ont pris les changements rapides, est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, pas difficile mais des obstacles \u00e0 franchir, est ce qu'on vous a soutenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nPas toujours, mais toujours au bon moment et puis toujours les bonnes personnes, avez -vous peur, une peur mais une peur positive est -ce que \u00e7a vous a chang\u00e9, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 mais \u00e7a m'a soutenu dans mon \u00eatre, est ce que vous avez une nostalgie de la vie d'abord, j'y pense, on peut pas on peut pas y retourner mais j'aime aussi Mali maintenant est -ce que c'est mieux qu'avant, oui les audacieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:58) [83%] :\r\nFlorence parions David Gonner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:05) [93%] :\r\nAujourd'hui nous partons \u00e0 la rencontre de jacqueline Rindone une audacieuse qui cache bien son jeu, petit bout de femme \u00e0 l'apparence plut\u00f4t effac\u00e9e et qui a pourtant d\u00e9j\u00e0 rebattu \u00e0 plusieurs reprises les cartes de sa vie, c'est une cr\u00e9ative, il y a plus de 7 ans, elle s'est lanc\u00e9e dans l'entreprenariat en Suisse romande et propose aux entreprises de cr\u00e9er des cadeaux publicitaires pour leurs clients VIP des \u00e9toles des foulards de la maroquinerie et des objets de luxe pour des marques de prestige, c'est une sorte de t\u00eate chercheuse et le jour de notre rencontre, je la retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve dans une banque priv\u00e9e, elle rencontre Catherine Cornu la responsable communication et marketing et toute l'attention tourne autour d'une \u00e9toles, l'heure est aux r\u00e9glages des d\u00e9tails car tout a son importance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [86%] :\r\nAlors que j'ai juste du 3 choses \u00e0 finaliser par rapport donc aux \u00e9toles en cachemire, hein, il faut que que tumultueux son corps comment est -ce qu'on va faire, donc au niveau de la bo\u00eete et au niveau du du du produit, mais maintenant il faut que tu me dises ou est -ce que vous voulez que votre votre petit signe donc la petite RFI la feuille de ch\u00eane se situe parce qu'on peut le mettre en fait dans chaque sur chaque coin ou \u00e9ventuellement sur un coin enfin le ma\u00eetre sur un point : en quoi on n'est pas un coin d'un c\u00f4t\u00e9 et un coin de l'autre c\u00f4t\u00e9, un seul, un seul, alors je n'a de sens et puis ensuite, maintenant, au niveau \u00e9tiquette est ce que vous voulez \u00e0 l'int\u00e9rieur, votre locaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [88%] :\r\nDonc sur les couleurs fonc\u00e9es, \u00e7a sera noir et sur les couleurs claires, \u00e7a sera bien. \r\nMais par compte, \u00e7a sera obligatoire, il faut, je veux dire une \u00e9tiquette ou c'est mentionn\u00e9 100 pourcent cachemire oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [83%] :\r\nFabriqu\u00e9 ou tout \u00e7a, alors j'ai diff\u00e9rents endroits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:01) [91%] :\r\nMais essentiellement en Inde et ma connexion Alain des ben c'\u00e9tait par rapport \u00e0 mon ex- mari et puis c'\u00e9tait un chemin naturel pour moi de faire d\u00e9velopper en Inde avec des des entreprises avec qui je je travaille depuis de nombreuses ann\u00e9es et j'aime aussi le fait de, de pouvoir, d'une fa\u00e7on ou d'une autre id\u00e9e, certaines femmes aussi on aussi parce que je redonne apr\u00e8s aux femmes quand on parle de susciter une bonne donc de d\u00e9veloppement durable, j'ai l'impression de faire aussi mon cheminement par rapport \u00e0 \u00e0 redonner du travail \u00e0 des femmes et en m\u00eame temps \u00e0 redonner au pays qui m'aide \u00e0 d\u00e9velopper ce que je dois d\u00e9velopper pour les clients qui sont aussi qui demande de belles choses \u00e0 atteindre certains certains prix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:57) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e9videmment, on pr\u00e9f\u00e9rerait encore qu'il du Cachemire en Suisse et des des r\u00e9alisations de ce type en Suisse d'ailleurs pour les autres types de produits que nous r\u00e9alisons, nous essayons vraiment au maximum de privil\u00e9gier les produits locaux et d'\u00eatre s\u00fbr que c'est c'est tous ces produits a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans des conditions qui soient inacceptable les plus qu'acceptable en fait qui puisse permettre aux gens de de vivres, je crois que, voil\u00e0, on ne peut plus ignorer maintenant qu'on est beaucoup beaucoup sur cette plan\u00e8te et puis qui, il faut que tout le monde est une chance de de vivre dignement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [83%] :\r\nAlors, qui donc l\u00e0 on est, on est d'accord, par rapport \u00e0 4 couleurs poursuivi, on est tous bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:48) [85%] :\r\nEt puis au niveau porte- documents, vous avez bien regard\u00e9, est ce qu'il y avait quelque chose qui vous plaisent \u00e9videmment que sorti de du lot, j'aurais presque besoin parce que j'ai, j'ai un entretien mardi prochain avec, notamment, au sujet de de des, des, des objets quand un membre du comit\u00e9 de direction et j'aurais bien voulu voir le lui montrer, parce que le Tour de oui exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [88%] :\r\nCelui -ci parce que lui soit l\u00e0 je touche -t-elle pas. \r\nMais alors on a, on n'a re\u00e7u aucun \u00e9cho favorable pour les les enveloppes en fait c'est un bel objet d'accord et c'est du bon cuir mais peut-\u00eatre pas utile. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:05:32) [84%] :\r\nEst ce que vous crit\u00e8res c'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [89%] :\r\nMais aussi utile oui tr\u00e8s exactement mais aussi utile et originale et original exactement qui sortent un petit peu du lot qualitatif oui puis c'est quand m\u00eame des gens qui ont beaucoup de choses, on a besoin, ce sont des gens voil\u00e0, ils n'ont besoin de rien exactement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:50) [90%] :\r\nDonc il faut trouver le cadeau il utile qui va \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e et souvent c'est au niveau qualitatif, moi, je me rends compte que c'est la qualit\u00e9 qui prime et la valeur per\u00e7ue. \r\nEt sur quoi \u00e7a la valeur per\u00e7ue comme c'est clients ont beaucoup de choses mais \u00e7a un \u00e9norme besoin pas grand- chose, il y a des choses qui \u00e9taient produits qui font la diff\u00e9rence, parce qu'elles sont persuad\u00e9s qu'une certaine valeur par exemple quelque chose en cuir, on sait que si on va dans 120 Gassin cet accessoire vaudra un certain prix, le Cachemire, la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [87%] :\r\nOui, la mani\u00e8re dont s'est emball\u00e9 aussi c'est important donc \u00e9lu de soin dans la mani\u00e8re dont \u00e7a \u00e9t\u00e9 emball\u00e9 qui \u00e9tait du papier de soie \u00e9pique, on disait : ah ben tiens, c'est joli et, surtout, que ce soit pas Brain des toll\u00e9 c\u00f4t\u00e9 parce que personne n'a envie de porter quelque chose o\u00f9 il y a des noms de de marque dessus, donc il faut une pr\u00e9sence discr\u00e8te, tr\u00e8s discr\u00e8te exactement oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [86%] :\r\nParce que depuis la derni\u00e8re fois on s'est vu, j'ai aussi eu message comme quoi il y avait, on n'avait plus beaucoup de de porte- cl\u00e9s tout \u00e7a les avait r\u00e9alis\u00e9 pour la cha\u00eene branleur alors moi j'avais pas envie qu'on fait partie un chose oui. \r\nCelui -ci voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:19) [87%] :\r\nPour une banque priv\u00e9e il c'est c'est assez rare, on a un service de de cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, c'est-\u00e0-dire qu'on est en mesure de financer d\u00e8s des biens immobiliers quand on on r\u00e9alise un pr\u00eat hypoth\u00e9caire pour quelqu'un, on aime bien lui remette il quitte sa maison, donc c'\u00e9tait un gentil enfin, porte- cl\u00e9s, il fallait le qui exactement, moi ce que j'aimerais que dans dans le porte- cl\u00e9s, c'est qu'on sait quand on a des, des, des sacs de femmes, c'est toujours l'enfer pour retrouver ses cl\u00e9s au fond fourrage pendant je sais pas combien de minutes c'est : c'est bien de pouvoir quelque chose qu'on qu'on puisse attraper facilement, il y a une partie qui restaient accroch\u00e9s au sac \u00e0 une Once ou ou \u00e0 l'int\u00e9rieur des foyers des d\u00e9crochait des boucles en fait en m\u00e9tal et puis l'autre partie, on pouvait en appuyant dessus le d\u00e9solidaris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [93%] :\r\nEt l'utiliser pour la pour la voiture et apr\u00e8s le remettre ensemble pourquoi c'\u00e9tait dans le sac et \u00e7a c'est vraiment quelque chose si on arrivait \u00e0 faire quelque chose entre le m\u00e9tal et le le cuir utile et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [82%] :\r\nEt beau, c'est un peu \u00e7a peut, \u00e7a l'id\u00e9e, donc je sais pas si taill\u00e9 une id\u00e9e par rapport \u00e0 \u00e7a change la force mais tulle noir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:24) [94%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que cette fois -ci, on pourrait faire quelque chose de plus rond. \r\nBen peut-\u00eatre aussi essayer de regarder si on arrive \u00e0 faire ton id\u00e9e de Raymond, pourquoi pas, \u00e0 voir si on si c'est r\u00e9alisable, \u00e7a devrait \u00eatre r\u00e9alisable, je pense, peut-\u00eatre on devrait un peu s'\u00e9loigner de de toujours, ce taux peut faire quelque chose de bleu. \r\nBleu ou \u00eatre dans les plus ou anthracite et avec des chutes de de de cuir qui ont \u00e9t\u00e9 faites et puis on peut, on peut tr\u00e8s bien utiliser justement ces chutes de cuir avec du tr\u00e8s beau \u00e7a c'est du cuir, de machettes. \r\nPuis apr\u00e8s, il faudra garder la boucle en argent pour le rappel, pour faire le rappel avec la technique de Del\u00e9mont. \r\nSi c'est possible, le bouquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [87%] :\r\nEt puis les les \u00e9toles \u00e7a \u00e7a sera rapide : on y va comme \u00e7a g\u00e9nial ben merci \u00e0 ta question. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:27) [87%] :\r\nLuxe, calme et discr\u00e9tion de rigueur, que ce soit pour cette banque priv\u00e9e genevoise dans l'horlogerie, la cosm\u00e9tique le milieu h\u00f4telier on bichonne les meilleurs clients avec des cadeaux que jacqueline imagine et fait fabriquer, l\u00e0 o\u00f9 les meilleurs produits sont disponibles et produit dans des conditions respectables les modestes : son entreprise existe depuis 7 ans, la vie d'avant, avait une toute autre saveur, elle ne le raconte dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:07) [69%] :\r\nLe tendance souvenirs, sourit peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [76%] :\r\nS'en souviendra, je suis le vent et sans flash c'est sous pression. \r\nJe suis l'ont re\u00e7u, je suis alors un match \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [65%] :\r\nLe souffle disons selon les on voit sans qui se trompe, c'est loin, on a Savan\u00e9 l'effacer se creuse 100. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:06) [76%] :\r\nSoit pr\u00e9cieuse c'\u00e9tait Belly Murphy. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:10) [93%] :\r\nQuitter une vie pour en cr\u00e9er une toute neuve, c'est le pari des audacieux, ils nous racontent leur histoire, tous les apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:19) [95%] :\r\nJacqueline, quelle est votre d\u00e9finition du changement, une \u00e9volution positive. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:28) [94%] :\r\nJacqueline Rindone a plusieurs fois chang\u00e9 de vie, intuitive, cr\u00e9ative entrepreneuse, elle n'a pas vraiment froid aux yeux, la preuve par le r\u00e9cit de sa vie d'avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [84%] :\r\nAlors la vida vous il y a plusieurs vies avant ma premi\u00e8re d\u00e9marche, c'\u00e9tait en fait bon voyage quand j'avais 23 ans quand je suis parti d'en Californie dans la Silicon Valley, je suis arriv\u00e9 \u00e0 San Francisco, et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon 1er avis d'infos. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:58) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 vous partez, vous avez 23 ans, des \u00e9tudes finies en cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [88%] :\r\nOui, alors j'avais fait des \u00e9tudes marketing, donc je suis technicienne en publicit\u00e9 et marketing, j'avais envie, cette envie de plus grand voil\u00e0 je je voulais vraiment \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 quelque chose qui, pour moi, faisait partie d'une globalisation et pour atteindre cet objectif, l'anglais, a \u00e9t\u00e9 finalement le 1er moteur apr\u00e8s bon je pensais partir continuer quelques \u00e9tudes qui allait compl\u00e9ter ma formation, donc tu marketing et c'est ce que j'ai fait \u00e0 Berkley puis je pensais rester on a 2 ans, puis finalement je suis rest\u00e9 18 ans, ou avec, \u00e0 un moment donn\u00e9 une cassure parce que je suis venu en Suisse pour travailler pour ce groupe de caf\u00e9 et puis voil\u00e0, donc c'est ma vie d'avant, ben, c'\u00e9tait d'\u00eatre parti puis d'abord changer cette routine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:03) [89%] :\r\nOn \u00e9tait en quelle ann\u00e9e la jacqueline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [89%] :\r\nAlors non, 4 non non 3 94 je ne sont plus vraiment ben oui, j'ai eu envie, voil\u00e0 c'est, c'est, j'ai eu envie un d\u00e9veloppement il y a quelque chose qui m'a vraiment pouss\u00e9e \u00e0 aller au-del\u00e0, la Suisse \u00e9tait trop petite, la Suisse \u00e9tait trop petite, oui, je me sentais un petit peu \u00e9touff\u00e9, je sentais que je, je, je n'arrivais pas \u00e0 avoir cette bouff\u00e9e d'air frais que m'a apport\u00e9 la Silicon Valley, puis effectivement je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans le boom de la Silicon Valley, c'\u00e9tait vraiment incroyable parce que tous les gens que je c\u00f4toyais ben voil\u00e0, cr\u00e9er des entreprises absolument incroyable Ruth mais il des technologies, on se retrouverait mais vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s enrichissant pour moi. \r\n\u00e7a m'a donn\u00e9 une une vision de la vie, une attitude de la vie surtout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:00) [86%] :\r\nRacontez -nous comment c'\u00e9tait parce que, effectivement, vous \u00e9tiez fera \u00e0 mon coeur. \r\nDu d\u00e9but de ce qui a explos\u00e9 qui r\u00e9git nos vies maintenant c'est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:11) [89%] :\r\nOui, oui, c'est vrai que de l'exp\u00e9rience que j'en ai eu, je me suis vraiment rendu compte que je me suis retrouv\u00e9 entour\u00e9 de gens qui avaient beaucoup de passion, \u00e7a se \u00e7a se voit dans le regard, il y a cette lumi\u00e8re qui brille et on sent d'ailleurs quand je vous en parliez moqueur, qui se dilate parce que Warhol, c'est vrai que c'est puissant, il y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s enivrant, j'en suis assez c'est vrai qu'il y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s enivrant baltes \u00eatre dans cette \u00e9nergie parfois la vie nous am\u00e8ne l\u00e0 o\u00f9 on doit aller, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce qu'on peut, a parl\u00e9 de \u00e7a la synchronie chronicit\u00e9 du destin de je sais pas, bon, il y avait quand m\u00eame une structure qui \u00e9tait universitaire, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame on \u00e9tait jeune et on avait quand m\u00eame cette envie de conqu\u00e9rir le monde voil\u00e0 comme tout \u00e9tudiant ou m\u00eame, je pense que les \u00e9tudiants \u00e0 l'heure actuelle, on a envie de voil\u00e0, ils sont de grands r\u00eaves et nous on avait nos grands r\u00eaves et \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais s'est trouv\u00e9 que tous ces je veux dire, j'ai j'ai j'ai eu la chance ou je sais pas, c'est vrai que parfois on me pose la question mais j'ai pu pointer les gens qui ont fait quand m\u00eame une diff\u00e9rence \u00e9tonnamment je sais pas sur une foule ben je je pourrais peut-\u00eatre celui qui va faire la diff\u00e9rence et c'est voil\u00e0 et \u00e0 un moment donn\u00e9, Maya il y a eu ce ce d\u00e9clic et puis apr\u00e8s il y a des interactions qui se passe, il y a une \u00e9nergie et pourtant quand on est sur le moment on ne se rend m\u00eame pas compte, on se trouve, mais elle est d'une banalit\u00e9 incroyable et encore ces gens qui ont vraiment fait une diff\u00e9rence au niveau de la technologie continue \u00e0 \u00eatre humbles et sans j'ai encore contact avec avec ses jambes et c'est des gens qui ne se rendent m\u00eame pas compte, c'est, c'est quelque chose qui est l\u00e0 et qui se d\u00e9veloppe et pourquoi cette personne n'est pas une autre, mais j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:11) [85%] :\r\nIl y avait un r\u00eave commun \u00e0 tous, s'il y avait un truc commun entre tous : c'est pas une projection d'une soci\u00e9t\u00e9 demain, enfin qu'\u00e9taient vos discussions, vos envies, quand vous en parliez, vous aviez la vingtaine voil\u00e0 sur ce campus de beurre cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:26) [90%] :\r\nOui, quand m\u00eame, avec les m\u00eames quelque chose de de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:30) [84%] :\r\nPassionn\u00e9, passionnel, je me souviens on \u00e9tait, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, je faisais du camping, dont la cote de l'Oregon et on parlait justement, on se disait h\u00e9 toi si tu devenais millionnaire qu'est -ce que tu ferais et c'est fou, parce qu'on voit voil\u00e0 elle nos ambitions \u00e9taient je trouve pur, il y avait quelque chose de tr\u00e8s humain. \r\nIl y avait pas une sorte de capitalisme derri\u00e8re tout \u00e7a, on avait vraiment des des id\u00e9es de grandeur. \r\nDonc voil\u00e0, une fois un moment donn\u00e9, ben voil\u00e0, c'est cet ami 1000 ensuite, nous, on a cr\u00e9\u00e9 des entreprises dans le multim\u00e9dia. \r\nAlors maintenant \u00e7a para\u00eet d'une absurdit\u00e9 incroyable, mais bon, ben, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s nouveau, c'\u00e9tait le processus qui est important, c'\u00e9tait 13 enivrant parce qu'apr\u00e8s, finalement se retrouve avec voil\u00e0 de l'argent mais qu'est ce qu'on fait de cet argent, finalement on n'a m\u00eame pas une grande satisfaction, c'est vrai, c'est c'est terrible \u00e0 dire, mais finalement la satisfaction n'\u00e9tait pas l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'apr\u00e8s il y a des, comme on dit, l'entrepreneur parce qu'il recherche toujours ce go\u00fbt de produire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:45) [93%] :\r\nC'est quelque chose de terriblement dopant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:47) [88%] :\r\nAttentat oui, ah oui, oui, c'est de l'adr\u00e9naline et puis il y a le travail derri\u00e8re, mais il y a pas, et de de comment dire de limites, de travail, on s'en rend m\u00eame pas compte, c'est des heures et des heures et des heures, mais \u00e7a fait partie du du truc, et finalement peut-\u00eatre le Hamas a fait quelque chose parce que beaucoup de gens se retrouvent \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et on fait tous la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:11) [90%] :\r\nEt dans diff\u00e9rents domaines, mais si c'est voil\u00e0 il y a, il y a, il y a quelque chose de productif. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:18) [91%] :\r\nMais il y a eu beaucoup de rat\u00e9s quand m\u00eame j'imagine sur le nombre, que vous \u00e9tiez au d\u00e9part avoir des envies, des ambitions, des id\u00e9es etc, elle a quand m\u00eame certains qui sont perdus en route ou est -ce que tout le monde a r\u00e9ussi \u00e0 mener \u00e0 bien un projet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:31) [92%] :\r\nMoi je trouve que du groupe que je c\u00f4toyais tout le monde dans son secteur est r\u00e9ussi mais brillamment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:39) [78%] :\r\nEt savez quoi de plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:41) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le bon moment bon endroit, c'\u00e9tait la bonne personne, la bonne id\u00e9e c'\u00e9tait juste \u00e7a, o\u00f9 il y avait, je sais pas quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:48) [90%] :\r\nBah, le timing, je crois, le timing de, de, d'une force d'un momentum quelque chose qui qui arrive l\u00e0 au bon moment et peut-\u00eatre une une p\u00e9riode de la vie qui a fait que l\u00e0 que tout s'est d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:05) [98%] :\r\nComme chacun voulait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:07) [90%] :\r\nIl y a quelque chose de tr\u00e8s fort dans le r\u00eave am\u00e9ricain, vous avez eu l'impression de toucher du doigt, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:11) [93%] :\r\nOui, oui, mais ai j'ai l'impression que j'ai touch\u00e9 du doigt quand il montait dans l'avion pour y aller. \r\nJe savais que la je m'envoler. \r\nC'est donc la premi\u00e8re fois pour votre 1er des points oui mon 1er d\u00e9part intuitivement, je savais que ma vie allait changer. \r\nEt c'est vrai que quand je suis arriv\u00e9, h\u00e9 ben, j'ai d\u00e9couvert ben des gens comme moi, on \u00e9tait tous plus ou moins des immigr\u00e9s, des \u00e9tudiants qui venait d'un peu partout dans le monde et qui avait cette, cette fois, je ne sais pas comment ce qu'on pourrait dire \u00e7a et qui que que l'environnement nous permettait d'\u00eatre cr\u00e9atif et de pouvoir arriver \u00e0 faire ce qu'on voulait faire, et justement dans des domaines qui ferme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:56) [80%] :\r\nEt \u00e7a, vous aviez quelle ambition vous \u00eates partis avec quelle ambition. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:00) [95%] :\r\nD'\u00eatre libre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:03) [95%] :\r\nEt cet endroit m'a donn\u00e9 la libert\u00e9, la libert\u00e9 d'\u00eatre si elle m'a donn\u00e9 une attitude \u00e0 voir les choses d'une fa\u00e7on tr\u00e8s positive de passer au-dessus de l'obstacle et puis de travailler. \r\nDe travailler, de pouvoir se dire bon ben voil\u00e0 je veux arriver l\u00e0 comment est -ce que je fais pour y arriver. \r\nMoi, je me suis dit voil\u00e0, je peux faire tout ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:27) [92%] :\r\n\u00e7a s'apprend \u00e0 passer au-dessus de l'obstacle comment on apprend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:32) [93%] :\r\nIl y a une certaine r\u00e9silience r\u00e9sistance, des fois je me pose la question, je me dit ben voil\u00e0, on a un caract\u00e8re peut-\u00eatre plus ou moins adapt\u00e9s le sport m'a beaucoup appris quand j'\u00e9tais petite, j'ai fait de la gymnastique artistique et donc c'est tout b\u00eate, mais voil\u00e0 il y a pas forc\u00e9ment besoin d'acompte, c'est une attitude de vie, je crois, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand on n'arrive pas \u00e0 faire quelque chose dans le refait. \r\nEt, ou bien le regarde sur un autre en et on essaie de comprendre pourquoi \u00e7a pas fonctionner puis comment est -ce qu'on pourrait faire pour le r\u00e9adapter et puis le faire avancer. \r\nJ'ai beaucoup travaill\u00e9 sur l'association et l'adaptation. \r\nParce que voil\u00e0 j'arrivais dans un terrain qui m'\u00e9tait pas familier, quand on est \u00e9tranger \u00e0 un homme droit, l'oeil devient aussi beaucoup plus vif, il faut qu'on regarde comment est -ce qu'on fait les choses, j'ai beaucoup du prendre m\u00eame l'interaction culturelle j'comprenais rien au d\u00e9but, j'ai dit je, je suis vraiment comprendre la notion de temps comment est -ce que les choses fonctionnent h\u00e9 bien voil\u00e0, puis petit \u00e0 petit, mais je me suis dit long l\u00e0 il faut que tu scouts parce que sinon tu rentres \u00e0 la maison, dans le prochain voyage dans le prochain avis en quoi je voulais pas appeler mes parents pour leur dire : ben voil\u00e0 je rentre c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas possible, j'les ch\u00e8ques et les ch\u00e8ques- n'\u00e9tait pas envisageable \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis la fiert\u00e9. \r\nPeut-\u00eatre aussi un c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a o\u00f9 on se dit : mais non, moi je vais y arriver parce que c'\u00e9tait dur par moments, il y a eu des moments p\u00e9nibles. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:05) [88%] :\r\nMais qui faisait partie, c'est-\u00e0-dire que le c\u00f4t\u00e9 dur, difficile, a contribu\u00e9 \u00e0 me faire avancer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:13) [97%] :\r\nVoil\u00e0, il faut passer au-dessus de l'obstacle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:16) [97%] :\r\nEt puis bon, ben voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre une question de caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:19) [97%] :\r\nEt que la notion m\u00eame d'\u00e9chec n'a pas la m\u00eame signification ici en Suisse que l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [87%] :\r\nJe suis revenu en Suisse avec cette attitude, voil\u00e0 je vous parlez d'attitude tout \u00e0 l'heure ma latitude pour moi l'\u00e9chec n'existe pas, c'est simplement os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:35) [87%] :\r\nOu vivant, c'est pas un \u00e9chec, c'est une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:38) [87%] :\r\nIl y a rien qui est juste, qui est fou, il y a tout qui qui avance et qui se d\u00e9veloppe, c'est une une route ou une autre, mais tous les chemins m\u00e8nent vers \u00e0 Rome, quoi, pour moi, c'est plus important de monter sur la piste Picyk laiteux de p\u00e9daler que de rester statique mon \u00e0 me demander si je vais faire juste aussi, je vais faire faux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:57) [89%] :\r\nLes audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:03) [93%] :\r\nWhite Flower c'\u00e9tait Tom Petty. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:07) [91%] :\r\nDonc d\u00e9bats les audacieux partagent leur exp\u00e9rience chaque apr\u00e8s- midi de l'\u00e9t\u00e9 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:14) [81%] :\r\nJacqueline Rindone 10 mots de votre vie d'avant, joie intensit\u00e9 vitesse volupt\u00e9 cr\u00e9ativit\u00e9 instruction partage Travail et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:30) [89%] :\r\nJacqueline, \u00e0 l'\u00e2ge de 23 ans, apr\u00e8s des \u00e9tudes en Suisse s'envole pour parfaire son anglais et ses connaissances en marketing \u00e0 l'universit\u00e9 de beurre cl\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, nous sommes en 1993 et il se retrouve dans le boom de la Silicon Valley. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:45) [91%] :\r\nElle a compris les codes et s'est mise au diapason des cr\u00e9atifs qui l'entouraient, elle a connu toute l'\u00e9nergie d'un monde naissant, elle a touch\u00e9 du doigt ce r\u00eave am\u00e9ricain, elle \u00e9tait partie pour 2 ans, elle y restera finalement 18 ans, elle a continu\u00e9 \u00e0 garder des Liens \u00e9troits avec celles et ceux qu'elle a c\u00f4toy\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque, malgr\u00e9 son retour en Suisse, malgr\u00e9 aussi le vertige des r\u00e9ussites des uns et des autres, la distance n'a pas cass\u00e9 les Liens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:11) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a quelque chose de tr\u00e8s beaux et tr\u00e8s pur, quand on a 23 ans, quand on n'avait rien et qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir cette petite force cette grande force plut\u00f4t, c'est ce qui nous lie justement quand on est jeune, on \u00e9pure. \r\nOn \u00e9pure on \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, on se dit les choses d'une fa\u00e7on tr\u00e8s franche, on s'envoie balader, on se, on se retrouve, il y avait une queue, hein, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 d'amour de sinc\u00e9rit\u00e9 et donc quand on a v\u00e9cu \u00e7a et ben on reste connect\u00e9 \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:48) [82%] :\r\nJe peux appeler des gens, 10 ans plus tard, et je sais que l'\u00e9motion dans la leur voix se sont aussi vives que Coutances, se rencontrer, mais \u00e0 23 ans dans un caf\u00e9, a parl\u00e9 de de tout et de rien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:05) [97%] :\r\nPersonne n'a chang\u00e9, tout le monde a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:08) [89%] :\r\nNon, personne a chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, peut-\u00eatre, la situation financi\u00e8re, les amener \u00e0 d'autres horizons, mais en fait il y a une nostalgie de de ces moments de simplicit\u00e9 que c'est \u00e7a qui nous lie, c'est qu'en fait on adore ce c\u00f4t\u00e9 nature et est vrai qu'on avait quand on avait quand m\u00eame 20 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:34) [89%] :\r\nEh oui, vous avez fait quoi finalement l\u00e0- bas, alors vous avez travaill\u00e9 dans quel type d'entreprise qu'est ce que vous faisiez du marketing d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:43) [95%] :\r\nAlors comment \u00e7a s'est pass\u00e9, oui, donc j'ai travaill\u00e9 oui apr\u00e8s avec mes \u00e9tudes, j'ai pu avoir une carte verte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:49) [90%] :\r\nDonc combien d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes devraient peut-\u00eatre commencer par l\u00e0, combien d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:52) [88%] :\r\nMoi, \u00e7a m'a pris rapide une une ann\u00e9e oui, oui, parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait mes \u00e9tudes ici, donc j'ai compl\u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas une ann\u00e9e d'\u00e9tudes l\u00e0- bas ou marketing, donc apr\u00e8s, au bout d'un moment, le marketing c'est intuitif, on peut faire une jeune Lachenal marketing, marketing, soit il dit qu'au bout d'un moment, j'en avais marre quoi donc je suis, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mettre la main \u00e0 la p\u00e2te et puis l\u00e0, ben je, je me suis lanc\u00e9 il donc j'ai j'ai j'ai cr\u00e9\u00e9 aussi \u00e0 ce moment l\u00e0 bas une entreprise voil\u00e0 c'\u00e9tait pas dans le luxe, parce que bon, c'est vrai que j'allais travailler dans le luxe, mais c'\u00e9tait dans le high- tech, donc, mais c'\u00e9tait tout aussi int\u00e9ressant, parce que voil\u00e0, il y avait des nouvelles technologies il y avait plein de choses qui se passait, il y avait aussi le concept is actions de Start-Up quand on commence mais voil\u00e0 on gagne peu mais on a des actions, donc on peut \u00eatre cette entreprise para\u00eetre \u00eatre public, peut-\u00eatre pas, etc, il va faire un Pillot et l\u00e0- bas il y avait beaucoup, beaucoup d'entreprises et puis bon, il s'est trouv\u00e9, je me suis trouv\u00e9 au bon moment au bon endroit et voil\u00e0 donc la vie Man a fait faire un pas en avant, par rapport \u00e0 \u00e0 mon background, ce que j'avais en Suisse, \u00e7a m'a donn\u00e9, peut-\u00eatre une autre vision de la vie au niveau ben voil\u00e0 financier. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:10) [94%] :\r\nIl y a plein d'images, vous \u00e9tiez dedans ou pas. \r\nDans l'image de la je sais pas la : la grosse voiture de la grosse villa de tout \u00e7a, vous \u00e9tiez l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:20) [85%] :\r\nOui mais tout nouveau, c'\u00e9tait pas le but, oui \u00e9videmment et commencer mais oui quand m\u00eame, mais l'autre preneur de la Silicon Valley reste l'entrepreneur Simple qui arrive au bureau, short et qui a un petit un petit qui oublie que donc voil\u00e0 et c'est quoi monsieur v\u00e9cu aux Beatles et ces entreprises o\u00f9 finalement il y a chaque bureau, qui sont \u00e0 des bureaux paysagers avec sa petite cellule fille voil\u00e0 petite cellule qui obus qu'elle soit l\u00e0, donc les petites cellules etc je vous aviez des bureaux partag\u00e9s, vous \u00e9tiez tous dans les m\u00eames endroits oui donc en fait il y a pas tellement de luxe, l\u00e0 derri\u00e8re il y a pas une recherche de de glamour ou quoi que ce soit, parce que je pense, en fait, on venait tous 2 de background tr\u00e8s humble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:06) [88%] :\r\nEt tout et on ne savait m\u00eame pas quoi faire, ce qu'on recevait en retour, mais c'est vrai, c'est je veux dire c'est c'est c'est presque dramatique \u00e0 dire, mais on ne savait m\u00eame presque pas quoi faire, je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque, mon ami, justement, qui allait faire 8000 \u00e7a veut dire tiens Coty, il a vendu son entreprise \u00e0 \u00e0 Microsoft, je lui dis pipi alors qu'il me dit : je me suis achet\u00e9 cette voiture. \r\nJudy Enzo et puis il me dit : bah, une pour chaque jour et je le dis -moi \u00e7a sert \u00e0 quoi, film d'images, c'est pas, je les ai d\u00e9j\u00e0 vendu, donc \u00e7a servait \u00e0 rien, c'\u00e9tait c'\u00e9tait voil\u00e0, mais il faut quand m\u00eame co\u00fbter un petit peu \u00e0 \u00e7a, mais on se rend compte tr\u00e8s rapidement que l'abondance ne sert vraiment \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:51) [96%] :\r\nEt \u00e7a, je me suis aussi rendu compte apr\u00e8s coup. \r\nApr\u00e8s coup, apr\u00e8s dans ma vie de femme, c'est l\u00e0 que je me suis aussi rendu compte que l'abondance ne servait \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:01) [87%] :\r\nVous \u00eates rest\u00e9 combien de temps l'AMA 18 ans, disiez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:05) [86%] :\r\nOui 18 ans, donc on avec un intervalle de choses je vais dire, je suis venu en 96 pour une entreprise qui m'avait engag\u00e9, je suis revenu en Suisse, parce que justement dans ce boom de la Silicon Valley on \u00e9tait venu le chercher aux \u00c9tats-Unis pour installer le d\u00e9partement internet du caf\u00e9 ou a -t-elle voil\u00e0 donc si caf\u00e9 ou untel et j'ai, j'ai fait leur d\u00e9partement, j'ai m\u00eame fait le concept il vente on Line donc par Internet qui para\u00eet maintenant une absurdit\u00e9 totale, mais \u00e0 l'\u00e9poque, ben voil\u00e0, c'\u00e9tait r\u00e9volutionnaire, on dit mais r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:43) [90%] :\r\nC'\u00e9tait novateur en tout cas, et on est venu vous chercher pour \u00e7a parce que \u00e7a veut dire qu'il y avait des gens en Suisse qui suivait votre parcours et qui savait ce que vous faisiez m\u00eame l'autre c\u00f4t\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:53) [91%] :\r\nOui, sans que je sache, voil\u00e0 et donc on est venu me chercher et puis la bombe, moi, moi, finalement, vous savez, j'avais appris \u00e0 \u00eatre l\u00e9g\u00e8re quand j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis, donc j'ai dit bon ben pourquoi pas et je suis venu pendant une ann\u00e9e j'ai install\u00e9 donc tout ce d\u00e9partement, j'ai fait ce processus de vente en ligne et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, je suis, on est venu me rechercher de l'autre c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 amoureux voil\u00e0 donc apr\u00e8s je suis parti aux \u00c9tats-Unis et je me suis mari\u00e9, et l\u00e0, ben voil\u00e0, j'ai eu des enfants et puis j'ai progress\u00e9, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:31) [85%] :\r\nL\u00e0 vous avez recommenc\u00e9, vous avez, vous aviez fermez votre bo\u00eete en revenant en Suisse, l\u00e0 vous avez rouvert quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:38) [85%] :\r\nFinalement, je me suis pos\u00e9, puis je me suis pos\u00e9 la question : qu'est ce que je voulais faire et j'ai toujours aim\u00e9 la donc j'\u00e9cris un concept ou finalement : je faisais venir des entrepreneurs \u00e0 San Francisco, je faisais des conf\u00e9rences et j'ai expliqu\u00e9 donc ces ces gens s'\u00e9taient des avocats s'\u00e9taient des hommes d'affaires que j'ai invit\u00e9s \u00e0 des langes et je leur expliqu\u00e9 diff\u00e9rents sujets comme par exemple tr\u00e8s sociaux iSlate cet \u00e9t\u00e9 sujet conf\u00e9rence faites confiance \u00e0 votre il y a ou bien par exemple l'art espagnol, la guerre civile et \u00e0 nos jours et j'donc des toiles d'artistes europ\u00e9ens. \r\nEt finalement, ben voil\u00e0, ces gens \u00e9taient tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 acheter l'toiles que je le referais, et c'\u00e9tait aussi le mouvement tr\u00e8s europ\u00e9anis\u00e9e, les Am\u00e9ricains voulaient beaucoup de ceux qui \u00e9taient europ\u00e9ens, donc, on explique que j'associe toujours, moi j'aime toujours associ\u00e9 quelque chose de plus profond que la mati\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, il y avait le tableau qui menait il y avait l\u00e0 mais en m\u00eame temps je voulais vraiment expliquer, \u00e9duquer, essayer de faire comprendre aux gens et puis \u00e7a marchait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:50) [92%] :\r\nVous aviez une formation en histoire de l'art ou non non non non non, Jean non je vous pose. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:55) [73%] :\r\nChristine, j'ai appris, Soultan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:58) [93%] :\r\nJe me suis mise comme \u00e7a finalement \u00e0 c'\u00e9tait une passion si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:03) [81%] :\r\nC'\u00e9tait une passion et j'adore et je je je m'instruis et aussi, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s aussi lib\u00e9rateur parce qu'apr\u00e8s, ben voil\u00e0, je me retrouvais nous font une audience de 200 personnes et je devais aller comme \u00e7a, a expliqu\u00e9, je m'\u00e9tais des projecteurs et caetera puis ex- chef faisais une mini- conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:23) [88%] :\r\nEt c'est dr\u00f4le parce qu'il y a un d\u00e9calage entre jacqueline que je vois aujourd'hui, avec quand m\u00eame une petite voix un peu voil\u00e0, vous \u00eates, vous avez l'air timide et en fait vous faites des trucs Todd dingue. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:38) [87%] :\r\nOn m'a souvent dit qu'il y avait un d\u00e9calage entre oui ma personne moi puisque je fais oui elle s'de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:45) [91%] :\r\nJe me rends m\u00eame pas compte, c'est la m\u00eame chose que je vous expliquais tout \u00e0 l'heure, c'est qu'en fait, m\u00eame les gens que j'ai c\u00f4toy\u00e9s h\u00e9 ben ils sont certainement comme moi ma force et dans ma tranquillit\u00e9 aussi, j'ai peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment beaucoup besoin d'appara\u00eetre, mais je vais \u00eatre dans l'efficacit\u00e9 et je crois que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:03) [84%] :\r\nVoil\u00e0, non ce n'est pas l'agitation, c'est juste la timidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:07) [87%] :\r\nTimide, je l'ai toujours \u00e9t\u00e9 depuis petite, hein, c'est vrai que j'ai toujours eu ce c\u00f4t\u00e9 timide peut-\u00eatre r\u00e9serv\u00e9, je me rends m\u00eame pas compte, mais c'est vrai que j'ai une sensibilit\u00e9 parfois qui est un peu exag\u00e9r\u00e9 et peut-\u00eatre voil\u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:22) [86%] :\r\nNon plus, voil\u00e0, je me retrouve devant vous avec le micro ce pas non plus, mais normalement, je suis comme \u00e7a, voil\u00e0 et bon ben les choses que j'ai fait pour moi, elles sont pas extraordinaires, je me dis bon, qu'est ce que j'ai fait de si sp\u00e9cial, d'ailleurs, je me disais mais mais pourquoi elle m'a elle veut m'interviewer sais pas grand chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:42) [85%] :\r\n14 heures 15 heures les audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:46) [82%] :\r\nUne pression impression des pressions r\u00e9gression je me marre, je t'aime mais cette part je me par je suis, moi je suis une je suis nous Vanessa moi pour moi, avoue peu de pour les bras, au cou, je suis fier, je gamberge sous la terre, je me submerge manque d'oxyg\u00e8ne, j'ai suivi la m\u00eame \u00e9go\u00efste, la coupe est pleine, je suis de feu je suis si peu, mais tellement mieux sans, mais je fait je suis bien, je suis bien, je suis maintenant je suis demain puis olympique, je suis quand je suis au pr\u00eache ou je ne change pas, je je suis sauterelles et m\u00e2les et femelles je suis jumelles je suis forain je suis tableaux, je ne suis pas je suis piano je suis libraire, je suis la m\u00e8re je suis m\u00eame caresser sans amer, je suis la mort, je suis le jour, je suis le nord je suis la mort je t'\u00e9cris, tu sais, je mange pluche maigri je suis je suis l'a\u00een\u00e9e, je suis la bombe et sa port\u00e9e je suis fumer je suis aim\u00e9, je suis mari\u00e9 et condamn\u00e9, je suis la feuille de l'\u00c9cureuil, je suis clin d'oeil apr\u00e8s le deuil, je puis on ne tue plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:10) [96%] :\r\nLes audacieux reviennent apr\u00e8s un d\u00e9tour par les routes info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:17) [90%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Fribourg un accident g\u00eanent la circulation entre Rossens et Matran en direction de Fribourg sur le contournement de Gen\u00e8ve, le trafic est dense et ralentis, entre l'\u00e9changeur de p\u00e8re est li\u00e9e \u00e0 la douane de pardonner en direction de la France sur l'axe Gen\u00e8ve- au standard, on annonce un temps d'attente d'une demi- heure au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc, r\u00e9\u00e9lection de l'Italie, sur l'axe Lucerne Chiasso des bouchons s'\u00e9tendent de part et d'autre que le tunnel du Gothard sur 9 kilom\u00e8tres entre Erstfeld et le portail nord du tunnel en direction du Tessin, ce qui repr\u00e9sente une tente d'une heure et demie environ, et sur 4 kilom\u00e8tres entre Queen t\u00f4t et le portail sud en direction de Lucerne sur 3 quarts d'heure d'attente environ. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:02) [96%] :\r\nChaque jour, r\u00e9cit d'un changement de vie sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:06) [77%] :\r\nJacqueline 10 mots de votre vie d'apr\u00e8s toujours amour passion courage r\u00e9alisation \u00e9mancipation beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:20) [92%] :\r\nJacqueline Rindone une sorte de force tranquille timide qui dit n'avoir pas grand chose \u00e0 dire, mais pourtant tant de choses \u00e0 raconter une vie am\u00e9ricaine pendant 18 ans une parenth\u00e8se suisse pour devenir madame Internet d'une grande marque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:34) [92%] :\r\nQue de caf\u00e9, elle a toujours eu un pas d'avance et dans sa t\u00eate, fourmi encore des id\u00e9es et des envies et l'air de rien cette audacieuse a aussi l'intuition sait flairer l'air du temps, et devinez les tendances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:47) [93%] :\r\nC'est vrai que j'ai toujours eu peut-\u00eatre un pas d'avance \u00e7a je me rends compte quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir aux \u00c9tats-Unis, j'\u00e9tais un pas d'avance sur la Silicon Valley quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire ben voil\u00e0, galeriste, entre guillemets, j'avais aussi un pas d'avance compte finalement j'ai d\u00e9cid\u00e9 de produire ou bien de de comment dire mettre \u00e0 plat, ma nouvelle entreprise et de m'associer, on dit, mais aussi avec l'Inde, j'avais aussi un pas d'avance et je me rends compte que quand je fais les choses il faut toujours un temps d'adaptation aux autres. \r\nPour, comment dire, comprendre, pour comprendre la et sur souvent et souvent c'est difficile pour moi de l'expliquer verbalement c'est intuitif et je le sais et c'est comme \u00e7a, je veux dire il y a des choses, des flashs qui me viennent, et puis je me dis bon ben voil\u00e0 tout d'un coup l\u00e0 j'\u00e9tais en train de penser compl\u00e8tement hors sujet, mais voil\u00e0, je me dis, le cobalt. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:46) [88%] :\r\nVous savez, vous \u00eates surprise, on voit sur cette grande roue de grands yeux mais voil\u00e0 il y a des choses comme \u00e7a, o\u00f9 tout d'un coup j'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:52) [88%] :\r\nOn me dit mais voil\u00e0 et puis apr\u00e8s il y a des associations qui viennent avec \u00e7a ou tout d'un coup, je me dis : voil\u00e0 les femmes les d\u00e9veloppement des femmes que ou est -ce que ou est -ce que je vais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:03) [84%] :\r\nParce que \u00e7a c'est une chose que je suis en train de faire, mais je sais que la vie va encore m'amener vers d'autres ce oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:09) [91%] :\r\nDonc vous \u00eates galeriste d'art, vous \u00eates \u00e0 San Francisco avec des parterres de messieurs et dames qui viennent vous \u00e9couter, vous leur parlez des tableaux, ils ach\u00e8tent des tableaux, tout va bien, vous avez \u00e7a pendant combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:23) [90%] :\r\nAlors j'ai fait \u00e7a jusqu'\u00e0 ce qu'on rentre en Suisse, en Suisse et j'ai pu justement ce travail avec mes enfants. \r\nCe qui est important pour moi, avoir des enfants, c'\u00e9tait aussi de de bien mon occup\u00e9 et je je voulais cette flexibilit\u00e9 de de travail. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:40) [87%] :\r\nIl n'y avait pas de ras-le-bol na\u00eetre l\u00e0- bas, vous \u00eates rentr\u00e9 dans quelles conditions, c'\u00e9tait une envie de retrouver la Suisse c'est un ras-le-bol de la base, c'\u00e9tait qu'est -ce qui vous a ramen\u00e9 \u00e0 la case d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:51) [91%] :\r\nOui, ben alors le ras-le-bol quand m\u00eame un petit peu au niveau politique aux \u00c9tats-Unis et l\u00e0 je me suis dit bon ben voil\u00e0, on en quelle ann\u00e9e en 2004, d'accord, ras-le-bol politique je fasse mais c'\u00e9tait Bush oui donc un ras-le-bol politique peut-\u00eatre envie de rapprochement aussi au niveau de la famille, avec mes parents, les grands- parents ou des enfants, etc, et de revenir \u00e0 quelque chose de peut-\u00eatre un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:22) [89%] :\r\nQu'est ce que vous allez faire de votre vie, c'\u00e9tait une question. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:24) [90%] :\r\nAh mais \u00e7a, \u00e7a m'a fait assez peur, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, moi j'\u00e9tais dynamique l\u00e0- bas et puis je me suis dit : mais qu'est, est-ce que je vais bien pouvoir faire, voil\u00e0 je voulais \u00e9lever nos enfants correctement, donc j'\u00e9tais l\u00e0, mais j'avais aussi beaucoup, beaucoup de temps libre dans ma t\u00eate dans mon \u00e9nergie et puis bon, apr\u00e8s, je me suis rapidement aussi lass\u00e9 de ne pas produire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:48) [88%] :\r\nDonc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que finalement, apr\u00e8s, je crois, eu, je me souviens c'\u00e9tait il neigeait et l\u00e0 je me suis dit bon, il faut vraiment que je fasse quelque chose, voil\u00e0 j'ai recommenc\u00e9 une activit\u00e9 donc les m\u00eames Est et puis voil\u00e0, j'ai mis \u00e0 plat plus ou moins bas tout mon chemin de vie hein donc, cette exp\u00e9rience d'entrepreneuse en Californie, cette attitude de pouvoir accomplir quelque chose en partant d'une id\u00e9e et de pouvoir la concr\u00e9tiser parce que souvent, \u00e7a c'est pas facile, puis voil\u00e0 j'avais on est en bas italienne vivons suisse, moi j'avais Network qu'il fallait ensuite la production ben \u00e7a l'est aussi parce que, voil\u00e0 mon ex- mari est indien, donc j'ai eu toutes les bonnes connexions au bon moment et puis voil\u00e0, c'est une question de timing, de nouveau, c'est que tout se met en place et tout est juste tout abondance. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:47) [94%] :\r\nEt en m\u00eame temps il y a le. \r\nLe d\u00e9calage le grand \u00e9cart formidables entre ce que vous avez v\u00e9cu l\u00e0- bas \u00e0 San Francisco avec une mentalit\u00e9 avec un \u00e9lan, vous ne pouviez pas avoir les m\u00eames id\u00e9es aux \u00c9tats-Unis qu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:01) [93%] :\r\nC'est juste, c'est tr\u00e8s, c'est vraiment tr\u00e8s juste et sa maman un moment \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a quand m\u00eame quelque chose qui m'a secou\u00e9 et puis j'ai dit bon ben c'est c'est moi qui doit aller, c'est moi qui doit aller \u00e0 la recherche de cette \u00e9nergie et c'est int\u00e9ressant parce que je me rends tout \u00e0 fait compte qu'un moment donn\u00e9 il y a une \u00e9nergie vibratoire qui est vraiment propres de sa source, et je la reconna\u00eet. \r\nCompte tout d'un coup, tout est juste, je me sens dans mon corps, c'est physique et tout d'un coup, ben voil\u00e0, mais c'est pas, c'est pas si facile, il faut \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9veloppe, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que je me dis OK, la peur un peu paralys\u00e9 de rester \u00e0 la maison, ben \u00e7a sert \u00e0 rien, donc il faut se bouger. \r\nEt comment faire. \r\nBen moi par exemple, il y a, il faut se bouger, il faut aller voir, ben je vais voir des fois des salons voil\u00e0 et puis je j'engendre aussi cette dynamique de cr\u00e9er des produits les choses, elle, elle se font alors peut-\u00eatre l\u00e0- bas, il y avait un environnement qui \u00e9tait plus propice parce que beaucoup de gens sont comme vous. \r\nTandis qu'ici, un peu moins. \r\nMais il y en a quand m\u00eame je dire il y a quand m\u00eame des entrepreneurs, il y a quand m\u00eame des gens des femmes tr\u00e8s int\u00e9ressant des hommes aussi qui font de tr\u00e8s belles choses qui ben voil\u00e0, mais il faut une force, il faut de la force. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:19) [97%] :\r\nEt ses comp\u00e9tences de votre vie d'avant. \r\nN'ont cess\u00e9 de vous servir dans la cr\u00e9ation de votre entreprise aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:28) [88%] :\r\nAh oui, oui, oui c'est, c'est c'est un apprentissage que j'ai j'ai acquis \u00e0 vie, je sais que cette libert\u00e9 que j'ai respir\u00e9 l\u00e0- bas me fait \u00eatre qui je suis, vous voyez plus dandiner une r\u00e9serve d'une timidit\u00e9, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, je ne, je sens une immense force et vous n'avez jamais manquer d'air jamais non, parce que j'avais toujours la petite paille, m\u00eame en cas de de noyade, j'avais quand m\u00eame la petite taille qui me donnait des petite goutte qui allait me faire r\u00e9cup\u00e9rer et j'ai toujours rebondi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:03) [92%] :\r\nVous parlez aujourd'hui \u00e0 vos clients vous clients savent d'o\u00f9 vous venez, et par quoi vous \u00eates ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:09) [93%] :\r\nDe moins en moins, en fait, c'est vrai qu'au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:12) [90%] :\r\nKant, j'ai commenc\u00e9, donc j'ai expliqu\u00e9 qui j'\u00e9tais, ce que j'avais fait etc, peut-\u00eatre pour les r\u00e9conforter parce que c'est vrai que voil\u00e0 quelqu'un arrive, je vous dis, je vais pouvoir faire 500000 produits de ceux -ci, il faut \u00eatre cr\u00e9dible, voil\u00e0, il faut qu'il faut \u00eatre cr\u00e9dible et \u00e0 un moment donn\u00e9 il vous regarde, qui donc moi je, je, je, je voulais quand m\u00eame rassur\u00e9s en leur disant que voil\u00e0 j'avais quand m\u00eame travaill\u00e9 dans dans le marketing, donc je m'\u00e9tais retrouv\u00e9 \u00e0 leur place et puis je comprenais vraiment ce que cela vous voulez dire et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0 un client mon 1er client par a donn\u00e9 cette chance qui m'a donn\u00e9 de la cr\u00e9dibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis d'autres clients et puis \u00e7a fait effet boule de neige, vous vous souvenez de votre 1er rendez- vous oui oui ben justement, j'avais en fait mais les femmes \u00e9toles en cachemire et depuis \u00e7a sa toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, c'est vrai, o\u00f9 va votre intuition votre envie, disons que je vais d\u00e9velopper la Mano je suis comme je commence d\u00e9j\u00e0 maintenant \u00e0 faire des bougies et voil\u00e0, je pense que le secteur d'activit\u00e9 va changer, mais le but final, je crois, reste quand m\u00eame par rapport \u00e0 la condition de la fin. \r\nJ'ai vraiment envie plus tard je sais pas comment, mais je sais que c'est une petite graine qui pousse, mais en g\u00e9n\u00e9ral elle voil\u00e0, elle est, elle, va quand m\u00eame se d\u00e9velopper, j'ai vraiment envie de faire quelque chose pour les femmes, pour les jeunes femmes pour expliquer, pour soutenir le fait que voil\u00e0, il faut rester ind\u00e9pendante financi\u00e8rement dans sa vie et puis peut-\u00eatre faire des projets peut-\u00eatre humanitaire tuteur, pour l'instant, ben voil\u00e0, je veux aussi et est partag\u00e9e parce que voil\u00e0, j'essaye d'\u00eatre aussi je continue \u00e0 mes enfants sont bient\u00f4t on peut bient\u00f4t partir \u00e0 l'universit\u00e9 mais voil\u00e0 je je continue \u00e0 \u00eatre une maman vigilantes en m\u00eame temps que je fais mon mon mon entreprise et puis ensuite ma voil\u00e0, j'ai encore toute l'\u00e9nergie et de pouvoir faire un plein de choses. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:12) [93%] :\r\nJacqueline, avez -vous des regrets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:14) [90%] :\r\nNon, je crois que chaque exp\u00e9rience positive ou n\u00e9gative, m'a apport\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 je devais \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:20) [97%] :\r\nEt si c'\u00e9tait tard faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:23) [96%] :\r\nJe referais la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:24) [93%] :\r\nAvec cette passion et ce coeur ouvert qui m'a amen\u00e9 \u00e0 toujours avoir beaucoup de gratitude face \u00e0 \u00e0 la vie, puis face aux gens qui m'am\u00e8nent l\u00e0 o\u00f9 je dois je dois aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:40) [91%] :\r\nDans le futur proche, ces enfants vont quitter le peut-\u00eatre partir aux \u00c9tats-Unis pour leurs \u00e9tudes, elle n'exclut pas d'ailleurs de retourner un peu l\u00e0- bas plus souvent et on lui fait confiance pour avoir encore sur la pointe des pieds, quelques id\u00e9es inventer merci Jacqueline pour votre audace votre simplicit\u00e9 je vous souhaite une belle route que vos projets s'complice ici ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:44) [92%] :\r\nLes audacieux : une \u00e9mission de Florence, Marion et David Golan rythm\u00e9 par les musiques de Fran\u00e7ois Piton vos remarques, vos messages via notre page les audacieux sur le site RTS Point CH lundi nouvel \u00e9pisode des audacieux 14 heures sur la premi\u00e8re, il est 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T13:18:05Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F5EB7C3-9694-42E8-A4F4-1C2DA1DAC671", "internalArchiveId": "1F5EB7C3-9694-42E8-A4F4-1C2DA1DAC671", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du quotidien \"Le Matin\" en version papier. Les collaborateurs se disent constern\u00e9s et se sentent trahis par Tamedia : interview de Patrick Matthey, responsable de la communication de l'\u00e9diteur en Suisse romande ", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nLes collaborateurs du Matin se disent constern\u00e9s et se sentent trahis par la d\u00e9cision de Tamedia, jeudi, de quitter la table de la m\u00e9diation en cours pour sauver des emplois. Interview de Patrick Matthey, responsable de la communication de l'\u00e9diteur en Suisse romande.\r\n\r\n* * Tamedia r\u00e9pond aux critiques apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 la m\u00e9diation dans le dossier du Matin  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n((Patrick Matthey ** 04 - ** 25))\r\nC'est la consternation \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne... Apr\u00e8s les gouvernements des 2 cantons...   les collaborateurs du Matin se disent ce matin eux aussi constern\u00e9s. Ils se sentent trahi par la d\u00e9cision de Tamedia, hier, de quitter la m\u00e9diation en cours pour sauver des emplois. \r\nL'\u00e9diteur zurichois quitte la m\u00e9diation...  au profit de la n\u00e9gociation d'un plan social pour les employ\u00e9s licenci\u00e9s. Tamedia revient donc....\u00e0 son plan initial. \r\nPOur la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nurria Gorrite ... Tamedia est entr\u00e9 en m\u00e9diation sans une volont\u00e9 r\u00e9elle d'explorer une alternative s\u00e9rieuse \u00e0 leur strat\u00e9gie initiale.\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense... au groupe Tamedia. \r\nPatrick Matthey vous \u00eates responsable de la communication en Suisse romande .. . Bonjour.\r\nce sentiment que Tamedia n'a jamais vraiment voulu n\u00e9gocier.. exprim\u00e9 par Norria Gurrite.. est partag\u00e9.. qu'avez-vous \u00e0 r\u00e9pondre3? \r\nVous avez accept\u00e9 cette m\u00e9diation seulement pour stopper le mouvement de gr\u00e8ve?\r\nDans votre communiqu\u00e9 vous dites qu'une m\u00e9diation sous l'\u00e9gide du Conseil d'Etat n'est pas adapt\u00e9e \u00e0 la branche des m\u00e9dias. Pour vous elle va \u00e0 l'encontre de l'exigence d'une s\u00e9paration des pouvoirs entre  politique et pouvoir m\u00e9diatique. \r\nPourquoi avoir attendu jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour dire cela? Vous auriez pu le dire d\u00e8s le d\u00e9but? Voir ne pas accepter la m\u00e9diation? \r\nLes r\u00e9dactions romandes pourraient d\u00e9cider de faire \u00e0 nouveau gr\u00e8ve par solidarit\u00e9 et parce qu'elles se sentent aussi menac\u00e9es. Si cela devait \u00eatre le cas que ferez-vous?\r\nEst-ce qu'effectivement les autres r\u00e9dactions romandes sont menac\u00e9es?\r\nVous dites poursuivre l'\u00e9tude de pistes alternatives dans le cadre du projet Le Matin Sport avec Christian Constantin. Des emplois pourront \u00eatre sauv\u00e9s .. sii ce projet aboutit... \r\n Combien?\r\nPatrick Matthey je rappelle que vous \u00eates responsable de la communication du groupe Tamedia en Suisse romande, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions", "durationSec": 400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["gr\u00e8ve", "presse quotidienne", "presse", "licenciement", "restructuration de l'entreprise"], "thematicPersons": ["Le Matin", "Tamedia"], "alternativeTitle": ["Tamedia r\u00e9pond aux critiques apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 la m\u00e9diation dans le dossier du Matin / 12H30_2018-07-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les collaborateurs du Matin se disent constern\u00e9s et se sentent trahis par la d\u00e9cision de Tamedia, jeudi, de quitter la table de la m\u00e9diation en cours pour sauver des emplois. Interview de Patrick Matthey, responsable de la communication de l'\u00e9diteur en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-9711696"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:41Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nC'est la consternation \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne apr\u00e8s les gouvernements des 2 cantons, Gen\u00e8ve et Vaud les collaborateurs du Matin du journal Le Matin se disent eux aussi constern\u00e9s, ils se sentent trahis par la d\u00e9cision de Tamedia hier de quitter la m\u00e9diation en cours pour sauver des emplois, l'\u00e9diteur z\u00fcrichois quitte la table de discussions au profit de la n\u00e9gociation d'un plan social pour les employ\u00e9es licenci\u00e9es Tamedia revient donc \u00e0 son plan initial pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Nuria Gorrite et le groupe de presse est entr\u00e9 en m\u00e9diation sans une volont\u00e9 r\u00e9elle d'explorer une alternative s\u00e9rieuse \u00e0 la strat\u00e9gie initiale dans ce journal, parole \u00e0 la d\u00e9fense au groupe Tamedia, Patrick Matthey bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [95%] :\r\nVous \u00eates le responsable de la communication en Suisse romande, du groupe Tamedia alors ce sentiment que Tamedia n'a jamais vraiment voulu n\u00e9gocier qui est exprim\u00e9e par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Noria Gorrite et ce sentiment est partag\u00e9, qu'avez -vous \u00e0 r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [93%] :\r\nAlors j'aimerais pr\u00e9ciser que depuis le 7 juin jour que nous avons choisi pour expliquer que nous allions transformer le matin en un projet 100 pourcent num\u00e9rique, nous avons ouvert le dialogue social, nous avons une phase de consultation qui allait au-del\u00e0 du cadre l\u00e9gal, nous avons \u00e9cout\u00e9 toutes les propositions qui nous ont \u00e9t\u00e9 faites, nous avons analys\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s approfondie les diff\u00e9rentes propositions, nous avons r\u00e9pondu dans un dossier de 22 pages pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis, nous avons ensuite eu une phase de crise, il faut le dire, avec la gr\u00e8ve de 3 jours, ensuite une phase de m\u00e9diation que nous avons accept\u00e9 sur base volontaire une m\u00e9diation qui s'est d\u00e9roul\u00e9e pendant une semaine et au terme de laquelle le Conseil d'\u00c9tat a indiqu\u00e9 que l'option d'un Matin quotidien \u00e0 la poursuite du Matin papier au quotidien a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 au terme de cette premi\u00e8re phase de m\u00e9diation donc aujourd'hui pour nous, la prochaine \u00e9tape, c'est v\u00e9ritablement la n\u00e9gociation d'un plan social que nous demandons d'ailleurs depuis fin juin au syndicat Impressum pour l'instant, l'appel n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu nous voulons v\u00e9ritablement pour accompagner les collaborateurs du Matin touch\u00e9s par cette transformation de la de la marque et par la perte de l'emploi, de pouvoir n\u00e9gocier d\u00e8s maintenant un plan social et \u00e7a, \u00e7a peut se faire uniquement devant l'Office cantonal de conciliation du concours de veaux, c'est un office est un organe ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [95%] :\r\nMais Patrick Matthey vous vous entendez cette consternation des gouvernements, ils ont sentiment qui n'ont pas eu le temps de n\u00e9gocier, vous parlez d'une semaine de m\u00e9diation c'est c'est trop court pour aboutir, on a l'impression que c'\u00e9tait votre d\u00e9cision d'accepter la m\u00e9diation n'\u00e9tait l\u00e0 que pour stopper le mouvement de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [94%] :\r\nDonc, nous avons accept\u00e9 la la m\u00e9diation d'ailleurs nous avons soulign\u00e9 le soutien du gouvernement Vaudois et du gouvernement, je le vois dans cette d\u00e9marche, donc nous avons accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [88%] :\r\nMais vous l'appliquer rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [94%] :\r\nQui s'est d\u00e9roul\u00e9e effectivement pendant une semaine durant laquelle des \u00e9changes constructifs, mais encore une fois, au terme de cette semaine l'objet principal, c'\u00e9tait la poursuite du Matin en version papier, cette option a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e par l'ensemble des parties et communiqu\u00e9 par le le Conseil d'\u00c9tat aux diff\u00e9rentes parties, donc nous, nous pensons que cette m\u00e9diation dans une courte dur\u00e9e avait sa raison d'\u00eatre maintenant sur le long terme, c'est une m\u00e9diation qui n'est pas adapt\u00e9e \u00e0 la branche des m\u00e9dias, nous rappelons \u00e9galement que le Conseil d'\u00c9tat, au d\u00e9part, avait dit \u00e0 toutes les parties que nous pourrions sortir \u00e0 m'importe quel moment de cette, de cette m\u00e9diation ce que ce que nous faisons aujourd'hui, pour les raisons que j'ai, j'ai envie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:22) [86%] :\r\nNon, est la m\u00e9diation se faisait encore une fois, sur base sur base volontaire a conduit \u00e0 la p\u00e9riode va. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [91%] :\r\nS'les conseillers d'\u00c9tat sont en vacances, on nous dit que la m\u00e9diation peut reprendre en ao\u00fbt, sans calendrier pr\u00e9cis, nous, nous souhaitons maintenant aller de l'avant, encore une fois, pour les collaborateurs touch\u00e9s \u00e0 n\u00e9gocier ce plan social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [90%] :\r\nOn a compris les r\u00e9actions, les r\u00e9dactions romandes pourraient toutefois d\u00e9cider de de faire \u00e0 nouveau gr\u00e8ve en par solidarit\u00e9 et aussi parce qu'elles se sentent menac\u00e9s, qu'allez- vous faire dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [93%] :\r\nAlors, j'entends bien les r\u00e9actions n\u00e9gatives depuis depuis hier soir, nous verrons bien ce qui va se passer dans les, dans les prochaines heures ou dans les prochains jours, ce que j'aimerais dire maintenant, c'est que nous avons 2 priorit\u00e9s, je l'ai dit, le plan social \u00e0 n\u00e9gocier et puis surtout mettre en place notre projet 100 pourcent num\u00e9rique pour le le matin, j'entends bien que cette transformation et douloureuse pour les collaborateurs qui sont touch\u00e9es, qui vont perdre leur emploi, d'ailleurs, ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de leur obligation de travailler cette semaine pour pour la fin de la semaine, donc effectivement cette transformation est douloureuse douloureuse aussi pour les Lecteurs, lectrices de Suisse romande qui d\u00e8s lundi ne retrouveront pas la version imprim\u00e9e du Matin, mais j'aimerais pr\u00e9ciser aussi que le matin n'est pas mort Tamedia pas d\u00e9cid\u00e9 de tuer la marque Tamedia mais de la prolonger et de la transformer dans une version 100 pourcent num\u00e9rique, donc c'est aussi \u00e7a notre notre objectif aujourd'hui c'est de de poursuivre et de transformer cette marque, comme nous l'avons annonc\u00e9 le le 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [90%] :\r\nOn encore et les autres r\u00e9dactions romandes de Tamedia qui se sentent menac\u00e9s, est ce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [93%] :\r\n\u00e9coutez, aujourd'hui, on attend la r\u00e9action de les r\u00e9dactions de de Suisse romande, nous avons compris diff\u00e9rents messages ces derni\u00e8res semaines, encore une fois, je l'ai, je l'ai dit -on en ouverture de cette interview, nous avons fait beaucoup de choses depuis le 7 juin dernier je crois qu'on a beaucoup \u00e9cout\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation des des collaborateurs, nous avons, nous avons compris leurs craintes, leurs inqui\u00e9tudes, nous avons \u00e9tudi\u00e9 mani\u00e8re tr\u00e8s approfondie toutes les propositions qui nous ont \u00e9t\u00e9 faites mais \u00e9conomiquement, elles ne sont pas tenables ne sont pas viables et c'est vraiment sur ce point- l\u00e0 que nous avons insist\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier des des projets et des options. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [78%] :\r\nAlternative justement, \u00e9videmment, il y a une alternative avec Christian Sautter mais jusque -l\u00e0, disons chef au 400 d'amour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [94%] :\r\nNous avons perdu pour le matin, 34 millions au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es6,3 millions de pertes en 2017, \u00e7a veut dire qu'avec le matin, nous perdons 500000 francs par mois je crois qu'en tant qu'\u00e9diteur, nous devons prendre nos responsabilit\u00e9s, nous l'avons dit le 7 juin dernier, c'est pour cela que nous transformons la marque le le matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [87%] :\r\nEst ce que des emplois pourraient \u00eatre sauv\u00e9s avec le projet Le Matin Sport en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [91%] :\r\nC'est possible absolument nous constituons nous continuons donc les les discussions avec Christian Constantin, qui est venu avec cette id\u00e9e de de Matin Sport qui pourrait \u00eatre donc un un p\u00e9riodique imprimer un compl\u00e9ment \u00e0 la marque, le matin, qui va se d\u00e9cliner donc 100 pourcent digital d\u00e8s dimanche d\u00e8s lundi et c'est une option que nous poursuivons avec Christian Constantin, c'est un projet que nous voulons d\u00e9velopper effectivement il est encore trop t\u00f4t pour dessiner les contours pr\u00e9cis de de ce projet, mais c'est effectivement une mesure alternative qui pourrait \u00e9ventuellement sauver quelques postes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien, Patrick Matthey, je vous remercie d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, je rappelle que vous \u00eates responsable de la communication du groupe Tamedia en Suisse romande. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Patrick", "role": "responsable de la communication de l'\u00e9diteur en Suisse romande de Tamedia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BCE0ACC-F73C-42CA-BBE4-5B9BD43E674D", "internalArchiveId": "3BCE0ACC-F73C-42CA-BBE4-5B9BD43E674D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du quotidien \"Le Matin\" en version papier. Une page de l'histoire de la presse romande qui va se tourner : interview de Jacques Pilet, journaliste, fondateur du journal L'Hebdo, disparu en 2016", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nC'est une page de l'histoire de la presse romande qui va se tourner.  Le Matin publiera sa toute derni\u00e8re \u00e9dition en format papier. L'interview de Jacques Pilet, journaliste, fondateur du journal L'Hebdo, disparu en 2016.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques Pilet, journaliste   JACQUES PILET, direct studio Lausanne / mobile ** 36\r\n***7h33...\r\nBonjour Jacques Pilet...\r\n...\r\nMerci de nous accompagner ce matin...\r\nVous \u00eates journaliste, contributeur au site \"Bon pour la t\u00eate\". Vous avez notamment fond\u00e9 le magazine l'Hebdo...disparu en f\u00e9vrier 2017...\r\n-\u00e7a fait quoi d'enterrer un journal?\r\n-Vous partagez la tristesse des collaborateurs du Matin...qu'on entendait \u00e0 7h...?\r\n-Il faut faire le deuil. puis la vie reprend. on oublie...jusqu'\u00e0 ce qu'un autre journal soit menac\u00e9 de disparition? \r\n-l'Hebdo l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Matin demain...le suivant ce sera qui?\r\n-lorsqu'on apprend la disparition d'un journal, on a l'impression qu'un certain sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te. D'abord il y a le combat, ensuite les initiatives et id\u00e9es pour sauver le titre, rien ne se concr\u00e9tise, puis vient le jour J. On encaisse le coup. On fait le deuil et la vie reprend. Pourquoi ce serait diff\u00e9rent cette-fois ci avec le Matin? \r\n-Lundi matin au caf\u00e9, chez le coiffeur, dans les salles d'attente les romands vont avoir un choc...chercher le Matin...v\u00e9ritablement comprendre que \u00e7a y'est le Matin n'est plus? que l'info se paie...\u00e9lectrochoc?\r\n-vous allez lire quoi vous lundi matin avec votre caf\u00e9? \r\n-Une ancienn r\u00e9dactrice en chef du Matin (Ariane Dayer) disait que le Matin faisait partie de l'ADN des romands. C'est vrai?\r\n-On parle d'un journal qui \u00e9tait d\u00e9ficitaire depuis longtemps...Mais est-ce que la mort du Matin papier \u00e9tait vraiment in\u00e9vitable?\r\n-Qu'est-ce que Tamedia aurait d\u00fb faire, tr\u00e8s concr\u00e8tement? \r\n-Il y a eu des tentatives de r\u00e9inventer le Matin, des nouvelles formules... Et le fameux \"Matin du soir\" qui n'a pas dur\u00e9 plus de quelques mois... On ne peut pas dire que rien n'a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9...\r\nPOLITIQUE\r\n***Jacques Pilet, hier soir Tamedia a mis fin \u00e0 la m\u00e9diation chapeaut\u00e9e par le gouvernement vaudois. pas adapt\u00e9 \u00e0 la branche, cite la s\u00e9paration des pouvoirs entre m\u00e9dias et politique...\r\nLes gouv. vaudois et genevois se disent constern\u00e9s, parlent d'une rupture unilat\u00e9rale, pr\u00e9matur\u00e9e...\r\n-gouv a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 par Tamedia pour briser la gr\u00e8ve?\r\n-accepter la m\u00e9diation vaudoise c'\u00e9tait le meilleur moyen de tuer la gr\u00e8ve...pour finalement parvenir \u00e0 ses fins? na\u00eff vaudois? \r\n-les licenciements \u00e9tait suspendus tant que durait la m\u00e9diation, comme Tamedia l'a interrompue, les employ\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de leur obligation de travailler pour fin semaine...\r\n-une gr\u00e8ve pour rien? le gouv. vaudois a confisqu\u00e9 la gr\u00e8ve? \r\n-risque de nvlle gr\u00e8ve? \r\n-R\u00e9trospectivement, intervention du gouvernement malgr\u00e9 tout justifi\u00e9e?\r\n-Comment interpr\u00e9ter les termes de Tamedia dans son communiqu\u00e9 sur la m\u00e9diation qui ne respecte pas la s\u00e9paration entre les pouvoirs politique et m\u00e9diatique, alors que Tamedia \u00e9tait entr\u00e9 en mati\u00e8re sur cette m\u00e9diation?\r\n-Quel r\u00f4le attendre du politique face \u00e0 la crise que traversent les m\u00e9dias, et plus particuli\u00e8rement la presse \u00e9crite?\r\n-Un financement public est-il souhaitable? ex. La ville de lausanne qui paiera 4 pages pour sa comm. dans lausanneCit\u00e9 et d\u00e9boursera 70 mille francs pour des annonces dans 24h, le Temps, le Courrier..\r\n-Dangereux pour l'ind\u00e9pendance de la presse?\r\nMECENAT\r\n-Est-ce qu'il y aurait vraiment des investisseurs capables de se lancer dans ce cr\u00e9neau de la presse populaire?\r\n-Des m\u00e9c\u00e9nats, des priv\u00e9s, bcp de philantropes en Suisse qui financent la culture, l'\u00e9ducation mais pas les m\u00e9dias...ailleurs \u00e7a se fait...\u00e7a pourrait changer ici?\r\n-Les philanthropes doivent s'engager?\r\n-campagne de sensibilisation aupr\u00e8s des lecteurs? des romands? l'info se paie? \r\nPOPU\r\n-Il y a encore une place pour un quotidien populaire en Suisse romande... Vous y croyez? quel format?\r\n(une place pour journalisme d'opinion, qui irrite, qui est audacieux, qui d\u00e9range)\r\n-le populaire se consomme sur papier, mise en page, photo, besoin de se montrer, se le passer pour d\u00e9battre au caf\u00e9? t'as vu dans le Matin...etc...? \r\n-Le Matin, l'Hebdo, l'espace m\u00e9diatique romand r\u00e9tr\u00e9cit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e...Avec quelles cons\u00e9quences, au-del\u00e0 des pertes d'emploi?\r\n-le risque de provincialiser la Suisse romande? r\u00e9serve d'indiens? \r\n-L'enjeu, ce n'est pas seulement l'avenir du journalisme... C'est l'avenir de la Suisse romande toute enti\u00e8re? \r\n-De tous les quotidiens romands, c'est sans doute \"Le Matin\" qui souffrait le plus de la concurrence des gratuits... Est-ce qu'on peut dire que c'est \"20 Minutes\" qui a tu\u00e9 \"Le Matin\"?\r\nR\u00e9sum\u00e9 des propos de Pilet:\r\n-La premi\u00e8re question \u00e0 se poser, c'est: pourquoi est-ce que ce journal meurt? Tamedia pr\u00e9sente souvent cette disparition comme inexorable, mais ce n'est pas le cas: il n'y avait pas de fatalit\u00e9, on aurait pu maintenir le Matin en vie si on l'avait vraiment voulu. Le journal aurait pu et aurait d\u00fb se r\u00e9inventer, adopter de nouveaux formats,  une nouvelle formule plus attrayante, etc. Le probl\u00e8me, c'est que Tamedia n'a fait que multiplier les erreurs strat\u00e9giques. La premi\u00e8re \u00e9tant d'avoir cr\u00e9\u00e9 \"20 Minutes\", qui a fini par tuer \"Le Matin\". \r\n-L'autre question \u00e0 se poser est la suivante: y a-t-il encore une place pour un journal populaire en Suisse romande? Probablement que oui. Certains au Matin sont d'ailleurs en train de chercher des investisseurs en vue de cr\u00e9\u00e9 un autre quotidien de ce type, et ce serait une excellente chose: la presse populaire joue un vrai r\u00f4le. Le \"Blick\", par exemple, est un quotidien qui sait mieux que personne expliquer tr\u00e8s simplement des probl\u00e9matiques compliqu\u00e9es. \r\n-Il faut en outre s'interroger sur les cons\u00e9quences, \u00e0 plus long terme, du r\u00e9tr\u00e9cissement de l'espace m\u00e9diatique romand. L'enjeu n'est pas seulement l'avenir de la corporation journalistique: l'enjeu, c'est l'avenir de l'identit\u00e9 romande, de l'id\u00e9e romande. La r\u00e9duction de l'espace m\u00e9diatique conduit \u00e0 une image de nous-m\u00eame qui est appauvrie. La Suisse romande risque fort de se \"provincialiser\".\r\n-Alors que faire? Une id\u00e9e serait notamment d'encourager les m\u00e9c\u00e8nes \u00e0 s'engager davantage dans le financement de la presse. Ce serait logique qu'ils le fassent, eux qui arrosent les milieux culturels \u00e0 coup de millions. Car la culture, justement, ne peut pas vivre sans un espace m\u00e9diatique pour la faire rayonner.", "durationSec": 702, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9726155", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Lausanne", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["presse", "restructuration de l'entreprise", "presse quotidienne", "licenciement"], "thematicPersons": ["Tamedia", "Le Matin"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques Pilet, journaliste", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction (vid\u00e9o) - Jacques Pilet, journaliste", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques Pilet, journaliste / LME_2018-07-20T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques Pilet, journaliste / LME_2018-07-20T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["C'est une page de l'histoire de la presse romande qui va se tourner.  Le Matin publiera sa toute derni\u00e8re \u00e9dition en format papier. L'interview de Jacques Pilet, journaliste, fondateur du journal L'Hebdo, disparu en 2016.", "C'est une page de l'histoire de la presse romande qui va se tourner.  Le Matin publiera sa toute derni\u00e8re \u00e9dition en format papier. L'interview de Jacques Pilet, journaliste, fondateur du journal L'Hebdo, disparu en 2016.", "C'est une page de l'histoire de la presse romande qui va se tourner.  Le Matin publiera sa toute derni\u00e8re \u00e9dition en format papier. L'interview de Jacques Pilet, journaliste, fondateur du journal L'Hebdo, disparu en 2016."], "variantIds": ["ece-9711764", "ece-9711758"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:42Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n33 bonjour Jacques Pilet bonjour, merci de nous accompagner, ce matin, vous \u00eates journaliste contributeur au site Bon pour la t\u00eate, vous avez notamment fond\u00e9 le magazine L'hebdo disparu en f\u00e9vrier 2017, alors on vient de l'entendre un Tamedia a mis fin \u00e0 la m\u00e9diation, chapeaut\u00e9e par le gouvernement Vaudois parce que pas adapt\u00e9 \u00e0 la branche maladie Tamedia qui cite la s\u00e9paration des pouvoirs entre m\u00e9dias et politiques, les gouvernements Vaudois genevoises disent constern\u00e9s parlent d'une rupture unilat\u00e9rale pr\u00e9matur\u00e9e est -ce que Tamedia instrumentalis\u00e9 le gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nLes ressemble tout cas puisque le 1er pas \u00e9t\u00e9 dans cette discussion de faire cesser la gr\u00e8ve des r\u00e9dactions romandes de Tamedia en perspective de la poursuite de n\u00e9gociations en tout d'un coup on a interrompue tout c'est \u00e9videmment une provocation d'une grande violence et m\u00eame les multinationales am\u00e9ricaines qui sont trouv\u00e9s dans des situations semblables ne sont pas comporter de la m\u00eame fa\u00e7on, avec les les gouvernements Vaudois et Genevois, moi j'ai, je ne peux que vous lire le titre du communiqu\u00e9 des r\u00e9dactions romande de T\u00e9a M\u00e9dia qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier soir, jusqu'o\u00f9 ira le m\u00e9pris, l'arrogance et l'irresponsabilit\u00e9 de l'\u00e9diteur z\u00fcrichois c'est un communiqu\u00e9 qui d\u00e9taille justement ce qui s'est pass\u00e9 et qui exprime la stup\u00e9faction et la col\u00e8re de ses r\u00e9dactions romandes avec cette conclusion tout de m\u00eame lourd de cons\u00e9quences, les r\u00e9dactions romandes prennent note que le dialogue social est d\u00e9finitivement rompu \u00e0 Tamedia et que l'\u00e9diteur pr\u00e9f\u00e8re pousser ses collaborateurs aux derni\u00e8res extr\u00e9mit\u00e9s plut\u00f4t grave, soit \u00e0 une table pour dialoguer, je cite, \u00e7a veut dire une nouvelle gr\u00e8ve finan\u00e7ait pas, c'est la responsabilit\u00e9 des r\u00e9dactions romandes mais vous imaginez \u00e9videmment le climat qui s'instaure dans les journaux romands lorsque on on fait un h\u00f4tel affront alors alors d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, c'est extr\u00eamement grave, parce que c'est quelque chose qui peut pourrir le climat sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [85%] :\r\nAffront aupr\u00e8s des r\u00e9dactions romandes de Tamedia feront aussi, vous le disiez face au gouvernement Vaudois, mais ce qu'il a pas \u00e9t\u00e9 na\u00eff, le gouvernement Vaudois en pensant que qui pourrait parvenir \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\nNon, il a fait ce qu'il pouvait \u00e9videmment le fait qu'il ait annonc\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re s\u00e9ance qu'il partait en vacances et que tout \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 avant d\u00e9but ao\u00fbt, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s habile mais il a fait ce qu'il a pu mais il a re\u00e7u une gifle assez sonore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nDe Tamedia vous avez l'impression que Tamedia traite un peu les romands comme comme la Romandie comme une r\u00e9serve d'Indiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nIl n'y aura pas jusque -l\u00e0 mais ils sont tr\u00e8s loin du terrain, ils sont tr\u00e8s loin de l'opinion publique, tr\u00e8s loin des sensibilit\u00e9s je crois pas que les dirigeants de T\u00e9l\u00e9m\u00e9dia mesure l'attachement des romands \u00e0 \u00e0 ce titre dit que cela va laisser \u00e0 partir de de lundi car il faut penser bien s\u00fbr au sort tr\u00e8s difficile des collaborateurs touch\u00e9s, il faut penser aussi aux Lecteurs et il y a beaucoup de Lecteurs du Matin, d'apr\u00e8s la reine de la l'organe officiel des \u00e9diteurs, il y a 240000 Lecteurs c'est le voil\u00e0 se passent de main en main dans les bistrots, il y a un potentiel dans ce titre dont on ne parle plus aujourd'hui Carrez 1000 abonn\u00e9s, en particulier dans les restaurants, les caf\u00e9s et les institutions li\u00e9es Metz c'est quoi et puis il y a, il y a \u00e9galement des recettes l'ann\u00e9e pass\u00e9e et le Matin encaiss\u00e9 13 millions de recettes, alors bien s\u00fbr \u00e7a n'a pas couvert tous les coups, mais on aurait pu peut-\u00eatre faire quelque chose et vous, ce qui est frappant, c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que Tamedia n'a pas tout essay\u00e9 pour sauver le Matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [94%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, les difficult\u00e9s se profilait depuis des ann\u00e9es et il n'y a pas eu la recherche peut-\u00eatre d'une nouvelle formule plus rajeunie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [88%] :\r\nUn Matin du soir, il y a eu des tentatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [90%] :\r\nIl y a eu Matin du soir qui \u00e9tait tout \u00e0 fait ind\u00e9pendant de la question du Matin papier et puis il n'y a pas eu un travail sur recevoir on aille peut-\u00eatre pour le resserrer leur rajeunir l'adapter \u00e0 l'\u00e9poque, trouver des formules nouvelles comme, d'ailleurs c'\u00e9tait souvent le cas dans l'histoire, dans la longue histoire de ce journal, il y a eu p\u00e9riodiquement des ajustements, des inventions des adaptations l\u00e0 non, on a laiss\u00e9 rouler la machine qui \u00e9tait de toute fa\u00e7on tr\u00e8s menac\u00e9 par une autre machine, celle de de 20 Minutes quand vous mettez les caissettes avec du papier gras d'un c\u00f4t\u00e9, et puis un journal payant de l'autre, bah \u00e7a finit mal, g\u00e9n\u00e9ralement pour celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [91%] :\r\nVous dites que le Matin a un potentiel qu'il reste un lectorat alors Tamedia r\u00e9p\u00e9tant qui vont continuer \u00e0 faire vivre num\u00e9riquement la marque le Matin mais vous pensez quoi quand vous dites potentiel, il y a la place pour un journal populaire en Suisse romande qui pourrait le financer et sous quelle forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [90%] :\r\n\u00e9coutez je, je ne peux pas affirmer qu'il y a la place pour un nouveau journal populaire en Suisse romande, bien que leur noyau dur de la r\u00e9daction du Matin, il songe tr\u00e8s s\u00e9rieusement et fait des plans et cherche des investisseurs, il y a trop t\u00f4t pour en parler, mais ce que je constate, c'est qu'il y a encore besoin de papier et un besoin assez large du papier, et pas seulement chez les personnes \u00e2g\u00e9es le digital ne peut pas tout faire, alors il y a eu des innovations chez T\u00e9a M\u00e9dia dans le domaine du digital, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, c'est bien, c'est parfois r\u00e9ussi mais le support papier tr\u00e8s important mais pour du parler accueillant des images oui mais parler uniquement du du support technique n'est pas suffisant, il faut aussi s'interroger sur la t\u00e2che journalistique d'untel, journal parl\u00e9 aussi du corpus pas seulement du support. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [88%] :\r\nMais \u00e7a doit \u00eatre un journal populaire qui irrite qui d\u00e9range ceux qui qui ose donner son opinion, c'est sur ce cr\u00e9neau -l\u00e0 qu'il faudrait viser mais \u00e7a voudrait dire a contrario que les autres journaux sont peut-\u00eatre trop lisse, trop peu coll\u00e9s \u00e0 l'agent d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [91%] :\r\nPas du tout, chaque journal \u00e0 sa t\u00e2che d'Am\u00e9lie r\u00e9gionaux qui font tr\u00e8s bien leur travail, dans la r\u00e9gion, qui d'ailleurs souvent donnent des informations aussi un peu plus large que leur r\u00e9gion et puis vous avez le temps qui est un journal de grande qualit\u00e9 mais disons -le assez militaire et puis vous avez heureusement encore le Matin dimanche qui est un grand journal mais je pense qu'il y a aussi le besoin c'est vrai d'un journal populaire c'est-\u00e0-dire. \r\nQui donne de l'\u00e9motion qui donnent des raisons de peut-\u00eatre 2 enthousiasmer ou de se mettre en col\u00e8re vous Ronald color\u00e9s parce que vous savez, la presse populaire ne se r\u00e9sume pas aux 3 avec quelqu'un sur vos ondes hier, qui disait : au fond, oui c'est \u00e7a, la presse populaire sans au sexe, sport, mais c'est pas vrai, la presse populaire, c'est aussi le d\u00e9bat politique, mais expliquer en termes accessibles de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [89%] :\r\nOn revient toujours sur le probl\u00e8me du financement quand m\u00eame est -ce que cette eau- politique peut-\u00eatre de de financer cette presse romande, ou alors il faut aller chercher des des m\u00e9c\u00e8nes, il y en a des philanthropes en Suisse romande, il finance la culture et finances, l'\u00e9ducation financerait pas un journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [86%] :\r\nOui, alors l\u00e0, bon, les pouvoirs publics et financement Direct des pour public \u00e0 la presse, c'est pour moi impensable s\u00e9paration il y a peut-\u00eatre d'autres formes, il y a d'ailleurs des tentatives aujourd'hui de cr\u00e9er par exemple une fondation qui pourrait \u00eatre aliment\u00e9 par des fonds priv\u00e9s et publics, et qui permettrait le d\u00e9veloppement de certains projets journalistiques \u00e7a pourtant, et puis le m\u00e9c\u00e9nat ah oui c'est vrai, je pense notamment au domaine alors bien s\u00fbr, il y a le domaine du sport, on en parle, bon, on verra ce que donne soit projet Constantin, bon, mais je pense que aussi domaines de la culture, par exemple, et l\u00e0, on est au-del\u00e0 de la question du Matin, c'est assez frappant de voir que les m\u00e9c\u00e8nes sont nombreux et g\u00e9n\u00e9reux heureusement dans le domaine de la culture, mais ils se pr\u00e9occupent d'avoir une sorte de chambre d'\u00e9cho qui qui r\u00e9percutent cette culture qu'il qu'il a discut\u00e9, qui la qui l'anime et quand on voit que, malgr\u00e9 tout, la r\u00e9duction on dans les journaux des pages culturelles c'est assez pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [94%] :\r\nJacques Pilet, vous avez v\u00e9cu la disparition de l'hebdo enterrer un journal \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [91%] :\r\n\u00e9videmment, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s douloureux je veux pas revenir sur les circonstances de la disparition de l'hebdo, c'est une histoire d'ailleurs un peu plus complexe qu'on ne l'a dit \u00e0 l'\u00e9poque, mais ce n'est pas le propos de de ce matin, mais parlons maintenant de l'actualit\u00e9 de la disparition du journal orange, je crois que c'est appauvrissement, c'est un appauvrissement de la Suisse romande, vous avez une soci\u00e9t\u00e9, elle vit dans son quotidien dans sa r\u00e9alit\u00e9 vit aussi \u00e0 travers le reflet qui en est donn\u00e9e alors heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [98%] :\r\nVous avez peur que l'identit\u00e9 romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [89%] :\r\nJusque l\u00e0 je je dirais qu'il y a une perception de ce que nous vivons, qui sera peut-\u00eatre un peu moins aigu parce que nous avons \u00e0 la il y a un sujet aujourd'hui dans le Matin o\u00f9 on parle des disparitions myst\u00e9rieuses de chats au fond du Jura, pourquoi pas, h\u00e9 bien il y avait que le Matin qui pouvait donner cette nouvelle, elle est pas aussi d\u00e9risoire qu'on le dit, finalement, elle touche beaucoup de gens, donc il y a, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'un regard romande, c'est-\u00e0-dire que si c'\u00e9tait \u00e7a la force du Matin, il a envoy\u00e9 des journalistes aux 4 coins de la Suisse romande, il s'int\u00e9ressait aussi d'ailleurs \u00e0 la Suisse al\u00e9manique et \u00e7a c'\u00e9tait c'est la va cruellement manquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [88%] :\r\nAlors on sait qu'un \u00e9lectrochoc, il est possible que lundi matin, au caf\u00e9, les Romands qui vont chercher le matin pour se dire ah ben voil\u00e0, en fait non, il y a vraiment plus le Matin et vont se rendent compte que l'information se paie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [89%] :\r\nOui, alors il faut retrouver le journal gravite 20 Minutes mais 20 minutes c'est quoi, c'est un a qui se veut divertissant, ce n'est pas vraiment du du journalisme, on a besoin de journalisme dans ce pays, les journaux, c'est aussi la m\u00e9moire d'un pays, lorsqu'un historien veut essayer de comprendre ce qui se passait ici, il y a 50 ans, il y a la m\u00e9diath\u00e8que et trouvent des collections extraordinaire de tr\u00e8s nombreux journaux et l\u00e0 on voit vraiment ce qui se passait dans ce pays, dans toutes les parties de ce pays, on voit aussi l'extraordinaire prestige que certains titres avaient jusqu'\u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit, journal devenait la Gazette de Lausanne, Daniel de la grande \u00e9poque, alors des fois je me suis au fond dans dans 20 ans si un historien veut savoir ce qui s'est pass\u00e9 dans ce 1er quart du 21\u00e8me si\u00e8cle qu'est -ce qu'il aura entre les mains, vous faites un excellent travail \u00e0 la radio et vous faites cette couverture romande mais vous comprenez que vos paroles sont assez volatile mais qu'il ne restera pas grand- chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T07:21:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pilet, Jacques", "role": "fondateur du journal L'Hebdo, disparu en 2016", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7915E818-593C-4CC6-9BBA-EC20074D11BE", "internalArchiveId": "7915E818-593C-4CC6-9BBA-EC20074D11BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'H\u00f4pital de Moutier est \u00e0 vendre et il a mandat\u00e9 une grande banque suisse pour trouver un repreneur : interview de Anthony Picard, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital ", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "L'H\u00f4pital de Moutier (BE) est \u00e0 vendre et il a mandat\u00e9 une grande banque suisse pour trouver un repreneur. Anthony Picard, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Jura bernois, apporte plus d'informations.\r\n\r\n* * La vente de l'h\u00f4pital de Moutier se pr\u00e9cise La vente de l'h\u00f4pital de Moutier se pr\u00e9cise. \r\nOn l'apprenait hier soir, l'h\u00f4pital du Jura bernois a mandat\u00e9 une grande banque pour trouver un repreneur \u00e0 son site de Moutier. \r\nDans le Jura, le ministre de la sant\u00e9 Jacques Gerber s'est \u00e9tonn\u00e9 de la \"pr\u00e9cipitation de cette annonce\", et a regrett\u00e9 que \"l'int\u00e9gration du site de Moutier \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura ne soit visiblement plus prioris\u00e9e. \r\nAlain Arnaud a demand\u00e9 au pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Jura bernois ce qu'il en \u00e9tait ...  on \u00e9coute Anthony Picard", "durationSec": 142, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711698", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Moutier", "Jura bernois", "Suisse"], "thematicThemes": ["vente", "h\u00f4pital"], "alternativeTitle": ["La vente de l'h\u00f4pital de Moutier se pr\u00e9cise / 12H30_2018-07-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'H\u00f4pital de Moutier (BE) est \u00e0 vendre et il a mandat\u00e9 une grande banque suisse pour trouver un repreneur. Anthony Picard, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Jura bernois, apporte plus d'informations."], "variantIds": ["ece-9711698"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:42Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa vente de l'h\u00f4pital de Moutier se pr\u00e9cise, on l'apprenait, hier soir, l'h\u00f4pital du Jura bernois a mandat\u00e9 une grande banque pour trouver un repreneur \u00e0 son site de Moutier donc Jura le ministre de la sant\u00e9 Jacques Gerber s'est \u00e9tonn\u00e9 de la pr\u00e9cipitation de cette annonce, il a regrett\u00e9 que l'int\u00e9gration du site de Moutier \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura ne soit, visiblement plus prioriser alors qu'en est -il, Alain Arnaud a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura bernois, on \u00e9coute Anthony Picard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on n'a pas l'habitude de commencer les prises de position d'autorit\u00e9 politique, ce que je peux dire, c'est que les collaborations en tout cas, elles sont, elles sont l\u00e0, elles se nouent avec l'h\u00f4pital du Jura et puis jusqu'\u00e0 preuve du contraire, c'est un partenaire tout \u00e0 fait int\u00e9ressant je qualifierais m\u00eame de partenaire id\u00e9al pour la reprise de l'h\u00f4pital est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors vous dites partenaire id\u00e9al, mais quand m\u00eame, on se demande comment le canton du Jura, pourrait se porter acqu\u00e9reur, alors qu'on sait bien l'avenir institutionnel de la ville de Moutier plus incertain que jamais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait l\u00e0 aussi on est, on est dans la politique, mais je dois dire une chose, lorsque vous cherchez un acqu\u00e9reur, lorsque vous le trouvez, ensuite vous m\u00ealer un contrat et on peut, on peut s'imaginer qu'on aurait certaines courses du contrat qui font justement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'actualit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nIl y a quelques jours, le mini- jurassien, de la sant\u00e9 Jacques Gerber a pr\u00e9sent\u00e9 son son concept de m\u00e9decine d'urgence pour le canton du Jura, il a annonc\u00e9 la fermeture des urgences \u00e0 Porrentruy Saignel\u00e9gier pour ne garder que Del\u00e9mont, donc il a laiss\u00e9 entendre aussi qu'en cas de reprise, l'h\u00f4pital de Moutier il y aurait plus d'urgence \u00e0 Moutier, est ce que la la mise en vente est aussi motiv\u00e9 par ses d\u00e9clarations, la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [91%] :\r\nAlors absolument, absolument pas, donc on a un processus, on a une feuille de route, on s'y tient donc la premi\u00e8re \u00e9tape, c'\u00e9tait de r\u00e9ussir extrait rosbif et l'h\u00f4pital de Moutier de l'h\u00f4pital du Jura bernois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait avec une inscription r\u00e9siste, du commerce et puis ensuite, je veux dire les choses de leur cours pour que, pour que je, je le pr\u00e9cise, on est un projet d'avenir pour les collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [84%] :\r\nQuand complice maintenir des postes de travail actuel c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [92%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, notre priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 c'est de maintenir un h\u00f4pital de maintenir les emplois, et puis et de maintenir l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [97%] :\r\nC'\u00e9tait donc Anthony Picard, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura bernois, interrog\u00e9 par Alain Arnaud, de l'autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T11:05:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Jura bernois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Picard, Anthony", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'h\u00f4pital ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-822B03F7-BDED-4DB9-A351-F29E9AA084CA", "internalArchiveId": "822B03F7-BDED-4DB9-A351-F29E9AA084CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "#MeToo, quel \u00e9cho chez les jeunes? (S\u00e9rie 5/5): un clip pour arr\u00eater les comportements sexistes", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maribel Gonzales est cheffe du bureau vaudois pour l'\u00e9galit\u00e9;CATINFO_JUIL2018\r\nL'affaire Weinstein a ouvert la voie \u00e0 des milliers de d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement et d'agressions sexuelles via le hashtag #MeToo. Depuis, le mouvement a pris une dimension mondiale. Mais quel impact cette lib\u00e9ration de la parole a-t-elle eu chez les jeunes?\r\n\r\n* * #MeToo, quel \u00e9cho chez les jeunes? (5/5): un clip pour arr\u00eater les comportements sexistes #ME TOO JEUNES - 1 SON\r\n***mais avant...place au dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au mouvement MeToo et \u00e0 son impact aupr\u00e8s des jeunes...avec vous Sophie Iselin bonjour...\r\n  4'16'' \r\n***L'impact du mouvement MeToo chez les jeunes...c'\u00e9tait le th\u00e8me de votre s\u00e9rie Sophie Iselin merci beaucoup...\r\nSi vous avez loup\u00e9 un \u00e9pisode...vous pouvez le rattraper sur notre site rtsinfo.ch...page de la Matinale...on vous recommande cette s\u00e9rie avec des t\u00e9moignages forts de jeunes...\r\n((Bonjour\r\n***On termine cette s\u00e9rie avec un appel en direction des gar\u00e7ons et de leurs p\u00e8res, lanc\u00e9 par les groupements f\u00e9ministes.. \r\nAppel sous forme de clip .. pour emp\u00eacher la propagation des comportements sexistes d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre....\r\nSON 1 Extrait CLIP 29''\r\nUn extrait de cette campagne de sensibilisation adress\u00e9e aux hommes  diffus\u00e9e durant tout le mois de juin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision;  et notamment avant les matchs de Coupe du Monde.... \r\n45 secondes pour sensibiliser les jeunes gar\u00e7ons et leurs parents aux violences faites aux femmes,\r\nId\u00e9e de la Fondation pour les Femmes salu\u00e9e par l'ensemble des groupes f\u00e9ministes (m\u00eame si l'aspect paternaliste et protecteur du message  a \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9..)\r\nMaribel Gonzales est cheffe du bureau vaudois pour l'\u00e9galit\u00e9..elle salue l'initiative; persuad\u00e9e que le changement passera aussi par les hommes.\r\nSON 2 40''\r\n***On a entendu le mot \u00e9ducation... c'est l\u00e0-dessus que misent les partisans de l'\u00e9galit\u00e9?***\r\nOui alors \u00e9videmment.. Mais on insiste aussi sur les exemples positifs que l'on peut offrir aux jeunes gar\u00e7ons et aux hommes en g\u00e9n\u00e9ral.. Des hommes qui, comme on l'a entendu, toute cette semaine sont un peu d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9s par ce mouvement #MeToo\r\nSON 47''\r\n***Trouver une fa\u00e7on de parler \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration... C'est tout le d\u00e9fi des partisans de l'\u00e9galit\u00e9 aujourd'hui***\r\nEt bien oui! En fait c'est \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9-inventer sa version de la masculinit\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re de MeToo.\r\nCa repr\u00e9sente quand m\u00eame un certain poids pour les jeunes hommes... que m\u00eame fille reconnaissent... \r\nAvec plus ou moins de compassion! Ecoutez-les!\r\nSON 4 53''\r\nL'espoir que les hommes trouvent leur place aux c\u00f4t\u00e9s de ces jeunes femmes... de plus en plus f\u00e9ministes depuis qu'elles ont d\u00e9couvert ce mouvement MeToo....))", "durationSec": 278, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711755", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9ducation", "harc\u00e8lement sexuel", "agression", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["Weinstein"], "alternativeTitle": ["#MeToo, quel \u00e9cho chez les jeunes? (5/5): un clip pour arr\u00eater les comportements sexistes / LME_2018-07-20T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-4", "La Matinale du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire Weinstein a ouvert la voie \u00e0 des milliers de d\u00e9nonciations de harc\u00e8lement et d\u2019agressions sexuelles via le hashtag #MeToo. Depuis, le mouvement a pris une dimension mondiale. Mais quel impact cette lib\u00e9ration de la parole a-t-elle eu chez les jeunes?"], "variantIds": ["ece-9711755"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:42Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPlace au dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au mouvement metoo \u00e0 son impact aupr\u00e8s des jeunes avec vous Sophie Zlin bonjour bonjour pour terminer cette s\u00e9rie un appel en direction des gar\u00e7ons et de leur p\u00e8re, un appel lanc\u00e9 par les groupements f\u00e9ministes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [97%] :\r\nOui appel sous forme de clip pour emp\u00eacher la propagation des comportements sexistes d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [93%] :\r\nSi tu es capable de regarder une femme sans qu'elle n'est \u00e0 craindre, ton regard tu seras un homme mon fils si tu te bats partout contre les in\u00e9galit\u00e9s et la violence et que tu as le courage de briser le silence si tu refuses qu'on humilie ta m\u00e8re, ta soeur ou des amis comme toutes ces femmes putsch croisera dans ta vie, alors ce jour- l\u00e0, oui, qui sera vraiment un homme mon fils le harc\u00e8lement et les violences faites aux femmes, ce n'est pas que l'affaire des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nExtrait de cette campagne de sensibilisation adress\u00e9e aux hommes diffus\u00e9e durant tout le mois de juin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et, notamment, avant les matches de Coupe du monde 45 secondes pour sensibiliser les jeunes gar\u00e7ons et leurs parents aux violences faites aux femmes, id\u00e9e de la Fondation pour les Femmes salu\u00e9e par l'ensemble des groupes f\u00e9ministes, m\u00eame si l'aspect paternaliste et protecteur du message a \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9 Maribel Gonzales et chef du bureau Vaudois pour l'\u00e9galit\u00e9, elle salue l'initiative, persuad\u00e9e que le changement passera aussi par les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [91%] :\r\n\u00e0 mon sens, on a trop p'entendu dans le cadre justement de ces affaires autour de metoo oui, il faut \u00e9duquer les filles pour qu'elles apprennent \u00e0 se d\u00e9fendre, pour qu'elle comprenne que les hommes sont violents par nature et, \u00e0 mon sens, on fait fausse route, face \u00e0 une telle situation au niveau du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud et je pense que c'est une position qui est partag\u00e9e par les autres bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 au niveau suisse dans les autres cantons, on est plut\u00f4t dans une d\u00e9marche de respect de consentement et cette \u00e9ducation doit \u00eatre faite autant \u00e0 l'intention des dons, des femmes comme des hommes, nous devons \u00eatre partie prenante d'une m\u00eame vision de la soci\u00e9t\u00e9, qui pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9 et le respect de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [98%] :\r\nAlors on a entendu le mot \u00e9ducation c'est l\u00e0- dessus que misent les partisans de la Ghali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [97%] :\r\n\u00e9videmment, mais on insiste aussi sur les exemples positifs que l'on peut offrir aux jeunes gar\u00e7ons et aux hommes en g\u00e9n\u00e9ral des hommes qui, comme on l'a entendu toute cette semaine, sont un peu d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9s par ce mouvement metoo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [95%] :\r\nVisiblement beaucoup d'hommes ne se reconnaissent pas dans cette esp\u00e8ce de comportement de pr\u00e9dation finalement et de domination qui est celle de certains personnages comme Monsieur Weinstein ou bien d'autres cas qui ont surgi plus r\u00e9cemment on aimerait entendre beaucoup plus ce genre de d'expression mais je pense qu'on est encore dans un dans un moment dans une esp\u00e8ce de choc, donc il faudra laisser passer un peu ce choc, on sait ce qu'on veut pas, mais finalement on a encore invite donc il sa soeur, je pense que les hommes puissent proposer autre chose qui leur est propre, c'est peut-\u00eatre la difficult\u00e9 c'est que l\u00e0 on investit de la part des associations f\u00e9ministes avec un discours qui peut-\u00eatre ne correspond pas tout \u00e0 fait aux souhaits et aux attentes de cette g\u00e9n\u00e9ration qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [90%] :\r\nOn a retrouv\u00e9 une fa\u00e7on de parler \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [92%] :\r\nTout le d\u00e9fi des partisans de l'\u00e9galit\u00e9, aujourd'hui effectivement fait c'est \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9inventer sa version de la masculinit\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re de metoo \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame un certain poids pour les jeunes hommes, que m\u00eame les filles reconnaissent avec plus ou moins de compassion, \u00e9coutez -les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me maintenant avec le harc\u00e8lement et on va dire la d\u00e9mocratisation de la parole des femmes quand un gars gentil, il va dire : ah, vous \u00eates vraiment joli, je trouve vraiment jolie et m\u00eame pas forc\u00e9ment pour avoir num\u00e9ro, juste pour le partager, h\u00e9 ben \u00e7a fait peur et, du coup, c'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre dur d'endosser un r\u00f4le d'homme, que ce soit par par la pression va dire m\u00e9diatiques en homme qui doit \u00eatre beau, qui date muscl\u00e9e qui doit \u00eatre grand, qui doit, qui doit avoir aucune fragilit\u00e9 qui doit \u00eatre en super sant\u00e9 tout \u00e7a c'est c'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre dur d'\u00eatre un homme vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:56) [89%] :\r\nUn effort d'adaptation qui doit \u00eatre fait, comme pour les femmes doivent s'adapter \u00e0 ce monde masculin enfin patriarcal et forc\u00e9ment compte, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on a toujours v\u00e9cu dans un monde qui a \u00e9tendu mais cr\u00e9er autour de notre mode de vie ben en sortir et de voir changer \u00e7a se remettre en question alors qu'on a toujours v\u00e9cu comme \u00e7a avant, c'est forc\u00e9ment difficile mais je bon espoir pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [92%] :\r\nL'espoir que les hommes trouvent leur place aux c\u00f4t\u00e9s de ces jeunes femmes, de plus en plus f\u00e9ministes ont longtemps depuis qu'elles ont d\u00e9couvert ce mouvement metoo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [90%] :\r\nL'impact du mouvement metoo chez les jeunes, c'\u00e9tait le th\u00e8me de votre s\u00e9rie Sophie Iselin, merci beaucoup, si vous avez loup\u00e9 un \u00e9pisode retrouvez toute la s\u00e9rie sur notre site RTSinfo Point CH page de la Matinale \u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T05:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rodriguez, Maribel", "role": "cheffe du Bureau vaudois pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes (BEFH)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "\u00e9tudiantes \u00e0 l\u2019Ecole technique des m\u00e9tiers de Lausanne (ETML)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83B87126-9C94-4F34-8767-CA84E8F8FA7C", "internalArchiveId": "83B87126-9C94-4F34-8767-CA84E8F8FA7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Summertime : Marc Aymon, chanteur", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "C'est un baladin des temps modernes, il voyage avec sa musique et ses chansons et cette ann\u00e9e son disque-livre \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9! \" met en valeur un patrimoine de chansons anciennes suisses romandes remises au go\u00fbt du jour. Tiens, \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9\", \u00e7a sonne bien avec notre s\u00e9quence \"summertime\": qu'\u00e9voque le mot \u00e9t\u00e9 \u00e0 Marc Aymon? Il en dit plus \u00e0 Florence Grivel.", "durationSec": 389, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697638", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicThemes": ["\u00e9t\u00e9"], "alternativeTitle": ["Summertime: Marc Aymon / ANT_2018-07-20T12:06:00_summertime-marc-aymon", "Anticyclone du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un baladin des temps modernes, il voyage avec sa musique et ses chansons et cette ann\u00e9e son disque-livre \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9! \" met en valeur un patrimoine de chansons anciennes suisses romandes remises au go\u00fbt du jour. Tiens, \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9\", \u00e7a sonne bien avec notre s\u00e9quence \"summertime\": qu\u2019\u00e9voque le mot \u00e9t\u00e9 \u00e0 Marc Aymon? Il en dit plus \u00e0 Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-9697638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T14:11:53Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [85%] :\r\nC'est un baladin des temps modernes, il voyage avec sa musique et ses chansons, cette ann\u00e9e, son livre- disque au bel \u00e9t\u00e9 met en valeur un Patrimoine de vieilles chansons suisses romande remises au go\u00fbt du jour tiens au bel \u00e9t\u00e9, voil\u00e0 qui est tout indiqu\u00e9 pour Summertime Marc Aymon raconte \u00e0 Florence Grivel ce que lui \u00e9voque le mot \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nAlors j'imagine vraiment je vois Saint-Saphorin avec les copains qui viennent au pied de l'arbre et puis des couvertures et puis et puis, on boit, on mange, on va se baigner en fait griller des perches et puis on se retrouve vraiment en se disant qu'il fait beau, quoi Saint-Saphorin pas, c'est un peu mon village de coeur et puis parce qu'une fois par ann\u00e9e souvent endett\u00e9es, mes parents m'emmenaient manger l\u00e0- bas et quand j'\u00e9tais petit, je me faufiler dans les ruelles et je me disais un jour j'aurai une maison l\u00e0- bas, quelques ann\u00e9es plus tard, quelqu'un qui aimait beaucoup mes chansons un bon disons est ce que vous pouvez envoyer vos disques, j'habite \u00e0 certains forains et je lui dis ben \u00e9coutez, je vous l'offre mon disque mais je viens vous d'apporter je viens je viens m\u00eame manger chez vous si \u00e7a va faire des devenus tr\u00e8s amis, du coup, il y a un peu rituel ou maintenant chaque \u00e9t\u00e9 pour mon anniversaire, entre autres, donc l\u00e0 c'est toujours d\u00e9but juin, on se retrouve \u00e0 100 \u00e7a et puis, et puis on passe du temps o\u00f9 on o\u00f9 on pense \u00e0 rien quoi, un \u00e9t\u00e9 de votre enfance justement Marc Aymon alors l\u00e0 c'est un peu plus, c'est un peu plus le hein, o\u00f9 on monte, on est avec les cousins oh mon grand- p\u00e8re sculpt\u00e9 des serpents avec des racines et puis au moins jouait dans les champs, dans les pr\u00e9s on se roule par terre on lyc\u00e9e et puis c'\u00e9tait cool est -ce que la culture \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans votre vie pendant ces l\u00e0 mais parents sont pas des f\u00e9rus de mus\u00e9es, c'\u00e9tait plut\u00f4t et j'avais plut\u00f4t l'\u00e9glise plut\u00f4t parce que c'est comme \u00e7a, donc non, pas vraiment un \u00e9t\u00e9 exceptionnel dont vous vous souviendrez toute votre vie, Marc Aymon il y en a plusieurs, j'imagine le bon si on en choisit vient symboliquement, je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser \u00e0 \u00e0 Pal\u00e9o en 2013, on s'est retrouv\u00e9 avec avec une formule sp\u00e9ciale sur sc\u00e8ne avec des vieilles lampes \u00e0 la \u00e0 la Christian Boltanski avec des fils apparents et puis o\u00f9 on c'\u00e9tait de la sc\u00e8ne ensuite pour manger des patates aux avec le public, c'\u00e9tait ridiculise mon fabuleux et puis, et puis voil\u00e0 c'est festivals, donc je pense \u00e0 \u00e7a beaucoup travail souvent l'\u00e9t\u00e9, je travaille tout le temps en fait \u00e7a s'arr\u00eate jamais et je suis un peu du genre je porte pas trop des vacances en fait je culpabilise donc l'\u00e9t\u00e9 par exemple cet \u00e9t\u00e9 si je vais, je vais m'enfermer avec un auteur compositeur, dans un h\u00f4tel, on va essayer de faire des chansons apr\u00e8s, je me dis que j'allais voir montre apr\u00e8s, je me dis que \u00e7a serait bien agr\u00e9able \u00e0 Arles voir tous ces photographes incroyable et au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, voire Koudelka donc \u00e7a vous est jamais arriv\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, sac \u00e0 dos, d\u00e9couvrir le monde non derni\u00e8rement, j'ai fait \u00e7a, j'ai fait \u00e7a, je me suis dit je vais essayer de retrouver de l'\u00e9t\u00e9, en hiver, donc je me suis dit je vais aller au Sri Lanka, au Sri Lanka, il y aura, il y aura personne n'y aura pas de touristes, je me suis retrouv\u00e9 l\u00e0- bas, entour\u00e9 de Russes qui pousse prononcer le fait sur la plage et je me suis dit : bon sang, c'est c'est pas l'aider du tout que j'imagine l'est en hiver mais pas du tout ce que j'imagine la rentr\u00e9e 2018 Marc Aymon qu'est que ce sera alors ce sera ce projet au bel \u00e9t\u00e9 chansons \u00e9ternelles, donc on parle d'\u00e9t\u00e9 donc cet \u00e9t\u00e9 qui qui est vraiment \u00e9ternel, donc on va tourner \u00e0 travers des dates notamment au-del\u00e0 du marteau \u00e0 Saint-Maurice 28 29 septembre avec 90 chanteurs sur sc\u00e8ne ensuite au th\u00e9\u00e2tre et au moins au-del\u00e0 de du Jorat M\u00e9zi\u00e8res has Also de Bull, donc \u00e7a va \u00eatre des concerts et puis \u00e7a va \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e aussi certainement une nouvelle tourn\u00e9e dans le cas de la francophonie, donc \u00e7a va \u00eatre vraiment cette id\u00e9e de garder l'enthousiasme que je ressens, face \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 face \u00e0 ce projet d'aller voyager et puis de faire en sorte que, m\u00eame s'il pleut, qu'il fasse beau et que, et que ce soit un peu ce qu'on ressent, on \u00e9t\u00e9 quoi un peu frivole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [80%] :\r\nLa chanson de l'\u00e9t\u00e9, le tube de l'\u00e9t\u00e9, je viens de faire un festival avec les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois, et puis il fait \u00e7a fait alors chansons long tube de l'\u00e9t\u00e9 qui s'appelle affaire Roland Cullen, je crois, je sais ces gens en culture dans cucul donc il est temps, c'est comme \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [73%] :\r\nLaurent Laurent aide Caracas oui vous voyez \u00e7a en cas \u00e0 \u00e0 100 postes BP \u00e7a et \u00e7a et Bush de ce et dos cela dit il, que le capitalisme donne \u00e0 chacun sa chance Diego les armes lit de sa petite grad\u00e9s pourquoi il \u00e0 l'oeil plus gaga Alice du 9 rounded \u00e0 p\u00eacher, bien d'autres fa\u00e7ons de belles Belgique r\u00e9el l'homme qu'un capitalisme une forme de cat\u00e9chisme, il y a bien d'autres mani\u00e8res, le seul fait pas \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [99%] :\r\nL'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [68%] :\r\nLors d'une langue du lait ouaisP. renvoy\u00e9 Sangatte la tandis Gaston du Carrefour moteur savent \u00e7a \u00e7a ce qui est beau, le terrorisme au seul le prix peut APS donne \u00e0 chacun sa chance Boeing les de sa politique vertueux grad\u00e9s qui la cour il faut fera le avec et pourtant Plancade capital et souffrait d'une forme de cat\u00e9chisme plein d'eau de la fa\u00e7on d'\u00eatre bien g\u00e9r\u00e9e, le ma\u00eetre caves du 9 de Castel chez bien d'autres Marielle faire p\u00e9ter le derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [91%] :\r\nPotash pas forc\u00e9ment tr\u00e8s d\u00e9licat mais pas totalement gratuit non plus les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois long tube de l'\u00e9t\u00e9, le choix musical du chanteur Marc Aymon rencontr\u00e9s par Florence Grivel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T10:44:03Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aymon, Marc", "role": "auteur-compositeur-interpr\u00e8te", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3493398-A403-4FDC-B27B-CF894EF4D14B", "internalArchiveId": "D3493398-A403-4FDC-B27B-CF894EF4D14B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Best of", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 15:19:32-15:19:46 / * On termine cette session d'\u00e9t\u00e9 avec un best-of : Le meilleur des meilleures archives racont\u00e9es par Elodie", "durationSec": 3332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697709", "imageURL": "http://www.rts.ch/8184071.image", "alternativeTitle": ["Elodie a dit du 20.07.2018", "Elodie a dit du 20.07.2018", "Best of / EAD_2018-07-20T15:04:15_elodie-a-dit", "Best of / EAD_2018-07-20T15:04:15_elodie-a-dit"], "alternativeSummary": ["On termine cette session d'\u00e9t\u00e9 avec un best-of : Le meilleur des meilleures archives racont\u00e9es par Elodie", "On termine cette session d'\u00e9t\u00e9 avec un best-of : Le meilleur des meilleures archives racont\u00e9es par Elodie"], "variantIds": ["ece-9697710", "ece-9697709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T07:01:42Z", "webPublicationDate": "2018-07-20T14:18:04Z", "program": {"href": "/programs/97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "id": "97B6C98C-12DE-480C-8ED2-4E9BEAFA7470", "name": "Elodie a dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Comte, Simone", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Collet, C\u00e9cile", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D32A0277-CF23-46A7-BDBD-FC589E4E0133", "internalArchiveId": "D32A0277-CF23-46A7-BDBD-FC589E4E0133", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peuples s\u00e9par\u00e9s en Afrique du Sud (5/5) : Wouter Basson, \"Docteur La Mort\" sud-africain", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Wouter Basson, \"Docteur La Mort\" sud-africain\r\nResponsable militaire pour le d\u00e9veloppement d'un programme d'armement chimique \u00e0 des fins d\u00e9fensives, le Docteur Wouter Basson est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis en place un programme d'\u00e9limination syst\u00e9matique de tout opposant au r\u00e9gime et de tentative de g\u00e9nocide sur des populations noires.\r\nPhoto: Wouter Basson le 13 septembre 2005 (\u00a9 NIC BOTHMA / Keystone)\r\n\r\n* * Responsable militaire pour le d\u00e9veloppement d'un programme d'armement chimique \u00e0 des fins d\u00e9fensives, le Docteur Wouter Basson est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis en place un programme d'\u00e9limination syst\u00e9matique de tout opposant au r\u00e9gime et de tentative de g\u00e9nocide sur des populations noires.Photo: Wouter Basson le 13 septembre 2005 (\u00a9 NIC BOTHMA / Keystone)", "durationSec": 1804, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697699", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 20.07.2018", "Histoire vivante du 20.07.2018", "Peuples s\u00e9par\u00e9s en Afrique du Sud (5/5) / HV_2018-07-20T13:30:00_histoire-vivante", "Peuples s\u00e9par\u00e9s en Afrique du Sud (5/5) / HV_2018-07-20T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Wouter Basson, \"Docteur La Mort\" sud-africain\n\nResponsable militaire pour le d\u00e9veloppement d'un programme d'armement chimique \u00e0 des fins d\u00e9fensives, le Docteur Wouter Basson est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis en place un programme d'\u00e9limination syst\u00e9matique de tout opposant au r\u00e9gime et de tentative de g\u00e9nocide sur des populations noires.\nPhoto: Wouter Basson le 13 septembre 2005 (\u00a9 NIC BOTHMA / Keystone)", "Wouter Basson, \"Docteur La Mort\" sud-africain\n\nResponsable militaire pour le d\u00e9veloppement d'un programme d'armement chimique \u00e0 des fins d\u00e9fensives, le Docteur Wouter Basson est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis en place un programme d'\u00e9limination syst\u00e9matique de tout opposant au r\u00e9gime et de tentative de g\u00e9nocide sur des populations noires.\nPhoto: Wouter Basson le 13 septembre 2005 (\u00a9 NIC BOTHMA / Keystone)"], "variantIds": ["ece-9697700", "ece-9697699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:51:25Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit avec Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [88%] :\r\nLe 7 janvier 2002 d\u00e9butait sur les antennes de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nL'\u00e9mission Histoire vivante 16 ann\u00e9es plus tard et \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, nous vous invitons \u00e0 vous replonger pour certains et les d\u00e9couvrir pour d'autres ce que furent ses premi\u00e8res heures Benyamin rose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [88%] :\r\nErratum involontairement, nous avons commis une erreur \u00e0 propos de monsieur Franck correspondant de la Radio Suisse Romande \u00e0 Soweto en le pr\u00e9nommant Alain au lieu des mots, nous prions la famille et les proches de bien vouloir accepter nos plus sinc\u00e8res excuses pour cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [82%] :\r\nEn fait, la chez les armuriers de Johannesburg toll\u00e9 arme automatique donc jamais si bien vendus histoire vivante, une \u00e9mission de Jean Leclerc il y a des toilettes qui sont r\u00e9serv\u00e9s au plan mental et dans l'\u00e9dition il sales et d\u00e9go\u00fbtants longtemps cet innommable, vous avez envie de remettre en vous en sortir cette semaine, peuples s\u00e9par\u00e9s, en Afrique du Sud. \r\nLa conqu\u00eate du Transvaal \u00e0 la lib\u00e9ration de Mandela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [95%] :\r\nLa lib\u00e9ration de Nelson Mandela a longtemps co\u00efncid\u00e9 avec la croyance un peu na\u00efve de la fin de l'apartheid et un sujet comme celui dont nous allons parler aujourd'hui d\u00e9montrent le contraire, responsable militaire pour le d\u00e9veloppement d'un programme d'armement chimique \u00e0 des fins d\u00e9fensives, le Docteur Basson est, en fait, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d\u00e9velopp\u00e9 ce programme non pas seulement \u00e0 des fins militaires, mais \u00e0 des fins d'\u00e9limination syst\u00e9matique de tout opposant au r\u00e9gime et de tentative de g\u00e9nocide sur des populations non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [78%] :\r\nUne effroyable Crook. \r\nCe sont des hommes blancs qui ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment m\u00e9decin m\u00e9thodiquement, scientifiquement et de sang- froid, travailler sur de tels projets. \r\nVoil\u00e0 qui est pas ou que je n'en veux gr\u00eale de bataille avec man\u00e8ge. \r\nL'eau qu'il cherchait des germes qui ne pouvait attaquer que les Noirs Dagon convenu bl\u00eames. \r\nBen oui, ce n'est pas nous qui avons invent\u00e9 des choses pareilles cette ils ont m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 st\u00e9riliser les femmes noires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [91%] :\r\nIl est donc question de meurtres, de d\u00e9tournement d'argent public s'il condamn\u00e9 le Docteur Basson risque ni plus ni moins la perp\u00e9tuit\u00e9 au moment o\u00f9 le Docteur Basson s'appr\u00eate \u00e0 faire la une des journaux n'est la TRC la commission pour la v\u00e9rit\u00e9 et la r\u00e9conciliation, nous sommes au milieu des ann\u00e9es 90 l'objectif de la commission V\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9conciliation institu\u00e9e par le gouvernement de Nelson Mandela et pr\u00e9sid\u00e9e par Monseigneur Desmond Tutu et d'\u00e9purer un pass\u00e9 douloureux, les policiers qui ont tortur\u00e9 les militants anti- apartheid peuvent demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'une amnistie totale s'ils confessent leurs exactions, il s'agit, en fait tout autant de purger les d\u00e9mons que de ressouder un pays multi- fractur\u00e9e, un pays dont on a l'impression qu'il s'est depuis l'origine, comme automutil\u00e9e. \r\nAvec nous pour parler de ce sujet, Jean-Philippe Ceppi, qui est journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, il travaille pourtant pr\u00e9sent, Jean-Philippe Ceppi, a beaucoup travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en Afrique du Sud, il y a fait de nombreux reportages aussi bien pour la radio, Radio France Internationale, que pour la presse \u00e9crite, notamment Lib\u00e9ration faire du reportage dans des pays frapp\u00e9s par des r\u00e9gimes totalitaires o\u00f9 la libert\u00e9 de la presse et la plupart du temps musel\u00e9 revient un peu \u00e0 se mettre les doigts dans la prise, \u00e7a n'a pas loup\u00e9 Jean-Philippe Ceppi a go\u00fbter aux joies de l'emprisonnement local, il a go\u00fbt\u00e9 la nourriture que l'on sert dans les prisons d'Afrique du Sud, vous entendrez dans cette \u00e9mission, des passages du temps pr\u00e9sent, qu'il a r\u00e9alis\u00e9 en 1999 sur l'Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [84%] :\r\nChapitre, la chimie et l'arm\u00e9e se mettent en m\u00e9nage \u00e0 quand est -ce que \u00e7a remonte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [91%] :\r\nAlors je crois que ce qu'il s'agit de souligner, c'est que la communaut\u00e9 internationale \u00e9tait au courant de l'usage d'armes chimiques en Afrique d\u00e8s les ann\u00e9es 80 en effet, dans des r\u00e9gions comme le Mozambique ou l'Angola, qui \u00e9taient des pays dits de la ligne de front oppos\u00e9 \u00e0 l'Afrique du Sud, on avait eu certains incidents qui d\u00e9montrait que de part et d'autre l'arme chimique \u00e9tait utilis\u00e9 certaines commissions internationales entre autres au Mozambique ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour enqu\u00eater et elle n'ont finalement pas trouv\u00e9 grand- chose ces incidents ont tout de m\u00eame alert\u00e9 en grande partie les services de renseignement occidentaux et tr\u00e8s rapidement, h\u00e9 bien on s'est rendu compte que l'Afrique du Sud \u00e9tait un pays qui poss\u00e9dait un potentiel \u00e0 la fois technologique, industriel et financier pour d\u00e9velopper ce type d'armes qui, il faut le pr\u00e9ciser, peuvent \u00eatre \u00e0 la fois d\u00e9fensive et offensive, c'est-\u00e0-dire que l'Afrique du Sud, avait fait savoir qu'elle \u00e9tait capable de d\u00e9velopper comme pour l'arme nucl\u00e9aire, des protections face \u00e0 ses voisins, tout de m\u00eame assez agressif contre ce type d'armes, \u00e9galement et bien des armes plut\u00f4t offensive, on le savait, donc c'\u00e9tait un secret de Polichinelle et l'Afrique du Sud, figuraient sur les listes, comme un \u00c9tat poss\u00e9dant potentiellement ce type d'armes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [88%] :\r\nChapitre 2 journaliste sans libert\u00e9 de presse une vocation sacerdotale monsieur Jean-Philippe c'est oui, vous savez, je crois qu'aujourd'hui en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:28) [92%] :\r\nCor\u00e9e, m\u00eame dans les pays occidentaux, il est extr\u00eamement difficile d'enqu\u00eater, de rechercher dans le domaine de l'arme chimique ou nucl\u00e9aire, de surcro\u00eet, vous l'avez dit, il \u00e9tait, il \u00e9tait quasiment impossible en Afrique du Sud, \u00e0 l'\u00e9poque d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tat des stocks, il \u00e9tait tout \u00e0 fait impossible non plus, m\u00eame lorsqu'on \u00e9tait journaliste sud- africain d'enqu\u00eater, je dirais, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale sur tout ce qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 militaire, il se trouve que personnellement, par exemple, j'ai l'occasion, un peu par hasard, d'avoir la puce \u00e0 l'oreille sur ce type d'armes et de et de et de mat\u00e9riel lors d'un reportage que j'ai fait, aux c\u00f4t\u00e9s des troupes de Jonas Savimbi en 1989 1990 puisque nous avions \u00e9t\u00e9 victimes d'une attaque \u00e0 l'arme chimique, tout pr\u00e8s de o\u00f9 nous \u00e9tions avec les hommes de Savimbi par les troupes du MPLA d'Angola et \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien il \u00e9tait \u00e9videmment clair qu'un journaliste qui se trouvait sur place qui vivaient ces ces \u00e9v\u00e9nements bien pouvait les pouvait rapporter, c'\u00e9tait \u00e9videmment tout autre chose, d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tat des stocks sur les r\u00e9seaux internationaux qui avaient permis dans le fond \u00e0 l'une ou l'autre partie de se procurer ce mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [89%] :\r\nConcernant ces attaques chimiques, elle se traduisait de quelle mani\u00e8re c'\u00e9tait quoi du bombardement c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [91%] :\r\nEh bien, l'attaque, j'ai personnellement v\u00e9cu en 1990 il s'agissait d'un nous \u00e9tions dans la dans la brousse avec les hommes de Savimbi, il s'agissait d'abord du du passage d'un petit avion de type Pilatus suisses d'ailleurs que les Angolais avaient achet\u00e9 qui effectu\u00e9 une premi\u00e8re mission de reconnaissance au-dessus d'un village et qui \u00e9tait suivi quelques minutes plus tard par le passage d'un d'un Mig d'un avion \u00e0 r\u00e9action extr\u00eamement puissants qui ach\u00e8te une ou 2 bombes au-dessus du village, quelques minutes plus tard, nous sommes rendus sur place dans l'h\u00f4pital local o\u00f9 des patients avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e et ses patients, il \u00e9tait tout \u00e0 fait clair que ces patients souffraient des sympt\u00f4mes que l'on conna\u00eet lors d'une arme chimique, difficult\u00e9s respiratoires, picotements des yeux tr\u00e8s important la peau qui d\u00e9mange nous sommes ensuite rendu sur le lieu d'impact et une ou 2 bombes n'avait pas explos\u00e9 et l'on pouvait tout \u00e0 fait constater qu'elle contenait, \u00e0 une esp\u00e8ce de poudre bleu\u00e2tre qui nous a -t-on dit, par la suite h\u00e9 bien constitu\u00e9 de de de la substance chimique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:49) [90%] :\r\nDans le secret de ses \u00c9tats-Majors l'arm\u00e9e sud- africaine \u00e9labore en effet un terrible gigantesque projet, celui d'une guerre chimique et bact\u00e9riologique justification de ces recherches, la guerre froide, l'Afrique australe est un enjeu strat\u00e9gique important et les Russes exp\u00e9rimente en Angola, un mat\u00e9riel meurtrier du m\u00eame type, mais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [97%] :\r\nC'est surtout la population noire d'Afrique du Sud, qui est la vraie cible des savants de l'apartheid un programme d'extermination massive baptis\u00e9 Project Coast. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [92%] :\r\nC'est moi qui ai initi\u00e9 le Project Coast qui, lorsque j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate des forces militaires d'origine et stands, je l'ai fait parce que c'\u00e9tait \u00e0 un moment donn\u00e9, l'ANC s'est lanc\u00e9 dans des op\u00e9rations urbaines -elles pousser les choses tellement loin que cela risquait d'aggraver la situation, son ADN sans doute dire : c'est l\u00e0 que je me suis dit au lieu de tirer \u00e0 vue sur une foule en col\u00e8re \u00e0 balles r\u00e9elles et de tuer des gens cherchant un autre moyen de neutraliser ces groupes, j'ai alors soumis le probl\u00e8me \u00e0 des scientifiques dont Basson \u00e9tait l'un des plus importants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:59) [89%] :\r\nDonc, vous avez r\u00e9pondu c'est vrai en partie on connaissait, on savait que l'Afrique du Sud poss\u00e9der de l'armement chimique n\u00e9anmoins quand la commission V\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9conciliation ouvre ses dossiers et son travail en commission que d\u00e9couvre -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:15) [92%] :\r\nOui, je crois qu'il faut, il faut pr\u00e9ciser par rapport \u00e0 ce que je viens dire que le type d'attaque, par exemple, dont j'\u00e9tais le t\u00e9moin, peut-\u00eatre une attaque venant du MPLA donc de Luanda, c'est-\u00e0-dire des troupes qui \u00e9taient hostiles \u00e0 l'Afrique du Sud n'est -ce pas \u00e0 ce stade -l\u00e0, nous n'avons eu aucune preuve d'une d'une attaque chimique par l'Afrique du Sud, par contre, ce qu'il \u00e9tait \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:37) [92%] :\r\nNon, mais l'Afrique du Sud avait revendiqu\u00e9 le fait de poss\u00e9der des stocks, donc il y avait, il y avait pas de y a pas de myst\u00e8re \u00e0 ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:43) [93%] :\r\nAbsolument, l'Afrique du Sud, suite \u00e0 ces incidents, a estim\u00e9 qu'elle \u00e9tait en danger, elle a donc demand\u00e9 l'a fait savoir, dans toute la communaut\u00e9 internationale qu'elle avait besoin de se doter d'un dispositif d\u00e9fensif contre l'arme chimique \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est vrai que la plupart des services occidentaux par exemple ici, en Suisse, le laboratoire de Spiez qui est un des laboratoires internationaux les plus reconnus dans ce domaine a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 d\u00e8s 1988 par les Sud-Africains, ainsi que les services de renseignements en Suisse pour assister les Sud-Africains se \u00e0 se d\u00e9fendre, on en est l\u00e0 lorsque la Commission V\u00e9rit\u00e9 r\u00e9conciliation ouvrent ce d\u00e9bat et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [60%] :\r\nIl rassure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [94%] :\r\nVous jurer devant Dieu de dire la v\u00e9rit\u00e9, toute la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9, je le jure, vous pouvez vous asseoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [86%] :\r\nEt Monsieur le Pr\u00e9sident, oui, j'\u00e9tais le directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nC'est pas, j'\u00e9tais cens\u00e9 \u00eatre le patron, celui qui d\u00e9finissait les programmes d\u00e9cid\u00e9s des \u00e9quipements physiques recruter les bons scientifiques et am\u00e9nager les installations pour le gouvernement une mani\u00e8re tr\u00e8s strictes, on nous a inform\u00e9s que ceci serait une op\u00e9ration militaire men\u00e9e au nom de l'\u00c9tat. \r\nBref, j'ai enregistr\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 en mon nom. \r\nAvec 3 autres actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:12) [98%] :\r\nAurait -il \u00e9t\u00e9 possible que cette soci\u00e9t\u00e9 fonctionne efficacement avec un directeur g\u00e9n\u00e9ral n'appartenant pas \u00e0 la communaut\u00e9 scientifique. \r\nAbsolument pas, avez -vous \u00e9t\u00e9 en contact avec les scientifiques, lorsque vous \u00e9tiez directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nEt si monsieur, oui, oui, vous connaissiez -vous la nature des recherches conduites dans vos locaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [89%] :\r\nIl y a oui, monsieur, nous avions des directives tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rales sur ce qu'il fallait faire. \r\nNous avions une grande libert\u00e9 pour faire ce que nous avions \u00e0 faire Bidan. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:03) [90%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:13) [74%] :\r\nComme chez chez Next une nazis lors des hommes qui, chez lui, SNCF super c'est soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [93%] :\r\nJean-Philippe ces pays qui nous accompagne toute cette journ\u00e9e a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs reportages et enqu\u00eates sur l'Afrique du Sud, et nous avons rencontr\u00e9 Jean-Philippe Ceppi il y a quelques jours, il nous parle \u00e0 pr\u00e9sent de ce myst\u00e9rieux toubib consid\u00e9r\u00e9 par bien des gens comme un nouveau Mengele. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:38) [91%] :\r\nAlors, personnellement, je ne l'ai jamais vu, enfin, je ne l'ai jamais rencontr\u00e9, je l'ai vu physiquement mais \u00e9videmment au cours des enqu\u00eates que j'ai fait, j'ai, j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens qui ne l'ont d\u00e9crit et je n'ai rencontr\u00e9 que des gens qui ont \u00e9t\u00e9 fortement impressionn\u00e9 par le Docteur Basson, c'est un homme extr\u00eamement intelligent, extr\u00eamement fin, extr\u00eamement cultiv\u00e9, c'est quelqu'un qui parle plusieurs langues, c'est quelqu'un qui est \u00e0 l'aise, qui est tr\u00e8s discret mais qui passe pour avoir un caract\u00e8re tout \u00e0 fait glacial et froid du point de vue de sa carri\u00e8re, c'est un m\u00e9decin et tr\u00e8s cardiologue un truc cardiologue c'est cela tout \u00e0 fait brillant extr\u00eamement bien not\u00e9 qui rentre dans l'arm\u00e9e assez vite pr\u00e9cis\u00e9ment le Champ d'exp\u00e9rimentation de la plupart des officiers sud- africain c'est l'Angola et il est tr\u00e8s rapidement nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un bataillon, le 7\u00e8me bataillon m\u00e9dical de l'arm\u00e9e sud- africaine au sein duquel, non seulement il d\u00e9veloppe sa sp\u00e9cialit\u00e9 en mati\u00e8re de m\u00e9decine de guerre mais d'autre part, il a \u00e0 sa disposition des laboratoires et tr\u00e8s rapidement, c'est \u00e0 lui qu'on fait appel, vu ses comp\u00e9tences, vu la la tr\u00e8s bonne c'est tr\u00e8s bonne qualification, \u00e0 la t\u00eate de son bataillon pour mener le programme d'armement de l'Afrique du Sud, il n'est pas, il n'est pas, il faut le rappeler un officier qui est livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame, c'est un officier qui est dirig\u00e9 par un comit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 tout \u00e0 fait discret dans les d\u00e9lib\u00e9rations, c'est \u00e9videmment top secret extr\u00eamement confidentiel et dans le fond, Wouter Basson sera l'ex\u00e9cutant des bases Oeuvres de l'arm\u00e9e sud- africaine supervis\u00e9 par le r\u00e9gime sud- africain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:13) [85%] :\r\nOui la moi de l'soigner nous voyons ici ce qui ressemble un tournevis, pouvez -vous nous en parler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:19) [83%] :\r\nEn plus Light Yousouf depuis la personne qui utilise cet appareil pique la personne vis\u00e9e tact et sterling princesse selon le simple fait de la piquer lib\u00e8re le poison et les substances chimiques sont alors inject\u00e9 dans l'individu de voitures. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:39) [86%] :\r\nAllez, est ce qu'on peut manipuler ceci en toute s\u00e9curit\u00e9, tout \u00e0 fait mais j'\u00e9viterais quand m\u00eame de toucher l'extr\u00e9mit\u00e9 agissait PACA o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:47) [93%] :\r\nBon jusque -l\u00e0 \u00e7a comme dirait l'autre, on en est un peu au co\u00fbt du parapluie bulgare pour l'instant, on \u00e9voque le lance- pierres la sarbacane au fond l'outillage basique du James Bond classique mais mais mais \u00e7a va pas s'arr\u00eater l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de faire franchir \u00e0 ce programme d'armement chimique d'autres \u00e9tapes nous retrouver Jean-Philippe c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:11) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, il faut le dire, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur ce programme et il est extr\u00eamement difficile de savoir si l'arm\u00e9e sud- africaine, ainsi que son contr\u00f4le politique a donn\u00e9 le feu Vert \u00e0 Wouter Basson pour d\u00e9velopper des armes de type offensif jusqu'au point o\u00f9 il les a d\u00e9velopp\u00e9es, il est \u00e9vident que Wouter Basson avait les reines et avait carte blanche pour d\u00e9velopper un certain nombre d'armes comme des tournevis comme des parapluies qui permettait d'\u00e9liminer les opposants sud- africain \u00e0 l'\u00e9tranger d'ailleurs, il y a eu des des actifs clairement visait \u00e0 \u00e9liminer certains opposants \u00e0 l'apartheid par contre quelle \u00e9tait la marge de manoeuvre du Docteur Basson, s'agit -il de sa propre initiative, lorsqu'il d\u00e9cide par exemple de mettent sur pied un programme qui vise \u00e0 d\u00e9velopper certaines mol\u00e9cules qui ne viserait que la population noire ou qui viserait \u00e0 rendre st\u00e9rile, la pop, les femmes noires c'est encore difficile de le savoir et pour l'instant, \u00e0 ma connaissance, on ne sait pas si cela ressort du propre cerveau malade d\u00e9moniaque du Docteur Basson ou s'il agit sur hors de ses sup\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:26) [92%] :\r\nBon d'believe n'a pas, nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans la croyance de l'apartheid, on nous a fait croire que Dieu l'apartheid, par le truchement de l'\u00c9glise que notre participation dans les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient justifi\u00e9es pour faire respecter l'apartheid que les Noirs \u00e9taient inf\u00e9rieurs et que leurs besoins, leurs \u00e9motions et leurs aspirations \u00e9taient diff\u00e9rentes des n\u00f4tres, que nous \u00e9tions sup\u00e9rieurs et que ces diff\u00e9rences justifier l'apartheid. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:53) [88%] :\r\nSon Basson est le produit d'un syst\u00e8me et ce sont souvent des syst\u00e8mes de ce genre qui produisent des gens comme le Docteur Basson et chez mais je ne car sa mission dans la vie, c'\u00e9tait d'essayer de maintenir au pouvoir un r\u00e9gime raciste et tyrannique, j'aime, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 tout pour y arriver mais tout aah. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:17) [87%] :\r\nElle fait que des gens soient all\u00e9s aussi loin dans un g\u00e9nocide, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 produire une race de chiens qui ne mord que les Noirs ou \u00e0 mettre au point des substances chimiques qui n'ont d'effet que sur les Noirs et pas sur les blancs Plex notre loi, il dit qu'montre jusqu'o\u00f9 sont all\u00e9s certains dans ce pays, hier, un syst\u00e8me malfaisants Claude gravement d\u00e9shumaniser les gens l'autre le\u00e7on c'est que si on leur en donne l'occasion, les \u00eatre s'humains peuvent se r\u00e9v\u00e9ler excessivement diabolique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:56) [94%] :\r\nNous retrouvons notre guide du jour le journaliste Jean-Philippe c'est tout, je crois qu'il faut rappeler aux auditeurs qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:04) [92%] :\r\nIl y a 2 processus en Afrique du Sud, l'un c'est un processus, vous l'avez dit de la commission V\u00e9rit\u00e9 r\u00e9conciliation qui vise, en \u00e9change d'une forme d'amnistie, de demander aux acteurs de l'apartheid de dans le fond de de tout d\u00e9baller en \u00e9change d'une forme d'amnistie, le Docteur Basson s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce jeu- l\u00e0, il a accept\u00e9 de t\u00e9moigner devant la commission V\u00e9rit\u00e9 r\u00e9conciliation sur son r\u00f4le, mais la vraie, la commission n'a aucun r\u00f4le de de justice, elle ne peut pas infliger des sanctions par contre, libre ensuite \u00e0 la justice de s'emparer des dossiers et de les poursuivre sur le plan judiciaire, c'est ce qu'a fait, sur plainte \u00e9videmment, c'est ce qu'a fait l'\u00e9tat sud- africain et effectivement ce ce proc\u00e8s dure depuis maintenant pr\u00e8s de 2 ans, il a vu d\u00e9filer une cohorte de t\u00e9moin il a vu d\u00e9filer une cohorte d'horreur inimaginable et la question qui se pose maintenant, \u00e9videmment, c'est un peu celle du proc\u00e8s Nuremberg, on peut le dire, c'est dans quelle mesure le Docteur Basson \u00e9tait un artisan \u00e9tait un ex\u00e9cutant d'une politique dans le fond, impos\u00e9 par la direction politique du r\u00e9gime d'apartheid ou est -ce qu'il a pris un certain nombre d'initiatives pour lesquels il est redevable devant la justice et il est coupable, c'est vrai, le proc\u00e8s aujourd'hui est difficile \u00e0 suivre, on a le sentiment que les actes, les chefs d'accusation sont retir\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, cela \u00e0 mon sens n'enl\u00e8ve rien \u00e0 je dirais \u00e0 l'atrocit\u00e9 des actes du Docteur Basson, cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'Exposition de la v\u00e9rit\u00e9, puisque le tribunal pourrait parfaitement d\u00e9cider de relaxer Wouter Basson, parce qu'il ne l'estime pas coupable personnellement d'homicide par contre l'existence du syst\u00e8me, la culpabilit\u00e9 du syst\u00e8me, elle est expos\u00e9e \u00e0 plein et la question qui se pose peut-\u00eatre, c'est la raison d'\u00c9tat dans l'affaire qui nous occupe, ne va -t-elle pas se pr\u00e9valoir par rapport \u00e0 la justice des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:03) [84%] :\r\nLa paix. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:11) [87%] :\r\nLa raison d'\u00c9tat, nous dit Jean-Philippe Ceppi une cause qui va se transformer bient\u00f4t en raison des \u00c9tats tenez un puzzle en 2 pi\u00e8ces, mon 1er \u00e0 beaucoup de diamants dans ce sol et mon 2\u00e8me beaucoup de coffre dans ses sous- sols de pas trop difficile pour dire bon est vendredi, bon allez pendant le temps de la r\u00e9flexion, nous retrouvons notre guide Jean-Philippe c'est pire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:39) [91%] :\r\nD'abord du point de vue international, il faut rappeler peut-\u00eatre quelque chose que les auditeurs non non, pas forc\u00e9ment saisi Wouter Basson, effectivement, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, puis rel\u00e2ch\u00e9, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 hors de l'arm\u00e9e en 1993 puis elle a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e, pourquoi, parce que, il faut le rappeler ici les autorit\u00e9s qui ont pris le contr\u00f4le de l'Afrique du Sud, Nelson Mandela \u00e9tait le pr\u00e9sident, membre d'un parti qui s'appelle l'ANC, qui par la force des choses, par la force de l'histoire \u00e9tait proche de Moscou et proches des pays communistes lorsque Nelson Mandela prend le pouvoir en Afrique du Sud, il doit donc regagner la confiance d'un certain nombre de services secrets et de gouvernements occidentaux, allemands, am\u00e9ricains, britanniques, en particulier, \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien, Nelson Mandela qui doit sans doute tra\u00eetre tenter de vider une grande partie de son arm\u00e9e, \u00eatre tent\u00e9 de vider une grande partie des membres des services secrets de l'apartheid, qui ont quand m\u00eame pas mal de sang sur les mains, h\u00e9 bien Nelson Mandela dans sa grande sagesse, il faut le dire, d\u00e9cide de conserver une partie de ces gens -l\u00e0, ainsi que des gens comme Wouter Basson pour regagner la confiance des services secrets occidentaux et des gouvernements occidentaux qui demandent \u00e0 voir comment cette \u00e9manation du communisme se comportera il faut rappeler \u00e9galement que Nelson Mandela a conserv\u00e9 des Liens tout \u00e0 fait 3 qui l'assume avec ses anciens amis Fidel Castro et Kadhafi, c'est extr\u00eamement mal vu \u00e0 Washington et \u00e0 Londres par exemple l'affaire Wouter Basson s'inscrit dans ce cadre -l\u00e0, Wouter Basson, c'est vrai, et dans un 1er temps chass\u00e9 de l'arm\u00e9e, il est ensuite tr\u00e8s engag\u00e9 pour qu'il n'avait pas ses secrets \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est \u00e0 cette lumi\u00e8re -l\u00e0, je crois qu'il faut voir cette ce probl\u00e8me de raison d'\u00e9tat dans lequel s'inscrit l'affaire Basson et je ne serais pas du tout \u00e9tonn\u00e9 que Wouter Basson soit finalement condamn\u00e9 \u00e0 toute chose qu'on lui offre une retraite tout \u00e0 fait confortable parce que c'est un personnage extr\u00eamement embarrassant dans l'Afrique du Sud contemporaine d'aujourd'hui ne peut pas se permettent de le mettre sur liste noire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:49) [90%] :\r\nVient le temps de la r\u00e9flexion est pass\u00e9, on vous rappelle que les 2 pi\u00e8ces du puzzle \u00e0 reconstituer, sont les suivantes : mon 1er \u00e0 beaucoup de diamants dans son sol c'\u00e9tait l'Afrique du Sud, \u00e9videmment, bravo, vous avez gagn\u00e9 et mon 2\u00e8me beaucoup de coffre dans ses sous- sols Alain oui, l\u00e0, c'est vrai, c'\u00e9tait pas facile facile, r\u00e9ponse donc par Jean-Philippe Ceppi, le sp\u00e9cialiste de cette grosse patate chaude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:18) [92%] :\r\nMaintenant, la Suisse dans cette affaire joue -t-elle un r\u00f4le mineur ont un r\u00f4le majeur, vu d'Afrique du Sud, elle joue sans doute un r\u00f4le mineur vu de Suisse, c'est une autre question, il faut rappeler que la Suisse b\u00e9n\u00e9ficiait \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide et en particulier lorsque l'apartheid a s\u00e9vi elles b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une entr\u00e9e d'un ticket tout \u00e0 fait favorable aupr\u00e8s du r\u00e9gime d'apartheid parce qu'elle n'impliquait pas l'embargo et qu'elle jouait beaucoup de son statut de neutralit\u00e9 pour conserver un lien assez financier, commercial avec l'Afrique du Sud alors du point de vue militaire, h\u00e9 bien non militaire avait carte blanche et l'on lui \u00e0 plusieurs reprises et particuli\u00e8rement les services secrets de l'autorit\u00e9 politique pour entretenir des Liens tout \u00e0 fait r\u00e9guliers avec leurs homologues sud- africain, il y avait des rencontres r\u00e9guli\u00e8res en Afrique du Sud et \u00e0 Berne en Suisse pour entretenir des rapports qui consistait \u00e0 \u00e9changer de l'information, \u00e9changer des experts et il est clair que dans ce cadre -l\u00e0, lorsque les Sud-Africains ont besoin d'aide dans le domaine d\u00e9fensif chimique et bact\u00e9riologique, ils se sont tourn\u00e9s vers leurs amis suisses qui ont dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:25) [91%] :\r\nPreuve des preuves ah comme vous a bon d'accord, mais c'est bien parce que c'est quoi alors, extrait du t\u00e9l\u00e9journal du 8 ao\u00fbt 2001. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:36) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de l'apartheid o\u00f9 tour Basson, chef du programme de l'armement chimique manipulent virus et poison destin\u00e9 aux ennemis du r\u00e9gime depuis octobre 99, celui qu'on a appel\u00e9 le Mengele de l'Afrique du Sud doit r\u00e9pondre de ses actes devant la justice, proc\u00e8s au cours duquel il vient \u00e0 nouveau d'accuser les services secrets suisses d'avoir collabor\u00e9 \u00e0 ces projets, les services secrets helv\u00e9tique et leur chef Peter r\u00e8gle, il l'aurait aid\u00e9 \u00e0 acheter du Mandrake s'\u00e0 la Russie en 1992 \u00e0 s\u00e9datif destin\u00e9e \u00e0 neutraliser des manifestants, des accusations qui ont fait r\u00e9agir le d\u00e9partement de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:08) [89%] :\r\nLes accusations en tant que tels, sont graves c'est et il s'agit maintenant de savoir si, si elles sont justifi\u00e9es ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:18) [96%] :\r\nDans ce but, le d\u00e9partement a lanc\u00e9 une sorte de pr\u00e9- enqu\u00eate avec l'ambassade de Suisse \u00e0 Pretoria, alors m\u00eame qu'en d\u00e9cembre 99, Peter Regli, chef des services secrets helv\u00e9tique avait \u00e9t\u00e9 blanchi par une commission parlementaire qui s'\u00e9tait pench\u00e9e sur ses Liens avec ou Basson, mani\u00e8re de dire que pour le DDPS, l'affaire pourrait \u00eatre relanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:37) [91%] :\r\nSelon le r\u00e9sultat de cette pr\u00e9- enqu\u00eate si vous voulez, le chef du D\u00e9partement va d\u00e9cider de la suite. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:46) [91%] :\r\nContact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, Peter Regli, aujourd'hui en retraite anticip\u00e9e, qualifie de farfelues les accusations de Wouter Basson et dit avoir la conscience tranquille, quoi qu'il advienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:56) [90%] :\r\nJe partage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [96%] :\r\nVoil\u00e0 de quoi vous faire une id\u00e9e de l'Afrique du Sud de l'apartheid et compagnie, merci \u00e0 Jean-Philippe Ceppi d'avoir accept\u00e9 d'\u00eatre notre guide pour cette derni\u00e8re journ\u00e9e \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:41) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV et les archives de la RTS avec aujourd'hui Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et Thierry Chatel r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T12:15:02Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-844BA95E-E020-4755-941A-F7290034A303", "internalArchiveId": "844BA95E-E020-4755-941A-F7290034A303", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La communication animale. Communiquer avec les animaux, est-ce possible ? Peut-on communiquer avec tous les animaux ? Peut-on nous aussi le faire ? Quelques r\u00e9ponses en langue des hommes. Avec Florence Kuonen, droguiste-herboriste", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 1545, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697706", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741806.image", "thematicThemes": ["langage animal", "\u00e9thologie", "animal", "relation interpersonnelle", "communication sociale", "animal domestique"], "alternativeTitle": ["Chouette ! du 20.07.2018", "Communication animale avec Florence Kuonen, droguiste-herboriste. / CHO_2018-07-20T11:04:15_chouette", "Chouette ! du 20.07.2018", "Communication animale avec Florence Kuonen, droguiste-herboriste. / CHO_2018-07-20T11:04:15_chouette"], "alternativeSummary": ["Communiquer avec les animaux, est-ce possible ? Peut-on communiquer avec tous les animaux ? Peut-on nous aussi le faire ? Quelques r\u00e9ponses en langue des hommes.", "Communiquer avec les animaux, est-ce possible ? Peut-on communiquer avec tous les animaux ? Peut-on nous aussi le faire ? Quelques r\u00e9ponses en langue des hommes."], "variantIds": ["ece-9697707", "ece-9697706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T13:50:15Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [76%] :\r\nOui, d'une mission de Nancy Ypsilanti s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [58%] :\r\nSur la circulation sur les sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, c'est chouette d'\u00eatre avec vous du Japon au pays Dogon, de l'Australie au Jura suisse de la litt\u00e9rature \u00e0 vos assiettes, sans oublier les animaux biblique, l'homme et l'animal ont toujours tiss\u00e9 leur destin, raconter des histoires d'animaux, c'est raconter des histoires d'hommes, parfois c'est chouette, Florence Kuonen bonjour bonjour lanc\u00e9 vous \u00eates droguiste herboriste \u00e0 Martigny et si nous sommes aujourd'hui ensemble, c'est pour parler de la communication avec les animaux, alors d\u00e9j\u00e0 1\u00e8re question toute b\u00eate, si j'ose dire, communiquer avec les animaux est -ce possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [86%] :\r\nAlors oui, c'est possible, \u00e7a para\u00eet bizarre et un petit peu magique, mais on peut communiquer avec les animaux relativement facilement, c'est une technique qui pourrait \u00eatre ouverte \u00e0 tout le monde, justement, c'est possible \u00e0 tous, oui, puisque c'est une technique qui est comparaissent du Point on Point de, etc, maintenant c'est comme tout, hein, vous prenez une cuisini\u00e8re qui a une recette devant un ben une la r\u00e9ussira bien l'autre un peu moins bien, alors que le syst\u00e8me les outils \u00e0 la base sont les m\u00eames, donc voil\u00e0 pr\u00e8s c'est un ressenti, c'est une mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les choses et puis c'est clair que l'exp\u00e9rience va aussi aider et le ressenti personnel, il a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important : faire confiance tr\u00e8s important avant de passer \u00e0 la recette, comment \u00eates -vous tomb\u00e9 dans cette position -l\u00e0, alors je suis tomb\u00e9 dans la soupe magique depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es puisque je suis moi- m\u00eame la propri\u00e9taire d'de divers animaux, enfin j'ai des chats surtout et puis c'est, on essaie de les comprendre en d\u00e9fend les comprend mal et nos fonds des b\u00eatisiers, ils ont l'air bien o\u00f9 justement mal et on sait pas comment faire pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes et j'ai entendu une fois parler de cette communication animale et j'ai moi- m\u00eame pour mes 5 fait cette communication et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire et \u00e7a m'a titill\u00e9 longtemps et l'ann\u00e9e pass\u00e9e en Automne, je me suis dit tiens, pourquoi pas, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par toutes ces choses un petit peu particuli\u00e8re et tout ce qui \u00e9tait m\u00e9ditation tout ce qui \u00e9tait un petit peu \u00e9sot\u00e9rique et dans mon m\u00e9tier, c'est clair qu'on a un attrait particulier pour les animaux, vu qu'on les soigne \u00e9galement donc voil\u00e0 l'homme plus l'autre etc, fait que, finalement, ben voil\u00e0, je me suis lanc\u00e9 l\u00e0- dedans et et \u00e7a march\u00e9 Direct, donc \u00e7a c'est merveilleux, c'est du domaine de l'\u00e9sot\u00e9rique ou \u00e9sot\u00e9rique entendre ressasser de la mode d'emploi, alors il y a un mode d'emploi, Guin\u00e9e et une attitude scientifique, alors il y a, il y a, il y a pas vraiment de scientifiques l\u00e0- dedans par Candice comme c'est beaucoup de ressenti beaucoup de d'exp\u00e9rience cette dans la presse, c'est l\u00e0 que je parle de l'\u00e9sot\u00e9risme, parce que l\u00e0 on ressent, mais il faut se faire confiance, parce qu'on entend des choses on a plein de sens qui se mettent en route et puis voil\u00e0, les femmes, on a le 6\u00e8me sens f\u00e9minin, alors \u00e7a nous aide, \u00e9videmment, mais comment on fait la grande alors, comment fait- on, h\u00e9 bien c'est simple, en fait, il faut d'abord la 1\u00e8re chose aimer les animaux, \u00e7a c'est clair : avoir envie de les aider et puis surtout, d\u00e9j\u00e0 la barre espace dire qu'on est des magiciens, puis on va r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes de la plan\u00e8te parce qu'on peut des fois avoir des des bons r\u00e9sultats, puis des fois ben on n'a pas vraiment de retour, donc \u00e7a c'est aussi tr\u00e8s important d'avoir un retour des propri\u00e9taires d'animaux, alors si on parle des animaux sauvages, par exemple, c'est clair qu'on n'a pas de retour, donc on peut que \u00eatre dans le subjectif, par contre, si on a un propri\u00e9taire d'un animal qui nous fait une demande sp\u00e9cifique, h\u00e9 bien par rapport \u00e0 ce qu'on va pouvoir lui voulu passer comme message, bah on aura tout de suite, souvent de personnes nous disaient : mais c'est extraordinaire, c'est exactement mon chien \u00e0 mon cochon dinde etc donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne de ce ma\u00eetre \u00e0 l'\u00e9coute, que ce soit avec notre corps, notre \u00e2me, notre esprit tout finalement nos sens, on peut ressentir des odeurs, on peut entendre parler, c'est clair qu'on n'entend pas \u00e0 haute voix : comment par l\u00e0 maintenant ici, entre nous, on peut ressentir des sensations de froid chaudes doux de nuages etc, enfin voil\u00e0, on doit vraiment \u00eatre compl\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9coute de tout ce qui se passe et en ressentant ces informations, donc on se met dans une esp\u00e8ce de m\u00e9ditation ou on coupe \u00e9videmment les natels att\u00e9nuer le bruit, on se met dans une, dans un endroit o\u00f9 aussi on se sent bien, on est tous les m\u00eames, vous \u00eates chez vous \u00e0 la maison, il y a des endroits peut-\u00eatre vous avez pr\u00e9vu pour lire votre bouquin, puis vous \u00eates toujours \u00e0 l'oppos\u00e9, parce que vous vous sentez mieux il y a, je sais pas une \u00e9nergie etc donc voil\u00e0, moi je le fais chez moi en principe apr\u00e8s, je me mets en condition dans ce m\u00e9diter voil\u00e0 je m\u00e9dite chemin vraiment, j'essaie d'\u00eatre de me ressentir compl\u00e8tement et puis ensuite de \u00e7a, j'ai simplement une photo de l'animal, alors c'est important d'avoir une photo o\u00f9 on voit l'animal alors soit en entier, ou au moins on voit son visage est en principe moi personnellement, d\u00e8s que j'ai la photo et je me branche sur cet animal en principe non, d\u00e9fend la date de naissance etc, donc on va vraiment s'sur cet animal et puis ouvrir son coeur et puis laisser rentrer les informations qui qui nous arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [91%] :\r\nMais donc, ce n'est pas comme lire le visage de quelqu'un, on voit des rites de sourire, on se dit que c'est quelqu'un, enfin voil\u00e0, on arrive \u00e0 lire si on est le visage de quelqu'un, c'est pas du tout de cet ordre -l\u00e0, m\u00eame si oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [84%] :\r\nAlors sur une photo avec le visage de la Gou\u00e9dard bon dans le regard de l'animal, on a de toute fa\u00e7on une sensation comme avec n'importe quelle photo qu'on regarde mais d\u00e9j\u00e0 chez vous sortez une photo mon chat tout \u00e0 l'heure \u00e0 Lorient, gr\u00e2ce aussi, et l\u00e0 vous avez d\u00e9j\u00e0 une une \u00e9nergie particuli\u00e8re qui va vous mettre sur le m\u00eame la m\u00eame longueur d'onde finalement que l'animal et puis c'est l\u00e0 que \u00e7a commence, alors, moi, \u00e7a m'arrive tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, c'est des flots de paroles et puis j'\u00e9cris pendant que j'entends tout ce qui est ce qui m'arrive dans mes oreilles, comme si l'animal vous pas voil\u00e0 exactement, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s perturbant parce que la 1\u00e8re fois que \u00e7a arrive en a certaines informations qui nous d\u00e9sar\u00e7onne parce qu'on se dit mais finalement ils sont comme nous, ils ressentent la m\u00eame chose que nous et ils voient le monde, la m\u00eame chose que nous on pense pas qu'ils ont certaines attitudes vis-\u00e0-vis de nos attitudes, un nom, et c'est l\u00e0 que finalement danse rencontre que voil\u00e0 les animaux y sont autant bien Guin\u00e9e que nous dans le sens que voil\u00e0, on peut avoir des \u00e9changes, mais \u00e7a n'en est pas m\u00eame niveau cette eau voil\u00e0, on est dans un niveau diff\u00e9rent, ce serait un truc tr\u00e8s pratique des animaux vous disent des phrases oui comme nous on parle maintenant, donc, alors j'entends, par la voix haute voix mais voil\u00e0 j'ai j'ai des jamais \u00e7a, ce qui me vient dans dans les Aur\u00e8s et puis je puis je peux \u00e9crire tout ce que j'entends, finalement, ce que je comprends plut\u00f4t que ce que je ressens finalement sa salle le principe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [90%] :\r\nDonc les animaux pensent et sont capables de formuler une pens\u00e9e bien s\u00fbr compl\u00e8tement alors \u00e7a, c'est clair, c'est vraiment assez \u00e9tonnant est -ce que ils se rendent compte qu'ils sont \u00e9cout\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:01) [88%] :\r\nOui, parce que quand on se met en communication avec l'animal, d'abord, on doit lui demander son autorisation parce qu'il y en a qui veulent pas vous parler hein et vous envoyez vos fait affiche instantan\u00e9ment fichez -moi la paix, j'ai des j'ai plein d'exemples de de textes que j'ai \u00e9crit pendant des communications on dit mais j'ai pas envie discuter avec toi etc, donc on doit vraiment se mettre \u00e0 l'\u00e9coute, tout en expliquant pourquoi on vient de guillemets l'emb\u00eater ou le d\u00e9ranger au lui parler et l'animal va va nous dire oui ou non donc si dit non en Stop, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas plus loin, alors on peut peut-\u00eatre prendre 2, 3 jours plus tard, mais on va pas insister parce que voil\u00e0, c'est comme un \u00eatre humain, c'est pas quand si vous \u00eates de mauvais poil exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [87%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, et donc vous voulez demander l'autorisation de lui parler, et puis ensuite, est-ce que parfois, et vous envahit d'un flot de paroles, est-ce que vous \u00eates oblig\u00e9s d'aller tirer un fil comme le fil d'une pelote. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [83%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs cas j'ai eu des chaos, par exemple, plusieurs fois avec des choix qui ne l'ach\u00e8te plus du tout la grappe grandit, donc c'\u00e9tait une parler parlait et puis d'autres, on a des questions pr\u00e9cises leur poser question et puis le Charest, apr\u00e8s il y r\u00e9pondre \u00e0 ces questions l\u00e0, pr\u00e9cise, on peut demander des questions ouvertes ou des questions ferm\u00e9es par simplement oui ou non dans les exemplaires, bah, si par exemple un propri\u00e9taire Chan de savoir si le chat, h\u00e9 bien, o\u00f9 est pas bien \u00e0 l'endroit o\u00f9 il est parce qu'ils viennent d\u00e9m\u00e9nager ou d'emm\u00e9nager, s'il y a d'autres individus avec lui autour, par exemple, une fratrie de typiquement, moi j'en ai 5 une demi- minettes et elle m'a dit mais non seulement \u00e7a suffit t'en prends pas un de plus, parce qu'il est en train de me dire tiens, et si je prenais encore hein parce que j'en ai un qui \u00e9trenne chez moi qui qui fait mal au coeur 9\u00e8me elle m'a bien fait comprendre que l\u00e0 c'\u00e9tait bon, elle voulait pas d'autres individus animale dans la maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [89%] :\r\nEst que les animaux sentent nos pens\u00e9es, sans qu'on sache. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, je pense, je suis persuad\u00e9 que, oui, un exemple simple : si vous \u00eates vous rentrez chez vous le soir \u00e0 la maison, vous \u00eates pas bien o\u00f9 Taccoz arriv\u00e9 l'apr\u00e8s- midi parce que malade, vous allez vous coucher, moi j'en ai 5 des chats, ils viennent d'office se mettre \u00e0 l'endroit au chez voil\u00e0 Shimano Andry viennent se blottir contre moi, etc, ils vont pas me dira \u00e9tait malade, etc non, simplement ils sont et ils sont \u00e0 l'\u00e9coute de nos soucis, non, on a beaucoup parl\u00e9 de charme 5 avec les chiens, il sera OK, bien s\u00fbr, alors tous les animaux, on pourrait m\u00eame converser avec un ver de terre, bon, \u00e9videmment, c'est pas trop peut-\u00eatre quoi \u00e9changer avec un ver de terre mais les oiseaux dans la nature, dehors, les animaux n'importe lesquels, alors \u00e7a peut fonctionner avec, m\u00eame, par exemple, vous voyez un animal \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous pourriez entrer en communication avec apr\u00e8s, faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 recevoir les informations parce que des fois \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9stabilisant et et puis voil\u00e0, on peut pas prendre tout le d\u00e9faut le malheur du monde sur nos \u00e9paules, non plus, mais \u00e7a peut arriver, moi je me suis retrouv\u00e9 dans des situations o\u00f9 j'\u00e9tais compl\u00e8tement d\u00e9faite d'avoir eu certains messages de certains animaux, par exemple, c'est trop personnel non non non, pas du tout, mais, mais des choses moi je, je ne supporte pas la souffrance animale par exemple et puis voil\u00e0 l'ce sentent chose vous vous croisez un chien dans la rue, il vous regarde avec des yeux de poisson frais, vous avez envie de le prendre dans les bras de le cajoler, parce qu'il vous dit Edmond tout b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [86%] :\r\nSi ces donn\u00e9es \u00e0 tout le monde, pourquoi ce qu'on vient vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:16) [87%] :\r\nParce que je j'imagine qu'il y a un attrait particulier alors c'est clair, je suis commer\u00e7ante sur la place \u00e0 Martigny, ce qui fait qu'il y a peut-\u00eatre aussi une facilit\u00e9 passer une d\u00e9marche aussi \u00e0 \u00e0 entreprendre qui est pas forc\u00e9ment \u00e9vidente parce que d\u00e9j\u00e0 les gens, ils disent oui, mais c'est un peu ce bizarre pas bonheur du \u00eele d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 j'ai une personne, un petit peu connu dans ma r\u00e9gion, qui fait que les gens savent que je suis une chef d'entreprise que j'ai les pieds sur terre, je suis pas non plus trop dans la t\u00eate, la t\u00eate dans les \u00e9toiles, donc il y a 7 apr\u00e8s 20 ans d'exp\u00e9rience dans mon, dans mon domaine de la droguerie, moi j'ai une on va dire, l'assurance, les gens savent qu'ils peuvent venir vers moi, me parler de leurs leurs probl\u00e8mes, donc voil\u00e0, maintenant, \u00e7a commence \u00e0 se dire, petit \u00e0 petit et puis le moi je vais pas non plus, comme je disais tout \u00e0 l'heure, sauver la plan\u00e8te, je je t\u00e2che d'aider les gens pour qu'ils soient au mieux qui peut comme comme quand on vient maintenant d'un conseil de sant\u00e9 ou autres dans mon commerce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [88%] :\r\nJe vous propose un peu de musique, Florence Kuonen et puis je montrer peut-\u00eatre une photo apr\u00e8s avec plaisir de mots hein oui oui tout \u00e0 le faire profiter possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:20) [70%] :\r\nOui, nous allons et peut-\u00eatre pas tout de Poulpiquet ou Bobigny personne moi ne pas de de poids, c'est bien parce qu'il a fait quoi point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:17) [84%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 eux c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [83%] :\r\nDonc je souhaite aujourd'hui, nous sommes en compagnie de Florence Kuonen, droguiste herboriste \u00e0 Martigny et qui a la capacit\u00e9 de dialoguer avec les animaux, Laurent boutade Jos\u00e9 dit Florence, \u00e0 l'instant, enfin, juste avant le allait \u00e0 regarder une photo de mon chat on va pas le faire \u00e0 l'antenne parce que justement, il faut que vous mettiez dans un \u00e9tat de disponibilit\u00e9, puis c'est vrai que ce Studio, il est pas trop calme, la place qui compte ouvrir chaque type de quelles sont les raisons pour lesquelles les gens viennent vous voir parce que un animal a fugu\u00e9, parce qu'il est temps, fin de vie parce qu'il est malade. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:57) [90%] :\r\nAlors les, les, les appels \u00e0 l'aide sont nuls, type les divers le plus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, que j'ai eu de demande, c'\u00e9tait vraiment une situation o\u00f9 la l'animal est parti dans le retrouve pas, on aimerait savoir s'il est encore en vie ou pas, ensuite de \u00e7a la maladie aussi oh pourquoi tout \u00e0 coup, il commence \u00e0 faire ses besoins \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des caisses \u00e0 gauche, \u00e0 droite, alors qu'avant tout se passait bien \u00e9galement alors au niveau des des probl\u00e8mes de maladie, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diverses parce que c'est vrai que de nouveau n'est pas on n'est pas des v\u00e9t\u00e9rinaires non plus, c'est important de de se dire que on est l\u00e0 pour aider, mais encore on n'a pas la science infuse, non plus, donc c'est pour \u00e7a aussi le retour des questions par rapport aux propri\u00e9taires sont tr\u00e8s importants, ceux qui connaissent un principe bien alors leurs animaux, donc c'est pas quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [81%] :\r\nQue vous faites, vous recevez toutes ces phrases vous fait un tri et puis vous rendez votre verdict, \u00e7a se passe aussi en dialogue avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:52) [84%] :\r\nAlors il y a toujours, il y a toujours un dialogue avec le ma\u00eetre de l'animal effectivement par contre apr\u00e8s, moi je le fais cela, je suis chez moi tranquille et je le fais seul et puis apr\u00e8s il me sort d'un texte que j'\u00e9cris et ensuite, moi je leur fais la photo du texte leur renvoi par SMS et puis apr\u00e8s, j'attends le retour pour voir si on est en juste ou pas, vous avez par exemple un dialogue avec une vache alors vache Pankow parce que comme \u00e7a fait pas longtemps que que je je fais de la communication, mais cet \u00e9t\u00e9 je vais monter dans les alpages, c'est clair, je essayer d'aller voir un petit peu d'autres animaux que un chien et autres l'animal, un exemple de de dialogue, alors j'ai un exemple acquis assez int\u00e9ressant, mais j'avais communiquer avec un chat, un mal, \u00e7a, c'est aussi important de savoir mal femelle etc parce qu'apr\u00e8s la prochaine peut \u00eatre peut \u00eatre diff\u00e9rente et d\u00e8s que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 discuter avec lui, c'\u00e9tait rigolo, alors l\u00e0 je ne peux m\u00eame carr\u00e9ment vous lire le texte que j'ai ressorti il me disait : tu vois comme je suis beau, j'aime qu'on me flatte, je fais pas Kaka au m\u00eame endroit que Pepy j'ai des principes et j'aimerais une caisse pipi et une caisse Kaka rien qu'\u00e0 moi, cela \u00e9videmment le l'animal faisait des b\u00eatises et puis on aurait aim\u00e9 qu'voil\u00e0 qui retrouve la situation de base et puis ensuite, nous disait -il \u00e0 la barre la val\u00e9riane, j'adore \u00e7a, donc moi j'avais une odeur de Val\u00e9riane puissante qui menait dans les dans le nez et en plus j'avais le choix qui ne sourit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui me disait, donc moi j'ai traduit par j'aime l'odeur de la val\u00e9riane et on sait que la val\u00e9riane, c'est quelque chose qui attire \u00e9norm\u00e9ment les chats juste suite 13 et heureux, m\u00eame si de le montrer, n'est pas dans ma nature, moi je fais mes besoins dans les coins, parce que je veux un coin, un mois pour faire mes besoins, j'ai pas tr\u00e8s envie de sortir ces temps- ci, mais juste prend m\u00eame type derri\u00e8re tout pr\u00e8s et gratouillait dehors dans la neige, la personne, en l'occurrence, se poser la question si son chat \u00e9tait bien venait d'emm\u00e9nager mais, comme le chantait des b\u00eatises, etc voil\u00e0, donc, elle a eu quand m\u00eame quelques pistes pour pouvoir se dire : ben voil\u00e0, vu qu'elle avait plusieurs chats, donc elle a mis des caisses pour ses plusieurs chats et elle disait aussi, enfin ce charme disait aussi, j'aime rester au calme dans cette maison sans musique et se poser la question \u00e0 cette dame, j'aime est -ce que vous mettez nous dit moi d\u00e8s que j'arrive \u00e0 la maison, je mets de la musique et le chat il aimait bien quand c'\u00e9tait calme, simplement, on entend des bruits etc des alentours, mais \u00e7a c'est pas tous les chats, tout simplement, alors non pas du tout, parce qu'alors je peux vous dire moi j'en ai 5 et puis ils sont n\u00e9s 5 diff\u00e9rentes et chacun a son approche de de la vie et de 200 bien-\u00eatre et c'est rigolo ce samedi disait qu'il \u00e9tait au dessus de au-dessus de tout, qui, voil\u00e0 qui r\u00e9gnait sur son domaine, et puis il comprenait pas pourquoi \u00e7a sent ma\u00eetres se faisaient du souci pour lui, parce que finalement il \u00e9tait tr\u00e8s bien l\u00e0, et, et finalement la fin la la la la derni\u00e8re phrase qui m'a dit mais tout va bien, je suis tr\u00e8s bien ainsi, d\u00e9tendez -vous, arr\u00eatez de vous faire du souci pour moi, c'\u00e9tait la derni\u00e8re frasque l'animal m'a fait transmettre \u00e0 son ma\u00eetre, il vous est arriv\u00e9 de retrouver des animaux qui avait fugu\u00e9 oui, alors il m'est arriv\u00e9 un jour je rentrais chez moi et il y avait un panneau dans la rue avec perdu chat la photo etc num\u00e9ro de natel j'ai fait la photo, je suis rentr\u00e9 chez moi, je me suis mis en condition que je me suis dit je vais, je vais voir si j'arrive \u00e0 trouver quelque chose, Charles 1er truc qui me dit il me dit : mais tout va tr\u00e8s bien, je viens de rentrer \u00e0 la maison, je fais un message \u00e0 la personne que je connaissais pas vu que c'\u00e9tait juste un num\u00e9ro de natel, je marque, est-ce que votre chat est rentr\u00e9 instantan\u00e9ment le t\u00e9l\u00e9phone qui sonne et st\u00e9rile passe la personne en appelant, je la connaissais, elle me dit : \u00e7a fait 2 heures que mon chat est rentr\u00e9, comment \u00e7a se fait que tu m'appellent Julien parce que voil\u00e0 j'ai j'ai communiqu\u00e9 avec lui et puis la veille \u00e0 dire qu'il \u00e9tait bien qui \u00e9tait rentr\u00e9, je voulais juste vraiment v\u00e9rifier alors c'est clair, l\u00e0 vous pouvez me dire : ben il y a une chance sur 2, je pourrais aider ne pas avoir l'info en l'occurrence, moi j'\u00e9tais contente parce un imp\u00f4t \u00e9tait positive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:35) [89%] :\r\nEst ce qui vous arrive, Florence Kuonen, de travailler avec des \u00e9leveurs des dresseurs des comportementalistes ou ou des v\u00e9t\u00e9rinaires, vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:44) [84%] :\r\nAlors pad dans le monde de la communication, je travaille avec des v\u00e9t\u00e9rinaires, j'ai pas mal de v\u00e9t\u00e9rinaire que je connais qui m'envoie du monde plus salopard, comme dans le domaine de la drogue Boris pour pour les soins, l\u00e0 encore, l'occurrence j'ai encore jamais touch\u00e9 ce domaine -l\u00e0 avec des, des \u00e9leveurs, des v\u00e9t\u00e9rinaires, mais \u00e7a peut toujours venir apr\u00e8s, voil\u00e0, nous sommes, c'est important de de pouvoir \u00e9changer, puis de tirer toutes les ficelles, qu'il faut pour le le bien- \u00eatre de l'animal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:10) [86%] :\r\nEst -ce que les animaux souffrent de pathologies comme nos 2, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9prime d'autisme de fin voil\u00e0 mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:18) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, alors les les m\u00eames les pathologies peuvent \u00eatre divers 700 des fois peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 \u00e0 ressortir parce que bah \u00e9videmment le chat au parle pas ou l'animal vous parle pas mais mal quand j'\u00e9tais plus jeune, j'avais 2 chats, j'en ai perdu 1 et chaque ann\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riode o\u00f9 un des 2 \u00e9tait avait disparu, mon autrichien que j'avais gard\u00e9 encore plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s, il \u00e9tait d\u00e9pressif pendant 3 semaines, il \u00e9tait Souli bougez pas chaque ann\u00e9e, c'\u00e9tait toujours les m\u00eames : 3 semaines de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait en septembre, je rappelle et premi\u00e8res ann\u00e9es je me suis pas trouv\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s je me suis dit mais c'est quand m\u00eame bizarre et et et c'est l\u00e0 qu'on se rend compte que finalement ils souffrent communaux et ressentent tout ce qui se passe, comme nous, simplement voil\u00e0 elle le montre diff\u00e9remment, peut-\u00eatre, et des fois on on devrait plus les \u00e9couter plus les regarder mais souvent c'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:01) [78%] :\r\nEux qui nous aident, que l'inverse, c'est l'animal qui de oui, ils ont quand m\u00eame, donc vous vous retrouvez \u00e0 aider le mettre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:08) [83%] :\r\nOui, oui, alors effectivement compl\u00e8tement, \u00e7a fait partie un peu de ma profession, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:12) [86%] :\r\nCe qui est des animaux anorexique qui refuse de s'alimenter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:15) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, oui, oui, oui, c'est vraiment alors sa tr\u00e8s large alors apr\u00e8s je saurais pas vous dire parce que je ne connais pas en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire vraiment \u00e0 fond, mais que d'autres noms pour rappeler ces pathologies mais toute existe la boulimie, l'anorexie etc tout existe et puis l\u00e0, vous pouvez intervenir, alors \u00e7a m'a encore jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de d'avoir une demande de ce type, mais peut-\u00eatre que oui, mais apr\u00e8s avoir avoir sur le sur le tarif encore je m'exerce certainement les les plusieurs personnes \u00e0 qui je m'\u00e9tais adress\u00e9 pour faire de la communication pour mes mes chats, je trouve qu'il est all\u00e9 beaucoup plus loin que moi ici aujourd'hui, mais apr\u00e8s, je pense, \u00e7a se travaille, \u00e7a se mais c'est du boulot, hein, il faut, il faut \u00eatre attentif, il faut prendre du temps, alors moi je fais \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 donc si vous avez eu un ma\u00eetre quelqu'un qui vous a initi\u00e9, oui oui tout \u00e0 fait oui, oui, j'ai \u00e9t\u00e9 faire des cours avec une personne d'abord qu'on a une vraiment tout de suite le feeling et c'\u00e9tait vraiment une exp\u00e9rience extraordinaire mais \u00e7a se fait en peu de temps, en un week- end et tout de suite, \u00e7a a tout de suite march\u00e9 on a eu tout de suite de retour et pour moi, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial parce Semtex allait bien march\u00e9 mais en sentir puis r\u00e9ellement avoir des r\u00e9sultats, c'est clair que c'est 2 choses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:27) [77%] :\r\nEst ce que les animauxM. la compagnie, on sait que la loi maintenant veut que on est de cochons d'Inde, de ch\u00e8vre de perroquet ce que tous les animaux, m\u00eame la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:38) [85%] :\r\nPas forc\u00e9ment, non, non, pas forc\u00e9ment alors on on a des j'ai des lois qui mais voil\u00e0 c'est vraiment c'est tellement particulier par rapport \u00e0 chaque animal donc certaines vari\u00e9t\u00e9s face \u00e0 certaines s\u00e9ries d'animaux oui peut-\u00eatre mais en tout cas pas tout \u00e7a, c'est sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:55) [94%] :\r\nOn sait aujourd'hui, on a pu le voir chez les grands singes que les animaux en tout cas les grands singes sont capables d'empathie des sentiments assez sophistiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:06) [82%] :\r\nCompl\u00e8tement, compl\u00e8tement, j'ai regard\u00e9 derni\u00e8rement une \u00e9mission \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 que je trouve extraordinaire, c'\u00e9tait il y a des tests sur les chiens, il donnait une caresse chaque fois parce qu'il la patte pays leur donner un bon droit derri\u00e8re il y avait 2 chiens en bin\u00f4me et au bout d'un moment, il faisait plus les caresses et donner plus bonbons aussi qui avait la patte au bout de 15 fois il arr\u00eater de lever la patte \u00e0 avant l'autre, il a du bambou et chaque fois qu'il re\u00e7oit qui fait quelque chose et moi plus donc l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait vraiment marquant, on se rend compte justement que cette approche, elle est, elle est \u00e9tonnante, elle est int\u00e9ressante et il y a des jours o\u00f9 ils veulent juste, ils veulent pas on, ils veulent qu'on leur foute la paix, \u00e7a c'est, je crois, comme nous les \u00eatre humains, il y a des journ\u00e9es bien tourn\u00e9e, puis d'autres, on a mal tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [84%] :\r\nOn l'a compris, les animaux ressentent le deuil puisque vous avez mentionn\u00e9 ce chat qui est oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:55) [85%] :\r\n\u00e7a fait 2 il y a une fum\u00e9e, c'est l\u00e0 qu'on voit, voil\u00e0 des des personnes \u00e2g\u00e9es qui ont des animaux, les personnes \u00e2g\u00e9es sans, il reste les animaux, on en fait quoi, alors on les met dans des Chatry dans des des garderies, etc, il y en a qui deviennent, qui se laissent mourir il y a des animaux vous voulez, on a vu des films aussi tourner l\u00e0- dessus et les animaux cela se mourir parce qu'ils ont pas mal, ils ont plus envie, ils ont plus envie de vivre, ils ont perdu leur ma\u00eetre avec qui vivait en symbiose et et du coup ben voil\u00e0, on arrive aussi \u00e0 des situations particuli\u00e8res, autant chez l'\u00eatre humain chez l'animal, finalement est -ce que vous osez aller par exemple dans un centre d'accueil o\u00f9 on recueille des ann\u00e9es alors \u00e7a j'ai encore pas pu faire franchement j'ai d\u00e9j\u00e0 de la peine, rien que pour me dire : je vais choisir un animal pour moi je suis, je sais pas, \u00e7a me fait un peu trop un enjeu c'est un truc que je pour l'instant je me pince encore, je suis pas capable mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:42) [82%] :\r\nEst -ce que parfois Florence Cohen c'est ces babillage d'animaux en phase, c'est pas gentil Diabali \u00e2ge mais en tout cas cette communication cette voie qu'ils ont envers -t-elle avec vous donc en ligne directe avec ce que parfois vous devez raccrocher parce que tous nos coups il y a trop d'informations qui viennent est -ce qu'un animal peut, par exemple, vous appelez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:04) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9, j'ai eu lieu dans mes premi\u00e8res communications un chat qui m'avait interpell\u00e9, simplement parce qu'il y avait toute une s\u00e9rie de photos \u00e9parpill\u00e9es sur le sol, donc j'ai \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par ce chat l\u00e0 et alors lui me l\u00e2cher plus, hein, j'ai, je suis et \u00e9colo pas c'\u00e9tait pendant le cours de formation, j'\u00e9tais dans la salle, tous les autres avaient \u00e9t\u00e9 faire leur pause etc, et moi j'\u00e9tais chat me disait, tu restes ici je discute avec toi Elie commen\u00e7ait \u00e0 me parler de Spaggiari commence \u00e0 me parler de choses que c'\u00e9tait impossible qu'ils sachent que j'avais cette option -l\u00e0 dans ma profession et ils voulaient en savoir, en fait \u00e7a avait commenc\u00e9 par mois, j'ai pos\u00e9 des questions et finalement, \u00e7a s'est termin\u00e9 par c'\u00e9tait lui qui me questionner et puis \u00e0 moment donn\u00e9, j'ai dit maintenant en Stop et puis je remercier de de de l'\u00e9change qu'on a et puis, et puis ensuite une jamais revenue me me demander, je me suis jamais non plus rebranch\u00e9 dans ce canal, non plus, donc peut-\u00eatre ces joueurs branche sur ce canal, \u00e7a pourrait \u00eatre rigolo de voir la suite, parce que chacun a son canal oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est un petit peu comme la t\u00e9l\u00e9pathie, c'est \u00e7a ce principe de r\u00e9seaux de niveau de dont on etc qu'est -ce que \u00e7a vous a pris, vous, personnellement, alors la 1\u00e8re chose c'est que comme avec les \u00eatre humains d\u00e9fend \u00e9tonn\u00e9 de voir cela a dans la t\u00eate de ces animaux alors qu'on pensait que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre diff\u00e9rent et puis que finalement il fonctionne vraiment comme non et ils ont leur caract\u00e8re, ils ont leur mode de fonctionnement, et c'est pas nous qu'on leur apprend comment il faut faire alors que c'est souvent l'inverse samedi d'ailleurs les chats c'est nous qui vivons chez eux c'est pas qui vivent chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:38) [69%] :\r\nCup, je vous laisse retourner chez eux dans l'air, \u00e7a va \u00eatre fait, il \u00e9tait je souhaite Florence Kuonen merci voir merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:54) [74%] :\r\nDonc sur Ypsilanti s'chouette et c'est Nathalie, une date qui a choisi les titres Yannis assassiner la r\u00e9alisation et Marylin et notre attach\u00e9 de production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:05) [77%] :\r\nEt point barre une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:11) [65%] :\r\nJe souhaite \u00e0 cette cha\u00eene adresse \u00e0 Ath\u00e8nes RTS ou si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter Podcasts de nouvelles missions, la t\u00e9l\u00e9charger ces faits se perdre espoir par bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:23) [82%] :\r\nPoint et \u00e0 la case mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:31) [81%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re merci, bient\u00f4t 11 heures 30 on retrouve Laurence visant DC 10 codant d\u00e9codeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T09:47:02Z", "program": {"href": "/programs/C13266BF-7288-47B9-9F42-BA969E47603A", "id": "C13266BF-7288-47B9-9F42-BA969E47603A", "name": "Chouette!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kuonen, Florence", "role": "droguiste, herboriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-881040D2-2250-4598-9FAC-EDDA830D6946", "internalArchiveId": "881040D2-2250-4598-9FAC-EDDA830D6946", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: les objectifs du FC Lausanne-Sport pour la nouvelle saison", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Le championnat de Challenge League de football reprend ce week-end et le Lausanne-Sport accueille Kriens pour son retour en ligue inf\u00e9rieure. Le club repart avec de nouvelles ambitions. Interview de Stefan Nellen, vice-pr\u00e9sident du FC Lausanne-Sport.\r\n\r\n* * Football: les objectifs du FC Lausanne-Sport pour la nouvelle saison 18h Lausanne-Sports\r\n T\u00e9l. ** 10\r\n20.7. FORUM - Invit\u00e9 sur le vif Stefan Nellen, vice-pr\u00e9sident du Lausanne-Sport \r\nFootball. La Challenge League reprend ses droits ce soir. Avec - en lev\u00e9e de rideau au Stade de La Pontaise - le Lausanne-Sport qui accueille Kriens, \u00e0 20 heures. Rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'issue du dernier exercice, le LS repart avec de nouvelles ambitions dans ce championnat 2**. \r\nBonsoir Stefan Nellen ! Vous \u00eates le vice-pr\u00e9sident du Lausanne-Sport.\r\n- Alors, l'objectif sportif de cette nouvelle saison : c'est la promotion en Super League !\r\n- Le Lausanne-Sport - selon vous - s'est-il donn\u00e9 le moyen de ses ambitions ? \r\n- Comment le Lausanne-Sport a-t-il g\u00e9r\u00e9 (dig\u00e9r\u00e9 ?) la rel\u00e9gation en Challenge League ?\r\n- Cette rel\u00e9gation peut laisser des traces ?\r\n- Vos supporters ont manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement \u00e0 plusieurs reprises la saison derni\u00e8re. Il y a eu notamment l'affaire du logo lors de la reprise du club par INEOS, il y a eu l'envahissement du terrain par des ultras d\u00e9sormais interdits de stade. Vous avez fait table rase sur ces affaires ; vous repartez sur des bases saines ? \r\n- Autre particularit\u00e9. Le barrage de promotion/rel\u00e9gation fera son retour cette ann\u00e9e : le 2\u00e8me de Challenge League jouera face \u00e0 l'avant-dernier de Super League pour une place dans l'\u00e9lite. Est-ce bien pour les clubs de Challenge League et le Lausanne-Sport ? Cela vous offre davantage de perspectives. \r\n- L'autre \u00e9quipe romande, le Servette FC (qui se d\u00e9placera demain soir \u00e0 Aarau) , affiche aussi des ambitions. Cela promet de beaux derbies l\u00e9maniques. \r\nMerci Stefan Nellen, vice-pr\u00e9sident du Lausanne-Sport. Et bon match !\r\nLe LS qui accueille Kriens \u00e0 La Pontaise. Coup d'envoi \u00e0 20h00.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711723", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: les objectifs du FC Lausanne-Sport pour la nouvelle saison / FOR_2018-07-20T18:18:00_developpement-10", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le championnat de Challenge League de football reprend ce week-end et le Lausanne-Sport accueille Kriens pour son retour en ligue inf\u00e9rieure. Le club repart avec de nouvelles ambitions. Interview de Stefan Nellen, vice-pr\u00e9sident du FC Lausanne-Sport."], "variantIds": ["ece-9711723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:04Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFootball, pour terminer ce forum avec la Challenge League qui reprend ses droits ce soir avec en lev\u00e9e de rideau au Stade de la Pontaise, le Lausanne- Sport qui accueille Kriens \u00e7a \u00e0 20 heures rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'issue du dernier exercice, le Lausanne- Sport repart avec de nouvelles ambitions dans ce championnat 2018, 2000 19 et pour en parler, le plaisir d'accueillir Stefan Nellen, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Lausanne- Sport, alors l'objectif sportif de de cette nouvelle saison, c'est quoi, c'est c'est la promotion en Super League. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [84%] :\r\nJe crois, l'objectif est une promotion, je crois que le monde qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, m\u00eame si sa maman de la rel\u00e9gation c'\u00e9tait tout entreprendre pour remonter au plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [82%] :\r\nParlez bien au micro dans votre t\u00e9l\u00e9phone parce qu'on vous entend pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien ses voilettes en sortant hein voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [85%] :\r\nTout en fonction de \u00e7a sera compliqu\u00e9, donc en fait que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, mais l'objectif est l\u00e0 c'est clair oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nOui, alors le Lausanne- Sport, selon vous, s'est -il donn\u00e9 les moyens de ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [80%] :\r\n\u00e9coutez la prison est longue, l'\u00e9quipe est encore pas \u00e0 100 pourcent au complet et on sait ce qui doit tendre qu'il est encore temps au-dessous heures mais le gros, le gros est fait et on a de quoi travailler sur la dur\u00e9e pour arriver \u00e0 l'objectif qu'on se fixe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nComment le Lausanne- Sport a -t-il dig\u00e9r\u00e9 ou g\u00e9r\u00e9 la rel\u00e9gation en Challenge League. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [83%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile au d\u00e9part, notre bien entendu, pardon, assumer, assumer ce r\u00e9sultat n\u00e9gatif et tout de suite mettre en place une \u00e9quipe qui puisse reposer Tibet, d'o\u00f9 l'arriv\u00e9e d'un nouvel entra\u00eeneur, un entra\u00eeneur qui a l'habitude, qui conna\u00eet bien aussi cette League particuli\u00e8re le gyn\u00e9co tr\u00e8s diff\u00e9rent que que la Super League et son entra\u00eeneur Monsieur continue, en particulier son staff ont tout de suite mobilis\u00e9s L'\u00e9quipe pour sentir qui \u00e9tait motiv\u00e9s pour atteindre cet objectif, et de toute suite travailler leur faire confiance et Hambourg en on verra \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nCette rel\u00e9gation et ce qu'elle peut laisser des traces. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [89%] :\r\nLaisser des traces, \u00e7a laisse toujours des traces, c'est-\u00e0-dire toute exp\u00e9rience dans la vie de ce n'y prend fin d'un autre c\u00f4t\u00e9, je crois qu'on se donne les moyens, les propri\u00e9taires ont confirm\u00e9 leurs conscients, donc je veux dire par l\u00e0, l'objectif est clair : les moyens ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s pour staff technique pour monter une \u00e9quipe de qualit\u00e9, un entra\u00eeneur de qualit\u00e9, avec aussi des personnes tr\u00e8s comp\u00e9tentes autour autour de lui, je veux dire par l\u00e0, aujourd'hui, la balle est dans le camp de l'\u00e9quipe, tout en sachant que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, on le voit la iMac, qu'il faut dire Lausanne- sera l'\u00e9quipe \u00e0 battre sera tout le week- end. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [77%] :\r\nLe baba. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [94%] :\r\nEt puis il faudra trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nJe crois alors particularit\u00e9, le barrage de promotion rel\u00e9gation fera son retour cette ann\u00e9e le le 2\u00e8me de Challenge League jouera face \u00e0 l'avant- dernier de Super League pour une place dans l'\u00e9lite, parce que c'est bien pour les clubs de de Challenge League et le Lausanne- Sport en particulier, est ce que cela vous offre davantage de perspectives. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [78%] :\r\nDonc, pour le transport, c'est une chance de plus je crois qu'on va pas la refuser, ce qui, le 1er club de Super League, \u00e7a va \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 pour mais je dire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par enfin ma soci\u00e9t\u00e9 des clubs, donc je dirais si Lausanne- peut profiter nous son en profitera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [95%] :\r\nOui, l'autre \u00e9quipe romande le Servette FC qui se d\u00e9placera demain soir \u00e0 Aarau affiche aussi des ambitions, cela promet de beaux derbies l\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [78%] :\r\nC'est le but, je dirais, l'objectif de cette \u00eele, c'est aussi d'avoir des \u00e9lus derbies en de jouer comme bon comment ce que j'ai aussi d'ailleurs de jouer contre ou d'autres \u00e9quipes qui sont aussi ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [88%] :\r\nLausanne- Servette qui sont ambitieux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Stefan Nellen, vice- pr\u00e9sident de Lausanne- Sport et bon match, merci, merci, bonne soir\u00e9e, le Lausanne- Sport, donc qui accueille Kriens \u00e0 La Pontaise coup d'envoi \u00e0 20 heures on va passer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T17:04:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nellen, Stefan", "role": "Pr\u00e9sident du Team Vaud Foot Espoir ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF8D1092-C336-4BD2-81F3-A1E290BF980E", "internalArchiveId": "AF8D1092-C336-4BD2-81F3-A1E290BF980E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes parlementaires partent \u00e0 la retraite plus vite que leurs a\u00een\u00e9s", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ferro-Luzzi, Giovanni\r\nLa volont\u00e9 d'avoir de jeunes parlementaires implique de nouvelles probl\u00e9matiques. D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts-VD), et Giovanni Ferro-Luzzi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Les jeunes parlementaires partent \u00e0 la retraite plus vite que leurs a\u00een\u00e9s 18h Jeune parlementaires\r\nInvit\u00e9s en direct :\r\n Ad\u00e8le Thorens. Par t\u00e9l\u00e9phone. L'appeler sur son portable (+41 79 **) 5 minutes avant. elle donnera un num\u00e9ro de ligne fixe. Elle sera probablement chez elle.\r\n  Giovanni Ferro-Luzzi. direct studio de Gen\u00e8ve. portable en cas d'urgence: +41 76 **.\r\n\"Mettre en avant la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\"... \"r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre au niveau de la moyenne d'\u00e2ge du Parlement\"...\r\nDes d\u00e9clarations que l'on entend de plus en plus... \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nMais qui dit jeunes parlementaires, dit nouvelle probl\u00e9matique : de jeunes \u00e9lus se retirent de plus en plus t\u00f4t de la vie politique... de peur de manquer le train de la reconversion professionnelle... \r\nOn l'a vu r\u00e9cemment avec le PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte, 38 ans, ou la socialiste argovienne Pascale Bruderer, 40 ans...\r\nOn en parle avec la conseill\u00e8re nationale verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens, bonsoir... et Giovanni Ferro-Luzzi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... \r\nADELE THORENS, CN VD Les Verts\r\n- Vous avez 12 ans de Conseil national derri\u00e8re vous... 46 ans aujourd'hui... c'est jeune en politique, mais \u00e7a devient presque \"vieux\" sur le march\u00e9 du travail: \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir? \r\n((dur de trouver du travail si on sort trop tard... on l'a vu avec Leuenberger... \r\nC'est un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne li\u00e9 \u00e0 ce rajeunissement souhait\u00e9... les Conseillers nationaux n'ont pas de rente, ils doivent se trouver un travail.\r\nBeaucoup y r\u00e9fl\u00e9chissent, se demandent s'il ne faut pas partir avant 50 ans pour trouver un job))\r\n--> si elle ne le cite pas, la relancer peut-\u00eatre sur le cas de son ex pr\u00e9sident de parti, Ueli Leuenberger... qui est un exemple des difficult\u00e9s \u00e0 retrouver de l'embauche apr\u00e8s une carri\u00e8re parlementaire. \r\n- Vous avez d\u00e9j\u00e0 3 l\u00e9gislatures derri\u00e8re vous : est-ce le bon moment pour partir ? \r\n((non, elle devrait prolonger, son parti le souhaite... il n'y a pas de limite chez les verts vaudois... mais selon elle, 4 mandats c'est un peu le maximum pour \u00e9viter une \u00e9ventuelle lassitude... elle souligne toutefois qu'il faudrait faire 12, car on atteint sa pleine efficience, on connait l'administration, etc.))\r\n- Certains partis ont d\u00e9fini un nombre de mandats maximum, pour faire la place \u00e0 la rel\u00e8ve... mani\u00e8re peut-\u00eatre aussi de pousser certains \"vieux de la vieille\" vers la sortie... Mais est-ce qu'une limitation du nombre de mandats reste pertinente pour des gens dans la force de l'\u00e2ge ? (ex Roger Nordman, m\u00eame \u00e2ge qu'elle, qui a d\u00fb demander une d\u00e9rogation pour se repr\u00e9senter) C'est l\u00e0 qu'ils sont les plus efficaces, non?!\r\n- On vante souvent ce Parlement de milice... Est-ce qu'il ne doit pas justement permettre de garder un pied dans le march\u00e9 du travail ? \r\n((impossible... bcp sont politiciens \u00e0 100%... avec la masse de dossier, les commissions, etc... pour un petit parti comme les Verts, \u00e7a demande vraiment une grosse implication... selon une \u00e9tude de Sciarini, les travail de parlementaire est un job \u00e0 80% en moyenne))\r\n- Cette exp\u00e9rience de parlementaire, on imagine que c'est malgr\u00e9 tout un atout pour trouver du job, une jolie carte de visite, non ? \r\n((pas vraiment... on est un peu des OVNI sur le march\u00e9 de l'emploi... et certains parlementaires actuels n'ont m\u00eame jamais eu d'exp\u00e9rience professionnelle avant d'arriver \u00e0 Berne... quand on est un patron d'entreprise, il faut avoir une bonne confiance en soi pour engager sous ses ordres qqun qui a la notori\u00e9t\u00e9 d'un ex-conseiller national))  \r\n- On l'a dit, ce rajeunissement du personnel politique, c'est une nouvelle probl\u00e9matique... selon vous, il faut r\u00e9former l'institution du Parlement ? L'adapter \u00e0 cette nouvelle donne ? \r\n((elle estime que le Parlement est fait pour les retrait\u00e9s! La cottisation pour la retraite est quasi inexistante... c'est pas un syst\u00e8me fait pour les gens dans la force de l'\u00e2ge.)) \r\nGIOVANNI FERRO-LUZZI\r\n- Vous avez co-sign\u00e9 l'an dernier une \u00e9tude sur le revenu et le volume de travail des parlementaires. Verdict: cela peut grimper jusqu'\u00e0 plus de 80%. On est loin du travail de milice?\r\n((oui on s'en \u00e9loigne et c'est ce danger qu'on avait voulu mettre en avant avec cette \u00e9tude)). \r\n- Beaucoup de parlementaires sont aujourd'hui des professionnels de la politique... Les parcours f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9butent plus t\u00f4t aussi, on vient de l'\u00e9voque r: la reconversion peut-\u00eatre probl\u00e9matique, comme le sugg\u00e8re Ad\u00e8le Thorens? en tous cas ces jeunes politiciens doivent y penser? \r\n((a priori non... en g\u00e9n\u00e9ral ces personnes sont rarement en danger de ne pas retrouver de job. Ce n'est plus un travail de milice, mais ce n'est pas un obstacle majeur \u00e0 leur reconversion. Leur r\u00e9seau \u00e0 une grande valeur. A droite, on les voit souvent partir dans des CA d'entreprises, \u00e0 gauche dans des fondations ou d'associations. \r\nLeur travail en commission d\u00e9termine souvent le domaine d'activit\u00e9 qui sera le leur.))\r\n- On a \u00e9voqu\u00e9 Ueli Leuenberger tout \u00e0 l'heure: il y a malgr\u00e9 tout des cas qui montrent une difficult\u00e9 \u00e0 se reconvertir ? \r\n((oui mais ce sont des exceptions... apr\u00e8s c'est vrai qu'une fois pass\u00e9 la 50aine \u00e7a peut \u00eatre plus compliqu\u00e9, comme sur le march\u00e9 ordinaire))\r\n- Mais sur le march\u00e9 du travail \"traditionnel\"... leur parcours d'OVNI (comme le dit Thorens) peut compliquer la donne ? \r\n((je ne suis pas s\u00fbr qu'il soit vraiment difficile de g\u00e9rer ces gens))\r\n**************\r\n((Sciarini, Ferro-Luzzi : \u00e9tude 2017 http://www.ireg.ch/doc/etudes/2017-revenu-charges-parlementaires-federaux.pdf\r\nRevenu\r\nAu Conseil national, le revenu parlementaire total m\u00e9dian avant imp\u00f4ts est de 91'900 francs pour les\r\nd\u00e9put\u00e9s sans collaborateur (75'600 francs apr\u00e8s imp\u00f4ts) et de 63'000 francs pour les d\u00e9put\u00e9s avec\r\ncollaborateur (47'000 francs apr\u00e8s imp\u00f4ts). Les chiffres sont similaires pour le Conseil des Etats: le\r\nrevenu total m\u00e9dian avant imp\u00f4ts est de 92'200 francs pour les parlementaires sans collaborateur\r\n(76'100 francs apr\u00e8s imp\u00f4ts) et de 69'300 francs quand les \u00e9lus emploient un assistant (43'900 francs\r\napr\u00e8s imp\u00f4ts). De fortes variations existent \u00e0 nouveau entre les parlementaires, dans chacune des\r\ndeux Chambres.\r\ntemps de travail\r\nEn ajoutant le temps de pr\u00e9paration des s\u00e9ances, on arrive \u00e0 un peu plus de 1000 heures par\r\nann\u00e9e. Ce temps de travail est identique, que les parlementaires aient ou non engag\u00e9 un\r\ncollaborateur. Il correspond \u00e0 un taux d'activit\u00e9 annuel m\u00e9dian de 50% (calcul\u00e9 pour un poste \u00e0 plein\r\ntemps de 42 heures par semaine et 48 semaines par an).\r\nLe temps - non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 - consacr\u00e9 aux relations avec le public, les \u00e9lecteurs et les m\u00e9dias, aux\r\nactivit\u00e9s de repr\u00e9sentation ou encore aux r\u00e9unions de parti, varie fortement entre les parlementaires\r\net entre les conseils. Il s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne \u00e0 720 heures pour les conseillers nationaux et \u00e0 480 heures\r\npour les conseillers aux Etats, soit l'\u00e9quivalent d'un engagement \u00e0 36% au Conseil national et \u00e0 24% au\r\nConseil des Etats. Si l'on ajoute ces activit\u00e9s directement li\u00e9es au mandat parlementaire au travail au sein des organes\r\nde l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les \u00e9lus du Conseil national arrivent \u00e0 un taux d'activit\u00e9 total m\u00e9dian de 87%\r\n(1754 heures par an) et ceux du Conseil des Etats \u00e0 un taux de 71% (1431 heures par an).))", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711720", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes parlementaires partent \u00e0 la retraite plus vite que leurs a\u00een\u00e9s  / FOR_2018-07-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["La volont\u00e9 d'avoir de jeunes parlementaires implique de nouvelles probl\u00e9matiques. D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts-VD), et Giovanni Ferro-Luzzi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9711720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:04Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn num\u00e9ro, mettre en avant la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre au niveau de la moyenne d'\u00e2ge du Parlement des d\u00e9clarations que l'on entend de plus en plus \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais qui dit jeunes parlementaires dit nouvelle probl\u00e9matique de jeunes \u00e9lus se retirent de plus en plus t\u00f4t de la vie politique, par peur, par peur de manquer le train de la reconversion professionnelle, on l'a vu r\u00e9cemment avec le PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte 38 ans, ou la socialiste argovienne Pascale Bruderer 40 ans, et on en parle avec vous Ad\u00e8le Torrent bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [92%] :\r\nConcert nationale verte vaudoise et Giovanni Ferro Luzzi est est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, c'est, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Ad\u00e8le Thorens, vous avez 12 ans de Conseil national derri\u00e8re vous, pardonnez -moi, 46 ans, aujourd'hui c'est jeune en politique mais \u00e7a devient presque vieux sur le march\u00e9 du travail, \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est clair que, comme mes coll\u00e8gues, je sais que j'aurai une vie apr\u00e8s la vie politique, il a donc ce monde une \u00e9tape, pas si on veut de ma carri\u00e8re professionnelle, tous ceux qui sont comme moi, relativement jeune nation cr\u00e9a \u00e0 35 ans chez il y a, il y en a certains qui sont pris encore bien plus jeune, c'est vrai que c'est une nouvelle probl\u00e9matique c'est en mandat qui est d'une certaine mani\u00e8re, con\u00e7ues pour les jeunes retrait\u00e9s et d'ailleurs, la moyenne d'\u00e2ge du Parlement allait \u00e7a bouge un petit peu d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, mais je crois qu'elle a \u00e0 peu pr\u00e8s autour des 54 55 ans maintenant et c'est vrai qu'il a principalement des des personnes qui sont en pr\u00e9retraite \u00e0 \u00e0 au Conseil national et encore plus au Conseil des \u00c9tats mais il y a aussi, heureusement de plus en plus \u00e0 des jeunes qui qui entrent en a parfois en pleine carri\u00e8re professionnelle ou m\u00eame le d\u00e9but de leur carri\u00e8re professionnelle et pour cela, il y a bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 envisager une seconde ou une 3\u00e8me, une 4\u00e8me fonction de ce qu'on a v\u00e9cu avant \u00e9tapes de la vie professionnelle qui va venir s'inscrire apr\u00e8s la la carri\u00e8re qu'il ne faut pas trop bu autour, apr\u00e8s une carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [89%] :\r\nMais j'allais dire pourtant oui, bien s\u00fbr, mais pourtant en Suisse, on dit que c'est : voil\u00e0 les parlementaires c'est c'est le c'est le Parlement de milice, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on qu'on abandonne pas en quelque sorte sa vie peut totalement professionnelle, donc quelque part les jeunes pourraient tout \u00e0 fait continuer leur carri\u00e8re par ailleurs non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:13) [84%] :\r\nAlors certains y parviennent mais c'est c'est de loin pas le cas de tout \u00e7a, il y a eu, r\u00e9cemment, il n'a du professeur Sciarini qu'a montr\u00e9 qu'en moyenne, le ton a que repr\u00e9sente monde apparemment tol\u00e8re a permis l'achat \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 80 100 lots qui reste relativement peu de temps pour travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est clair que quand on est pour un parti comme c'est mon cas, le travail a beaucoup plus de travail parce qu'on est moins pour accomplir le m\u00eame boulot et puis il y a encore, dans le cas des des jeunes parfois des enfants qui naissent pendant les mandats, c'\u00e9tait aussi \u00e0 cas j'ai j'ai une fille de 8 ans, h\u00e9las comme on le difficult\u00e9 qu'il y a, il y a ajout\u00e9 \u00e0 cela, donc c'est clair, je pense qu'il faut relativiser la milice les gimmicks donc toujours sur le principe, mais nous sommes tr\u00e8s nombreux \u00e0 Berne et, en particulier \u00e0 les parents de jeunes enfants Anne consacrer uniquement aux mandats politiques a abandonn\u00e9 leur carri\u00e8re professionnelle, il faut aussi dire que cette conciliation elle est pas possible arriver n'importe quel job parce toujours trouv\u00e9 en tout cas hier qui supportent pas vos absences \u00e0 et disons \u00e0 une charge qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourde et qui demande une grande flexibilit\u00e9 pour tout le monde ne parvient pas \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [91%] :\r\nDonc, c'est un mythe, c'est quelque part un le fait que le Parlement de milice permet de garder un pied dans le march\u00e9 du travail, si je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:26) [84%] :\r\nFaurecia en principe Pace salute pff, faire le Parlement continue \u00e0 fonctionner comme \u00e7a, mais j'ai fait, etc, le fait de pouvoir maintenir une carri\u00e8re professionnelle, c'est de loin pas pour tout le monde, on a vraiment de plus en plus nombreux, je pense qu'en particulier chez les parlementaires plus jeunes et qui ont une vie familiale \u00e0 a uniquement \u00e0 nous engager politiquement c'est aussi ah je dirais n\u00e9gligence de qualit\u00e9 parce plac\u00e9 en mandat qui est extr\u00eamement Abidjan \u00e0 tous points de vue et c'est vrai quand on a le privil\u00e8ge d'\u00eatre \u00e9lus \u00e0 Berne en on a aussi envie de faire son travail le plus correctement possible met toute son anarchie et en tout cas moi qui personnel au bout d'une ann\u00e9e, G\u00e9rard Perron plus ma carri\u00e8re professionnelle, ma fille est venue apr\u00e8s et est ce que l'action si je suis aussi content de le faire parce que j'ai envie de mettre pour large se trouve qu'\u00e0 une chance d'\u00eatre l\u00e0 et qu'il faut, il faut faire troupes travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [78%] :\r\nMais elle Torrent. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:17) [63%] :\r\nIncompl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [92%] :\r\nOui, vous avez 3 l\u00e9gislatures derri\u00e8re vous n'est -ce pas le bon moment de boeufs pour partir, d'autant plus que comme on le disait hein, voil\u00e0 il faut il faut pas perdre le pied de de du march\u00e9 du travail, or on sait tr\u00e8s bien que, \u00e0 part apr\u00e8s 50 ans, \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:30) [85%] :\r\nAlors c'est une question que je me suis pos\u00e9, effectivement, mais en c'est aussi une d\u00e9cision qu'on prend en d\u00e9bat avec ce parti, il y a d'autres param\u00e8tres qui en 3 lignes de comptoir et tout le moment a dit que j'ai, je me dirige plut\u00f4t vers un pendule Honda non c'est clair que la question ne se poursuit pour moi comme tout pour tout le monde, je pense qu'il y a 2 param\u00e8tres dont il faut tenir compte y a l'\u00e2ge moyen des parlementaires, je suis toujours nettement au-dessus de cet \u00e2ge moyen en pour le moment, mais il y a aussi la longueur du combat et c'est vrai que je fais partie des parlementaires qui ne pensent pas effectivement qu'\u00e0 partir du 3\u00e8me mandat, on doit se poser la question et puis \u00e0 partir du 4\u00e8me pas par de donc vraiment une r\u00e9flexion qu'il faut avoir en profondeur parce qu'on, je pense qu'il y a une certaine usure donne dont la fonction, et puis on a aussi de journaux Walter qui depuis la la rel\u00e8ve en tout cas chez les Verts allaient la les donc pas les qualit\u00e9s donc c'est c'est ou c'est pas un risque de partir, il y a des gens pr\u00e9tend qu'ils sont l\u00e0 Ladaria russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [97%] :\r\nD'Giovanni Ferro Luzzi vous avez co- sign\u00e9 l'an dernier une \u00e9tude sur le revenu et le volume de travail des parlementaires et verdict cela peut grimper effectivement jusqu'\u00e0 plus de 80 pourcent on est donc loin du travail de milice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait et j'ai envie d'abonder dans le sens de de Manhattan, \u00e7a c'est vrai que \u00e7a devient difficile d'argumenter qu'on peut continuer \u00e0 avoir en quelque sorte une carri\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce travail parlementaire, c'est ce que montre l'\u00e9tude l\u00e0, on est tout \u00e0 fait d'accord, je j'ai aussi envie de me r\u00e9jouir que parrains du du rajeunissement de cette classe politique quelle que soit la la la coloration, c'est toujours bon d'avoir un Parlement plus jeune pass\u00e9 peut-\u00eatre aussi un Parlement qui va prendre un peu plus de, de, de courage dans l'exp\u00e9rimentation, et \u00e7a, je pense, c'est quelque chose qu'il ne faut pas non plus n\u00e9gliger, maintenant j'ai envie d'\u00eatre un tout petit peu plus optimiste sur le la reconversion \u00e0 la reconversion voil\u00e0 de de c'est parlementaires, je suis pas aussi s\u00fbr que ce que cette reconversion soit plus difficile que pour d'autres personnes dans le march\u00e9 du train, pourquoi, parce que c'est une carte de visite tout de m\u00eame non c'est exactement, je pense que le fait d'avoir eu cette visibilit\u00e9 surtout ce capital social qui est quand m\u00eame assez important ce r\u00e9seau qui est quand m\u00eame pas du tout n\u00e9gligeable donne aussi des atouts, ces personnes qui ont particip\u00e9 \u00e0 la vie politique du pays et par cons\u00e9quent, je pense que pour ces personnes qui ont aussi \u00e9videmment de grand talent d'orateur de, de, de, d'entregent et puis de de communication, h\u00e9 bien forc\u00e9ment \u00e7a facilite aussi l'int\u00e9gration dans une dans une un nouveau virage sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [81%] :\r\nOui, et m\u00eame, pour vous, a -t-elle Torrent par contre beaucoup de politiciens en tout cas, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des comme comme des ovnis sur le march\u00e9 de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:07) [88%] :\r\nAlors moi je pour lui et certainement qu'on a un profil tr\u00e8s particulier, \u00e7a fait clair on n'est pas tr\u00e8s nombreux, h\u00e9 oui, on a un profil particulier maintenant, comme l'a dit monsieur, je suis tout \u00e0 fait d'accord, je pense pas que ce soit plus difficile pour nous que pour d'autres, le march\u00e9 du travail, mais il est, disons, a donc on est soumis \u00e0 ces exigences, comme tout le monde a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [92%] :\r\nOn a vu les difficult\u00e9s de votre pr\u00e9sident de notre ancien pr\u00e9sident Ueli Leuenberger quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:31) [82%] :\r\nOui, oui, alors \u00e7a c'est ce que je voulais dire, il y a eu des cas o\u00f9 d'anciens parlementaires ont eu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 se retrouve une place sur le march\u00e9 du travail ces sectes a notamment de de mon ancien coll\u00e8gue et aucun pr\u00e9sident dont des Verts, il y a, car c'est vrai qu'il est parti spontan\u00e9ment, qui est particuli\u00e8rement d\u00e9licat justement \u00e0 il avait sauf erreur ou sans sans cinquantaine tout d\u00e9but soixantaine hein a donc \u00e0 c'est c'est clair que l\u00e0 \u00e7a fait un moment que c'est probable non plus difficile qu'\u00e0 d'autres moments, mais, mais je pense, effectivement c'est : on n'a pas, il ne faut pas qu'on se plaigne \u00e0 c'est comme tout le monde il y a des femmes dont la vie a o\u00f9 on a des changements professionnels qu'une paix des changements professionnels qui sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'avance, il se vit publiquement pour ce qui nous concerne \u00e0 c'est par la ville de Man trouver priv\u00e9 pour les autres personnes, mais sinon, c'est quelque chose, donc accord doit simplement se pr\u00e9parer et et qui doit permettre, justement un renouvellement r\u00e9gulier de ce Parlement, parce que m\u00eame si on est jeune, effectivement, quand on a fait 3 ou 4 l\u00e9gislatures, hein, ah, c'est \u00e0 la c'est probablement le moment installer sa place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [95%] :\r\nGiovanni Ferro Luzzi on a \u00e9voqu\u00e9 Ueli Leuenberger, hein, il y a malgr\u00e9 tout des cas qui montrent une difficult\u00e9 \u00e0 se reconvertir non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait mais alors j'ai envie de dire : \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'\u00e2ge, au contraire, c'est justement le fait qu'on lui Leuenberger, j'ai pas du tout envie de minimiser la la la situation ou les difficult\u00e9s de Monsieur Leuenberger qui a beaucoup donn\u00e9 justement pour le Parlement, mais c'est effectivement des difficult\u00e9s que rencontrent beaucoup de seniors qui se retrouve au ch\u00f4mage \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge qui est m\u00eame ant\u00e9rieure, je dirais \u00e0 la soixantaine qui peut \u00eatre \u00e0 partir de la cinquantaine, donc je dirais que \u00e7a c'est quelque chose qu'on retrouve malheureusement tr\u00e8s souvent sur su travail qui que qui qui est que les personnes qui souhaitent avoir une qu'on reconversion professionnelle apr\u00e8s 50 ans, h\u00e9 bien c'est \u00e9videmment beaucoup plus difficile, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [90%] :\r\nDonc, qu'est -ce qu'on peut faire alors pour ces parlementaires, finalement, pour ne pas aller pour les dissuader de partir trop t\u00f4t, si j'ose dire, ces jeunes parlementaires du du monde politique, parce que quand m\u00eame, quand m\u00eame, ils acqui\u00e8rent une une certaine exp\u00e9rience, il travaille pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, en principe, donc c'est un peu dommage non Giovanni Ferro Luzzi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e9videmment il faut il faut faire des destinations, alors il faut faire en sorte \u00e0 ce que ces personnes qui sont \u00e9videmment qui qui donne quelque part de leur personne \u00e0 la nation puisse continuer \u00e0 avoir des incitations \u00e0 \u00e0 s'y maintenir et avoir faciliter leur transition ult\u00e9rieure sur le march\u00e9 du travail, il faut savoir qu'il existe un fonds qui est pas automatique, mais qui est qui, qui peut \u00eatre demand\u00e9 pour pour les personnes justement qui se retrouvent au ch\u00f4mage aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il est relativement peu utilis\u00e9 justement parce que ces personnes, en g\u00e9n\u00e9ral, retrouver une forte malgr\u00e9 finissent par trouver malgr\u00e9 tout quelque chose, alors j'ai envie de dire : attendons de voir un petit peu ce qui se passe si effectivement on a une h\u00e9morragie de jeunes politique il y a plus personne qui va aller vous repr\u00e9sentez le peuple la peut-\u00eatre qu'il faut apprendre d'action, c'est s\u00fbr, mais, mais, pour l'instant, je dirais qu'il faut, faudrait peut-\u00eatre rester un peu plus observateur sur ce qui va se passer, elle elle temps juste pour terminer, que \u00e7a participe un petit peu de de ce qui se passe sur le march\u00e9 du travail, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations sont aussi beaucoup plus mobiles professionnellement l\u00e0 quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration cela cher tout \u00e7a, c'est \u00e7a participe un petit peu de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [92%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, il faut que changer quelque chose ou pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:44) [84%] :\r\nMais je ne vois pas en tout cas des bases l\u00e9gales gens qu'pas changer mais c'est, je dirais, c'est \u00e0 une r\u00e9flexion qui va s'en payer pas donc bon l'esprit des des jeunes parlementaires qui m'a dit, doivent savoir auront une vie apr\u00e8s doivent y pr\u00e9parer et puis je pense il y a une chose peut-\u00eatre \u00e0 changer, c'est aussi dans les rappeler la r\u00e9fection des partis, c'est, c'est vraiment une nouvelle donn\u00e9e \u00e0 qui fait que parfois les partis doivent aussi s'adapter \u00e0 au choix de ces jeunes parlementaires nous avait cit\u00e9 donne mes coll\u00e8gues qui n'est pas tr\u00e8s jeune ah je sais pas du tout quelle est la latitude du parti par rapport \u00e0 \u00e7a, mais je pense qu'il doit y avoir aussi un dialogue fort ces jeunes parlementaires et le parti pour planifier ces d\u00e9parts et avoir une rel\u00e8ve qui soit pr\u00eate, le moment venu, pourra comme \u00e7a avoir une continuit\u00e9 dans travail comme \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 dit je pense qu'il ne faut pas non plus rester trop peu parce que pour devenir un bon parlementaires aussi une certaine exp\u00e9rience et c'est dommage qu'il on a des parlementaires qui, comment, pas \u00e0 partir apr\u00e8s des tr\u00e8s br\u00e8ve pr\u00e9domine honn\u00eatement je comment r\u00e9pond par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [82%] :\r\nMerci Ad\u00e8le Torrent merci \u00e9galement \u00e0 vous Giovanni Ferro Luzzi bonne soir\u00e9e, vous voulez de soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "CN verte VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F43D958-9FC2-4404-A2EE-874BFBBB735C", "internalArchiveId": "1F43D958-9FC2-4404-A2EE-874BFBBB735C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lien entre droit de s\u00e9jour et vie priv\u00e9e: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Yves Nidegger", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nAu nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts-GE) et Yves Nidegger (UDC-GE).\r\n\r\n* * Lien entre droit de s\u00e9jour et vie priv\u00e9e: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Yves Nidegger 18h D\u00e9bat Nydegger-Mazzone\r\nEt pour d\u00e9battre des effets de cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, j'accueille deux conseillers nationaux genevois...\r\nLa Verte Lisa Mazzone, bonsoir... Et l'UDC Yves Nidegger, bonsoir..\r\nYVES NIDEGGER\r\nAngle / combat droit international et europ\u00e9en versus droit suisse\r\n- Selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la protection de la vie priv\u00e9e l'emporte sur l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime de la Suisse \u00e0 renvoyer un ressortissant \u00e9tranger, normal c'est un droit fondamental, non?\r\n- Mais un droit fondamental est international, suisse, europ\u00e9en, chinois, bref c'est un droit de chaque individu\r\n- Et puis cet homme a s\u00e9journ\u00e9 l\u00e9galement en Suisse, rappelle Lisa Mazzone. Pas de raison pertinente de l'expulser.\r\n- Mais les juges de Mon repos le disent, il faut des raisons pertinentes pour violer la sph\u00e8re priv\u00e9e d'une personne en la renvoyant. Et ces raisons pertinentes existent, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'est pas en train de renoncer \u00e0 renvoyer des \u00e9trangers... \r\n- Selon vous, les juges de Mon repos ont voulu s'\u00e9viter un recours devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme?\r\nAngle / int\u00e9gration\r\n- L'int\u00e9gration est un \u00e9l\u00e9ment constitutif de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9tranger; vous \u00eates d'accord avec cette approche?\r\n- Ce ressortissant argentin gagne bien sa vie, il parle une langue nationale, la justice parle d'une int\u00e9gration exemplaire; pourquoi ne pas le laisser vivre ici ?\r\n- Mais \u00e7a devrait vous r\u00e9jouir que la justice suisse veuille \u00e9viter le renvoi d'un tel profil. Pour le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il est m\u00eame dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de la Suisse qu'il continue \u00e0 s\u00e9journer ici.\r\nLISA MAZZONE\r\nAngle / combat droit international versus droit suisse\r\n- La justice suisse \u00e0 la botte de la justice europ\u00e9nne (comme le laisse entendre Y Nidegger); vous n'\u00eates certainement pas d'accord ? \r\n- Mais c'est vrai \u00e7a, pourquoi la Suisse ne pourrait-elle pas avoir sa conception d'un droit fondamental ?\r\nAngle / int\u00e9gration\r\n- On a un peu l'impression que cette vie priv\u00e9e devient un \u00e9norme fourre tout, l'int\u00e9gration fait-elle vraiment partie de la vie priv\u00e9e... \r\n- Avec ce genre d'arr\u00eat, n'y a-t-il pas le risque de r\u00e9duire l'\u00e9valuation d'une \"bonne\" int\u00e9gration seulement \u00e0 des crit\u00e8res financiers? Au fond le bon \u00e9tranger, c'est celui qui gagne bien sa vie?\r\n- Et puis \u00e7a laisse, comme toujours quand on parle d'int\u00e9gration, la porte ouverte \u00e0 des \u00e9valuations toutes subjectives sur l'int\u00e9gration d'un individu...", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Lien entre droit de s\u00e9jour et vie priv\u00e9e: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Yves Nidegger / FOR_2018-07-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Au nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts-GE) et Yves Nidegger (UDC-GE)."], "variantIds": ["ece-9711718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:04Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui n'est, pour d\u00e9battre des effets de cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral j'accueille deux conseillers nationaux Genevois la Verte, Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir et l'UDC Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir Yves Nidegger l'int\u00e9gration \u00e9l\u00e9ment constitutif de la vie priv\u00e9e d'un \u00e9tranger, vous \u00eates d'accord avec cette approche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nNon les il c'est simplement en fait encore pire que \u00e7a, le sourire, la communication du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral finit en disant, au fond, la d\u00e9cision de ne pas renouveler le permis de s\u00e9jour et cass\u00e9, pourquoi, parce qu'il manque une raison pertinente de retirer le droit de s\u00e9jour \u00e0 la personne, on arrive l\u00e0 au terme d'un processus relativement lent et progressif, mais c'est tr\u00e8s illustratif, pas seulement les choses sont parfaitement claires, un renversement copernicienne de ce qui fut la r\u00e8gle autrefois la r\u00e8gle autrefois en Suisse et puis dans les autres pays aussi c'est article 1 de la loi sur les \u00e9trangers, un \u00e9tranger vis \u00e0 l'\u00e9tranger, article de sauf exception c'est-\u00e0-dire sauf s'il y a est au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation de s\u00e9jour qui lui est donn\u00e9 souverainement et discr\u00e9tionnaire ment par l'\u00c9tat d'accueil ici, on a des juges qui nous disent, en citant les \u00e9volutions particuli\u00e8rement trop importante de Strasbourg qu'au fond il faut consid\u00e9rer le s\u00e9jour comme un droit avec un droit acquis et que l'\u00c9tat a besoin d'une raisons qui paraissent objectives juge pour ne pas conserver quelqu'un sur son territoire, c'est-\u00e0-dire on a, on a, c'est une vraie tension de ce tout ce qui est un des grands sujets aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire le conflit entre les juges internationaux et la souverainet\u00e9 nationale, autrefois, je suis chez moi, je vous invite quand j'en ai marre je vous demande de partir aujourd'hui vous venez chez moi ou prenez l'ap\u00e9ro, puis vous rester encore jusqu'au dessert, c'\u00e9tait les votre bon plaisir avec un droit de recours si j'\u00e9tais pas content : voil\u00e0 la situation, et c'est un vrai renversement des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [88%] :\r\nAlors les Amazones, on a un peu l'impression que cette vie priv\u00e9e devient s'il ne se passe de de de fourre-tout, l'int\u00e9gration fait- elle vraiment partie de la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [90%] :\r\nCe sera la premi\u00e8re a d\u00e9bouch\u00e9 le champagne si c'\u00e9tait r\u00e9ellement le cas, en r\u00e9alit\u00e9, l\u00e0 on est dans un arr\u00eat pour un cas particulier, comme vous le savez tr\u00e8s bien l'ensemble des cas particuliers sont jug\u00e9s \u00e9valuer toutes les circonstances personnelles de la personne sont prises en compte et non il y a pas de droits \u00e0 taux de droits acquis par contre ce qui est juste, c'est qu'il y a une s\u00e9rie de de cas o\u00f9 une s\u00e9rie, un certain nombre de cas, et que il y avait une inconstance dans la jurisprudence que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a cherch\u00e9 \u00e0 clarifier ou en tout cas, chercher \u00e0 poser des lignes directrices et ce qui est important dans dans ces lignes Dick directrice c'est qu'effectivement il reconna\u00eet l'importance du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e qui est consacr\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne par la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est -ce, prenons un cas tr\u00e8s concret, enfin c'est c'est une personne qui est dans, dans le fond, tellement en osmose avec le pays dans lequel elle vit qu'on ne peut plus consid\u00e9rer cette personne comme un corps \u00e9tranger, c'est votre voisin que vous croisez tous les jours et qui fait partie du paysage, c'est une personne qui a des Liens sociaux qui sont intenses, l\u00e0, je reprends les les termes de du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Liens sociaux intense int\u00e9gration professionnelle \u00e9conomique particuli\u00e8re, qui par ailleurs n'a jamais commis aucun d\u00e9lit, donc on voit vraiment que c'est, c'est une personne qui s'est fondu dans le paysage et \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, dans l'analyse particuli\u00e8re de cette personne en particulier, on a consid\u00e9r\u00e9 que l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime de la Suisse, et l\u00e0 je cite le tribunal le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime, la Suisse a limit\u00e9 li\u00e9 l'immigration ne suffit pas \u00e0 violer le droit \u00e0 la vie priv\u00e9e et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on pose un cadre de droits humains qui garantit justement de ce le ce droit \u00e0 la vie priv\u00e9e dans un contexte o\u00f9 si je peux juste terminer avec \u00e7a, on voit, et je trouve assez int\u00e9ressant de voir que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit dans le fond, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de la Suisse, de le garder, donc c'est aussi un peu la la la, le, je dirais compte nos lois s'\u00e9puisent devant leurs propres int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [94%] :\r\nOui et alors Yves Nidegger ce retour ce ressortissant argentin gagne bien sa vie, il parle une langue nationale, la justice parle d'une int\u00e9gration exemplaire, pourquoi ne pas le laisser vivre ici au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [91%] :\r\nLa question est : pas de savoir s'il serait catastrophique pour la Suisse, de le garder ici probablement que ce ne serait pas catastrophique pour la suite, la question est une question de principe, d'abord on ne paye pas les juges pour qu'ils expliquent ce qui est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ou pas, du pays, c'est vraiment pas leur boulot, leur boulot c'est d'appliquer le droit et pas de le cr\u00e9er eux- m\u00eames, alors ici, on a effectivement un renversement de ce qui fut la r\u00e8gle dans dans le pass\u00e9 et je pense qu'on va au-devant de de nouveaux conflits entre les juges et la population l\u00e0 ce qui est particulier parce qu'on n'est pas dans le cadre de la l'initiative UDC sur la l'autod\u00e9termination dans le cas de l'initiative UDC quand on a beaucoup parl\u00e9, cet Automne, il s'agit du rang constitutionnel quand la constitution qui a la particularit\u00e9, en Suisse, d'\u00eatre \u00e9crite par le peuple lui- m\u00eame, dimanche soir, la Constitution est en conflit avec un trait\u00e9 international, alors c'est la constitution qui doit primer, pas forc\u00e9ment les lois, ici on a v\u00e9ritablement une loi qui s'applique dans le canton de Z\u00fcrich, les autorit\u00e9s administratives prenne une d\u00e9cision qu'elles estiment conformes \u00e0 la loi et le recours contre cette d\u00e9cision devant les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes judiciaire pour cela au niveau cantonal, puis on va au tribunal f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral on agite le spectre de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, on les attention, faites gaffe les gars parce que ce droit \u00e0 la vie priv\u00e9e dont on a parl\u00e9 beaucoup d'Amazon qui, au d\u00e9part, l'article 8 si si on le prend, historiquement \u00e7a sert \u00e0 lutter contre les intrusions arbitraire de l'\u00c9tat dans la vie des gens casse votre porte pour pour pas de raison, on rentre dans la vie de famille, c'est-\u00e0-dire d'ailleurs beaucoup vu dans dans ce cadre familial et puis on est parti de ce droit de l\u00e9gitime d\u00e9fense contre l'\u00c9tat lorsqu'il abuse de son pouvoir et que \u00e7a fracasse inutilement la sph\u00e8re priv\u00e9e des gens pour en d\u00e9duire quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent qui a le droit de venir poser ses propres r\u00e8gles, en disant : \u00e9coutez, votre pays, h\u00e9 bien vous n'avez pas de raison de demander de partir, encore une fois si vous invitent pour l'ap\u00e9ro, peut-\u00eatre vous \u00eates tr\u00e8s bien peut-\u00eatre que vous estimez que vous voulez rester jusqu'\u00e0 minuit, mais il se trouve que moi dans mon arbitraire plus ou moins \u00e9clair\u00e9s, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que vous partirez \u00e0 20 heures 30 bah c'est exactement \u00e7a qu'il s'agit avec le tribunal, qui vient d'Lisa Mazzone, canton que quiconque a le droit de rester jusqu'\u00e0 l'heure qu'il veut parce que les cantons nos 2 ans alors qu'ils sont : ex\u00e9cution de du droit f\u00e9d\u00e9ral n'ont plus le droit, sauf \u00e0 avoir une excellente raison de poser enfin exercer leur souveraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [91%] :\r\nJe vous demanderais d'\u00eatre un peu plus brefs dans vos dans vos r\u00e9ponses, parce que si on va jamais arriver, on n'a pas eu raison c'est de d\u00e9penser mais bien s\u00fbr, oui mais Lisa Mazzone je vous demande aussi la m\u00eame chose avec ce genre d'arr\u00eat, il n'y a -t-il pas le risque de r\u00e9duire l'\u00e9valuation d'une bonne int\u00e9gration seulement \u00e0 des crit\u00e8res financiers au fond le bon \u00e9tranger c'est celui qui gagne bien sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [92%] :\r\nMoi, je voudrais juste revenir sur une chose qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure et je r\u00e9pondrai : je vous promets, tr\u00e8s vite, d'abord, la 1\u00e8re chose c'est que oui, il y a une \u00e9volution dans la pratique des droits humains, h\u00e9 oui, cette \u00e9volution, elle est aussi, elle participe au participe de cela, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme et les \u00e9volutions qui se font dans ce sens -l\u00e0, on n'est pas dans un temps fig\u00e9 contrairement \u00e0 ce que pense Monsieur Nidegger mais, et cela dit je, je, je pense que ce que ce que garantit la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, c'est justement une garantie de la protection des minorit\u00e9s, des droits humains et de la s\u00e9paration des pouvoirs, parce que ce qui me d\u00e9range dans ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est qu'on a l'impression quand on dit : ah, on ne paye pas les juges pour \u00e7a, je m'excuse mais la le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs, c'est qu'on a une instance par-dessus qui \u00e9value la mani\u00e8re dont on applique les lois et qui justement donne une instance de recours apr\u00e8s sur la question de du c\u00f4t\u00e9 de Tanger, c'est celui qui gagne bien sa vie, alors c'est une tendance en Suisse qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente, tr\u00e8s r\u00e9currente et \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas que \u00e7a, il pesait aussi dans cette d\u00e9cision, et ce n'est pas du tout, moi qui veut faire l'apologie de de la qualification de l'\u00e9tranger, en fonction de son porte- monnaie, au contraire, mais cela dit, dans le cas pr\u00e9sent, je ne peux que me r\u00e9jouir qu'on est, il y a un un arr\u00eat qui pose un cadre qui me semble claire et et et et justement conforme \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et puis \u00e0 nous aussi de faire \u00e9voluer notre cadre \u00e0 la fois juridique et puis il y a \u00e9videmment Ghislaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\nMerci beaucoup les Amazones, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Yves Nidegger, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les domaines serait merci la banque grosse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E713A306-58A0-4260-AE6E-C828149B7E65", "internalArchiveId": "E713A306-58A0-4260-AE6E-C828149B7E65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De graves manquements de Rothschild Bank r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans le cas 1MDB", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "La FINMA a cl\u00f4tur\u00e9 la derni\u00e8re proc\u00e9dure relative au fonds souverain malaisien 1MDB. Il s'agissait de l'affaire contre la Rothschild Bank et une de ses filiales. Celles-ci ont gravement enfreint les normes sur le blanchiment d'argent.\r\n\r\n* * De graves manquements de Rothschild Bank r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans le cas 1MDB 18h Rothschild\r\nLa Banque Rothschild a gravement manqu\u00e9 \u00e0 ses obligations dans la lutte contre le blanchiment d'argent... C'est la FINMA, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers qui le dit...\r\nDans cette affaire de corruption qui implique l'ancien premier ministre malaisien... l'affaire 1MDB ((One M D B))... plusieurs banques suisses ont servi de relai \u00e0 des transactions illicites. \r\nRinny Gremaud, la Finma parle d'infraction graves, pour la Banque Rothschild: \u00e7a veut dire quoi exactement ?\r\nCa signifie que cette banque a accept\u00e9 de travailler pour un client potentiellement toxique... plusieurs indices, pour cette personne, pointaient vers un risque de blanchiment d'argent... et non seulement la banque Rothschild n'a pas proc\u00e9d\u00e9 aux v\u00e9rifications l\u00e9gales... sur la provenance des fonds que cette personne amenait... mais en plus, elle a poursuivi et d\u00e9velopp\u00e9 cette relation d'affaires.\r\n*** Et en Suisse, la banque Rothschild n'est pas la seule \u00e0 avoir servi d'interm\u00e9diaire dans cette affaire de corruption en Malaisie.\r\nOui, la Finma avait ouvert sept proc\u00e9dures diff\u00e9rentes... dans le sillage d'une enqu\u00eate devenue tentaculaire... on peut rappeler que 1MDB... c'est le nom d'un fond d'investissement public... qui servait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 alimenter un gigantesque r\u00e9seau de corruption des \u00e9lites en Malaisie... L'ancien premier ministre Ministre Najib Razak en a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires... Il est \u00e0 pr\u00e9sent inculp\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds dans son pays, et risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison.\r\n*** Et pour cette entreprise de siphonage d'argent publique... le montage financier \u00e9tait tr\u00e8s complexe... \r\nPour le moins... puisqu'une dizaine de pays enqu\u00eatent \u00e0 pr\u00e9sent sur cette affaire... Et les banques qui ont servi d'interm\u00e9diaires \u00e9taient surtout bas\u00e9es aux Etats-Unis, \u00e0 Singapour, et bien s\u00fbr, en Suisse.\r\nChez nous... \u00e0 part la Banque Rothschild... la Finma a d\u00e9j\u00e0 \u00e9pingl\u00e9 UBS... toujours pour des manquements... \u00e0 la loi contre le blanchiment... et aussi la BSI au Tessin... tout comme d'autres filiales suisses de banques \u00e9trang\u00e8res, comme Coutts, Falcon, et JP Morgan... la septi\u00e8me banque, c'est la banque Edmond de Rothschild... qui est donc une entit\u00e9 juridique distincte... de la banque Rotschild tout court, dont on parle aujourd'hui. \r\n*** Et toutes ces banques, Rinny, est-ce que la Finma les a sanctionn\u00e9es?\r\nAlors, la Finma est une autorit\u00e9 de surveillance, elle n'a pas le m\u00eame r\u00f4le qu'un procureur par exemple... Elle ne peut pas infliger d'amende... dans le pire des cas, elle peut \u00e9ventuellement confisquer un b\u00e9n\u00e9fice ind\u00fbment acquis... ou retirer une licence bancaire... Pour les banques impliqu\u00e9es dans l'affaire 1MDB, elle s'est content\u00e9e d'exiger un audit... pour v\u00e9rifier que toutes les bonnes proc\u00e9dures sont en place... et que \u00e7a ne se reproduise plus.\r\nPour le reste... le Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration continue d'enqu\u00eater sur les ramifications en Suisse... de cette incroyable affaire de corruption.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711719", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["De graves manquements de Rothschild Bank r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans le cas 1MDB / FOR_2018-07-20T18:10:00_developpement-6", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["La FINMA a cl\u00f4tur\u00e9 la derni\u00e8re proc\u00e9dure relative au fonds souverain malaisien 1MDB. Il s'agissait de l'affaire contre la Rothschild Bank et une de ses filiales. Celles-ci ont gravement enfreint les normes sur le blanchiment d'argent."], "variantIds": ["ece-9711719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:05Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa banque Rothschild a gravement manqu\u00e9 \u00e0 ses obligations dans la lutte contre le blanchiment d'argent, c'est la FINMA, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers qui le dit dans cette affaire de corruption qui implique l'ancien 1er ministre malaisien l'affaire Diby, plusieurs banques suisses ont servi de relais \u00e0 des transactions illicites Riner Gremaud la Finma parle d'infraction grave hein pour la Banque Rothschild, \u00e7a veut dire quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nBah \u00e7a signifie que cette banque a accept\u00e9 de travailler pour un client potentiellement toxique, alors que plusieurs indices pour cette personne pointaient vers un risque de blanchiment d'argent et non seulement la banque Rothschild n'a pas v\u00e9rifi\u00e9 la provenance des fonds que cette personne amenait alors que la loi l'y oblige, mais en plus elle a poursuivi et d\u00e9velopp\u00e9 cette relation d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [93%] :\r\nEt en Suisse : la banque Rothschild, ce n'est pas la seule \u00e0 avoir servi d'interm\u00e9diaire dans cette affaire de corruption en Malaisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nOui, la Finma avait ouvert sept proc\u00e9dures diff\u00e9rentes dans le sillage de cette enqu\u00eate devenue tentaculaire, on peut rappeler que One MDB, c'est le nom d'un fond d'investissement public en Malaisie, qui servait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 alimenter un gigantesque r\u00e9seau de corruption des \u00e9lites, l'ancien 1er ministre Najib Razak, en a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires, il est \u00e0 pr\u00e9sent inculp\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds dans son pays et risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nEt pour cette entreprise de siphonage d'argent public, le montage financier \u00e9tait tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [93%] :\r\nPour le moins, puisqu'une dizaine de pays enqu\u00eatent \u00e0 pr\u00e9sent sur cette affaire et les banques qui ont servi d'interm\u00e9diaires \u00e9taient surtout bas\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Singapour et bien s\u00fbr en Suisse alors chez nous, \u00e0 part la Banque Rothschild la Finma d\u00e9j\u00e0 \u00e9pingl\u00e9 UBS, toujours pour des manquements \u00e0 la loi contre le blanchiment et aussi la BSI au Tessin, tout comme d'autres filiales suisses de banques \u00e9trang\u00e8res comme Coutts Falcon o\u00f9 j'\u00e9crit Morgan en cause \u00e9galement, la banque Edmond de Rothschild qui est donc une entit\u00e9 juridique distincte de la Banque Rothschild tout court, celle dont on parle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nEt toutes ces banques Rinny est-ce que la Finma les a sanctionn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [96%] :\r\nAlors la Finma est une autorit\u00e9 de surveillance, elle n'a pas le m\u00eame r\u00f4le qu'un procureur par exemple l'elle ne peut pas infliger d'amende dans le pire des cas, elle peut \u00e9ventuellement confisquer un b\u00e9n\u00e9fice ind\u00fbment acquis ou retirer une licence bancaire mais pour les banques impliqu\u00e9es dans l'affaire when MDB, la Finma s'est plut\u00f4t content\u00e9 d'exiger un audit pour v\u00e9rifier que toutes les bonnes proc\u00e9dures sont d\u00e9sormais en place et que ces manquements \u00e0 la loi, ne se reproduiront plus, pour le reste, c'est le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui a le dossier en main et l'enqu\u00eate se poursuit donc en Suisse comme ailleurs dans cette incroyable affaire de corruption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [89%] :\r\nComme on dit, donc affaire \u00e0 suivre, merci mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B0259CC-DF43-478C-9697-C4C4589F961C", "internalArchiveId": "0B0259CC-DF43-478C-9697-C4C4589F961C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tour de France: Peter Sagan reste maillot jaune \u00e0 la fin de la 13e \u00e9tape", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Micky Schaer, coureur cycliste professionnel suisse\r\nLe Slovaque Peter Sagan a gagn\u00e9 au sprint la 13e \u00e9tape du Tour de France, entre Bourg d'Oisans et Valence. Le Gallois Geraint Thomas reste leader apr\u00e8s cette \u00e9tape de transition.\r\n\r\n* * Tour de France: Peter Sagan reste maillot jaune \u00e0 la fin de la 13e \u00e9tape  \r\n18h Tour de France\r\n*** En cyclisme, et de 3 pour Peter Sagan. Le coureur slovaquea gagn\u00e9 au sprint la 13e \u00e9tape du Tour de France, entre Bourg d'Oisans et Valence sur 170 km. Il signe ainsi son  3\u00e8me succ\u00e8s sur cette \u00e9dition de la Grande Boucle. J\u00e9rome Jeannin vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce tour de France. Si le Gallois Geraint Thomas reste leader apr\u00e8s cette \u00e9tape de transition, c'est le Suisse Micky Schaer qui a \u00e9t\u00e9 le grand animateur de l'\u00e9tape du jour ? \r\nJ\u00e9rome blabla (son possible envoy\u00e9 depuis le Tour : Micky Schaer) \r\n*** 3\u00e8me victoire on l'a dit de Peter Sagan sur ce Tour de France 2018. Il est d\u00e9cidemment difficile \u00e0 battre au sprint ? \r\nJ\u00e9rome blabla\r\n*** Un mot sur les \u00e9tapes du week-end ? Tout le monde attend l'arriv\u00e9e dans les Pyr\u00e9n\u00e9es mardi. Est-ce qu'il peut se passer quelque chose dans les \u00e9tapes de demain et dimanche ? \r\nJ\u00e9rome blabla\r\n*** Merci J\u00e9rome Jeannin. Demain 14\u00e8me \u00e9tape entre St-Paul-Trois-Ch\u00e2teaux et Mende au travers du massif central.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tour de France: Peter Sagan reste maillot jaune \u00e0 la fin de la 13e \u00e9tape / FOR_2018-07-20T18:16:00_developpement-9", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Slovaque Peter Sagan a gagn\u00e9 au sprint la 13e \u00e9tape du Tour de France, entre Bourg d'Oisans et Valence. Le Gallois Geraint Thomas reste leader apr\u00e8s cette \u00e9tape de transition."], "variantIds": ["ece-9711722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:03Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn cyclisme et de 3 pour Pettersen gagne le coureur slovaque a gagn\u00e9 au sprint la 13\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Bourg d'Oisans et Valence sur 170 km il signe ainsi son 3\u00e8me succ\u00e8s sur cette \u00e9dition de la Grande Boucle j\u00e9rome Jeannin, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce Tour de France si le Gallois Geraint Thomas reste leader apr\u00e8s cette \u00e9tape de transition, c'est le Suisse Micky cher qui a \u00e9t\u00e9 le grand animateur de l'\u00e9tape du jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nOui, Mehmet vous savez qui c'est un coureur de l'ombre un c'est un \u00e9quipier mod\u00e8le qui n'a pas de de tr\u00e8s grandes victoires \u00e0 son palmar\u00e8s, bon il a \u00e9t\u00e9 champion de Suisse en 2013 et puis la gagn\u00e9 plusieurs contre- la-montre par \u00e9quipes avec la BMC, mais c'est surtout un serviteur d\u00e9vou\u00e9 qui a d\u00e9di\u00e9 toute sa carri\u00e8re \u00e0 \u00e9pauler Cadel Heavens Didier Van Garderen Grega Owen Van Avermaet et Ritchie porte mais voil\u00e0 porte justement \u00e0 abandonner van Avermaet, ce n'est plus, maillot jaune donc les coureurs de BMC les \u00e9quipiers ont donc des des bons de sortie est d\u00e9sormais Micky cher a r\u00e9ussi \u00e0 prendre la bonne \u00e9chapp\u00e9e aujourd'hui avec 3 autres coureurs le hic pour lui, c'est que parmi ces coureurs se trouvait le belge Thomas De Rent le baroudeur le plus redout\u00e9 du peloton, ce qui a tout de suite condamn\u00e9 cette \u00e9chapp\u00e9e, \u00e9coutez l'analyse de Micky cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [77%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le cas, c'\u00e9tait le grand probl\u00e8me d'aujourd'hui, si tu as moi c'\u00e9tait dans l'agglo, personne ne dans des temps alors les les sprinters \u00e9tait fait, mon p\u00e8re, ils ont donn\u00e9 2 minutes Marx, \u00e7a, on nous a envoy\u00e9 alors mais lui il a tr\u00e8s vite r\u00e9alis\u00e9 qui ne va pas gagner aujourd'hui et moi je j'ai encore plus alors fait \u00e0 une petite attaque pour rester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, c'est vrai que dans le final, Micky cher a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 y croire, alors que ses compagnons d'\u00e9chapp\u00e9e ont baiss\u00e9 pavillon, lui, a continu\u00e9 avec courage, abn\u00e9gation avec son \u00e9l\u00e9gance sur le v\u00e9lo, Micky cher n'\u00e9tait pas sans rappeler le bel Hugo Koblet des grandes ann\u00e9es avec moins d'efficacit\u00e9, c'est vrai, puisque le grand lucernois a \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 une poign\u00e9e de kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, son panache lui aura au moins valu le prix de la combativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [95%] :\r\nOui 3\u00e8me victoire, on l'a dit, de Peter Sagan sur ce Tour de France 2018 il est d\u00e9cid\u00e9ment difficile \u00e0 battre au sprint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nC'est pas l'homme le plus rapide du monde sur une ligne droite mais il sait tout faire et parvient m\u00eame \u00e0 battre les sprinters sur ce Tour de France pour lui faciliter la t\u00e2che, c'est vrai, de nombreux sprinteurs n'ont pas pass\u00e9 les Alpes et ont abandonn\u00e9 aujourd'hui Sagan a profit\u00e9 du travail de son \u00e9quipe avant de r\u00e9gler Alexander Kristoff et Arnaud D\u00e9mare au sprint, Sagan, qui a pourtant annonc\u00e9 sa s\u00e9paration, il y a 2 jours, un moment qu'on imagine douloureux, le slovaque \u00e9taient mari\u00e9s depuis moins de 3 ans avec sa femme Kate, ils ont un enfant de seulement 8 mois, le champion du monde, peut toujours se d\u00e9foncer sur le v\u00e9lo et l'adversit\u00e9 ne semble pas vraiment le perturber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nJ\u00e9rome un mot sur les \u00e9tapes du week- end, tout le monde attend l'arriv\u00e9e dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, mardi, et ce qu'il peut se passer quelque chose dans les \u00e9tapes de demain et dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [90%] :\r\nBen, il s'agira, c'est tout d'abord, de franchir le le Massif Central, avec 2 \u00e9tape casse- pattes, demain et dimanche vers monde et Carcassonne les organismes sont fatigu\u00e9s, certaines \u00e9quipes sont sont d\u00e9cim\u00e9es, il peut y avoir des cassures l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Bardet avait failli en \u00eatre victime avant d'\u00eatre sauv\u00e9 par le belge Oliver Naesen donc attention les m\u00eames coureurs ont un r\u00f4le important \u00e0 jouer, comme Sylvain Dillier pour faire en sorte que le Fran\u00e7ais ne perdent pas d\u00e9finitivement ce Tour de France dans sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Jeannin demain 14\u00e8me \u00e9tape entre Saint-Paul-Trois-Ch\u00e2teaux et demande au travers donc du Massif central football pour terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6CDD48A-6333-4CDE-BC0E-7005D7D5CCF4", "internalArchiveId": "E6CDD48A-6333-4CDE-BC0E-7005D7D5CCF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tude relance le d\u00e9bat de l'authenticit\u00e9 du Saint Suaire", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9tude conclut que les taches de sang sur le Saint Suaire ne sont pas compatibles avec la position d'un homme crucifi\u00e9 plac\u00e9 horizontalement. De quoi remettre en question l'authenticit\u00e9 d'une des plus c\u00e9l\u00e8bres reliques du christianisme. Interview de Rapha\u00ebl Liogier, sociologue et philosophe.\r\n\r\n* * Une \u00e9tude relance le d\u00e9bat de l'authenticit\u00e9 du Saint Suaire 18h Saint Suaire\r\nNote : \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Matteo Borrini, sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine l\u00e9gale de l'Universit\u00e9 John Moores de Liverpool et Luigi Garlaschelli, chimiste de l'Universit\u00e9 de Pavi\r\nLes taches de sang sur le Saint Suaire ne sont pas compatibles avec la position d'un homme crucifi\u00e9 plac\u00e9 horizontalement...\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e par des chercheurs dans le Journal of Forensic Sciences. De quoi remettre en question ... une nouvelle fois ... l'authenticit\u00e9 de l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres reliques du christianisme et relancer une pol\u00e9mique vieille de plusieurs si\u00e8cles. \r\nMais pourquoi le Saint Suaire est-il si important - quelle est sa valeur symbolique ? Pour en discuter ... le plaisir d'accueillir ... Rapha\u00ebl Liogier, bonsoir... Sociologue, philosophe, auteur de l'ouvrage \"La guerre des civilisations n'aura pas lieu\" - dont la version poche est parue en juin dernier\r\n0033-6-13-23-16-90\r\n- Pourquoi y a-t-il un tel enjeu autour de ce Saint-Suaire ?\r\n- Contester l'authenticit\u00e9 du Saint-Suaire revient-il \u00e0 contester l'existence de J\u00e9sus ?\r\n- L'Eglise catholique s'est g\u00e9n\u00e9ralement retenue de commenter les r\u00e9sultats d'\u00e9tudes scientifiques men\u00e9es sur cet objet - notamment celle par datation carbone. Comment expliquez-vous ce silence ?\r\n- Pourtant, cette fois, elle a ouvertement critiqu\u00e9 les \u00e9tudes men\u00e9es par ces scientifiques, qu'elle accuse de pseudo-science. Comment faut-il le comprendre ?\r\n- L'Eglise est donc condamn\u00e9e \u00e0 un exercice d'\u00e9quilibrisme ... elle ne peut pas d\u00e9fendre les reliques, mais elle ne peut pas les supprimer non plus, au risque de perdre des fid\u00e8les ...?\r\n- A l'inverse, que se passerait-il si le Vatican lui-m\u00eame reconnaissait que le Suaire de Turin n'est pas authentique ? Est-ce seulement envisageable ?", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711721", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9tude relance le d\u00e9bat de l'authenticit\u00e9 du Saint Suaire / FOR_2018-07-20T18:14:00_developpement-8", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude conclut que les taches de sang sur le Saint Suaire ne sont pas compatibles avec la position d'un homme crucifi\u00e9 plac\u00e9 horizontalement. De quoi remettre en question l'authenticit\u00e9 d'une des plus c\u00e9l\u00e8bres reliques du christianisme. Interview de Rapha\u00ebl Liogier, sociologue et philosophe."], "variantIds": ["ece-9711721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:05Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes taches de sang sur le Saint Suaire ne sont pas compatibles avec la position d'un homme crucifi\u00e9 plac\u00e9 horizontalement, c'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e par des chercheurs dans le John Science de quoi remettre en question, une nouvelle fois l'authenticit\u00e9 de l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres reliques du christianisme et relancer une pol\u00e9mique vieille de plusieurs si\u00e8cles, mais pourquoi le Saint Suaire est -il si important, quelle est sa valeur symbolique, au fond, pour en discuter le plaisir d'accueillir Rapha\u00ebl Liogier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue, philosophe, auteur de l'ouvrage, la guerre des civilisations n'aura pas lieu dont la version poche est parue en juin dernier, alors pourquoi y a -t-il un enjeu tels enjeu autour de ce Saint-Suaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [87%] :\r\nIl y a un enjeu il y un enjeu \u00e9norme parce que d'abord il n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 si rapidement que \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il y a eu des pol\u00e9miques et voil\u00e0 et l'\u00c9glise catholique elle- m\u00eame remettait en cause l'id\u00e9e m\u00eame des, des, des, des reliques consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant des superstitions, etc, et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et le fait que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, vous savez, dans l'\u00c9glise catholique, \u00e7a \u00e7a s'int\u00e8gre \u00e0 la tradition, contrairement au au protestantisme, o\u00f9 ce qui compte c'est le le l'Evangile, il a \u00e9crit dans l'Evangile, la c'est la tradition, m\u00eame \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle est accept\u00e9e, elle fait partie du Saint-Suaire \u00e7a serait se remettre en cause une fois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, remettre en cause, donc l'ensemble de la tradition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [85%] :\r\nEt donc, peut-\u00eatre m\u00eame contest\u00e9e pour conna\u00eetre, oui \u00e7a \u00e7a reviendrait peut-\u00eatre contester l'authenticit\u00e9 du Saint-Suaire \u00e7a reviendrait peut-\u00eatre \u00e0 contester l'existence de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [89%] :\r\nMais justement, c'est l\u00e0 o\u00f9 je crois il y a une ambigu\u00eft\u00e9, c'est que \u00e7a ne remettrait pas en cause l'existence de J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire que le le le le le Suaire de Turin ne ne ne valide pas l'exigence ni la ni la valide, par contre, justement, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s subtil, c'est qu'au sein de l'\u00e9glise catholique \u00e7a remettrait en cause la une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la tradition, donc \u00e7a, remettre en cause ce qui est important dans l'\u00c9glise catholique, c'est-\u00e0-dire le le pouvoir lui- m\u00eame le pouvoir, le pouvoir papal, si vous voulez, alors que \u00e7a c'est beaucoup moins important chez les, chez les, chez les protestants, pour le coup, parce que \u00e7a parle comme je vous dis, comme c'est l'Evangile et pas la tradition, alors que dans l'\u00c9glise catholique, c'est le contr\u00f4le de la tradition qui compte alors voil\u00e0 au passage quelque chose qui est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant je trouve qui doit \u00eatre qui doit \u00eatre soulign\u00e9, c'est que le le le il y a cette id\u00e9e d'habitude on oppose, religion et science mais et vous remarquerez que l\u00e0 il y a un d\u00e9bat sur la scientificit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9glise catholique, ce c\u00f4t\u00e9 du Vatican disent cette \u00e9tude n'est pas scientifique et les zones ici si cette \u00e9tude clic c'est une concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nSur le caract\u00e8re scientifique, oui, mais en plus qui catholique s'est g\u00e9n\u00e9ralement retenue de commenter les r\u00e9sultats d'\u00e9tudes scientifiques men\u00e9es sur cet objet notamment celle par datation carbone et l\u00e0, cette fois elle a ouvertement critiqu\u00e9 les \u00e9tudes men\u00e9es par ces scientifiques, qu'elle accuse de pseudo- science, pourquoi la changer de comme \u00e7a de de exact de vie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [89%] :\r\nAh ben moi, je crois qu'elle a chang\u00e9 d'avis juste justement parce que le le la, la, la nouvelle, la nouvelle \u00e9tude remettrait en cause le le en quelque sorte une partie du magist\u00e8re de lui sa tourn\u00e9e qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 \u00e0 des d\u00e9cisions qui sont des d\u00e9cisions de l'\u00c9glise catholique et comme on est dans un monde o\u00f9 domine le paradigme scientifique \u00e9videmment les catholiques qui passait pas scientifique, elle va pas dire elle va pas dire en termes de fois, elle va passer en hausse sur le sur le, sur le dos dans dans le domaine de la foi, je trouve que c'est, c'est vraiment, c'est vraiment fascinant, ce qu'on est en train de ce qu'on est en train de vivre, et \u00e7a nous d\u00e9montre que la la religion n'est pas absolument oppos\u00e9e \u00e0 la science, c'est-\u00e0-dire que la la la la science elle- aussi construit de la narration construite du mythe, parce que pour \u00eatre pour \u00eatre plus s\u00e9rieux pour aller plus profond\u00e9ment en r\u00e9alit\u00e9 le la nouvelle \u00e9tude, c'est une nouvelle \u00e9tude qui est qui \u00e9met un certain nombre d'hypoth\u00e8ses, mais on ne sait pas ce qui aurait pu, ce qui a pu se passer c'est-\u00e0-dire on parle d'horizon Thalys et on peut pas faire, on sait pas, peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 pas exactement comme on le croit, accumulant etc donc \u00e7a prouve pas grand chose, ni d'un c\u00f4t\u00e9 ni de l'autre, par exemple, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que l'\u00c9glise catholique entend dans la controverse du point de vue scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [95%] :\r\nC'est \u00e7a, et \u00e0 l'inverse, que se passerait -il si le Vatican lui- m\u00eame reconnaissait que le le Suaire de Turin n'est pas authentique, est-ce que c'est seulement envisageable d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [92%] :\r\nMoi je, moi je, moi je crois que c'est pas assez, enfin \u00e0 mon sens, ce n'est pas envisageable parce que comme je vous le disais, \u00e7a voudrait dire que l'\u00c9glise catholique elles-m\u00eames, on remet en cause ce qui avait \u00e9t\u00e9 progressivement, a admis, c'est-\u00e0-dire l'infaillibilit\u00e9 pontificale, c'est-\u00e0-dire l'infaillibilit\u00e9 d'une d\u00e9cision qui se situe au plus haut niveau de l'\u00c9glise catholique, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9cision du pape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [86%] :\r\nLui -m\u00eame a donc l'utiliser, oui, l'\u00e9glise est condamn\u00e9 \u00e0 un exercice d'\u00e9quilibrisme, elle ne peut pas d\u00e9fendre les reliques, mais elle ne peut pas les supprimer, non plus, au risque de perte des fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:52) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle est oblig\u00e9e de s'inscrire dans le d\u00e9bat dans les termes d'un d\u00e9bat moderne qui qui effectivement sur des id\u00e9es qui sont des id\u00e9es scientifiques un certain type d'hectares mais en m\u00eame temps, elle ne peut pas compl\u00e8tement accr\u00e9diter une une \u00e9tude parce que \u00e7a serait remettre en cause la la transcendance de, de, de, de la d\u00e9cision pontificale, qui est une \u00e9vidence \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas du tout fond\u00e9 scientifiquement parce que la d\u00e9cision du papa n'\u00e9tait pas fond\u00e9es, c'\u00e9tait une d\u00e9cision comme on dit, comme on comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le myst\u00e8re, le myst\u00e8re de la le, on pourrait dire l'intuition pontifical et c'est donc l\u00e0 d'un seul coup, elle se met \u00e0 le justifier, mais du point de vue scientifique, c'est-\u00e0-dire l'oppos\u00e9 de, de, de, de la foi en quelque sorte cette esp\u00e8ce de confiance surnaturel donc effectivement, c'est un exercice d'\u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Liogier, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Rapha\u00ebl", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C94EA219-286A-415D-BDA8-39E67C30A2BB", "internalArchiveId": "C94EA219-286A-415D-BDA8-39E67C30A2BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UE demande \"clart\u00e9\" et \"certitudes\" aux Britanniques sur le Brexit", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne r\u00e9clame aux Britanniques de la clart\u00e9 et des certitudes sur le Brexit, alors qu'il ne reste que 13 semaines pour s'entendre sur les modalit\u00e9s du divorce. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * L'UE demande \"clart\u00e9\" et \"certitudes\" aux Britanniques sur le Brexit 18h SLV Schwok\r\nRen\u00e9 Schwok, bonsoir... Vous \u00eates directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Union europ\u00e9enne\r\nSera au studio de Gen\u00e8ve \u00e0 18h ** 47)\r\nPr info : il a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 \u00e0 Westminster il y a quelques mois. Il a lu le Livre blanc: verdict plus positif que les Europ\u00e9ens (il parle de solutions \u00abastucieuses\u00bb). Il conseille aux Britanniques d'y croire. + il y a des le\u00e7ons \u00e0 en tirer pour la Suisse, confront\u00e9e \u00e0 une situation similaire \r\nVous avez lu le livre blanc. On sent encore aujourd'hui, dans les propos de Michel Barnier, le scepticisme des Europ\u00e9ens (\u00ab beaucoup de questions ouvertes \u00bb). Vous, qu'en pensez-vous ? ...Vous parlez de solutions \u00ab astucieuses qui ont peu \u00eatre discut\u00e9es \u00bb, c'est-\u00e0-dire ?\r\nPourquoi n'\u00eates-vous pas aussi dur que l'Union europ\u00e9enne ?...\r\nBarnier l'a redit une nouvelle fois: il reste treize semaines, le temps presse...un brexit sans accord serait quand m\u00eame un \u00e9chec cuisant pour tout le monde.. Est-ce que ce n'est pas risqu\u00e9 de n\u00e9gocier jusqu'au bout, quitte \u00e0 aller dans le mur? \r\n(lui il conseille \u00e0 Londres de n\u00e9gocier jusqu'au bout, de ne rien l\u00e2cher)\r\nLe sc\u00e9nario du Brexit (fin mars 2019 deadline) sans accord ne semble plus tabou. (Les citoyens britanniques vont recevoir, la semaine prochaine, un document d\u00e9taillant ce sc\u00e9nario), c'est donc une r\u00e9elle possibilit\u00e9 ? \u00e7a vous parait plausible ? et quid si \u00e7a arrive vraiment ?\r\nLa Suisse est dans un cas un peu similaire.elle veut le meilleur r\u00e9gime commercial possible avec l'UE. Quelles le\u00e7ons \u00e0 tirer des difficult\u00e9s britanniques ?\r\nJusqu'ici, on imaginait bien que Londres voulait un accord proche de celui de la Suisse. le livre blanc, d\u00e9voil\u00e9 il y'a une semaine, confirme une volont\u00e9 de \"soft brexit\".. or, on voit que ce n'est pas si simple.voire m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9..= Un avertissement pour la Suisse ? Vouloir trop, c'est aller dans le mur ?\r\nLa situation difficile de la place financi\u00e8re britannique n'a pas de quoi r\u00e9jouir les Suisses.C'est m\u00eame plut\u00f4t une mauvaise nouvelle. la place financi\u00e8re helv\u00e9tique ne gagnera rien du brexit. Au contraire, la City semble \u00eatre de plus en plus en concurrence frontale ?", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711716", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UE demande \"clart\u00e9\" et \"certitudes\" aux Britanniques sur le Brexit / FOR_2018-07-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne r\u00e9clame aux Britanniques de la clart\u00e9 et des certitudes sur le Brexit, alors qu'il ne reste que 13 semaines pour s\u2019entendre sur les modalit\u00e9s du divorce. Interview de Ren\u00e9 Schwok, professeur et directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9711716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:05Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDe la clart\u00e9 et des certitudes sur le Brexit, c'est ce que les 27 r\u00e9clame aux Britanniques, le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier l'a dit aujourd'hui avec insistance : il reste 13 semaines pour s'entendre sur les modalit\u00e9s du divorce et sur les termes de la future relation bilat\u00e9rale Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles ce message n'est pas nouveau, mais on sent une certaine nervosit\u00e9, hein, du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, difficile d'\u00eatre optimiste dans ces temps difficiles, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Michael route le ministre allemand des Affaires europ\u00e9ennes, ce matin, les 27 ministres ont vu Michel Barnier pour faire le point, la r\u00e9union s'est prolong\u00e9e, les questions ont fus\u00e9, les Europ\u00e9ens voient bien que les discussions s'enlisent, avec les Britanniques et puis Bruxelles envoie des signaux qui sont pas franchement rassurant hier la Commission europ\u00e9enne a appel\u00e9 les \u00c9tats membres et les acteurs priv\u00e9s a intensifi\u00e9 leurs pr\u00e9paratifs, il faut envisager tous les sc\u00e9narios, y compris \u00e0 Brexit sauvage sans accord alors est -ce que les Europ\u00e9ens y croit vraiment, disons qu'aujourd'hui, ils veulent surtout envoyer un message aux Britanniques, revenez sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [88%] :\r\nPourtant, Michel Barnier, le dit aussi : un, l'accord est \u00e0 port\u00e9e de main, les 2 parties sont d'accord sur 80 pourcent du contenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nOui, mais comme toujours, on laisse le plus compliqu\u00e9 pour la fin et l\u00e0 le point le plus grave et le plus difficile, c'est l'Irlande, selon Michel Barnier, Theresa May s'est engag\u00e9 \u00e0 \u00e9viter le retour de postes fronti\u00e8re sur l'\u00eele d'Irlande apr\u00e8s le Brexit, les Europ\u00e9ens proposent une solution qui revient peu ou prou \u00e0 cr\u00e9er une fronti\u00e8re maritime avec la Grande-Bretagne, mais Londres monte aux barricades, alors aujourd'hui, Michel Barnier, a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9dramatiser, il a insist\u00e9 : il faut une solution pas forc\u00e9ment notre solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nAlors il y a le divorce proprement dit, hein, mais aussi l'apr\u00e8s- divorce la future relation Theresa May vient de pr\u00e9senter son fameux Livre blanc comment il \u00e9tait accueilli par Michel Barnier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nLa r\u00e9ponse est Poli, on sent que Michel Barnier veut m\u00e9nager Theresa May il sait combien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour elle d'accoucher de ce livre blanc, il dit qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 la discussion sur le fond, on l'a bien compris, il n'est pas d'accord avec la vision qui est exprim\u00e9 dans ce document, le principal probl\u00e8me, c'est que les Britanniques demandent un menu \u00e0 la carte, il voudrait rester arrim\u00e9e au grand march\u00e9 europ\u00e9en pour le commerce de marchandises mais il rejette la libre- circulation des personnes, il demande un r\u00e9gime sp\u00e9cial pour les douanes, mais sans \u00eatre soumis \u00e0 la politique commerciale commune c'est contraire \u00e0 tous les principes des Europ\u00e9ens \u00e7a Michel Barnier ne l'a pas dit aussi abruptement, il a pos\u00e9 une s\u00e9rie de questions : est ce que ces propositions sont r\u00e9alisables et ce qu'elles sont possibles sans bureaucratie excessive et surtout est -ce que les Europ\u00e9ens vont y trouver leur compte, ces questions, c'est une mani\u00e8re polie de ma\u00eetre le droit sur les points de d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [94%] :\r\nMerci Guillaume Meyer, Ren\u00e9 Schwok bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du Global Star des Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Union europ\u00e9enne, vous avez lu ce livre blanc, hein, on sent encore aujourd'hui dans les propos de Michel Barnier, le scepticisme des Europ\u00e9ens, beaucoup de questions ouvertes, dit -il, vous qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [86%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 que que ce livre blanc \u00e9tait assez astucieux, qu'il \u00e9tait totalement tarabiscot\u00e9 qui coupe les cheveux en 4, et que finalement \u00e7a me pas mal \u00e0 tirer parce que, en tant que Suisse on aime \u00e7a et ils ont, ils seront plus forts que nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [95%] :\r\nMais alors, vous parlez de solutions astucieuses c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [87%] :\r\nC'est des propositions britanniques astucieuses, elles sont extr\u00eamement complexe, difficile \u00e0 r\u00e9sumer, mais par exemple, il propose un double syst\u00e8me de douane il v\u00e9rifierait eux- m\u00eames les produits qui entrerait des de pays tiers, au Royaume-Uni, suivant la destination finale du produit serait tax\u00e9 au niveau de l'huer ou au niveau du Royaume-Uni tout \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement complexe mais \u00e7a permettrait de r\u00e9soudre un probl\u00e8me qu'on a depuis 1972 nous les Suisses, c'est ce que ce qu'on appelle le probl\u00e8me des des r\u00e8gles d'origine et beaucoup d'entreprises suisses finalement, elle, elle pr\u00e9f\u00e8re payer les droits de douane pour l'exportation de leurs produits dans l'Union europ\u00e9enne plut\u00f4t que d'affronter la redoutable question directe d'origine, il propose une situation astucieuses qui effectivement tr\u00e8s complexe de produits bureaucratique qui pose des questions juridiques Michel Barnier l'a, l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais je trouvais \u00e7a assez original. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [93%] :\r\nAlors, il reste 13 semaines, hein, le temps presse, le moins qu'on puisse dire un Brexit sans accord serait quand m\u00eame un \u00e9chec cuisant pour tout le monde, est-ce que ce n'est pas risqu\u00e9 de n\u00e9gocier jusqu'au bout, quitte \u00e0 aller dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [90%] :\r\nCe que je comprends de de la conf\u00e9rence de presse de Michel Barnier c'est que il diff\u00e9rencie 2 choses : d'une part, l'accord sur le Brexit et l\u00e0 et dit : on a fait 80 pourcent du travail entre et pouvoir y arriver et puis l'apr\u00e8s- Brexit donc une solution interm\u00e9diaire, un peu \u00e0 la Suisse, pour que le Royaume-Uni reste bien int\u00e9gr\u00e9 dans le march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est d'inauguration sur la base pr\u00e9cis\u00e9ment de ce livre blanc qui commenceront plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [93%] :\r\nLe sc\u00e9nario du Brexit hein, sans accord ne semble plus tabou d'ailleurs les les citoyens britanniques vont recevoir la semaine prochaine un document un d\u00e9taillant ce sc\u00e9nario, donc c'est une r\u00e9elle possibilit\u00e9, faut pas l'exclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [89%] :\r\nC'est une une r\u00e9elle possibilit\u00e9 qui est qui est pas d'accord et quid si \u00e7a arrive vraiment si \u00e7a arrive vraiment qu'il y a pas de d'accord, alors v\u00e9ritablement il y aura une crise \u00e9conomique assez important qui aura beaucoup d'entreprises qui seront d\u00e9contenanc\u00e9 beaucoup d'individus, j'aimerais aussi pr\u00e9ciser que cela concerne la Suisse et personne ne dit : il me semble que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait aussi prendre ses responsabilit\u00e9s parce que s'il n'y a plus d'accord avec entre Union europ\u00e9enne et de Royaume-Uni il y a plus d'accord, la Suisse Mario Muniz et par cons\u00e9quent les cons\u00e9quences dramatiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne, hier, dans son document, elles sont aussi valables pour les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [85%] :\r\nOui alors justement, la Suisse et dans un qu'enfin un peu similaire, elle veut le meilleur r\u00e9gime commercial possible avec l'Union europ\u00e9enne effectivement quelle le\u00e7ons, elle peut tirer des difficult\u00e9s britanniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [86%] :\r\nLa Suisse de son peu tirer oui ben effectivement il faut n\u00e9gocier, n\u00e9gocier, n\u00e9gocier \u00e7a c'est faire non hein peut-\u00eatre mais \u00e7a c'est faire et puis il y a des rapports de force \u00e0 mettre en place, peut-\u00eatre une dramatisation aussi la force de de Madame TRM ah mais c'est au fond de sa faiblesse, c'est-\u00e0-dire que l'Union europ\u00e9enne peut difficilement lui refuser d'entrer en n\u00e9gociation parce que toute alternative \u00e0 Theresa May serait encore pire que Theresa May, du point de vue de l'Union europ\u00e9enne, ce serait peut-\u00eatre un Brexit heure plus dure du parti conservateur o\u00f9 je serais peut-\u00eatre les travaillistes qui arrive au pouvoir, ou des p\u00e9riodes d'incertitude li\u00e9e \u00e0 une crise gouvernementale ou un r\u00e9f\u00e9rendum, donc finalement, il pr\u00e9f\u00e8re la faiblesse de Madame Theresa May \u00e0 toute autre alternative si la Suisse aussi elle doit dans les n\u00e9gociations, montrer quelque part que si l'Union europ\u00e9enne ne fait pas des concessions \u00e0 la Suisse, h\u00e9 bien on risque un r\u00e9f\u00e9rendum de de la gauche, appuy\u00e9 par l'UDC et qui ferait une alliance contre nature, etc et qui fragiliserait les les forces pro- int\u00e9grationniste au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [92%] :\r\nMerci beaucoup Ren\u00e9 Schwok d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, bonsoir et de son c\u00f4t\u00e9, donc, Theresa May a commenc\u00e9 ce matin sa tourn\u00e9e du Royaume-Uni avec une premi\u00e8re \u00e9table en Irlande du Nord, Marina d'Arras, la premi\u00e8re ministre britannique veut convaincre les \u00e9lecteurs de soutenir son fameux Livre blanc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [92%] :\r\nOui, \u00e7a s'organise tant bien que mal, hein, du c\u00f4t\u00e9 britannique, apr\u00e8s une semaine parlementaire sous tr\u00e8s haute tension, Theresa May consacre ces prochains jours aux Britanniques pour tenter de leur vendre son projet pour le Brexit, un projet qui veut maintenir des Liens \u00e9conomiques \u00e9troits avec l'Union europ\u00e9enne et qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 la fureur des conservateurs, qui pr\u00f4ne une rupture tr\u00e8s nette avec l'Europe mais malgr\u00e9 un les forte contestation et les d\u00e9missions en cha\u00eene, Theresa May veut aller de l'avant et continue de d\u00e9fendre son livre blanc qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 de justesse par son cabinet au d\u00e9but du mois, elle donnait ce matin un discours depuis Belfast o\u00f9 elle r\u00e9it\u00e9rait son opposition \u00e0 la solution de backstop propos\u00e9e par l'UE qui signifierait que l'Irlande du Nord resterait dans l'union douani\u00e8re, hors de question pour la premi\u00e8re ministre qui refuse de r\u00e9instaurer une fronti\u00e8re physique le long de la mer irlandaise, c'\u00e9tait donc une mission de s\u00e9duction pour Theresa May qui voulait avant tout rassurer les Irlandais du Nord qu'elle ne comptait pas c\u00e9der sur la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande mais aussi l'occasion d'avertir les dirigeants europ\u00e9ens qui, d'apr\u00e8s elles doivent faire \u00e9voluer leur proposition sur le Brexit qualifient d'irr\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [96%] :\r\nEt je l'ai dit \u00e0 l'instant, on a appris ce matin que les Britanniques vont recevoir \u00e0 partir de la semaine prochaine des bulletins d'information hebdomadaire de la part du gouvernement, objectif : expliquer comment se pr\u00e9parer au mieux \u00e0 un \u00e9ventuel Brexit sans accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:21) [93%] :\r\nOui, c'est en tout cas ce que l'on pouvait lire ce matin dans la presse britannique, un d'apr\u00e8s le quotidien de Times, le gouvernement veut lancer une campagne d'information pour conseiller les entreprises sur la mani\u00e8re de d\u00e9clarer leur marchandise \u00e0 la douane en cas d'absence d'accord douanier, il devrait \u00e9galement \u00e9galement y avoir une campagne pour informer le grand public, hein, et notamment les vacanciers britanniques qui souhaitent partir \u00e0 l'\u00e9tranger, car en cas de fin brutale d\u00e9saccord actuels, il y aura quelques ajustements, comme l'obtention d'un VISA ou la souscription d'assurance sant\u00e9 ou d'assurance voyage avant de partir en Europe, alors cette campagne pourrait commencer d\u00e8s le d\u00e9but de la semaine prochaine donc voir que malgr\u00e9 les efforts pour faire aboutir les n\u00e9gociations, le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne intensifie chacun de leur c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9paratifs au cas o\u00f9 aucun accord ne soit conclu d'ici l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [89%] :\r\nMerci Marina d'Arras, au nom du reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du Global Studies Institute ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F42CFEB-1D99-40CA-89FF-95BF5C8A2A8C", "internalArchiveId": "5F42CFEB-1D99-40CA-89FF-95BF5C8A2A8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du quotidien \"Le Matin\" en version papier. Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia demandent un projet du matin.ch valable et un plan social pour les personnes licenci\u00e9es: interview du journaliste Eric Felley, co-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Avec la fin du quotidien Le Matin en version papier, les r\u00e9dactions romandes de Tamedia demandent un projet du matin.ch valable et un plan social consistant pour les personnes licenci\u00e9es. Interview d'Eric Felley, journaliste et copr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin.\r\n\r\n* * La fin du Matin papier: interview du journaliste Eric Felley 18h SLV Felley & Di Matteo\r\nKarim di Matteo - DI ST LS - ** 84\r\nEric Felley - DI TEL - ** 60\r\n  9'29''\r\nLes r\u00e9dactions romandes de Tamedia pourraient reprendre la gr\u00e8ve \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\nElles laissent \u00e0 leur \u00e9diteur jusqu'au 3 septembre pour qu'il se montre plus coop\u00e9ratif.\r\nC'est la d\u00e9cision prise il y a quelques heures par les collaborateurs des r\u00e9dactions romandes. Ils se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale suite \u00e0 la d\u00e9cision de Tamedia, hier, d'abandonner la m\u00e9diation.\r\nD\u00e9cision prise: les r\u00e9dactions feront donc gr\u00e8ve si le groupe de presse ne les \u00e9coute pas.\r\nLes collaborateurs ont trois revendication principales: un projet du matin.ch qui tienne la route, un plan social \u00e0 la hauteur, et de la transparence quant \u00e0 l'avenir des autres titres de l'\u00e9diteur.\r\nEric Felley, bonsoir... journaliste et copr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin... Karim di Matteo, bonsoir... journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de 24 heures. \r\nEric Felley\r\nJournaliste au Matin on est oblig\u00e9 de vous demander comment vous avez v\u00e9cu cette derni\u00e8re journ\u00e9e?\r\nRenforcer le site lematin.ch c'est encore une option? Il y a potentiellement des postes \u00e0 sauver?\r\nEt il y a aussi le projet du Matin Sport. L\u00e0 aussi des emplois pourraient \u00eatre sauv\u00e9s?\r\nEst-ce que vous pensez que la proposition de Tamedia sur le plan social va \u00eatre \u00e0 la hauteur? C'est en tout cas ce \u00e0 quoi s'est engager le groupe de presse depuis le d\u00e9but.\r\nL'office de conciliation est un meilleur environnement que la m\u00e9diation pour discuter avec Tamedia?\r\nQuel souvenir vous garderez de votre p\u00e9riode au Matin? Qu'est-ce que vous avez envie d'en retenir?\r\nKarim di Matteo\r\nVous travaillez pour 24 heures vous avez l'impression d'\u00eatre les prochains sur la liste? Vous \u00eates sur un si\u00e8ge \u00e9jectable?\r\nAu moment de d\u00e9cider le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve vous avez h\u00e9sit\u00e9? C'est une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre pour les autres r\u00e9dactions romandes?\r\nVous vous sentez menac\u00e9? Les journalistes ont peur de se faire licencier si ils entrent en gr\u00e8ve?\r\nQu'attendez-vous de Tamedia pour \u00eatre satisfait? Qu'il pr\u00e9sente clairement son plan pour la Suisse romande?\r\nVous continuez \u00e0 travailler pour le groupe. Comment continuer \u00e0 travailler pour Tamedia alors que la confiance est visiblement rompue?\r\nLes deux\r\nComment vous expliquez que Tamedia soit sorti maintenant de la m\u00e9diation? Pourquoi, selon vous \u00e7a a \u00e9chou\u00e9? Que s'est-il pass\u00e9?\r\nC'est Zurich qui a siffl\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation selon vous? L'\u00e9diteur zurichois a eu peur que votre mouvement atteigne les r\u00e9dactions al\u00e9maniques?\r\nApr\u00e8s coup est-ce que vous regrettez d'avoir stopp\u00e9 la gr\u00e8ve? Ou la m\u00e9diation sous l'\u00e9gide du gouvernement vaudois \u00e9tait bel et bien la bonne option?", "durationSec": 250, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711714", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande", "Lausanne"], "thematicThemes": ["presse quotidienne", "gr\u00e8ve", "licenciement", "presse"], "thematicPersons": ["Tamedia", "Le Matin"], "alternativeTitle": ["La fin du Matin papier: interview du journaliste Eric Felley / FOR_2018-07-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Avec la fin du quotidien Le Matin en version papier, les r\u00e9dactions romandes de Tamedia demandent un projet du matin.ch valable et un plan social consistant pour les personnes licenci\u00e9es. Interview d'Eric Felley, journaliste et copr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin."], "variantIds": ["ece-9711714"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:04Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes r\u00e9dactions romandes de Tamedia pourrait reprendre la gr\u00e8ve \u00e0 la rentr\u00e9e, leur \u00e9diteur jusqu'au 3 septembre pour qu'il se montre plus coop\u00e9ratif, c'est la d\u00e9cision prise il y a quelques heures par les collaborateurs des r\u00e9dactions romandes ils se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale suite \u00e0 la d\u00e9cision de Tamedia hier d'abandonner la m\u00e9diation, d\u00e9cision prise les r\u00e9dactions feront donc gr\u00e8ve si le groupe de presse ne les \u00e9coute pas les collaborateurs ont trois revendication principales un projet du Matin Point CH qui tienne la route, un plan social \u00e0 la hauteur et de la transparence quant \u00e0 l'avenir des autres titres de l'\u00e9diteur Eric, Felley bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates journaliste et copr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin et Karim di Matteo est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de 24 heures Eric Felley journaliste au Matin, je vous le disais, on est oblig\u00e9 de vous demander d'abord comment vous avez v\u00e9cu cette derni\u00e8re journ\u00e9e, donc du quotidien papier le matin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [90%] :\r\nOui, \u00e9coutez, c'\u00e9tait une journ\u00e9e tr\u00e8s con, je dirais, hein, il y avait beaucoup d'\u00e9motion quand m\u00eame, parce que pour beaucoup de collaborateurs c'est c'est la derni\u00e8re fois qu'on qu'on fait quelque chose, c'est un peu que c'est tr\u00e8s je dirais tr\u00e8s tr\u00e8s symbolique dans un effort qu'on fait une phrase qu'on choisit une photo, un \u00e9pisode tout \u00e7a pour notre num\u00e9ro qui para\u00eet demain, qui est un num\u00e9ro de 64 pages d'une sorte un peu de de collector qui rappelle l'histoire du Matin et puis aussi, il y avait pas mal de fatigue, parce que la mort du Matin, elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e le 10 juin d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 \u00e7a fait, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 6 semaines, donc on a eu un peu le temps de se pr\u00e9parer \u00e7a ou \u00e7a a ouvert des n\u00e9gociations avec com\u00e9dien justement une m\u00e9diation devant le Conseil d'\u00c9tat et Tamedia, a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi, jeudi soir, un cette cette m\u00e9diation, alors \u00e7a, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un climat, je dirais un petit peu, un petit peu de, de, de, de col\u00e8re, aujourd'hui c'est un peu dommage parce que c'\u00e9tait un \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre un jour un peu, un peu de fait pour ce dernier jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors renforcer le site Matin Point CH c'est une des revendications, donc de la des des des r\u00e9dactions romandes de Tamedia est ce que c'est encore une option. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a reste une option, bien s\u00fbr que, et \u00e7a, \u00e7a doit le rester, on \u00e9tait \u00e0 bout touchant un peu dans ses n\u00e9gociations avec Tamedia quand enfin \u00e7a a surpris un peu tout le monde qu'hier soir il envoy\u00e9 ce communiqu\u00e9 comme quoi il s'est retir\u00e9, c'est leur droit, mais enfin il me semblait que dans les n\u00e9gociations, il y avait une confiance un peu qui s'est install\u00e9e, alors l\u00e0, bon, elle a, elle, a \u00e9t\u00e9 rompu, donc on aura rem\u00e8de \u00e7a sur la table parce que je pense personnellement qu'un site num\u00e9rique avec simplement 10 personnes ce n'est pas viable, donc on demandait plus : plus de monde fiscal a doubl\u00e9 les effectifs afin d'assurer la quand m\u00eame la survie de ce site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nIl y a aussi le projet du Matin Sport l\u00e0 aussi des emplois pourraient \u00eatre sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors, le projet du Matin Sport de l'alliance entre Constantin et Tamedia avant ma vie roman pour l'instant, c'est pas quelque chose de tr\u00e8s concret pour nous, peut-\u00eatre qu'il y aurait quelques postes de journalistes sportifs qui pourraient \u00eatre sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [95%] :\r\nOui, est ce que vous pensez que la proposition de Tamedia sur le plan social va \u00eatre \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [92%] :\r\nEh ben je je ne sais pas, mais en tout cas je l'esp\u00e8re, parce que bon Tamedia comme vous le savez, c'est une entreprise qui fait beaucoup de b\u00e9n\u00e9fices maintenant, h\u00e9 sacrifier une entreprise en en Suisse romande qui de mon avis marchait bien, donc j'imagine qu'il faut qu'elle soit \u00e0 la hauteur dans le plan social soit \u00e0 la hauteur de r\u00e9cifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nComment s'est pass\u00e9 le l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, vous avez particip\u00e9 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [86%] :\r\nOui, oui, c'est tr\u00e8s chaud, Nadia et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nPourquoi tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [94%] :\r\nJe crois que c'est parce qu'on \u00e9tait dans une salle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [89%] :\r\nAujourd'hui, c'est peut-\u00eatre plus honn\u00eate, mais l'ambiance, je dirais ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment sous le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve par exemple du pr\u00e9avis de gr\u00e8ve, on sait tr\u00e8s bien que les journalistes ne sont pas toujours sur la m\u00eame rebondir et commence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [86%] :\r\nEh ben, il y aurait pu avoir une gr\u00e8ve imm\u00e9diate l'id\u00e9e il y a un petit peu dans la dans la col\u00e8re de hier soir, c'\u00e9tait de faire certains en tout cas ce lancer tout de suite pour emp\u00eacher la parution des des journaux de Tamedia d\u00e9j\u00e0 ou dimanche mais je pense que l\u00e0 quand m\u00eame la la \u00e7a c'est \u00e7a un peu pr\u00e9valu en laisse encore un d\u00e9lai pour continuer les n\u00e9gociations. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felley, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B03A567-FB98-4554-A006-1CDCDA78CFC3", "internalArchiveId": "5B03A567-FB98-4554-A006-1CDCDA78CFC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du quotidien \"Le Matin\". Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia pourraient reprendre la gr\u00e8ve: interview de Karim di Matteo, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de 24 heures", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia pourraient reprendre la gr\u00e8ve \u00e0 la rentr\u00e9e. Elles laissent \u00e0 leur \u00e9diteur jusqu'au 3 septembre pour se montrer plus coop\u00e9ratif. Iinterview de Karim di Matteo, journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de 24 heures.\r\n\r\n* * Possible nouvelle gr\u00e8ve chez Tamedia: interview de Karim di Matteo (24heures) 18h SLV Felley & Di Matteo\r\nKarim di Matteo - DI ST LS - ** 84\r\nEric Felley - DI TEL - ** 60\r\n  9'29''\r\nLes r\u00e9dactions romandes de Tamedia pourraient reprendre la gr\u00e8ve \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\nElles laissent \u00e0 leur \u00e9diteur jusqu'au 3 septembre pour qu'il se montre plus coop\u00e9ratif.\r\nC'est la d\u00e9cision prise il y a quelques heures par les collaborateurs des r\u00e9dactions romandes. Ils se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale suite \u00e0 la d\u00e9cision de Tamedia, hier, d'abandonner la m\u00e9diation.\r\nD\u00e9cision prise: les r\u00e9dactions feront donc gr\u00e8ve si le groupe de presse ne les \u00e9coute pas.\r\nLes collaborateurs ont trois revendication principales: un projet du matin.ch qui tienne la route, un plan social \u00e0 la hauteur, et de la transparence quant \u00e0 l'avenir des autres titres de l'\u00e9diteur.\r\nEric Felley, bonsoir... journaliste et copr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin... Karim di Matteo, bonsoir... journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de 24 heures. \r\nEric Felley\r\nJournaliste au Matin on est oblig\u00e9 de vous demander comment vous avez v\u00e9cu cette derni\u00e8re journ\u00e9e?\r\nRenforcer le site lematin.ch c'est encore une option? Il y a potentiellement des postes \u00e0 sauver?\r\nEt il y a aussi le projet du Matin Sport. L\u00e0 aussi des emplois pourraient \u00eatre sauv\u00e9s?\r\nEst-ce que vous pensez que la proposition de Tamedia sur le plan social va \u00eatre \u00e0 la hauteur? C'est en tout cas ce \u00e0 quoi s'est engager le groupe de presse depuis le d\u00e9but.\r\nL'office de conciliation est un meilleur environnement que la m\u00e9diation pour discuter avec Tamedia?\r\nQuel souvenir vous garderez de votre p\u00e9riode au Matin? Qu'est-ce que vous avez envie d'en retenir?\r\nKarim di Matteo\r\nVous travaillez pour 24 heures vous avez l'impression d'\u00eatre les prochains sur la liste? Vous \u00eates sur un si\u00e8ge \u00e9jectable?\r\nAu moment de d\u00e9cider le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve vous avez h\u00e9sit\u00e9? C'est une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre pour les autres r\u00e9dactions romandes?\r\nVous vous sentez menac\u00e9? Les journalistes ont peur de se faire licencier si ils entrent en gr\u00e8ve?\r\nQu'attendez-vous de Tamedia pour \u00eatre satisfait? Qu'il pr\u00e9sente clairement son plan pour la Suisse romande?\r\nVous continuez \u00e0 travailler pour le groupe. Comment continuer \u00e0 travailler pour Tamedia alors que la confiance est visiblement rompue?\r\nLes deux\r\nComment vous expliquez que Tamedia soit sorti maintenant de la m\u00e9diation? Pourquoi, selon vous \u00e7a a \u00e9chou\u00e9? Que s'est-il pass\u00e9?\r\nC'est Zurich qui a siffl\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation selon vous? L'\u00e9diteur zurichois a eu peur que votre mouvement atteigne les r\u00e9dactions al\u00e9maniques?\r\nApr\u00e8s coup est-ce que vous regrettez d'avoir stopp\u00e9 la gr\u00e8ve? Ou la m\u00e9diation sous l'\u00e9gide du gouvernement vaudois \u00e9tait bel et bien la bonne option?", "durationSec": 320, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711715", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["presse quotidienne", "licenciement", "presse"], "thematicPersons": ["Tamedia", "Le Matin", "24Heures"], "alternativeTitle": ["Possible nouvelle gr\u00e8ve chez Tamedia: interview de Karim di Matteo (24heures) / FOR_2018-07-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9dactions romandes de Tamedia pourraient reprendre la gr\u00e8ve \u00e0 la rentr\u00e9e. Elles laissent \u00e0 leur \u00e9diteur jusqu'au 3 septembre pour se montrer plus coop\u00e9ratif. Iinterview de Karim di Matteo, journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de 24 heures."], "variantIds": ["ece-9711715"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:04Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:00) [83%] :\r\nDes n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRestez avec nous Eric Felley Karim di Matteo, vous travaillez pour 24 heures est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre en quelque sorte les prochains sur la liste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nEn tout cas tous les signes avant- coureurs laissent entendre que tout \u00e7a fait partie d'une vaste d\u00e9marche de d\u00e9mant\u00e8lement de la presse romande face arri\u00e8re semble quand m\u00eame m\u00e9chamment, donc on attend de Tamedia qu'elle nous donne des signaux qui indique le contraire mais jusqu'ici, c'est le m\u00e9pris total qu'ils ont affich\u00e9 d'abord dans les discussions qu'on a depuis des ann\u00e9es avec un au fil des restructurations successives qui a pu y avoir 3 jours de gr\u00e8ve, ils ont pas plus \u00e9branl\u00e9 que \u00e7a, ils ont \u00e9t\u00e9 que d'appeler par 2 conseils d'\u00c9tat venir s'asseoir \u00e0 une table et n\u00e9gociations bon leur un peu tordu le bras pour qu'ils il y a une finalement ils ont rompu unilat\u00e9ralement la discussion renvoyant quasiment les conseils d'\u00c9tat leurs \u00e9tudes en leur disant que finalement les m\u00e9dias n'est pas vraiment un milieu dans lequel de leur autorit\u00e9 \u00e9tait \u00e9tait de r\u00e9f\u00e9rence, on voit la part c'est par cette attitude tout le prix qui peut avoir m\u00eame dans les discours, on est quasi infantiliser les personnes qui prennent part \u00e0 ces discussions, le disent on ne je crois pas savoir qu'un seul journaliste dans l'organigramme de 24 heures, je crois qu'on a quand m\u00eame encore dans les r\u00e9dactions, quelque chose \u00e0 apporter, notamment dans ce que vous disiez sur la bonne tenue d'un site Internet qui, dans sa version actuelle est totalement alibi, personne ne croit qu'\u00e0 untel, c'est Internet pourra perdurer donc \u00e0 Tamedia de, de, de faire en sorte de nous prouver qu'elle a vraiment l'intention de d'inscrire ce site dans le Pana roman roman et pas seulement jou\u00e9 en 2 temps : d\u00e9mant\u00e8lement pr\u00e9vu de longue date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [92%] :\r\nDonc vous exigez parmi vos revendications aussi il y a cette id\u00e9e de plus de transparence concernant les intentions du groupe de l'\u00e9diteur pour les autres titres, donc de la de de son portefeuille de taille \u00e0 que qu'est -ce que vous entendez par plus de transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [89%] :\r\nEh bien on apprend toujours des choses par la bande en sait sait pertinemment que des plans de d'\u00e9conomies sont si ce n'est ficel\u00e9, tout du moins bout touchant dans les au pr\u00e8s dans les la plupart des titres romands dans tous les titres romandes ont consacr\u00e9 une 2\u00e8me claque qui va arriver ces prochains mois ou ou ou de mani\u00e8re imminente, on sait aussi qu'en Suisse allemande, quelque chose se pr\u00e9pare, j'en veux pour preuve les messages d'encouragement qui sont pas si courant que \u00e7a de la part de la Suisse allemande concernant notre mouvement et qui montre que probablement ils s'attendent aussi \u00e0 quelque chose, donc tout \u00e7a montre qu'il y a un plan cousu de fil blanc de longue date pour heure c'est celle qu'on si ce pas le cas, qu'on nous apporte des garanties suffisantes pour l'avenir parce que \u00e0 ce stade, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a retombe, ni plus ni moins une politique de d\u00e9mant\u00e8lement de la presse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nUn mot du pr\u00e9avis de gr\u00e8ve, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec \u00c9ric fallait est -ce que vous- m\u00eame vous avez h\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [92%] :\r\nOui, j'ai h\u00e9sit\u00e9 parce que il y a un ras-le-bol, un ras-le-bol, une col\u00e8re qui est quand m\u00eame je pense commune \u00e0 la plupart des collaborateurs du groupe Romand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nEt alors, pourquoi vous avez pas \u00e9t\u00e9 plus combatif, vous avez pas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en disant : voil\u00e0, si c'est comme \u00e7a, ben voil\u00e0, voil\u00e0 la r\u00e9ponse aurait pu appara\u00eetre la suite logique mais on a voulu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [81%] :\r\nContinuez dans toute logique de vouloir mettre les gens autour d'une table, sinon c'est une guerre ouverte, enfin, c'est celle que vous dites quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nIls ont, ils jouent pas le jeu de la conciliation, ils prennent une d\u00e9cision unilat\u00e9rale, franchement il y a qu'est -ce qui vous font plus comme motif de, de, de d\u00e9cr\u00e9ter une gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [92%] :\r\nC'est une bonne question, elle a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, je vous donnerai pas il est d\u00e9tail des discussions qui ont eu lieu en assembl\u00e9e, mais toujours est -il que la la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e du jour voulu donner une \u00e9ni\u00e8me chance au dialogue maintenant la balle est dans le camp de Tamedia pour pour nous montrer qu'un peu plus de de consid\u00e9ration pour ses employ\u00e9es et pour les titres de son groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [87%] :\r\nEric Felley quels souvenirs, hein, pour terminer, on a commenc\u00e9 avec vont termine avec vous quel souvenir vous garderez de votre p\u00e9riode au Matin qu'est -ce que vous avez envie d'en retenir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'est beaucoup de beaucoup de possibilit\u00e9s, hein, mais bon j'ai j'ai toujours pass\u00e9 bon moment au parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que ce que j'ai, c'est \u00e7a que je trouve dommage dans tout \u00e7a, \u00e7a, je me rappelle que quand j'ai commenc\u00e9 au Parlement f\u00e9d\u00e9ral en 2011 il y avait qui journaliste qui repr\u00e9sentait les jours les titres du p\u00e9rim\u00e8tre \u00c9dipresse \u00e0 l'\u00e9poque, hein, aujourd'hui il y en a plus que trois \u00e9tant moi mon principal souci, quand m\u00eame, c'est, c'est de voir que le lien entre entre il y a de moins en moins de 2 journalistes, avant on veut de moins en moins \u00e0 payer des gens qui qui qui peuvent s'investir dans un journalisme je dirais de qualit\u00e9 mais qui demande du temps, voil\u00e0, c'est un peu cette pas bon souvenir, mais c'est vrai, je pense que le le le Parlement m\u00e9rite mieux que que le traitement qui lui a r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui par Tamedia et pour groupe tr\u00e8s soud\u00e9, o\u00f9 tout le monde s'en va et et d\u00e9serte un peu le Champ politique en termes journalistiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [92%] :\r\nKarim di Matteo voulait ajouter quelque non simplement dire que l'\u00e9motion \u00e9tait quand m\u00eame assez palpable aujourd'hui concernant le matin et je pense ne pas trahir la pens\u00e9e de personne en disant que tous les collaborateurs du groupe Romand sont extr\u00eamement solidaires de leur confr\u00e8re du Matin et qu'on a actuellement d\u00e9sol\u00e9 de la situation actuelle et qu'on leur souhaite bon vent pour la suite, que ce soit dans ce projet \u00e0 venir ou dans un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [88%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9ric Felley merci, Karim Dridi Matteo a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:17:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Di Matteo, Karim", "role": "pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs de 24 heures", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felley, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Matin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19B60D47-13C9-42A1-951F-AB07F0FDC3D5", "internalArchiveId": "19B60D47-13C9-42A1-951F-AB07F0FDC3D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un droit de s\u00e9jour en Suisse peut \u00eatre justifi\u00e9 uniquement par la vie priv\u00e9e", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Au nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis vendredi son recours contre une d\u00e9cision zurichoise.\r\n\r\n* * Un droit de s\u00e9jour en Suisse peut \u00eatre justifi\u00e9 uniquement par la vie priv\u00e9e 18h Droit des \u00e9trangers\r\nAu nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse.\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral admet aujourd'hui le recours de cet homme, qui s'\u00e9tait vu retirer son titre de s\u00e9jour en 2016, n'\u00e9tant plus mari\u00e9 ou en concubinage.\r\nPour les juges de Mon Repos, examiner la protection de sa vie priv\u00e9e revient \u00e0 \u00e9valuer son int\u00e9gration dans le pays. Une int\u00e9gration particuli\u00e8rement r\u00e9ussie, tant au plan professionnelle qu'\u00e9conomique, \u00e9crit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans son arr\u00eat, il n'y a donc aucune raison pertinente de lui retirer son droit de s\u00e9jour.\r\nMarc Menichini, avec cet arr\u00eat, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise sa jurisprudence en la mati\u00e8re, qui est plut\u00f4t rare.\r\nUne poign\u00e9e de cas o\u00f9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 la d\u00e9cision d'autorit\u00e9s cantonales qui voulaient retirer, \u00e0 des ressortissants \u00e9trangers bien int\u00e9gr\u00e9s, leur titre de s\u00e9jour. Impossible de le faire au nom du respect de leur sph\u00e8re priv\u00e9e, avait tranch\u00e9 dans ces quelques cas le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui il rend un arr\u00eat en tout point similaire, si ce nest que celui-ci est beaucoup plus d\u00e9taill\u00e9.\r\nEn deux mots Marc, quels sont les tenants de cette affaire?\r\nApr\u00e8s deux s\u00e9parations, un ressortissant argentin, vivant en Suisse depuis 2007 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait l\u00e9gal, il s'est vu retirer son titre de s\u00e9jour par les autorit\u00e9s zurichoises, et ce en vertu de la loi sur les \u00e9trangers. Cet individu a fait recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en invoquant uniquement le respect de sa vie priv\u00e9e.\r\nMais en quoi ce droit fondamental peut-il influencer le retrait, ou non, d'un titre de s\u00e9jour?\r\nEn invoquant ce droit, le recourant d\u00e9place l'attention de la justice de sa situation familiale vers son degr\u00e9 d'int\u00e9gration au pays. C'est que, aux yeux des juges, l'int\u00e9gration est, pour ainsi dire, un \u00e9l\u00e9ment constitutif de la vie priv\u00e9e d'un ressortissant \u00e9tranger. \r\nDu coup les juges ont regard\u00e9 le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es en Suisse, l'intensit\u00e9 des relations sociales, la connaissance d'une langue nationale \u00e9videmment, mais aussi la situation professionnelle et \u00e9conomique. \r\nAu fond ils \u00e9valuent l'int\u00e9gration du recourant pour savoir si en cas de renvoi, il y aurait ou non atteinte \u00e0 sa vie priv\u00e9e.\r\nEt dans le cas pr\u00e9sent, ils ont jug\u00e9 que oui parce que?\r\n...parce que son int\u00e9gration est particuli\u00e8rement r\u00e9ussie, exemplaire m\u00eame, \u00e9crit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Refuser de prolonger son titre de s\u00e9jour peut constituer une violation du droit \u00e0 la protection de sa vie priv\u00e9e. Selon les juges, il est m\u00eame dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de la Suisse \u00e0 ce qu'il reste ici.\r\nA leurs yeux, et je cite, l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime de la Suisse \u00e0 limiter l'immigration ne suffit pas, \u00e0 lui seul, pour renvoyer cette personne dans son pays d'origine.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9711717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un droit de s\u00e9jour en Suisse peut \u00eatre justifi\u00e9 uniquement par la vie priv\u00e9e / FOR_2018-07-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.07.2018"], "alternativeSummary": ["Au nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis vendredi son recours contre une d\u00e9cision zurichoise."], "variantIds": ["ece-9711717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:03Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAu nom du respect de la vie priv\u00e9e, un ressortissant argentin pourra poursuivre sa vie en Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, admet aujourd'hui le recours de cet homme, qui s'\u00e9tait vu retirer son titre de s\u00e9jour en 2016 n'\u00e9tant plus mari\u00e9 ou en concubinage pour les juges de Mon Repos examiner la protection de sa vie priv\u00e9e revient \u00e0 \u00e9valuer son int\u00e9gration dans le pays une int\u00e9gration particuli\u00e8rement r\u00e9ussie, tant au plan professionnelle qu'\u00e9conomique, \u00e9crit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans son arr\u00eat, il n'y a donc aucune raison pertinente de lui retirer son droit de s\u00e9jour Marc qui ni dans avec cet arr\u00eat, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise en fait hein \u00e7a sa jurisprudence en la mati\u00e8re qui est plut\u00f4t rare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nExactement, une poign\u00e9e de cas o\u00f9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 cass\u00e9 la d\u00e9cision d'autorit\u00e9s cantonales qui voulaient retirer \u00e0 des ressortissants \u00e9trangers bien int\u00e9gr\u00e9s leur titre de s\u00e9jour, impossible de le faire au nom du respect de leur vie priv\u00e9e, avait tranch\u00e9 dans ces quelques affaires le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, il rend un arr\u00eat en tous points similaire, si ce n'est que celui -ci est beaucoup plus d\u00e9taill\u00e9 et en 2 mots : Marc quels sont les tenants de cette affaire, alors apr\u00e8s deux s\u00e9parations ce ressortissant argentin vivant en Suisse depuis 2007 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait l\u00e9gal, h\u00e9 bien il s'est vu refuser par les autorit\u00e9s Z\u00fcrichoises la prolongation de son s\u00e9jour, et ce, en vertu de la loi sur les \u00e9trangers, cet individu a fait recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en invoquant uniquement le respect de sa vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [98%] :\r\nSa vie priv\u00e9e mais en quoi ce droit fondamental peut -il influencer le retrait ou non d'un titre de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nC'est qu'en invoquant ce droit le recourant d\u00e9place l'attention de la justice, de sa situation familiale vers son degr\u00e9 d'int\u00e9gration au pays, et du coup, aux yeux des juges, l'int\u00e9gration est pour ainsi dire un \u00e9l\u00e9ment constitutif de la vie priv\u00e9e d'un ressortissant \u00e9tranger, alors ils ont regard\u00e9 le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es en Suisse, l'intensit\u00e9 des relations sociales, la connaissance d'une langue nationale, \u00e9videmment, mais aussi la situation professionnelle et \u00e9conomique au fond ils \u00e9valuent l'int\u00e9gration du recourant pour savoir si, en cas de renvoi, il y aurait ou non atteinte \u00e0 sa vie priv\u00e9e et dans le cas pr\u00e9sent, ils ont jug\u00e9 que oui parce que oui, parce que son int\u00e9gration est particuli\u00e8rement r\u00e9ussie exemplaire m\u00eame \u00e9crit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral refuser de prolonger son titre de s\u00e9jour peut donc constituer une violation du droit \u00e0 la protection de sa vie priv\u00e9e, selon les juges, il est m\u00eame dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de la Suisse \u00e0 ce qu'il reste ici, \u00e0 leurs yeux, et je cite l'int\u00e9r\u00eat l\u00e9gitime de la Suisse \u00e0 limiter l'immigration ne suffit pas \u00e0 lui seul pour renvoyer cette personne dans son pays d'origine, merci Marc Meunier qui n'y est pour d\u00e9battent des et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9E43338-FC9D-4907-BB8A-5E5011F8DA21", "internalArchiveId": "E9E43338-FC9D-4907-BB8A-5E5011F8DA21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au jourd'hui, Chabrillan-Marsanne", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kesselring, Martin;Jouve, Didier;Baltz, Rodolphe\r\n\r\n\r\n* * Pourquoi la vall\u00e9e de la Dr\u00f4me est-elle une r\u00e9gion de d\u00e9veloppement durable? \r\nLe Nouveau Monde rencontre des pionniers de la biovall\u00e9e: Martin Kesselring, le patron (bernois) de l'\u00e9ch\u00f4tel: \"Auberge de la Plaine\", puis le Pr\u00e9sident de l'Association Biovall\u00e9e: Didier Jouve, et on termine par la rencontre avec le cr\u00e9ateur de \"Sanoflore\", encore un suisse, Rodolphe Balz.", "durationSec": 1321, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9697742", "imageURL": "http://www.rts.ch/9688346.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau monde du 20.07.2018", "Un nouveau monde du 20.07.2018", "Au jourd'hui, Chabrillan-Marsanne / UNM_2018-07-20T09:31:30_un-nouveau-monde", "Au jourd'hui, Chabrillan-Marsanne / UNM_2018-07-20T09:31:30_un-nouveau-monde"], "alternativeSummary": ["Pourquoi la vall\u00e9e de la Dr\u00f4me est-elle une r\u00e9gion de d\u00e9veloppement durable? \nLe Nouveau Monde rencontre des pionniers de la biovall\u00e9e: Martin Kesselring, le patron (bernois) de l'\u00e9ch\u00f4tel: \"Auberge de la Plaine\", puis le Pr\u00e9sident de l'Association Biovall\u00e9e: Didier Jouve, et on termine par la rencontre avec le cr\u00e9ateur de \"Sanoflore\", encore un suisse, Rodolphe Balz.", "Pourquoi la vall\u00e9e de la Dr\u00f4me est-elle une r\u00e9gion de d\u00e9veloppement durable? \nLe Nouveau Monde rencontre des pionniers de la biovall\u00e9e: Martin Kesselring, le patron (bernois) de l'\u00e9ch\u00f4tel: \"Auberge de la Plaine\", puis le Pr\u00e9sident de l'Association Biovall\u00e9e: Didier Jouve, et on termine par la rencontre avec le cr\u00e9ateur de \"Sanoflore\", encore un suisse, Rodolphe Balz."], "variantIds": ["ece-9697743", "ece-9697742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:11:46Z", "webPublicationDate": "2018-07-20T13:52:01Z", "program": {"href": "/programs/DB15819F-53EF-4E81-A7AB-5204D4F2ECD5", "id": "DB15819F-53EF-4E81-A7AB-5204D4F2ECD5", "name": "Un nouveau monde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1692243", "internalArchiveId": "AA1806692524", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 2431, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9727080", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628041", "ece-9727080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-10T18:43:34Z", "subTitles": ["09:30:00:20  09:30:16:11\r\n...\r\n\r\n09:30:16:12  09:30:19:14\r\n-Bonsoir, et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n09:30:19:16  09:30:24:07\r\nBruxelles somme le Royaume-Uni\r\nde pr\u00e9ciser sa strat\u00e9gie de sortie\r\n\r\n09:30:24:09  09:30:26:10\r\nde l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n09:30:26:12  09:30:29:11\r\nLe bras-de-fer dure\r\ndepuis plusieurs semaines.\r\n\r\n09:30:29:12  09:30:32:09\r\nNous serons en direct de Bruxelles\r\navec Isabelle Ory.\r\n\r\n09:30:32:15  09:30:37:01\r\n\"Je ne veux pas que mon neveu\r\nutilise les r\u00e9seaux sociaux.\"\r\n\r\n09:30:37:03  09:30:41:12\r\nDans la Silicon Valley, les gourous\r\ndu num\u00e9rique sont nombreux \u00e0 dire\r\n\r\n09:30:41:14  09:30:45:14\r\ntout le mal qu'ils pensent\r\ndu monde connect\u00e9 qu'ils ont cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n09:30:45:16  09:30:48:03\r\nSi vous voulez d\u00e9crocher\r\nde votre t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n09:30:48:05  09:30:51:06\r\nnous vous donnons quelques conseils\r\navec Martina Chyba.\r\n\r\n09:30:51:12  09:30:55:13\r\nAu moment des d\u00e9parts en vacances,\r\nbien des propri\u00e9taires d'animaux\r\n\r\n09:30:55:15  09:30:58:21\r\ngal\u00e8rent pour faire garder\r\nleur compagnon \u00e0 quatre pattes.\r\n\r\n09:30:58:23  09:31:00:14\r\nCertains renoncent \u00e0 partir.\r\n\r\n09:31:00:21  09:31:05:12\r\nDemain, Xamax retrouvera les terrains\r\nde Super League face \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n09:31:05:14  09:31:10:14\r\nIl r\u00e9gnait une atmosph\u00e8re de veill\u00e9e\r\nd'armes dans le QG du club.\r\n\r\n09:31:11:12  09:31:16:10\r\nDamon Albarn a enflamm\u00e9 la grande\r\nsc\u00e8ne du Pal\u00e9o, hier avec Gorillaz.\r\n\r\n09:31:16:12  09:31:19:05\r\nLa RTS l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n09:31:20:13  09:31:24:01\r\n13 semaines: c'est le temps\r\nqu'il reste aux Europ\u00e9ens\r\n\r\n09:31:24:03  09:31:28:13\r\net aux Britanniques pour conclure\r\nun accord de sortie de l'UE qui doit\r\n\r\n09:31:28:15  09:31:32:10\r\npermettre de r\u00e9aliser le Brexit\r\ndans les meilleures conditions.\r\n\r\n09:31:32:12  09:31:34:05\r\nLes Britanniques sont divis\u00e9s.\r\n\r\n09:31:34:07  09:31:36:00\r\nL'UE a fix\u00e9 ses exigences.\r\n\r\n09:31:36:02  09:31:39:02\r\nElle r\u00e9pondait aux propositions\r\nfaites par T.May.\r\n\r\n09:31:40:00  09:31:44:21\r\n-Le Brexit: un casse-t\u00eate\r\nentre Londres et Bruxelles.\r\n\r\n09:31:44:23  09:31:47:03\r\nAujourd'hui, r\u00e9union \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n09:31:47:05  09:31:51:01\r\ndes ministres des Affaires\r\neurop\u00e9ennes des 27 pays membres.\r\n\r\n09:31:51:03  09:31:54:00\r\nIls analysaient\r\nles propositions de Theresa May\r\n\r\n09:31:54:02  09:31:55:16\r\npour une sortie de l'UE.\r\n\r\n09:31:56:02  09:31:58:12\r\n-Notre objectif est de finaliser\r\n\r\n09:31:58:14  09:32:01:11\r\nl'accord de retrait.\r\n\r\n09:32:01:12  09:32:10:20\r\nNous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 80 % d'accord\r\navec les Britanniques.\r\n\r\n09:32:10:22  09:32:21:02\r\nIl y a des \u00e9l\u00e9ments qui ouvrent la\r\nvoie \u00e0 une discussion constructive.\r\n\r\n09:32:22:04  09:32:25:13\r\n-Certains points noirs\r\nsubsistent dans la proposition.\r\n\r\n09:32:25:15  09:32:28:20\r\nParmi les partisans du Brexit,\r\nil y a deux camps.\r\n\r\n09:32:28:22  09:32:32:00\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 les partisans\r\nd'un Brexit dur.\r\n\r\n09:32:32:02  09:32:34:08\r\nCelui de Boris Johnson,\r\n\r\n09:32:34:11  09:32:37:02\r\nqui vise \u00e0 sortir\r\ndu march\u00e9 unique europ\u00e9en\r\n\r\n09:32:37:04  09:32:39:01\r\npour davantage de souverainet\u00e9.\r\n\r\n09:32:39:03  09:32:41:13\r\nDe l'autre,\r\nun Brexit plus souple.\r\n\r\n09:32:41:15  09:32:44:07\r\nCelui de T.May,\r\ndans lequel les Britanniques\r\n\r\n09:32:44:09  09:32:46:16\r\ngarderaient un acc\u00e8s\r\nau march\u00e9 commun.\r\n\r\n09:32:46:18  09:32:48:12\r\nMais le temps presse.\r\n\r\n09:32:48:22  09:32:50:22\r\n-Il reste 12 semaines\r\n\r\n09:32:51:00  09:32:52:16\r\npour r\u00e9soudre les d\u00e9tails\r\n\r\n09:32:52:18  09:32:54:20\r\nsi on veut un arrangement.\r\n\r\n09:32:54:22  09:32:59:07\r\nJ'ai pr\u00e9sent\u00e9 nos propositions,\r\net j'esp\u00e8re rencontrer Michel Barnier\r\n\r\n09:32:59:09  09:33:03:15\r\npour intensifier les n\u00e9gociations\r\net mettre un peu la pression.\r\n\r\n09:33:04:01  09:33:07:02\r\n-De l'\u00e9nergie et de la pression,\r\nil en faudra.\r\n\r\n09:33:07:04  09:33:08:14\r\nSelon Michel Barnier,\r\n\r\n09:33:08:16  09:33:11:21\r\nla limite pour finaliser l'accord\r\nest en d\u00e9cembre.\r\n\r\n09:33:11:23  09:33:14:21\r\nUne date butoir n\u00e9cessaire\r\npour que tous les pays\r\n\r\n09:33:14:23  09:33:18:15\r\nratifient le texte \u00e0 temps\r\npour le d\u00e9part des Britanniques,\r\n\r\n09:33:18:17  09:33:21:12\r\npr\u00e9vu le 30 mars 2019.\r\n\r\n09:33:22:02  09:33:24:08\r\n-Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n09:33:24:10  09:33:37:14\r\nLa possibilit\u00e9\r\ndu \"no deal\" est r\u00e9elle.\r\n\r\n09:33:37:18  09:33:43:14\r\n-Elle semble prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n09:33:44:16  09:33:47:04\r\nHier, la commission\r\na sorti un document\r\n\r\n09:33:47:09  09:33:50:16\r\nqui d\u00e9taille ce qui va\r\nse passer s'il y a un accord.\r\n\r\n09:33:50:20  09:33:54:05\r\nMais \u00e9galement\r\ns'il n'y a pas d'accord.\r\n\r\n09:33:54:09  09:33:56:09\r\nC'est un document\r\ndestin\u00e9 aux citoyens\r\n\r\n09:33:56:13  09:33:58:19\r\net aux entreprises affect\u00e9es\r\npar la Brexit.\r\n\r\n09:33:59:00  09:34:00:23\r\nIl tire la sonnette d'alarme\r\n\r\n09:34:01:04  09:34:05:02\r\nen disant qu'il faut analyser\r\nles situations personnelles\r\n\r\n09:34:05:07  09:34:06:04\r\net se pr\u00e9parer.\r\n\r\n09:34:06:08  09:34:08:11\r\nL\u00e0 o\u00f9 le sc\u00e9nario du pire reste,\r\n\r\n09:34:08:14  09:34:14:11\r\ncomme il n'y a pas\r\nde solution pour l'Irlande du Nord,\r\n\r\n09:34:15:11  09:34:16:21\r\nles pistes qui sont \u00e9voqu\u00e9es\r\n\r\n09:34:17:02  09:34:20:13\r\nsont inacceptables pour les Europ\u00e9ens\r\nou pour les Britanniques.\r\n\r\n09:34:20:18  09:34:24:15\r\nIl faut regarder le sc\u00e9nario en face.\r\n\r\n09:34:24:19  09:34:28:22\r\n-Il y a d\u00e9j\u00e0 eu un cas\r\navec la Suisse le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n09:34:29:02  09:34:31:11\r\n-Apr\u00e8s le vote\r\nsur l'immigration de masse,\r\n\r\n09:34:31:14  09:34:36:21\r\nla Suisse a essay\u00e9 pendant 3 ans\r\nd'entrer en mati\u00e8re avec l'UE\r\n\r\n09:34:37:02  09:34:39:12\r\nsur la libre circulation\r\ndes personnes.\r\n\r\n09:34:39:16  09:34:41:22\r\nBeaucoup pensaient\r\nque c'\u00e9tait possible,\r\n\r\n09:34:42:03  09:34:44:12\r\nmais les Europ\u00e9ens\r\nsont rest\u00e9s inflexibles.\r\n\r\n09:34:44:15  09:34:47:10\r\n\u00c0 la fin, Berne a d\u00fb plier.\r\n\r\n09:34:47:13  09:34:56:23\r\nL'UE est encore plus fragile et\r\nencore plus raide sur ces principes.\r\n\r\n09:34:59:00  09:35:02:22\r\nElle a peur que si elle l\u00e2che,\r\n\u00e7a menace son unit\u00e9.\r\n\r\n09:35:03:02  09:35:05:21\r\nLes Europ\u00e9ens ont compris\r\nque Theresa May\r\n\r\n09:35:06:02  09:35:09:06\r\nn'est pas en position\r\nde faire des concessions.\r\n\r\n09:35:09:11  09:35:11:21\r\nIls ont peur\r\nd'un divorce sans accord.\r\n\r\n09:35:12:02  09:35:12:11\r\n-Merci.\r\n\r\n09:35:12:12  09:35:16:09\r\nIl n'y aura pas de nouvelle gr\u00e8ve\r\n\u00e0 Tamedia dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n09:35:16:11  09:35:21:23\r\nLes journalistes ont d\u00e9cid\u00e9 de ne\r\nrien entreprendre avant septembre.\r\n\r\n09:35:22:01  09:35:25:21\r\nLa direction du groupe a mis fin\r\n\u00e0 la m\u00e9diation initi\u00e9e\r\n\r\n09:35:25:23  09:35:28:12\r\nsous l'\u00e9gide\r\ndu Conseil d'\u00c9tat vaudois.\r\n\r\n09:35:29:12  09:35:33:12\r\nLes suites de l'incendie\r\nde l'\u00e9glise du Sacr\u00e9-Coeur \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:35:33:14  09:35:37:01\r\nLes causes du sinistres\r\nne sont toujours pas connues.\r\n\r\n09:35:37:03  09:35:39:13\r\nUne course contre la montre\r\nest engag\u00e9e\r\n\r\n09:35:39:15  09:35:43:12\r\npour sauver ce qui peut l'\u00eatre\r\ndes archives et oeuvres d'art.\r\n\r\n09:35:44:17  09:35:47:20\r\n-Un b\u00e9nitier en marbre mis \u00e0 l'abri,\r\n\r\n09:35:47:22  09:35:50:23\r\nidem pour les oeuvres d'art\r\nde cette \u00e9glise.\r\n\r\n09:35:51:01  09:35:54:14\r\nSi le b\u00e2timent n'abritera plus\r\nde messe avant un moment,\r\n\r\n09:35:54:16  09:35:58:07\r\nles paroissiens esp\u00e8rent r\u00e9cup\u00e9rer\r\nle maximum d'objets:\r\n\r\n09:35:58:09  09:36:00:20\r\nune mani\u00e8re de surmonter le drame.\r\n\r\n09:36:01:06  09:36:03:12\r\n-Ca fait du mal \u00e0 la communaut\u00e9\r\n\r\n09:36:03:13  09:36:06:12\r\nde langue espagnole.\r\n\r\n09:36:06:14  09:36:09:08\r\nC'est notre maison.\r\n\r\n09:36:09:10  09:36:20:03\r\nMes enfants y ont fait leur communion\r\net leur confirmation.\r\n\r\n09:36:23:17  09:36:26:14\r\n-La sauvegarde des oeuvres\r\na commenc\u00e9 hier,\r\n\r\n09:36:26:16  09:36:29:12\r\nalors que l'incendie\r\nfaisait encore rage.\r\n\r\n09:36:29:14  09:36:32:22\r\nLes hommes du SIS\r\nsortent des objets de culte.\r\n\r\n09:36:33:00  09:36:36:03\r\nDes \u00e9quipes de la protection\r\ndes biens culturels,\r\n\r\n09:36:36:05  09:36:39:16\r\naid\u00e9es par la protection civile\r\net les pompiers volontaires,\r\n\r\n09:36:39:18  09:36:42:01\r\nont sauv\u00e9\r\ntout ce qui pouvait l'\u00eatre.\r\n\r\n09:36:42:14  09:36:44:21\r\n-Ce sont des v\u00eatements de c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n09:36:44:23  09:36:47:04\r\nqui sont anciens\r\n\r\n09:36:47:06  09:36:52:01\r\net qui ont de la valeur.\r\n\r\n09:36:53:00  09:36:54:17\r\n-On ne veut pas que\r\n\r\n09:36:54:19  09:36:57:11\r\nce qui pourrait \u00eatre sorti,\r\n\r\n09:36:57:12  09:36:59:23\r\nreste dans un espace instable.\r\n\r\n09:37:00:01  09:37:05:12\r\nCe qu'on craint, c'est la moisissure.\r\n\r\n09:37:06:09  09:37:10:08\r\n-La communaut\u00e9 catholique italophone\r\naccueillera les messes\r\n\r\n09:37:10:10  09:37:14:07\r\nde la paroisse du Sacr\u00e9-Coeur\r\ndans son \u00e9glise des Eaux-Vives.\r\n\r\n09:37:14:09  09:37:15:20\r\nConcernant le b\u00e2timent,\r\n\r\n09:37:15:22  09:37:19:09\r\ndes pourparlers entre la paroisse et\r\nles autorit\u00e9s devraient commencer.\r\n\r\n09:37:20:04  09:37:22:19\r\n-D\u00e8s le 1er ao\u00fbt,\r\nl'H\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n\r\n09:37:22:21  09:37:25:18\r\nr\u00e9introduira\r\nl'horaire continu de 12 heures\r\n\r\n09:37:25:20  09:37:27:21\r\npour palier un manque d'effectif.\r\n\r\n09:37:27:23  09:37:31:05\r\nC'est la r\u00e8gle dans la majeure partie\r\ndes h\u00f4pitaux romands.\r\n\r\n09:37:31:07  09:37:33:08\r\nLe personnel soignant\r\nsalue la mesure,\r\n\r\n09:37:33:10  09:37:36:16\r\nmais elle pose des questions\r\nde conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation.\r\n\r\n09:37:37:17  09:37:40:07\r\n-Les soins intensifs\r\nd'H\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n\r\n09:37:40:09  09:37:43:20\r\nsont menac\u00e9s de fermeture,\r\nfaute de personnel qualifi\u00e9.\r\n\r\n09:37:43:22  09:37:47:21\r\nL'h\u00f4pital va fonctionner avec\r\ndes tournus de 2 fois 12 heures,\r\n\r\n09:37:47:23  09:37:49:13\r\nau lieu des 3 fois 8.\r\n\r\n09:37:49:15  09:37:53:20\r\nL'h\u00f4pital est \u00e0 la limite\r\nde la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:37:54:10  09:37:56:10\r\n-Nous d\u00e9rogeons \u00e0 la loi\r\n\r\n09:37:56:12  09:37:58:08\r\nsur le travail.\r\n\r\n09:37:58:10  09:38:05:12\r\nD'autres h\u00f4pitaux\r\nn'appliquent pas cette sp\u00e9cificit\u00e9\r\n\r\n09:38:05:13  09:38:07:20\r\nde la loi sur le travail.\r\n\r\n09:38:08:06  09:38:11:23\r\n-La loi f\u00e9d\u00e9rale autorise\r\nl'horaire continu de 12 heures,\r\n\r\n09:38:12:01  09:38:15:01\r\nmais de nuit, elle est stricte\r\nen mati\u00e8re de pause.\r\n\r\n09:38:19:14  09:38:20:21\r\nEn Suisse romande,\r\n\r\n09:38:20:23  09:38:25:03\r\nla majorit\u00e9 des h\u00f4pitaux publics\r\npratiquent cet horaire continu.\r\n\r\n09:38:25:05  09:38:28:07\r\nMais il est difficile\r\nde v\u00e9rifier que le personnel\r\n\r\n09:38:28:09  09:38:30:16\r\nb\u00e9n\u00e9ficie d'un repos de 4 heures.\r\n\r\n09:38:30:22  09:38:33:16\r\n-On ne timbre pas les pauses la nuit.\r\n\r\n09:38:33:18  09:38:35:20\r\nOn ne peut donc pas prouver\r\n\r\n09:38:35:22  09:38:37:22\r\nque la pause a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n\r\n09:38:38:07  09:38:41:01\r\n-Un temps de repos\r\npresque inapplicable.\r\n\r\n09:38:41:03  09:38:44:03\r\nL'H\u00f4pital du Jura bernois\r\ny a renonc\u00e9.\r\n\r\n09:38:44:17  09:38:47:06\r\n-Je ne reviendrai pas en arri\u00e8re\r\n\r\n09:38:47:08  09:38:49:17\r\nen devant appliquer toutes les r\u00e8gles\r\n\r\n09:38:49:19  09:38:52:21\r\nde la loi sur le travail.\r\n\r\n09:38:52:23  09:38:57:23\r\nCa serait jouable\r\ns'il n'y avait pas d'absences,\r\n\r\n09:38:58:01  09:39:05:02\r\nmais dans les faits je ne vois pas\r\ncomment le mettre en application.\r\n\r\n09:39:05:13  09:39:10:09\r\n-A Neuch\u00e2tel, c'est le personnel\r\nqui a demand\u00e9 les 2 fois 12.\r\n\r\n09:39:11:06  09:39:14:00\r\n-La qualit\u00e9 des soins s'am\u00e9liore:\r\n\r\n09:39:14:02  09:39:17:03\r\non a une continuit\u00e9 des soins,\r\n\r\n09:39:17:05  09:39:21:02\r\nune meilleure prise en charge.\r\n\r\n09:39:21:04  09:39:25:23\r\nIl y a moins\r\nde transmissions infirmi\u00e8res,\r\n\r\n09:39:26:01  09:39:29:13\r\ndonc moins de pertes d'informations.\r\n\r\n09:39:29:22  09:39:35:02\r\n-Le Service de l'emploi neuch\u00e2telois\r\nsuivra l'affaire de pr\u00e8s.\r\n\r\n09:39:35:04  09:39:39:19\r\nLa direction de l'h\u00f4pital s'engage\r\n\u00e0 abandonner les horaires continus\r\n\r\n09:39:39:21  09:39:43:19\r\nune fois la rel\u00e8ve form\u00e9e.\r\n\r\n09:39:45:02  09:39:49:18\r\n-C'est la saison des vacances,\r\net vous pr\u00e9parez peut-\u00eatre un d\u00e9part.\r\n\r\n09:39:49:20  09:39:54:11\r\nPour les propri\u00e9taires d'animaux,\r\ncela vire parfois au casse-t\u00eate.\r\n\r\n09:39:54:12  09:39:59:14\r\nA tel point que certains\r\nrenoncent \u00e0 partir.\r\n\r\n09:40:00:19  09:40:04:22\r\n-Bouledogue fran\u00e7ais cherche\r\nnounou pour deux semaines.\r\n\r\n09:40:05:00  09:40:09:04\r\nPlus que quelques jours\r\navant le d\u00e9part de Genevi\u00e8ve,\r\n\r\n09:40:09:06  09:40:12:16\r\net toujours pas\r\nde gardienne d'animaux pour Naya.\r\n\r\n09:40:13:03  09:40:15:02\r\n-J'ai mis une annonce,\r\n\r\n09:40:15:04  09:40:18:17\r\nmais beaucoup \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n09:40:18:19  09:40:20:14\r\npar l'argent.\r\n\r\n09:40:20:23  09:40:24:18\r\n-L\u00e0 o\u00f9 elle va,\r\nles animaux sont interdits.\r\n\r\n09:40:24:20  09:40:28:13\r\nPas question de confier\r\nsa chienne \u00e0 une pension.\r\n\r\n09:40:29:00  09:40:31:07\r\n-Je veux qu'elle soit en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n09:40:31:09  09:40:33:02\r\nS'il faut, je resterai ici.\r\n\r\n09:40:33:09  09:40:39:16\r\n-Il existe des sites de nounous\r\nsur Internet.\r\n\r\n09:40:39:18  09:40:46:13\r\nCes \"petsitters\" sont des jeunes,\r\nmais aussi des professionnels.\r\n\r\n09:40:46:20  09:40:51:20\r\n-On va chez un client en vacances,\r\n\r\n09:40:51:22  09:40:53:11\r\nqui a trois chats.\r\n\r\n09:40:53:12  09:40:56:12\r\nJe passe une fois par jour.\r\n\r\n09:40:56:23  09:41:01:12\r\n-Lugdivine est une \"Super Nanny\"\r\npour chats, une \"cat-sitteuse\".\r\n\r\n09:41:02:10  09:41:04:12\r\n-Eh, coucou Nala !\r\n\r\n09:41:04:19  09:41:08:02\r\n-Un service \u00e0 domicile\r\n\u00e0 20 francs le passage:\r\n\r\n09:41:08:04  09:41:11:20\r\nnettoyage de gamelles, nourriture,\r\nentretien de liti\u00e8re.\r\n\r\n09:41:12:03  09:41:17:08\r\n-Je reste avec eux un moment\r\npour les c\u00e2lins et pour les jeux.\r\n\r\n09:41:17:10  09:41:23:07\r\nMon m\u00e9tier\r\nest un m\u00e9tier de confiance.\r\n\r\n09:41:23:09  09:41:35:02\r\n\u00c0 chaque passage, je leur envoie des\r\nphotos des chats pour les rassurer.\r\n\r\n09:41:35:09  09:41:39:14\r\n-Sur la p\u00e9riode estivale,\r\nses services sont tr\u00e8s sollicit\u00e9s:\r\n\r\n09:41:39:16  09:41:42:23\r\nune centaine de clients\r\npour juillet-ao\u00fbt.\r\n\r\n09:41:44:03  09:41:48:08\r\n-Les d\u00e9clarations hostiles aux\r\nr\u00e9seaux sociaux se multiplient.\r\n\r\n09:41:48:10  09:41:51:10\r\nQuand elles viennent\r\nde ceux qui les ont cr\u00e9\u00e9s,\r\n\r\n09:41:51:12  09:41:54:01\r\nelles prennent une autre dimension.\r\n\r\n09:41:54:03  09:41:59:11\r\nL'un des inventeurs du Web,\r\nT.Berners-Lee, a l\u00e2ch\u00e9 une bombe:\r\n\r\n09:41:59:12  09:42:02:18\r\n\"Le Web a desservi l'humanit\u00e9\r\nau lieu de la servir,\r\n\r\n09:42:02:20  09:42:05:06\r\net a \u00e9chou\u00e9 sur de nombreux points.\"\r\n\r\n09:42:05:08  09:42:08:05\r\nIl n'est de loin pas\r\nle seul \u00e0 le penser.\r\n\r\n09:42:13:12  09:42:15:19\r\n-Vous vous souvenez\r\nde Frankenstein ?\r\n\r\n09:42:15:21  09:42:20:10\r\nAvec la cr\u00e9ature qui \u00e9chappe\r\n\u00e0 son cr\u00e9ateur, et qui fait si peur.\r\n\r\n09:42:20:12  09:42:23:12\r\nA la Silicon Valley,\r\nc'est un peu pareil,\r\n\r\n09:42:23:14  09:42:25:18\r\nles cr\u00e9ateurs des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n09:42:25:20  09:42:29:02\r\nne likent plus\r\nce qu'ils ont fabriqu\u00e9.\r\n\r\n09:42:41:16  09:42:43:13\r\nJaron Lanier vient de publier\r\n\r\n09:42:43:15  09:42:47:02\r\n\"10 arguments pour quitter\r\nles r\u00e9seaux sociaux tout de suite\".\r\n\r\n09:42:47:08  09:42:51:12\r\n-On ne peut plus les appeler\r\ndes r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n09:42:51:14  09:42:54:12\r\nCe sont des empires\r\nde modification du comportement.\r\n\r\n09:42:54:17  09:42:58:01\r\n-D\u00e9sormais, on assume\r\navoir manipul\u00e9 les cerveaux.\r\n\r\n09:43:01:19  09:43:06:03\r\n-Dans les ann\u00e9es 70,\r\nquand vous parliez au t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n09:43:06:05  09:43:08:21\r\nil n'y avait pas d'ing\u00e9nieurs\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n09:43:08:23  09:43:11:16\r\nqui savaient comment\r\nfonctionne votre psychologie.\r\n\r\n09:43:15:20  09:43:20:21\r\n-Notre r\u00e9flexion \u00e9tait:\r\ncomment capturer le maximum\r\n\r\n09:43:20:23  09:43:23:09\r\nde votre temps et de votre attention.\r\n\r\n09:43:23:11  09:43:27:11\r\nPour \u00e7a, nous devions fournir\r\ndes pics de dopamine.\r\n\r\n09:43:27:12  09:43:32:17\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 des lags\r\npour vous poussez \u00e0 continuer.\r\n\r\n09:43:34:00  09:43:37:03\r\n-Autre exemple:\r\nla lecture automatique.\r\n\r\n09:43:37:05  09:43:41:19\r\nLes vid\u00e9os qui se lancent seules,\r\nafin de provoquer une addiction.\r\n\r\n09:43:48:04  09:43:52:18\r\n-Nous avons cr\u00e9\u00e9 une machine\r\nqui d\u00e9chire le tissu social.\r\n\r\n09:43:52:20  09:43:56:09\r\nEn fabriquant des outils\r\npour s\u00e9cr\u00e9ter de la dopamine,\r\n\r\n09:43:56:11  09:44:00:00\r\nnous avons d\u00e9truit\r\nle fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:44:01:05  09:44:03:23\r\n-Signe r\u00e9v\u00e9lateur,\r\nles papes du num\u00e9rique\r\n\r\n09:44:04:01  09:44:07:07\r\nmettent tous leurs enfants\r\ndans cette \u00e9cole.\r\n\r\n09:44:07:09  09:44:11:18\r\nP\u00e9dagogie z\u00e9ro \u00e9cran, z\u00e9ro robot.\r\n\r\n09:44:11:20  09:44:15:13\r\nPlusieurs ont cr\u00e9\u00e9 un centre\r\nde technologie humaine\r\n\r\n09:44:15:15  09:44:19:09\r\npour reprendre le contr\u00f4le\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 prise en otage\r\n\r\n09:44:19:11  09:44:21:10\r\npar la technologie.\r\n\r\n09:44:24:01  09:44:28:02\r\n-Je peux contr\u00f4ler ma d\u00e9cision\r\nde ne pas utiliser cette merde,\r\n\r\n09:44:28:04  09:44:31:06\r\net ne pas laisser\r\nmes enfants l'utiliser.\r\n\r\n09:44:33:20  09:44:37:23\r\n-Des propos incroyables, ils\r\nproposent m\u00eame des recommandations\r\n\r\n09:44:38:01  09:44:40:10\r\npour ne pas devenir esclave\r\nde son portable.\r\n\r\n09:44:40:19  09:44:43:02\r\n-Oui, c'est surr\u00e9aliste.\r\n\r\n09:44:43:04  09:44:46:17\r\nComme si les fabricants de cigarettes\r\ndonnaient des conseils\r\n\r\n09:44:46:19  09:44:50:02\r\npour apprendre \u00e0 se passer\r\nde leurs produits.\r\n\r\n09:44:50:04  09:44:52:19\r\nCe cri d'alarme\r\ndemande que la technologie\r\n\r\n09:44:52:21  09:44:55:08\r\nsoit au service de l'humain\r\net pas l'inverse.\r\n\r\n09:44:55:17  09:44:57:12\r\n-Quels sont leurs conseils\r\n\r\n09:44:57:14  09:45:00:07\r\npour reprendre la ma\u00eetrise\r\ndu t\u00e9l\u00e9phone portable ?\r\n\r\n09:45:02:23  09:45:07:20\r\n-Ils donnent des trucs simples:\r\nsupprimer les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n09:45:07:22  09:45:10:19\r\nde son portable et ne les utiliser\r\nque depuis un ordinateur,\r\n\r\n09:45:10:21  09:45:16:03\r\nsupprimer les notifications.\r\n\r\n09:45:16:05  09:45:21:14\r\nElles sont en rouge\r\npour attirer l'oeil.\r\n\r\n09:45:21:16  09:45:25:21\r\nNe garder que celles indispensables\r\nau contact avec des vraies personnes,\r\n\r\n09:45:25:23  09:45:28:16\r\nappels, SMS, Whatsapp.\r\n\r\n09:45:28:18  09:45:31:20\r\nMettre son \u00e9cran en gris.\r\n\r\n09:45:31:22  09:45:37:12\r\nCa calme, car les couleurs sont\r\n\u00e9tudi\u00e9es pour rendre l'\u00e9cran sexy.\r\n\r\n09:45:37:14  09:45:41:05\r\nIl suffit d'aller dans r\u00e9glages,\r\naccessibilit\u00e9,\r\n\r\n09:45:41:07  09:45:44:14\r\nadapter l'affichage,\r\nfiltres couleurs.\r\n\r\n09:45:44:16  09:45:49:21\r\nNe garder sur l'\u00e9cran d'accueil\r\nque les choses indispensables.\r\n\r\n09:45:49:23  09:45:53:15\r\nNe pas se servir du t\u00e9l\u00e9phone\r\ncomme r\u00e9veil.\r\n\r\n09:45:53:17  09:45:57:06\r\nCa \u00e9vite que \u00e7a soit\r\nle premier geste en se levant,\r\n\r\n09:45:57:08  09:46:00:13\r\net le dernier en se couchant.\r\n\r\n09:46:00:15  09:46:03:15\r\nCa a l'air basique mais essayez,\r\n\r\n09:46:03:17  09:46:13:14\r\nvous verrez\r\nque ce n'est pas si simple !\r\n\r\n09:46:13:14  09:46:19:00\r\n-\"Est-ce l'Afrique qui gagn\u00e9\r\nla Coupe du monde de football ?\"\r\n\r\n09:46:19:02  09:46:23:01\r\nC'est l'affirmation\r\nde l'humoriste Trevor Noah,\r\n\r\n09:46:23:03  09:46:25:13\r\nanimateur d'un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 aux USA.\r\n\r\n09:46:25:15  09:46:29:22\r\nCela lui a valu les remontrances\r\nde l'ambassadeur de France aux USA.\r\n\r\n09:46:30:00  09:46:35:10\r\nUne pol\u00e9mique aux allures\r\nde choc des cultures.\r\n\r\n09:46:38:08  09:46:42:04\r\n\"L'Afrique a gagn\u00e9 la Coupe\r\ndu monde\", r\u00e9p\u00e8te Trevor Noah,\r\n\r\n09:46:42:06  09:46:45:18\r\navec l'air de celui qui sait\r\nqu'il fissure un tabou.\r\n\r\n09:46:46:03  09:46:48:04\r\n-Vous n'obtenez pas ce bronzage\r\n\r\n09:46:48:05  09:46:49:21\r\ndans le sud de la France.\r\n\r\n09:46:50:04  09:46:52:11\r\n-Il a bris\u00e9 la vaisselle.\r\n\r\n09:46:52:12  09:46:57:09\r\nL'ambassadeur de France lui r\u00e9pond.\r\n\r\n09:46:57:11  09:47:00:16\r\n\"Une grande majorit\u00e9 des joueurs\r\nest n\u00e9e en France.\r\n\r\n09:47:00:18  09:47:03:18\r\nIls y ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s\r\net sont fiers de leur pays.\r\n\r\n09:47:03:20  09:47:06:05\r\nVous niez leur identit\u00e9 fran\u00e7aise.\"\r\n\r\n09:47:07:19  09:47:11:08\r\nIl parle en anglais\r\n\r\n09:47:11:13  09:47:14:18\r\n-T.Noah s'appuie\r\nsur ses propres origines diverses,\r\n\r\n09:47:14:20  09:47:17:19\r\nil est sud-africain,\r\nsa m\u00e8re, de l'ethnie xhosa,\r\n\r\n09:47:17:21  09:47:20:01\r\net son p\u00e8re, suisse-allemand.\r\n\r\n09:47:20:11  09:47:24:05\r\n-Les Noirs du monde entier\r\nont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'identit\u00e9 africaine\r\n\r\n09:47:24:07  09:47:25:15\r\ndes joueurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n09:47:25:17  09:47:27:19\r\nMais dans un sens positif !\r\n\r\n09:47:27:21  09:47:31:22\r\nDes gens disent: \"ils ne sont\r\npas africains, mais fran\u00e7ais.\"\r\n\r\n09:47:32:00  09:47:35:01\r\nPourquoi ne peuvent-ils pas\r\n\u00eatre les deux ?\r\n\r\n09:47:35:09  09:47:37:10\r\n-Cette controverse r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n09:47:37:14  09:47:39:00\r\nun foss\u00e9 culturel.\r\n\r\n09:47:39:02  09:47:42:19\r\nAux USA, on se d\u00e9finit\r\nsouvent par son ethnie.\r\n\r\n09:47:42:20  09:47:46:07\r\nOn le demande\r\ndans les formulaires officiels.\r\n\r\n09:47:46:09  09:47:51:12\r\nEn France, c'est le concept\r\nde r\u00e9publique qui r\u00e8gne.\r\n\r\n09:47:51:20  09:47:54:02\r\n-Mais en f\u00e9licitant l'Afrique,\r\n\r\n09:47:54:04  09:47:58:13\r\nT.Noah a repris le vocabulaire\r\nde l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n09:47:58:15  09:48:01:02\r\nCe qui explique\r\nles r\u00e9actions de col\u00e8re,\r\n\r\n09:48:01:04  09:48:03:07\r\ncomme celle\r\nde ce basketteur fran\u00e7ais:\r\n\r\n09:48:03:09  09:48:06:18\r\n\"dit-on que l'Afrique a gagn\u00e9\r\nquand les USA remportent l'or ?\"\r\n\r\n09:48:06:20  09:48:10:14\r\nL'identit\u00e9 des joueurs a \u00e9t\u00e9 moins\r\nd\u00e9battue en France qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n09:48:10:16  09:48:13:16\r\nCette \u00e9quipe est devenue un symbole\r\ndes bienfaits de l'immigration\r\n\r\n09:48:13:18  09:48:15:11\r\npour les opposants \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n09:48:15:21  09:48:17:21\r\n-Demandez \u00e0 l'\u00e9quipe de France,\r\n\r\n09:48:17:23  09:48:20:10\r\nqui a gagn\u00e9 la Coupe du monde.\r\n\r\n09:48:20:12  09:48:23:20\r\nCes gens ne ressemblent pas\r\ntous \u00e0 des Gaulois,\r\n\r\n09:48:23:22  09:48:26:13\r\nmais ils sont fran\u00e7ais.\r\n\r\n09:48:29:09  09:48:32:11\r\n-La France, l'Afrique,\r\nou les deux \u00e0 la fois...\r\n\r\n09:48:32:12  09:48:34:21\r\nUn d\u00e9bat sensible entr\u00e9 en collision\r\n\r\n09:48:34:23  09:48:38:18\r\navec la vision du monde d\u00e9complex\u00e9e\r\nde T.Noah.\r\n\r\n09:48:40:10  09:48:44:05\r\n-Les s\u00e9ries politiques\r\nsont devenues un genre en soit.\r\n\r\n09:48:44:07  09:48:47:12\r\nIl y a eu \"House of Cards\"\r\nqui a propuls\u00e9 Netflix.\r\n\r\n09:48:47:14  09:48:51:06\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision danoise\r\na impos\u00e9 un style avec \"Borgen\".\r\n\r\n09:48:51:08  09:48:56:13\r\nLa RTS lance \"Helvetica\", un thriller\r\npolitique tourn\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n09:49:01:05  09:49:03:21\r\n-On lib\u00e8re le champ !\r\n\r\n09:49:03:23  09:49:08:01\r\n-Raconter les coulisses\r\nde la politique suisse,\r\n\r\n09:49:08:03  09:49:10:21\r\nmontrer ses zones d'ombres,\r\n\r\n09:49:10:22  09:49:16:00\r\nc'est l'ambition de cette s\u00e9rie\r\nde 6 \u00e9pisodes de 52 minutes.\r\n\r\n09:49:16:17  09:49:18:13\r\n-J'exploite le paradoxe\r\n\r\n09:49:18:15  09:49:22:08\r\nd'\u00eatre un pays m\u00e9diateur,\r\n\r\n09:49:22:10  09:49:29:08\r\nmais aussi un pays qui exporte\r\ndes armes, et qui est militaris\u00e9.\r\n\r\n09:49:29:10  09:49:34:00\r\nJ'exploite ce paradoxe\r\nsurtout dans l'ar\u00e8ne politique.\r\n\r\n09:49:37:05  09:49:40:21\r\n-C'est l'histoire d'une femme\r\nde m\u00e9nage du Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:49:40:23  09:49:44:00\r\nqui se retrouve\r\nau coeur d'une affaire d'\u00e9tat\r\n\r\n09:49:44:02  09:49:45:21\r\nimpliquant un trafic d'armes.\r\n\r\n09:49:46:03  09:49:52:06\r\n-C'est une quidam story:\r\nc'est une personne ordinaire,\r\n\r\n09:49:52:08  09:49:56:19\r\nqui se retrouve projet\u00e9e\r\ndans une histoire extraordinaire.\r\n\r\n09:49:57:10  09:50:00:20\r\n-Un pitch improbable pour certains,\r\n\r\n09:50:00:22  09:50:05:01\r\nmais l'essentiel est de susciter\r\nle sens civique du citoyen.\r\n\r\n09:50:05:08  09:50:07:18\r\n-Je me souviens du documentaire\r\n\r\n09:50:07:20  09:50:09:13\r\n\"Mais im Bundeshuus\"\r\n\r\n09:50:09:15  09:50:11:19\r\nqui a fait un tabac,\r\n\r\n09:50:11:21  09:50:16:17\r\net qui a d\u00e9montr\u00e9 aux journalistes\r\ncomment la politique fonctionne.\r\n\r\n09:50:16:19  09:50:21:15\r\nTous les moyens pour \u00e9veiller\r\nl'int\u00e9r\u00eat des citoyens\r\n\r\n09:50:21:17  09:50:26:03\r\nvalent la peine.\r\n\r\n09:50:26:11  09:50:31:12\r\n-\"Helvetica\" a un budget\r\nde 5,5 mios de francs.\r\n\r\n09:50:31:23  09:50:33:16\r\n-Silence !\r\n\r\n09:50:34:16  09:50:37:21\r\n-Le tournage de cette coproduction\r\nsuisse et belge\r\n\r\n09:50:37:22  09:50:39:22\r\nse d\u00e9roule tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n09:50:40:00  09:50:42:17\r\nLa diffusion est pr\u00e9vue\r\n\u00e0 l'automne 2019.\r\n\r\n09:50:45:06  09:50:48:20\r\n-Cette enseigne a fait r\u00eaver\r\ndes g\u00e9n\u00e9rations d'enfants.\r\n\r\n09:50:48:21  09:50:51:13\r\nFranz Carl Weber revient\r\nen mains suisses.\r\n\r\n09:50:51:15  09:50:55:02\r\nUn groupe d'investisseurs emmen\u00e9\r\npar le directeur de la cha\u00eene\r\n\r\n09:50:55:03  09:50:58:11\r\na rachet\u00e9 les magasins\r\nau propri\u00e9taire fran\u00e7ais Ludendo.\r\n\r\n09:50:58:12  09:51:01:23\r\nL'annonce de difficult\u00e9s financi\u00e8res\r\nrencontr\u00e9es par Ludendo\r\n\r\n09:51:02:01  09:51:06:00\r\nfaisait craindre pour l'avenir de\r\nl'enseigne fond\u00e9e en 1881 \u00e0 Zurich.\r\n\r\n09:51:06:21  09:51:11:12\r\nLes biologistes\r\ndisposent d'un nouvel outil\r\n\r\n09:51:11:13  09:51:15:03\r\nqui permet de traquer l'ADN\r\npr\u00e9sent dans l'environnement.\r\n\r\n09:51:15:05  09:51:16:18\r\nUne technologie innovante\r\n\r\n09:51:16:20  09:51:23:09\r\npour pister les esp\u00e8ces rares\r\nou difficiles \u00e0 observer.\r\n\r\n09:51:23:09  09:51:26:13\r\n-Sur leurs passages,\r\nles animaux laissent des traces,\r\n\r\n09:51:26:15  09:51:31:08\r\nbouts de peau ou excr\u00e9ments,\r\ndonc un peu d'ADN.\r\n\r\n09:51:31:10  09:51:34:23\r\nDes scientifique ont eu l'id\u00e9e\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer cet ADN,\r\n\r\n09:51:35:01  09:51:40:04\r\nappel\u00e9 ADN environnemental, pour\r\nidentifier qui est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n09:51:40:06  09:51:44:11\r\nCe biologiste vaudois\r\npiste des amphibiens.\r\n\r\n09:51:45:13  09:51:49:15\r\n-On pi\u00e8ge l'ADN des poissons,\r\n\r\n09:51:49:17  09:51:54:01\r\ndes mammif\u00e8res, des insectes,\r\n\r\n09:51:54:03  09:51:58:06\r\ntoute la vie\r\nqui se trouve dans l'\u00e9tang.\r\n\r\n09:52:00:00  09:52:02:11\r\n-L'ADN est envoy\u00e9 \u00e0 un laboratoire.\r\n\r\n09:52:02:12  09:52:05:16\r\nLe s\u00e9quen\u00e7age r\u00e9v\u00e9lera\r\nles esp\u00e8ces pr\u00e9sentes.\r\n\r\n09:52:05:18  09:52:09:04\r\nPlus besoin de voir ou capturer\r\nles animaux, sources de stress.\r\n\r\n09:52:09:06  09:52:11:22\r\nLeur trace ADN suffit.\r\n\r\n09:52:12:00  09:52:14:12\r\nA Lausanne,\r\nle chercheur Luca Fumagalli\r\n\r\n09:52:14:14  09:52:16:08\r\nutilise l'ADN environnemental\r\n\r\n09:52:16:10  09:52:19:21\r\npour traquer diff\u00e9rentes esp\u00e8ces\r\n\u00e0 travers le monde.\r\n\r\n09:52:20:10  09:52:22:15\r\n-Ca r\u00e9volutionne l'acquisition\r\n\r\n09:52:22:17  09:52:24:23\r\ndes donn\u00e9es et la description\r\n\r\n09:52:25:01  09:52:28:08\r\nde la biodiversit\u00e9\r\ndans des environnements difficiles\r\n\r\n09:52:28:10  09:52:31:04\r\no\u00f9 on conna\u00eet mal\r\nles esp\u00e8ces pr\u00e9sentes.\r\n\r\n09:52:31:06  09:52:34:07\r\nPour la d\u00e9tection rapide\r\nd'esp\u00e8ces invasives\r\n\r\n09:52:34:09  09:52:38:16\r\nou d'esp\u00e8ces critiques ou rares,\r\nc'est un progr\u00e8s majeur.\r\n\r\n09:52:39:09  09:52:42:15\r\n-Mais cette technologie est jeune,\r\nil n'existe pas de standard\r\n\r\n09:52:42:17  09:52:45:08\r\net certains biais m\u00e9thodologiques\r\ndemeurent.\r\n\r\n09:52:45:10  09:52:48:00\r\nL'ADN environnemental\r\nne dit pas tout.\r\n\r\n09:52:48:12  09:52:50:15\r\n-Vous avez beaucoup d'ADN\r\n\r\n09:52:50:17  09:52:53:03\r\nmais \u00e7a peut \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n09:52:53:05  09:52:55:06\r\npar un individu\r\nou mille d'individus,\r\n\r\n09:52:55:08  09:52:57:03\r\nce n'est pas\r\nune m\u00e9thode quantitative.\r\n\r\n09:52:57:10  09:53:00:03\r\n-Difficile pour le biologiste\r\nde travailler sur le terrain\r\n\r\n09:53:00:05  09:53:02:12\r\nsans envisager cette nouvelle\r\nmine de donn\u00e9es.\r\n\r\n09:53:03:00  09:53:04:20\r\n-C'est un plus.\r\n\r\n09:53:04:22  09:53:07:16\r\nOn aime toujours aller sur le terrain\r\n\r\n09:53:07:18  09:53:11:05\r\nmais on peut gagner du temps\r\net avoir plus d'informations\r\n\r\n09:53:11:07  09:53:14:17\r\nauxquelles on n'a pas forc\u00e9ment acc\u00e8s\r\nquand on fait du terrain classique.\r\n\r\n09:53:16:08  09:53:19:00\r\n-Du visible \u00e0 l'invisible,\r\n\r\n09:53:19:02  09:53:21:23\r\nl'observation de la nature\r\nse fait plus pr\u00e9cise.\r\n\r\n09:53:21:23  09:53:27:12\r\n-En cyclisme, on a cru a une victoire\r\nsuisse lors de la 13\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n09:53:27:14  09:53:30:12\r\nL'\u00e9chapp\u00e9e de Micky Schaer,\r\nici \u00e0 droite,\r\n\r\n09:53:30:13  09:53:34:07\r\na pris fin \u00e0 6 km d'une arriv\u00e9e\r\nqui s'est jou\u00e9e au sprint.\r\n\r\n09:53:34:09  09:53:38:16\r\nA la cl\u00e9, une 3\u00e8me victoire d'\u00e9tape\r\npour Peter Sagan.\r\n\r\n09:53:38:18  09:53:42:17\r\nGeraint Thomas reste leader\r\napr\u00e8s cette \u00e9tape de transition,\r\n\r\n09:53:42:19  09:53:46:23\r\nsous les yeux d'Edouard Philippe,\r\nPremier ministre fran\u00e7ais.\r\n\r\n09:53:48:09  09:53:51:07\r\nLa plan\u00e8te football\r\npense encore au Mondial,\r\n\r\n09:53:51:09  09:53:54:03\r\nmais pour les joueurs\r\nqui \u00e9voluent en Suisse,\r\n\r\n09:53:54:05  09:53:57:05\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 la reprise du championnat\r\nce week-end.\r\n\r\n09:53:57:07  09:54:01:03\r\nPour Xamax, c'est le retour\r\nen premi\u00e8re division.\r\n\r\n09:54:02:22  09:54:06:20\r\n-Des joueurs en rouge et noir\r\nautour de Michel Decastel:\r\n\r\n09:54:06:22  09:54:08:19\r\nrien n'a chang\u00e9 \u00e0 Xamax.\r\n\r\n09:54:08:21  09:54:13:10\r\nA une exception pr\u00e8s:\r\nle club retrouve la 1\u00e8re division.\r\n\r\n09:54:13:12  09:54:17:09\r\n22 joueurs, dont 7 nouveaux,\r\nsont \u00e0 la disposition du coach.\r\n\r\n09:54:17:11  09:54:21:14\r\nIls n'ont pas perdu de match\r\nen pr\u00e9paration.\r\n\r\n09:54:22:19  09:54:24:13\r\n-Je suis en confiance.\r\n\r\n09:54:24:15  09:54:26:23\r\nJ'ai une bonne \u00e9quipe\r\n\r\n09:54:27:01  09:54:29:02\r\nqui a bien travaill\u00e9.\r\n\r\n09:54:29:03  09:54:34:12\r\nC'est une famille qui travaille\r\nles uns pour les autres.\r\n\r\n09:54:37:20  09:54:39:10\r\n-Calme et confiance:\r\n\r\n09:54:39:12  09:54:43:15\r\nsaisissant contraste\r\napr\u00e8s l'euphorie de la promotion.\r\n\r\n09:54:43:17  09:54:46:18\r\nMais le plus dur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n09:54:49:19  09:54:52:10\r\n-Quand je vais en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n09:54:52:12  09:54:53:21\r\nou au Tessin,\r\n\r\n09:54:53:23  09:54:57:16\r\ntout le monde est content\r\nde revoir Xamax en Super League.\r\n\r\n09:54:57:18  09:55:00:09\r\nMaintenant,\r\nc'est les ann\u00e9es difficiles:\r\n\r\n09:55:00:11  09:55:05:06\r\nil faut maintenir le club\r\nen Super League sur le long terme.\r\n\r\n09:55:06:01  09:55:13:13\r\n-Le budget a augment\u00e9\r\npar rapport \u00e0 la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n09:55:13:15  09:55:15:21\r\nPour autant, l'abonnement adulte\r\n\r\n09:55:15:23  09:55:20:00\r\nsera l'un des plus abordables\r\nde la cat\u00e9gorie.\r\n\r\n09:55:20:02  09:55:22:20\r\nLe nombre d'abonn\u00e9s augmente:\r\n\r\n09:55:22:22  09:55:28:03\r\n1'600 s\u00e9sames vendus,\r\n4'000 si l'on compte les sponsors.\r\n\r\n09:55:28:05  09:55:31:21\r\nLe pr\u00e9sident\r\na aussi mobilis\u00e9 ses troupes.\r\n\r\n09:55:33:21  09:55:36:10\r\n-Finir 8\u00e8me, voil\u00e0 ce que je demande.\r\n\r\n09:55:36:12  09:55:39:11\r\nSi on arrive en Europa League,\r\n\r\n09:55:39:12  09:55:42:10\r\n\u00e7a serait un miracle extraordinaire.\r\n\r\n09:55:43:16  09:55:49:09\r\n-Confiance et r\u00eaves:\r\nXamax est de retour.\r\n\r\n09:55:50:21  09:55:54:21\r\n-Hier soir \u00e0 Pal\u00e9o, l'\u00e9v\u00e9nement\r\n\u00e9tait le concert de Gorillaz.\r\n\r\n09:55:54:23  09:55:57:22\r\nDamon Albarn imposait\r\nsa marque il y a 20 ans.\r\n\r\n09:55:58:00  09:56:00:14\r\nIl est aussi le chanteur\r\ndu groupe Blur.\r\n\r\n09:56:00:16  09:56:04:04\r\nLes albums vendus se comptent\r\nen dizaines de millions.\r\n\r\n09:56:04:06  09:56:06:09\r\nKatia Hess l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Nyon.\r\n\r\n09:56:07:09  09:56:13:02\r\n-Gorillaz, hier soir,\r\ndevant 35'000 personnes.\r\n\r\n09:56:13:04  09:56:19:08\r\nLe groupe est\r\nincarn\u00e9 par Damon Albarn.\r\n\r\n09:56:19:10  09:56:25:16\r\nEn 1998, Albarn et le dessinateur\r\nJamie Hewlett fondent Gorillaz.\r\n\r\n09:56:25:18  09:56:32:07\r\nL'exp\u00e9rience musicale\r\nd'un groupe \"cartoon\",\r\n\r\n09:56:32:09  09:56:37:00\r\ncompos\u00e9 de quatre personnages.\r\n\r\n09:56:38:01  09:56:42:18\r\n...\r\n\r\n09:56:42:20  09:56:47:19\r\nUn projet \u00e9tonnant pour le chanteur\r\net cofondateur du groupe Blur.\r\n\r\n09:56:49:08  09:56:52:18\r\n-On voulait faire quelque chose\r\n\r\n09:56:52:20  09:56:54:13\r\nde sp\u00e9cial et bizarre.\r\n\r\n09:56:54:15  09:57:00:19\r\nOn n'imaginait pas\r\nen arriver l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n09:57:03:15  09:57:06:00\r\n-Son premier succ\u00e8s \u00e9tait avec Blur.\r\n\r\n09:57:06:02  09:57:13:14\r\n...\r\n\r\n09:57:13:16  09:57:18:16\r\nIl diversifie ses projets\r\net ne s'interdit rien.\r\n\r\n09:57:18:18  09:57:22:21\r\nCompositeur d'op\u00e9ras, de B.O.\r\nde films, de com\u00e9dies musicales,\r\n\r\n09:57:22:23  09:57:26:06\r\ncoop\u00e9ration notamment\r\navec Mali music.\r\n\r\n09:57:26:08  09:57:31:05\r\nSon inspiration et son talent\r\nsemblent in\u00e9puisables.\r\n\r\n09:57:31:18  09:57:34:19\r\n-J'\u00e9cris de la musique t\u00f4t le matin,\r\n\r\n09:57:34:21  09:57:38:00\r\net je termine vers 05h00.\r\n\r\n09:57:38:02  09:57:41:02\r\nTravailler la nuit,\r\nce n'est pas mon truc.\r\n\r\n09:57:41:04  09:57:44:13\r\nLa semaine derni\u00e8re, le concert\r\na commenc\u00e9 \u00e0 01h30 du matin:\r\n\r\n09:57:44:15  09:57:46:11\r\n\u00e0 50 ans, c'est un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n09:57:46:20  09:57:50:16\r\n-50 ans,\r\net toujours l'envie de surprendre\r\n\r\n09:57:50:18  09:57:54:03\r\nen collaborant\r\navec de nombreux artistes.\r\n\r\n09:57:54:05  09:58:02:03\r\nBlur, Gorillaz:\r\ndeux triomphes pour Damon Albarn.\r\n\r\n09:58:05:16  09:58:09:19\r\n-Retrouvez l'int\u00e9gralit\u00e9 de\r\nl'interview sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n09:58:11:21  09:58:18:13\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est \u00e0 l'orage ce soir,\r\nvous le verrez dans un instant.\r\n\r\n09:58:18:15  09:58:21:19\r\nRetrouvez ensuite \"D\u00eener \u00e0 la ferme\".\r\n\r\n09:58:21:21  09:58:23:16\r\nExcellente soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n09:58:23:18  09:58:28:04\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, E.Payot, M.Pisino,\r\nL.Rodriguez, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040528\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:01:01 > 0:01:02) [85%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:59) [94%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous de la clart\u00e9 et des d\u00e9cisions Bruxelles somme le Royaume-Uni de pr\u00e9ciser sa strat\u00e9gie de sortie de l'Union europ\u00e9enne, le bras de fer dure depuis plusieurs semaines, jusqu'o\u00f9 peut-il mener, nous serons en Direct de Bruxelles avec Isabelle Ory, je ne veux pas que mon neveu utilisent les r\u00e9seaux sociaux une phrase banale sauf quand c'est le patron d'Apple, qui le dit dans la Silicon Valley, les gourous du num\u00e9rique sont toujours plus nombreux \u00e0 fustiger le monde ultra- connect\u00e9s, qu'ils ont alors si vous voulez d\u00e9crocher un peu de votre t\u00e9l\u00e9phone, nous vous donnons quelques conseils ce soir avec Martine \u00e0 Chiba au moment des d\u00e9parts en vacances bien des propri\u00e9taires de chiens ou de chats gal\u00e8re pour faire garder leurs compagnons \u00e0 4 pattes au point vous le verrez que certains renoncent \u00e0 partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:18) [90%] : \r\nDemain, Xamax retrouvera les terrains de Super League face \u00e0 Lucerne, il r\u00e9gnait s\u00e9jour une atmosph\u00e8re de veill\u00e9e d'armes dans le QG du club neuch\u00e2telois, il revient au plus haut niveau apr\u00e8s 6 ans d'absence et puis Damon Albarn a enflamm\u00e9 la grande sc\u00e8ne du Palais o\u00f9 hier soir avec Gori la la RTS, l'a rencontr\u00e9 en exclusivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:38) [92%] : \r\n13 semaines, c'est le temps qu'il reste aux Europ\u00e9ens et aux Britanniques pour conclure un accord de sortie de l'Union europ\u00e9enne, il doit permettre de r\u00e9aliser le Brexit dans les meilleures conditions, mais les Britanniques sont divis\u00e9s, de son c\u00f4t\u00e9, l'Union a fix\u00e9 ses exigences, elle r\u00e9pondait \u00e0 tout \u00e0 l'heure aux propositions de la Premi\u00e8re ministre Theresa m\u00e9t\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:55) [96%] : \r\nLe Brexit, un casse- t\u00eate entre Londres et Bruxelles, dont on n'a pas fini d'entendre parler aujourd'hui, r\u00e9union \u00e0 Bruxelles des ministres des Affaires europ\u00e9ennes des 27 pays membres ils analysaient les propositions de Theresa May pour une sortie de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:21) [93%] : \r\nNotre objectif 1er est de finaliser l'accord de retrait qui est ici que vous connaissez, mais pour lequel nous sommes d\u00e9j\u00e0, vous le savez, \u00e0 80 pourcent d'accord avec les Britanniques, de notre point de vue, il y a, c'est ce que j'ai dit au ministre, plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui ouvrent la voie \u00e0 une discussion constructive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:47) [95%] : \r\nMais certains points noirs subsistent encore dans les propositions, et pas des moindres, car parmi les partisans du Brexit il y a 2 camps d'un c\u00f4t\u00e9, les partisans d'un Brexit dur, celui de l'ancien ministre Boris Johnson sortir du march\u00e9 unique europ\u00e9en pour davantage de souverainet\u00e9, de la Grande-Bretagne, de l'autre c\u00f4t\u00e9, un Brexit plus souple, celui de Theresa May dans lequel les Britanniques garderait un acc\u00e8s au march\u00e9 commun mais malgr\u00e9 les d\u00e9saccords, le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:03) [91%] : \r\nOui Goth soit Wits oui il il ne nous reste que 12 semaines pour r\u00e9soudre les d\u00e9tails, si l'on veut un arrangement, j'ai donc pr\u00e9senter nos propositions et j'esp\u00e8re rencontrer Michel Barnier au long de l'\u00e9t\u00e9 pour intensifier les n\u00e9gociations de mani\u00e8re \u00e9nergique et mettre un peu la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:19) [92%] : \r\nDe l'\u00e9nergie et de la pression, il en faudra selon Michel Barnier, la derni\u00e8re limite pour finaliser l'accord de divorce, c'est en d\u00e9cembre une date butoir n\u00e9cessaires pour que tous les pays puissent ratifier le texte \u00e0 temps pour le d\u00e9part des Britanniques, pr\u00e9vu le 30 mars 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:20 > 0:05:30) [90%] : \r\nBonsoir Isabelle Ory, on vient d'entendre les propos conciliants de la Commission europ\u00e9enne, malgr\u00e9 tout, \u00e7a fait un peu du sur place, pour l'instant la possibilit\u00e9 qu'il n'est pas d'accord r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:32 > 0:06:12) [92%] : \r\nElle semble en tout cas, prise de de plus en plus au s\u00e9rieux, hein, pas plus tard qu'hier, la commission a d\u00e9taill\u00e9 la Commission europ\u00e9enne a sorti un document qui d\u00e9taille ce qui va se passer concr\u00e8tement, si un accord mais aussi s'il y a pas d'accord et c'est un document qui est destin\u00e9 au aux citoyens et aux entreprises qui sont affect\u00e9s par le Brexit et tire la sonnette d'alarme en leur disant : vraiment analys\u00e9 votre situation poids personnel et pr\u00e9parez-vous, alors \u00e9videmment \u00e7a reste un le sc\u00e9nario du pire celui dont personne ne veut, mais comme il y a toujours pas de solution pour l'Irlande du Nord avec les pistes qui sont \u00e9voqu\u00e9es sont soit inacceptable pour les Europ\u00e9ens soit inacceptable pour les Britanniques, c'est un sc\u00e9nario qu'il faut regarder en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:13 > 0:06:19) [96%] : \r\nIsabelle pour essayer de comprendre comment les choses pourraient \u00e9voluer, il y a d\u00e9j\u00e0 eu un cas qui nous concerne puisque c'est le cas de la Suisse avec le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:21 > 0:07:06) [90%] : \r\nOui c'est vrai \u00e7a, souvenez-vous, apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse, la Suisse a essay\u00e9 pendant presque 3 ans d'entr\u00e9e en mati\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne sur la libre circulation des personnes, beaucoup croyaient que c'\u00e9tait possible, mais les Europ\u00e9ens sont rest\u00e9s inflexibles non, ils n'ont pas boug\u00e9 sur leurs principes et \u00e0 la fin, Berne a d\u00fb plier en 7 ans, l'Union europ\u00e9enne et est encore plus fragile, plus fragilis\u00e9es et donc elle est encore plus raide sur ces principes \u00e0 la peur que si elle l\u00e2che : je sais pas \u00e7a, \u00e7a risque de menacer sa propre unit\u00e9 sa propre survie, donc \u00e0 Bruxelles il y a beaucoup de nervosit\u00e9 parce que les Europ\u00e9ens ont bien compris aussi que que Theresa mais pas en position politique de faire des concessions et donc qui s'inqui\u00e8tent, ils ont peur d'un divorce sans accord qui sera vraiment mauvais pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:06 > 0:07:07) [100%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:09 > 0:07:27) [96%] : \r\nIl n'y aura pas de nouvelle gr\u00e8ve \u00e0 Tamedia du moins pas dans l'imm\u00e9diat, les journalistes du groupe ont d\u00e9cid\u00e9 de ne rien entreprendre avant la rentr\u00e9e de septembre se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la veille de l'apparition de la derni\u00e8re \u00e9dition papier du matin hier, la direction du groupe mettait fin \u00e0 la m\u00e9diation initi\u00e9e sous l'\u00e9gide du Conseil d'\u00c9tat vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:43) [94%] : \r\nLes suites de l'incendie spectaculaire qui a ravag\u00e9 l'\u00e9glise du Sacr\u00e9-Coeur, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, les causes du sinistre ne sont toujours pas connues mais une course contre- la-montre est engag\u00e9e pour sauver ce qui peut l'\u00eatre des archives et Oeuvres d'art entrepos\u00e9es dans l'\u00e9difice Anna Silva Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:08:00) [90%] : \r\nUn b\u00e9nitier en marbre, sorti de la cave avait mis \u00e0 l'abri, idem pour la plupart des Oeuvres d'art de cette \u00e9glise, si le b\u00e2timent ne va plus abriter de Metz pendant une longue p\u00e9riode, les paroissiens de la communaut\u00e9 hispanophone esp\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer le maximum d'objets de peinture et de sculpture, une mani\u00e8re de surmonter le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:00 > 0:08:12) [81%] : \r\n\u00e7a nous fait du mal \u00e0 la communaut\u00e9 de langue espagnole, non pas que c'est de notre \u00e0 mais sans pas t\u00e9moin la Metz en d\u00e9pit de \u00e7a n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:12 > 0:08:23) [84%] : \r\nMais ont fait la la premi\u00e8re communion, ils ont fait l\u00e0, comment s'appelle confirmation alors il y a pas mal de choses qui vient \u00e0 l'esprit, mais c'est vraiment c'est horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:41) [95%] : \r\nLa sauvegarde des Oeuvres a commenc\u00e9 hier, d\u00e9j\u00e0, alors que l'incendie fait encore rage des hommes du Service d'incendie et de secours sortent des calices et d'autres objets de culte toute cette nuit et toute la journ\u00e9e, des \u00e9quipes de la protection des biens culturels, aid\u00e9s par la protection civile et les pompiers volontaires ont lutt\u00e9 pour sauver tout ce qui peut l'\u00eatre, comme ses habits sacerdotaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:41 > 0:08:52) [90%] : \r\nCe sont des v\u00eatements religieux de c\u00e9r\u00e9monies qui sont relativement anciens et qui effectivement sont brod\u00e9s avec du tissu moir\u00e9 et donc il a une certaine valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:52 > 0:09:06) [92%] : \r\nL'id\u00e9e c'est qu'on veut pas que ceux qui pourraient \u00eatre sorti reste dans un espace qui est instable, ben d'abord au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi des conditions environnementales, ce qu'on craint le plus dans dans ces sinistres, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9veloppement de moisissures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:06 > 0:09:17) [89%] : \r\nC'est la communaut\u00e9 catholique italophone qui accueillera provisoirement les messes de la paroisse du Sacr\u00e9 Coeur dans leur \u00e9glise des Eaux-Vives quant au b\u00e2timent presque d\u00e9truit des pourparlers entre la paroisse, la ville et le canton devrait bient\u00f4t commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:18 > 0:09:34) [86%] : \r\nMais le 1er route l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois r\u00e9introduira l'horreur continue de 12 heures pour pallier un manque d'effectif chronique, c'est la r\u00e8gle dans la majeure partie des h\u00f4pitaux romands le personnel salue la mesure mais elle pose des questions de conformit\u00e9 avec la l\u00e9gislation Serge Villars maso, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:35 > 0:09:53) [87%] : \r\nLes soins intensifs d'h\u00f4pital neuch\u00e2telois sont menac\u00e9s de fermeture, faute de personnel qualifi\u00e9 pour tourner avec un effectif r\u00e9duit, d\u00e8s le 1er route l'\u00e9tablissement r\u00e9introduit des Tournus de 2 fois 12 heures au lieu des habituels 3 fois 8 et surprise, l'h\u00f4pital, annonce qu'il est \u00e0 la limite de la l\u00e9gal il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:54 > 0:10:07) [93%] : \r\nNous, d\u00e9rogeant \u00e0 la loi sur le travail si j'utilise le terme de d\u00e9rogations sec toute une s\u00e9rie d'autres h\u00f4pitaux publics et priv\u00e9s d'ailleurs n'applique pas cette sp\u00e9cificit\u00e9 de la loi sur le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:07 > 0:10:14) [94%] : \r\nLa loi f\u00e9d\u00e9rale sur le travail autorise l'horaire continu de 12 heures par contre de nuit, elle est tr\u00e8s stricte en mati\u00e8re de pause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:14 > 0:10:18) [99%] : \r\nLe travailleur doit par cons\u00e9quent pouvoir se reposer sur place pendant un minimum de 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:19 > 0:10:30) [94%] : \r\nEn Suisse romande, la majorit\u00e9 des h\u00f4pitaux publics pratique cet horaire continu, par contre, il serait difficile, voire impossible, selon les syndicats, de v\u00e9rifier que le personnel b\u00e9n\u00e9ficie d'un repos de 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:30 > 0:10:37) [86%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, fait qu'on ne le timbre pas les pose la nuit, donc quand il y a pas de documents pour prouver que la pause a \u00e9t\u00e9 bien est prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:38 > 0:10:44) [93%] : \r\nEn temps de repos quasiment inapplicable en 2011 apr\u00e8s plusieurs audits l'h\u00f4pital du Jura bernois il y a renonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:44 > 0:11:05) [88%] : \r\nMoi, je reviendrai pas en arri\u00e8re, avec \u00e7a on nous devons appliquer toutes les r\u00e8gles de la loi sur le travail, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a me para\u00eet impossible, \u00e7a peut encore \u00eatre jouable si, si, tout le personnel est l\u00e0, s'il y a pas d'absence de maladie ou de de remplacements effectu\u00e9s derni\u00e8re minute mais dans les faits, moi je vois pas comment le mettre en application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:05 > 0:11:10) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est le personnel lui- m\u00eame qui a demand\u00e9 la r\u00e9introduction des 2 fois 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:10 > 0:11:29) [90%] : \r\nLa qualit\u00e9 des soins, elle s'am\u00e9liore parce qu'on a une meilleure vision du patient une continuit\u00e9 des soins pour une meilleure prise en charge sur toute la journ\u00e9e, on peut mieux r\u00e9partir nos notre Fran\u00e7ois et puis il y a moins de d\u00e9perdition aussi d'information il y a moins de transmission, infirmi\u00e8re, donc il y a moins de pertes d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:29 > 0:11:43) [91%] : \r\nReste \u00e0 savoir si les poses de 4 heures seront appliqu\u00e9es, le service de l'emploi du canton de Neuch\u00e2tel promet de suivre l'affaire de pr\u00e8s, quant \u00e0 la direction de l'h\u00f4pital, elle s'engage \u00e0 abandonner les horaires continus de 12 heures une fois la rel\u00e8ve form\u00e9e soit dans une ann\u00e9e et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:43 > 0:11:45) [75%] : \r\nOuais, mais je veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:12:00) [94%] : \r\nC'est la saison des vacances, vous pr\u00e9parez peut-\u00eatre un d\u00e9part en cette fin de semaine et pour les propri\u00e9taires de chiens ou de chats cette p\u00e9riode vire parfois au casse- t\u00eate, pas toujours facile de faire garder son animal de compagnie, \u00e0 telle point que certains renoncent \u00e0 partir, le reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel de Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:01 > 0:12:12) [90%] : \r\nOui doc fran\u00e7ais cherche nounou pour 2 semaines, Genevi\u00e8ve d\u00e9sesp\u00e8re plus que quelques jours avant son d\u00e9part, et toujours pas de gardienne d'animaux s\u00e9rieuse pour sa petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:12 > 0:12:20) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 Gemina Lons oui, alors j'ai eu beaucoup de r\u00e9ponses, mais simplement il y avait quand m\u00eame pas mal de monde qui qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:20 > 0:12:46) [88%] : \r\nImpossible de prendre sa cha\u00eene avec o\u00f9 elle va, c'est interdit, et pas question de confier sa petite merveille \u00e0 une pension, je veux qu'elle soit en s\u00e9curit\u00e9, donc voil\u00e0 l'empire, c'est faux, je resterai ici sacrifier ses vacances pour son animal de compagnie pour venir \u00e0 la rescousse de propri\u00e9taires des sites de nounou fleurissent sur Internet, ces petites torse comme on les appelle, ce sont des jeunes arrondissant leurs fins de mois, mais aussi des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:46 > 0:12:56) [94%] : \r\nDonc l\u00e0, on va chez un de mes clients qui a 3 chats, ils sont partis en vacances et puis je passe une fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:56 > 0:13:11) [81%] : \r\nLudivine est une Super Nanny pour chat, une 4 sites et coucou, un service \u00e0 domicile, factur\u00e9e 20 francs le passage pour un bien- \u00eatre personnalis\u00e9 nettoyage de gamelles nourriture entretien dit hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:11 > 0:13:34) [89%] : \r\nEt puis apr\u00e8s, ben je reste avec eux pendant un petit moment pour lesquels, pour les Jeux, selon leur demande, c'est eux qui font la loi et qui d\u00e9cide, mon m\u00e9tier est un m\u00e9tier de confiance, ce que je sais que pendant qu'ils sont en vacances, je prends des photos, des vid\u00e9os, des chats \u00e0 chaque passage et je leur envoie en disant que tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:35 > 0:13:43) [91%] : \r\nSur la p\u00e9riode estivale, les services de Ludivine sont tr\u00e8s sollicit\u00e9s, une centaine de clients sur juillet ao\u00fbt femme appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:43 > 0:14:08) [89%] : \r\nJe vous le disais en titre, les d\u00e9clarations hostiles aux r\u00e9seaux sociaux se multiplient, et lorsqu'elles viennent de ce qui les ont cr\u00e9\u00e9s, elles prennent une autre dimension ce mois dans Vanity Fair, c'est l'un des inventeurs du web, Tim Bernard Lee qui a l\u00e2ch\u00e9 la bombe, voici ce qu'il dit, le web a desservi l'humanit\u00e9 au lieu de la servir et a \u00e9chou\u00e9 sur de nombreux points et il n'est de loin pas le seul \u00e0 le penser jusque dans la Silicon elles-m\u00eames Martinache Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:09 > 0:14:10) [78%] : \r\nSympa la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:13 > 0:14:18) [99%] : \r\nVous vous souvenez de Frankenstein avec la cr\u00e9ature qui \u00e9chappe \u00e0 son cr\u00e9ateur et qui fait si peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:20 > 0:14:28) [86%] : \r\n\u00e0 la Silicon Valley, c'est un peu pareil, les cr\u00e9ateurs des r\u00e9seaux sociaux ne like plus ce qu'ils ont eux eux- m\u00eames fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:29 > 0:14:37) [96%] : \r\nTim Cook, patron d'Apple dans le journal de Guardian en janvier, je ne veux pas que mon neveu utilisent les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:14:38 > 0:14:45) [94%] : \r\nGermaine Lanier, pionnier de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et qui vient de publier 10 arguments pour quitter les r\u00e9seaux sociaux tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:46 > 0:14:52) [88%] : \r\nAlors que appeler \u00e7a des r\u00e9seaux sociaux les appelle des empires de modification du comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:53 > 0:15:02) [86%] : \r\nD\u00e9sormais, on assume ouvertement d'avoir manipul\u00e9 les cerveaux trustera Riis, ancien ing\u00e9nieur de Google le Night.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:02 > 0:15:09) [87%] : \r\nQui ne sont les ann\u00e9es 70 quand vous parlez au t\u00e9l\u00e9phone, il n'y avait pas des centaines d'ing\u00e9nieurs de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran qui savait parfaitement comment fonctionne voire agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:09 > 0:15:15) [87%] : \r\nEt voil\u00e0, Shawn Parker, co- fondateur de Napster et qui poss\u00e8de des parts de Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:15 > 0:15:33) [84%] : \r\nBen fera fera \u00e7a se notre r\u00e9flexion \u00e9tait comment capturer un maximum de votre temps et de votre attention \u00e0 ce parce pour \u00e7a, nous devions vous fournir des pics de dopamine, par exemple, on acc\u00e8de Laakso Post, c'est dans un pour vous pousser \u00e0 continuer je voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:34 > 0:15:47) [87%] : \r\nAutre exemple, le Loto cl\u00e9 les vid\u00e9os qui partent sans que l'on ait besoin de cliquer, le but est de provoquer une addiction chah mat Apithy a, ancien vice- pr\u00e9sident de Facebook we have.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:47 > 0:15:59) [88%] : \r\nOui tout en Ping apprend, nous avons cr\u00e9\u00e9 une machine qui d\u00e9chirent le tissu social en fabriquant des outils qui s\u00e9cr\u00e8te de la dopamine \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition a du plaisir imm\u00e9diat, nous avons d\u00e9truit le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:01 > 0:16:23) [89%] : \r\nSigne r\u00e9v\u00e9lateur, l'\u00e9tape du num\u00e9rique mettent tous leurs enfants dans cette \u00e9cole Waldorf p\u00e9dagogie 0 \u00e9cran 0 ordinateur 0 robot plusieurs d'entre eux ont d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 un centre de technologie humaine, objectif : reprendre le contr\u00f4le d'une soci\u00e9t\u00e9 prise en otage par la technologie, l'affaire de chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:24 > 0:16:29) [94%] : \r\nCe que je peux contr\u00f4ler c'est ma d\u00e9cision de ne pas utiliser cette merde et de ne pas laisser mes enfants utiliser cette m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:32 > 0:16:39) [91%] : \r\nBonsoir Martine \u00e0 Chiba bonsoir quand on entend ces propos dans la bouche de ces gens-l\u00e0, c'est quand m\u00eame assez fou, il propose m\u00eame des conseils pour se d\u00e9tacher de son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:39 > 0:16:55) [91%] : \r\nOui, c'est compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, c'est comme si les fabricants de cigarettes ou les producteurs de John Food, donner des conseils pour apprendre aux gens \u00e0 se passer de leurs produits, mais ce cri d'alarme demande surtout que la technologie soit mise au service de l'humain et pas l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:16:57) [92%] : \r\nAlors quels sont les conseils qui nous donne pour reprendre la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:57 > 0:18:09) [91%] : \r\nAlors, on pourrait faire \u00e7a, mais la r\u00e9action de la plupart des gens, ce serait \u00e7a, donc ils pr\u00e9f\u00e8rent donner des petits trucs pour ceux des scotch\u00e9 de son appareil, supprimer les r\u00e9seaux sociaux Facebook Twitter Instagram de son portable et ne les utilisez que depuis son ordinateur, supprimer les notifications, elles sont en rouge expr\u00e8s pour attirer l'oeil ne garder que celles qui permettent de communiquer avec des personnes r\u00e9elles donc t\u00e9l\u00e9phone messagerie mettre tout en gris, j'ai test\u00e9, je vous assure \u00e7a calme parce que les couleurs sont sp\u00e9cifiquement \u00e9tudi\u00e9 pour rendre votre \u00e9cran sexy pour cela, il vous suffit d'aller dans r\u00e9glages accessibilit\u00e9 modifier l'affichage et filtres de couleur ne garder sur l'\u00e9cran principal sur la homepage, que ce qui est strictement n\u00e9cessaire et, enfin, ne pas utiliser le t\u00e9l\u00e9phone portable comme un r\u00e9veil trouver autre chose, \u00e7a \u00e9vite que ce soit le 1er geste en se levant et le dernier geste en se couchant alors dit comme \u00e7a ses conseils semble un peu, un peu basique, un plaignant mais essayer d\u00e9j\u00e0 de les appliquer, vous verrez, c'est pas si simple, allez courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:09 > 0:18:35) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Martina v\u00eatements T\u00e9l de c\u00f4t\u00e9 du voil\u00e0 c'est fait, merci beaucoup et nous parlons des r\u00e9seaux sociaux, ils ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e cette semaine par les propos de l'animateur Tr\u00e9vor Noah dans son show aux \u00c9tats-Unis, il a dit, ce n'\u00e9tait pas la France mais la friche qui avait gagn\u00e9 la Coupe du monde, l'ambassadeur de France, lui a r\u00e9pondu en quelques heures, la pol\u00e9mique a gagn\u00e9 les r\u00e9seaux et s'est r\u00e9pandue bien au-del\u00e0 des \u00c9tats-Unis, elle \u00e9mane d'un homme au profil atypique lui- m\u00eame d'origine sud- africaine et suisse Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:36 > 0:18:45) [89%] : \r\nDonc bon cap, l'Afrique a gagn\u00e9 la Coupe du monde, r\u00e9p\u00e8te Tr\u00e9vor Noah ce lundi, l'air malicieux de celui qui sait qui sur un tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:45 > 0:18:49) [95%] : \r\nVous n'obtenez pas ce bronzage en vivant dans le sud de la France, mais il n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:49 > 0:18:56) [92%] : \r\nPas seulement fissur\u00e9 un tabou Tr\u00e9vor Noah il a bris\u00e9 la vaisselle et c'est l'ambassadeur de France en personne qui prend la plume pour lui r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:56 > 0:19:09) [83%] : \r\nUne grande majorit\u00e9 des joueurs est n\u00e9 en France, ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, ils sont fiers de leur pays, ils ont refl\u00e8te la diversit\u00e9 vous niez leur identit\u00e9 fran\u00e7aise : la r\u00e9forme, dit M. pas cela bien Barcelone en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:09 > 0:19:18) [86%] : \r\nMais tr\u00e8s bon Noah n'a pas recul\u00e9 d'un pouce, il peut s'appuyer sur ses propres origines diverses, il les Sud-Africains sa m\u00e8re de l'ethnie Crosas, et son p\u00e8re suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:19 > 0:19:33) [82%] : \r\nBlack les Noirs du monde entier ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'identit\u00e9 africaine des joueurs fran\u00e7ais, mais dans un sens positif et de Subway bonne, Robert et Alain Prost de Bouygues pipe ougandais des gens me disent, ils ne sont pas africain, ils sont fran\u00e7ais, pourquoi ils peuvent pas \u00eatre les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:35 > 0:19:51) [91%] : \r\nCette controverse r\u00e9v\u00e8le aussi un foss\u00e9 culturel aux \u00c9tats-Unis, on est africain, am\u00e9ricains, italiens, am\u00e9ricains, membres d'une communaut\u00e9 et membre de la nation, on se d\u00e9finit souvent par son ethnie dans la plupart des formulaires administratifs en France, au contraire, r\u00e8gne le concept unificateur de R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:51 > 0:19:55) [94%] : \r\nMais en f\u00e9licitant l'Afrique Tr\u00e9vor Noah a repris le vocabulaire de l'extr\u00eame- droite en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:55 > 0:20:03) [90%] : \r\nD'o\u00f9 les r\u00e9actions de col\u00e8re comme celle de ce basketteur fran\u00e7ais, dit-on, l'Afrique a gagn\u00e9 lorsque les \u00c9tats-Unis remportent l'or olympique, \u00e9crit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:03 > 0:20:15) [89%] : \r\nMais l'identit\u00e9 des joueurs a moins \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en France qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, le monde s'est empar\u00e9 de cette \u00e9quipe devenue pour les opposants \u00e0 Donald Trump un symbole des bienfaits de l'immigration un fioul davantage Josse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:15 > 0:20:19) [97%] : \r\nSi vous en doutez, demandez \u00e0 l'\u00e9quipe de France qui a gagn\u00e9 la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:21 > 0:20:34) [88%] : \r\nCes gens ne ressemblent pas tous \u00e0 des Gaulois, mais ils sont fran\u00e7ais, des taux, la France, l'Afrique ou les 2 \u00e0 la fois un d\u00e9bat fran\u00e7ais tr\u00e8s sensible est entr\u00e9 en collision avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:34 > 0:20:38) [76%] : \r\nLa vision du monde, d\u00e9complex\u00e9e, un Africain peu suisse et un peu am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:40 > 0:20:57) [84%] : \r\nLes s\u00e9ries politiques sont devenus un genre en soi, il y a eu \u00e0 aux of Cards avec Robin Wright et Kevin sp\u00e9cifique a propuls\u00e9 Netflix la t\u00e9l\u00e9vision danoise a impos\u00e9 un Style avec Bourgogne qui relate le quotidien de la Premi\u00e8re ministre la RTS lance Helvetica, un thriller politique tourn\u00e9 en Suisse romande, Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:57 > 0:21:06) [79%] : \r\nLe mois pr\u00e9c\u00e9dent, la j'ai vot\u00e9 pour tout le monde en lib\u00e8re le chant s'il vous pla\u00eet, on se cache adsorption compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:06 > 0:21:16) [97%] : \r\nRaconter les coulisses de la politique suisse montrer ses contradictions et ses zones d'ombres, c'est l'ambition de cette s\u00e9rie au coeur du pouvoir helv\u00e9tique 6 \u00e9pisodes de 52 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:16 > 0:21:37) [92%] : \r\nJ'ai choisi d'exploiter en fait le paradoxe d'\u00eatre un pays dans lequel on vient faire la paix du monde entier, un pays m\u00e9diateur et aussi un pays qui exporte des armes et un pays qui a militaris\u00e9 quelque part et c'est ce paradoxe que j'exploite surtout dans l'ar\u00e8ne politique, si on se remet en place, on laisse tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:37 > 0:21:45) [96%] : \r\nLe point de d\u00e9part, c'est l'histoire d'une femme de m\u00e9nage du Palais f\u00e9d\u00e9ral, elle se retrouve malgr\u00e9 elle au coeur d'une affaire d'\u00c9tat, impliquant un trafic d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:45 > 0:21:57) [90%] : \r\nC'est ce qu'on appelle une une quidam Story, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un de le plus ordinaire possible quelqu'un qui n'a aucune comp\u00e9tence qui se retrouve catapult\u00e9e projet\u00e9 dans une histoire extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:57 > 0:22:04) [97%] : \r\nUn pitch plut\u00f4t improbable pour les observateurs de la Berne f\u00e9d\u00e9rale mais peu importe, l'essentiel est de susciter le sens civique du citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:04 > 0:22:27) [87%] : \r\nJe me souviens, mais c'\u00e9tait pas la fiction, mais c'\u00e9tait un documentaire maritime Bundesrat qui qui a fait quand m\u00eame un certain tapas et \u00e0 qui a montr\u00e9 aux journalistes, une autre mani\u00e8re, comment la politique suisse fonctionne et je pense que toutes les mani\u00e8res pour r\u00e9veiller lenteurs et des citoyens des des gens \u00e0 la politique, \u00e7a vaut la peine C\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:27 > 0:22:31) [96%] : \r\nHelvetica dispose d'un budget total de 5 millions et demi de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:22:34) [74%] : \r\nEt en fait bien le silence s'il vous pla\u00eet, action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:34 > 0:22:42) [94%] : \r\nLe tournage de cette coproduction suisse et belge se d\u00e9roule durant tout l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Berne la diffusion n'est pas pr\u00e9vu avant l'Automne 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:42 > 0:22:45) [84%] : \r\nC'est au point de vue de plus, ils vont s'il n'a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:45 > 0:23:04) [91%] : \r\nC'est une enseigne qui a fait r\u00eaver des g\u00e9n\u00e9rations d'enfants Franz Carl Weber revient en mains suisses un groupe d'investisseurs emmen\u00e9s par le directeur de la cha\u00eene a rachet\u00e9 les magasins \u00e0 leurs propri\u00e9taires fran\u00e7ais Ludendo d\u00e9but juillet, l'annonce des difficult\u00e9s financi\u00e8res rencontr\u00e9es par Ludendo faisait craindre pour l'avenir de l'enseigne au cheval \u00e0 bascule, fond\u00e9e en 1808 tent\u00e9 1 \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:06 > 0:23:20) [93%] : \r\nNous vous parlions r\u00e9cemment de la biodiversit\u00e9 en Suisse et des menaces qui la mettent en p\u00e9ril les biologistes dispose aujourd'hui d'un nouvel outil qui permet de traquer l'ADN pr\u00e9sent dans l'environnement, une technologie innovante pour pister les esp\u00e8ces rares ou difficile \u00e0 observer, Aur\u00e9lie Coulon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:23 > 0:23:43) [89%] : \r\nSur leur passage, les animaux, laisse des traces, bout de peau ou excr\u00e9ments et donc th\u00e9oriquement un peu d'ADN microscopique, les scientifiques ont eu l'id\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer cet ADN appel\u00e9 ADN environnementale pour identifier qui est pass\u00e9 par l\u00e0, un peu comme un d\u00e9tective, ce biologiste Vaudois piste des amphibiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:23:44 > 0:23:58) [85%] : \r\nAlors effectivement l\u00e0 on pi\u00e8ge tout l'ADN pour une partie de l'ADN car dans l'eau comme une partie qui va passer \u00e0 travers le filtre mais l\u00e0 on pi\u00e8ge, effectivement, il y a des poissons ADN des poissons, des mammif\u00e8res, etc, des insectes toute la vie qui se trouve dans le dans les tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:23:59 > 0:24:10) [93%] : \r\nL'ADN est envoy\u00e9 \u00e0 un laboratoire, le s\u00e9quen\u00e7age r\u00e9v\u00e9lera les noms des esp\u00e8ces pr\u00e9sentes, plus besoin de voir ou de capturer les animaux, source de stress leurs traces ADN suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:11 > 0:24:19) [91%] : \r\n\u00e0 Lausanne, le chercheur Luca Fumagalli utilisent l'ADN environnementale pour traquer diff\u00e9rentes esp\u00e8ces animales dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:19 > 0:24:37) [93%] : \r\n\u00e7a r\u00e9volutionne l'acquisition des donn\u00e9es et la description de la biodiversit\u00e9 dans des environnements difficiles par exemple o\u00f9 on conna\u00eet mal les esp\u00e8ces qui sont pr\u00e9sentes et pour la d\u00e9tection aussi tr\u00e8s rapide et fine d'esp\u00e8ces invasives d'esp\u00e8ces critique, c'est quand m\u00eame un progr\u00e8s majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:38 > 0:24:46) [91%] : \r\nMais cette technologie est encore jeune, il n'existe pas de standard et certains biais m\u00e9thodologiques demeure l'ADN environnementales ne dit pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:47 > 0:24:54) [90%] : \r\nVous avez beaucoup d'Aden, mais \u00e7a peut \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s par un seul individu ou des milliers d'individus, donc c'est pas des m\u00e9thodes quantitatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:55 > 0:25:00) [96%] : \r\nDifficile aujourd'hui pour le biologiste de travailler sur le terrain sans envisager cette nouvelle mine de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:00 > 0:25:13) [85%] : \r\nC'est un plus un, c'est c'est \u00e9vident qu'on aime toujours aller sur le terrain s'int\u00e9resse, on est sur le terrain peu on peut gagner beaucoup de temps et avoir plus d'informations, la formation qu'on n'a pas forc\u00e9ment acc\u00e8s lorsque l'on fait du terrain classique il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:15 > 0:25:19) [96%] : \r\nDu visible \u00e0 l'invisible, l'observation de la nature se fait de plus en plus pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:22 > 0:25:29) [89%] : \r\nDes nouvelles du Tour de France, on a longtemps cru indique Touaregs suisse lors de la 13 13\u00e8me \u00e9tape entre Bourdoiseau et Valence l'\u00e9chapp\u00e9e de cher ici \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:29 > 0:25:46) [95%] : \r\nDe l'image, a pris fin \u00e0 moins de 6 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e qui s'est jou\u00e9e au sprint \u00e0 la cl\u00e9 une 3\u00e8me victoire d'\u00e9tape pour le maillot Vert et champion du monde slovaque Peter Sagan, le Gallois Geraint Thomas de l'\u00e9quipe Sky reste leader au classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s cette \u00e9tape de transition sous les yeux d'\u00c9douard Philippe, Premier ministre fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:49 > 0:26:01) [93%] : \r\nLa plan\u00e8te football est encore dans l'effervescence du Mondial, mais pour les joueurs qui \u00e9voluent en Suisse, c'est d\u00e9j\u00e0 la reprise du championnat ce week- end pour les neuch\u00e2telois de Xamax cela signifie le retour en 1\u00e8re division apr\u00e8s 6 ans d'absence, et \u00e7a se pr\u00e9pare, Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:03 > 0:26:22) [95%] : \r\nDes joueurs en rouge et noir autour de l'entra\u00eeneur Michel Decastel rien n'a chang\u00e9 \u00e0 Xamax \u00e0 une notable exception pr\u00e8s le club va retrouver la premi\u00e8re division 22 joueurs dont 7 nouveaux sont \u00e0 la disposition du coach, ils abordent le d\u00e9fi avec envie et sans avoir perdu le moindre match de pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:22 > 0:26:37) [87%] : \r\nJe suis en confiance parce que j'ai une bonne \u00e9quipe plus chez une \u00e9quipe qui a bien travaill\u00e9, c'est une famille qui, qui sait, depuis c'est c'est une famille aussi, qui sur le terrain, travaillent les uns pour les autres, donc automatiquement ben c'est de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e7a ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:38 > 0:26:46) [92%] : \r\nCalme et confiance saisissant contraste apr\u00e8s lui Faury d'une promotion largement m\u00e9rit\u00e9 la 4\u00e8me en 6 ans mais le plus dur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:49 > 0:27:05) [87%] : \r\nQuand je vois les les commentaires ou quand je vais souvent en Suisse allemande ou \u00e9tait un tout le monde est content de de revoir Neuch\u00e2tel Xamax en en Super League mais maintenant c'est les ann\u00e9es difficiles, c'est de de maintenir le club aussi en Super League et \u00e7a sera \u00e7a serait important de faire \u00e7a sur d\u00e9j\u00e0 cette saison, mais aussi les les ann\u00e9es d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:05 > 0:27:50) [94%] : \r\nPour y parvenir, Xamax a augment\u00e9 ses moyens par rapport \u00e0 la saison derni\u00e8re, le budget a augment\u00e9 de 3 millions de francs pour atteindre les 7 millions et demi pour autant l'abonnement adulte sera parmi les plus abordables de la cat\u00e9gorie ne d\u00e9passant pas les 1000 francs et la mayonnaise commence \u00e0 prendre puisque le nombre d'abonn\u00e9s a augment\u00e9, avec 1600 s\u00e9same vendu pr\u00e8s de 4000 si on compte les sponsors et les m\u00e9c\u00e8nes, alors le pr\u00e9sident a aussi mobilis\u00e9 ses troupes quelques mois sur finir 8\u00e8me voil\u00e0 ce que je demande et puis apr\u00e8s, au fond de mon coeur, je pense que si on arrivera en Europa League, \u00e7a serait \u00e7a serait le miracle extraordinaire confiance et pragmatisme des r\u00eaves aussi pas de doute, le vrai Xamax est de retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:51 > 0:28:06) [90%] : \r\nHier soir, \u00e0 Pal\u00e9o l'\u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait le concert de Gori la le Britannique Damon Albarn imposer sa marque, il y a 20 ans, Damon Albarn, c'est aussi le chanteur du groupe aujourd'hui les albums vendus se comptent en dizaines de millions Katia l'a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Nyon en exclusivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:28:10 > 0:28:26) [80%] : \r\nGori, c'\u00e9tait hier soir devant 35000 personnes, le groupe autrefois virtuel est devenu r\u00e9el incarn\u00e9e par l'incontournable Damon Albarn on cher 1998 Albarn et le dessinateur de g\u00e9nie violette fonde Gori l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:28:28 > 0:28:37) [87%] : \r\nUne exp\u00e9rience musicale, l'une des plus folles de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, celle d'un groupe Cartoon, compos\u00e9 de 4 personnages, devenue une machine \u00e0-tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:28:40 > 0:28:48) [91%] : \r\nUn gars \u00e7a tu un projet totalement \u00e9tonnant pour celui qui n'est autre que le co- fondateur et chanteur du groupe leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:49 > 0:29:00) [87%] : \r\nAh oui, oui, Tesco est all\u00e9 saluer les voix, on voulait faire quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9cial et bizarre ou d'imaginer que notre succ\u00e8s durerait le temps d'un ou 2 morceaux mais jamais on aurait imagin\u00e9 \u00eatre encore l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:03 > 0:29:05) [77%] : \r\nSon 1er succ\u00e8s, c'est avec bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:13 > 0:29:26) [82%] : \r\nLe Britannique refuse de limiter la diversit\u00e9 de ses projets, et ne veut rien facteur compositeur de de BO du film de com\u00e9die musicale collaboration avec Mali Music et plusieurs groupes de Baden The Queen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:28 > 0:29:31) [88%] : \r\nSon inspiration et son talent, son objet, il est p\u00e9rissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:31 > 0:29:45) [91%] : \r\nAlors, qui misait les moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9crire de la musique, t\u00f4t le matin et je termine vers 5 ou 6 heures travailler la nuit, ce n'est pas mon truc, la semaine derni\u00e8re, le concert a commenc\u00e9 \u00e0 une heure 30 le matin \u00e0 50 ans, c'est un vrai d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:47 > 0:29:52) [98%] : \r\n50 ans d\u00e9j\u00e0 et encore et toujours l'envie de surprendre en collaborant avec de nombreux artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:58 > 0:30:04) [81%] : \r\nDe triomphes qui r\u00e9sument le parcours et la personnalit\u00e9, celle de des monnaies, le bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:05 > 0:30:09) [86%] : \r\nVoil\u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'interview de Damon Albarn \u00e0 retrouver sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:11 > 0:30:23) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o est \u00e0 l'orage, ceux qui sont de sortie ce soir au Pal\u00e9o par exemple le guette le bulletin m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef vous dit tout dans un instant et puis, vous retrouverez le d\u00eener \u00e0 la ferme, au Canada, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:31 > 0:30:34) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:19 > 0:31:36) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0 c'\u00e9tait expr\u00e8s que cette cette image comme \u00e7a, voici le ciel, je ne vois \u00e0 18 heures 10 \u00e0 l'heure o\u00f9 l'orage s'est abattu sur la ville bien comme en pleine nuit, ouais, c'est normal, image, hein, faut pas chercher \u00e0 le c'est la nuit noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:37 > 0:31:39) [89%] : \r\n\u00e7a fait presque trop, hein, mais c'est tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:41 > 0:31:47) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, voici le ciel, je ne vois lorsque l'orage s'est abattu \u00e0 18 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:49 > 0:32:23) [91%] : \r\nNous sommes trop retrouver vraiment comme en pleine nuit, nous avons perdu 10 degr\u00e9s en quelques secondes et des rafales \u00e0 74 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport, ce sera le lot de la plupart des r\u00e9gions de Suisse une activit\u00e9 orageuse qui avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs sur le Jura, nous avons eu aussi dans une rafale \u00e0 74 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de Moutier, il est tomb\u00e9 26 millim\u00e8tres charbonni\u00e8re en une heure et on voit vraiment le l'\u00e9l\u00e9ment qui est sous la menace, sous la les lignes de grains dans la plaine de Las voil\u00e0 c'est l'horreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:23 > 0:32:35) [87%] : \r\nIl y a ma fille qui est dans le toit voil\u00e0, voici le ciel, j'aime bien aussi la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:43 > 0:32:46) [82%] : \r\nMa fille, c'est bien Naxos qu'elle va chaque fois aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:49 > 0:37:09) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, au voici la couleur du ciel, je ne vois lorsque l'orage s'est abattu \u00e0 18 heures 10 sur la cit\u00e9 de Calvin on a perdu 10 degr\u00e9s en quelques secondes, des rafales \u00e0 74 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport et ce sera vraiment le lot de la plupart des r\u00e9gions, de Suisse et cela avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e par la r\u00e9gion des Trois-Lacs, le Jura, amiti\u00e9, on a une rafale \u00e0 74 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure 26 millim\u00e8tres sont tomb\u00e9s en une heure, du c\u00f4t\u00e9 des charbonniers en ce moment, on a une activit\u00e9 vraiment tr\u00e8s importante sur l'arc l\u00e9manique et donc \u00e9videmment sur la plaine de l'du c\u00f4t\u00e9 de Pal\u00e9o c'est vraiment pas la soir\u00e9e pour les festivaliers et cela va se poursuivre avec le passage de ces lignes de grains tout avait pourtant si bien commenc\u00e9, nous avons eu 7 \u00e0 8 heures de soleil 33 degr\u00e9s \u00e0 Sion 31 \u00e0 Gen\u00e8ve 31 \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de Nyon et on voit bien cette ligne de grains qui s'est form\u00e9 sur la France, du c\u00f4t\u00e9 des C\u00e9vennes \u00e9galement et qui vraiment a une trajectoire sud- ouest nord- est et on va le voir, c'est ce qui va se passer cette nuit a vraiment la premi\u00e8re ligne de grands qui passe en ce moment la 2\u00e8me vers 4 5 heures du matin, autant dire que ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 de passer entre les gouttes et que nous sommes en avis de degr\u00e9 3, voici donc la carte du soir de Christophe Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse vraiment des orages violents possible partout, \u00e0 savoir, avec des rafales temp\u00e9tueuses, avec par moments, de la gr\u00eale avec de nombreuses d\u00e9charge \u00e9lectrique la la foudre tombera souvent donc soyez prudents, attentifs au flash orages \u00e9videmment et inutile les se balader sur les lacs et vraiment cette activit\u00e9 qui va se poursuivre jusqu'au petit matin, puisqu'on retrouvera par toutes en matin\u00e9e ces averses ces orages et puis les premi\u00e8res \u00e9claircies qui vont tranquillement se dessiner par l'ouest et puis nous passerons \u00e0 un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec par ces m\u00eames r\u00e9gions avec quelques \u00e9claircies, alors que l'activit\u00e9 s'il y a encore ensuite orientale et dans le courant de l'apr\u00e8s- midi on a un nouveau, un risque d'orages mais l\u00e0 plut\u00f4t \u00e0 la montagne, on pourrait en soir\u00e9e par compte, en pleine passion que les go\u00fbte avec un peu chance il n'est pas non plus totalement impossibles dit \u00e9chapper, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir d'faire \u00e9videmment rien \u00e0 voir avec ce que nous avons ce soir, les temp\u00e9ratures seront douces dans la nuit et au plus chaud de la journ\u00e9e, \u00e9videmment, par manque de soleil, on perd en 6 \u00e0 9 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui mais bon avec un peu plus de soleil, peut-\u00eatre qu'on attend quand m\u00eame localement les 25 \u00e0 26 degr\u00e9s apr\u00e8s la temp\u00eate de la nuit, \u00e7a se calme c\u00f4t\u00e9 \u00e9olien avec 10 \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de secteur sud- ouest tout au plus pour la journ\u00e9e de dimanche est une journ\u00e9e un peu compliqu\u00e9 en un indice de confiance de 6 sur 10 seulement on aura normalement des r\u00e9sidus nuageux le matin et puis passage \u00e0 un temps normalement assez ensoleill\u00e9, \u00e7a reste plus bouch\u00e9 dans les Alpes, notamment avec un nouveau est ce courageux l'apr\u00e8s- midi lundi par compte l'anticyclone reprend du service, donc \u00e7a \u00e7a s\u00e8che, \u00e7a se stabilise nous un risque orageux plut\u00f4t en montagne et \u00e0 partir de mardi, c'est un risque orageux qui devient confidentiel et regardez mercredi carr\u00e9ment tr\u00e8s stable du soleil et des temp\u00e9ratures qui remonte \u00e0 30 degr\u00e9s, donc voil\u00e0 ce qui nous attend avec social un envoi sociale La Chaux-de-Fonds l'orage qui avait lieu vers 16 heures o\u00f9 il y a eu donc 26 millim\u00e8tres tomb\u00e9s en une heure seulement, voil\u00e0, je vous quitte avec les main de demain, nous f\u00eaterons les Laurent \u00e0 tous une belle soir\u00e9e se poursuit avec le d\u00eener \u00e0 la ferme, au Canada, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:37:19 > 0:37:20) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T19:19:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700170", "durationSec": 131, "title": "FRIGO HORAIRES HOPITAUX PAD_RTS000001539247", "excerpt": "L'H\u00f4pital neuch\u00e2telois r\u00e9introduira l'horaire continu de 12 heures pour le personnel infirmier pour palier un manque d'effectif chronique. C'est la r\u00e8gle dans la majeure partie des h\u00f4pitaux romands m\u00eame si cet horaire entre en conflit avec la loi sur le travail.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1718040"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700171", "durationSec": 144, "title": "FRIGO SILICON ANTIRESEAUX V3_RTS000001541422", "excerpt": "Preprod \u00e0 base de vid\u00e9os Youtube et d'archives sur les concepteurs du Web et d'internet qui critiquent l'usage qui en est fait, ses dangers et d\u00e9conseillent l'utilisation de Facebook et des r\u00e9seaux sociaux. Tim Cook, patron d'Apple, Jaron Lanier, pionnier de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, Tristan Harris, ancien ing\u00e9nieur de Google, Sean Parker co-fondateur de Napster et Chamath Palihapitiya, ancien vice-pr\u00e9sident de Facebook, font partie de ce mouvement critique.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700172", "durationSec": 103, "title": "SO BREXIT MINISTRES UE_RTS000001541457", "excerpt": "De nombreuses oeuvres d'art et d'objets cultuels ont \u00e9t\u00e9 sortis de l'\u00e9glise du Sacr\u00e9 coeur endommag\u00e9e par un incendie. Ces objets seront sauvegard\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 de la Protection des Biens Culturels de la ville de Gen\u00e8ve. La communaut\u00e9 catholique hispanophone tr\u00e8s affect\u00e9e par l'incendie sera accueillie provisoirement par la communaut\u00e9 catholique italophone."}, {"internalArchiveId": "AA1807700173", "durationSec": 95, "title": "SO EGLISE SACRE-COEUR COMMUNAUTE_RTS000001541431", "excerpt": "Les propri\u00e9taires de chiens ou de chats ont parfois des difficult\u00e9s \u00e0 trouver une solution pour placer et faire garder leurs animaux de compagnie en p\u00e9riode de vacances.  Les cat sitters, dogsitters, gardiens d'animaux et promeneurs de chiens s\u00e9rieux sont rares.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "PROTECTION DES OEUVRES D'ART"], "sequenceIds": ["1718011"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700174", "durationSec": 104, "title": "SO GALERE VACANCES 2_RTS000001541250", "excerpt": "Les journalistes du groupe Tamedia ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entreprendre de gr\u00e8ve ou d'action avant la rentr\u00e9e de septembre. Il se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la veille de la parution de la derni\u00e8re \u00e9dition papier du Matin. La direction du groupe a mis fin \u00e0 la m\u00e9diation initi\u00e9e avec le Conseil d'Etat vaudois.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "FRIBOURG", "LENTIGNY", "CORCELLES (NE)"], "thematicThemes": ["ANIMAL DE COMPAGNIE", "CHIEN", "CHAT"], "sequenceIds": ["1718467"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700175", "durationSec": 22, "title": "SO PC TAMEDIA_RTS000001541328", "excerpt": "Des scientifiques pr\u00e9l\u00e8vent des traces d'ADN dans la nature, par exemple dans l'eau d'un \u00e9tang pour r\u00e9pertorier les esp\u00e8ces d'animaux pr\u00e9sents dans cet endroit, batraciens, poissons ou autres. L'analyse de cet ADN environnemental permet d'affiner les recensements d'animaux sauvages.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA", "LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700176", "durationSec": 123, "title": "SO ADN ENVIRONNEMENTAL_RTS000001534708", "excerpt": "Le tournage de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Helvetica a commenc\u00e9. Il s'agit d'un thriller politique montrant les coulisses de la politique suisse d\u00e9butant par l'histoire d'une femme de m\u00e9nage du Palais f\u00e9d\u00e9ral qui se trouve m\u00eal\u00e9e malgr\u00e9 elle \u00e0 une affaire d'\u00e9tat. Cette s\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9vision de 6 \u00e9pisodes co-produite par la Suisse et la Belgique sera diffus\u00e9e en 2019 ou 2020.", "contributors": [{"function": "Chef photo", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RECENSEMENT", "ANIMAL SAUVAGE", "ESP\u00c8CE ANIMALE", "ADN", "BIODIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1718760"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700177", "durationSec": 111, "title": "SO HELVETICA_RTS000001541362", "excerpt": "Victoire du cycliste slovaque Peter Sagan de l'\u00e9quipe Bora-Hansgtohe, qui a remport\u00e9 la 13e \u00e9tape du Tour de France cycliste disput\u00e9e entre Bourg-d'Oisans et Valence. Le Britannique Geraint Thomas conserve le maillot jaune.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1718752"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700178", "durationSec": 24, "title": "SO TDF ETAPE_RTS000001541406", "excerpt": "Une pol\u00e9mique est n\u00e9e d'un sketch de l'humoriste et animateur de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricain d'origine sud-africaine et suisse Trevor Noah, sketch dans lequel il dit que ce n'est pas la France mais l'Afrique qui a gagn\u00e9 la coupe du monde de football. L'ambassadeur de France aux USA lui a m\u00eame \u00e9crit une lettre pour protester.", "thematicGeographicals": ["ISERE", "DROME"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700179", "durationSec": 124, "title": "SO TREVOR NOAH PORTRAIT_RTS000001541526", "excerpt": "Le club de football Neuch\u00e2tel Xamax FCS est de retour en Super League apr\u00e8s 6 ans de Challenge League. Son pr\u00e9sident Christian Binggeli demande \u00e0 son \u00e9quipe de finir \u00e0 la 8e place du classement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807700180", "durationSec": 29, "title": "SO WEBER_RTS000001541510", "excerpt": "Portrait et interview du chanteur et musicien britannique Damon Albarn qui donne un concert avec son groupe Gorillaz au Paleo Festival de Nyon. Il a d\u00e9but\u00e9 avec le groupe Blur, cr\u00e9\u00e9 Gorillaz et men\u00e9 de nombreuses et diverses exp\u00e9riences et collaborations musicales."}, {"internalArchiveId": "AA1807700181", "durationSec": 109, "title": "SO XAMAX V3_RTS000001541399", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIGNIERES"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"], "sequenceIds": ["1700272"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700182", "durationSec": 119, "title": "SO PALEO DAMON ALBARN_RTS000001541483", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807700490", "summary": "Ligni\u00e8res : footballeurs de Neuch\u00e2tel Xamax FC s'entra\u00eenant avec Michel Decastel, entra\u00eeneur.\nItw Michel Decastel. Itw Rafael Nuzzolo, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC. Itw Christian Binggeli, pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax FCS.", "id": "1700272", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["LIGNIERES"], "visualPersons": ["BINGGELI, CHRISTIAN", "DECASTEL, MICHEL"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1810718031", "summary": "Membres de la protection civile et de la Protection des Biens Culturels de la ville de Gen\u00e8ve, mettant \u00e0 l'abris des objets cultuels et des oeuvres d'art.\nItw C\u00e9sar Corzo, membre du conseil de paroisse.\nItw Emilie Vaudant, responsable suppl\u00e9ante op\u00e9rations Protection Biens Culturels, Ville de Gen\u00e8ve.\nItw Nelly Cauliez, responsable op\u00e9rations Protection Biens Culturels, Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1718011", "visualThemes": ["INCENDIE", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "PROTECTION DES OEUVRES D'ART"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1810718060", "summary": "Itw Pauline de Vos Bollay, pr\u00e9sidente du Conseil d'administration HNE H\u00f4pitaux neuchatelois.\nItw Beatriz ROSENDE, secr\u00e9taire centrale en charge du domaine de la sant\u00e9 SSP/VD.\nItw C\u00e9dric Mafille, directeur des soins H\u00f4pital Jura Bernois.\nItw Maud Baroni, infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e en soins intensifs/HNE.", "id": "1718040", "visualThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "DUR\u00c9E DU TRAVAIL", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "NEUCHATEL-VILLE", "JURA BERNOIS", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1810718474", "summary": "Genevi\u00e8ve Golay, propri\u00e9taire de chien \u00e0 Corcelles (NE) et son bouledogue fran\u00e7ais.\nItw Genevi\u00e8ve Golay.\nItw Lugdivine Descuves, cat sitter, Lentigny (FR) .\nLugdivine Descuves, s'occupant d'un chat dans appartement.\nLugdivine Descuves caressant chat.", "id": "1718467", "visualThemes": ["ANIMAL DE COMPAGNIE", "CHIEN", "CHAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "FRIBOURG", "LENTIGNY", "CORCELLES (NE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1810718743", "summary": "Images du tournage de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Helvetica.\nItw Romain Graf, co-auteur et r\u00e9alisateur.\nItw Heidi Gm\u00fcr, correspondante parlementaire NZZ.", "id": "1718752", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1810718751", "summary": "Biologistes pr\u00e9levant de l'eau dans un \u00e9tang.\nLaborantin travaillant dans laboratoire.\nItw Sylvain Dubey, biologiste, Hintermann&Weber AG.\nItw Luca Fumagalli, biologiste de la conservation, Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1718760", "visualThemes": ["RECENSEMENT", "ANIMAL SAUVAGE", "ESP\u00c8CE ANIMALE", "ADN", "BIODIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747434", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040528", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1692315", "internalArchiveId": "AA1806692596", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 1139, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9727007", "imageURL": "http://www.rts.ch/9621400.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10630365", "ece-9727007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-20T11:29:28Z", "subTitles": ["00:08:01:10  00:08:21:16\r\n...\r\n\r\n00:08:35:14  00:08:40:18\r\n-Bonjour, on se retrouve\r\n\r\n00:08:40:22  00:08:46:20\r\naujourd'hui pour le dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie.\r\n\r\n00:08:48:07  00:08:54:07\r\nOn est \u00e0 Martigny.\r\n\r\n00:08:54:15  00:09:00:15\r\nC'est ici qu'on cultive le fameux\r\nabricot du Valais.\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:21:15\r\nLa photo du jour nous est propos\u00e9e...\r\n\r\n00:09:25:04  00:09:31:04\r\nC'est la m\u00eame photo, le village a\r\nbeaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n00:09:31:21  00:09:37:21\r\nSi vous voulez photographier les\r\nm\u00eames lieux au m\u00eame endroit,\r\n\r\n00:09:46:17  00:09:52:17\r\ntous les renseignements\r\nsur notrehistoire.ch\r\n\r\n00:09:57:04  00:09:58:07\r\n-Le Matin, c'est fini.\r\nLe dernier num\u00e9ro sortira demain.\r\n\r\n00:09:58:09  00:09:59:21\r\nHier, Tamedia a annonc\u00e9\r\nqu'il ne voulait plus n\u00e9gocier\r\n\r\n00:09:59:23  00:10:02:02\r\n\u00e0 travers le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n00:10:02:04  00:10:03:09\r\nEt que seul le plan social\r\nest \u00e0 sauver.\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:05:18\r\nLa menace d'une nouvelle gr\u00e8ve\r\na \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e.\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:07:12\r\nLes journalistes du Matin\r\nn'entreprendront rien\r\n\r\n00:10:07:14  00:10:10:18\r\navant la rentr\u00e9e de septembre.\r\n\r\n00:10:10:20  00:10:17:07\r\nD\u00e9solation dans et hors de l'Eglise\r\ncatholique romaine du Sacr\u00e9-Coeur,\r\n\r\n00:10:17:09  00:10:20:05\r\n\u00e0 Plainpalais,\r\napr\u00e8s l'incendie d'hier.\r\n\r\n00:10:20:07  00:10:23:12\r\nLes pompiers ont travaill\u00e9\r\ntoute la nuit.\r\n\r\n00:10:23:13  00:10:27:05\r\nAujourd'hui, il faut sortir\r\net traiter les oeuvres d'art,\r\n\r\n00:10:27:07  00:10:30:19\r\npour sauvegarder\r\nce qui peut l'\u00eatre encore.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:33:19\r\n-On va rassembler\r\n\r\n00:10:33:21  00:10:36:03\r\ntous les moyens humains et mat\u00e9riels\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:42:02\r\npour sauver\r\nun maximum d'oeuvres d'art.\r\n\r\n00:10:42:14  00:10:51:15\r\n-On ne conna\u00eet toujours pas\r\nl'origine de l'incendie.\r\n\r\n00:10:51:17  00:10:55:12\r\nL'\u00e9glise devra \u00eatre reconstruite\r\nau plus vite.\r\n\r\n00:11:19:13  00:11:24:02\r\nC'est la f\u00eate des abricots.\r\n\r\n00:11:24:06  00:11:30:04\r\nBonjour, Christian Abbet.\r\n\r\n00:11:30:19  00:11:36:18\r\nVous contr\u00f4lez la qualit\u00e9 des\r\nabricots.\r\n\r\n00:11:36:22  00:11:41:11\r\n-On a un climat continental\r\n\r\n00:11:41:14  00:11:43:17\r\n.\r\nIl fait froid en hiver, chaud en\r\n\r\n00:11:43:21  00:11:46:00\r\n\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:11:46:04  00:11:50:22\r\nC'est bon pour les abricots.\r\n\r\n00:11:51:02  00:11:57:00\r\nOn a un seul drainant, l\u00e9ger.\r\n\r\n00:11:59:15  00:12:05:07\r\nOn a la pr\u00e9sence d'eau.\r\n\r\n00:12:05:11  00:12:11:09\r\n-On est dans votre domaine,\r\n\r\n00:12:13:21  00:12:19:21\r\nMonsieur Lucciarini.\r\n\r\n00:12:25:23  00:12:31:23\r\n-C'est un domaine familial de 10 ha.\r\n\r\n00:12:33:15  00:12:39:15\r\n-Vous produisez combien de vari\u00e9t\u00e9s\r\nd'abricots ?\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:45:16\r\n-Une trentaine de sortes\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:12:45:20  00:12:51:18\r\n-On ira apr\u00e8s voir vos abricotiers.\r\n\r\n00:12:53:11  00:12:59:11\r\nAvec vous, on va parler de\r\ncornichons.\r\n\r\n00:13:00:16  00:13:02:22\r\n-La maison Reitzel,\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:04:09\r\nseule usine de conditionnement\r\ndes cornichons en Suisse,\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:06:02\r\ndans le Chablais vaudois,\r\n\r\n00:13:06:04  00:13:26:11\r\nveut augmenter\r\nsa production de cornichons.\r\n\r\n00:13:26:12  00:13:28:22\r\nJ-M.Biselx vient de planter\r\n2,5 hectares de cornichons,\r\n\r\n00:13:29:00  00:13:32:06\r\net la 1re r\u00e9colte a bien d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n00:13:32:13  00:13:37:12\r\n-Il faut le r\u00e9colter r\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n00:13:37:14  00:13:41:11\r\nsinon on \u00e9puise la plante.\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:46:13\r\n-Si on attend trop,\r\nil devient trop gros.\r\n\r\n00:13:46:15  00:13:54:05\r\nIl passe de la fleur au fruit\r\n\u00e0 une vitesse folle.\r\n\r\n00:13:54:07  00:13:58:11\r\nEt perd vite son calibre id\u00e9al:\r\n3 \u00e0 6 cm.\r\n\r\n00:13:59:03  00:14:00:20\r\n-Encore 10 jours\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:02:22\r\net on sera en pleine production.\r\n\r\n00:14:03:00  00:14:05:05\r\nPour l'instant pas de mildiou.\r\n\r\n00:14:05:12  00:14:09:12\r\n-Le cornichon\r\nest tr\u00e8s sensible aux maladies.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:18:06\r\n-Si vous devez utiliser un produit\r\n\r\n00:14:18:08  00:14:20:09\r\ncontre le mildiou\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:22:23\r\net attendre 3 semaines,\r\n\r\n00:14:23:01  00:14:26:05\r\nil y a plein de cornichons\r\nque vous ne pourrez pas r\u00e9colter.\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:28:22\r\nC'est pour \u00e7a que le Valais\r\na un int\u00e9r\u00eat: sans pluie,\r\n\r\n00:14:29:00  00:14:31:11\r\nplus de potentiel de production.\r\n\r\n00:14:31:16  00:14:36:00\r\n-Les cornichons arrivent ensuite\r\ndans cette usine, dans le Chablais.\r\n\r\n00:14:36:02  00:14:40:17\r\nCe matin,\r\ndes cornichons bios polonais.\r\n\r\n00:14:40:19  00:14:44:09\r\nLes cornichons suisses ne forment\r\nque 16 % de la production.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:47:10\r\nLa marque voudrait faire le double.\r\n\r\n00:14:47:15  00:14:53:11\r\n-Notre production actuelle en Suisse\r\n\r\n00:14:53:12  00:14:55:14\r\nest de 400 tonnes,\r\n\r\n00:14:55:16  00:14:58:12\r\non voudrait doubler ce volume.\r\n\r\n00:14:58:14  00:15:07:22\r\nCa implique qu'un certain nombre\r\nd'agriculteurs nous rejoigne.\r\n\r\n00:15:08:00  00:15:12:05\r\nJe leur lance un appel.\r\n\r\n00:15:12:11  00:15:17:04\r\n-Pas facile de trouver des\r\nagriculteurs pour cette culture.\r\n\r\n00:15:17:06  00:15:20:20\r\nIls sont 12 en ce moment,\r\ndont 3 en Suisse romande.\r\n\r\n00:15:20:22  00:15:23:15\r\nJ-M.Biselx vient de se lancer,\r\n\r\n00:15:23:17  00:15:27:09\r\nimpossible de savoir\r\nle retour sur investissement.\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:29:22\r\n-Ca d\u00e9pend combien ils te payent,\r\n\r\n00:15:30:00  00:15:32:00\r\nje ne sais pas.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:36:01\r\nL'\u00e9quilibre entre\r\nla main-d'oeuvre et la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:15:36:06  00:15:39:03\r\n-On va faire de notre mieux.\r\n\r\n00:15:39:09  00:15:46:19\r\n-Ce cultivateur voudrait aussi\r\ncr\u00e9er une assiette 100 % valaisanne.\r\n\r\n00:15:47:01  00:15:53:10\r\n-La viande s\u00e9ch\u00e9e, la saucisse,\r\n\r\n00:15:53:12  00:15:55:15\r\nle fromage, on suit avec la raclette,\r\n\r\n00:15:55:17  00:15:57:18\r\nle fendant et les cornichons.\r\n\r\n00:15:57:20  00:16:04:02\r\nOn ferait un cornichon valaisan\r\navec les produits du Valais.\r\n\r\n00:16:04:07  00:16:08:03\r\n-Il nous glisse qu'il est d\u00e9j\u00e0\r\nen contact avec une cave valaisanne,\r\n\r\n00:16:08:05  00:16:11:14\r\npour la fabrication du vinaigre.\r\n\r\n00:16:28:08  00:16:32:20\r\n-On est de retour dans les abricots.\r\n\r\n00:16:33:00  00:16:38:22\r\nOn n'en est o\u00f9 dans la\r\nproduction ?\r\n\r\n00:16:40:21  00:16:46:20\r\nOn est au bout.\r\n\r\n00:16:47:00  00:16:52:12\r\nEnviron 80 % de la r\u00e9colte.\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:58:13\r\nLes vari\u00e9t\u00e9s tardives.\r\n\r\n00:17:00:10  00:17:05:06\r\nCelui-l\u00e0 par exemple, un suret.\r\n\r\n00:17:05:10  00:17:11:08\r\n\u00c7a supporte encore quelques jours de\r\nmaturation.\r\n\r\n00:17:19:04  00:17:25:04\r\n-Comment l'abricot s'est implant\u00e9\r\nen Valais ?\r\n\r\n00:17:33:21  00:17:39:00\r\n-C'est le premier d'Arm\u00e9nie, d'apr\u00e8s\r\nson nom latin.\r\n\r\n00:17:39:04  00:17:45:02\r\nAu dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n00:17:48:04  00:17:54:04\r\nun certain Gabriel Luc\u00e9\r\nl'a import\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:18:06:12  00:18:12:12\r\nAvant qu'on les renouvelle, on avait\r\ndes arbres quasi centenaires.\r\n\r\n00:18:12:17  00:18:18:17\r\nOn les renouvelle selon les besoins\r\ndu march\u00e9.\r\n\r\n00:18:20:01  00:18:26:01\r\n-Donc parfois vous en produisez\r\nd'autres ?\r\n\r\n00:18:28:23  00:18:32:10\r\nParfois on a des pressions, et\r\non d\u00e9truit un certain type\r\n\r\n00:18:32:13  00:18:35:13\r\nd'abricots.\r\n\r\n00:18:35:17  00:18:40:11\r\n-Parfois, on a des clich\u00e9s sur les\r\nRomands.\r\n\r\n00:18:40:14  00:18:46:12\r\nSi je vous dis Genevois,\r\npar exemple ?\r\n\r\n00:18:48:23  00:18:52:11\r\n-Ils ont la partie inf\u00e9rieure du\r\nvisage qui bouge beaucoup.\r\n\r\n00:18:52:15  00:18:56:22\r\nClich\u00e9 ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:56:23  00:19:15:13\r\n-C'est un peu\r\n\r\n00:19:16:21  00:19:22:17\r\nun Parisien de la Suisse.\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:28:14\r\n-Il est un peu gueulard.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:34:16\r\n-Le Genevois et tr\u00e8s fier.\r\n\r\n00:19:35:21  00:19:41:21\r\n-Quand on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la France,\r\nc'est pas loin.\r\n\r\n00:19:44:20  00:19:50:20\r\nIl est bien chez lui pour dormir,\r\nmais il va facilement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:58:05\r\n-Marc Bonnant, Marc Rosset,\r\n\r\n00:19:58:09  00:20:04:07\r\ndes personnalit\u00e9s \u00e0 la gloire bien\r\nlocale.\r\n\r\n00:20:07:19  00:20:13:19\r\nCe timide Fribourgeois n'a plus\r\njamais quitt\u00e9 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:15:03  00:20:21:03\r\nLe Genevois a de l'impertinence.\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:26:22\r\nIl aime s'exprimer sur les sujets\r\nqu'il ne ma\u00eetrise pas.\r\n\r\n00:20:27:02  00:20:31:14\r\n-Les Genevois sont presque tous des\r\nimmigr\u00e9s.\r\n\r\n00:20:31:18  00:20:37:16\r\nC'est ce qui fait la richesse de\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:41:06  00:20:47:06\r\nLe constat semble implacable, \u00e0\r\nGen\u00e8ve on a la grande gueule.\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:55:10\r\n-On est dans l'endroit o\u00f9 vous\r\nconditionnez les abricots.\r\n\r\n00:20:55:13  00:21:00:10\r\nEst-ce que c'est ?\r\n\r\n00:21:00:13  00:21:05:11\r\n-Ce sont des Frissons.\r\n\r\n00:21:05:14  00:21:10:20\r\n-Vous luttez contre la fraude des\r\nproduits.\r\n\r\n00:21:11:00  00:21:16:22\r\nComment savez-vous qu'un produit\r\nvient du Valais ?\r\n\r\n00:21:17:09  00:21:23:09\r\n-On analyse l'eau.\r\n\r\n00:21:33:22  00:21:37:10\r\nQuand on prend de l'altitude,\r\nce n'est pas la m\u00eame eau\r\n\r\n00:21:37:13  00:21:43:05\r\nqu'on trouve pr\u00e8s de la mer.\r\n\r\n00:21:43:09  00:21:49:07\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 une carte d'identit\u00e9 de\r\nl'abricot Valaisan.\r\n\r\n00:21:51:13  00:21:57:13\r\nOn pr\u00e9l\u00e8ve des abricots pour avoir\r\ndes valeurs de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n00:21:58:07  00:22:01:21\r\n-Pour lutter contre la pression\r\n\u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n00:22:02:01  00:22:07:01\r\nil faut faire de la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:07:05  00:22:12:10\r\nLes prix sont tellement bas chez le\r\nvoisin,\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:18:12\r\non n'a pas les m\u00eames charges.\r\n\r\n00:22:19:08  00:22:25:08\r\n-Dans les supermarch\u00e9s, ils prennent\r\ncombien de marge ?\r\n\r\n00:22:26:23  00:22:32:23\r\n-Environ 35 %.\r\n\r\n00:22:35:22  00:22:39:09\r\n-Dans la r\u00e9gion, un jeune s'est\r\nlanc\u00e9 dans la production\r\n\r\n00:22:39:12  00:22:45:10\r\nde vermouth.\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:52:08\r\n-D\u00e8s que tu le croques, \u00e7a explose !\r\n\r\n00:22:52:10  00:22:56:09\r\n-Quelle est la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n00:22:56:11  00:22:58:12\r\npour arriver au vermouth ?\r\n\r\n00:22:58:14  00:23:00:15\r\n-Je fais mac\u00e9rer 120 plantes\r\n\r\n00:23:00:17  00:23:03:03\r\nque je d\u00e9guste et analyse.\r\n\r\n00:23:03:05  00:23:05:15\r\nQuand j'ai mis\r\ntoutes les plantes de la recette,\r\n\r\n00:23:05:17  00:23:09:00\r\nje remplis la verrine de vin\r\net je fais mac\u00e9rer trois semaines.\r\n\r\n00:23:09:02  00:23:13:03\r\nPour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme un vermouth,\r\n\r\n00:23:13:05  00:23:17:08\r\nla boisson doit contenir du vin mut\u00e9\r\net de l'absinthe.\r\n\r\n00:23:17:10  00:23:20:14\r\nLe produit doit faire\r\nentre 14,5 % et 22 % d'alcool.\r\n\r\n00:23:20:16  00:23:23:13\r\nLa plante verte\r\napporte de la couleur.\r\n\r\n00:23:23:14  00:23:27:15\r\nEt les \u00e9corces de citron.\r\n\r\n00:23:27:17  00:23:30:07\r\nOn va mettre tout \u00e7a \u00e0 mac\u00e9rer.\r\n\r\n00:23:30:09  00:23:32:01\r\n-C'est du chasselas ?\r\n\r\n00:23:32:03  00:23:35:21\r\n-Un fendant, en Valais,\r\nmais c'est un chasselas, oui.\r\n\r\n00:23:35:23  00:23:39:09\r\nIl sent bon.\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:42:00\r\nNormalement, je d\u00e9guste,\r\nmais l\u00e0, \u00e7a se fait pas.\r\n\r\n00:23:42:19  00:23:47:13\r\n-L\u00e0, on a du vermouth ?\r\n\r\n00:23:47:15  00:23:49:16\r\n-Presque !\r\n\r\n00:23:49:18  00:23:52:19\r\nIl reste la mac\u00e9ration \u00e0 faire.\r\n\r\n00:23:52:21  00:23:57:18\r\nEnsuite, on ajoute le caramel\r\nqui contrebalance l'amertume.\r\n\r\n00:23:58:00  00:24:05:22\r\nLe produit est quasiment fini.\r\n\r\n00:24:06:00  00:24:10:08\r\nIl manque juste le caramel.\r\n\r\n00:24:10:10  00:24:15:01\r\nJ'ai fait la rencontre\r\nde Christophe Abbet\r\n\r\n00:24:15:03  00:24:18:02\r\nqui m'a initi\u00e9 au m\u00e9tier de vigneron.\r\n\r\n00:24:18:04  00:24:20:18\r\nIl m'a rapport\u00e9 de voyage\r\n\r\n00:24:20:20  00:24:23:23\r\nune bouteille de vermouth des USA.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:27:14\r\nJe d\u00e9guste et c'est la r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n00:24:28:06  00:24:30:13\r\nVoil\u00e0 le stock.\r\n\r\n00:24:30:15  00:24:36:12\r\nLe blanc et le rouge.\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:43:09\r\nOn voulait relancer cet alcool,\r\n\r\n00:24:43:11  00:24:49:23\r\ncar \u00e7a correspond \u00e0 nos r\u00e9gions\r\nproductrices de plantes.\r\n\r\n00:24:50:10  00:24:53:13\r\nCa fait un excellent ap\u00e9ritif.\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:56:05\r\nOn peut l'associer \u00e0 des vins.\r\n\r\n00:24:56:07  00:25:00:22\r\nLe c\u00f4t\u00e9 digestif du rouge\r\nest agr\u00e9able en fin de repas.\r\n\r\n00:25:01:00  00:25:07:18\r\nCes produits sont int\u00e9ressants,\r\ncar ils permettent une gymnastique.\r\n\r\n00:25:30:09  00:25:36:10\r\n-Le domaine appartenait aux parents\r\nde votre \u00e9pouse.\r\n\r\n00:25:38:00  00:25:44:00\r\nEt quand c'est arriv\u00e9, c'\u00e9tait\r\nfacile de s'int\u00e9grer ?\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:49:14\r\n-C'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:55:16\r\nQui va reprendre ?\r\n\r\n00:25:58:13  00:26:02:23\r\n-Dans ma famille, personne ne semble\r\ns'y int\u00e9resser beaucoup.\r\n\r\n00:26:03:03  00:26:08:22\r\nMais nous n'allons pas vendre.\r\n\r\n00:26:09:02  00:26:15:00\r\n-Fait-on la f\u00eate de l'abricot \u00e0\r\nSaxon ?\r\n\r\n00:26:16:12  00:26:22:12\r\n-Il aura des balades dans les\r\nvergers, des concerts.\r\n\r\n00:26:22:17  00:26:28:17\r\nPour f\u00eater l'abricot pendant qu'il\r\nest encore temps.\r\n\r\n00:26:30:20  00:26:36:20\r\n-C'est la fin de notre s\u00e9rie produit\r\ndu terroir.\r\n\r\n00:26:37:15  00:26:43:15\r\nLa semaine prochaine,\r\non va parler de tourisme.\r\n\r\n00:26:49:23  00:26:54:02\r\nD\u00e8s lundi, on sera \u00e0 Gen\u00e8ve avec\r\nFrankenstein et Sissi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-20T17:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700183", "durationSec": 186, "title": "CE VS CORNICHONS CF_RTS000001540551"}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747491", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040585", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1692274", "internalArchiveId": "AA1806692555", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 842, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9726600", "imageURL": "http://www.rts.ch/9726599.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627678", "ece-9726600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-02T17:24:19Z", "webPublicationDate": "2018-07-20T11:33:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700091", "durationSec": 30, "title": "MI BENALLA PROCEDURE LICENCIEMENT 2_RTS000001541125", "excerpt": "L'avenir de la cha\u00eene de magasins Franz Carl Weber est incertain depuis que sa maison m\u00e8re, le groupe fran\u00e7ais Ludendo, rencontre de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res. Le directeur de Franz Carl Weber Yves Burger a d\u00e9pos\u00e9 avec quelques investisseurs une offre de rachat \u00e0 Paris. Cette transaction est retard\u00e9e \u00e0 cause d'une erreur dans le contrat."}, {"internalArchiveId": "AA1807700092", "durationSec": 30, "title": "MI BREXIT IRLANDE NORD 2_RTS000001541135", "excerpt": "Apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 l'Eglise du Sacr\u00e9 Coeur, le dispositif pour la protection des biens culturels s'est mobilis\u00e9, aid\u00e9 par la protection civile, afin de sortir les \u0153uvres d'art du b\u00e2timent. La communaut\u00e9 catholique de langue espagnole de Gen\u00e8ve sera accueillie dans une autre \u00e9glise pendant les travaux."}, {"internalArchiveId": "AA1807700093", "durationSec": 68, "title": "MI CARL WEBER VENTE_RTS000001541143", "excerpt": "Le compositeur et chanteur serbe Emir Kusturica et son No Smoking Orchestra ont jou\u00e9 sur la grande sc\u00e8ne du Paleo Festival avant le groupe Gorillaz du chanteur anglais Damon Albarn.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MAGASIN DE JOUETS"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700094", "durationSec": 88, "title": "MI INCENDIE SACRE COEUR GE_RTS000001541163", "excerpt": "La r\u00e9daction du journal le Matin pr\u00e9pare avec tristesse la derni\u00e8re parution du Matin papier. L'\u00e9diteur Tamedia ne veut plus d'un sauvetage de la version papier du Matin et d\u00e9sire n\u00e9gocier de suite un plan social", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "PROTECTION DES OEUVRES D'ART", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "sequenceIds": ["1716302"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700095", "durationSec": 104, "title": "MI PALEO HIER A SONO EN DIRECT_RTS000001541166", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON"], "thematicPersons": ["KUSTURICA, EMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700096", "durationSec": 107, "title": "MI TAMEDIA_RTS000001541136", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JOURNAL"], "thematicCorporations": ["LE MATIN", "TAMEDIA"], "sequenceIds": ["1714538"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700097", "durationSec": 106, "title": "MI TRUMP POUTINE_RTS000001541154", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1809714575", "summary": "Gr\u00e9goire Nappey, r\u00e9dacteur en chef du journal Le Matin, et journalistes tenant s\u00e9ance de r\u00e9daction de la derni\u00e8re \u00e9dition papier du Matin.\nItw Gr\u00e9goire Nappey, r\u00e9dacteur en chef Le Matin.\nItw Patrick Matthey, porte-parole Tamedia.\nItw Patricia Alcaraz, secr\u00e9taire syndicale \u00e0 Syndicom.", "id": "1714538", "visualThemes": ["JOURNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LE MATIN", "TAMEDIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1810716319", "summary": "Membres de la protection civile et sp\u00e9cialistes de la protection des biens culturels s'occupant de sauver les objets cultuels et oeuvres d'art apr\u00e8s l'incendie de l'Eglise du Sacr\u00e9 Coeur de Gen\u00e8ve.\nItw Nelly Cauliez, responsable des interventions Protections Biens Culturels, Ville de Gen\u00e8ve.\nItw P\u00e8re Juan Garcia, directeur de la paroisse de langue espagnole de Gen\u00e8ve.\nItw Michel Forni, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 catholique de langue espagnole de Gen\u00e8ve.", "id": "1716302", "visualThemes": ["PROTECTION DES OEUVRES D'ART", "INCENDIE", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747465", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040559", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1700368", "internalArchiveId": "AA1807700586", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tournoi de Gstaad 2018 - quart de finale : Aliz\u00e9 Cornet (FRA) - Samantha Stosur (AUS)", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 6921, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-23T16:15:29Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750927", "comment": "TENN 200718 GSTA QUART CORNET STOSUR CC", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU094007", "position": "1"}}, {"id": "1750926", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041230", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683855", "internalArchiveId": "AA1805684194", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de France 2018 - 13e \u00e9tape : Bourg d'Oisans - Valence", "publicationDate": "2018-07-20T00:00:00Z", "durationSec": 16671, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T09:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700178", "durationSec": 24, "title": "SO TDF ETAPE_RTS000001541406", "excerpt": "Victoire du cycliste slovaque Peter Sagan de l'\u00e9quipe Bora-Hansgtohe, qui a remport\u00e9 la 13e \u00e9tape du Tour de France cycliste disput\u00e9e entre Bourg-d'Oisans et Valence. Le Britannique Geraint Thomas conserve le maillot jaune.", "thematicGeographicals": ["ISERE", "DROME"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750918", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU093999", "position": "1"}}, {"id": "1743415", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039749", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 15000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 5hLVtXv3rtR9R96Q1dfUkxflOfl7"}]