[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-68101BB9-32F9-4CF2-939F-E0F7C22DE2BA", "internalArchiveId": "68101BB9-32F9-4CF2-939F-E0F7C22DE2BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment concilier notre bien-\u00eatre et celui du reste du monde? : Interview de Corine Pelluchon, philosophe, auteure de \"Etique de la consid\u00e9ration\" (Ed. du Seuil, 2018)", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "\"Pourquoi avons-nous tant de mal \u00e0 changer nos styles de vie alors que plus personne ne peut nier que notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement a un impact destructeur sur le plan \u00e9cologique et social ni douter de l'intensit\u00e9 des violences inflig\u00e9es aux animaux? Relever ce d\u00e9fi implique de combler l'\u00e9cart entre la th\u00e9orie et la pratique en d\u00e9veloppant une \u00e9thique des vertus. Au lieu de se focaliser sur les principes ou sur les cons\u00e9quences de nos actes, celle-ci s'int\u00e9resse \u00e0 nos motivations concr\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire aux repr\u00e9sentations et aux affects qui nous poussent \u00e0 agir. Quels traits moraux peuvent nous conduire \u00e0 \u00eatre sobres et \u00e0 avoir du plaisir \u00e0 faire le bien, au lieu d'\u00eatre constamment d\u00e9chir\u00e9s entre le bonheur et le devoir? (source: \u00e9diteur). La philosophe Corine Pelluchon propose de d\u00e9velopper une \"\u00e9thique de la consid\u00e9ration\". Ses explications.", "durationSec": 2233, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235079", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["philosophie", "\u00e9thique"], "alternativeTitle": ["Comment concilier notre bien-\u00eatre et celui du reste du monde?", "Comment concilier notre bien-\u00eatre et celui du reste du monde? / VSS_2018-01-24T09:08:52_versus-penser", "Comment concilier notre bien-\u00eatre et celui du reste du monde? / VSS_2018-01-24T09:08:52_versus-penser"], "alternativeSummary": ["\"Pourquoi avons-nous tant de mal \u00e0 changer nos styles de vie alors que plus personne ne peut nier que notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement a un impact destructeur sur le plan \u00e9cologique et social ni douter de l\u02b9intensit\u00e9 des violences inflig\u00e9es aux animaux?\nRelever ce d\u00e9fi implique de combler l\u02b9\u00e9cart entre la th\u00e9orie et la pratique en d\u00e9veloppant une \u00e9thique des vertus. Au lieu de se focaliser sur les principes ou sur les cons\u00e9quences de nos actes, celle-ci s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 nos motivations concr\u00e8tes, c\u02b9est-\u00e0-dire aux repr\u00e9sentations et aux affects qui nous poussent \u00e0 agir. Quels traits moraux peuvent nous conduire \u00e0 \u00eatre sobres et \u00e0 avoir du plaisir \u00e0 faire le bien, au lieu d\u02b9\u00eatre constamment d\u00e9chir\u00e9s entre le bonheur et le devoir? (source: \u00e9diteur)\nLa philosophe Corine Pelluchon propose de d\u00e9velopper une \"\u00e9thique de la consid\u00e9ration\". Ses explications.\nA lire: \"Ethique de la consid\u00e9ration\", Corine Pelluchon, \u00e9ditions du Seuil\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Pourquoi avons-nous tant de mal \u00e0 changer nos styles de vie alors que plus personne ne peut nier que notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement a un impact destructeur sur le plan \u00e9cologique et social ni douter de l\u02b9intensit\u00e9 des violences inflig\u00e9es aux animaux?\nRelever ce d\u00e9fi implique de combler l\u02b9\u00e9cart entre la th\u00e9orie et la pratique en d\u00e9veloppant une \u00e9thique des vertus. Au lieu de se focaliser sur les principes ou sur les cons\u00e9quences de nos actes, celle-ci s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 nos motivations concr\u00e8tes, c\u02b9est-\u00e0-dire aux repr\u00e9sentations et aux affects qui nous poussent \u00e0 agir. Quels traits moraux peuvent nous conduire \u00e0 \u00eatre sobres et \u00e0 avoir du plaisir \u00e0 faire le bien, au lieu d\u02b9\u00eatre constamment d\u00e9chir\u00e9s entre le bonheur et le devoir? (source: \u00e9diteur)\nLa philosophe Corine Pelluchon propose de d\u00e9velopper une \"\u00e9thique de la consid\u00e9ration\". Ses explications.\nA lire: \"Ethique de la consid\u00e9ration\", Corine Pelluchon, \u00e9ditions du Seuil\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"Pourquoi avons-nous tant de mal \u00e0 changer nos styles de vie alors que plus personne ne peut nier que notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement a un impact destructeur sur le plan \u00e9cologique et social ni douter de l\u02b9intensit\u00e9 des violences inflig\u00e9es aux animaux?\nRelever ce d\u00e9fi implique de combler l\u02b9\u00e9cart entre la th\u00e9orie et la pratique en d\u00e9veloppant une \u00e9thique des vertus. Au lieu de se focaliser sur les principes ou sur les cons\u00e9quences de nos actes, celle-ci s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 nos motivations concr\u00e8tes, c\u02b9est-\u00e0-dire aux repr\u00e9sentations et aux affects qui nous poussent \u00e0 agir. Quels traits moraux peuvent nous conduire \u00e0 \u00eatre sobres et \u00e0 avoir du plaisir \u00e0 faire le bien, au lieu d\u02b9\u00eatre constamment d\u00e9chir\u00e9s entre le bonheur et le devoir? (source: \u00e9diteur)\nLa philosophe Corine Pelluchon propose de d\u00e9velopper une \"\u00e9thique de la consid\u00e9ration\". Ses explications.\nA lire: \"Ethique de la consid\u00e9ration\", Corine Pelluchon, \u00e9ditions du Seuil\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9235083", "ece-9235079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:36Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [87%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nParce que oui, le monde va mal Anne-Laure Gannac bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, donc consommons trop, vous, moi, ceux qui ont bonne conscience que ou mauvaise conscience, tout le monde, notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement et profond\u00e9ment destructeur pour la nature, il renforce 10 \u00e9galit\u00e9 c'est \u00e9vident qu'il n'est pas d'accord avec ce constat : tout le monde est d'accord avec ce constat, sauf ceux qui sont, de mani\u00e8re un peu abruti centr\u00e9s sur eux- m\u00eames, pourtant, force est de constater que nous ne faisons pas beaucoup voient rien du tout pour changer ces choses comment combler cet \u00e9cart entre notre savoir et nos actions, comment d\u00e9velopper chez chacun de nous, des comportements moins strictement \u00e9go\u00efste qui prennent en compte les autres et l'environnement, h\u00e9 bien ces questions fondamentales sont \u00e0 l'origine d'un essai qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du Seuil \u00e9thique de la consid\u00e9ration dont vous avez eu envie d'interroger l'auteur Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nOui, j'ai eu envie parce que, bien ce sont des questions qui qui hante la philosophie, la psychologie aussi depuis des si\u00e8cles on c'est toujours Interpol en compte une pens\u00e9e vient se proposer de de les soulever de nouveau ces questions, voire 10 r\u00e9pondre et donc ici il s'agit l\u00e0 de la pens\u00e9e de la philosophe Corine Pelluchon qui est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Est Marne-la-Vall\u00e9e, elle est auteur d\u00e9j\u00e0 d'une dizaine d'ouvrages avez sp\u00e9cialis\u00e9 en philosophie \u00e9thique et politique, elle est aussi connue pour son soutien \u00e0 la cause animale, son pr\u00e9c\u00e9dent ouvrage \u00e9tait un manifeste animalistes traduit en plusieurs langues et je donne cette information, parce que, h\u00e9 bien il y a une parent\u00e9 Directs avec entre se soucie du sort r\u00e9serv\u00e9 aux animaux et ce nouveau livre qu'elle publie en fait \u00e9thique de la consid\u00e9ration parce que pour elle, vous y avez fait allusion tout \u00e0 l'heure, la consid\u00e9ration n'est pas un mouvement morale disons qui se limiterait aux seuls humains, nous devons, selon elle, travailler \u00e0 d\u00e9velopper une consid\u00e9ration pour tout le reste du monde et du vivant, si nous voulons que les choses se transforme vraiment sur sur cette plan\u00e8te pour nous et pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, les faits, les r\u00e9f\u00e9rences de de de Corine Pelluchon sont essentiellement dans cet ouvrage -l\u00e0 en tout cas les philosophies antiques, mais aussi la philosophie chr\u00e9tienne et toutes les lumi\u00e8res, bien s\u00fbr on va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nOn va le voir alors avant m\u00eame de tenter de comprendre ce qu'elle entend par \u00e9thique de la consid\u00e9ration et comment elle pourrait permettre de r\u00e9duire l'\u00e9cart entre nos bonnes intentions nos actions, peut-\u00eatre qu'il faudrait savoir exactement ce que ce terme de consid\u00e9ration signifie comment l'entendre leur Gannac vous l'avez pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [91%] :\r\nAlors d'abord il faut rappeler que cela signifie les \u00e9gards qu'on a envers une personne qu'on regarde avec attention et qu'on individualis\u00e9, je crois que pour \u00e9clairer le sens de ce mot distinguer du respect o\u00f9 justement le respect c'est respecter la dignit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 en dignit\u00e9 de chaque \u00eatre, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, chaque \u00eatre humain, chaque personne mais le dans le respect, on est dans quelque chose qui est \u00e9cras\u00e9 ou efface l'individualit\u00e9, notamment par exemple chez Quentin, on le voit, on respecte la personne morale, le sujet de la loi morale \u00e9patant l'individu dans la consid\u00e9ration, il y a l'id\u00e9e de faire de la place \u00e0 quelqu'un et de lui t\u00e9moigner qu'il a sa place dans le monde, \u00e7a c'est le 1er point mais moi dans ce livre, j'ai plut\u00f4t mis l'accent sur ce que suppose de notre part, cette attitude globale dans le monde et envers autrui, y compris envers les animaux et m\u00eame envers la nature, cette attitude d'attention et consid\u00e9ration, c'est le sens du terme, c'est regarder avec attention, chaque chose comme s'il s'agissait, si 12 d'une constellation d'\u00e9toiles, mais moi j'insiste sur le fait que c'est une attitude globale qui suppose un ensemble de vertus que je d\u00e9veloppe et je la d\u00e9finis par le fait de sentir que n'appartient au monde commun qui fait des g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es, pr\u00e9sentes et futures, il y a donc une exp\u00e9rience de l'incommensurable, donc de l'infini, ou en tout cas de l'appartenance \u00e0 une communaut\u00e9 plus large m\u00eame que la communaut\u00e9 pr\u00e9senter des sols humain et cela donne une dimension, une \u00e9paisseur \u00e0 l'existence, un horizon et une transcendance, si vous voulez, m\u00eame si elle est dans l'immanence et c'est \u00e7a qui fait que si vous voulez, on n'est pas seulement dans le plan de l'\u00e9thique des relations envers autrui ou de la formation du caract\u00e8re psychologique, on est peut-\u00eatre dans ce qu'on peut appeler un plan spirituel, si vous voulez, o\u00f9 il y a cette exp\u00e9rience de l'incommensurable que Bernard de Clervaux auquel j'emprunte cette notion rigoureuse consid\u00e9ration qui le distingue de la prudence aristot\u00e9licien, h\u00e9 bien lui il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Dieu le rapport personnel adieu permettrait d'\u00e9clairer mon rapport au monde car ne feraient sentir le sens de la limite parce que je vois ma finitude etc, et moi, si je puis me permette je remplace la transe ascendance la contemplation vers Dieu le rapport \u00e0 Dieu par une transe descendant, c'est-\u00e0-dire un mouvement d'approfondissement de moi- m\u00eame qui me fait sentir mon appartenance au monde commun ma finitude et c'est vraiment mais qui \u00e9largit ce mot mais perspectives et le fait de ne percevoir autrement j'ai mon la solidarit\u00e9 destin que j'ai avec les autres devient savoir v\u00e9cu et qui change mon rapport au monde, donc voil\u00e0, parce qu'en fait, la question c'est : on peut peut-\u00eatre pas s'en tenir seulement aux vertus inter- subjective magnifiquement d\u00e9velopp\u00e9 par Aristote, et notamment la prudence 5 est toujours le sens de la mesure, mais comment la garder est -ce qu'on peut la garder si on n'a pas un rapport \u00e0 soi m\u00e9diatis\u00e9e, si je puis dire, par le rapport \u00e0 ce que j'appelle \u00e0 l'incommensurable, mais qui, on peut r\u00e9fl\u00e9chir aussi aux exp\u00e9riences de la finitude de la mortalit\u00e9, tout ce que je d\u00e9veloppe dans ce livre, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'accord pour 8 \u00e9quipes qui modifie en profondeur le sujet et qui peut \u00eatre justement une mani\u00e8re de d'approfondir le sens de l'\u00e9thique et de d'actualiser cette ancienne tradition de l'\u00e9thique des vertus qui vient des anciens mais auquel moi j'ajoute ce qu'ajout\u00e9 l'h\u00e9ritage chr\u00e9tien bien je s\u00e9cularisme toutes ces notions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [93%] :\r\nDonc vous pensez qu'ainsi on pourra r\u00e9duire cet \u00e9cart entre vouloir nous dire et faire, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [90%] :\r\nLa question que vous posez, en fait, c'est pourquoi une \u00e9thique des vertus et en plus, pourquoi \u00e9quipe des vertus ainsi constitu\u00e9 et baiss\u00e9 parce qu'effectivement moi je pars d'un constat qui est tr\u00e8s simple, en fait, c'est que il y a un \u00e9cart entre la pens\u00e9e, l'action la th\u00e9orie la pratique presque dans tous les domaines, alors certes dans les 3 domaines qui forment le contexte de cette interrogation : \u00e0 savoir balle environnement tout le monde sait qu'il y a une crise, r\u00e9chauffement climatique qui est grave, qui entra\u00eenera beaucoup de de cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques et autres, mais dans les faits, les individus tarde \u00e0 r\u00e9duire leur consommation, leur empreinte \u00e9cologique et les \u00c9tats, \u00e9galement, de m\u00eame pour la cause animale, c'est un sujet qui est entr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 les personnes savent ce que co\u00fbte aux animaux, la consommation de produits animaliers, mais peu r\u00e9duisent leur consommation justement de produits animaliers, enfin, la d\u00e9mocratie, nous avons des principes, des normes, des rations des droits de l'homme, c'est quand m\u00eame d\u00e9mocratie assise sur des principes c'est volontariste, mais de fait, les droits sont parfois des droits sur le papier et l'\u00e9galit\u00e9, elle est parfois tr\u00e8s formelle et pas r\u00e9elle, hein, il y a, se creusent les in\u00e9galit\u00e9s d'ailleurs entre les L\u00e9vis depuis une trentaine d'ann\u00e9es, et puis il y a aussi ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, comme philosophe politique, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9mocratie c'est pas seulement des institutions, c'est aussi des dispositions morales qui font que les individus veulent vivre ensemble et que ils ont certaines capacit\u00e9s pour d\u00e9lib\u00e9rer pour \u00e9couter autrui etc donc la tol\u00e9rance, tout \u00e7a c'est c'est pas inn\u00e9e, \u00e7a se d\u00e9truit et \u00e7a se construit, donc du coup pour r\u00e9duire cet \u00e9cart, j'ai repris cette approche de la morale, qu'on appelle l'\u00e9thique des vertus qui vient d'c'est-\u00e0-dire on met plus l'accent seulement sur les principes, sur les normes sur les r\u00e9glementations, si vous voulez, mais sur les mani\u00e8res d'\u00eatre sur les individus et alors il s'agira de r\u00e9fl\u00e9chir aux dispositions morales \u00e0 l'ensemble des repr\u00e9sentations, mais aussi des affects, qu'il s'agit de promouvoir d'encourager afin que les individus et du plaisir \u00e0 changer leur Style de vie se sentent concern\u00e9s par je ration future par les animaux et que donc, au lieu d'\u00e9prouver un divorce constant entre le devoir et leur bonheur ou leur int\u00e9r\u00eat personnel et l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, h\u00e9 bien ils accueillent en leur sein, l'int\u00e9r\u00eat si vous voulez commun et donc pour moi, il fallait donc ce travail- l\u00e0, l'\u00e9thique des vertus et moi j'ajoute \u00e0 l'\u00e9thique des vertus classiques, un travail sur la transformation de soi, c'est donc une \u00e9thique comme transformation de soi impliquant un processus de subjectivation quelles sont les valeurs auxquelles tu tiens quel choix quel bienM. tu \u00e7a a un impact souvent sur la mani\u00e8re de vivre sur les les passions tristes qui ne sont pas li\u00e9s \u00e0 une mauvaise psychologiques qui sont parfois li\u00e9s au choix des biens quand on aime l'argent, les honneurs, forc\u00e9ment, on trouve qu'on en a pas assez que les autres en ont trop, donc il a la jalousie, alors que quand on aime la justice, comme dit Platon, on peut tout le monde l\u00e0 et puis il y a le processus d'individuation qui implique un \u00e9largissement du sujet et ce que j'appelais tout \u00e0 l'heure un peu cette dimension spirituelle, bien que le mot spirituel aujourd'hui, soit un peu un mot valise mais voyez cette id\u00e9e que quand on se pensent comme appartenant \u00e0 une communaut\u00e9 plus large que les seuls humains ou d'aujourd'hui bien forc\u00e9ment on sent plus comme disait Spinoza comme un empire d'un empire et la nature, les animaux g\u00e9n\u00e9rations futures bah \u00e7a devient l'horizon un peu de sa pens\u00e9e, ces actions et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [88%] :\r\nChristophe int\u00e9ressants les propos de Corine Pelluchon alors qu'Alex, je comprends bien pour la philosophe Corine Pelluchon, il s'agirait donc de sera reli\u00e9 \u00e0 ce bien commun ce monde commun c'est \u00e7a, mais ce que nous sommes encore capables est -ce que c'est encore possible de nos soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 c'est davantage l'individualisme qui est produit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [81%] :\r\nAlors c'est effectivement la l'une des limites qui semble s'imposer d'\u00e9vidence et donc voici ce qu'elle y opposant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [91%] :\r\nAlors moi, je dirais qu'on n'a pas le choix, \u00e7a d\u00e9pend comment vous vivez, quelle soci\u00e9t\u00e9 on veut laisser avec la crise climatique actuel et il y a quand m\u00eame les les menaces qui p\u00e8sent sur la d\u00e9mocratie, on en a des exemples \u00e7a et l\u00e0, la l'occident qui attaqu\u00e9 de l'Int\u00e9rieur, le fait que certaines personnes embrasse l'extr\u00e9misme des figures politiques comme Trump, qui n'est pas le plus grand d\u00e9mocrate est le plus grand progressiste du monde ni l'homme le plus pacifique du monde, bon h\u00e9 bien quand on voit cela, c'est clair : ou bien on veut continuer dans une d\u00e9mocratie et accueillir enfin \u00e0 faire confiance aux individus dans leur Style de vie et les inviter \u00e0 changer, ou bien on aura des r\u00e9glementations contraignantes, voire la force, la force et la guerre s'agissant du r\u00e9chauffement climatique, il y a des des vagues de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques qui arriveront en Europe d\u00e9j\u00e0 l'Europe a du mal \u00e0 les g\u00e9rer, aujourd'hui il y en a peu, imaginons ce que ce sera donc tous nos principes volante en donc du il y a une urgence alors maintenant est -ce que c'est \u00e0 l'\u00e9chelle humaine, bon la r\u00e9ponse d'un l'la consid\u00e9ration n'est pas une morale de h\u00e9ros, elle prend en charge les limites de l'humain, sa fragilit\u00e9 oui parce qu'on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [90%] :\r\nOn peut avoir l'impression que vous niez tout ce qui nous compose aussi de n\u00e9gatif nos \u00e9motions n\u00e9gatives nous affects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [89%] :\r\nQuand on, quand on a pas lu, oui, mais quand on ne l'y a tout un chapitre sur l'inconscient les pulsions justement les pulsions et le fait que les \u00eatres humains ont besoin de gratification et que justement la plupart du temps dans l'organisation du travail et \u00e0 l'humiliation et \u00e0 qui cr\u00e9\u00e9 justement la d\u00e9fiance et d'une certaine mani\u00e8re, engendre l'individualisme qui est aussi une production de pratiques sociales et d'organisation du travail mais aussi vraiment l'\u00e9thique de la consid\u00e9ration, donc c'est pas une morale de h\u00e9ros, il y a des \u00e9tapes et puis en plus il y a des degr\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que tout le monde ne va pas consid\u00e9rait que l'horizon de sa vie, c'est l'engagement en faveur du monde commun o\u00f9 l'engagement en faveur des animaux, mais il y a la consid\u00e9ration, c'est savoir que vivre c'est vivre 2 vivent de choses mat\u00e9rielles 1 qu'on est toujours aussi en rapport avec les autres, quelques semaines, quand on est sale \u00e0 sa table qu'on mange tout seul, a un impact sur les autres, un impact majeur et c'est toujours aussi vivre pour et beaucoup de personnes se vivre pour bien le voit seulement \u00e0 la lumi\u00e8re de leurs enfants en transe descendant, c'est aussi la descendance, mais c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup et je crois qu'il y a quand m\u00eame une urgence dans notre soci\u00e9t\u00e9, il y a un vide et pourquoi, parce que nous sommes seuls et sans excuse, sans excuse en raison de nos responsabilit\u00e9s, mais seuls parce que Dieu la le cosmos, la tradition h\u00e9 bien ne fournissent plus de rep\u00e8res fiables enfin d\u00e9finitif pour se conduire, individuellement et collectivement, on a m\u00eame plus les horizons li\u00e9s au au marxisme assez id\u00e9ologies qui donnait une \u00e9paisseur aux individus qui savait pourquoi et vivait quoi avait un sens \u00e0 leur vie aujourd'hui quand on rencontre des jeunes gens ou d'autres, on voit bien cette d\u00e9solation se vide, et qui fait que, bon, ben voil\u00e0 les individus ne se sentant que force de production, de consommation et en plus dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de laiss\u00e9s-pour-compte de gens compas, travail qui peuvent pas s'acheter les biens qui sont promues comme des biens super qui donne un prestige etc, h\u00e9 bien ils sont dans le ressentiment, voire dans dans une col\u00e8re qui n'en finit pas et et tout cela, moi je crois que ce n'est pas une fatalit\u00e9 et que l'id\u00e9e justement et c'est vrai que si on veut changer la soci\u00e9t\u00e9 mettent l'\u00e9conomie au remettre un peu d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9conomie au service des vivants et non de groupes priv\u00e9s qui s'int\u00e9resse pas \u00e0 la sant\u00e9 des gens au niveau travail etc, si on veut promouvoir une amende plus juste envers les humains et non humains, h\u00e9 bien les animaux, particuli\u00e8rement pour moi aussi, h\u00e9 bien c'est clair que il faut \u00e9quiper psychiquement les individus pour les rendent capables de r\u00e9sister d'abord aux solutions autoritaires voire d\u00e9shumanisant te qui sont dans notre monde d'ores et d\u00e9j\u00e0, pour moi qui ne trahissent pas leurs sens moral parce que vous parliez tout \u00e0 l'heure des \u00e9motions n\u00e9gatives, le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a fait peur, la violence inflig\u00e9e chaque jour aux animaux, tout le monde est au courant, c'est tellement douloureux \u00e0 affronter la plupart des gens qu'est -ce qui font ses \u00e9motions n\u00e9gatives ou ils habituent \u00e0 dissocier leur raison et leurs \u00e9motions et, du coup, c'est comme \u00e7a qu'ils deviennent indiff\u00e9rents, donc l'individualisme, moi je ne l'accuse pas, j'essaie d'en voir les raisons la la production, comment on fait des \u00eatre qui sont dans le vide, et qui ou bien iront d'un des solutions un peu autoritaire, voire extr\u00e9miste combien bien vont laisser faire et finalement dans ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement puisqu'il s'agit quand m\u00eame de cela et moi je suis philosophe politique, donc j'essaie de construire non seulement une th\u00e9orie politique li\u00e9e aux institutions mais aussi \u00e9quiper les individus pour qu'il puisse tenir la promesse qui est li\u00e9 justement \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus juste quoi, ce qui peut donner un sens \u00e0 l'existence, mais sans parler de mani\u00e8re moralisatrice, en disant, ben voil\u00e0, il faut faire ceci, il faut des injonctions morales et moi je pense que la philosophie aujourd'hui peu et peut-\u00eatre doit voir comment on peut red\u00e9couvrir un universel universel en contexte n'est pas trop surplombant \u00e0 partir de la description de l'accord, pour \u00e9viter qu'il rafra\u00eechissant de la condition humaine et vous voyez qu'\u00e0 l'heure qu'Aristote et les autres, ou m\u00eame les chr\u00e9tiens partait d'une conception de l'homme essentialiste une nature humaine un mod\u00e8le, moi je pars plut\u00f4t de la condition humaine, donc y a pas une id\u00e9e fig\u00e9e de la vie humaine, il y a vraiment un rapport \u00e0 l'\u00e9mancipation et la libert\u00e9 de choix de chacun mais vraiment qui doit trouver en lui- m\u00eame les ressources pour vivre, mais en m\u00eame temps il y a l'id\u00e9e que quand m\u00eame il y a quelques \u00e9tapes par nous avons tous 5 corps, nous sommes tous, ce n'est pour l'instant du d'une m\u00e8re nous sommes tous mortels, il y a le rapport \u00e0 la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et tout \u00e7a qui enseigne des choses sur l'humain, et moi j'essaie de voir comment, justement, on peut arriver \u00e0 faire sentir en chacun, qu'il y a le troupe de plusieurs existences quoi derri\u00e8re la sienne et voil\u00e0 et et sa bombe, \u00e9videmment, c'est une c'est une description qui emprunte beaucoup \u00e0 la ph\u00e9nom\u00e9nologie, que j'ai essay\u00e9 de rendent sensible ne page Argonnais dans slip mais je crois que c'est vraiment cet horizon l\u00e0 voyez a 2 2 \u00e9cueils : le relativisme et les prescriptions morales les injonctions moralisatrices qui sature l'espace public, mais qui sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:30) [79%] :\r\nOui ce une pens\u00e9e passionnant quand m\u00eame que fait d\u00e9filer Corine Pelluchon une d\u00e9pens\u00e9s sur lequel s'appuie pour d\u00e9velopper son \u00e9thique de la consid\u00e9ration, c'est celle de Bernard Clairvaux entendu donc c'est moins cistercien Bernard Claveau qui avait cru 2000 91153 comme vous me le rappeler parce que vous oubliez son importance important r\u00e9formateur de l'\u00c9glise catholique, mais \u00e9galement compositeur il compos\u00e9 effectivement la musique typiquement m\u00e9di\u00e9val d'\u00e9couter une La\u00efta bonne 12 exultaient de fid\u00e9liser la parlent ensemble sur fruits Musiq par Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:10) [83%] :\r\nOh. \r\nQui est nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:04) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:05) [80%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:04) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [92%] :\r\nUne musique du XIIe si\u00e8cle, donc de Bernard de Clervaux, une musique qui nous fait \u00e9couter un temps o\u00f9 le rapport de l'homme au monde \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent, presque inimaginable pour nous autres humains du 3\u00e8me mill\u00e9naire Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:31) [89%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'Corine Pelluchon il fait si souvent r\u00e9f\u00e9rence, l'informatique, de la consid\u00e9ration, il faut aussi rappeler que Bernard de Clervaux, a sign\u00e9 un ouvrage titr\u00e9 de la consid\u00e9ration, c'est le tout dernier livre qu'il a qu'il r\u00e9dige, c'est quasiment un testament pour lui et qui peut nous parler encore aujourd'hui encore qu'il faut faire le tri, hein, vous le rappeliez, on est au XIe, XIIe si\u00e8cle avec Bernard de Clervaux les croisades sont dans l'air du temps et Clairvaux n'est pas le dernier \u00e0 en d\u00e9fendre la n\u00e9cessit\u00e9 preuve voil\u00e0 la consid\u00e9ration pour autrui, a tout de m\u00eame quelques limites, mais c'est une autre \u00e9poque, \u00e9videmment, et puis Corine Pelluchon, c'est faire le tri dans dans dans l'oeuvre de Clairvaux, comme dans celle d'autres penseurs d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [92%] :\r\nAlors on va revenir \u00e0 cet entretien, vous avez men\u00e9 avec Corinne Pelluchon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:16) [87%] :\r\nDans votre ouvrage vous essayer de montrer comment exp\u00e9rimenter hein finalement ce qui nous relie au monde commun vous citer plusieurs exp\u00e9riences qui la maladie de la douleur, la d\u00e9pression, la Piti\u00e9, le rapport aux animaux : La contemplation avec la nature, et avec la alors certes on peut ponctuellement exp\u00e9rimenter de temps en temps, c'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 qui, plus ou moins malheureusement nous relie au monde commun mais tout de m\u00eame tr\u00e8s vite, il y a le retour au quotidien et \u00e0 leur retour \u00e0 nos pr\u00e9occupations et Gauthier, qui a ce dont vous parlez, alors le refoulement le d\u00e9ni donc comment faire durer cette conscience de ce qui nous relie au au monde commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:54) [89%] :\r\nAh ben \u00e7a, c'est une tr\u00e8s grande question je, moi je crois qu'\u00e0 l'heure qu'Aristote, Platon mais m\u00eame Spinoza consid\u00e9r\u00e9 qu'une fois qu'on a les vertus perch\u00e9 on dans une sorte de perfection qui dure, moi je crois que vraiment il faut m\u00e8tre le travail sur le m\u00e9tier quoi au sans arr\u00eat jamais acquis on il y a un chemin sur lequel on se place la consid\u00e9ration et qui fait qu'effectivement \u00e7a moi j'en ai fait l'exp\u00e9rience au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, son existence change dans sa teneur et son rapport au monde ses perceptions, ses passions, ses affects et il y a vraiment l'id\u00e9e d'un engagement plus qui prend de la place sur presque tous, mais les derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [90%] :\r\nMa vie pris ce tournant, mais \u00e9videmment, souvent on chute parce que Bella routine, vous avez raison, le travail, les tracas plus toute la dispersion dans laquelle dans le monde moderne, nous vivons nous sommes sans arr\u00eat la tension qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la consid\u00e9ration et la chose du monde la plus difficile dans notre monde, donc du coup, forc\u00e9ment, puis il y a aussi, moi, ce sur quoi, aussi je voulais insister, l'\u00e9ducation que nous avons re\u00e7us et moi j'en parle, voyez je fr\u00e9quente quand m\u00eame des gens qui ont des certain niveau d'\u00e9tudes pas que cela, mais je vois bien que ce sont souvent ce que j'appelle de cerveaux sur pattes, c'est-\u00e0-dire des gens qui ont une capitale intellectuelle \u00e9norme mais au niveau de l'humanit\u00e9 de la compassion, de m\u00eame aussi du bon sens, parfois ils sont tout \u00e0 fait, comment dire, handicap\u00e9s par exemple hier, moi j'enseigne \u00e0 des m\u00e9decins en grande partie et il y avait une dame qui me disait que dans son service en psychiatrie, h\u00e9 bien il y avait eu des jeunes qui avaient eu une relation sexuelle dans un centre o\u00f9 il y a qui \u00e9tait le gar\u00e7on de 17 ans depuis un an et ils avaient confi\u00e9 qu'il avait fait une fois au m\u00e9decin pour essayer de trouver une solution et et c'\u00e9tait pas du tout de la transgression et tout d'un coup de lampes des soignants ont pass\u00e9 des coups de fil ont appel\u00e9 les parents ont appel\u00e9 l'administration, ce qui fait que ces pauvres jeunes sont compl\u00e8tement ont etc c'est leur 1er relation donc on voit que la bureaucratisation la peur fait que les gens n'osent m\u00eame pas r\u00e9pondre \u00e0 une situation singuli\u00e8re, avec du bon sens de la mesure avec l'humanit\u00e9 et la bureaucratie, le la, le stress de panique morale qui s'empare des gens qui fait que on n'est plus du tout dans l'accompagnement dans le soin non, ce qui peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 des gens qui sont quand m\u00eame en situation difficile un psychiatrie et et je dirais que, voyez comment dans le travail, souvent, moi c'est ce que j'ai observ\u00e9 dans l'semble du beaucoup des gens pourtant intelligent etc, sont amen\u00e9s \u00e0 trahir leur sens moral et a perdent leur bon sens et \u00e0 devenir des automates ou des gens qui qui font le contraire de ce pourquoi ils ont au choisi ce m\u00e9tier dans notre monde, il faut \u00e9quiper les individus, il s'agit pas d'apprendre \u00e0 lire ceci cela, certes, la culture, l'acc\u00e8s aux symbolique, c'est essentiel, mais il y a aussi des gens tr\u00e8s cultiv\u00e9s ou des gens qui, qui ont des responsabilit\u00e9s aussi importantes politique, h\u00e9 bien qu'il ne n'ont pas le sens de la mesure et qui en plus tombe dans le domination et la toute puissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:50) [88%] :\r\nAnne-Laure Gannac au fond ce que pr\u00f4ne Corine Pelluchon c'est une enti\u00e8re r\u00e9\u00e9ducation morale de l'individu, c'est \u00e7a est -ce qu'on est pas l\u00e0 dans une qu\u00eate de perfectionnisme des \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:00) [90%] :\r\nAlors elle se d\u00e9fend de cette volont\u00e9 -l\u00e0, mais il est quand m\u00eame certain qu'elle invite \u00e0 avancer vers ce souci de soi du monde des toujours plus grand \u00e0 chemin qui est celui, elle va nous le dire de de l'humilit\u00e9, la qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9 la magnanimit\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, entre autres, donc \u00e7a n'est pas une mince affaire, mais ce qui interroge aussi, je crois, c'est est -ce qu'on peut pr\u00f4ner une telle r\u00e9\u00e9ducation morale sans sombrer dans une forme plus ou moins douce d'autoritarisme, parce qu'on sait bien que l'enfer est est pav\u00e9 de bonnes intentions et c'est souvent au nom d'un monde de demain merveilleux o\u00f9 tous les hommes et toutes les femmes seraient formidablement bon que bien les, les, les pires r\u00e9gimes ont pu imposer leur leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:40) [88%] :\r\nPolitique, c'est \u00e7a, autrement dit un nouveau dogme des vertus est -ce que c'est bien souhaitables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:45) [92%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend dans quelle soci\u00e9t\u00e9 on veut vivre chacun fait avec lui- m\u00eame, moi je fais partie de ceux et celles que c'est pas forc\u00e9ment agr\u00e9able qui sont extr\u00eamement angoiss\u00e9 par le type de soci\u00e9t\u00e9 dans lequel nous vivons, qui voit des signes de d\u00e9shumanisation comme \u00e7a galopante, un peu dans beaucoup de domaines et avec des acteurs qui qui me le confier aussi notamment les soignants qui sont assez horrifi\u00e9 par ce qui se passe et puis au niveau politique, bon et en plus, moi je fais partie de ceux qui r\u00e9ellement pensent qu'ils n'arriveront pas survivre dans un monde o\u00f9 il y a tant de violence, notamment envers les autres vivant et d'animaux, mais je pense aussi que se pr\u00e9pare un \u00e2ge du vivant, donc je vois des signes avant- coureurs, c'est-\u00e0-dire l'int\u00e9r\u00eat alors \u00e7a va pas, jusqu'\u00e0 ma la sophistication de ce que je propose, mais l'int\u00e9r\u00eat de beaucoup de personnes pour d'autres vies que la leur, l'int\u00e9r\u00eat de beaucoup de personnes pour la cause animale pour l'\u00e9cologie, notamment les jeunes et moi j'en rencontre un certain nombre qui me confie \u00e0 quel point ils ont besoin de trouver une armature conceptuelle articuler, \u00e0 leur demande de sens mais qui ne soit pas justement cette pens\u00e9e qui ne soit pas une morale de plus ou une id\u00e9ologie contraignante parce que vraiment, moi j'insiste beaucoup sur l'\u00e9mancipation, c'est-\u00e0-dire le fait que quoi qui te arrive dans ta vie, c'est \u00e0 toi de faire ton petit chemin de trouver un toit m\u00eame les ressources pour savoir pas comment d\u00e9brouiller dans la vie, et justement, c'est ce qu'apprennent certaines exp\u00e9riences qui nous mettent dans le d\u00e9sarroi, comme la d\u00e9pression, on voit pas de sortie et puis \u00e0 l'\u00e9mancipation, c'est croire que chacun a sa place, \u00e0 condition qu'il la trouve et \u00e7a suppose la plupart du temps de se d\u00e9faire de conventions ou des des choses qu'on nous envoie ou une des valeurs que qui sont pas les siennes mais qui viennent du march\u00e9, tout \u00e7a, donc c'est l'id\u00e9e d'acc\u00e9der \u00e0 son d\u00e9sir et moi je, je, je crois vraiment en cette \u00e9mancipation l\u00e0 en reprenant un des piliers des lumi\u00e8res apr\u00e8s je crois que \u00e7a suffit pas, mais encore une fois, chacun trouve ce pour quoi il est fait ou ce pourquoi est ce qu'il aime, je dirais, c'est \u00e7a hein, ce que je vois n\u00e9anmoins c'est et je crois vous contredirait pas, il y a beaucoup de passions tristes dans tout le monde de ressentiment d'envie de nous qu'on trouve ou de gens qui se crispent, m\u00eame sur des identit\u00e9s nationales sur et \u00e7a je crois que c'est pas parce qu'ils sont mauvais, ils sont pas n\u00e9s comme \u00e7a et puis on va pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:06) [86%] :\r\nTellement enlever cette partie -l\u00e0 \u00e0 l'individu \u00e0 l'\u00eatre humain, on a aussi fait de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:11) [90%] :\r\nAh bah \u00e7a c'est clair, il y a des pulsions, bien s\u00fbr, et \u00e7a, faut vraiment prendre au s\u00e9rieux l'inconscient et la pulsion m\u00eame d'agressivit\u00e9 et tout ce que nous co\u00fbte la vie en soci\u00e9t\u00e9 et parfois justement, comme dit Freud la haine que suscite justement \u00e7a et je crois qu'il faut accorder des compensations aux \u00eatre et le travail : les gratifications sociales Servent beaucoup la reconnaissance c'est beaucoup \u00e0 cela pour beau sinon voil\u00e0, mais en m\u00eame temps, voyez, je crois que, souvent, on a tendance \u00e0 psychologiser trop envie ressentiment si on lit Spinoza, Platon, les autres qui nous enseigne, il faut bien quand m\u00eame les grands textes philosophiques serve \u00e0 quelque chose, h\u00e9 bien, c'est que l'envie, le ressentiment, c'est pas quelque chose qui est inscrit dans les g\u00e8nes de quelqu'un, ah quoi c'est vraiment li\u00e9 au type de biens qu'il aime, encore une fois, si on a l'amour de la justice et c'est pas pareil que si on vit pour l'argent pour s'enrichir pour sa gloire parce que si on vit pour l'argent pour s'enrichir pour sa gloire c'est certain qu'on trouvera que les autres ont toujours trop et que soit on n'a pas assez et on sera toujours en train d'\u00eatre dans le ressentiment de d\u00e9tester ceux qui r\u00e9ussissent, etc, etc et d'ailleurs nous rencontrons beaucoup de gens comme \u00e7a dans le monde \u00e9ditorial dans le monde philosophique etc malheureusement beaucoup d'intellectuels sont comme \u00e7a, et s'ils avaient plus d'amour de la justice comme Lincoln pas l'intellectuel mais qui \u00e9tait le plus grand monsieur, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis ou comme des gens comme Badinter on peut dire ce qu'on veut de Badinter, mais quand on \u00e9coute son discours, l'abolition de la peine de mort, on voit la hauteur de vue qu'il l'a eu, il travaille pas pour sa gloriole mais travaillent, ceux qui pensent que cette cause -l\u00e0 est la cause de l'humanit\u00e9 que \u00e7a fera avancer les choses et l'inscrit dans l'histoire, et il y a, il y a un combat, voyez la consid\u00e9ration, il y a plusieurs niveaux et quand je parle du du nouveau- n\u00e9 comme visage de la consid\u00e9ration c'est vraiment aussi pour la mettre au service de tout le monde il y a voil\u00e0 vivre pour s'appelle vivre pour sa descendance, etc, mais il y a aussi, pour moi, le sommet de la consid\u00e9ration, c'est l'engagement en faveur du monde commun et c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:02) [89%] :\r\nMais l'engagement avec humilit\u00e9, vous pr\u00e9cisez bien l'importance de cette vertu -l\u00e0 de l'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:09) [88%] :\r\nAlors qu'il est pas vraiment une vertu, mais une m\u00e9thode et une condition de la consid\u00e9ration effectivement ce que moi jout\u00e9 et les chr\u00e9tiens, mais moi je s\u00e9cularis\u00e9e type cette notion, c'est que, alors que chez les Grecs, l'humidit\u00e9 c'est c'est Stop, c'est une faiblesse humilit\u00e9, \u00e7a vient de haut, Muster rappelle -toi que t'es un terrien, donc \u00e7a veut dire que tu as besoin de vivre, de manger avant de penser quoi Bernard voil\u00e0 un corps et chez Bernard de Clervaux ces rappelle -toi ICE et s'adresse \u00e0 un papa le pape Eug\u00e8ne III, alors en exil et lui dit : rappelle -toi que tu es n\u00e9 d'une femme fut sorti nu du ventre d'une femme, \u00e7a veut dire que justement l'humilit\u00e9 qui et pas seulement le rappel de ses d\u00e9fauts de sa faillibilit\u00e9 du fait que justement on peut on tombe en effet faillible mais c'est aussi le rappel de sa dimension d'\u00eatre engendr\u00e9es et la naissance qui est vraiment importante, essentielle dans ce clip, c'est l'id\u00e9e, non seulement je me suis pas mis au monde toute seule, qui a beaucoup de d'existence de d'\u00eatre humain derri\u00e8re moi un juge vient de plus loin de mes parents, mais il y a aussi l'id\u00e9e que j'ai, au d\u00e9but, j'\u00e9tais tout petit, j'avais besoin des autres, j'ai pas grand- chose et qu'il faut tant de choses pour qu'un \u00eatre humain puisse \u00eatre un \u00eatre humain tenir et m\u00eame inscrire s'inscrire vers entendent savoir nouvellement il faut tellement d'institutions tellement de choses, on n'est pas grand- chose et Bernard de Clervaux monte que justement l'humilit\u00e9, c'est justement ce qui fait qu'on sent l'\u00e9galit\u00e9 d'chacun et que c'est \u00e7a qui dispose \u00e0 la compassion, on oublie si vous voulez, sa d\u00e9pouille d'individus des attributs sociaux et sa sup\u00e9riorit\u00e9, or je crois que argent dans les m\u00e9tiers de pouvoir en m\u00e9decine, en politique, il est important que les \u00eatre de temps en temps, oublier qu'ils sont le grand chirurgien le grand philosophe le grand politique et qui se rappellent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 aussi des petits bambins et que j'avais justement \u00e7a redonne le sens de la mesure et des limites non seulement nous sommes, nous avons \u00e9t\u00e9 des petits bambins mais qu'en plus nous sommes de passage sur terre et donc c'est vraiment d'instituer un rapport au monde qui soit, pas seulement celui de la domination et du mois contre toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:05) [92%] :\r\nReste que nos soci\u00e9t\u00e9s ont l'air d'un d'avancer dans le sens inverse de cette humilit\u00e9, on voit bien par exemple, cette volont\u00e9 de nier notre mortalit\u00e9 le vieillissement nier finalement les faiblesses du Coran qui sont, comme vous le disiez \u00e0 l'instant les les preuves de notre humilit\u00e9 donc bien en vous \u00e9coutant, on se dit oui, \u00e9videmment, ce serait merveilleux, vous devez \u00eatre ensemble mais mais est -ce que notre soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate pour cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:28) [89%] :\r\nMoi, je prendrai la question \u00e0 l'inverse alors d'abord, l'humilit\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile et nous avons, c'est une m\u00e9thode formate le travail sur le m\u00e9tier et en plus Bernard de Clervaux en parle comme d'un bornage amer et la question que je pose aussi sans y r\u00e9pondent ces peut -il y avoir humilit\u00e9 sans exp\u00e9rience de l'humiliation et sans la travers\u00e9e de cela, je ne sais pas, \u00e0 la rigueur, je ne pense pas mais bon \u00e7a je laisse chacun r\u00e9pondre \u00e0 cette question, alors quel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:51) [88%] :\r\nEt moi je vous interromps, mais quelle politique, faudrait -il donc pour soutenir ce d\u00e9veloppement de cette \u00e9thique de la consid\u00e9ration, ce que vous dites, \u00e7a n'est pas qu'un probl\u00e8me individuel, donc, vous voil\u00e0 imaginons que demain, vous avez le droit de dire voil\u00e0 il faut telle politique pour servir cette \u00e9thique, quelle serait -elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:08) [90%] :\r\nC'est pas, c'est pas un rapport surplombant comme \u00e7a aux choses, mais c'est vrai que, il y a une police les consid\u00e9ration est une \u00e9thique et une politique aussi une esth\u00e9tique mais une politique, c'est vrai que la question c'est de savoir quel type d'organisation politique fait de la place justement au renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, la spontan\u00e9it\u00e9 humaine vous savez un Arendt appelait totalitarismes ou tentation totalitaire, un syst\u00e8me fond\u00e9 sur la domination absolue et sur le fait qu'on qu'on va chacun qu'il est superflu qu'il est de trop, et que justement en le faisant \u00e0 croire qu'il n'est qu'un pion anonyme qui n'est rien, interchangeable on le conduit \u00e0 justement trahir son sens moral \u00e0 ne plus faire de diff\u00e9rence penser, tout est possible et \u00e0 justement \u00e0 \u00eatre vuln\u00e9rable aux mal politique dont elle a fait l'exp\u00e9rience avec le nazisme, et je crois, disait que \u00e7a cette tentation totalitaire pouvait resurgir, chaque fois que justement les \u00eatre convaincus, qui sont de trop, et que on on ne feraient pas suffisamment attention \u00e0 ce qu'il y a derri\u00e8re les institutions, encore une fois, la d\u00e9mocratie c'est pas seulement des institutions, c'est aussi des dispositions morales, c'est d'abord aussi le d\u00e9sir de vivre ensemble avant tout contrat et \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a se travaille surtout \u00e7a se d\u00e9fait et quand il y a destruction du politique comme il y a eu en Allemagne dans les ann\u00e9es 30, mais comme il y a aussi avec l'ordre \u00e9conomiste quand justement l'horizon des lois n'est pas le bien des individus, des humains et mais le profit de multinationales qui justement travaille pour elle 105 c'est vrai, c'est \u00e0 l'impact environnemental, ni \u00e0 la sant\u00e9 des gens quand je parle moi- m\u00eame des animaux, par exemple, je parle pas \u00e9videmment, moi je suis absolument constern\u00e9 par question animale, c'est la cause de ma vie, mais en m\u00eame temps c'est la cause aussi de beaucoup d'autres, y compris de ceux qui continuent de manger de la viande, pourquoi, parce que par exemple en Allemagne il y a \u00e9norm\u00e9ment dans les \u00e9levages de porcs, ils sont 15000 il y a \u00e9norm\u00e9ment d'antibiotiques qui sont donn\u00e9s, et un des probl\u00e8mes de sant\u00e9 majeur qui est pr\u00e9vu, c'est la r\u00e9sistance aux antibiotiques qui fait que dans quelques ann\u00e9es, bient\u00f4t beaucoup d'\u00eatre quand ils auront la grippe une infection urinaire, notamment les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es ne pourront pas \u00eatre trait\u00e9, parce que les antibiotiques ne marcheront pas, et il y aura des morts en raison des grippes, tout cela, donc c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 environnementale \u00e9norme qui nous attend, donc voyez je crois que tout est li\u00e9, si on regarde la vision source reli\u00e9 effectivement et voil\u00e0 bien si on veut promouvoir une transition environnementale, c'est-\u00e0-dire un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement, on va dire plus soutenable moins injuste, oui je mets vraiment des degr\u00e9s, m\u00eame moi, j'ai \u00e9videmment pas l'id\u00e9e que tout le monde va devenir vegan demain c'est \u00e9videmment mais d\u00e9j\u00e0 am\u00e9liorer un peu la condition animale am\u00e9liorer un peu la place de l'\u00e9conomie dans la politique, am\u00e9liorer un peu la transition \u00e9nerg\u00e9tique etc, d\u00e9j\u00e0 ce serait tr\u00e8s bien, mais \u00e7a suppose m\u00eame \u00e7a m\u00eame si \u00e7a ces petits pas, h\u00e9 bien, \u00e7a suppose un volontarisme politique et des \u00eatre qui sont \u00e9quip\u00e9s qui voient l'int\u00e9r\u00eat de cela qu'il comprennent et qui surtout dans leur Style de vie tr\u00e8s modestement dans leurs comportements alimentaires et autres font quelques petits efforts et m\u00eame du plaisir \u00e0 faire ces petits efforts donc voyez que c'est pas du tout moi l'\u00e9thique de la consid\u00e9ration, c'est un certain nombre d'\u00e9tats pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse qui pense qu'comme m\u00e9tier les hommes qu'avant de changer le monde, faut d'abord se r\u00e9former soi -m\u00eame et que cela le type de soci\u00e9t\u00e9 qu'on veut laisser faire et ce sur auxquelles on croit, h\u00e9 bien, et suppose effectivement une transformation de l'individu dont je donne quelques \u00e9tapes mais que je laisse \u00e0 chacun le choix de faire \u00e0 sa mani\u00e8re et puis voil\u00e0 je souligne les enjeux mais \u00e7a peut \u00eatre pour chacun, tr\u00e8s modeste, apr\u00e8s il y a des \u00eatre qui s'engageront un peu plus, mais ceux qui s'engageront un peu plus, sont \u00e9galement ceux qui devront faire le plus attention \u00e0 justement que leur magnanimit\u00e9 ne se commue pendant pr\u00e9somption que leur courage se commue pas en t\u00e9m\u00e9rit\u00e9 etc, etc plus en exigeant, plus on est ambitieux : plus on a un id\u00e9al, ce qui est mon cas, il faut faire attention \u00e0 ne pas justement \u00eatre dans la violence, pourquoi on \u00e9crit, moi personnellement, je suis arriv\u00e9 \u00e0 un stade o\u00f9 si je ne pensais pas que mes textes, avait un sens pour donner ne nourrissait pas un petit peu quelque chose n'apportait pas quelque chose, j'arr\u00eaterai d'\u00e9crire d'abord 1 parce que c'est difficile et 2 parce que c'est pas la peine de r\u00e9p\u00e9ter ce que d'autres ont fait trois parce que je ne passerai pas ma vie ni enseigner ni \u00e0 \u00e9crire, mais que si je pensais que \u00e7a n'avait pas d'int\u00e9r\u00eat pour autrui, je me consacrerai plut\u00f4t \u00e0 la protection animale et j'arr\u00eaterai tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:40) [89%] :\r\nFemme engag\u00e9e convaincu, on l'a entendu \u00e0 votre micro Corine Pelluchon \u00e0 votre micro Anne-Laure Gannac tr\u00e8s belle l'entretien, vous avez men\u00e9 l\u00e0 pour aller plus loin dans la description de ces \u00e9tapes de transformation, on peut lire : Corine Pelluchon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:54) [94%] :\r\nOui, on peut dire son nouvel ouvrage, donc \u00e9thique de la consid\u00e9ration qui vient de para\u00eetre au Seuil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:59) [90%] :\r\nIl y avait auparavant manifeste animalistes tout \u00e0 fait un grand merci d'\u00eatre venu nous mettre sur la piste de cette pens\u00e9e et de cette nouvelle mani\u00e8re d'envisager peu \u00e0 peu une nouvelle mani\u00e8re d'envisager notre rapport au monde tr\u00e8s bient\u00f4t dans Gannac merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T08:54:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelluchon, Corine", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8CCD84A-C792-4564-8767-CBDDBBEC9B08", "internalArchiveId": "B8CCD84A-C792-4564-8767-CBDDBBEC9B08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live du Choeur Auguste.", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Live du Choeur Auguste.\r\nFestival N/O/D/E.\r\nChronique de Bruno Lorenzi.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:41:41-19:42:08 / * Live du Choeur Auguste.\r\nFestival N/O/D/E.\r\nChronique de Bruno Lorenzi.", "durationSec": 3395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235554", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 24.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-24T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 24.01.2018", "Paradiso / RAP_2018-01-24T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live du Choeur Auguste.\nFestival N/O/D/E.\nChronique de Bruno Lorenzi.", "Live du Choeur Auguste.\nFestival N/O/D/E.\nChronique de Bruno Lorenzi."], "variantIds": ["ece-9235556", "ece-9235554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:55Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [84%] :\r\nIl toute sa colonne vert\u00e9brale s'est effondr\u00e9 \u00e0 56 ans, Pierrette souffrent en permanence en cause l'arr\u00eat du d\u00e9nonce beaucoup pro- il y a un m\u00e9dicament soi-disant r\u00e9volutionnaires pour soigner l'ost\u00e9oporose, il est en effet tr\u00e8s efficace tant qu'on le prend et quand on arr\u00eate les eaux sont rapidement et peuvent se casser 36 9 \u00e0 suivre ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [77%] :\r\n\u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [89%] :\r\nJ'ai rarement vu autant d'artistes r\u00e9unis dans Paradiso il y en a tout autour de nous avec St\u00e9phane Tornare, le coeur Auguste au grand complet pour nous sant\u00e9 du Elvis Presley dans quelques minutes, on les entendait r\u00e9p\u00e9ter tout \u00e0 l'heure, \u00e7a va \u00eatre surprenant dans l'imm\u00e9diat, \u00e9coutons une artiste tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente sur les diff\u00e9rentes antennes de la RTS en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e pour cause d'album de pop et comme on dit, et par les temps qui courent biberonne avec la nuit, bienvenue dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [98%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [64%] :\r\nVisite d\u00e9but il une pointe de Serbie pour qui point com. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:35) [78%] :\r\nToujours confiance, oui je m'appelle \u00e0 la chancellerie, je ne vois pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [89%] :\r\nDonc un petit point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:43) [66%] :\r\nEh bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [82%] :\r\nJeudi, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:50) [59%] :\r\nDemain Scud je ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [100%] :\r\nFran\u00e7ois Perrier Vittel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:56) [64%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:59) [66%] :\r\nVous donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:01) [75%] :\r\n\u00e0 Pointe-Noire toujours beaucoup occup\u00e9 \u00e0 fond pour les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [82%] :\r\nPoint vous \u00eates -vous dit depuis d\u00e9but point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:16) [85%] :\r\nOuais, c'est tout, point parce qu'on pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:36) [67%] :\r\nEt comment bien et c'est a beaucoup aid\u00e9, toutes les tentatives d'\u00e9cole et nous avons dit : voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, vous Kinshasa, donc un peu de musique point point. \r\nPoint de l'\u00e9cole et je cite partout, donc il est en train de sucre. \r\nEt voil\u00e0 un \u00e9cran, \u00e7a va, m\u00eame si les autres tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [54%] :\r\nMais il avait Denis il est bilan mais un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:01) [85%] :\r\nBilly beurre de vernissage de cet album, les 1er et 2 mars prochain au bout, \u00e0 Lausanne, on \u00e9coutait sa chanson la nuit bienvenue J\u00e9r\u00e9my cela a bonsoir, bienvenue dans Paradiso merci il a jeudi Samarkand St\u00e9phane Bern c'est vous donc y \u00eatre responsable de toute cette agitation dans notre Studio ce soir avec ce coeur que vous avez mont\u00e9 oui il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es en 2013 exactement, en vous disant : on va un petit peu changer les choses, les approcher de fa\u00e7on diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:33) [72%] :\r\nEt alors l'\u00e9change, je sais pas mais effectivement attaqu\u00e9 le r\u00e9pertoire en tout cas sous indiff\u00e9rente angle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:40) [85%] :\r\nDepuis quelques saisons, donc vous innover autour de reprise d'artistes comme Camille Johnny Cash et cette fois -ci vous attaquer au King Elvis Presley spectacle titr\u00e9 Night with Elvis, c'est les les ic\u00f4nes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:53) [73%] :\r\nNight with presque et surtout un jeu record rectifions qu'on assure tout de suite Fran\u00e7ois tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [88%] :\r\nElvis Presley \u00e9videmment est arrangeur et directeur d'un coeur, on se dit bien que c'est une voie, c\u00f4t\u00e9 de laquelle on peut difficilement passer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:07) [82%] :\r\nTout \u00e0 exactement et surtout que Elvis lui- m\u00eame accord\u00e9 beaucoup d'importance aux arrangements vocaux autour de lui toute Sakher il a eu soit des petits quatuor soit carr\u00e9ment \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 heures \u00e0 coeur tout entier, donc \u00e7a c'est le le mat\u00e9riel de base est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s riche pour pouvoir manger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:24) [76%] :\r\nEt de chansons qu'on va entendre ce soir une et du d\u00e9but de la carri\u00e8re d'Elvis, l'autre \u00e9tant non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:32) [79%] :\r\nAlors, alors, l'un est un grand classique, qui est aussi du d\u00e9but en fait de la corde, juste un peu mon d\u00e9but mais oui Bonomo effectivement \u00eatre une chanson qui chantait quand il \u00e9tait adolescent, qu'il a enregistr\u00e9e assez t\u00f4t, voil\u00e0 l'enregistrement puisque qu'on a trouv\u00e9, voil\u00e0 on sent toute l'\u00e9poque et la qualit\u00e9 qui va avec, d'ailleurs de des des moyens techniques de l'\u00e9poque et puis la 2\u00e8me c'est effectivement avec h\u00f4tel qui est une des chansons qu'il a avec l'\u00c9tat sur le Right, mama qui a fait conna\u00eetre Elvis au grand public des ann\u00e9es 50 vous \u00eates accompagn\u00e9, alors je pr\u00e9sente de musiciens oui actuellement, alors nous avons, au piano, Timoth\u00e9e l'qui ne joue pas sur la 1\u00e8re chose mais bon \u00e7a, vous verrez bien Chlo\u00e9 Bieri comme soliste qui sera soliste o\u00f9 le pour tout le programme voil\u00e0 Blaise, hommage \u00e0 la contrebasse Marc-Olivier sa voix \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:19) [86%] :\r\nOn vous donne envie d'aller assister \u00e0 ce spectacle n'a \u00e9t\u00e9 oui Presley avec 2 chansons dans l'imm\u00e9diat et on vous dira ensuite o\u00f9 \u00e7a se passe pour la suite, le Choeur Auguste en Direct non Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [66%] :\r\nAh et 2\u00e8me point et qui est sp\u00e9cifique pas est ce que vous avez un point de manquer de souligner oui, tous les gars du nord que l'au point o\u00f9 il gagne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:56) [65%] :\r\nDonc, plus que nous, surtout que William dans celui de subir plus oui bien camp\u00e9es plut\u00f4t et surtout de pas pour l'homme de poids mais alors l'\u00e0 6 mois point un roman point com, qui est donc que feu c'est surtout quand m\u00eame d'une question d'aujourd'hui, il y a d'un probl\u00e8me de se et devrait pas oui, un lieu d'appel \u00e0 la poitrine, c'est vraiment donc que sur l'ambition qui nous donc d'exporter, Catherine, c'est nous, donc, donc, donc c'est a parce qu'ici, donc, oui, dans le pass\u00e9, parce qu'on pour nous donc, oui, quand m\u00eame, y compris, qu'il a retir\u00e9 a compris seront d'eau, une sorte d'expertise surtout pas d'\u00e0 propos de tout et l\u00e0, j'ai demand\u00e9 \u00e0 B\u00e9ziers, l'effet tout de ce qui se passait d'un stade, il esp\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9gard, c'est la ce qui est puis dans pour dire \u00e0 l'ben non c'est vrai ah. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:21) [85%] :\r\nDonc il a voil\u00e0, mise au point. \r\nIci, point qui savent, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:53) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 finie dommage du peu et et j'ai mis \u00e2ne, on imagine bien tout le travail qu'il y a derri\u00e8re les reprises que nous venons d'entendre, on l'imagine, mais on le conna\u00eet finalement assez mal, donc vous qui dirigez ce Choeur Auguste et pouvoir nous nous expliquer comment ce qu'on coordonne comment qu'on arrange toutes ces, toutes ces belles voix de fa\u00e7on si surprenante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [84%] :\r\nBien, alors bon, \u00e9coutez, ben le l'id\u00e9e, enfin il faut partir de d'un artiste qui qui qui, d\u00e9j\u00e0, qui a d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9pertoire assez diversifi\u00e9, je trouve, voil\u00e0 ce qu'il y a d'Elvis, c'est clair, on part du rock'n'roll, il y a des balades, voil\u00e0 donc il faut d\u00e9j\u00e0 choisir quelqu'un, voil\u00e0 de de conduire \u00e0 360 degr\u00e9s comme le Elvis comme \u00e9galement comme m\u00eame gueuler comme l'\u00e9tait Jean Villard Gilles qu'on a eu aussi fait un nom Conforama Daniel de base de d\u00e9j\u00e0 un petit peu cons\u00e9quent et ensuite voil\u00e0, ben on avec des hommes et des femmes, donc il y a 4 voies, 2 voix de femmes de voix d'hommes et qui, voil\u00e0, apr\u00e8s 15 une certaine exp\u00e9rience, sans forc\u00e9ment parler de savoir- faire, on on se d\u00e9brouille pour arranger pour 4 voix mixtes des titres Elvis Presley, apr\u00e8s il y a besoin, je je je je trouve en tout cas d'une soliste de quelqu'un qui porte aussi, \u00e7a on peut pas faire que du tout le temps au-del\u00e0 capella il faut il y a une telle \u00e9nergie chez Elvis qu'on a, je trouve besoin si on veut se dur\u00e9e sur une une heure de concert de percussions de piano de contrebasse de voil\u00e0 pour garder essayer de reproduire cette \u00e9nergie absolument hallucinante qu'il avait qu'il y a eu presque toute sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0 \u00c9lise Presley que vous reprenez dans quelques jours \u00e0 Lausanne il y avait aussi Johnny Cash, donc une trilogie et que, oui, on a eu la prochaine Star am\u00e9ricaine \u00e0 laquelle vous avez alors la bataille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:39) [85%] :\r\nC'est la trilogie sera autour de se nourrit donc pour ceux qui ne conna\u00eetraient pas c'est un Studio qui qui doit faire la taille de ma cuisine un peu pr\u00e8s \u00e0 Memphis, qui en l'espace d'une ann\u00e9e, donc lorsque moi si les puristes \u00e7a mieux que moi, nous excusons elle n'excusons au mieux 50 en une ann\u00e9e, ils ont eu Johnny Cash, Elvis Presley, Jerry Lewis et Carl Perkins autour d'un d'un producteur qui est un producteur, pardon, qui s'appelle Sam Phillips et qui a du nez et qui seulement qu'on puisse dire : voil\u00e0 donc la trilogie, voil\u00e0 qu'on va faire est le 1er \u00e9tait donc sur les Am\u00e9ricaines Recordings les album de de s'la fin de sa vie, Elvis, on fait un peu un peu voil\u00e0 des, des, des pi\u00e8ces qu'il a chant\u00e9 tout au long de sa carri\u00e8re et puis on fera effectivement un 3\u00e8me volet si on existe toujours d'ici l\u00e0, si les choristes non pas tout abandonner, d'ici l\u00e0, autour de Carl Perkins et Lewis et puis et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:30) [91%] :\r\nC'est la question que j'allais vous poser parce qu'on sort souvent des, des, des, des, des, des quatuors qui font du rock et qui ont beaucoup de peine \u00e0 \u00e0 se retrouver, de temps en temps, dans un Studio pour faire une r\u00e9p\u00e9tition, l\u00e0, j'imagine qu'il faut beaucoup d'autorit\u00e9 pour r\u00e9unir tout le monde de fa\u00e7on tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:43) [85%] :\r\nQuand on aura co\u00fbt\u00e9 cher, c'est avec elle qu'une extr\u00eame douceur tout le temps n'est -ce pas mais oui sourire donc, non, non, oui et non, mais c'est des c'est des plannings, c'est des plannings longtemps \u00e0 l'avance, le plus dur, Auguste maintenant de projets par ann\u00e9e un petit Elvis, dit le petit projet, si \u00e0 20 choristes et on a un autre grand projet quiconque qu'on travaille \u00e0 partir du mois de septembre et qu'on qu'on r\u00e9alise enfin l\u00e0 ce sera fin mai avec 60 choristes alors voil\u00e0 les gens re\u00e7oivent un planning une ann\u00e9e \u00e0 l'avance, ils savent que les lundis et samedis, \u00e7a va \u00eatre pour \u00e7a et pour pour Presley, on a mis un mois et demi pour monter 100 \u00e0 peu pr\u00e8s beaucoup plus intensif, parce que les les choristes sont d\u00e9celables plaque la plus part sont des amateurs, donc il peut y font \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur travail et donc il faut voil\u00e0 les r\u00e9p\u00e8te pour pas que les les les jeunes aujourd'hui, sans les jeunes dans les l\u00e9gendes, gens qui les, les, les jeunes professionnels en tout cas, ont beaucoup plus de peine \u00e0 s'engager un soir par semaine comme comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas longtemps dans les milieux associatifs, les Choeur mixte les fanfares et tout, c'est ce qu'on essaye aussi un petit peu de proposer maintenant des, des, des projets, voil\u00e0 des des programmes, un projet : on appelle \u00e7a comme \u00e7a, sur des courtes dur\u00e9es, o\u00f9 les gens s'engagent pour pour 3 mois, a prouv\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:53) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, on passe \u00e0 autre chose, \u00e7a intensif, on va vite le r\u00e9sultat de de ses efforts, et l\u00e0, tout le monde a bien r\u00e9server le 26 janvier et le 2 f\u00e9vrier dans son agenda pour ces 2 concerts alors \u00e0 Saint-Laurent c'est \u00e7a \u00e9glise Saint-Laurent r\u00e9glisse, Lausanne, on se dit : bah voil\u00e0, forc\u00e9ment, c'est un endroit qui conviendra bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:11) [86%] :\r\nBah, on esp\u00e8re, oui, on avait, on a d\u00e9j\u00e0 fait cache les nuages l\u00e0- bas, ce qui nous ce qui sonne tr\u00e8s bien qui qui permet des percussions, ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident dans toutes les \u00e9glises \u00e0 cause de la, de l'acoustique et voil\u00e0, on se r\u00e9jouit de vous accueillir, le 26 janvier et de f\u00e9vrier c'est bient\u00f4t complet r\u00e9servations At Choeur Auguste pour CHU de vendredi c'est ce vendredi, vendredi prochain, c'est \u00e7a, exactement, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir aussi nombreuses et aussi \u00e0 la vitesse de, de, de permettre \u00e0 des artistes r\u00e9gionaux de de se produire \u00e0 la radio comme \u00e7a qu'est -ce qu'on ferait sans vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:42) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez 30 d'un coup, c'est bien la prochaine fois vous revenez \u00e0 75 avec \u00e7a les a fait encore mieux, c'est not\u00e9, merci beaucoup, merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:04) [76%] :\r\nSyrie pendant 20 mois. \r\nEt donc, il est n\u00e9 ce qui. \r\nLes \u00e0 la non parce qu'ils paient tout. \r\nAlors c'est au niveau souhait\u00e9. \r\n\u00e7a, \u00e7a respire. \r\nD'avoir \u00e9t\u00e9 oui. \r\nIl existait une ann\u00e9e plus V8 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:42) [81%] :\r\nEt donc je. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:43) [94%] :M.. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:09) [79%] :\r\nIl semblerait que ce soit fini, on parlait de cette jeune artiste avec Julie Enoch bonsoir \u00e0 \u00e7a, pr\u00e9sentation de cette ann\u00e9e, la Diane. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:19) [72%] :\r\nLa Diana lorsque j'en sais moi, c'est une Am\u00e9ricaine qui fait de la folk qui met des longues jupes qui a fait des tr\u00e8s beaux album, \u00e7a je le connais pas mais les premiers sont tr\u00e8s beaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:27) [84%] :\r\nC'est toujours un plaisir de recevoir des invit\u00e9s qui connaissent la musique voil\u00e0 point de culture musicale, etc, \u00e7a permet de ne pas tapoter sur Facebook pour en savoir plus, sport, l'artiste qui vient de nous \u00eatre propos\u00e9es par oui d\u00e9c\u00e8s aux programmateurs de cette \u00e9mission, bonsoir \u00e0 toutes les 2, Coralie et une guerre Julie vous \u00eates l\u00e0 pour ce festival, que certains appellent nos 2 d'autres Node il y a une explication, \u00e9videmment, d'ailleurs, ce nom technique je crois. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:54) [86%] :\r\nOuais, le no 2 nous on dit le c'est le noeud au centre d'un circuit \u00e9lectronique c'est o\u00f9 passent toutes les transmissions toutes les informations, donc nous on a pris ce nom parce que on a un r\u00f4le, un \u00e9v\u00e9nement qui est plus un rendez- vous qu'un festival en tant que telle, c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment un lieu de rencontre entre des musiciens entre des, des gens qui sont plus dans la recherche scientifique ou qui serait plus dans dans la conception en tant que telle, d'instruments. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:22) [86%] :\r\nC'est \u00e7a quand on parle de festivals, on imagine des concerts mais c'est pas le principal chez vous il y a aussi des performances des workshops, des expositions, \u00e7a tourne autour d'un instrument assez \u00e9tonnant, dont on ne joue pas, qui s'appelle le qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par par un Russe qui avait repris le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:40) [72%] :\r\nPriceline alors on n'y joue pas pour son invention si on fa\u00e7on toucher c'est \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, oui, et donc une secousse assez particulier quand m\u00eame apr\u00e8s la d\u00e9route avec quoi \u00e7a nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:50) [77%] :\r\nCoralie qui pour en parler avec Madame termine par ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:54) [78%] :\r\nOui, donc \u00e0 la mine pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:56) [78%] :\r\nBen pourquoi pas normal, terminant l'a pris comme parce qu'il est dans l'histoire de la musique \u00e9lectronique sera l'instrument assez int\u00e9ressant, parce l'un des premiers \u00e0 avoir g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un son \u00e0 l'aide de l'\u00e9lectricit\u00e9, alors \u00e7a c'est une des \u00e9paisses sp\u00e9cificit\u00e9 et puis l'autre effectivement bah, c'est qu'il y a pas besoin de contacts physiques pour moduler son son esp\u00e8ce de bo\u00eete magique \u00e0 quel sort 2 antennes et puis on va dire de param\u00e8tres du son, la fr\u00e9quence la note l'auteur de la note et puis le volume. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [92%] :\r\nVous avez donc d\u00e9terministe r\u00e9put\u00e9 qui seront de la partie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:25) [84%] :\r\nAlors effectivement aura de Chrysler qui am\u00e9ricaine et autrichienne qui viendra nous faire un petit concert le samedi soir, P\u00f4le Sud, entr\u00e9e libre, elle fait plut\u00f4t un peu la la pop chantage qui termine pop \u00e9lectronique comme \u00e7a et puis on a alors menac\u00e9, dit artiste mais on a aussi des instruments attest\u00e9s et puis on a surtout des cours de terre parce que bah, c'est un instrument qui s'enseigne tr\u00e8s peu et l\u00e0 on aura des cours une acad\u00e9mie termine \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique au flou avec aussi des, des, des cours particuliers, mais aussi des, des, des cours collectifs pour les visiteurs qui veulent simplement venir voir ce que c'est cet instrument et comment \u00e7a fonctionne et puis on aura des cours pour les enfants d\u00e8s 4 ans au mus\u00e9e de la main. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:04) [74%] :\r\nEst -ce que c'est facile parce que j'ai coiffer les doigts une fois dans un sens clair, il est de tous, donc le le termine c'est. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:10) [75%] :\r\nIl le fameux je pense que repose Edwards en termine, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s fort, enfin progresser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:16) [89%] :\r\nEn tout cas c'est pas le cas de Chrysler, donc nous voir il y a 9 et dont on va entendre un morceau pour voir un peu de de quoi il en retourne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:24) [80%] :\r\nIl point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:24) [67%] :\r\nLa terre ministre de rites Chrysler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:28) [67%] :\r\nPar l'exemple, \u00e7a c'est apaisant ce sont, finalement, c'est \u00e0 la mode, laissant apaisante c'est para\u00eet -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:33) [83%] :\r\nUn second terminant dit que c'est un peu entre la voile, violoncelle, je sais pas, c'est \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a appartient les Martiens, c'est vrai, qui a, moi ce que j'adore dans ce monde- l\u00e0, moi j'en joue pas du tout, j'ai essay\u00e9, c'est c'est super marrant a a essay\u00e9 et a commenc\u00e9, mais c'est difficile parce que, vu que c'est donc Or qui est en train d'interactions avec le Champ de l'instrument, mais d\u00e8s qu'on bouge, ben non mais faut donc c'est un instrument qui est rarement justement la F1 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile et Emma qui le joue tr\u00e8s bien, mais c'est rare, et puis et puis moi ce que j'aime c'est que c'est un monde un peu et je sais pas \u00e9th\u00e9r\u00e9 fantasmagorique, plein de gens hyper curieux hyper marrant qui adore faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:10) [78%] :\r\nMoi je trouve que c'est facile, c'est un monde de passionn\u00e9s, ouais c'est \u00e7a, c'est ce qu'elle ne doit en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:14) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, qui commence samedi, qui se terminera le 4 f\u00e9vrier qui a donc lieu \u00e0 Lausanne dans tout un tas de lieux, j'imagine, on parlera tout \u00e0 l'heure, beaucoup d'invit\u00e9s int\u00e9ressants en commen\u00e7ant par exemple par cet auteur des fous du son sur l'histoire des musiques \u00e9lectroniques auteur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:34) [80%] :\r\nMoi Laurent Deauville, qui est un passionn\u00e9 front Food sant\u00e9 beaucoup et puis de bidouillant g\u00e9n\u00e9rale comme la plupart des gens qu'ils fonctionnent jour et qui vient faire une conf\u00e9rence le samedi \u00e0 P\u00f4le Sud \u00e0 16 heures juste avant sa conf\u00e9rence d'ailleurs, il y a aussi une petite pr\u00e9sentation du m\u00eame qui cette immense collection fribourgeoise qui qui qui r\u00e9cente qui a ouvert il y a pas tr\u00e8s longtemps, et bien en avril o\u00f9 il y a, je sais pas combien de centaines, c'est un c'est un entre qui sont encore pas tous les couverts, ce qu'ils avaient peur donc donc voil\u00e0 donc Laurent de Wilders vient, il fait une conf\u00e9rence, un peu d'introduction g\u00e9n\u00e9raliste autour des musiques \u00e9lectroniques des Stars des musiques \u00e9lectroniques, mais il y a un peu avant pour d\u00e9couvrir aussi les autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:19) [86%] :\r\nComment est -ce qu'on se fait prendre par la main pour d\u00e9couvrir ce ce ce festival finalement parce que je me dis que c'est tr\u00e8s riche, oui tout est assez \u00e9tonnant, assez des instruments qu'on conna\u00eet peu des artistes qu'on conna\u00eet mal des conf\u00e9renciers, qu'on n'a jamais entendu donc par o\u00f9 est -ce qu'on commence ce qu'il y a un peu \u00e0 un parcours fl\u00e9ch\u00e9 et que vous sugg\u00e9rez sur internet par exemple, est -ce qu'il faut directement, vous appelez sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable tout faire avec vous justement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:46) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a s'adresse, c'est, je crois que c'est \u00e7a qui fait la force du de l'av\u00e8nement sac, \u00e7a s'adresse \u00e0 la fois un public tr\u00e8s, vous savez, on a vraiment des esp\u00e8ces de sommit\u00e9s dans dans la cr\u00e9ation d'instruments et de synth\u00e9tiseurs on a notamment Yves Husson qui est le type qui a cr\u00e9\u00e9 le micro, le mini- brut qui est un instrument que \u00e9norm\u00e9ment de musiciens utilisent donc c'est un peu, voil\u00e0 ma r\u00e9volution qui vient chaque ann\u00e9e et qui est super content et qui vient faire des voire choc tr\u00e8s compliqu\u00e9e, enfin pas relativement compliqu\u00e9 de montage avec chronique pour des affaires aficionados, mais apr\u00e8s tout, ces gens sont tout \u00e0 fait disponible \u00e0 montrer ce qu'ils font affaire \u00e9coutez, il y a, il y a vraiment un c\u00f4t\u00e9 fourmili\u00e8re o\u00f9 on peut passer avec des gamins aussi parce qu'il y aura d\u00e9termina essay\u00e9e il y aura des graves Divinidylle de de fait maison \u00e0 \u00e0 bidouiller, il y aura plein de de sant\u00e9 de truquer, de 2 choses \u00e0 gauche et \u00e0 droite, a essay\u00e9 aura des expos aussi de la de la cave, donc moi je dirais osez d\u00e9couvrir un monde foisonnante fourreau qui fourmillent et puis en plus on est entr\u00e9e libre, \u00e7a se passe \u00e0 P\u00f4le Sud, on fait \u00e0 10 heures 10 heures 22 heures 23 heures comme \u00e7a, donc tout au long de la journ\u00e9e, on peut passer, on va regarder un bout d'une conf\u00e9rence, on va essayer quelque chose en un espace qu'on a appel\u00e9 plein imite une gimmick donc \u00e7a \u00e0 dire un peu plus, toujours en anglais, donc jouer rencontrer et je sais pas, j'ai papoter et puis il y aura aussi une chose, peut-\u00eatre qu'il est accessible vraiment \u00e0 tout le monde et puis qui qui est compl\u00e8tement fascinante c'est ce projet qui sera tout le temps ou 2 p\u00f4les sud qui s'appelle Brain Project c'est alors ce qui est marrant, c'est int\u00e9ressant pour tout le monde, parce qu'\u00e0 la fois c'est techniquement tr\u00e8s int\u00e9ressant et apr\u00e8s pour l'auditeur, c'est g\u00e9nial, c'est quand m\u00eame une installation de multidiffusion, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, c'est de mettre les gens dans un cocon sonore donc dans une grande salle, il y aura une 30 quarantaine je sais pas exactement parce qu'il y en plusieurs fourgons de sources sonores, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont diffuser des pi\u00e8ces, il y a des musiciens qui ont jou\u00e9 2 sur sur cette sur ce th\u00e8me \u00e0 coup mais on peut dire, et on va \u00eatre vraiment dans un cocon sonore avec plein de sources Marquinhos viennent sur le dessus, il y aura des transats pour avoir une, j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:07) [76%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la seule occasion d'\u00eatre dans un accouchement Guillaume, cette ann\u00e9e, \u00e7a ne fera sa fin de partie, tout comme cette performance de chez vous le vendredi 2 je vois l\u00e0 il veut modulaire, \u00e9videmment, \u00e7a m'attire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:22) [78%] :\r\nBen vous d'Allemagne un Genevois, qui est aussi concepteur de ce qu'on appelle de ce n'est, synth\u00e9tiseurs Euro donc et puis bah, il fait des la\u00efcs modulaire parce que Yves des modules de synth\u00e9tiseurs qui connectent ensemble donc visuellement c'est vachement beau parce qu'il y a 2 immenses valises qui clignotent avec des fils qui part dans tous les sens, donc on se dit : mais qu'est -ce qui fait \u00e9videmment il y a pas grand chose au grand monde qui comprend, sauf ceux qui en font par compte c'est vachement beau avoir Pays-Bas Ba\u00effall une musique j'imagine que vous allez passer un petit un petit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:57) [80%] :\r\nExactement, je je ne sais dans Paradiso nous sommes entour\u00e9s de 2 techniciens qui nous parle de de c\u00e2bles et de rejet, divers et vari\u00e9s qui clignotent et auxquels on ne comprend, parfois pas grand- chose h\u00e9las c'est un petit peu la m\u00eame chose mais mais avec une fille en fait je raconte que c'est une passion partag\u00e9e par les 2 sexes en fait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:15) [84%] :\r\nDe plus en plus, on va dire, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai qu'on n'en fait on n'a pas fait expr\u00e8s, mais c'est vrai qu'on a 2 filles, voire 3, parce qu'on a aussi une assistante de preuves qui qui est une fille, donc on sait, c'est vrai que c'est organis\u00e9 par d\u00e9fi, a beaucoup de gar\u00e7ons, mais il y a aussi des filles qui vient de France. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:30) [88%] :\r\nEt on va effectivement \u00e9couter un extrait de merci. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:47) [62%] :\r\nOn va Point donc savoir surtout pourquoi sont vraiment point de surface, donc, c'est se demander si on ne semble -t-il oui conditionnel, surtout celle de l'impulsion de c'est-\u00e0-dire une chose. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:05) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:14) [77%] :\r\nL'oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:29) [86%] :\r\nIl para\u00eet que c'est presque aussi impressionnant de le voir s'installer que de l'entendre jouer le d\u00e9roule comme \u00e7a, des kilom\u00e8tres de cadres qu'il est le seul \u00e0 savoir ou en fait finalement, maintenant, je ne vois donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:41) [73%] :\r\nMoi, je ne vois donc plut\u00f4t des milliers de petits c\u00e2bles comme d'une c'est d\u00e9licieux, Agadir, ce sont de couleur parce un truc aussi un public qui est un peu, on aime bien, m\u00eame si l'Inde qui brille dans la nuit \u00e0 la bombe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:54) [78%] :\r\nQui je bien de d\u00e9passer la nappe qui qui n'pas bien festival \u00e0 Lausanne, P\u00f4le Sud, on en parle avec Coralie et Julie, on le disait tout \u00e0 l'heure, il y a moyen de de toucher les instruments de s'amuser d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:08) [80%] :\r\nOui, parce que ces grosses Machado mercredi, elles seront \u00e0 disposition de l'apr\u00e8s- midi pour pouvoir soi -m\u00eame \u00e0 d\u00e9brancher patch et on appelle bidouiller, donc \u00e7a on va aussi Val\u00e9rie, des gens qui vont vous expliquer, faut pas avoir peur de venir d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:22) [89%] :\r\nEt c'est, comme on dit, donc samedi on disait dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:25) [80%] :\r\nAlors \u00e7a commence, en fait, on a quelques av\u00e8nement avant et puis un gros week- end l\u00e0 dans la salle pas ce week- end la semaine prochaine ce soir l\u00e0, environ de 2 points voil\u00e0 on commence samedi, on a 2 choses : on a Vincent unique \u00e9tude qui a un musicien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:44) [81%] :\r\nMusicien g\u00e9nevois g\u00e9nial qui a \u00e9t\u00e9 longtemps dans les langues depuis qu'il fait de la recherche m\u00e9dicale au CERN, voil\u00e0 qui va venir au magasin du Pertuis pour justement montrer comment il patch ce puis faire un la \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e9lectronique en magasin, donc l\u00e0 c'est pour les gens avec les modules du magasin avec les mains vides, magasins, etc et puis le soir, toute autre chose, mais hyper beau aussi, c'est au City Club publi\u00e9 une soir\u00e9e film plus conf\u00e9rence musicale autour de un artiste d'art brut qui s'appelle Jean-Marie Massou qui est, qui est un ermite qui viendrait d'une for\u00eat fran\u00e7aise qui creusent des cavernes qui crie dans l'Irak qui chantent dans des citernes qui d\u00e9place des \u00e9normes cailloux qui sont, qui est qui, et \u00e7a, \u00e7a vous plaira qui a qui qui enregistre la radio et qui s'enregistrent la radio puis apr\u00e8s s'enregistre partie la radio dans la caverne dans la citerne et puis \u00e7a donne \u00e7a : un travail sonore qui est assez facilement, et qui a tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un collectif de musiciens fran\u00e7ais qui s'appelle la belle brute, donc ils viennent partager certains parce que \u00e9videmment ben voil\u00e0 et c'est pas quelqu'un qui est socialement accessible donc eux ils ils sont tomb\u00e9s amoureux du travail sonore de ce type et et, juste avant, il y a un documentaire sur sur ce mec a assez magnifique passait Piper po\u00e9tique malgr\u00e9 les quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:08) [90%] :\r\nRien que d'imaginer tout ce qui nous attend dans votre festival, j'ai l'impression d'\u00eatre d'\u00eatre pris comme \u00e7a, dans une sorte d'embouteillage g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:17) [95%] :\r\nAllez, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:19) [86%] :\r\nOn roule toujours par \u00e0-coups sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre l'\u00e9changeur du Vengeron et le pont sur la Versoie en direction des armes ainsi que sur le contournement de Gen\u00e8ve entre permet la douane de pardonner en direction de la France et puis dans la r\u00e9gion des 3 lacs de forts ralentissements persistent entre la jonction autorouti\u00e8re de morale centres-villes en raison du festival Lumi\u00e8re ah c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:41) [83%] :\r\nSaison des d\u00e9c\u00e8s des festivals commence un petit peu au printemps et tout \u00e7a, maintenant, c'est toute l'ann\u00e9e et on parle donc de ce no 2 festival \u00e0 Lausanne, on disait des workshops des concerts tout un tas d'activit\u00e9s r\u00e9cr\u00e9atives et ludique, \u00e9videmment \u00e0 un site internet pour essayer de, de s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:59) [65%] :\r\nC'est 3 fois W point note de L O D E TiretR.D. V point C H. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:07) [80%] :\r\nCoralie Julie un petit quiz tout \u00e7a si je vous parle du cristal Baschet de quelle couleur est -il transparent. \r\nEt voil\u00e0, et on va en savoir beaucoup plus sur cet instrument gr\u00e2ce \u00e0 Bruno Lorraine dit au micro de yens Zitouni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:25) [80%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:26) [84%] :\r\nBruno Lorenzi bonsoir bonsoir Yann Zitouni qu'est -ce que vous avez trouv\u00e9 comme instrument compl\u00e8tement insens\u00e9, mais pourtant, instruments de musique, vous avez d\u00e9j\u00e0 office ne fait jamais arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:36) [86%] :\r\nOui, c'est le cristal Baschet un instrument, le cristal ne du nom de de l'inventeur d'accord alors les Crystal, on va voir pourquoi et c'est c'est justement un instrument un peu bizarre comme tous ceux d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9e dans cette chronique, on est d'accord, mais celui -ci est quand m\u00eame unique en son genre, grosso-modo, \u00e7a ressemble \u00e0 un clavier sur pied jusque -l\u00e0 a que c'est clair, sauf que le clavier est compos\u00e9 de tiges de verre que vous caresser avec vos doigts humides pour produire du son, l\u00e0 c'est tr\u00e8s sch\u00e9matique comme explication, car en r\u00e9alit\u00e9 les frottement des doigts sur ces tiges envers ne produisent pas directement de son Mehdi vibrations qui vont se propager jusqu'\u00e0 une plaque m\u00e9tallique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:09) [86%] :\r\nMais vous savez, vous faites des gestes comme \u00e7a, mais les gens, alors c'est vrai que je comprends, je comprends parce que je vois votre gestion, le probl\u00e8me c'est qu'on les voit pas alors on a, \u00e0 la place comme un piano j'ai clavier, c'est les petites gens, voil\u00e0 c'est \u00e7a on tripote les touchant et \u00e0 revoir les doigts mouill\u00e9s un petit peu, on les humidifier c'est un petit peu comme quand on est au resto et qu'on est en fin de soir\u00e9e que avec les Verts ont oui, on a un petit peu sur le bord du verre en cristal sauf. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:30) [84%] :\r\nEt l\u00e0, c'est le Vert lui- m\u00eame qui produit du son \u00e0 ce produit que des vibrations, qu'il y a de l'eau \u00e0 l'envers de votre restaurant, l\u00e0 il y a pas d'aussi juste et doit un peu humide et qui vont faire \u00e0 vibrer ces tiges et si vibrations vont partir, vont se propager jusqu'\u00e0 une plaque m\u00e9tallique l\u00e0 qu'elle va produire du son, gr\u00e2ce aux vibrations qu'elle re\u00e7oit, parce que le m\u00e9tal, lui par contre, il est capable de produire du son, alors pour transmettre ces vibrations entre le clavier et donc les les la plaque m\u00e9tallique il y a des tubes m\u00e9talliques qui sont fix\u00e9s perpendiculairement au bout de chaque tige de verre du clavier et qui sont riv\u00e9s eux ces tubes \u00e0 la grande plaque de m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:02) [67%] :\r\nLa grande plaque c'est r\u00e9sonateur c'est voil\u00e0 c'est la membrane du haut- parleur de certains mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:05) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a et \u00e7a, c'est pour le principe, pour la forme du cristal baissier, c'est autant une sculpture quel instrument imaginez donc un clavier sur pied, compos\u00e9 de 56 tiges de verre \u00e0 la place des touches d'autant de ces fameuses tige m\u00e9tallique et d'une fa\u00e7ade constitu\u00e9 de ces plaques en acier en forme de flamme flamme tr\u00e8s styl\u00e9 ouais, vraiment une forme de flammes ajouter 3 hauts parleurs conique en fibre de verre, \u00e9galement pour amplifier le signal produit par la plaque d'acier et vous avez \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:30) [71%] :\r\n\u00e7a fait la plaque en elle- m\u00eame, elle \u00e7a il suffit pas quoi les mains. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:32) [84%] :\r\nEffet du son, mais apr\u00e8s il faut amplifier encore plus que les gens puissent entendre parce que voil\u00e0, c'est pas nous, c'est vachement simple enfin oui, c'est tr\u00e8s simple, c'est ce que je vous dis alors exercice pratique maintenant, c'est un instrument extr\u00eamement sensible, imaginez que vous caresser avec vos doigts humides ces tiges de verre \u00e9coutez le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:49) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, pouh pouh pouh. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:07) [75%] :\r\n\u00e7a s'appelle le Crystal vous avez enregistr\u00e9 sa vous- m\u00eame avec votre Nokia de modules, pas du tout cette fois fascinant, je laissais mon Nokia dans dans dans le songe quand m\u00eame un petit peu de ces plus cristallin, la le\u00e7on est un peu \u00e9touff\u00e9e je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:17) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de la alors, \u00e0 l'entendre notre illustration l\u00e0 \u00e7a tourne \u00e0 bloque l'un des rares joueurs de cristal Baschet au monde qui qui fait une d\u00e9monstration, sachez quand m\u00eame qu'il faut 2 heures pour l'accorder, donc c'est une v\u00e9ritable mission les notes de chaque tous se sont d\u00e9termin\u00e9s par la hauteur de la tige m\u00e9tallique qui lui est affect\u00e9, elles sont longueur d\u00e9croissante, donc en partant de la gauche vers la droite du clavier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:39) [78%] :\r\n\u00e9bauche de longues il c'est le plus aigu est \u00e0 gauche, voil\u00e0 ce qu'ils ont fait des trucs vraiment tordu jusqu'au bout, quoi, donc j'avoue c'est contraire \u00e0 la morale, on s'\u00e9tonne quand m\u00eame, \u00e7a marche pas mieux \u00e0 cet instrument, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:49) [86%] :\r\nAttendez, on a parl\u00e9 d'application quand m\u00eame, on peut en avoir parl\u00e9 l'histoire pour mieux comprendre parce que paradoxalement on pourrait qualifier de cristal b\u00e2ch\u00e9es, d'un synth\u00e9 acoustique, ce qui est effectivement totalement antinomiques mais oui mais oui mais pourtant \u00e7a d\u00e9finie parfaitement la mission musicale de cet instrument d\u00e8s sa conception, car les fr\u00e8res Fran\u00e7ois et Bernard \u00e0 l'ont imagin\u00e9 en 1952 justement pour reproduire de mani\u00e8re acoustique, les premi\u00e8res sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques qui commencent \u00e0 \u00e9merger au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 souvenez -vous alors l'id\u00e9e, je vous en prie, on a vraiment aucun, je dis \u00e7a comme \u00e7a, oui l'id\u00e9e peut para\u00eetre saugrenue, peut-\u00eatre, ces 2 -l\u00e0 avaient -ils peur du progr\u00e8s et voulait -il d\u00e9montrer l'inutilit\u00e9 des machines \u00e9lectroniques ou tout simplement voulait -il se lancer un d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:27) [78%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi que les machines \u00e9lectroniques la le, l'art du chat, pour rester Poli et qu'il valait mieux limit\u00e9s d\u00e9velopper ce genre de trucs qui co\u00fbtait tr\u00e8s cher, mais encore moins que les machines, il est tr\u00e8s bien fait, c'est de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:37) [87%] :\r\nC'est une une v\u00e9ritable hypoth\u00e8se j'ai pas pens\u00e9 mais c'est s'il y a peut-\u00eatre de \u00e7a aussi, en tout cas on sait pas une seule chose est s\u00fbre, cette id\u00e9e faisait partie d'une d\u00e9marche bien plus global, qui \u00e9tait de cr\u00e9er de nouveaux instruments et juste avant les avait invent\u00e9 la guitare gonflables, on pourrait tout \u00e0 fait l'aborder dans le prochain, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, mais nos 2 professeurs \u00e9tait effectivement un peu barr\u00e9 le cristal Baschet et donc le r\u00e9sultat de leur volont\u00e9 de cr\u00e9er une nouvelle famille d'instrument qui est bas\u00e9 sur la vibration combiner du verre et du m\u00e9tal, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, une piste qui n'avait encore jamais \u00e9t\u00e9 dans l'histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:09) [75%] :\r\nRendez -vous compte, oui, oui, essaie de citer un un instrument qui qui m\u00e9lange le verre et le moi, je vois pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:14) [84%] :\r\nMaintenant, voil\u00e0, donc ils se sont alors vous allez me dire, enfin les les les plus et les les plus pointus d'entre nous vont nous dire \u00e7a pourrait rappeler un peu de glace harmonica donc avant tout le XIXe si\u00e8cle, justement comme lever un peu le Vert, avec l'eau dedans. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:26) [89%] :\r\nIl a connu lui aussi une carri\u00e8re quand m\u00eame assez assez avort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:29) [85%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame il y a eu beaucoup de gens qu'on on jou\u00e9 mais en fait \u00e7a n'a rien \u00e0 voir parce que dans le cas de de l'harmonica de verre, en effet, comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est le Vert en lui- m\u00eame qui prend fin, c'est le en lui- m\u00eame qui produit le son et non la vibration nuance quand m\u00eame c'est important, \u00e7a, c'est ce qui diff\u00e9rent son. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:42) [89%] :\r\nUne vibration pour en discuter pendant des heures, l\u00e0 aussi m\u00e9chant qu'on va s'\u00e9garer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:45) [84%] :\r\nEt maintenant par les vibrations qui font pas de bruit, enfin bon ou alors sa faisant la femme on peut pas l'entendre quoi que alors avant d\u00e9marrer la conception de revenus musicale Fran\u00e7ois-Bernard ont d'abord ce qui, selon eux, est un instrument de musique, ils se sont appuy\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sur les travaux des plus grands physiciens acousticien la conclusion \u00e9tait la suivante, hein, c'est tr\u00e8s simple, pour obtenir un instrument, il est n\u00e9cessaire de r\u00e9unir 3 conditions parmi les 4 suivantes : alors, \u00e9coutez bien, hein, un \u00e9l\u00e9ment d'instruments doit produire une vibration p\u00e9riodiques \u00e7a peut-\u00eatre une corde une une membrane plaque ou ce qu'on veut de il faut de l'\u00e9nergie, quelle que soit sa forme pour activer le vibrateur qui chez vents percussions etc 3 un syst\u00e8me pour naviguer au sein de la gamme alors un clavier, un syst\u00e8me de cr\u00e9er ou de fret et 4 un amplificateur de son donc une caisse de r\u00e9sonance, un pavillon une table d'harmonie que ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:32) [88%] :\r\nJ'allais dire, j'allais dire quand on, quand on a un instrument de percussion, un tambour, il y a pas de syst\u00e8me de bien en tout cas de, de, de, qui permet de naviguer au sein de la gamme, mais vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, Bruno Lorenzi il faut 3 3D sur les 4 donc justement que l'on aimerait le tambour est quand m\u00eame un instrument de musique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0, absolument aucun, alors ensuite l'atelier a d\u00e9but\u00e9 la fabrique artisanale et sur mesure de cet instrument r\u00e9volutionnaire, dont il existe aujourd'hui, tenez bien une trentaine d'exemplaires au total sur la plan\u00e8te en entier pour le mod\u00e8le de concert, j'entends et moins d'une quinzaine de musiciens dans le monde, mais pour le mod\u00e8le vos poches, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est donc \u00e0 la fois d'instruments, mais tr\u00e8s connue pourtant chez les musiciens alors au tout d\u00e9but, dans les ann\u00e9es 50, bien s\u00fbr, c'est la musique concr\u00e8te qui, qui a utilis\u00e9 le cristal Baschet, mais aujourd'hui, quasiment tous les courants musicaux s'en Servent des musiques de films au jazz en passant par le th\u00e9\u00e2tre et la musique \u00e9lectronique, la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:22) [97%] :\r\nJe comprends pas parce que on a, on peut faire la m\u00eame chose avec un smartphone aujourd'hui. \r\nVous et pourquoi dur non mais donc, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose et on peut faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on veut puisque des mod\u00e8les de synth\u00e9tiseurs qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 mod\u00e9lis\u00e9s justement qui sont devenus des logiciels qui ont plus int\u00e9gr\u00e9e dans un bo\u00eetier qui tient dans la poche arri\u00e8re Gene je suis peut-\u00eatre un peu dur alors visuellement, c'est moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:43) [85%] :\r\nJe l\u00e0 quand m\u00eame c'est c'est une sculpture visuellement \u00e7a il oeuvre d'art, les frais de rappeler donc \u00e7a en secret, voil\u00e0 une le\u00e7on, on va \u00e9couter ailleurs, par exemple, \u00c9milie Simon, je sais pas si vous vous souvenez, mais il y a, il y a fait appel \u00e0 ce cristal Baschet pour la musique, de la marche de l'empereur, il y a d'autres artistes qui s'en Servent aussi comme Arthur H, Damon Albarn, Yael Na\u00efm, Tom White, pour ne citer que ont aussi invit\u00e9 cristal Baschet dans leur composition et m\u00eame sans se moquer, mais vraiment je suis s\u00e9rieux, Jean-Michel Jarre lui- m\u00eame a essay\u00e9 d'en jouer sur son album R\u00e9volution, c'\u00e9tait en 88, notamment sur le titre Tokyo Kids. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:56) [77%] :\r\nRassurez -moi la la, c'est plus le cristal Baschet non non non, c'est celle -ci, tapent sur la sculpture l\u00e0 \u00e7a non non non. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:00) [88%] :\r\nC'est une vraie c'est autre chose, mais le d\u00e9but, c'est lui qui joue donc de ce de \u00e7a dans le c'est vrai que on peut tout reproduire tous les instruments avec un smartphone mais mais bon apr\u00e8s on. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:08) [86%] :\r\nAh \u00e7a, vous avez sans travail. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:09) [85%] :\r\nTous les instruments, si on peut envisager faut je dis ben non, mais il faut m\u00eame mais voil\u00e0 enfin bon \u00e7a g\u00e9n\u00e8re non non mais c'est c'est c'est pas grave, alors soyons honn\u00eates : plus de 50 ans, m\u00eame de 60 ans apr\u00e8s son invention, son avenir n'est toujours pas tr\u00e8s claire, malgr\u00e9 une vraie reconnaissance internationale dans le monde de la musique, point faible, on l'a vu c\u00f4t\u00e9 apprentissage c'est plus que tr\u00e8s confidentielle et c\u00f4t\u00e9 pratique professionnelle, moins de 15 musiciens dans le monde entier le pratique \u00e0 haut niveau et seulement 30 exemplaires de concert existants, au moins, si vous vous sentez de vous reconvertir en joueur de cristal Baschet, vous \u00eates s\u00fbr d'avoir du boulot, \u00e7a c'est clair, son point fort, c'est qu'il n'a pas besoin de s'afficher partout pour avoir du succ\u00e8s, m\u00eame relatif, un succ\u00e8s d'estime provenant s\u00fbrement sa raret\u00e9, sa difficult\u00e9 de jeu rendant par cons\u00e9quent chaque prestation tout \u00e0 fait exceptionnel, chaque mod\u00e8le est unique et fait \u00e0 la main, en gros, le cristal Baschet, c'est aussi l'art de transformer des inconv\u00e9nients en avantages. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:11) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:23) [77%] :\r\nMerci Bruno Lorenzi pour cette d\u00e9couverte, qui je l'esp\u00e8re, je le disais l'ann\u00e9e un fois pourrait d\u00e9clencher des des vocations, c'\u00e9tait chez nos auditeurs, c'\u00e9tait loubards ou qui jouaient un autre grand musicien de cette b\u00e2che, c'est son nom, oui, c'est son nom, ni barreaux, nous voil\u00e0 donc en on entendu 2 sur les 15 une journ\u00e9e ai Jean-Michel Jarre, on va dans ce que Jean-Michel Jarre, c'\u00e9tait : mais pourquoi vous \u00eates comme \u00e7a Jean-Michel Dhuez parce qu'il y avait, c'\u00e9tait juste un essai en 88 voil\u00e0 oui, merci, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:55) [65%] :\r\nOn \u00e9tait gardien de la m\u00eame direction, principal et j'ai pay\u00e9 l'avocat le po\u00e8me du la parole \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:12) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:49) [59%] :\r\nPosition Daniel casernement pointois prononce. \r\nOn a v\u00e9cu l'\u00e9pid\u00e9mie qui a sans d\u00e9plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:12) [78%] :\r\nIl s'assit \u00e0 par les Anglais de 15 Abyane et puis \u00e0 l'instant un groupe fran\u00e7ais, en tout, tout d\u00e9but de carri\u00e8re, ils se font appeler h\u00f4tel Oscar et nous \u00e9coutions leurs chansons les lamas merci \u00e0 St\u00e9phane Tornare pour la h\u00e9sitations de ce Paradiso sur la 1\u00e8re o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 20 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T19:24:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69C29273-80AB-482C-863D-22A7F72482B9", "internalArchiveId": "69C29273-80AB-482C-863D-22A7F72482B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du Premier ministre luxembourgeois Xavier Bettel : Le monde vu du \"Grand Duch\u00e9\"", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Les dirigeants des grands pays font tout pour ne pas passer inaper\u00e7u au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. D'autres sont plus discrets, mais ils s'activent dans les coulisses, comme Xavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg. Discussions sur la rencontre des pays au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos, de la situation en Europe et \u00e9vocation de la position de la Suisse vis-\u00e0-vis de l'Europe.", "durationSec": 365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254523", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Davos"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "\u00e9conomie", "politique", "politique internationale"], "thematicPersons": ["Bettel, Xavier"], "alternativeTitle": ["Le monde vu du \"Grand Duch\u00e9\": interview du Premier ministre luxembourgeois / TUM_2018-01-24T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les dirigeants des grands pays font tout pour ne pas passer inaper\u00e7u au Forum \u00e9conomique mondial de Davos. D'autres sont plus discrets, mais ils s'activent dans les coulisses, comme Xavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg. Son interview."], "variantIds": ["ece-9254523"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-08-23T12:06:40Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'indien Narendra Modi, le Canadien Justin Trudeau hier le Fran\u00e7ais Emmanuel Macron aujourd'hui, les dirigeants des grands pays ne passe pas inaper\u00e7u au Forum \u00e9conomique mondial de Davos et d'ailleurs, il faut tout pour \u00e7a, d'autres sont plus discrets, mais ils s'activent dans les coulisses comme Xavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg, Alain Franco a rencontr\u00e9 le dirigeant de ce petit pays qui a b\u00e2ti sa fortune sur sa place financi\u00e8re et son secret bancaire, il lui a soumis la question de l'ann\u00e9e, comment voit -il cette 48\u00e8me \u00e9dition du West, marqu\u00e9e par un affrontement des id\u00e9es America force d'une part, et puis en face, le multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vous savez Davos est un endroit o\u00f9 on peut avoir des surprises, je me rappelle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, du pr\u00e9sident chinois qui a d\u00e9fendu l'\u00e9conomie, l'ouverture, donc il y a des grands moments, \u00e0 Davos, c'est peut-\u00eatre que ce train pourra revenir sur certains points ou actuellement des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris au niveau international comme la comme 21 qui va nous faire une annonce positive, ce serait pas mal ces derniers jours, on a entendu certaines informations qu'il voulait peut-\u00eatre un peu nuancer ses propos concernant la sortie, on verra si le but, c'est de venir dire que il y a que les \u00c9tats-Unis et pas les autres, je crois que c'est si c'est un p\u00f4le d'\u00e9change, c'est pas un p\u00f4le de unilat\u00e9rale, donc j'esp\u00e8re qu'il va pr\u00f4ner, certes les qualit\u00e9s des \u00c9tats-Unis, les comp\u00e9tences \u00c9tats-Unis mais aussi d\u00e9fendre l'\u00e9change des relations internationales qui sont quand m\u00eame les bases du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [91%] :\r\nMais d'\u00e9change, il n'y aura pas puisque, il fait son speech, vendredi, vous serez plus l\u00e0 vendredi pour l'entendre pour le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nDu Conseil du gouvernement vendredi donc je dois rentrer \u00e0 Luxembourg, c'est bien dommage, mais je pense que je pourrais \u00e9couter vendredi soir pour savoir ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, donc vous \u00eates attendez un geste, un signal, on sait jamais Monsieur Trump est un pr\u00e9sident qui peut r\u00e9server des surprises, j'esp\u00e8re qu'on aura une bonne surprise, vous voulez dire qu'il \u00e9tait impr\u00e9visible, impr\u00e9visible, ou pas, je pense que il y a une amie sera Sion quand m\u00eame d'ailleurs qui le conseil donc c'est important qu'on avance dans un sens pour travailler ensemble, je pense que c'est aussi sa volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [92%] :\r\nLa Suisse a tr\u00e8s mal accueilli les r\u00e9centes d\u00e9cisions de la Commission europ\u00e9enne de l'inscrire sur la liste grise des paradis fiscaux, hein, ou de restreindre un an l'acc\u00e8s de sa bourse au au march\u00e9 europ\u00e9en, la pr\u00e9sidente, Doris Leuthard Daddy avant de de laisser la place \u00e0 Alain Berset, il va falloir que nous clarifiant notre position vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis des ces accords bilat\u00e9raux, donc pourquoi pas un r\u00e9f\u00e9rendum finalement pour ou contre ces accords bilat\u00e9raux, vous l'appelez de vos voeux ce r\u00e9f\u00e9rendum cocon trancher une bonne fois pour toutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [85%] :\r\nJ'organise un r\u00e9f\u00e9rendum au Luxembourg, je l'ai vraiment perdu mais je suis pr\u00eate \u00e0 mais, comment dire, en en bon fran\u00e7ais, j'avais conseils David Cameron et Matteo Renzi aussit\u00f4t un organisme, ils ont fait, ils sont plus aujourd'hui dans leur poste, donc vous, je n'ai aucune le\u00e7on \u00e0 donner pour faire un r\u00e9f\u00e9rendum ou pas r\u00e9f\u00e9rendum, ce qui compte c'est qu'on avance, c'est la tradition suisse que vous voulez faire un r\u00e9f\u00e9rendum et dans votre constitution, vous devez l'affaire fait l\u00e0, mais pour moi, ce qui est important, c'est qu'on arrive \u00e0 avancer qu'on retrouve ce partenariat qui symbolise les relations entre la Suisse et le l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [94%] :\r\nL'Europe, le Brexit, je me souviens quand le Brexit \u00e9tait dans l'air, c'\u00e9tait comme un spectre qui planait sur l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a allait \u00eatre le d\u00e9but du d\u00e9litement sont c'\u00e9tait dangereux et puis finalement, ce \u00e0 quoi on semble assister aujourd'hui c'est un resserrement des Liens face \u00e0 Londres, c'est une vraie solidarit\u00e9 aussi une solidarit\u00e9 de fa\u00e7ade, qui va s'\u00e9tioler quand on va rentrer plus loin dans les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 actuellement, il faut r\u00e9aliser que suite au Brexit, l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand nombre impressionnant, il faut que les gens ont vu tout ce que perdent et les Britanniques qui sont c'est pas si mal que \u00e7a, comme l'Union europ\u00e9enne, donc \u00e7a \u00e9tait un \u00e9lectrochoc qui a fait du bien, un certains \u00c9tats et je pense que les notre force le jour o\u00f9 on se divisera o\u00f9 chacun voudra vraiment d\u00e9fendre que son int\u00e9r\u00eat national \u00e0 la fin on perdra tous contre le Royaume-Uni en fait le Royaume-Uni \u00e9tait toujours \u00e9t\u00e9 dans l'union avec l'de optent Out, maintenant ils veulent \u00eatre hors Union avec l'adoptent une si le Brexit apr\u00e8s, veut dire que, on a tous les avantages sans les inconv\u00e9nients, en r\u00e9servant des probl\u00e8mes dans d'autres pays, c'est un peu comme la Suisse, finalement, qui a un pied dedans, un pied dehors et qui essaye d'avoir le meilleur des 2 mondes, oui, mais si vous voulez le meilleur par exemple accepter les citoyens les droits des citoyens et on peut pas avoir le beurre, l'argent du beurre, le sourire de la cr\u00e9mi\u00e8re et le pot de lait, etc, etc, l'Union europ\u00e9enne, c'est pas que l'\u00e9conomie c'est pas que les finances, c'est au d\u00e9but, quand m\u00eame, une union de valeurs des valeurs de citoyen de valeurs de libert\u00e9, donc on peut pas dire que \u00e7a n'existe pas, que ce soit pour la Suisse, comme par exemple en Grande-Bretagne, on a l'impression que le ch\u00e8que \u00e9tait ce qui \u00e9tait plus important, ce serait pas comprendre le Brexit le Brexit c'est pas parce que les Britanniques ont l'impression qu'ils ont plus ou moins d'argent, c'est parce qu'ils ont l'impression qu'il y a des droits qu'ils n'ont plus qu'\u00e0 des libert\u00e9s qui non plus ou alors que d'autres en ont trop, donc il est important de de respecter aussi \u00e7a et dans certains pays de l'Europe de l'Est on a certaines libert\u00e9s qui sont pi\u00e9tin\u00e9s, il est important de signaler si on r\u00e9sume, l'Union europ\u00e9enne, juste \u00e0 l'argent et aux Finances, c'est pour moi une Union europ\u00e9enne qui marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [91%] :\r\nVous \u00eates formidable, vous m'amenez la transition vers ma derni\u00e8re question cette fracture entre l'Est et l'Ouest entre nouveaux \u00c9tats membres anciens \u00c9tats-membres cette d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui semblent na\u00eetre \u00e0 l'Est, en tout cas dans certains pays, c'est inqui\u00e9tant et si \u00e7a ne l'est aussi, c'est pas juste un passage, comment y rem\u00e9dier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [89%] :\r\nIl y a d'abord ceux qui proposent concernant tout ce qui une solidarit\u00e9 flexible, c'est un jeu tr\u00e8s dangereux de les, les, les droits font partie du package des valeurs et des du fondement de l'Union europ\u00e9enne et si maintenant on dit on oublie ce qui se passe avec les droits de la presse soit mort ce qui se passe avec les libert\u00e9s individuelles, on se moque dans ce cas l\u00e0 on a un probl\u00e8me et c'est pour \u00e7a que je suis content que la Commission europ\u00e9enne est aussi ouvert les proc\u00e9dures n\u00e9cessaires pour faire les remarques et les mesures qui sont mises pour agir, Berlin et Paris pousse pour restreindre jouer sur les subventions, ces fameux fonds structurels qui partent vers ces pays l\u00e0, est ce qu'il faut finalement utiliser ce levier -l\u00e0, c'est ce que j'ai dit, apr\u00e8s on parle de solidarit\u00e9 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, je pense que c'est dangereux, \u00e7a doit vraiment \u00eatre la derni\u00e8re solution, j'esp\u00e8re qu'on n'y arrivera pas et qu'on arrivera avant d\u00e9bloque la situation, mais si on n'arrive pas la d\u00e9bloquer, on doit garder toutes options ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nXavier Bettel, Premier ministre du Luxembourg, interview\u00e9 \u00e0 Davos par Alain Franco. "], "webPublicationDate": "2018-01-24T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bettel, Xavier", "role": "Premier ministre du Luxembourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6F81C67-210D-4728-A00A-86EA2F3FB0C7", "internalArchiveId": "A6F81C67-210D-4728-A00A-86EA2F3FB0C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ananda Devi, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage  \"Manger l'autre\" (Ed. Grasset, 2018)", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "A travers la chair adipeuse d'une jeune fille ob\u00e8se et isol\u00e9e, l'auteure d'origine mauricienne dessine les contours d'une soci\u00e9t\u00e9 impitoyable qui rejette tout ce qui n'est pas conforme et se perd dans sa propre image. N\u00e9e \u00e9l\u00e9phanteau (10,2 kilos...), la narratrice n'a v\u00e9cu que pour manger, gav\u00e9e par un p\u00e8re \"adorateur et bourreau\", convaincu que sa fille a d\u00e9vor\u00e9 sa jumelle in utero. Un r\u00e9cit, une fable cruelle qui ne nous \u00e9pargne rien d'un corps qui conna\u00eetra le plaisir supr\u00eame avant le sacrifice final, tout cela sous l'oeil fascin\u00e9 de l'internet.", "durationSec": 2073, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Ananda Devi: \"Manger l\u02b9autre\"", "Ananda Devi: \"Manger l\u02b9autre\" / VSS_2018-01-24T11:03:59_versus-lire", "Ananda Devi: \"Manger l\u02b9autre\" / VSS_2018-01-24T11:03:59_versus-lire"], "alternativeSummary": ["A travers la chair adipeuse d\u02b9une jeune fille ob\u00e8se et isol\u00e9e, l\u02b9auteure d\u02b9origine mauricienne dessine les contours d\u02b9une soci\u00e9t\u00e9 impitoyable qui rejette tout ce qui n\u02b9est pas conforme et se perd dans sa propre image. N\u00e9e \u00e9l\u00e9phanteau (10,2 kilos...), la narratrice n\u02b9a v\u00e9cu que pour manger, gav\u00e9e par un p\u00e8re \"adorateur et bourreau\", convaincu que sa fille a d\u00e9vor\u00e9 sa jumelle in utero.\nUn r\u00e9cit, une fable cruelle qui ne nous \u00e9pargne rien d\u02b9un corps qui conna\u00eetra le plaisir supr\u00eame avant le sacrifice final, tout cela sous l\u02b9\u0153il fascin\u00e9 de l\u02b9internet.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: St\u00e9phanie Kohler\n\nA lire: Ananda Devi: \"Manger l\u02b9autre\", Editions Grasset", "A travers la chair adipeuse d\u02b9une jeune fille ob\u00e8se et isol\u00e9e, l\u02b9auteure d\u02b9origine mauricienne dessine les contours d\u02b9une soci\u00e9t\u00e9 impitoyable qui rejette tout ce qui n\u02b9est pas conforme et se perd dans sa propre image. N\u00e9e \u00e9l\u00e9phanteau (10,2 kilos...), la narratrice n\u02b9a v\u00e9cu que pour manger, gav\u00e9e par un p\u00e8re \"adorateur et bourreau\", convaincu que sa fille a d\u00e9vor\u00e9 sa jumelle in utero.\nUn r\u00e9cit, une fable cruelle qui ne nous \u00e9pargne rien d\u02b9un corps qui conna\u00eetra le plaisir supr\u00eame avant le sacrifice final, tout cela sous l\u02b9\u0153il fascin\u00e9 de l\u02b9internet.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: St\u00e9phanie Kohler\n\nA lire: Ananda Devi: \"Manger l\u02b9autre\", Editions Grasset", "A travers la chair adipeuse d\u02b9une jeune fille ob\u00e8se et isol\u00e9e, l\u02b9auteure d\u02b9origine mauricienne dessine les contours d\u02b9une soci\u00e9t\u00e9 impitoyable qui rejette tout ce qui n\u02b9est pas conforme et se perd dans sa propre image. N\u00e9e \u00e9l\u00e9phanteau (10,2 kilos...), la narratrice n\u02b9a v\u00e9cu que pour manger, gav\u00e9e par un p\u00e8re \"adorateur et bourreau\", convaincu que sa fille a d\u00e9vor\u00e9 sa jumelle in utero.\nUn r\u00e9cit, une fable cruelle qui ne nous \u00e9pargne rien d\u02b9un corps qui conna\u00eetra le plaisir supr\u00eame avant le sacrifice final, tout cela sous l\u02b9\u0153il fascin\u00e9 de l\u02b9internet.\n\nPar Anik Schuin\nLectures: St\u00e9phanie Kohler\n\nA lire: Ananda Devi: \"Manger l\u02b9autre\", Editions Grasset"], "variantIds": ["ece-9235085", "ece-9235080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T18:24:18Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [86%] :\r\nC'est un grand plaisir de vous retrouver pour cette 3\u00e8me heure de Versus, ne vous en faites pas St\u00e9phanie col\u00e8re on va vous trouver un casse- qui puisse vous faire lire les textes donc sera question dans cette 3\u00e8me heure, ce sont des textes Ananda d\u00e9vie bonjour m\u00eame d\u00e9bit bonjour, c'est un plaisir de vous recevoir ici merci pour parler de votre livre manger l'autre qui para\u00eet aux \u00e9ditions Grasset et pour en parler, il y a, Woinic qui vous peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [82%] :\r\nBonjour Jean-Marie Jean-Marie Jean-Luc je mais la derni\u00e8re fois que nous avons re\u00e7u Ananda Devi s'\u00e9tait avec Jean-Marie, vous savez, on prend des habitudes, je vois que fait mais moins que cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [88%] :\r\nUn tr\u00e8s bon point je m'appr\u00eatais \u00e0 lire seulement quelques pages de votre livre des VIP et en plus c'est une action qui l'a laiss\u00e9 sur mon bureau et puis on ne peut pas lire quelques pages de votre livre, on doit lire votre livre, oui c'est \u00e7a, mais j'ai quand m\u00eame pris note que pour Anik, vous avez d\u00e9dicac\u00e9 son son exemplaire, et vous avez \u00e9crit, c'est un peu discret mais c'est comme \u00e7a manger l'autre et r\u00e9ciproquement, car ainsi l'exige de tr\u00e8s peu que terrifiante et je trouve que dans ces 3 lignes il y a tout, votre livre, il y a tout ce que vous essayez de nous faire comprendre et partager l'anonymat des villes, autant dire que je me r\u00e9jouis beaucoup que Anik nous pr\u00e9sente l'auteur et c'est et c'est de cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [90%] :\r\nAvec alors d'abord l'auteur Ananda des vies rappeler que vous \u00eates d'origine mauricienne avec des racines indiennes que vous vivez aux portes de Gen\u00e8ve, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, que vous traversez la fronti\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours pour aller travailler, c'est une vie un peu entre 2, j'ai l'impression que \u00e7a vous convient, passer les fronti\u00e8res ou les effacer, peut-\u00eatre, oui, oui, tout \u00e0 fait parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [92%] :\r\nQue je me consid\u00e8re vraiment comme une cr\u00e9ature hybride, c'est-\u00e0-dire non avec toutes ses origines indiennes mauricienne, avec une \u00e9ducation occidentale \u00e9tant Maurice et proche de l'Afrique fait partie de de l'Union africaine, donc on est aussi proche litt\u00e9rairement de de l'Afrique, donc je peux l'impression d'\u00eatre chez moi par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [89%] :\r\nTous les langues aussi parce que vous parlez, on l'entend le fran\u00e7ais, vous parlez l'anglais, vous \u00eates traductrice vous parlez entre autres le cr\u00e9ole, oui, absolument, et vous l'\u00e9crivez d'ailleurs dans la peau en po\u00e9sie oui donc tous ces passages, donc sans coupure ni d\u00e9finition nette, c'est aussi ce qui caract\u00e9rise souvent vous vous personnage il y a des passages comme \u00e7a, on ne peut pas les encadrer, peut-\u00eatre m\u00eame, on pourrait dire qu'ils sont souvent alors ce n'est pas votre cas, mais vos personnages et ils sont, ils sont enferm\u00e9s et \u00e7a, c'est un th\u00e8me qui traverse toute votre toute votre Litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [91%] :\r\nOui, l'enfermement, c'est un th\u00e8me r\u00e9current je crois \u00e0 la fois l'enfermement physique de par exemple des des femmes qui sont souvent dans les les narratrice de mes romans dans le parfois dans des cages, mais non dans des grottes vraiment physiquement \u00e7a se cela se traduit ainsi mais aussi dans leur corps et l\u00e0, dans ce roman, si ce n'est pas le lieu, mais le corps qui est, qui est le lieu de l'enfermement de de la narratrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nPuisque nous parlons de manger, de l'autre, Ananda d\u00e9lits que vous faites para\u00eetre chez Grasset oui alors ce th\u00e8me de l'enfermement \u00e9chelon, on le retrouve comme un un th\u00e8me obs\u00e9dant aussi dans ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [89%] :\r\nOui, vous allez tr\u00e8s vite comprendre enfin vous vous le savez puisque vous avez lu qui arrive, vous \u00eates fait prendre et c'est tr\u00e8s bien, c'est addictif et le mot n'est pas innocent, la voil\u00e0 alors l'Boeing, vous le savez, mais les auditeurs ne le savent peut-\u00eatre pas encore est une jeune fille qui a 16 ans, elle est n\u00e9e ob\u00e8se alors ce est \u00e9l\u00e9phanteau des actes virgule 2 kilos, \u00e7a vous a frapp\u00e9, \u00e7a oui, quand m\u00eame, et depuis elle n'a cess\u00e9 de grossir en fait cliniquement, on parlerait d'ob\u00e9sit\u00e9 morbide, par exemple, mais on est dans Litt\u00e9rature, donc c'est un mot qui n'appara\u00eet pas, on le voit, les tissus adipeux, la Gr\u00e8ce, on l'appelle la couenne, etc, mais il n'y a pas de termes cliniques, elle s'\u00e9tend son corps s'\u00e9tend alors c'est \u00e0 la fois monstrueux et moche, Ananda d\u00e9vie juste un petit point avant de continuer ce r\u00e9sum\u00e9 et puis en m\u00eame temps c'est un peu botter ou pas ou pas du tout, c'est dans l'exc\u00e8s oui c'est, c'est en tout cas c'est la taille, c'est une femme de beaut\u00e9 de Otero exactement, c'est-\u00e0-dire le le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\nPoint de d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 un peu une une peinture mais peut-\u00eatre en parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [86%] :\r\nJe note alors cette jeune fille, on l'imagine bien et victime de moqueries de la part de ses camarades d'\u00e9cole et de son poids qui donc l'emp\u00eachent de bouger la voil\u00e0 confin\u00e9e chez elle aux mains d'un p\u00e8re que dire : bon, allez, on va dire, et non pour l'instant, qui passe son temps lui concocter de bons petits plats et \u00e0 la faire manger pour 2, bref il la cave quant \u00e0 la mer, h\u00e9 bien elle la fuite devant son enfant une enfant qui se d\u00e9crit ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [92%] :\r\nJe suis le rejeton monstrueux d'un mariage contre nature entre surabondance et s\u00e9dentarit\u00e9 je subis ce que vous refusez de voir mais subirait un jour le gonflement grotesque de l'inutile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [96%] :\r\nEt qu'y a -t-il de plus inutile que l'exc\u00e8s de gras, je vous le demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [86%] :\r\nDe plus, inutile l'et en m\u00eame temps qu'y a -t-il de plus \u00eatre essentielle pour faire rempart entre soi, le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [69%] :\r\n\u00e0 place il pla\u00e7a tout \u00e0 fait n'aime la l'h\u00e9ro\u00efsme incorpor\u00e9, l\u00e0 aussi, et Ananda d\u00e9vie un cerveau et il semble qu'elle \u00e9lucide, c'est juste et peut-\u00eatre rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [87%] :\r\nOui, elle est tr\u00e8s intelligente d'ailleurs et elle le dit si elle avait \u00e9t\u00e9 si elle avait eu des proportions normales, elle aurait probablement eu un parcours exemplaire dans les cols au coll\u00e8ge, etc, mais du fait qu'elle soit ob\u00e8se dit je suis ob\u00e8se, donc on pense que je suis une demeur\u00e9e mais dans sa voix au dans sa narration, on entend \u00e0 la fois la lucidit\u00e9, ironie f\u00e9roce, c'est un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, mais aussi une grande finesse dans sa mani\u00e8re de voir le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [92%] :\r\nDonc, autre th\u00e8me qui va avec, c'est le regard de l'autre qui est en fermant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [87%] :\r\nOui, absolument, et de plus en plus, je crois que c'\u00e9tait un peu \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 le le le le l'impulsion de ce livre c'est ce regard qui qui est constamment sur soi et et qui est et qui obligeait paraissant surtout les jeunes, les adolescents il y a une adolescente \u00e0 ce format\u00e9, \u00eatre \u00e0 s'exposer \u00e0 la fois et \u00eatre prisonni\u00e8re de de se regarde de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [91%] :\r\nSon p\u00e8re l'a fait manger pour 2, et pour cause, il est persuad\u00e9 ou, en tout cas, elle veut se persuader que sa fille a d\u00e9vor\u00e9 sa jumelle immunitaire ou qu'est-ce que c'est que cette jumelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [87%] :\r\nAnanda Devi, je crois, au d\u00e9part, le p\u00e8re veut donner \u00e0 sa fille une explication pourcent de son ob\u00e9sit\u00e9 lui apprendra \u00e0 ne pas se sentir coupable d'\u00eatre ob\u00e8se, mais il ne se rend pas compte que, en lui cr\u00e9ant ce mythe de de 2 jumelles qui seraient enfin lui, il a dit que sont fusionn\u00e9es, elle, elle, elle s'imagine qu'elle a d\u00e9vor\u00e9 sa jumelle donc cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 psychologiquement on imagine bien s\u00fbr, comme elle dit, je vais vous s\u00fbr d'avoir h\u00e9rit\u00e9 d'une schizophr\u00e9nie donc lui au d\u00e9part, je pense que son son son intention \u00e9tait bonne, mais il ne se rend pas compte \u00e0 quel point il lui aussi, il plonge dans son dans son enlisement dans dans le la nourriture et la Chair et Satria lui- m\u00eame, s'enfermant oui avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [86%] :\r\nOui, c'est pas simple la vie j'imagine quand on est une adolescente ob\u00e8se, en tout cas, on d\u00e9couvre dans ces pages, on s'en doute, que je vous propose d'\u00e9couter le r\u00e9sultat par la voix de notre com\u00e9dienne si St\u00e9phanie col\u00e8re qui donc un autre extrait de manger l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [93%] :\r\nDemain lundi, demain je commence un r\u00e9gime. \r\nMais au matin, l'odeur des oeufs au plat et de b\u00e9cane monte jusqu'\u00e0 ma chambre et je n'ai qu'une envie : manger. \r\nManger encore manger comme autre ambition manger comme but ultime manger comme personne ne l'a jamais fait manger parce que l'alternative est de mourir dans la s\u00e9cheresse du corps du coeur et parce qu'on va mourir quand m\u00eame Bush d\u00e9voreuse salive Istomin fini, je ne suis qu'un ventre c'est l\u00e0 tout ce que je suis rien d'autre, pas de promesses d'avenir, pas l'ombre d'un bonheur ne se profile sur mon horizon la fin et permanence. \r\nLa succession de demain d'une signifie rien le soleil ne se l\u00e8vera plus Manu \u00e9ternelle. \r\nDemain, mais d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [90%] :\r\nMais les larmes qui me viennent \u00e0 minuit sont celles de la plus parfaite d\u00e9solation et personne ne viendra me caresser les joues calmer la temp\u00eate qui rageant, moi je n'entends plus que le ciseau de solitude qui d\u00e9coupe longtemps en morceaux minuscules. \r\nDemain, et puis rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [88%] :\r\nSauf le long voyage de la nourriture dans mon corps est l'otage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [84%] :\r\nPas pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [85%] :\r\nAh non, pas du village, c'est trouver des musiques en lisant ce livre et je me disais plut\u00f4t imaginer ce que cette jeune femme pourrait aider comme musique, je me disais que c'est une musique pour piano pr\u00e9par\u00e9 de John Cage pouvait bien ressembler, \u00e0 savoir l'int\u00e9rieur des voix \u00e9touff\u00e9e des voix dissonantes, mais quand m\u00eame avec toute la potentialit\u00e9 d'un clavier, tout est l\u00e0, mais comme si certains, certains sont certaines couleurs n'arrivait pas \u00e0 cette \u00e0 nourrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [89%] :\r\nJe trouve \u00e7a tr\u00e8s beau ce que vous avez dit et la musique aussi, oui, bien s\u00fbr, il y a, il y a quelque part la musique des mots qui qui qui est dans mon oreille et dans le dans le dans la page ce livre- l\u00e0 est un un d\u00e9versement de mots donc les les mots sont sont s'accumulent, c'est une esp\u00e8ce de, de, de boulimie de de mots et qui qui se rapporte \u00e0 la au personnage mais cette musique- l\u00e0 elle monte, ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur en fait ce qui se resserrer se comme la lecture de tout \u00e0 l'heure qu'il est tr\u00e8s belle lecture merci oui c'est cette musique l\u00e0 qui qui rend bien ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:16) [87%] :\r\nUn livre \u00e9crit, on l'a entendu \u00e0 la premi\u00e8re personne, donc vous \u00eates mis dans la t\u00eate et dans la peau, \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, j'imagine, de cette femme ob\u00e8se, je sais par exemple, vous nous l'aviez dit que pour le Sari Vert vous \u00e9tiez sorti ou n'\u00e9tait pas sorti indemne de l'\u00e9criture qu'il vous avait fallu beaucoup de temps pour vous remettre est -ce le cas j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce livre- l\u00e0, parce qu'entre- temps, en avait \u00e9crit d'autres, j'ai pas pens\u00e9 mais l\u00e0, pour ce livre- l\u00e0, je me suis dit comment s'en est -elle sortie au final vous donc un homme d'aller vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [88%] :\r\nVous connaissez bien Anik c'est vrai, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait comme comme le Saint hiver le m\u00eame sentiment, parce que c'est un peu mon processus d'\u00e9criture de mette vraiment tr\u00e8s profond\u00e9ment dans la peau du personnage, mais l\u00e0 en l'occurrence cette peau -l\u00e0 et est difficile \u00e0 vivre et j'ai vraiment voulu aller aller tr\u00e8s loin au fond d'elle cite imaginer le plus le plus fid\u00e8lement possible ce que c'est que de vivre en surpoids, bien s\u00fbr, j'ai, j'ai fait aussi des recherches de la documentation, mais c'\u00e9tait surtout c'est un int\u00e9riorit\u00e9 la plus ext\u00e9riorit\u00e9 du du corps r\u00e9els. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:22) [88%] :\r\nVous avez pu l'observer, on le voit tous les jours dans la rue, des gens ob\u00e8ses attire le regard il y attire la r\u00e9pr\u00e9hensible oui et je crois que c'\u00e9tait, c'est aussi ce qui est caract\u00e9ristique c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [84%] :\r\nQue par rapport aux autres formes de handicap, le regard sur sur l'ob\u00e9sit\u00e9, le regard des gens et tr\u00e8s tr\u00e8s porte un jugement tr\u00e8s tr\u00e8s facile et en g\u00e9n\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral et par exemple souvent les hommes disent que Yves Marchand la et sont dans la rue, les gens, mais les agresse pratiquement pour l'dit mais comment vous vous laisser devenir comme \u00e7a, s'ils mangent en public, on leur dit mais mais arr\u00eatez beaucoup, j'ai donc il y a comme un espace qui n'est pas respect\u00e9 une intimit\u00e9 qui n'est pas respect\u00e9 et surtout une souffrance qui n'est pas du tout, on comprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:06) [92%] :\r\nEt l'ob\u00e9sit\u00e9, quelque part aussi fait fait peur, alors, ce livre peut se lire alors j'allais dire au au 1er degr\u00e9, c'est ce que vous avez voulu l'histoire d'une fille ob\u00e8se et il peut se lire aussi comme comme une fable, mais \u00e7a ne la l\u00e2che pas, c'est toujours une \u00e9criture assez violente, mais c'est une fable oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [91%] :\r\nOui, oui, absolument, il y a, il y a assez de niveau de de lecture parce qu'on on est aussi, comme elle le dit une repr\u00e9sentation de de la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle est, c'est-\u00e0-dire une soci\u00e9t\u00e9 qui qui se scinde tr\u00e8s tr\u00e8s clairement dont le ceux qui ont le superflu l'exc\u00e8s donc c'est-\u00e0-dire que si on a un iPhone et qui en a un nouveau qui arrive, il faut l'acheter, m\u00eame si on n'a pas besoin donc c'est c'est une une une sorte d'addiction aussi d'avoir toujours besoin de plus de plus de l'inutile, justement, et puis on a l'autre aspect ou les autres qui n'ont rien et donc qui ont de moins en moins et qui voient miroiter ce monde qui leur est interdit, interdit, donc pour moi ces ces 2 aspects -l\u00e0 du du monde de la soci\u00e9t\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9 sont bien repr\u00e9sent\u00e9s dans son slip. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:16) [92%] :\r\nEt pour vous, cela passe par la litt\u00e9rature parce que voil\u00e0 un monde d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 les riches, les pauvres, c'est un comment dire, c'est quelque chose qu'on entend, j'ai presque dire la\u00efus ce qu'on entend tous les jours, quelle horreur de de dire \u00e7a alors que quand on lit un roman comme le v\u00f4tre, on est choqu\u00e9 v\u00e9ritablement et on r\u00e9fl\u00e9chit peut-\u00eatre diff\u00e9remment, c'est votre but l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [91%] :\r\nOui, je pense que, \u00e0 force d'avoir des id\u00e9es d'\u00eatre assailli d'informations 24h/24h de tous les c\u00f4t\u00e9s sur le t\u00e9l\u00e9phone de la t\u00e9l\u00e9 etc, on finit par devenir engourdis par ne plus comprendre quand on vous dit o\u00f9 il y a eu une bombe \u00e0 Bagdad caf\u00e9 4 8000 personnes oui d'accord, il y a des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont, qui sont morts naufrag\u00e9, bon, c'est dommage mais on passe \u00e0 autre chose tout de suite, il n'y a, et \u00e7a n'accroche pas, ce sont des des nouvelles qui passent offert mesure on on ne peut pas g\u00e9rer tout \u00e7a, alors que dans un, dans un roman, on est oblig\u00e9 de s'arr\u00eater et se plonger et est entr\u00e9 dans l'esp\u00e8ce de pacte avec le personnage et et et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on est on doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que cette personne vit et peut-\u00eatre ce temps d'arr\u00eat de la litt\u00e9rature ont des arts en g\u00e9n\u00e9ral qui nous permet de r\u00e9fl\u00e9chir autrement au monde est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:32) [90%] :\r\nEt c'est une peinture vous disiez qui qui a provoqu\u00e9 ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:35) [86%] :\r\nOui, en fait, je, je, je ne sais m\u00eame pas quel \u00e9tait le le pas, mais j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis et justement ce regard sur les gens qui mangent tout le temps, j'\u00e9tais dans un a\u00e9roport loin du des gens autour de moi, mais beaucoup en surpoids mais qui, pendant qu'ils attendaient, ils manger des il manger n'arr\u00eatait pas de vous n'importe quoi et moi mon regard \u00e9tait de me dire est -ce qu'on peut pas attendre un moment sans manger et le lendemain je je passe devant une galerie, je vois un tr\u00e8s beau tableau d'une femme ob\u00e8se qui regarde comme \u00e7a le la personne qui la regarde et c'\u00e9tait tellement un regard qui me semble -t-il, qui semblait me dire : oui, tu me juges mais r\u00e9fl\u00e9chit bien \u00e0 ce que je suis int\u00e9rieurement avant de porter comme \u00e7a un jugement \u00e0 leur porte, pi\u00e8ce et c'\u00e9tait comme une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 ma propre r\u00e9flexion et c'est un peu \u00e7a le le d\u00e9part de point d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [89%] :\r\nQui, oui, c'est tr\u00e8s beau, parce que les regards le regard que vous d\u00e9crivez, on a beau mettre autour encore extraordinairement grave abandonn\u00e9 en d\u00e9sh\u00e9rence en en d\u00e9tresse le regard lui de change jamais absolument les gens que vous voyez manger que vous d\u00e9criviez manger dans la rue alors que dans le monde de la rue, on est l\u00e0 pour se d\u00e9placer, pas forc\u00e9ment pour manger, si vous regardez leur regard, il y a tellement de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur qui n'ont pas de rapport avec ce corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:49) [90%] :\r\nOui, seulement, et c'est \u00e7a qui est important, c'est-\u00e0-dire qu'on s'arr\u00eate, tellement \u00e0 l'apparence, \u00e7a je l'ai dit moi- m\u00eame d'ailleurs et et je me suis surprise, avoir le m\u00eame la m\u00eame r\u00e9action, c'est-\u00e0-dire d\u00e9passer l'apparence, la diff\u00e9rence vraiment rencontrer l'autre par le regard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [76%] :\r\nOui, regardez ces 2 petites fen\u00eatre sur la table et parfois ses fen\u00eatre l\u00e0 elle montre une d\u00e9tresse \u00e9crit extraordinaire oui, exactement Anik. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:13) [89%] :\r\nPour vous exprimer, vous passez donc on a compris par l'\u00e9criture, donc il y a des th\u00e8mes et au sein de l'\u00e9criture par le corps, et ce n'est pas la premi\u00e8re fois je quand il y a un de vos romans qui ne parle pas du corps humain ne se retrouvent pas \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un corps qui g\u00e9n\u00e9ralement va mal est en train de mourir, \u00e7a c'est, je crois, \u00e7a c'est vers o\u00f9 le vieil homme est est mourant, c'est un homme d\u00e9testable, les corps sont pourrissant sans vous ne nous \u00e9pargne rien g\u00e9n\u00e9ralement et en m\u00eame temps, bah, vous l'avez lu Jean-Luc subtilit\u00e9, il y a une beaut\u00e9 de l'\u00e9criture, beaut\u00e9 et en m\u00eame temps donc encore pourrissant cerveau aussi parfois se pas dans ce cas -l\u00e0, mais parfois le cerveau aussi d\u00e9liquescent chez vos personnages, c'est une marque de fabrique, finalement, un homme d'\u00e7a vous fait rire mais \u00e7a vous fait mal aussi, vous allez faire peur, alors j'esp\u00e8re que le lecteur entendu dans ma voix, comment dire, le c\u00f4t\u00e9 non pas admiratif, mais j'aime \u00e7a, voil\u00e0, oui, mais il faut quand m\u00eame aimer \u00e7a Ananda Devi, vous \u00eates d'accord et on peut se dire trop pour moi, c'est non, c'est magnifique, parce que l'\u00e9criture est certains parlent d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9l\u00e9gance, de votre \u00e9criture, c'est juste une \u00e9criture po\u00e9tique et vous \u00eates po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:32) [86%] :\r\nMoi je crois que j'ai de la chance de pouvoir disons enrob\u00e9 ce propos tr\u00e8s tr\u00e8s violente par une \u00e9criture qui est qui est qui est po\u00e9tique, c'est vrai, ou alors qui est qui est tr\u00e8s tr\u00e8s travaill\u00e9 et qui travail et instinctive et travailler les 2 mais qui entra\u00eene un peu comme un flux comme un chant aussi et donc qui permet de, de, de passer outre la terreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:58) [91%] :\r\nJ'\u00e9prouve le besoin de r\u00e9\u00e9couter quelques lignes de manger l'autre, votre dernier roman paru chez Grasset, Ananda Devi et nous allons toujours port\u00e9 par la voix de St\u00e9phanie col\u00e8re ici en Direct, entr\u00e9 dans la cuisine du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:11) [86%] :\r\nLa cuisine est un Havre est un enfer c'est parfums \u00e9tourdie, s'exalte l'essence. \r\nLorsque mes narines s'emplissent du fromage qui fond sous le gril lorsque le grain de la viande s'en d\u00e9tache et mijotent doucement lorsque les frites gr\u00e9sille et dort lorsque la p\u00e2te feuillet\u00e9e de la tarte, c'est pas nous, comme une fleur friable autour de son coeur de fruits et de frangipane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [85%] :\r\nEt je suis terrass\u00e9 par cette jouissance par ces d\u00e9lits ceux qui m'entourent et, me capture, ce sont des mains sensuelle qui s'introduisait entre mes l\u00e8vres et font d\u00e9licatement puis furieusement jaillir une humidit\u00e9 salive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:55) [90%] :\r\nL nourriture de mon p\u00e8re et mon \u00e9ducation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:03) [81%] :\r\nMerci St\u00e9phane col\u00e8re parce qu'il faut dire que si fille monstrueuse Hanouna d\u00e9vie permet pas mal commenc\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:13) [94%] :\r\nJe trouve, pour moi il \u00e9tait attachant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [79%] :\r\nLa chance, attachant mais en m\u00eame temps il attache sa fille en quelque en quelque mani\u00e8re il Hilali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:22) [89%] :\r\nOui et non, qui sont dans une, dans un rapport \u00e0 la fois fusionnel et destructeur, il faut dire les les de vers l'un envers l'autre, mais par rapport aux autres p\u00e8re que j'ai d\u00e9clin\u00e9 dans d'autres romans celui -l\u00e0, il est quand m\u00eame quelqu'un qui est qui est qui et qui, et qui a une fragilit\u00e9, une sensibilit\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re et tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est vrai, mais il se fourvoie dans sa mani\u00e8re de, de, de, de traiter sa fille mais bon, il y aura aussi un autre homme qui est, qui est quand m\u00eame qui apporte quelque chose d'autre \u00e0 cette jeune fille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:53) [86%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, pour sortir des Litt\u00e9rature par 2 points c'est vrai que on parle des gens en surpoids, il est vrai que les accompagner Oakmont on voit des enfants par exemple, il y a l'accompagnement des enfants, on voit souvent des parents qui nous m\u00eame sont en surpoids et qui gave les enfants un \u00e9quipement de qui leur ordonne et qui leur redonnent qui leur vraiment leur permettent de se remplir oui c'\u00e9tait \u00e9tonnant comme comme \u00e7a passe une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:15) [86%] :\r\nVous avez une r\u00e9ponse \u00e0 la la question se jacentes de de Jean-Luc c'est mais pourquoi remplir au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [87%] :\r\nTant oui mais peut-\u00eatre qu'il y a un vide \u00e0 combler, c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:24) [84%] :\r\nMais l\u00e0 on est dans l'de la psychologie de la psychanalyse et de la soci\u00e9t\u00e9 d'ailleurs pas tr\u00e8s bien votre visite manger l'autre souci \u00e0 titre de psychanalyse oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:32) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a parfois une chez les parents qui qui garderont leur enfant qui leur donne trop de bonbons etc et une esp\u00e8ce de ils se sont perdus par rapport \u00e0 comment \u00e9lever cet enfant peut-\u00eatre dans le monde qui est difficile ou m\u00eame aux sponsors en proie \u00e0 des difficult\u00e9s et donc le plus simple c'est de leur donner des bonbons, leur donner un T\u00e9l donc son tout petit au au-del\u00e0 de m\u00e8tres devant la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:55) [89%] :\r\nDans les faits, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, et surtout s'ils ont boucl\u00e9 non plus tr\u00e8s pragmatique, sur le alors vous parliez Ananda David d'une bascule qui vient d'un homme alors donc, on le rappelle, cette femme est seule solitaire dans son appartement confin\u00e9e entre les 4 murs de de sa chambre et un jour, d'ailleurs, elle va, elle va essayer de, de sortir de cette chambre et elle va se prendre dans le chambranle de la porte, elle est coincer tellement elle elle est grosse et l\u00e0 arrive un Charpentier et c'est une histoire d'amour, c'est une histoire d'amour, oui, il faut lire oui oui 1er degr\u00e9, elle est belle cette histoire oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:36) [85%] :\r\nC'\u00e9tait une histoire, l'amour et et je voulais vraiment qu'elle est quand m\u00eame une chance de Devi, m\u00eame pour les h\u00e9ro\u00efnes quel est quelque chose qui, qui lui offre un autre regard sur elle- m\u00eame et qui lui permet aussi d'avoir elle- m\u00eame son regard diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:53) [91%] :\r\nUn homme qui la regarde un homme qui la touche aussi, on a parl\u00e9 du corps, je disais que vous ne nous \u00e9pargne rien des plis et des replis de celle qui se fait surnommer la couenne par ci, camarades d'\u00e9cole, une \u00e9cole qu'elle doit quitter \u00e0 cause de cela tout \u00e0 coup lui la caresse pourrait la rendre belle probablement la rend belle aux yeux et l\u00e0 non plus, non pas que vous ne nous \u00e9pargne rien, vous dites tout, il faut toujours tout dire tous les mots doivent d\u00e9crire \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:25) [86%] :\r\nJe pense que c'est important, oui, qu'on n'\u00e9value pas on n'\u00e9vite pas \u00e7a, certains sujets parce que la personne qui vit dans dans son ob\u00e9sit\u00e9 ben, elle n'est pas de la vivre \u00e0 tous les niveaux, c'est-\u00e0-dire ce propos, moi ce que et et lorsqu'elle fait l'amour et mais je voulais aussi montrer que il peut il pouvait le faire et et et le trouver failli prendre du plaisir, elle, elle trouve un plaisir inou\u00ef, mais lui aussi mais il y a des difficult\u00e9s \u00e0 physical \u00e0 le faire et je l'ai d\u00e9crit sans vouloir \u00eatre sans aucun voyeurisme mais c'est c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:08) [89%] :\r\nPuisque vous d\u00e9crivez tout le reste, il n'y a pas de raison de ne pas d\u00e9crire l'acte sexuel entre ces dosettes dont vous l'avez fait tout maigre, voil\u00e0 c'est le le Charpentier mais quand m\u00eame, s'il se trouve, c'est aussi une histoire d'acceptation de l'autre, une histoire d'amour, on le ressent tr\u00e8s fort mais aussi un besoin de la part de ce Charpentier alors d'abord il a un nom, alors lui il a un pr\u00e9nom Ren\u00e9 pas par hasard, quand m\u00eame, non donc c'est vrai bien appels Ren\u00e9 pour devenir femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:38) [81%] :\r\nOui, parce que justement il est en face c'\u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait volontaire et c'\u00e9tait symbolique par de ce qui lui apporte \u00e0 elle, mais lui, elle lui, elle lui apporte quelque chose \u00e0 lui aussi, parce qu'ils sont un peu sont 2 excluent finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:50) [88%] :\r\nDonc, vous le dites avec la la force qui vous caract\u00e9rise, c'est pas vous qui le dites, c'est votre h\u00e9ro\u00efsme elle d\u00e9crit leur leur amour ainsi, c'est la rencontre de de ruines, voil\u00e0 ce que nous sommes. \r\nOui, la rencontre de 2 personnes, humili\u00e9 et lui il est humili\u00e9, c'est parce qu'il la maintient, \u00e7a c'est un autre th\u00e8me de ce roman et on sait que vous \u00eates tr\u00e8s ancr\u00e9 dans la vie et dans le monde contemporain et lui a perdu bon il y a au fond la chut\u00e9 socialement et il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la rue et vous tenez dans ce roman \u00e0 parler de ce th\u00e8me -l\u00e0, de la rue, c'est un th\u00e8me en soi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:29) [89%] :\r\nOui, j'aurais pu de la marine, c'est tout \u00e0 fait myst\u00e9rieux mais en m\u00eame temps, oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la marge et et et \u00e7a repr\u00e9sente l'autre l'autre aspect dont je parlais tout \u00e0 l'heure ce ce paradoxe de notre de nos soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 o\u00f9 il y a le l'exc\u00e8s et le manque total le superflu et l'absence m\u00eame du du du minimum vital dans la joie de l'essentiel de toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:53) [85%] :\r\nEt \u00e7a, c'est chez nous, on n'a pas encore dit parce que souvent vous vous romans se passent ailleurs, soit en Inde, soit \u00e0 l'\u00eele Maurice, l\u00e0 c'est un roman occidental, oui, on peut l'imaginer, il y a pas de la mort, la boulangerie bar\u00e8me nous non, parce que Ananda d\u00e9vie souvent d\u00e9crit les lieux \u00e0 travers les odeurs et la nourriture, je me demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:12) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, je mets simplement c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de fantasme, parce que je sais que vous venez de Maurice et je suis, il y a pas si longtemps que \u00e7a, je me demandais en en lisant ce livre si je n'\u00e9tais pas un peu quand m\u00eame, non, normalement pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:23) [84%] :\r\nDonc il y a pas sign\u00e9, en tout cas, signant, c'est probablement la premi\u00e8re fois o\u00f9 je n'ai pas vraiment situ\u00e9 en mais c'\u00e9tait parce que tout se passe dans son corps, voil\u00e0 c'est le pays o\u00f9 c'est \u00e7a, seule la mesure exactement oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:35) [91%] :\r\nEt c'est l'\u00e9nigme d'un homme maigre \u00e0 la recherche d'un continent pr\u00e9cis\u00e9ment Jean-Luc voil\u00e0 alors donc Ren\u00e9 est un \u00eatre qui a \u00e9t\u00e9 exclu par la soci\u00e9t\u00e9, donc il a chut\u00e9, se retrouvent dans la rue, un sujet social, politique, une mani\u00e8re de d\u00e9noncer, de vous engagez vous le faites \u00e0 travers la litt\u00e9rature et vous l'avez fait r\u00e9cemment ce que c'\u00e9tait en mars dernier \u00e0 travers la po\u00e9sie avec un recueil de po\u00e8mes intitul\u00e9 du large et \u00e9dit\u00e9 chez Bruno Dousset et l\u00e0, il s'agissait de de montrer les migrants, les r\u00e9fugi\u00e9s qui passait oui passe mal souvent les oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:14) [88%] :\r\nOui, mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait ce recueil la \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par cette photo de de ce petit gar\u00e7on qui qui \u00e9tait mort sur une plage de de Turquie Turquie qui s'appelait la et et cette photo a fait le tour du monde, \u00e7a a beaucoup touch\u00e9, il y a eu des r\u00e9actions, \u00e7a c'est vrai, plus d'avantages que que d'autres, mais apr\u00e8s on oubli\u00e9 apr\u00e8s on passe \u00e0 autre chose \u00e0 nous c'est ce processus l\u00e0 que je voulais vraiment retenir le dire non, mais si \u00e7a nous touche autant, il faut rester avec essayer de, de, de, d'en parler, la po\u00e9sie, c'est pas ne s'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement ce qui \u00e9tait, qui est ce qui allait de soi pour en \u00e9crire mais c'est comme \u00e7a que que que cet enfant m'inspir\u00e9 mais esp\u00e9rait un travail d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:01) [82%] :\r\nMais peut-\u00eatre, mais ce qu'il y avait urgence l\u00e0 alors je sais pas qu'un po\u00e8me, c'est vite \u00e9crit, mais c'est plus court, il sort peut-\u00eatre davantage comme un cri que car un peu oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est aussi une impulsion le la po\u00e9sie, c'est on on y r\u00e9fl\u00e9chit pas autant qu'on est, on le on, on, on, on accouche pratiquement d'un seul trait et mais je, mais je dis aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un po\u00e8me, c'est que, oui, j'ai vu ces enfants, j'ai vu ces photos, j'ai vu ces ces visages ravag\u00e9s, oui j'ai vu tout cela derri\u00e8re mon \u00e9cran d'ordinateur, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la chemin\u00e9e donc pour bien faire comprendre que je ne voulais pas une trag\u00e9die qui n'\u00e9tait pas la mienne mais juste me faire une esp\u00e8ce de de passeuse de quelque chose qui me touchait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:45) [89%] :\r\nSurtout ne pas fermer les yeux, c'est ce que vous faites ce que vous nous demandez de faire et vous le prouver une fois encore, dans ce dernier roman dont nous parlons \u00e9galement aujourd'hui dont nous parlons surtout aujourd'hui manger l'autre, qui para\u00eet chez Grasset, au passage, vous avez chang\u00e9 d'\u00e9diteur, nous le faisons particuli\u00e8re ou n'aurons pas un mot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:03) [86%] :\r\nLes rencontres qui se font comme \u00e7a autour d'un texte classe \u00e0 pouvoir changer de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:08) [87%] :\r\nEt dans les puits de Gallimard, Grasset donc manger l'autre et autre th\u00e8me qui surgit de de ce livre et c'est vraiment tr\u00e8s important parce qu'il traverse aussi toutes toutes les pages, c'est la toile cette mondialisation que vous regardez, vous aussi, Ghana, il y a critiqu\u00e9, je vous propose d'\u00e9couter l'extrait qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:30) [83%] :\r\nQu'qui le montre, j'aurais d\u00fb le savoir le pr\u00e9voir. \r\nL'oeil me suis depuis toujours comme une tous vous suit aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:42) [77%] :\r\nIl surveille, il voit il ne pardonne rien. \r\nIl ne fait pas que regarder il alimente les peurs, les suspicions la parano\u00efa, la haine, il vous nourrit de gerber de poison et vous transforme. \r\nDemain, vous ne verrez plus vos proches de la m\u00eame mani\u00e8re, demain le lointain sur un territoire de menaces r\u00e9unis dans cette 4\u00e8me dimension vous verrez le monde r\u00e9el comme la source de tous les dangers contre celui contre lequel il faudra se barricader pour vivre par \u00e9cran interpos\u00e9, son an\u00e9antissement. \r\nTout y passera, mise \u00e0 mort, torture, actes les plus pervers et chacun aura le doigt sur le bouton qui d\u00e9clenchera la vague de r\u00e9tribution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:29) [85%] :\r\nDemain la nuit virtuelle vous engloutira et vous n'y pourrez rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:35) [89%] :\r\nOui, ce sont des mots tr\u00e8s durs, merci beaucoup, St\u00e9phanie Coudert de ces textes oui ce sont des mots tr\u00e8s durs Ananda des vies \u00e0 propos de tous ses fen\u00eatre s', ce Black Mirror, comme on dit aujourd'hui est -ce que vous souscrivez aux propos de votre narratrice est -ce que vous ayez vu vivez vous ressentez les dangers de cette taille de cette fen\u00eatre si \u00e9trange, si incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:59) [88%] :\r\nOui, dit souvent que je, je, je ne peux pas aller aussi loin que quel, mais c'est un peu une une une mise en garde, disons, de ce qui pourrait arriver parce que il me semble que on on a pens\u00e9 au d\u00e9but que internet \u00e7a : ouvrez les fronti\u00e8res, \u00e7a \u00e7a \u00e7a faisait du monde, un monde de plus, plus d'une certaine fa\u00e7on, avec moins de barri\u00e8res proche du proche, mais en fait, je crois au contraire que la tendance peut-\u00eatre de de rendent plus \u00e9troit, ce tout le monde de rendent plus \u00e9troit, la mani\u00e8re de 10 r\u00e9fl\u00e9chir et surtout parce que \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des bulles o\u00f9 chacun peut se retrouver dans sa bulle, avec des gens qui pensent comme comme le donc \u00e0 la fois dans le bien est grande dans ce qui est moins bien, et de ne pas avoir d'autres voix qui vient dire attendez, faites attention, r\u00e9fl\u00e9chissez, c'est pas toujours comme \u00e7a et donc, et puis \u00e7a avec l'anonymat, \u00e7a a lib\u00e9r\u00e9 une parole mais mais aussi tr\u00e8s violente, c'est-\u00e0-dire que les gens peuvent commenter sur tout et sur n'importe quoi, alors, pour un \u00e9crivain qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 chaque mot avant de de le de le livrer, disons quand je lis des commentaires parfois qui sonne comme \u00e7a, pris sur le vif, on n'a pas forc\u00e9ment les besoin de r\u00e9fl\u00e9chir et on dit ce qu'on pense tout de suite parce qu'on est anonyme parce qu'on a le droit, parce que c'est sa naus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:18) [73%] :\r\nOn va leur je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:20) [89%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux, et puis la m\u00e9diocrit\u00e9 intellectuelle n'a plus avoir honte, elle peut s'afficher donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:26) [86%] :\r\nLa et aussi la haine et aussi le racisme, mais aussi, et tout \u00e7a c'est c'est-\u00e0-dire que \u00e7a a lib\u00e9r\u00e9 une parole d'une violence extr\u00eame, donc malgr\u00e9 les les bons c\u00f4t\u00e9s de de cette 4\u00e8me du Mont Sion dont je parle, mais d'autre part, \u00e7a, \u00e7a nous retombe aussi peut-\u00eatre plus \u00e9troit et plus plus \u00e9triqu\u00e9 dans d'autres mani\u00e8res de penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:46) [87%] :\r\nOn balance la parole en balance les images aussi, et c'est ce qui arrive \u00e0 votre h\u00e9ro\u00efne, on va pas tout d\u00e9voiler il y a d'ailleurs un magnifique retournement, je sais pas si vous \u00eates all\u00e9 jusqu'au bout, Jean-Luc il y a un vrai voil\u00e0 il y a un retournement un tr\u00e8s int\u00e9ressant : vous souhaitez vous esp\u00e9rez \u00eatre lu particuli\u00e8rement par des jeunes et des jeunes femmes, notamment parce que c'est, c'est dans la, dans l'air du temps si je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:06) [83%] :\r\nIls diront oui j'esp\u00e8re parce que c'est justement ce ce cette pour cette jeune g\u00e9n\u00e9ration qui a v\u00e9cu avec sa double intimit\u00e9 n'a plus un sens v\u00e9ritable ont la vie priv\u00e9e d'maintient son \u00e9tat, on s'expose, on devient le pont de succ\u00e8s d'un narcissisme aussi exacerb\u00e9, on les photos que les gens de la belle vie oui, vive le selfie, c'est, c'est c'est ahurissant, mais, mais c'est dangereux parce que commencent se d\u00e9finir en tant que personne, en tant qu'individu, comment se se se retrouver dans dans cette esp\u00e8ce de de masse de d'influence de de diktat de formatage pour ces jeunes, j'ai, disons que je crains pour quand il quand ils grandir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:52) [87%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a effectivement c'est tr\u00e8s, c'est en tout cas tr\u00e8s riche de questions et d'incertitudes, bien s\u00fbr, un grand merci Ananda Devi, d'\u00eatre venu nous parler d'arr\u00eater de de ce livre que j'ai bien devoir vous rendre avec puisqu'il vous est d\u00e9dicac\u00e9 manger l'autre part, je vais chez Grasset de London vies, des vies, pardon de Ananda Devi, un grand merci d'\u00eatre venu, d'avoir fait connaissance avec nous, merci \u00e0 vous, St\u00e9phanie col\u00e8re de ses lectures et puis \u00e0 vous, merci beaucoup, vous revenez quand vous voulez, c'est toujours un plaisir d'avoir comme \u00e7a de s\u00e9curit\u00e9 qui peuvent fleurir autour de cette table, c'est toujours un grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Devi, Ananda", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Kohler, St\u00e9phanie", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devi, Ananda", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-391C8D9B-5F59-43CD-8BDF-121D85BEBFDF", "internalArchiveId": "391C8D9B-5F59-43CD-8BDF-121D85BEBFDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Open d'Australie: une 43e demi-finale en Grand Chelem pour Roger Federer", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle victoire de Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie. En battant le Tch\u00e8que Tomas Berdych en 3 sets, le Suisse se hisse en demi-finale \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n* * Open d'Australie: une 43e demi-finale en Grand Chelem pour Roger Federer 12h30: Federer Berdych: suite match BORSIER\r\nOn retourne \u00e0 l'Open d'Australie. \r\nAvec ce moment important... dans le match.... entre Roger Fededer.... et Thomas Berdych.\r\nHerv\u00e9 Borsier... \r\n-------------------------------------------\r\n---------------------------------------\r\nOn retourne.... \u00e0 l'Open d'Australie... \r\nHerv\u00e9.... Borsier... c'est termin\u00e9... \r\nRoger Federer XXXXXXXX Thomas Berych!", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Open d'Australie: une 43e demi-finale en Grand Chelem pour Roger Federer / 12H30_2018-01-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Nouvelle victoire de Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie. En battant le Tch\u00e8que Tomas Berdych en 3 sets, le Suisse se hisse en demi-finale \u00e0 Melbourne."], "variantIds": ["ece-9254577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T05:36:29Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nRoger Federer r\u00e8gne toujours en ma\u00eetre sur l'Open d'Australie, le B\u00e2lois a battu tout \u00e0 l'heure, le Tch\u00e8que Thomas Berdych en 3 sets 7 6 6 3 6 4 Herv\u00e9 Borsier le num\u00e9ro 2 mondial se qualifie donc pour les demi- finales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nRoger Federer a connu une entr\u00e9e en mati\u00e8re difficile pas dans le coup, le B\u00e2lois a commis des fautes inhabituelles et il a surtout laiss\u00e9 le Champ libre \u00e0 Thomas Berdych qui a su en profiter en jouant en plus bien le coup, le score s'est affol\u00e9 3 0 pour le Tch\u00e8que qui prenait le service du B\u00e2lois 4 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que Federer rentrait enfin dans la partie avant de conna\u00eetre un autre moment chaud et devoir repousser 2 balles de set mais il remportait finalement haut la main cette premi\u00e8re manche au jeu d\u00e9cisif 7 points 1, ouf, oubli\u00e9 le d\u00e9but de match, c'\u00e9tait le tournant de la partie Federer prenait les commandes et Berdych avait d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 pavillon la 2\u00e8me manche fut ma\u00eetris\u00e9 par le num\u00e9ro 2 mondial, qui l'emportait 6 \u00e0 3 totalement lib\u00e9r\u00e9 avant de boucler la 4\u00e8me 6 A4, avec un total de 61 coups gagnants, il s'impose pour la 8\u00e8me fois sur 10 en Grand Chelem dans ce face-\u00e0-face face \u00e0 Thomas Berdych Federer disputera vendredi sa 43\u00e8me demi- finale de Grand Chelem face aux Sud-Cor\u00e9ens et en une chose, le trublion de Melbourne, qui n'aura rien \u00e0 perdre, pour sa premi\u00e8re \u00e0 ce niveau, il est assur\u00e9 de se hisser dans le top 30 du classement mondial \u00e0 l'issue de cette quinzaine, le tenant du titre, lui, n'a toujours pas perdu un set et a les arguments pour se qualifier en finale dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [99%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier \u00e0 Melbourne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95CB6DE9-8D39-4107-B900-03D230E6145A", "internalArchiveId": "95CB6DE9-8D39-4107-B900-03D230E6145A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Le saviez-vous ?", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9277795", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Les Bras Cass\u00e9s - Le papier", "Le papier / LBC_2018-01-24T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2018-01-24T19:30:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["On aime tous Federer mais..."], "variantIds": ["ece-9254695", "ece-9254677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T10:43:05Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nLe papier Yassine Fran\u00e7ois hein pour Jingle \u00e0 la demande, chacune d'un c\u00f4t\u00e9 et 21 ans, du coup. \r\nLe saviez -vous, lundi, la Russie a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e par un fait divers tragique Sergue\u00ef terre Ecofin chasseur de 64 ans, a \u00e9t\u00e9 abattu par son chien qui a appuy\u00e9 sur la g\u00e2chette du fusil de son ma\u00eetre, une fois son larcin commis le toutou a pu enlever son masque et d\u00e9voil\u00e9 sa r\u00e9alit\u00e9 entit\u00e9 dites c'\u00e9tait dans la poche. \r\nLe saviez -vous lorsque le soleil se l\u00e8ve en Chine, il fait jour, le saviez -vous, la direction de la RTS re\u00e7oit chaque jour pr\u00e8s de 5000 sourires et de Joko, juriste par les programmes diff\u00e9rents antennes du groupe mais bonne nouvelle pour eux d\u00e8s le 5 avril et pourront d\u00e9couvrir une nouvelle cha\u00eene th\u00e9matique consacr\u00e9e uniquement que des obligations son nom couleur droit. \r\nLe saviez -vous, Hakim, le fils du forgeron, avant de la boutique et s'est lanc\u00e9 dans le mambo, afin d'\u00e9viter la col\u00e8re des druides, il a poursuivi sa carri\u00e8re musicale incognito sous le pseudonyme de loups d'une le saviez -vous, on n'a jamais vu Batman et Alain Berset au m\u00eame endroit, on va f\u00eater \u00e7a pas partir \u00e0 la retraite, le saviez -vous, le nouveau billet de 100 francs est un billet de 120 francs. \r\nLe saviez -vous, la famille d'Herg\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 de rendre hommage \u00e0 leur ch\u00e8re tante Albertine qui leur faisait des merveilleuses tartes aux poires, alors pr\u00e9parez -vous \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s le 17 avril les aventures de Tata et Milou, le saviez -vous, le groupe ultra- Right, la femme et Brigitte Fontaine, sortir un album ensemble, je vous laisse deviner le tennis, pas un, un, la fontaine oui non, oui, c'\u00e9tait \u00e7a la vie d'un partenaire actif, le saviez -vous, lors d'un incendie, il est d\u00e9conseill\u00e9 d'essayer de l'\u00e9teindre avec des chats et j'ai essay\u00e9 une fois, bah \u00e7a a pas march\u00e9 le le saviez -vous, la famille d'Herg\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 de relancer la plus c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie de leur anc\u00eatre, on y a incorporant des Elmander fantaisie et pour \u00e7a va, quoi de mieux que de s'allier \u00e0 la famille de tonnes viennent pour faire un Crossover entre le monde de Tintin et du Seigneur des Anneaux alors pr\u00e9parez -vous \u00e0 d\u00e9couvrir de le 5 mars les aventures de Pippa et Milou foot aussi pour aller saluer les amis \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la semaine prochaine ce que leur train. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T07:13:51Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98C18C45-315C-49E4-AAD8-4A7006184A43", "internalArchiveId": "98C18C45-315C-49E4-AAD8-4A7006184A43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Federer a gagn\u00e9", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 222, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9277795", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Les Bras Cass\u00e9s - Le papier", "Le papier 2 / LBC_2018-01-24T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2018-01-24T19:32:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["On aime tous Federer mais..."], "variantIds": ["ece-9254684", "ece-9254667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-21T14:28:59Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nEncore un papier couch\u00e9 lots de Vargas, oui c'est vrai on peut \u00e9couter la regarde, moi j'\u00e9tais en train d'envoyer le \u00e0 une faire le petit jeune, c'est vrai, c'est il qu'est -ce qu'on fait, on va recommencer, tout \u00e7a, hein, on va faire comme si j'avait rien dit Joachim merci beaucoup, j'allais chez lui chez Joachim. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [86%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc nous allons maintenant passer aux petits moments de Renault de Vargas \u00e0 la 2\u00e8me papier. \r\nDonc par un papier paru ce v\u00e9lo de Vargas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [82%] :\r\nC'est le match madame tu\u00e9 7 de la Cellatex il s'exporte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [85%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, pour des questions, enfin oui et qui oui quand m\u00eame, Federer a gagn\u00e9 aujourd'hui en quart de finale de l'Open d'Australie contre Tomasz Berdych un vieux pote qui bat chaque fois qu'il affronte ou presque, un peu comme toi ont finalement quand tu veux faire un ping-pong tu proposes \u00e0 Guillaume parce que tu sais qui vont encore le battre 21 6 films en demi- finale, Federer jouera contre mais qui s'appelle que Sung Chung c'est pas un monstrueux, tout \u00e7a, oui, en plus le type \u00e0 21 ans ont des lunettes de vue sur le terrain et de l'acn\u00e9 sur le visage, on dira, personnage de Malcolm ou Titeuf, voire m\u00eame pour celles et ceux qui ne s'int\u00e9ressent pas au tennis, \u00e7a vaudrait la peine de regarder le match de vendredi, juste pour voir Tsoung moi ce que j'adore dans le tennis et le sport en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, ce sont les interviews d'apr\u00e8s- match, Jean pression qu'il y a un code \u00e0 respecter avant de d\u00e9buter chacune des r\u00e9ponses, et ce quelle que soit la question et sportif commence \u00e0 chaque fois par ouais, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [74%] :\r\nBen je crois aujourd'hui fait un bon match, c'est plus que j'ai \u00e9t\u00e9 solide du fond de court, je \u00e7a fait le semestre aujourd'hui et il a bien fonctionn\u00e9, la Syrie, bien servi dans les moments importants, \u00e7a marche avec, pour ce qui est l'accent ou longue d'ailleurs, hein, vous pouvez essayer pas et je crois que \u00e7a fait du bien de gagner comme \u00e7a, c'est lui qui a enfin r\u00e9pondu pr\u00e9sent, c'est clair qu'un 700 quand j'avais un coup de moins bien et j'esp\u00e8re que \u00e7a va, mais pour la suite du tournoi oui bien nous dit bien l'ordinateur et Berry Wideman presque sa ligne d'\u00e9touffer cette non, maire de Belgrade et au 5\u00e8me de m\u00eame th\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t ce qu'il faut coucher la h\u00e9 ben c'est peut-\u00eatre cette peine d'Am\u00e9lie est Widler quelquefois de farines non en fait c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [83%] :\r\nC'est bien Nadal parce que parce que je me suis demand\u00e9 ceci en tennis manoir footballeur parler aussi comme \u00e7a dans les petits moments de sa vie et m\u00eame durant les pires je ne peux savoir ce que font ces cheveux blonds sur la veste que tu as mis hier soir tu me trompe c'est \u00e7a, comment il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [78%] :\r\nOui, je crois que \u00e7a sert \u00e0 rien de s'enfermer, ce n'est pas \u00e0 \u00e7a peut arriver, on peut pas toujours \u00eatre dans toute l'ann\u00e9e appel parfois derri\u00e8re c'est : c'est normal, \u00e7a fait partie du m\u00e9tier, mais Jacques confiant pour la suite et voil\u00e0, je peux, je peux m'am\u00e9liorer le parfum \u00e0 Paris mais pour r\u00e9pondre d'agressions, elle s'appelle \u00e7a non, pas d'appel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [85%] :\r\nLe tennis gr\u00e2ce \u00e0 Federer sans sport que j'ai pratiqu\u00e9 pendant 4 ans, enfin, au vu de mes r\u00e9sultats en interclubs c'est plut\u00f4t dire \u00e0 cause de Federer mais je lui en veux pas, vendredi, je serai derri\u00e8re lui quand il affrontera le petite Chung on croit en toi champion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T07:13:51Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vargas, Renaud de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC324FB2-DEC5-4088-AFAD-3912D72E6813", "internalArchiveId": "AC324FB2-DEC5-4088-AFAD-3912D72E6813", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de The Green Flamingos (ch)", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Titres jou\u00e9s et interpr\u00e9t\u00e9s :\r\n- End of Summer\r\n- The Last Sinner", "durationSec": 1064, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254743", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Showcase de The Green Flamingos (ch) / PNY_2018-01-24T10:32:41_showcase-de-the-green-flamingos-ch", "Pony Express du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Titres jou\u00e9s et interpr\u00e9t\u00e9s :\n- End of Summer\n- The Last Sinner"], "variantIds": ["ece-9254743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T06:38:13Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [78%] :\r\nJe viens ici, si on a, on se trouve effectivement au Studio 15 avec des Green flaming sont venus \u00e0 5, donc au grand complet, y sont install\u00e9s pour nous pr\u00e9senter leur album de Sa\u00f4ne aurait quel qui est sorti d\u00e9j\u00e0 au mois de novembre sur Couleur 30 passe pas mal de louanges qui tiennent donc vous le connaissez bien, on va interviewer aussi du groupe parler se voir comment \u00e7a va simplement d'en d\u00e9couvre un nouveau titre de cet album voici end of Summer les griffes en Direct en exclusivit\u00e9 dans un choc est -ce pour Pagny Express. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [61%] :\r\nMonsieur, et \u00e7a ne serait pas s\u00e9rieux rompu. \r\nBen c'est \u00e0 \u00e7a. \r\n\u00e0 la t\u00eate, alors l\u00e0 c'est la succession \u00e0 la t\u00eate. \r\n\u00e0 la de passer, voil\u00e0 qui tout d'une ann\u00e9e point \u00e7a c'est d'\u00e0 partir comme \u00e7a, pas c'est lors d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [75%] :\r\nDe Green Flaming dans ce qui est d'un peu ce matin et 2 des membres du groupe, a priori, vous me rejoindre pour une interview, je vous invite \u00e0 venir, n'ayez pas peur, je suis gentille pour ce titre donc end of Summer, qui figure sur votre tout 1er album de un week- en interview bah tiens, pr\u00e9sentez -vous d\u00e9j\u00e0 qui est l\u00e0, tu peux parler, je vais parler comme \u00e7a, mais quand c'est juste \u00e0 la chanteuse du groupe, donc elle aussi Tommaso le clavi\u00e9riste qui qui danse tr\u00e8s bien d'ailleurs son clavier d'accord oui je vous je vous c'est insupportable Julien guitare et a encore de qui parle pas et Anthony, le batteur et Mathieu Alba, ce qui est parfait, alors voil\u00e0, vous \u00eates tous l\u00e0, ben il y d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre, tu peux m'expliquer en fait, ce titre que vous n'\u00eates jou\u00e9s end 9 seulement la fin de l'\u00e9t\u00e9, tout \u00e0 fait de circonstance, on est tellement la fin de l'\u00e9t\u00e9, actuellement c'est vrai d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de nouveau pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [83%] :\r\nOui c'c'est une chanson qui retrace un peu cette m\u00e9lancolie cette langueur qu'on peut avoir \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, quand quand on doit quitter la plage et les coquillages, les crustac\u00e9s, puis retourner dans nos montagnes, en l'occurrence pour nous et puis retourner dans ce froid hivernal, donc on conna\u00eet tous depuis l'impression, le mois de d'octobre, c'est la grande joie, vous c'est, en fait, on faisait cette r\u00e9flexion fait qu'on n'est pas, on est plut\u00f4t des des animaux en fait nocturne et et finalement est -ce estivaux, je sais pas quoi, mais voil\u00e0, on n'est pas tr\u00e8s fan de l'hiver pour s'en est rendu compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [81%] :\r\nBonjour, cette chanson, c'est vrai, c'est \u00e7a, justement, l'album s'appelle de Sa\u00f4ne avec donc l'oracle du sud, le sud, c'est aussi, du coup, la chaleur, le soleil tout \u00e7a ou pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [82%] :\r\nOui, d'ailleurs on a on a on a pas mal de chansons avec ses th\u00e9matiques, on a Oringa on ne savent qui a une esp\u00e8ce d'\u00e9chapper \u00e0 un road trip, en fait, c'est que j'avais \u00e9crit \u00e7a en revenant des \u00c9tats-Unis o\u00f9 en fait on \u00e9tant en Californie, Nevada, donc l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 cram\u00e9 par le soleil, et c'est vrai que j'ai Jaja, or \u00e7a, j'adore la chaleur, c'est vrai, sont propuls\u00e9s pr\u00e9occupations mais de savoir qu'on fait du bien de du livre de Magny-Cours end fait parce qu'on est, nous sommes des enfants d\u00e8s les ann\u00e9es 80 2 \u00e7a ne lui tente en fait et \u00e7a vient de l'histoire sans fin et c'est aussi parce que c'est un album, c'est notre 1er album, c'est un peu en fait une \u00e9tape qu'on franchit un peu comme un trio qui doit franchir les portes et donc devenir accomplir son destin : devenir le h\u00e9ros de sa d\u00e9cid\u00e9, je veux vous dire \u00e7a autrement, mais \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a en fait 5 5 l'un d'ailleurs, l'histoire de 2 mecs H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [74%] :\r\nEt ce droit qui vous a pr\u00e9dit quoi alors. \r\nJulien Mazy Dieu tu rigoles qu'est -ce qui vous apr\u00e8s 17 heures avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [83%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il nous pr\u00e9dit le le succ\u00e8s les les tourn\u00e9es \u00e0 gogo, oui, non mais enfin on, on voit qu'on a pas mal de retours positifs en fait sur sur cet album en terme de presse en termes de radio en terme aussi de de concerts qui arrive, donc on est plut\u00f4t content, fait de de cet album. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [82%] :\r\nEt si un autre pas franchir, c'\u00e9tait le fait de trouver notre son, en fait, on a, on vient de tradition musicale tr\u00e8s diff\u00e9rentes, tr\u00e8s diverses, donc c'\u00e9tait bien \u00e0 l'heure actuelle, nous avons peu par rapport \u00e0 au type de son type de message qu'on va le dire vous voulez passer donc, je crois, j'esp\u00e8re que alors c'est c'est quoi, mais en fait c'est si tu vas dans dans la m\u00eame le nom de des Green Flamingos il y a 2 2 concepts : d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9tat d'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pop, les flamands un symbole presque universel de, de, de soleil, des cocktails \u00e0 la plage de Green, un peu psych\u00e9d\u00e9liques une couleur assez psych\u00e9d\u00e9lique et donc on voulait mettre ces 2 mondes ensemble en faire quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [75%] :\r\nJe n'ai trouv\u00e9 en Savoie Savoie existe dans dans ce monde de mani\u00e8re unique en tout temps tout transcendant, faites nous nous envient nous influence mais en restant originaux en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [79%] :\r\nDonc de bonne une famille ne sait pas que de la musique, c'est un concept pourquoi on peut dire \u00e7a, oui, de mazout qui parlait justement de de la vie qui vous int\u00e9resse la popote, c'est-\u00e0-dire \u00e0 vous \u00eates aussi en tout cas la base tr\u00e8s ax\u00e9e sur les sites utilis\u00e9s, qui sont ceux qui vous inspirent que vous avez sur mettre en f\u00eate au go\u00fbt du jour n'a pas l'impression d'dans les ann\u00e9es 60, forc\u00e9ment, quand on vous \u00e9coute, cela dit qu'est -ce que vous appr\u00e9ciez particuli\u00e8rement dans cette d\u00e9cennie, la m\u00eame peut-\u00eatre de de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [84%] :\r\nBah pour moi c'est c'est vraiment de la musique \u00e9ternelle co\u00fbte aujourd'hui \u00e0 la radio, il y a quelque chose d'\u00e9viter cette plut\u00f4t des sixties The les radio que j'\u00e9coute, c'est vraiment quelque chose qui, qui qui sonne dignit\u00e9 je mettrais moderne en m\u00eame temps et c'est exactement \u00e7a qu'on a voulu faire en en faire quelque chose qui est assez vite et qu'on ne sont mais qui reste ancr\u00e9e dans le dans l'\u00e2ge moderne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [88%] :\r\nOui, s'il y a aussi un \u00e9tat d'esprit en fait les ann\u00e9es 60, c'est aussi, en fait, le moment o\u00f9 beaucoup de de minorit\u00e9s en fait vont au fond de l'avant et d\u00e9fendent leurs droits, enfin je veux dire c'est : c'est aussi \u00e7a, il y a un vent de libert\u00e9 qui a souffl\u00e9 il y a aussi la, comment dire cette c'\u00e9tait \u00e9nergie cette envie en fait de, de, de ce de d\u00e9fendre ses droits et et et je pense qu'il y a \u00e7a aussi en fait dans dans l'\u00e9tat d'esprit des ann\u00e9es 60 qui en tout cas moi me pla\u00eet en fait c'est aspect revendicatif cette libert\u00e9, je suis pass\u00e9, c'est quelque chose en fait que ce que j'aime beaucoup, je je sais pas son pour retrouver la m\u00eame chose aujourd'hui la mais qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [83%] :\r\nVoil\u00e0, ce n'est pas que oui, a beaucoup de spontan\u00e9it\u00e9, de fra\u00eecheur. \r\nC'est vrai que les groupes ils \u00e9taient totalement libres pour les enregistrer et enregistrer en fait des des album avec des plages des des chansons de de 8 minutes qui pourrait passer sans probl\u00e8me, on fait \u00e0 la radio, il y a, il y a pas du tout en fait de, de, de censure, c'est vrai que maintenant on retrouve plus plus ce concept donc. \r\nC'est vrai, c'est c'est une d\u00e9cennie avec beaucoup de, de libert\u00e9, de, de, de spontan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [63%] :\r\nOn va partir il part les libert\u00e9s encore une Flamingos mais l\u00e0, joueurs 2\u00e8me titre Piranha, ce serait quoi ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [82%] :\r\n2 la ce qui ce qui sera aussi en fait notre prochain single, on est en train de pr\u00e9parer un \u00e9quipe d'ailleurs pour la semaine, donc c'est une chanson, c'est une chanson d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:58) [73%] :\r\nOu \u00e0 l'ne auront f\u00e9vrier h\u00e9 ben voil\u00e0, vous, j'ai mon travail sans savoir, mais vous savez gazole constructif d'un imp\u00f4ts ni Express ce matin, le groupe se r\u00e9installe pour ce 2\u00e8me type de Last Sinner, c'est \u00e0 vous \u00e9clipser les guitares sont sur les \u00e9paules, les mains sur les claviers sur les sur les baguettes, tout va bien, Audio. \r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:11) [73%] :\r\nEt d'\u00e9voquer \u00e0 l'eau avec temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:43) [83%] :\r\nUne chose d'amour sur que leurs 3 d'Open Express de Last synergie c'\u00e9tait l'aiguille n'Flamingos ceux qui sont choqu\u00e9s ce matin avec nous, qui nous ont fait la gentillesse de venir au Studio 15 Pony Express on juste avant ce morceau justement de libert\u00e9 du fait que dans les ann\u00e9es 60 on a \u00e9t\u00e9 plus de latitude pour faire ce qu'on voulait c'\u00e9tait c'\u00e9tait toi Julien qui disait \u00e7a, que c'est peut-\u00eatre moins de cas maintenant est -ce que vous vous sentez parfois est -ce que vous avez des tactiques pour retrouver un petit peu cette libert\u00e9 des donn\u00e9es soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [79%] :\r\nDonc, non, on ne sont sont pas brid\u00e9es, je pense qu'on aime, non, on est totalement mon libre en fait de, de, de jouer ce qu'on veut, il y a on il y a pas du tout de barri\u00e8res, comme disait Tommaso, en fait, on a, on a plusieurs influences. \r\nVoil\u00e0, on essaie de les, les, les mixer et \u00e7a donne finalement la musique des jeunes femmes grosses en fait, on se dit pas : voil\u00e0, on va, on va compos\u00e9 de telle mani\u00e8re, on va faire une chanson pop, on a fait une chanson, rock, on en fera plut\u00f4t une chanson \u00e9lectro ou n'importe, voil\u00e0 on on on n'apporte finalement les chansons qu'on a compos\u00e9 et on essaye de, de voir si elle marche on on r\u00e9p\u00e9tition finalement quoi, il y en a qui marchent en a qui marchent pas \u00e7a, c'est ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:56) [84%] :\r\nPour fonce dit bah on va avoir un format de 3 minutes avec un refrain qui va arriver au bout de 30 secondes comme \u00e7a, on est certain que \u00e7a puisse se passer en radio ou ou m\u00eame par exemple de rage Quick on a, on a un Cut off qui arrive au niveau du refrain, c'est vrai que c'est pas vrai, il y of oui mais on sait bien, on s'en fiche en trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [85%] :\r\nOui, c'est finalement les, les, les, les formats et sont souvent les m\u00eames dans les chansons, c'est tout le temps complet refrain, couplets refrains avec un pont, des fois, des fois il y en a pas, des fois c'est c'est juste les m\u00eames accords du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, mais il y a Pi non il y a pas de r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [84%] :\r\nEt tout \u00e7a devient possible si gr\u00e2ce \u00e0 la sanction, un peu de conseils donn\u00e9s le fait de faire partie du Pop Club, je crois que \u00e7a te donne plein de libert\u00e9 niveaux, niveau cr\u00e9ation parfois c'est : c'est bien de publier avec des meilleures mais parfois la meilleure va te demander de faire des trucs que t'as pas forc\u00e9ment envie de faire, alors que chez le peuple compl\u00e8tement libre de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:52) [80%] :\r\nOn ne peut plus payer donc votre Label oui oui, vous \u00eates content fait en oui, oui, pourquoi, m\u00eame si on est en hiver on est heureuse, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:00) [78%] :\r\nMalgr\u00e9 la forme du jeu de l'\u00e9t\u00e9, faut image malgr\u00e9 la d\u00e9pression hivernale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:05) [75%] :\r\nBah elle frapperait bient\u00f4t s'aggravent, qu'il y avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 une horloge cette derni\u00e8re question qui est pos\u00e9e, c'est que votre album une pochette qui est tr\u00e8s psych\u00e9d\u00e9lique ce que de tels qui fument, qui part comme \u00e7a, qu'des couleurs qui se m\u00e9langent, \u00e7a vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e cl\u00e9 du audition faire entrer qu'on a vraiment la plus meurtrie la drogue quand on largue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [85%] :\r\nAlors c'est un des Heiner lyonnais qui s'appelle Thomas cortex qui nous l'a r\u00e9alis\u00e9, il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 la pochette des des rebelles sur Tirana, dont je fais partie, ce soir \u00e0 la basse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [83%] :\r\nEt on a d\u00e9couvert qu'il dessinait en fait et, du coup, c'est quelqu'un qui travaille \u00e0 la base, en fait, en photo, collage et on a vu qu'ils vous aider des sketchs, des dessins et enfin nous qui aimons beaucoup en fait la la bande dessin\u00e9e, c'est vrai qu'en terme d'artworks c'\u00e9tait quelque chose en fait, sur lequel on voulait partir plut\u00f4t que que d'avoir une photo ou d'avoir d\u00e9collage c'est vrai que c'est on est assez sensible \u00e0 \u00e7a, en fait, hein, c'est vrai qu'on voil\u00e0 on moi je j'aime beaucoup la vie dit j'aime, j'aime beaucoup la Rykiel, j'aime beaucoup, oui, 10 jours de Jodorowsky et il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a c'est que ces ann\u00e9es 70 mais c'est vrai que c'est j'ai voil\u00e0 o\u00f9 il y avait une cycliste de de libert\u00e9 des couleurs et oui, c'est un parti pris d'abord une pochette comme \u00e7a, dessiner, c'est pas tr\u00e8s ah et puis c'est pas tr\u00e8s n\u00e9anmoins c'est personnel et je trouve que \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a nous repr\u00e9sente, nous pousse \u00e0 notre image en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:23) [82%] :\r\nVotre m\u00e8re Adams appelle donc de Sa\u00f4ne, aurait, vous \u00eates en concert demain 25 janvier au Ch\u00e2teau Rouge \u00e0 Annemasse, le 8 f\u00e9vrier \u00e0 l'usinage Gen\u00e8ve et le 9 f\u00e9vrier au fond de la taverne \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup d'\u00e9lever une famille comme \u00e7a, merci, nous vous avons et on dit merci \u00e0 JP renouer Laurent pour le son et Sylvie et Alice pour la vid\u00e9o qui sera en ligne \u00e0 partir de samedi, et l\u00e0 on remonte vite dans les studios, dire bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T10:00:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Green Flamingos", "role": "groupe genevois de rock indie, Groupe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B929647B-D8EC-4628-B693-977D6C0B483B", "internalArchiveId": "B929647B-D8EC-4628-B693-977D6C0B483B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fen\u00eatre sur cour : L\u00e9gif\u00e9rer les Fake News : une bonne id\u00e9e ?", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a.", "durationSec": 522, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254740", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Fen\u00eatre sur cour : L\u00e9gif\u00e9rer les Fake News : une bonne id\u00e9e ? / PNY_2018-01-24T10:16:34_fenetre-sur-cour-legiferer-les-fake-news", "Pony Express du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a."], "variantIds": ["ece-9254740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T08:03:08Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [63%] :\r\nVoyez, quand elle a salu\u00e9 point pour perdre 3, donc voil\u00e0, Johnny n'a pas la parit\u00e9 oui, fen\u00eatre sur cour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nLe 3\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui de la s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'information apr\u00e8s les agences de presse et les m\u00e9dias d'opinion tu nous parle ce matin d'que News avec la question Faut -il v\u00e9ritablement les combattre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [89%] :\r\nOui c'est le mot de l'ann\u00e9e 2017 selon le dictionnaire anglais Collins les faits que nous ou les fausses nouvelles, en fran\u00e7ais, l'expression n'est pas si r\u00e9cente mais l\u00e0 bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e par Donald Trump durant la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, il a utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces, pour d\u00e9noncer les m\u00e9dias qui le critiquaient principalement CNN le New York Times encore le Washington Post alors mode l'ann\u00e9e 2017, mais aussi du d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018, on pourrait dire parce qu'on a beaucoup mais alors beaucoup parler de faits Close depuis ce 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nOui, \u00e7a a commenc\u00e9 avec Emmanuel Macron, lors de ses voeux \u00e0 la presse \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [87%] :\r\nExact, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a promis un nouveau texte de loi cens\u00e9e punir ceux qui propagent une fois qui ne fait que nous, eux, sont encore flous mais en gros, il serait possible de saisir un juge pour faire supprimer un contenu derri\u00e8re, c'est un site ferm\u00e9 le compte d'un utilisateur m\u00eame bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 un site Internet, tout \u00e7a en p\u00e9riode \u00e9lectorale, uniquement, le but \u00e9tant de ne pas biaiser une \u00e9lection avec de fausses informations alors m\u00eame pas le temps de dig\u00e9rer cette nouvelle que Donald Trump lan\u00e7ait de son c\u00f4t\u00e9, le fait que nous, avoir 2017, il vient de d\u00e9cerner entre autres \u00e0 Paul Krugman, Paul Krugman, c'est cette \u00e9conomiste r\u00e9put\u00e9, prix Nobel de l'\u00e9conomie, il est coupable selon Trent d'avoir \u00e9crit que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine ne se remettrait pas de l'\u00e9lection du r\u00e9publicain et enfin 3\u00e8me actualit\u00e9 3\u00e8me actualit\u00e9 sur les fausses nouvelles, cette fois -ci avec Facebook qui annonce une mesure pour lutter contre effec nous, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, le r\u00e9seau social vont en quelque sorte, Net, les sites d'information il hi\u00e9rarchiser en fonction d'un degr\u00e9 de fiabilit\u00e9 un degr\u00e9 de fiabilit\u00e9 qui serait d\u00e9fini par les utilisateurs eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [80%] :\r\nOuais, \u00e7a fait beaucoup de mieux sur les News tout \u00e7a finalement, alors il y a une chasse au fait que nouvelle qui aux fausses nouvelles au fait que News qui s'organise finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [89%] :\r\nOui, donc l'\u00c9tat, d'un c\u00f4t\u00e9, les g\u00e9ants du web, de l'autre et il y a un 3\u00e8me acteur qui veut jouer trop l\u00e0, ce sont les m\u00e9dias traditionnels en France, le quotidien Le Monde, est tr\u00e8s actif sur ce th\u00e8me, il a lanc\u00e9 le des codex il y a une ann\u00e9e, un outil pour aider \u00e0 v\u00e9rifier les informations qui circulent sur Inter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [82%] :\r\nUn tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on va garder un petit peu de suspense survient apr\u00e8s un implique pour nous dire en quoi ces probl\u00e9matiques finalement cette chasse au fric ni os\u00e9. \r\nIl y a un Gallagher Grid Liam et son fr\u00e8re seront -ils s\u00e9par\u00e9ment sur les affiches de ces festivals cet \u00e9t\u00e9 fin de nos festivals c'\u00e9tait myst\u00e8re et boule de gomme, on en sait encore rien du tout, et de toute fa\u00e7on, on s'en fout royalement en ce moment puisqu'on est avec toi Lo\u00efc Delacour, la on est de retour pour parler de la chasse au fait qu'News qui a d\u00e9but\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e une chasse qui poserait aussi des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [87%] :\r\nCette qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, la qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 travers cette chasse aux fausses nouvelles ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde il y a 2 principales critiques : la 1\u00e8re c'est le fait que les \u00c9tats, les g\u00e9ants du web ou encore les m\u00e9dias traditionnels et ben, il se pose en garant de la v\u00e9rit\u00e9 en quelque sorte comme si eux seuls seraient \u00e0 m\u00eame de dire ce qui est vrai ou non avec les d\u00e9rives qu'on peut imaginer, certains estiment m\u00eame que ce sont souvent les m\u00e9dias historiques comme Le Monde ou nouilles ou le New York Times qui colporte les faits que nous sommes par exemple des nouvelles qui proviennent directement du gouvernement, donc il devrait plut\u00f4t balayer devant leur porte plut\u00f4t que de prendre ce costume de justice et de la v\u00e9rit\u00e9, d'accord, la 2\u00e8me critique, alors elle est plus philosophiques, voire politiques aussi l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon, expliquait la semaine derni\u00e8re sur France Culture \u00e0 propos de cette chasse au fait compte que finalement d\u00e9cider ce qui est vrai, c'est emp\u00eacher tout d\u00e9bat parce que la v\u00e9rit\u00e9, c'est un op\u00e9rateur de la fermeture, une fois qu'on d\u00e9clare que telle ou telle chose est vraie, h\u00e9 ben il y a plus, il y a plus rien \u00e0 dire donc chasser le fait, nous \u00e7a fait de notre monde un monde sans d\u00e9bat d'id\u00e9es et d'une certaine mani\u00e8re totalitaire en fait derri\u00e8re cette pens\u00e9e de leur dont il y a une une critique du syst\u00e8me actuel, \u00e0 la fois du gouvernement centriste et des m\u00e9dias traditionnels, ceci voudrait emp\u00eacher toute forme de discours alternatif en les discr\u00e9ditant en les accusant de radicalit\u00e9 et finalement, en laissant sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [86%] :\r\nPourtant, quand on entend qu'on va chasser les faits que mieux, on a quand m\u00eame une pression, c'est une bonne chose pour la soci\u00e9t\u00e9 que c'est positif non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est tout \u00e0 fait normal on d\u00e9sire tous la v\u00e9rit\u00e9, sauf que c'est plus complexe que \u00e7a et chass\u00e9 d\u00e9faite nous \u00e7a peut aussi \u00eatre tr\u00e8s contreproductif un autre philosophe \u00e9tait interrog\u00e9 ce week- end dans le monde sur cette ann\u00e9e, c'est Josselin Beno\u00eet, professeur \u00e0 la Sorbonne, \u00e0 Paris, il explique que criminaliser la fausset\u00e9, \u00e7a la rend finalement encore plus attractive, \u00e7a lui donne un statut de v\u00e9rit\u00e9 en quelque sorte, c'est un peu comme \u00e7a que s'est construit, Donald Trump, finalement, il a utilis\u00e9 le le discr\u00e9dit des m\u00e9dias traditionnels pour dire vous voyez il ne discr\u00e9dite parce que je pense diff\u00e9remment, pas que Monsieur donc j'ai raison, donc au final d'un tram c'est un peu un flic pr\u00e9sident qu'on aurait voulu chasser du coup il est devenu cr\u00e9dible du moins aupr\u00e8s de certains donc voil\u00e0, il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de vouloir absolument chasser ces faits que nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [82%] :\r\nOui, et puis peut-\u00eatre faire la diff\u00e9rence entre v\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire fait l'effet du feu, donc je dis oui, absolument, tr\u00e8s bien et bien merci beaucoup le hic de la la semaine prochaine, qui revient avec un autre volet de cette un petit peu ce tour d'horizon d\u00e9fectueuse et de la presse de pignons et o\u00f9 en est -on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [87%] :\r\nOui, on va parler de de l'information mais de nouvelles formes de l'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T09:32:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA9888D4-CD46-4D16-9CD0-8A1D6941A452", "internalArchiveId": "CA9888D4-CD46-4D16-9CD0-8A1D6941A452", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"America first ne signifie pas protectionnisme\", a rassur\u00e9 Steven Mnuchin \u00e0 Davos", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "A quelques heures de l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 Davos, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain au tr\u00e9sor s'est expliqu\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les Etats-Unis con\u00e7oivent les enjeux \u00e9conomiques et internationaux. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n* * \"America first ne signifie pas protectionnisme\", a rassur\u00e9 Steven Mnuchin \u00e0 Davos 12h30: Davos: CP secr\u00e9taire am\u00e9ricain COQUOZ\r\nOn se rend... \u00e0 Davos...\r\nA Davos... o\u00f9 on a assist\u00e9... ce matin... \u00e0 la premi\u00e8re apparition.... devant la presse.... de membres.... de \"l'administration.. Trump\". \r\nLe \"Secr\u00e9taire am\u00e9ricain au tr\u00e9sor\".... et d'autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine..... sont venus donner.... leur vision... pour la prosp\u00e9rit\u00e9... et la croissance.... aux Etats-Unis. \r\nEsther Coquoz... vous \u00eatiez sur place.... on peut parler... d' une premi\u00e8re offensive de charme.... \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e.... de Donald Trump.\r\nSteven Mnuchin a commenc\u00e9 par dresser un \u00e9tat des lieux \u00e9logieux de la politique \u00e9conomique de Donald Trunp\u00a0: la croissance est au rendez-vous ce qui est bon pour l'\u00e9conomie mondiale. Et la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine rencontre d\u00e9j\u00e0 plus de succ\u00e8s que ne l'avait esp\u00e9r\u00e9 Donald Trump lui-m\u00eame. Nous sommes ouverts au business, a insist\u00e9 Steven Nuchin, qui a pr\u00e9cis\u00e9 lors des questions des journalistes\u00a0: America First cela ne veut pas dire protectionnisme, cela signifie s'inqui\u00e9ter des Am\u00e9ricains et des jobs aux Etats-Unis. Et Washington a le droit de taxer les panneaux solaires et les machines \u00e0 laver chinoises\u00a0: car certains pays pr\u00f4nent el libre \u00e9change sans vraiment le pratiquer. D'autres mesures concernant la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelles sont d'ailleurs imminentes.\r\n*** Esther.... le Secr\u00e9taire am\u00e9ricain au tr\u00e9sor...  a aussi parl\u00e9 de la Suisse! \r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor a \u00e9voqu\u00e9 sa rencontre avec Ueli Maurer ce matin, tr\u00e8s constructive \u00e0 ses yeux. Nos vues sont tr\u00e8s proches avec la Suisse, nous pouvons collaborer \u00e9troitement. Concernant Davos, il rappelle que Donald Trump vient pour rencontrer des leaders \u00e9conomiques et politiques - sous-entendu pas pour jouer les troubles f\u00eates. M\u00eame si selon lui, ce genre de Forum n'a jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort pour pr\u00e9voir l'avenir de l'\u00e9conomie. Les organisateurs du WEF appr\u00e9cieront.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"America first ne signifie pas protectionnisme\", a rassur\u00e9 Steven Mnuchin \u00e0 Davos / 12H30_2018-01-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["A quelques heures de l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 Davos, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain au tr\u00e9sor s'est expliqu\u00e9 sur la mani\u00e8re dont les Etats-Unis con\u00e7oivent les enjeux \u00e9conomiques et internationaux. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 la Suisse."], "variantIds": ["ece-9254578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T01:43:50Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn se rend \u00e0 Davos, \u00e0 Davos, o\u00f9 on a assist\u00e9 ce matin \u00e0 la premi\u00e8re apparition devant la presse, de membres de l'administration de Donald Trump, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor, d'autres membres de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine sont venus donner leur vision pour la prosp\u00e9rit\u00e9 et la croissance aux \u00c9tats-Unis, Esther, Coco, vous \u00e9tiez sur place, on peut parler d'une premi\u00e8re offensive de charme \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nSteven la Chine a commenc\u00e9 par dresser un \u00e9tat des lieux \u00e9logieux de la politique \u00e9conomique de Donald Trump, la croissance est au rendez- vous, ce qui est bon pour l'\u00e9conomie mondiale et la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine rencontre d\u00e9j\u00e0 plus de succ\u00e8s que ne l'avait esp\u00e9r\u00e9 Donald Trump lui- m\u00eame, nous sommes ouverts au monde, a insist\u00e9 stellen machine ouvert au Business, qui a pr\u00e9cis\u00e9 lors des questions des journalistes America First, cela ne veut pas dire protectionnisme cela signifie s'inqui\u00e9ter des Am\u00e9ricains et des job aux \u00c9tats-Unis mais nous voulons travailler avec tout le monde, a -t-il insist\u00e9, de la bouche du ministre am\u00e9ricain du commerce, Wilbur Ross aucune aussi pr\u00e9sent \u00e0 cette rencontre, Washington a le droit de taxer les panneaux solaires et les machines \u00e0 laver chinoise, d\u00e9cision prise en d\u00e9but de semaine, car certains pays pr\u00f4nent le libre- \u00e9change sans vraiment le pratiquer d'autres mesures concernant la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sont d'ailleurs imminentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nEt puis, Esther, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor a aussi parl\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, Steven a \u00e9voqu\u00e9 sa rencontre avec oul\u00e9mas horaire ce matin tr\u00e8s constructive, \u00e0 ses yeux, nos vues sont tr\u00e8s proches avec la Suisse, nous pouvons collaborer \u00e9troitement, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, concernant Davos, il rappelle que Donald Trump vient pour rencontrer des leaders \u00e9conomiques et politiques, sous- entendu pas pour jouer les trouble-f\u00eate, m\u00eame si, selon l'administration am\u00e9ricaine, ce genre de Forum n'a jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort pour pr\u00e9voir l'avenir de l'\u00e9conomie, une petite pique que les organisateurs du Forum de Davos appr\u00e9cieront. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAA9DDD8-FA21-4A15-B772-26ADABC6D281", "internalArchiveId": "DAA9DDD8-FA21-4A15-B772-26ADABC6D281", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 24.01.2018", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254737", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-01-24T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-01-24T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9254759", "ece-9254737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T00:21:11Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [72%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [74%] :\r\n2\u00e8me jour du proc\u00e8s, autres doit pour dans cette tout et un robot salut que tous les lieux Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 Duthu d'autant qu'apr\u00e8s \u00e7a vient du groupe G du super nouvelle \u00e0 vous adosser bien c'est au 3 mois plus tard, Glastonbury donc on on peut voir et 32 jours donc 3 mois en fait \u00e9tat en cause r\u00e9el corps allez je vous le dis, vous \u00eates tr\u00e8s belle p\u00eacherie qu'un pastiche de nous, oui, c'est la foire annuelle des coiffeurs de Romandie c'est exactement alors ah, c'\u00e9tait il y a 6 mois, enfin plus mais c'est pas que c'est jou\u00e9 d'abord vous avez mis trop de temps \u00e0 trouver aussi Herv\u00e9 d\u00e8s 2002 idiots et un robot. \r\nC'est pour moi vu offrir bonjour nous \u00e7a va vivre, voici l'autre colis en vous souhaitant une majoritaire : merci c'\u00e9tait qui PPD ah c'est quoi cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [72%] :\r\nJe vais renvoyer dos tourn\u00e9 pour participer \u00e0 un festival de nouveaux talents pr\u00e9vu \u00e7a doit \u00eatre leur r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [76%] :\r\nVous d\u00e9testez Festival de nouveaux talents, pourquoi, parce que c'est de la merde, c'est rempli de gymnasiens avec le talent Francky Vincent qui joue des chansons de mer qu'ils appellent leur concours au avec des guitares s\u00e8ches \u00e0 faire leurs putains tata janine pendant les fen\u00eatre s', ah oui d'Odette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nC'\u00e9tait pas \u00e7a, oui, si on gagne, on pourra faire la 1\u00e8re partie d'un artiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [62%] :\r\nQuel artiste faites un aussi qui, du coup, McLaren pourrait suffire KimD.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [71%] :\r\nNon, c'est un mec qui m\u00e9lange des eaux avec du harem bi, \u00e7a peut pas \u00eatre g\u00e9nial bah si, pourquoi pas du coll\u00e8ge, point commun entre les Rolling Stones, mais que Jackson, ce qui lui ont d'ailleurs et les Beatles portail m\u00e9lange traduisent qui \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [85%] :\r\nAh bon, c'est pas grave, quand m\u00eame, la lettre pour voir si on va gagner, bonjour, nous vous remercions de votre candidature pour participer au festival talents de demain plus afin de r\u00e9pondre \u00e0 votre candidature, nous souhaitons \u00e0 \u00e9claircir les sauf les ventes, le talent aucune aptitude particuli\u00e8re \u00e0 faire quelque chose, une capacit\u00e9 ou en bon remarquable dans le domaine artistique \u00e0 l'\u00e9coute de votre single, il appara\u00eet clairement que vous en \u00eates 2 trop le comit\u00e9, je dois vous avouer que jamais, il a re\u00e7u une proposition aussi pourri au moment du refrain de votre single certains membres du comit\u00e9 ont vomi, d'autres ont fait en avait cela de notre \u00e9quipe ador\u00e9e, votre filiale Pedro 25 ans le sous- r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s depuis l'enfance, nous vous prions de ne plus jamais nous \u00e9crire, bien \u00e0 vous, le comit\u00e9 nouveaux talents donner pour ben. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire que des \u00e9lections internes. \r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T09:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D68E6AA-EEB7-4246-998A-2126DF4C1C23", "internalArchiveId": "4D68E6AA-EEB7-4246-998A-2126DF4C1C23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Un nuage apr\u00e8s l'autre sur Davos", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Parmi les nombreuses interventions qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but du Forum \u00e9conomique mondial de Davos mardi se trouvaient les alertes avalanches lanc\u00e9es par plusieurs grands \u00e9conomistes.\r\n\r\n* * Alter Eco - Un nuage apr\u00e8s l'autre sur Davos  FREDERIC MAMAIS, direct Studio WEF + 2 SONS envoy\u00e9s de Lausanne / natel ** 49\r\nTechnique : Rino Muccigrosso  ** 28  \r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nBonjour Thibaut\r\n***Vous \u00eates en direct du Forum de Davos ce matin. Parmi les nombreuses interventions qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de ce Forum, hier, vous retenez les alertes avalanches lanc\u00e9es par plusieurs grands \u00e9conomistes. \r\nOui.. Il \u00e9tait 9h45 hier matin, dans l'une des salles du centre des Congr\u00e8s. \r\nSept fauteuils dispos\u00e9s en cercle.Derri\u00e8re, un public restreint et privil\u00e9gi\u00e9s, assis dans un d\u00e9cor bleu nuit. \r\nAutour de l'imposant Tom Keene, pr\u00e9sentateur vedette de Bloomberg\u00a0: un brillant \u00e9conomiste, Kenneth Rogoff.\r\nDeux grands banquiers, les patrons de Barclays et CitiBank, la responsable du deuxi\u00e8me plus grands fonds d'investissements du monde, le fondateur de Carlyle, David Rubenstein et enfin Fang Xingha, un important r\u00e9gulateur chinois. \r\nPourquoi tous ces d\u00e9tails\u00a0? \r\nParce que ce petit cercle va donner \u00e0 sa mani\u00e8re le \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb du Forum\u00a0: attention, l'\u00e9conomie se porte si bien qu'on pourrait oublier de se pr\u00e9parer \u00e0 la prochaine crise.\r\n***RELANCE\u00a0: Le WEF serait menac\u00e9 de se reposer sur l'optimisme ambiant, c'est \u00e7a\u00a0?\r\nDe s\u00e9rieux \u00e9conomistes qui se demandent s'il y a quelqu'un qui les \u00e9coutera. comme une chanson de Pink Floyd.\r\n  1/2 - EXTRAIT PINK FLOYD 6'20''\r\nAllez, l'id\u00e9e de cette r\u00e9f\u00e9rence n'est pas compl\u00e8tement de moi.\r\nEt il faudrait dire Un-confortably Numb - \u00ab\u00a0inconfortablement engourdi\u00a0\u00bb.. \r\nLe patron de Barclays, une banque qui avait \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9e par la derni\u00e8re crise financi\u00e8re, d\u00e9plore cet \u00e9tat d'esprit\u00a0: \u00abj'ai l'impression qu'on discute comme en 2006, quand nous pensions avoir r\u00e9solu l'\u00e9nigme de la crise \u00e9conomique\u00a0\u00bb.\r\n***RELANCE\u00a0: \u00ab\u00a0On vous aura pr\u00e9venu\u00a0\u00bb, c'est un peu leur appel lanc\u00e9 aux autres membres du WEF\u00a0?\r\nOui, c'est un peu \u00e7a.. On peut reprocher qu'\u00e0 Davos, on parle davantage qu'on \u00e9coute. \r\nMais cette ann\u00e9e, c'est diff\u00e9rent. \r\nEcoutez Philip Hildebrand, c'\u00e9tait hier, et notre ancien banquier central en est convaincu\u00a0: l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche \u00e0 Davos.\u00a0\r\nMaintenant que le monde s'est d\u00e9barrass\u00e9 de ses derniers stigmates de la crise financi\u00e8re, il faut affronter le prochain obstacle\u00a0: sauver le commerce mondial.\r\n  2/2 - 0'14'' (\u00ab\u00a0EXTRAIT HILDEBRAND ALTER ECO\u00a0\u00bb)\r\nOui car, maintenant que le nuage de la crise s'est enfin dissip\u00e9 au-dessus de Davos et du monde, l'ombre de Donald Trump vient le remplacer. L'ombre sur le commerce mondial, menac\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9cortiqu\u00e9 par le protectionnisme. \r\nAffrontement pr\u00e9vu d\u00e8s jeudi soir. \r\n***Merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs -", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254532", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Un nuage apr\u00e8s l'autre sur Davos", "Alter Eco - Un nuage apr\u00e8s l'autre sur Davos / LME_2018-01-24T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Un nuage apr\u00e8s l'autre sur Davos / LME_2018-01-24T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Parmi les nombreuses interventions qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but du Forum \u00e9conomique mondial de Davos mardi se trouvaient les alertes avalanches lanc\u00e9es par plusieurs grands \u00e9conomistes.", "Parmi les nombreuses interventions qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but du Forum \u00e9conomique mondial de Davos mardi se trouvaient les alertes avalanches lanc\u00e9es par plusieurs grands \u00e9conomistes.", "Parmi les nombreuses interventions qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but du Forum \u00e9conomique mondial de Davos mardi se trouvaient les alertes avalanches lanc\u00e9es par plusieurs grands \u00e9conomistes."], "variantIds": ["ece-9254553", "ece-9254532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T09:03:47Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nH\u00e9, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, Thibaut, vous \u00eates en Direct vous aussi du Forum de Davos, ce matin, parmi les nombreuses interventions qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de ce Forum hier vous retenez les alertes avalanches lanc\u00e9es par plusieurs grands \u00e9conomistes oui il \u00e9tait 9 heures 45 hier matin dans l'une des salles du Centre des congr\u00e8s sept fauteuils dispos\u00e9s en cercle derri\u00e8re un public restreint et privil\u00e9gi\u00e9s assis dans un d\u00e9cor bleu nuit autour de l'imposant Tom Keene, pr\u00e9sentateur vedette de Bloomberg un brillante \u00e9conomiste Ken Rogoff 2 grands banquiers, les patrons de Barclays et Citygroup une responsable d'un des plus grands fonds d'investissement au monde, le fondateur de Carlyle milliardaire David Robben Stein et enfin Fang un important r\u00e9gulateur chinois pourquoi tous ces d\u00e9tails, parce que ce petit cercle va donner \u00e0 sa mani\u00e8re le la du Forum, attention, l'\u00e9conomie se porte si bien qu'on pourrait oublier de se pr\u00e9parer \u00e0 la prochaine crise et le web serait menac\u00e9 en quelque sorte de se reposer sur l'optimisme ambiant. \r\nOui c'est s\u00e9rieux \u00e9conomistes qui se demande si quelqu'un les \u00e9coute un peu, vous savez, comme dans une chanson de Pink Floyd. \r\nEt je vous l'accorde, je vous l'avoue, l'id\u00e9e n'est pas totalement de moi et il faudrait direM. comme forte \u00e0 Villeneuve un confortablement engourdis, le patron de Barclays, une banque qui avait \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9e par la derni\u00e8re crise financi\u00e8re, d\u00e9plore cet \u00e9tat d'esprit, j'ai l'impression qu'ici on discute comme en 2006, quand tu nous pensions avoir r\u00e9solu l'\u00e9nigme de la crise \u00e9conomique, on vous aura pr\u00e9venu, c'est un peu leur appel lanc\u00e9 aux autres membres du Wafd, c'est un peu \u00e7a, on peut reprocher qu'\u00e0 Davos, on parle davantage, qu'on \u00e9coute, mais cette ann\u00e9e c'est diff\u00e9rent, \u00e9coutez Philippe Hildebrand, c'\u00e9tait hier et notre ancien banquier central en est convaincu : l'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche \u00e0 Davos, maintenant que le monde s'est d\u00e9barrass\u00e9 de ses derniers stigmates de la crise financi\u00e8re, il faut affronter le prochain obstacle sauver le commerce mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nOui, le faut de ce moment, il faut nous attendons ce moment depuis de nombreuses ann\u00e9es, depuis 10 ans, en fait, comme l'a dit qu'elle Rogoff l'ombre de la crise financi\u00e8re a enfin disparu, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes nous voyons enfin les r\u00e9sultats de ce dur travail que nous avons men\u00e9 ensemble \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nEt maintenant que le nuage de la crise s'est enfin dissip\u00e9 au-dessus de Davos et du monde, l'ombre de Donald Trump vient le remplacer l'ombre sur le commerce mondial, menac\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9cortiqu\u00e9 par le protectionnisme affrontement pr\u00e9vu jeudi soir, merci, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous \u00e9tiez en Direct de Davos alter \u00e9co avec les logiciels de comptabilit\u00e9, facturation et salaires Crysis Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T07:13:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muccigrosso, Rino", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B215BFE-DDBF-433E-905C-1E76036C443A", "internalArchiveId": "0B215BFE-DDBF-433E-905C-1E76036C443A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les contraintes du travail en open space", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Travailler au quotidien, avec plein de coll\u00e8gues, dans un open space peut devenir insupportable, selon un arr\u00eat du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Reportage au Rolex Learning Center de l'EPFL, un b\u00e2timent o\u00f9 employ\u00e9s de l'\u00e9cole et \u00e9tudiants doivent cohabiter.\r\n\r\n* * Les contraintes du travail en open space  SIMON CORTHAY, direct Studio Lausanne + 3 SONS / natel ** 02\r\nVous aimez les open spaces, Romain Clivaz?\r\n...\r\nVous n'\u00eates pas le seul. Travailler au quotidien (avec plein de coll\u00e8gues bruyants, dissip\u00e9s) dans un open space peut devenir insupportable... Ce n'est pas un avis personnel, mais un arr\u00eat m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Les juges de la haute cour ont donn\u00e9 raison \u00e0 une employ\u00e9e de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui s'\u00e9tait vu refuser de travailler \u00e0 domicile ou dans un bureau ferm\u00e9, Simon Corthay...\r\nOui, si l'arr\u00eat fait jurisprudence, cela voudra dire que nous ne sommes pas condamn\u00e9s \u00e0 l'open space - et \u00e0 leur difficile vivre-ensemble... Je vous emm\u00e8ne pour un petit tour dans le fin du fin de la modernit\u00e9, au Rolex learning center de l'EPFL, un grand espace feutr\u00e9 sans cloisons o\u00f9 employ\u00e9s de l'\u00e9cole et \u00e9tudiants doivent cohabiter... On commence par une zone o\u00f9 on peut converser \u00e0 haute voix... \r\n  Son 1/3 - 1'29''\r\n*** Les bruits qui d\u00e9rangent... mais il y a aussi d'autres contraintes auxquelles on est soumis dans un bureau paysager...\r\nLa promiscuit\u00e9 induit en effet quelque chose de plus insidieux, comme l'explique Alexandre Des Isnards, l'un des auteurs du livre l'Open Space m'a tuer...\r\n  Son 2/3 - 0'26''\r\n*** Les employ\u00e9s qui se surveillent entre eux: c'est le paradis, du point de vue des patrons!\r\nA voir... parce que ce comportement implique un autre risque... \r\n  Son 3/3 - 0'22''\r\nPauvre open space... jug\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, accus\u00e9 de tuer la cr\u00e9ativit\u00e9, on vient de l'entendre... voil\u00e0 qu'une \u00e9tude am\u00e9ricaine \u00e9videmment s\u00e9rieuse le rend aussi coupable de faire baisser notre productivit\u00e9. N'en jetez plus...\r\n***Merci Simon Corthay!", "durationSec": 247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254537", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les contraintes du travail en open space / LME_2018-01-24T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Travailler au quotidien, avec plein de coll\u00e8gues, dans un open space peut devenir insupportable, selon un arr\u00eat du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Reportage au Rolex Learning Center de l'EPFL, un b\u00e2timent o\u00f9 employ\u00e9s de l'\u00e9cole et \u00e9tudiants doivent cohabiter."], "variantIds": ["ece-9254537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T12:08:45Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl y a 7 heures 40 devra se poser une petite question sur les open Space, vous aimez \u00e7a, Romain Clivaz, un peu Space oui et non, je pense qu'voisin n'aiment pas parce que relativement bruyant et puis le c\u00f4t\u00e9 je quasi l'attirail d'Allemagne de l'Est o\u00f9 tout le monde baisse la voix quant au complot, c'est, c'est un peu d\u00e9rangeant para\u00eet bien sachez que vous n'\u00eates pas le seul travailler au quotidien avec plein de coll\u00e8gues bruyant dissip\u00e9e dans un open Space peut devenir parfois insupportable, et ce n'est pas un avis personnel mais un arr\u00eat m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et juge de la Haute Cour ont donn\u00e9 raison \u00e0 une employ\u00e9e de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui s'\u00e9tait vu refuser de travailler \u00e0 domicile ou dans un bureau ferm\u00e9 Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nOui, si l'arr\u00eat fait jurisprudence, cela voudra dire que nous ne sommes pas condamn\u00e9s \u00e0 l'open Space et \u00e0 son difficile vivre-ensemble je vous emm\u00e8ne pour un petit tour dans le fin du fin de la modernit\u00e9 au Relex Learning Center de les PFL un grand espace feutr\u00e9 sans cloisons ou employ\u00e9 de l'\u00e9cole et \u00e9tudiants doivent cohabiter, on commence par une zone o\u00f9 on peut converser toutefois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [91%] :\r\nJe vais faire quelque chose de d'important : je vais plut\u00f4t aller dans des endroits ou dans des classes parce que dans le Rolex, pas beaucoup de place dans les classes o\u00f9 il y a du silence tout en haut dans la biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [81%] :\r\nIl faut se taire petit pain, je pense, c'est parce que dans la pub, on est en pleine p\u00e9riode d'examen, on laisse les gens travaillent. \r\nCe que j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a qu'un portrait distributeurs pour maintenant quelques ann\u00e9es, distribution gratuite temporaire qu'est ce qu'il y a des endroits o\u00f9 il y a des gens qui peuvent \u00eatre d\u00e9rang\u00e9s par le bruit ambiant parce que malgr\u00e9 tout il y a des zones qui sont un peu plus brillante que d'autres, je vais vous montrer on on endroit o\u00f9 des personnes ont d\u00fb installer paru m\u00eame des petites fiches comme quoi et demand\u00e9 un peu de silence bonjour madame, il y a des faux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [89%] :\r\nOu \u00e0 la place que \u00e7a soit les \u00e9tudiants qui demandent le silence, c'est plut\u00f4t vous c'est parce qu'il y a des personnes, des \u00e9tudiants notamment, qui se place juste derri\u00e8re nous ou nos locaux sans savoir, sans se douter qu'il y a des gens qui travaillent et puis qui racontent leurs histoires de coeur personnel et autres, nous on a des collaborateurs qui sont l\u00e0 et qui sont un petit peu d\u00e9rang\u00e9 quand m\u00eame, c'est pour \u00e7a qu'on a mis ces ces panneaux et c'est pas nous, pas toujours non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nAlors il y a les les bruits qui d\u00e9rangent Simon d'ailleurs dans le bureau ici, certains ont m\u00eame achet\u00e9 des d\u00e9panneurs, il y a aussi d'autres contraintes auxquelles on est soumis dans un bureau paysager, puisque c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [94%] :\r\nOui, la promiscuit\u00e9 induit en effet quelque chose de plus insidieux comme l'explique Alexandre d\u00e9signe l'un des auteurs du livre, l'Open Space m'a tuer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [90%] :\r\nIl y a un sentiment de observations des uns par rapport aux autres, savoir par exemple au moment o\u00f9, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, la grande question qui se pose, c'est savoir \u00e0 quel moment on peut partir de leur respect sans passer pour quelqu'un qui rentre plut\u00f4t pour, pour \u00eatre chez lui et donc du coup vers la fin de journ\u00e9e, c'est le bal des contorsionnistes, c'est le 1er qui est pas a perdu parce que finalement il montre aux autres qu'il est parti en 1er donc on va juger visuellement, de ce qu'il fait et donc il y a un syst\u00e8me de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [93%] :\r\nLes employ\u00e9es qui se surveillent entre c'est le paradis en tout cas, du point de vue des patrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [97%] :\r\nAlors \u00e7a c'est \u00e0 voir parce que ce comportement implique un autre risque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:24) [86%] :\r\nChacun va adapter son comportement en fonction de ceux des autres et donc du coup cr\u00e9e un sentiment de conformisme, on va avoir une sorte de, de, de, de, de culture, d'Open Space o\u00f9 chacun va pas renoncer finalement assez propre vie h\u00e2tif qui n'\u00e9tait pas sous l'oeil sous la surveillance des autres, c'est un syst\u00e8me, en fait, nous, les gens adaptent leur comportement pourcent des autres donc conformit\u00e9 plut\u00f4t que cr\u00e9ativit\u00e9 telle qu'elle est vendue souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nPauvre open Space jug\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral accus\u00e9 de tuer la cr\u00e9ativit\u00e9, on vient de l'entendre, voil\u00e0 qu'une \u00e9tude am\u00e9ricaine \u00e9videmment s\u00e9rieuse le rend aussi coupable de faire baisser notre productivit\u00e9 non je n'ai plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [91%] :\r\nC'est un reportage de Simon Corthay, un proc\u00e8s presque de l'Open Space. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T07:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6896DEC0-72E4-4872-A872-18F974436210", "internalArchiveId": "6896DEC0-72E4-4872-A872-18F974436210", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La lutte tr\u00e8s ind\u00e9cise pour la qualification pour les play-off de hockey", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - La lutte tr\u00e8s ind\u00e9cise pour la qualification pour les play-off de hockey (INSTANT SPORT 24.01 HOCKEY LAUSANNE-BERNE) L'INSTANT SPORT...\r\nDu Hockey sur glace. ce matin...\r\nOn est a huit journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re de la National League...\r\net  la lutte pour les deux derni\u00e8res places qualificatives pour les play-off est tr\u00e8s ind\u00e9cise. \r\nLa  situation se resserre au classement avec la victoire du Lausanne HC hier soir face \u00e0 Berne sur le score de 5 \u00e0 3. \r\nEt cette lutte, Alain Th\u00e9voz, concerne quatre formations, dont trois romandes. \r\n  1'41''\r\n((Des trois \u00e9quipes romandes, Fribourg Gott\u00e9ron et Lausanne sont les mieux loties pour se hisser en play-off. Les Fribourgeois ont certes l'avantage de disputer cinq de leurs huit \u00e9ch\u00e9ances restantes \u00e0 domicile. mais le LHC n'a pas dit son dernier mot. \r\nAvec sa victoire acquise hier soir face \u00e0 Berne, le Lausanne HC se replace dans la course. Le signal est fort : le LHC peut \u00e0 nouveau compter sur un Cristobal HUET d\u00e9cisif. et les performances d'un gardien sont primordiales dans un tel contexte. \r\nLausanne - 10\u00e8me - est certes encore sous la barre. \u00e0 5 points de Fribourg Gott\u00e9ron, \u00e0 4 points de Gen\u00e8ve-Servette. mais il a son destin entre ses mains. avec - au menu - les Fribourgeois \u00e0 3 reprises, dont une double confrontation pour terminer la saison r\u00e9guli\u00e8re, et une \u00e9ch\u00e9ance vendredi face aux Genevois. \r\nM\u00eame si - pour l'heure - Gen\u00e8ve-Servette 8\u00e8me figure du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre ; les pensionnaires des Vernets traversent des moments difficiles et d'incertitudes li\u00e9es \u00e0 de gros soucis financiers et \u00e0 une gestion d\u00e9sastreuse. Avec cette m\u00eame question \u00e0 la fin de chaque mois : les joueurs percevront-ils leurs salaires ? Gen\u00e8ve-Servette n'est pas g\u00e2t\u00e9 par \u00ab son \u00bb calendrier. avec 5 matches \u00ab sur la route \u00bb et - en guise de bouquet finale - une double confrontation face au champion en titre, le CP Berne, grand favori \u00e0 sa succession.\r\nApr\u00e8s, d'autres param\u00e8tres peuvent entrer en ligne de compte. comme la gestion de la pause olympique. (plusieurs \u00e9quipes seront priv\u00e9s de leurs joueurs-cl\u00e9s et de leurs \u00e9trangers retenus pour les JO). ou les blessures. Trois journ\u00e9es de National League resteront au programme apr\u00e8s PyeongChang. Le d\u00e9nouement vivra certainement des rebondissements. avec des incertitudes pour les \u00e9quipes romandes, sauf pour le HC Bienne, surprenant 3\u00e8me de cet exercice 2**.))\r\nFM ... \u00e7a vous fait vibrer le hockey ?\r\ncette lutte pour la 1\u00e8re place ?", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254511", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport \u2013 La lutte tr\u00e8s ind\u00e9cise pour la qualification pour les play-off de hockey / LMA_2018-01-24T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.01.2018"], "variantIds": ["ece-9254511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T08:09:01Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'instant sport et du hockey sur glace, ce matin, on est \u00e0 8 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re de la National League et la lutte pour les 2 derni\u00e8res places qualificatives pour les play- offs s'annonce tr\u00e8s ind\u00e9cise, la situation se resserre au classement avec la victoire hier soir du Lausanne HC face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et cette lutte Alain Th\u00e9voz concerne quatre formations dont trois romandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nDes 3 \u00e9quipes romandes Fribourg Gott\u00e9ron et Lausanne, sont les mieux lotis pour se hisser en play- offs, les Fribourgeois ont certes l'Avantage de disputer cinq de leur huit \u00e9ch\u00e9ances restantes \u00e0 domicile mais le LHC n'a pas dit son dernier mot, avec sa victoire acquise hier soir face \u00e0 Berne le Lausanne HC se replace dans la course, le signal est fort, le LHC peut \u00e0 nouveau compter sur un Cristobal Huet d\u00e9cisif et les performances d'un gardien sont primordiales dans un h\u00f4tel contexte Lausanne 10\u00e8me est certes encore sous la barre \u00e0 5 points de Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 4 points de Gen\u00e8ve- Servette mais il a son destin entre ses mains, avec au menu les Fribourgeois \u00e0 3 reprises, dont une double confrontation pour terminer la saison r\u00e9guli\u00e8re et une \u00e9ch\u00e9ance vendredi face aux Genevois, m\u00eame si pour l'heure, Gen\u00e8ve- Servette 8\u00e8me figure du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre, les pensionnaires Divernet traverse des moments difficiles et d'incertitudes li\u00e9es \u00e0 de gros soucis financiers et \u00e0 une gestion d\u00e9sastreuse avec cette m\u00eame question \u00e0 la fin de chaque mois, les joueurs percevront -t-il leurs salaires Gen\u00e8ve- Servette n'est pas g\u00e2t\u00e9 par son calendrier avec 5 matchs sur la route et en guise de bouquet final une double confrontation face au champion en titre, le CP Berne, grand favori \u00e0 sa succession apr\u00e8s d'autres param\u00e8tres peuvent entrer en ligne de compte, comme la gestion de la pause olympique plusieurs \u00e9quipes seront priv\u00e9s de leurs joueurs cl\u00e9s et de leurs \u00e9trangers retenus pour les JO ou les blessures 3 journ\u00e9es de National League resteront tout programme apr\u00e8s Pyongyang le d\u00e9nouement vivra certainement des rebondissements avec des incertitudes pour les \u00e9quipes romandes sauf pour le HC Bienne surprenant 3\u00e8me de cet exercice 2017, 2018. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3F6837F-341C-4233-9A6A-1C28EABE6D07", "internalArchiveId": "B3F6837F-341C-4233-9A6A-1C28EABE6D07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Jean-Philippe Bonardi, doyen de HEC Lausanne", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Le principal danger pour l'\u00e9conomie de march\u00e9 mondialis\u00e9 vient d'elle-m\u00eame et de ce qu'elle produit comme in\u00e9galit\u00e9s. Interview de Jean-Philippe Bonardi, doyen de la facult\u00e9 des Hautes Etudes Commerciales de Lausanne (HEC).\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Jean-Philippe Bonardi, doyen de HEC Lausanne  ROMAIN CLIVAZ, direct Studio Lausanne\r\nJEAN PHILIPPE BONARDI / doyen de la facult\u00e9 des Hautes \u00e9tudes commerciales de Lausanne\r\nRomain Clivaz, en cette semaine de Forum \u00e9conomique mondiale, vous recevez le doyen d'HEC Lausanne Jean-Philippe Bonardi.\r\nLundi nous recevions le syndicaliste et altermondialiste historique Aristide Pedrazza, un opposant r\u00e9solu au Forum \u00e9conomique mondial.\r\nAujourd'hui c'est l'homme qui dirige une facult\u00e9 qui n'a rien d'une officine altermondialiste qui est avec nous.\r\nJean-Philippe Bonardi, doyen de la facult\u00e9 des Hautes Etudes Commerciales depuis l'\u00e9t\u00e9 2015.\r\nPour m\u00e9moire, le th\u00e8me de Davos est avenir partag\u00e9 dans un monde fractur\u00e9.\r\nEt ce monde fractur\u00e9 il est symbolis\u00e9 par quelques faits : selon un rapport de l'ONG Oxfam, 82% de la richesse cr\u00e9\u00e9 en 2017 a fini entre les mains du 1% le plus riche.\r\nSelon cette m\u00eame \u00e9tude 50% de la population mondiale n'aurait pas touch\u00e9 le moindre b\u00e9n\u00e9fice de la croissance mondiale.\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salarial homme femme reste encore un voux pieux dans de nombreux pays, les montages fiscaux de g\u00e9ants mondiaux pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t indigne.\r\nBref on demandera \u00e0 Jean-Philippe Bonardi si le principal danger pour l'\u00e9conomie de march\u00e9 mondialis\u00e9 ne vient pas d'elle-m\u00eame, et de ce qu'elle produit comme in\u00e9galit\u00e9s", "durationSec": 579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9275273", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Jean-Philippe Bonardi, doyen d'HEC Lausanne", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Jean-Philippe Bonardi, doyen d'HEC Lausanne", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Jean-Philippe Bonardi, doyen de HEC Lausanne / LME_2018-01-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Jean-Philippe Bonardi, doyen de HEC Lausanne / LME_2018-01-24T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Philippe Bonardi, doyen de la facult\u00e9 des Hautes Etudes Commerciales de Lausanne depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2015, \u00e0 qui nous avons demand\u00e9 si le principal danger pour l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 mondialis\u00e9 ne vient pas d\u2019elle-m\u00eame, et de ce qu\u2019elle produit comme in\u00e9galit\u00e9s.", "Le principal danger pour l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 mondialis\u00e9 vient d\u2019elle-m\u00eame et de ce qu\u2019elle produit comme in\u00e9galit\u00e9s. Interview de Jean-Philippe Bonardi, doyen de la facult\u00e9 des Hautes Etudes Commerciales de Lausanne (HEC).", "Le principal danger pour l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 mondialis\u00e9 vient d\u2019elle-m\u00eame et de ce qu\u2019elle produit comme in\u00e9galit\u00e9s. Interview de Jean-Philippe Bonardi, doyen de la facult\u00e9 des Hautes Etudes Commerciales de Lausanne (HEC)."], "variantIds": ["ece-9254558", "ece-9254535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T01:20:12Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt Romain Clivaz vous recevez Jean-Philippe Bonardi Jean-Philippe Bonardi bonjour bonjour Jean-Philippe Bonardi, doyen de la facult\u00e9 d'HEC, \u00e0 Lausanne, Jean-Philippe Bonardi on le mur de Berlin tombe le socialisme r\u00e9el dispara\u00eet le communisme dispara\u00eet nous public Management nouvelle gestion publique on va ouvrir les fronti\u00e8res, on va aller voir ce qu'on allait voir, et puis aujourd'hui, mon sang apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es un scepticisme qui monte ce tout \u00e0 l'\u00e9change se tout \u00e0 l'ouverture, il est remis en question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y a, il y a, il y a un certain nombre de pression fin politique aujourd'hui \u00e9conomique par rapport \u00e0 effectivement cette ouverture au commerce il faut pas se vous dites vous voulez vous posiez la question tout \u00e0 l'heure de la ce que le est -ce que le syst\u00e8me se ce n'est pas en train de s'auto- tu\u00e9 finalement et je pense quand m\u00eame que quand on, quand on regarde la question comme \u00e7a, il faut d'abord se rappeler que c'est m\u00eame si c'est vrai que tout n'est pas parfait et que il y a un certain nombre de choses et qui est un certain nombre de probl\u00e8mes qui \u00e9mergent aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, \u00e7a reste et \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une formidable machine en fait \u00e0 cr\u00e9er des richesses \u00e0 am\u00e9liorer les choses, \u00e0 investir, \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles technologies etc par ces nouvelles technologies aujourd'hui et puis le commerce lui- m\u00eame, sont en train d'effectivement de de poser un certain nombre de questions et \u00e0 mon avis, on est en train de, de, on est on est disons \u00e0 \u00e0 l'aube de 2 changements assez profonds, probablement dans les \u00e9conomies dans les syst\u00e8mes politiques et sociaux, \u00e7a c'est juste par contre penser que passer, que tout est perdu et que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e9taient des erreurs, je pense pas que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [90%] :\r\nJean-Philippe Bonardi a une impression qui peut se d\u00e9gager, c'est celle d'une perte de contr\u00f4le des choses, on voit ces g\u00e9ants qui ne payent quasiment aucune imp\u00f4t qui voyage \u00e0 travers le monde des in\u00e9galit\u00e9s alors les in\u00e9galit\u00e9s se creusent mais la pauvret\u00e9 recule, c'est certains constats qui sont notamment par par les autorit\u00e9s suisses mais tout de m\u00eame cette impression de perte de contr\u00f4le de cette dynamique, on ne ma\u00eetrise plus la cr\u00e9ature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, \u00e0 la fois \u00e0 la fois je pense qu'il faut se m\u00e9fier de cette notion de contr\u00f4le parce que en voulant contr\u00f4ler des choses comme le la mondialisation des \u00e9changes, etc, le le le la globalisation, les il faut des r\u00e8gles, \u00e9videmment il faut que \u00e7a se passe dans les r\u00e8gles, on peut, on peut pas avoir de march\u00e9 d'ailleurs sans r\u00e8gle un lieu on parle tr\u00e8s souvent de de de lib\u00e9ralisme \u00e0 tout crin, etc, mais en fait d'un march\u00e9 lui- m\u00eame peut pas fonctionner sans un syst\u00e8me de droits sans tout un tas de d'institutions en fait hein, \u00e7a il faut bien le rappeler et moi, je pense, enfin le le le ce cette notion de contr\u00f4le de la globalisation, allez, on peut, on ne contr\u00f4le pas ce ce cette chose en contr\u00f4le pas les \u00e9changes qu'\u00e0 la \u00e0 la base de tout \u00e7a c'est des \u00e9changes entre l'individu CD des entreprises qui cr\u00e9ent des technologies qui am\u00e8ne des emplois etc, je pense pas que le je pense pas que la notion de contr\u00f4ler la bonne, par contre, c'est vrai qu'apr\u00e8s il y a un certain un certain nombre de de de choses et de probl\u00e8mes qui peuvent qui peuvent appara\u00eetre, vous avez, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure la question des in\u00e9galit\u00e9s, c'est vrai que \u00e7a c'est quelque chose qui est interpell\u00e9, puis dont on parle beaucoup aujourd'hui, et sur lequel il faut clairement qu'on se penche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors on parle, on parle beaucoup de climat, on parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 de depuis de nombreuses ann\u00e9es, il y a les r\u00e9sultats, il y a cette \u00e9tude Oxfam, qui est sorti juste avant, avant l'bref avec ce ce 1 pourcent des plus riches qui s'accaparent le 82 pourcent des richesses cr\u00e9\u00e9es en 2007, alors c'est le chiffre de l'ONG mais mais tout de m\u00eame, on comprend l'id\u00e9e de de libre march\u00e9 mais l\u00e0 tout de m\u00eame, il y a la r\u00e9partition, c'est un peu le le produit final et si la salle ne \u00e7a ne joue plus la confiance, elle va s'\u00e9roder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a c'est c'est vrai je, je pense qu'il faut pas, il faut pas fermer les yeux sur le ou ce que vous hausse voiler la face sur le fait que, il y a un certain nombre de difficult\u00e9s que ces in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des fractures sociales qui sont importantes, et donc il faut se poser, il faut se poser la question de : d'o\u00f9 viennent ces in\u00e9galit\u00e9s et puis effectivement comment est -ce qu'on peut \u00e9ventuellement penser \u00e9ventuellement aller combattre, je pense que ce qui est important l\u00e0 dedans et quand, quand on regarde en fait les \u00e9tudes en \u00e9conomie, qui ont \u00e9t\u00e9 faites r\u00e9cemment sur la question, il y a d'abord un il y a une une chose qui est tr\u00e8s importante, en fait, \u00e0 comprendre, c'est que le la dimension uniquement globalisation voire m\u00eame technologie et explique certainement pas tout, en fait, notamment, en fait, on le voit, parce que ces ces questions des in\u00e9galit\u00e9s, elles sont pas du tout du tout les m\u00eames, \u00e0 travers les pays et m\u00eame si on prend des on a un groupe relativement homog\u00e8ne des pays d\u00e9velopp\u00e9s, on s'aper\u00e7oit qu'en fait, cette croissance d\u00e9ni d'\u00e9galit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 beaucoup beaucoup plus fort dans des pays comme les \u00c9tats-Unis ou le Royaume-Uni par exemple, quand m\u00eame, que dans un pays comme la France, voire m\u00eame dans un pays comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nDonc si on vous comprend d\u00e9j\u00e0 lundi, c'est la politique qui a les choses en main et si elle veut, elle peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [87%] :\r\nC'est clair que d\u00e8s les ce que ce que ce que ce que montrent, en fait, c'est, c'est donner un c'est que c'est les diff\u00e9rences institutionnelles entre les pays et donc institut c'est c'est pas forc\u00e9ment uniquement des diff\u00e9rences de politique, mais \u00e7a peut \u00eatre, mais c'est plut\u00f4t des diff\u00e9rences, \u00e0 mon avis, d'institutions qui font, enfin en partie qui explique une grande partie d'effectivement de ces in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [89%] :\r\nOn va peut-\u00eatre revenir au cas de de l'\u00e9galit\u00e9 femme ou en Suisse, il un grand d\u00e9bat aujourd'hui l'intervention publique, il y a tout de m\u00eame dans les pour les citoyens un facteur d'incertitude beaucoup plus grand, c'est cet \u00e9l\u00e9ment, on doit changer plusieurs fois d'emploi c'est un facteur d'incertitude, merci la concurrence qui vient de l'interroger de main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, m\u00eame en Suisse avec des, des gens des pays voisins, m\u00eame l\u00e0, \u00e7a cr\u00e9e des facteurs de tension est -ce que l'on a pas un petit peu menti aux gens en disant que le le flux allez tout facilit\u00e9 mais qu'en r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est c'est un vrai facteur d'instabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [91%] :\r\nAssez, c'est clairement un facteur d'instabilit\u00e9 \u00e0 la fois la stabilit\u00e9, c'est, c'est c'est aussi un facteur d'opportunit\u00e9 pour pour certains, je pense qu'on est dans une cit\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui effectivement qui est plus ouverte qui est, qui est plus instable et plus qui cr\u00e9e de l'incertitude pour pour un pour un certain nombre de enfin pour tout le monde en fait mais qui aussi cr\u00e9e beaucoup d'opportunit\u00e9s, et on est dans une soci\u00e9t\u00e9 dans lequel et par moi je le ressens tr\u00e8s bien \u00e9tant dans le dans le secteur de l'\u00e9ducation, hein, c'est, je pense qu'on a une responsabilit\u00e9 extr\u00eamement importante de d\u00e9c\u00e8s donner la meilleure formation possible disons aux gens : je pense que si vous voulez le une partie des in\u00e9galit\u00e9s aussi, elle est li\u00e9e en fait \u00e0 disons l'interaction entre 2 facteurs qui sont le talent d'un c\u00f4t\u00e9, et puis l'\u00e9ducation, de l'autre, c'est-\u00e0-dire que, et c'est cette interaction qui explique aussi une partie des des diff\u00e9rences convoi entre les entre les personnes et, l\u00e0 encore en mati\u00e8re de, disons de politique ou de ce qu'on fait vraiment le le syst\u00e8me \u00e9ducatif et le le l'\u00e9ducation qu'on donne aux gens, c'est un facteur extr\u00eamement, extr\u00eamement important dans ce type dans ce type d'environnement un peu plus instable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [90%] :\r\nMais, Jean-Philippe Bonardi est -ce que dans ce contexte -l\u00e0, la politique n'a pas 2 ou 3 temps de retard en termes de protection, de flexibilit\u00e9, on voit au niveau des retraites, le temps partiel, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont des et des facteurs de d\u00e9stabilisation aujourd'hui parce qu'on n'a pas les instruments pour accompagner ces changements est -ce que l\u00e0 il y a pas urgence d'agir aussi pour la confiance dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai que je pense qu'il a une r\u00e9flexion \u00e0 mener tout \u00e0 fait c'est c'est c'est clair, il y a une r\u00e9flexion \u00e0 mener sur un certain nombre de sites dimension -l\u00e0 et je pense qu'on est, on n'est pas sans doute pas l\u00e0 o\u00f9 on devrait \u00eatre assez, c'est vrai, mais \u00e0 long terme, je pense l\u00e0 encore un que ce qui fera beaucoup plus de diff\u00e9rence c'est justement ce qu'on peut faire au niveau de l'\u00e9ducation, des personnels de de du capital humain en fait qu'on concret donne dans un environnement plus instable, plus ouvert, \u00e0 terme, c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, hein, c'est le c'est le talent, la cr\u00e9ativit\u00e9, la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 Barack \u00e0 \u00e0 \u00eatre cr\u00e9dible \u00e0 cr\u00e9er de la confiance, c'est \u00e7a qui permet les \u00e9changes entre les personnes, c'est \u00e7a qui cr\u00e9e de la richesse et c'est \u00e7a qu'il faut vraiment qu'on puisse donner en fait nos disons aux personnes d'ailleurs pas forc\u00e9ment simplement aux jeunes mais aussi pour tout ce qui concerne la formation continue, l\u00e0 il y a des vraies mesures \u00e0 \u00e0 prendre \u00e0 mon avis pour pour faire en sorte que quand vous parliez d'accompagnement, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi, c'est-\u00e0-dire pour faire en sorte que les personnes qui, pour le, pour lesquelles disons il y a des difficult\u00e9s, etc, qu'on puisse en fait les reformes et qu'elle puisse rebondir, \u00e7a c'est fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [89%] :\r\nJean-Philippe Bonardi, vous qui \u00eates doyen de la facult\u00e9 de HEC \u00e0 \u00e0 Lausanne, vous \u00eates confront\u00e9 tous les jours \u00e0 ces questions d'\u00e9ducation et puis il y a le le la pr\u00e9sence des femmes dans les acad\u00e9mies qui est aujourd'hui une chose normale mais le au final la question salariale ne l'est pas, on voit que des pays comme la Suisse, qui a une tradition lib\u00e9rale n'aime pas trop intervenir des pays, on peut penser \u00e0 l'Islande, par exemple, qui fixait des crit\u00e8res tr\u00e8s stricts, eux, ils ont, ils ont avanc\u00e9 en la mati\u00e8re, on a entendu hier Justin TrudeauF. le 1er canadien qui, qui explique qu'il faut agir, on a l'impression d'entendre un peu la \u00e9galit\u00e9 comme sur le climat, on en parle beaucoup, on fait des conf\u00e9rences, on se r\u00e9jouit, on saute dans les bras et puis apr\u00e8s dans l'\u00e9ph\u00e8be envoie la semaine pass\u00e9e, ce climat, l'Allemagne, quitte \u00e0 moiti\u00e9 le bateau et puis l\u00e0, sur l'\u00e9galit\u00e9 handicaperait fait les grands discours est -ce qu'il aura vraiment quelque chose qui va changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [90%] :\r\nC'est ce qu'il faut voir d\u00e9j\u00e0, c'est que c'est des recettes des c'est des choses sur lesquelles qui sont le produit en fait d'un long processus historique, etc, on peut pas expert \u00e0 avoir des r\u00e9sultats extr\u00eamement rapide sur ces sur des questions comme comme comme ces questions de 10 ans d\u00e9j\u00e0, c'est le des revenus mais pas le TGV, mais c'est vrai, vous avez raison, on est on est on est on est sans doute pas l\u00e0 o\u00f9 on devrait \u00eatre non plus, moi je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention quand m\u00eame avec des des d\u00e9cisions politiques par contre garder la chose en t\u00eate : je pense que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qui a \u00e9t\u00e9 fait au par exemple, c'est-\u00e0-dire de de de donner vraiment la main aux femmes pendant disons pour pour pour cette p\u00e9riode -l\u00e0, je pense que, aujourd'hui, il y a une vraie prise de conscience que, en tout cas dans les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 notamment la il y a vraiment besoin en fait d'avoir effectivement un changement, je pense que beaucoup de gens sont conscients aujourd'hui, je pense que petit \u00e0 petit \u00e7a va, \u00e7a va se d\u00e9velopper mais vous disiez m\u00eame dans l'\u00e9ducation, m\u00eame nous, dans nos dans dans dans nos disciplines, on s'est aper\u00e7u par exemple que, on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame nombre de doctorants et les m\u00eames proportions doctorant femmes disons qui, qui, pour la th\u00e8se etc par contre au-del\u00e0 pour ceux qui ceux et celles qui voulait devenir professeur, on avait des on avait des diff\u00e9rences extr\u00eamement forte, je pense qu'il y a, il y a tout un tas de mesures -l\u00e0 prendre effectivement potentiellement pour permettre et incite effectivement les les jeunes femmes en fait \u00e0 \u00e0 se lancer aussi dans dans les carri\u00e8res qui permettront aussi ses \u00e9galit\u00e9 Sportage disait que c'est long, c'est pas quelque chose qu'on peut changer d'un claquement de Jean-Philippe Bonardi, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T07:42:18Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C14B6AE-DE1C-4856-A994-B93A2E62A62B", "internalArchiveId": "5C14B6AE-DE1C-4856-A994-B93A2E62A62B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le projet bernois \"deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\"", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Le projet bernois \"Deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\" propose \u00e0 50 adultes sans formation d'apprendre un m\u00e9tier. L'appel pour une deuxi\u00e8me vol\u00e9e d'\u00e9tudiants vient d'\u00eatre lanc\u00e9.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le projet bernois \"deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\"  ALAIN ARNAUD, direct Studio Bienne + 1 SON envoy\u00e9 de Lausanne / natel ** 96\r\nBonjour Alain Arnaud. \r\nVous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qui se passe de 24 \u00e0 50 ans, professionnellement. Et notamment \u00e0: \"2\u00e8me chance pour une 1\u00e8re formation\", un projet bernois qui propose \u00e0 50 adultes sans formation d'apprendre un m\u00e9tier. L'appel pour une deuxi\u00e8me vol\u00e9e d'\u00e9tudiants vient d'\u00eatre lanc\u00e9. Alain, on conna\u00eet les programmes de r\u00e9insertion. L\u00e0, c'est diff\u00e9rent ...\r\nOui, parce que si ce projet s'adresse \u00e0 des adultes de 25 \u00e0 54 ans, Suisses ou \u00e9trangers, il ne vise pas uniquement des personnes sans travail ou assist\u00e9es. Les b\u00e9n\u00e9ficaires, souvent, ont un travail, plus ou moins pr\u00e9caire. Et puis autre diff\u00e9rence, le projet est port\u00e9 par une institution priv\u00e9e, la Fondation Stanley Thomas Johnson, en partenariat avec le canton de Berne ...\r\n*** ... avec quels avantages pour les particpants? ... ***\r\n... un accompagnement individuel dans le choix des objectifs professionnels, aussi durant toute la phase de  formation, et un soutien financier en fonction des besoins.\r\n*** Vous \u00eates parti \u00e0 la rencontre d'un de ceux qui se sont lanc\u00e9s dans l'aventure ... ***\r\nUn dipl\u00f4m\u00e9 en informatique dans son pays, qui est aussi cin\u00e9aste, et qui aujourd'hui gagne sa vie en s'engageant pour ceux qui - comme lui il y a 12 ans - viennent d'arriver en Suisse ...\r\n*** On \u00e9coute votre reportage ... ***\r\n  3'46'' (( ... d'\u00eatre utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, d'amener quelque chose. Un plus, voil\u00e0.))\r\n*** C'\u00e9tait l'histoire de Rodrigue Tokognon, futur d\u00e9tenteur d'un CFC de commerce. Alain Arnaud, un exemple positif parmi  des milliers de cas difficiles ... ***\r\nPlus de ** - 54 ans en Suisse n'ont aucune formation professionnelle. et pas loin de 300'000 personnes d\u00e9pendent de l'aide sociale. Alors c'est vrai que les 50 places de ce projet bernois, c'est un peu une goutte dans l'Oc\u00e9an ...\r\n*** Mais c'est tout de m\u00eame un signal ... ***\r\n... qui va aussi dans le sens de cet appel que viennent de lancer la Conf\u00e9rence des institutions d'action sociale et la F\u00e9d\u00e9ration suisse pour la Formation continue. Elles ambitionnent de donner une chance \u00e0 75'000 adultes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, et appellent Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons \u00e0 lib\u00e9rer pour ce faire un \"cr\u00e9dit substantiel\".\r\n***Alain Arnaud, merci!", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254536", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - \"Deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\", le projet bernois de formation continue", "Ici la Suisse - Le projet bernois \"deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\" / LME_2018-01-24T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le projet bernois \"deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\" / LME_2018-01-24T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le projet bernois \"Deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\" propose \u00e0 50 adultes sans formation d'apprendre un m\u00e9tier. L'appel pour une deuxi\u00e8me vol\u00e9e d'\u00e9tudiants vient d'\u00eatre lanc\u00e9.", "Le projet bernois \"Deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\" propose \u00e0 50 adultes sans formation d'apprendre un m\u00e9tier. L'appel pour une deuxi\u00e8me vol\u00e9e d'\u00e9tudiants vient d'\u00eatre lanc\u00e9.", "Le projet bernois \"Deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation\" propose \u00e0 50 adultes sans formation d'apprendre un m\u00e9tier. L'appel pour une deuxi\u00e8me vol\u00e9e d'\u00e9tudiants vient d'\u00eatre lanc\u00e9."], "variantIds": ["ece-9254560", "ece-9254536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T10:43:04Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBonjour, Alain Arnaud, bonjour Thibaut bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qui se passe apr\u00e8s 50 ans, professionnellement, et notamment \u00e0 deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation un projet bernois qui propose \u00e0 50 adultes sans formation d'apprendre un m\u00e9tier, l'appel pour une deuxi\u00e8me vol\u00e9e d'\u00e9tudiants vient d'\u00eatre lanc\u00e9 Alain, on conna\u00eet les programmes de r\u00e9insertion, l\u00e0 c'est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [97%] :\r\nOui, parce que si ce projet s'adresse \u00e0 des adultes de 25 \u00e0 54 ans, Suisses ou \u00e9trangers, il ne vise pas uniquement des personnes sans travail ou assist\u00e9es, les b\u00e9n\u00e9ficiaires, souvent ont un travail plus ou moins pr\u00e9caire et puis autre diff\u00e9rence le projet port\u00e9 par une institution priv\u00e9e la Fondation Stanley Thomas Johnson en partenariat avec le canton de Berne et quels sont les avantages pour les participants, un accompagnement individuel dans le choix des objectifs professionnels aussi durant toute la phase de formation et un soutien financier en fonction des besoins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [95%] :\r\nAlors Alain, vous vous \u00eates parti \u00e0 la rencontre de de l'Inde, ce qui se sont lanc\u00e9s dans cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [93%] :\r\nOui \u00e0 un dipl\u00f4m\u00e9 en informatique dans son pays, qui est aussi cin\u00e9aste, et qui aujourd'hui gagne sa vie en s'engageant pour ceux qui, comme lui, il y a 12 ans viennent d'arriver en Suisse et on \u00e9coute votre reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [71%] :\r\nQuand m\u00eame, c\u00f4t\u00e9 M\u00e9dard \u00e9tait assez rabbin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [95%] :\r\n14 heures c'est le briefing on r\u00e9partit le travail pour les programmes d'occupation, le grand ordonnateur des lieux est un homme d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [78%] :\r\nTogolaise, je m'appelle Rodrigue, j'ai 39 ans, ici on se trop vin \u00e0 la comp\u00e9tition entre autres d'int\u00e9gration des trucs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [90%] :\r\nLe Centre de comp\u00e9tence pour l'int\u00e9gration de la ville de Berne, avec aussi une participation du canton, vous y travailler qu'est -ce que vous y faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [88%] :\r\nBon, j'ai su, responsable de l'administration et du du caf\u00e9 internet en m\u00eame temps j'ai fait une formation continue \u00e0 Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [96%] :\r\nEn vue d'obtenir un CFC de commerce \u00e0 39 ou 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [82%] :\r\nDisons car entra\u00eenant, quelque chose comme \u00e7a \u00e7a du 2 ans et puis je viens de commencer, oui, non, madame. \r\nC'est un monsieur, je me suis lanc\u00e9 dans une formation parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 au boulot, mais pour bien travailler, il faut avoir vraiment une formation de base ou bien \u00e9voluer dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [94%] :\r\nAlors que vous avez d\u00e9j\u00e0 un dipl\u00f4me ou plusieurs qui viennent de votre pays d'origine, le Togo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [94%] :\r\nOui, parce que mes dipl\u00f4mes ne sont pas en r\u00e9alit\u00e9 reconnue en Suisse et ne pas me retrouver joue \u00e0 l'aide sociale, donc je dois avoir une formation de base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [91%] :\r\nEn Suisse, pass\u00e9 22 23 ans fait plus d'apprentissage, pourquoi et comment est -ce que vous avez pu vous lancer dans cette aventure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [84%] :\r\nOui, parce que il faut reconna\u00eetre que je ne suis pas n\u00e9 en Suisse et puis c'est un pays qui m'ont accueilli \u00e0 bras ouverts et puis bon client dira gagner plus alli\u00e9s puissants dans un camp Malaisie pudique actualit\u00e9 Lionel on plaisante pas avec vous, non parce que il faut \u00eatre un peu rigoureux parce que notre boulot, c'est se pr\u00e9parer pour le march\u00e9 du travail dont les gens doivent vraiment \u00e0 prendre ce qui est important parce amus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [71%] :\r\nDaniel h\u00e9ritier Fondation Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [88%] :\r\nDaniel h\u00e9ritier, vous \u00eates la coordinatrice du projet deuxi\u00e8me chance pour une premi\u00e8re formation quand on entend Monsieur connu, on a le sentiment qu'il veut devenir un citoyen mod\u00e8le c'est le but, c'est de faire des des Suisses parfait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [92%] :\r\nDonc le 1er but n'est pas l'int\u00e9gration, la le 1er but c'est de proposer \u00e0 des personnes qui n'ont pas eu la chance de se former une formation et puis il y a quand m\u00eame 50 pourcent des personnes qui sont Suisse, donc ils sont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9s, mais bien s\u00fbr que, gr\u00e2ce \u00e0 un bon poste de travail, on est mieux int\u00e9gr\u00e9 dans une structure sociale que non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [81%] :\r\nBaby- foot pour la pose, quand les gens, c'est que la vraie quand les gens sont \u00e0 la pause, ils peuvent un peu jouer partis ensemble non, faut pas abuser, sinon je viens et puis je prends la balle, c'est sympa, m\u00e9chant, mais \u00e7a c'est la r\u00e8gle, insiste : il faut respecter la r\u00e8gle. \r\nLa Suisse Madonna beaucoup monsieur la bient\u00f4t 12 ans, je n'\u00e9tais pas venu en Suisse avec de l'agent, on ne va pas jeter dans la rue, ils m'ont aid\u00e9, donc je dois je, je pense que c'est un devoir d'avoir une formation ou de travailler pour rendre aussi cette partie la Suisse par les imp\u00f4ts ou pas quelque chose, il y a aucun bless\u00e9 dans le but, ce n'est pas du tout pour moi aujourd'hui la r\u00e9gion mais d'\u00eatre utile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'amener quelque chose de plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'\u00e9tait l'histoire de redresser le taux communion futur d\u00e9tenteur, lui, d'un CFC de commerce, Alain Arnaud, un exemple positif parmi des milliers de cas difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [97%] :\r\nPlus de 400000 25 \u00e0 54 ans Suisses n'ont aucune formation professionnelle et pas loin de 300000 personnes d\u00e9pendent de l'aide sociale, alors c'est vrai que les 50 places de ce projet bernois, c'est un peu une goutte dans l'oc\u00e9an mais c'est tout de m\u00eame un signal qui va aussi dans le sens de cet appel que viennent de lancer la conf\u00e9rence des institutions d'action sociale et la F\u00e9d\u00e9ration suisse pour la formation continue, elles ambitionnent de donner une chance \u00e0 75000 adultes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, elles appellent Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons \u00e0 lib\u00e9rer pour ce faire un cr\u00e9dit substantiel merci beaucoup Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D341083-91E4-4F90-B137-5B703BD0E38A", "internalArchiveId": "5D341083-91E4-4F90-B137-5B703BD0E38A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 24.01.2018", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 59, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254645", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-01-24T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-01-24T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9254656", "ece-9254645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T17:36:33Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nJe suis en faveur du. \r\nJournalisme l'ATS, l'agence de presse suisse est en gr\u00e8ve et \u00e0 cesser momentan\u00e9ment de livrer des des p\u00eacheurs, \u00e7a veut dire que journaliste RTS ont d\u00fb ouvrir un journal, aujourd'hui on savait au au rapport au web enfin Melania Trump n'est pas \u00e0 Davos se les rumeurs de divorce donc flamb\u00e9 ou alors il lui a demand\u00e9 est -ce \u00e0 dire de prendre l'avion pendant 8 heures pour les 2 heures dans un trou perdu en Suisse et ensuite on rentre parce qu'elle a dit non non juste. \r\nCin\u00e9ma : guerre des sexes aux Oscars, en effet, la Frank c'est tr\u00e8s sempiternellement de 22, la mort de tous les dangers, savoir. \r\nJapon : les autorit\u00e9s ont enterr\u00e9 les dauphins \u00e9chou\u00e9s, hein, c'est dommage qu'il ait baiss\u00e9 les bras, je vous rappelle que si vous aussi vous avez \u00e9chou\u00e9 votre dauphin, il est possible de repasser \u00e0 la session d'ao\u00fbt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T15:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2735D1F-AB3B-4E33-8656-7394847B4B05", "internalArchiveId": "D2735D1F-AB3B-4E33-8656-7394847B4B05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 24.01.2018", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Notre invit\u00e9 de la semaine: Philippe Cattin, l'un des membres fondateurs de l'association \"Les Murs du Son\", organisateur de concerts de jazz.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: au caf\u00e9 de L'UNION Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre - Av. L\u00e9opold-Robert 29 - 2300 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Coline de Sernaclens, Bruno Coppens, Laurence Bisang, Olivier Magarotto (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235551", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 24.01.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 La Chaux-de-Fonds (NE) du 22 au 26 janvier 2018 3/5 / DIC_2018-01-24T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 24.01.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-01-24T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 La Chaux-de-Fonds (NE) du 22 au 26 janvier 2018 3/5 / DIC_2018-01-24T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Notre invit\u00e9 de la semaine: Philippe Cattin, l'un des membres fondateurs de l\u2019association \"Les Murs du Son\", organisateur de concerts de jazz.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: au caf\u00e9 de L\u2019UNION Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre - Av. L\u00e9opold-Robert 29 - 2300 La Chaux-de-Fonds", "Notre invit\u00e9 de la semaine: Philippe Cattin, l'un des membres fondateurs de l\u2019association \"Les Murs du Son\", organisateur de concerts de jazz.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: au caf\u00e9 de L\u2019UNION Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre - Av. L\u00e9opold-Robert 29 - 2300 La Chaux-de-Fonds"], "variantIds": ["ece-9235552", "ece-9235551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T10:37:06Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nRaiders avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [84%] :\r\nUne chanson Madeleine de Proust, voyez -vous, \u00e0 la radio, qui ne Kubin rappelle quelque chose, une goutte de pluie qui claque et se font dans une flaque, un regard furtif crois\u00e9 dans la rue, voyez ce nous odeur de pain grill\u00e9 c'est toute classique : un chat qui ne soul\u00e8ve, oui, ce sont des petits \u00e9clats du quotidien qui nous rendent la vie plus souriante non et il y en a plein \u00e0 cela j'ajoute justement un moment d\u00e9codeur, je pense que \u00e7a va aller dans la lign\u00e9e, allez les voil\u00e0 les d\u00e9codeurs, cette semaine, Bruno Copen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [86%] :\r\nL'Union Restaurant d'UTA. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:54) [88%] :\r\nAu coeur de La Chaux-de-Fonds \u00e0 peu pr\u00e8s, ils et elles partagent leur jeu avec un passionn\u00e9 de jazz, qui souhaite que son \u00e9tat soit contagieux, et on est d'accord avec lui Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:01:12) [86%] :\r\nPour combien d'ann\u00e9es, La Chaux-de-Fonds pour arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [81%] :\r\nMais vous voulez payer cher ou pas, non, mais hier mon tous les matins \u00e0 tous et savoir vous savez c'est le c'est \u00e7a exactement au lieu surtout bon et passion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:27) [87%] :\r\nOn peut appeler \u00e7a une passion : la musique en g\u00e9n\u00e9ral Xavier la musique j'associe \u00e7a se partage, et c'est ce que vous faites avec justement cette musique depuis 19 ans et ici, \u00e0 la Chaux-de-Fonds vous le propager vous propager c'\u00e9tait musique ou des concerts, des groupes dans cette cave du petit Paris du caf\u00e9 de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [99%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s une fois par mois grosso-modo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:47) [76%] :\r\n10 concerts par ann\u00e9e sur 8, 9 mois, et puis on fait rien \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:52) [85%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, c'est tranquille, chacun, chacun chez soi et fait du jazz encore Corse \u00e9videmment alors ce jeudi par exemple, on peut rappeler qu'il y aura \u00e0 ce groupe de quel produit pop de chambre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:04) [93%] :\r\nAlors c'est pas ce jeudi, c'est ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [85%] :\r\nVendredi, dit jeudi dans vendredi, c'est \u00e7a que je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:10) [86%] :\r\nQui s'appelle tout en fait 2 groupes en a \u00e7a et puis qui sont vrais et qui vont faire justement une partie du trio une partie, c'est peut-\u00eatre une partie Quartet une partie, c'est peut-\u00eatre, donc il y en aura pour tous les go\u00fbts, on va pouvoir voir plein de musiciens o\u00f9 chacun des 2 groupes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [86%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, d'ailleurs, \u00e0 partir de tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, et alors vous aussi vous programmez donc 2 fois par ann\u00e9e, un concert \u00e0 leur bleu en collaboration avec le TPR ce th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne extraordinaire sur laquelle nous allons nous pencher avec bienveillance en fin d'\u00e9mission aujourd'hui pour rappeler les choses, on conna\u00eet, on sait, vous savez, il y a certains clou joyeux sur lesquels il faut taper toujours et encore tout de suite, mais je crois qu'un 1er ce qui nous attend, oui d'accord, continue. \r\nPhilippe Cattin \u00e9ducateurs vous expliquer en toute sinc\u00e9rit\u00e9, comme d'habitude, ce qu'est un Hat Jorna Bento \u00e0 giornamento c'est mais, jeudi, \u00e0 la fa\u00e7on francophone \u00e0 giornamento Jean-Damien comme Bruno Coppens nous en parle d'abord oui bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:17) [83%] :\r\nAvec son bel accent italien, donc m\u00eame taux qui litt\u00e9ralement au d\u00e9but \u00e0 Joe Horna m\u00eame et donc en fran\u00e7ais, l'\u00e2ge d'or ornant le manteau, c'est en Italie pendant la Renaissance les d\u00e9corations dor\u00e9es cousu sur les Mondiaux du doge de Venise, qui est un mec fort fort appr\u00e9ci\u00e9 qu'on appelait alors le bon gars de Venise et qui organisait des soir\u00e9es orgiaques appel\u00e9 les celle du bonga-bonga que Berlusconi selon Windaube r\u00e9cemment, voil\u00e0, c'est \u00e7a la tornade l'\u00e2ge d'or qui orne le manteau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [71%] :\r\nC'est un petit conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [79%] :\r\nOk Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:55) [88%] :\r\nAlors, c'est en fait, c'est en musique classique, on parle d'un giornamento quand le chef d'orchestre, un train \u00e0 prendre ou \u00e0 un rendez- vous important apr\u00e8s le concert, il a peur d'arriver en retard, alors il essaye alors pas dans la journ\u00e9e, pas de pratiquer l'ajournement puisque c'est \u00e7a l'aggiornamento mais il acc\u00e9l\u00e8re consid\u00e9rablement le Tempo pour \u00e7a aille plus vite que vous donner un exemple par exemple avec la 5\u00e8me de Beethoven. \r\nPublic puis bon petit plus plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [70%] :\r\nDepuis plus de 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [89%] :\r\nC'est \u00e7a la Chair en os. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [75%] :\r\nQuand m\u00eame sur ce chef d'orchestre un peu improvis\u00e9e qui \u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard OK attend la m\u00eame chose, num\u00e9ro 3 \u00e9chelons Cofidis Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [69%] :\r\nJe me mets dans sa peau italien de faire \u00e7a et du du japonais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nNon mais il y a au moins il y a une envie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:00) [92%] :\r\nBon il un mot italien donc il d\u00e9signe un assortiment de p\u00e2tes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [85%] :\r\nEt vous en dit pas plus, parce que \u00e7a vaut pas la peine d'accord tr\u00e8s bien notamment, parce que l\u00e0, \u00e7a me fait Coline de son influence pour terminer le jeu alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:19) [86%] :\r\nOu nature en m\u00eame temps est une mise \u00e0 jour une adaptation au progr\u00e8s, une modernisation, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire litt\u00e9ralement, c'est un mot italien donc mais en fran\u00e7ais, \u00e7a existe aussi, les progressistes appellent \u00e7a une am\u00e9lioration, la Cadim fran\u00e7aise, elle appelle \u00e7a un p\u00e9ril mortel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [78%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on comprend bien, jusqu'\u00e0 son point de vue, un monde o\u00f9 son attitude face \u00e0 certaines choses ok alors Philippe Cattin un Net t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [84%] :\r\nPour Bruno KPN \u00e7a qualifie l'\u00e2ge d'or qui orne le montant du doge de Venise avec Horatio voil\u00e0 exactement, en fait un magnifique Horacio exactement Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard dans le monde de la musique classique, nous dit que la tourn\u00e9e, m\u00eame temps, c'est l'art et la mani\u00e8re du chef d'orchestre qui est tout \u00e0 coup un peu press\u00e9s ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 Tempo pour sa propre cause. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [76%] :\r\nEt pour l'oeuvre finalement, et comme il les musiciens donc \u00e0 suivre oui oui il presque Didier Gendron nous dit que la grande m\u00eame Toyota, il y a un an, et c'est la seule m\u00eame l\u00e0 oui bon assortiment de p\u00e2tes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [80%] :\r\nUn bouquet de maths et pour Coline de Sonallah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [88%] :\r\nAvait une t\u00f4t samedi, a mis \u00e0 jour, c'est en gros une modernisation dans diff\u00e9rents secteurs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:33) [80%] :\r\n\u00e7a fait un certain et \u00e7a pla\u00eet un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [89%] :\r\nComme toujours, il y en a qui sont conservateurs qui veulent pas Christophe Bouchet alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [77%] :\r\nOui, h\u00e9 bien je suis nul en langue mais journ\u00e9e en m\u00eame temps, \u00e7a fait un peu ajournement, mettre \u00e0 jour, \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, donc j'irai Colin et quel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [90%] :\r\nC'est la joie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [81%] :\r\nDans l'Union Restaurant, th\u00e9\u00e2tre, c'est dans cette ambiance, chaque fois qu'un point, les femmes se d\u00e9shabiller un peu les hommes changent non mais \u00e7a c'est la Chaux-de-Fonds aussi RIC et on mais ce n'est que mercredi, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:13) [82%] :\r\nOui, mais plus on avance dans la semaine Plus c'est chaud ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [88%] :\r\nAlors \u00e0 Nature marraine est une mise \u00e0 jour en effet une adapte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [87%] :\r\nStation au progr\u00e8s, une modernisation, j'avais quelque chose \u00e0 rajouter l\u00e0- dessus, je crois que ce \u00e7a parle de soi -m\u00eame pas mais vous savez, des fois, j'ai des petits papiers qui raconte des trucs, sauf que c'est pas le bon papier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [87%] :\r\nOui, donc, encore, donc on va laisser tomber, mais c'est pas n'importe quel point qui vient d'\u00eatre marqu\u00e9, qui a rendu tout joyeux le public votre public, donc Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:38) [86%] :\r\nOui, alors si je peux juste dire : allez, il y avait un truc parce que une assoce comme la n\u00f4tre, ben justement, elle vit voil\u00e0 mais aussi par plein de gens qui sont des petites mains des caissiers d\u00e8s bac liner descendant des actes, des gens qui donne des coups de main pour aller chercher les musiciens Bagnolet tout \u00e7a et puis ces gens l\u00e0, h\u00e9 ben, ils sont aussi un peu la donc c'est pour \u00e7a qu'il faut beaucoup d'oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [94%] :\r\nEt puis ce qu'on peut les applaudir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:54) [79%] :\r\nDidier tr\u00e8s leur part parce \u00c9lodie a choisi le conforte pas pourquoi je me, je n'ai pas peur de dire \u00e0 personne et donc grand nom de tout d\u00e9truire et pourquoi, pourquoi, je ne sais pas, depuis, non pas parce que il y a ce que je peux, c'est penser que je suis s\u00fbr qu'on peut les agents de la question qu'il est. \r\nJ'et puis penser, j'ai envie de dignit\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9 de garde un peu plus parce qu'il ne serait -ce que je peux certaines que justice de dizaines de la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [82%] :\r\nEt un petit peu de po\u00e9sie si Philippe Cattin quelle est la particularit\u00e9 du po\u00e8me \u00e0 Saint-Jean-Baptiste \u00e9crit par Paul Diacre 8\u00e8me si je sens que vous vous r\u00e9jouissez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:23) [79%] :\r\nEt on va jazz, jazz, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9poque et c'est tr\u00e8s contemporain, non pas tellement, a comme jamais on a vu alors on va voir, oui allez Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:33) [88%] :\r\nAlors Paul Diacre du savoir et de l'histoire \u00e9tait un Moine b\u00e9n\u00e9dictin et comme tous les mois il a vou\u00e9 son existence \u00e0 notre Seigneur et \u00e0 son fils J\u00e9sus-Christ mais aussi comme bon nombres de moines \u00e0 la culture des jardins potagers de son abbaye il cultivait notamment les pommes de terre et on consommait \u00e9norm\u00e9ment, c'est d'ailleurs en mangeant des patates qu'il \u00e9crivait ses po\u00e8mes en latin en latin 2 cuisines, bien s\u00fbr, et l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 ses fr\u00e8res il avait comment dire une \u00e9locution gourmande, hein, voil\u00e0 pour honorer ce po\u00e8te, donc on se doit maintenant de r\u00e9citer l'hymne \u00e0 Saint-Jean Baptiste pr\u00e9dicateur qui a v\u00e9cu, nous dit -on \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus-Christ en mangeant des pommes de terre, voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a qu'on lui rend hommage et c'est comme \u00e7a qu'il faut dire c'est possible, c'est particulier, et \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s ceci attention ou non plus pour pour lapsus peut-\u00eatre raison la rue fut Boscus Murat comme lutte pour ne pas \u00eatre un peu Solvay polluantes au monde l'avenir ou pas Tintin son or voil\u00e0 \u00e7a donne un truc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:52) [86%] :\r\n\u00e7a donne quelque chose d'assez gourmand en finale, oui, mais \u00e7a on comprend toute fa\u00e7on pas bien latin, donc vous le rendez pourront et on remercie Paul pour ce petit moment qui n'est peut-\u00eatre pas le vrai bon moment \u00e0 retenir, parce que vous allez \u00e9couter maintenant vous allez l'\u00e9couter sa toute fa\u00e7on ou retenir la la r\u00e9ponse de Didier Vendroux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:11) [80%] :\r\n\u00e9lisons ensemble les premiers vers de l'hymne \u00e0 Jean-Baptiste \u00e9crit par Paul qui a cr\u00e9\u00e9, qui deviendra plus tard Paul cur\u00e9, c'est la moindre des choses, alors c'est en latin que les puristes, mais je n'avais que le latin acad\u00e9mique qu'on enseigne dans les coll\u00e8ges fran\u00e7ais vous dire je prononcerai enseigner, voil\u00e0 ce que \u00e7a donne autre coh\u00e9rente Axis raisonnable et Brice questeur, homme, femme au lit, tout au moins, Solvay pour l'outil Labhiri Atom sant\u00e9 il y ONS qui se traduit sur l'Internet, car l\u00e0 j'avoue que j'ai beaucoup perdu en afin que des fid\u00e8les puissent chanter Les merveilles de des gestes d'une voix d\u00e9tendu nettoient la faute de leurs l\u00e8vres au Saint-Jean. \r\nDe un peu la traduction d'une notice la produit chinois la traduction en fait on s'en fout, ce qui est int\u00e9ressant, ce sont les premi\u00e8res syllabes de chaque hiver et si on prend tout Saoudite ut autant latin eut avait mis face \u00e0 la pelle rien \u00e7a et voil\u00e0 c'est avec C\u00e9cile, qu'on a cr\u00e9\u00e9 les noms des notes de musique que ce justement est apparue au XVIe si\u00e8cle dont largement plus tard par Anselme de Flandre, en prenant la premi\u00e8re de chaque mot du dernier verre sans quitter Yoann est donc -ce si voil\u00e0, a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en selon l'hypoth\u00e8se la plus couramment expos\u00e9s parce que \u00e7a manquait un peu Diolas dedans donc premi\u00e8res syllabes domino dos au XVIIe donc encore en peut un peu plus tard seulement, mais avant de nommer les notes, comment faisait -on pour se comprendre, voyez maintenant entre musicaux sont, se dit : bon, les gars, on reprend au sol 3 4 limite d'autres dor\u00e9 poss\u00e9derait \u00e0 avant o\u00f9 reprenait, h\u00e9 bien ce sera l'objet de ma prochaine conf\u00e9rence sur la musique pr\u00e9- Cromagnon des grottes de Lascaux, la saison prochaine \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:07) [78%] :\r\n\u00e7a marche Rendez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:15) [90%] :\r\nOn cherche toujours la particularit\u00e9 d'un po\u00e8me \u00e9crit au VIIIe si\u00e8cle ces collines de Senarclens qui nous en parlent maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:23) [68%] :\r\nUn engin sur le r\u00f4le du banc agen\u00e7ant pas, ils font temps devant mon \u00e7a on mange moins de Forlan ses rangs, il vend. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:33) [77%] :\r\nCette continue que je viens de dire est issu de l'hymne \u00e0 Saint Jean-Baptiste Jean-Baptiste chercher \u00e0 lister les mots \u00e9tant compos\u00e9 du m\u00eame son et d'une lettre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:41) [75%] :\r\nBon, donc c'est Lyon Jean-Louis non pour le tout nouveau, enfin il y a \u00e9videmment aussi bande enfants quand longuement donc on prend son temps avant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:54) [59%] :\r\nQuatre alerte tr\u00e8s maline mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:57) [73%] :\r\nBien s\u00fbr, boit quoi doit fois joie loi moi moi, pour avoir voil\u00e0 etc, suite \u00e0 quoi il compos\u00e9 de petite po\u00e9sie \u00e0 ce car c'est de ce par exemple, une des plus c\u00e9l\u00e8bres il tous les nouilles qui Bouyer fou ill\u00e9gaux d\u00e9pouille Oussouri l\u00e0- haut et qui douilles o\u00f9 il dit j'ai mal au etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:25) [71%] :\r\nLa derni\u00e8re touche est sign\u00e9 Bruno Copen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:27) [86%] :\r\nJ'ai un peu mal \u00e0 parler de Saint-Jean-Baptiste parce que c'est un coll\u00e8ge qui s'appelait Saint-Jean-Baptiste pr\u00e8s de Bruxelles, que je ne cours de fran\u00e7ais, c'\u00e9tait une \u00e9cole professionnelle section garage alors non, c'est pas le le niveau de la classe, l'option moins en classe, je voulais leur faire lire Proust qui connaissait Prost, Alain Prost, bref, il y a pas eu de rencontre, donc, puisqu'il avait 17 18 ans une carrure d'armoire normande et moi j'\u00e9tais mince comme Beckham, la biblioth\u00e8que de notre mais bon venons dans ce fameux po\u00e8me Linda Saint-Jean-Baptiste \u00e9crit \u00e0 l'encre invisible, c'est l'oeuvre de John Edgar Hoover, qui avant d'\u00eatre une marque d'\u00e9lectrom\u00e9nager aspirer une grande carri\u00e8re litt\u00e9raire, il \u00e9tait po\u00e8te, il \u00e9tait po\u00e8te \u00e0 16 heures, voire 16 heures 30 quand il prenait son go\u00fbter, il avait cette double vie puisse l'exercer ce m\u00e9tier d'agent du FBI, et un jour dans l'id\u00e9e d'\u00e9crire un texte \u00e0 l'encre invisible pour que seuls les initi\u00e9s puissent le lire ce texte intitul\u00e9 innocemment Saint-Jean-Baptiste contient des codes et pour \u00eatre lu, il faut l'\u00e9clairer \u00e0 la bougie \u00e0 la torche \u00e0 la voix de Bart \u00e9taient musulmans ou \u00e0 la p\u00eache aux moules c'\u00e9tait marrant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:30) [74%] :\r\nPlusieurs classiques voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:37) [84%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 un petit peu, un petit peu Philippe Cattin quelle est la particularit\u00e9 du po\u00e8me Lina Saint-Jean-Baptiste \u00e9crit par Paul Diacre au 8\u00e8me d\u00e9j\u00e0, un, que la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:50) [85%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous parle de ce Moine Paul Diacre qui \u00e9tait cultivateur de patates et c'est en mangeant des patates qu'il \u00e9crivait des po\u00e8mes en latin et qu'il s'disait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:58) [82%] :\r\nEt qui les disait \u00e0 ses fr\u00e8res : voil\u00e0 des patates et donc on, on, on continue \u00e0 manger, c'est on mange ses mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:06) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et la po\u00e9sie aussi Didier Gendron nous expliquer qu'il nous a d'abord lu le po\u00e8me et nous a fait remarquer apr\u00e8s coup, on n'avait rien vu que, au d\u00e9but de chaque verre et il y avait eu tr\u00e8s mais Fassol l\u00e0 donc, en fait, dans ce po\u00e8me, vous nous dites, on a sorti le notes les noms des notes de musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:30) [69%] :\r\nPour Coline sur leur clan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:33) [82%] :\r\nElle nous a, elle, une autre continent enfin, dit un autre po\u00e8me tout en au moins pour commencer, voil\u00e0 et en fait Paul Diacre faisant po\u00e9sie \u00e0 au moins ou en hein et po\u00e9sie avec des assonances, vous dites un qui disait tout le temps les m\u00eames sont o\u00f9 il notamment, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:52) [95%] :\r\nD'accord, et pour Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:56) [84%] :\r\nEh bien figurez -vous que le le probl\u00e8me surtout que cet hymne \u00e0 Assabah Saint-Jean-Baptiste \u00e9tait \u00e9crit \u00e0 l'encre invisible qui Fabien torche par en-dessous, \u00e9videmment, on va pas trop pr\u00e8s non plus, pas que \u00e7a crame pour pouvoir lire et d\u00e9couvrir ce que ce qui \u00e9tait \u00e9crit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:12) [89%] :\r\nAlors tout \u00e7a, et bien que rassurer le savait int\u00e9ressant, celui qui avait l'air le plus document\u00e9 et c'est peut-\u00eatre pas la bonne r\u00e9ponse, mais c'est celui qui me fait dire que \u00e7a devait \u00eatre Didier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:40) [80%] :\r\nDidier pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:42) [71%] :\r\nVoil\u00e0, disait de dingue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:45) [84%] :\r\nAlors c'est juste, c'est en utilisant la premi\u00e8res syllabes des premiers vers de \u00e0 Saint-Jean-Baptiste qu'on a cr\u00e9\u00e9 Les noms des notes de musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:53) [88%] :\r\nOui, c'est trop bien faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:54) [77%] :\r\nC'est dr\u00f4le et Pehan Axis son arriv\u00e9e Brice mais Against auront famous lit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:04) [80%] :\r\nTout en roumain pour l'outil, la bille Rhea Tom \u00e7a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:12) [88%] :\r\nQuand vous lisez du latin, \u00e7a nous fait quelque chose, moi \u00e7a, manger des patates longtemps, vous savez, il tient bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:20) [87%] :\r\nBen, chapeau, une belle histoire et puis effectivement le le je veux dire le but, le but aujourd'hui, on est avec le dos parce qu'effectivement il fallait rajouter des dominos s'2011 et c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, c'est l'histoire, c'est de la musique et Philippe Cattin, qui marque son 10\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:54) [87%] :\r\n\u00e7a la leur. \r\nJe suis rest\u00e9. \r\nCelle du match du mais, mais le maire divers. \r\nC'est ce qu'on a \u00e9t\u00e9 le la du parc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:25) [86%] :\r\nJenson donc et une seule voix dit que de Cattin ici, mais quelle voix, celle de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui a choisi de revisiter les pal\u00e9tuviers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:38) [88%] :\r\nSant\u00e9 par Pauline Carton, bien entendu, qui va parfois assez vite alors les r\u00e8gles du jeu sont comme d'habitude, il va chanter 2 couplets, donc on en compte 2 il faudra trouver le couplet qui appartient chansons peut-\u00eatre que vous connaissez bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:52) [90%] :\r\nAlors donc, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que c'est un dialogue, un qui est tir\u00e9 d'une op\u00e9rette oui entre Pedro le gar\u00e7on et Honorine la dame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:59) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc qui fait les devoirs carton, on va, on va, j'ai entendu les r\u00e9p\u00e9titions va tr\u00e8s bien comprendre je vais fait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, et alors un joli cadre n'est -ce pas pour porter cette voix le piano de Olivier Magre tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:22) [80%] :\r\nL'amour, ce fruit d\u00e9fendu, vous avez donc inconnue sur la seule petite jolis petits porteurs ou d'un il a jamais vu, jamais vu unique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:36) [61%] :\r\nRien de S\u00e9m\u00e9l\u00e9 Grand palais du et petite choses nous sommes les le 2\u00e8me dans l'dit et \u00e7a va bien, essayez voir avions sous les pas, ou moins de voitures, de la via il alors imposer sous les pal\u00e9tuviers. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:56) [71%] :\r\nParlait d'une moi je peux pas sur les dangers de Vesoul et les les pal\u00e9tuviers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:09) [74%] :\r\nAh, d\u00e9p\u00eaches 3 donc, vous vous \u00eates offert un dont le nom, c'est que je vais sur ton front. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:16) [82%] :\r\nRDC sur le produit. \r\nPasser sur le degr\u00e9 le d'adopter des biens sur la consommation, le nouveau genre doivent dire moi, c'est pour la beaut\u00e9 et la version ici allons gazouiller sous les pal\u00e9tuviers. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:52) [81%] :\r\nAussi bien du groupe du Grand Palais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:13) [87%] :\r\nBravo Fred bravo non c'\u00e9tait pas la n\u00f4tre mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:20) [82%] :\r\nCette tr\u00e8s bien et puis \u00e7a donne un petit petit c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 c'est aujourd'hui et maintenant qu'il fallait \u00e9couter pas un autre moment, h\u00e9 oui, pas mal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:28) [82%] :\r\nSuper en ce moment, r\u00e9concili\u00e9 avec l'op\u00e9rette qui a trouv\u00e9 mal programm\u00e9e \u00e0 l'heure dans le c'est faisable, non mais il faut alors si la punk op\u00e9r\u00e9 il y a une op\u00e9rette \u00e0 mais en ce moment alors op\u00e9rer tr\u00e8s joyeux oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:43) [83%] :\r\nAvec notamment des chanteurs fantastiquement s\u00e9rieusement c'est jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:46) [80%] :\r\nIl chante bien, jusqu'au 19 ont elles accompagnent Betty compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:49) [74%] :\r\n3 f\u00e9v \u00e7a jamais, on a alors Philippe Cattin quel bon couplet : le 1er ou 2\u00e8me du pr\u00e9tendre faire Fred ordre 1er mais aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:14) [90%] :\r\nLa foule en d\u00e9lire, \u00e7a fait votre 12\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:23) [85%] :\r\nEt puis, attention les quelques aurait command\u00e9 un m\u00e9lomane dans cette salle, \u00e9videmment parce que nous avons rep\u00e9r\u00e9 le barbu des petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois ce coffret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:43) [79%] :\r\nCommence, j'esp\u00e8re que je vais pas loup\u00e9 parce que voil\u00e0 donc musiciens oui la bravoure on apr\u00e8s tous les autres se sur le maillot, ils font partie des meilleurs en tout cas, oui, magnifique, bien s\u00fbr, ce voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:59) [92%] :\r\nIl est temps de comme on dit, rendre l'antenne pour quelques minutes, puisque c'est le moment des informations et on se retrouve bien s\u00fbr \u00e0 l'union Restaurant du th\u00e9\u00e2tre juste apr\u00e8s, \u00e0 tout \u00e0 l'heure donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:12) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:17) [88%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re oui et sur la premi\u00e8re, il sonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:19) [72%] :\r\nWilly rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:23) [93%] :\r\nQualifi\u00e9 pour les demi- finales, Roger Federer est qualifi\u00e9 pour les demi- finales de l'Open d'Australie qualifi\u00e9e apr\u00e8s un tr\u00e8s beau match contre Thomas Berdych un joueur tch\u00e8que face auxquelles le B\u00e2lois vient de s'imposer, il y a une dizaine de minutes maintenant, en 3 sets 7 6 6 3 6 4 Herv\u00e9 Borsier on vous rejoint en Direct de Melbourne, o\u00f9 vous avez suivi cette rencontre- Roger Federer donc \u00e0 vinifier pour ces demi- finales, il avait pourtant bien mal entam\u00e9 ce duel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:49) [95%] :\r\nOui, il a connu une entr\u00e9e en mati\u00e8re difficile a \u00e9t\u00e9 rapidement men\u00e9 3 0 puis 4 1 il est revenu par la suite dans dans la partie a fait jouer \u00e9gal avec Thomas Berdych a d\u00fb repousser quand m\u00eame 2 balles 2 premi\u00e8res manches pour s'imposer 7 points \u00e0 1 dans le jeu d\u00e9cisif, il a remport\u00e9 par la suite, les 2 autres manches 6 3 et 6 4 finalement en 2 heures et 14 minutes il s'impose pour la 8\u00e8me fois sur 10 en Grand-Chelem face \u00e0 Thomas Berdych Federer qui disputera vendredi sa 43\u00e8me 2000 finale en Grand Chelem face au cor\u00e9ens cor\u00e9ens et il en le trublion de Melbourne, qui n'aura rien \u00e0 perdre, pour sa premi\u00e8re \u00e0 ce niveau car il est assur\u00e9 de se hisser dans le top 30 du classement mondial \u00e0 l'issue de cette quinzaine mais Roger Federer avec son tennis partira favori de cette demi- finale donc vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:52) [92%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct \u00e0 Melbourne, merci donc cette demi- finale, ce sera vendredi pour Roger Federer, quant aux 2 demi- finales dames, elles auront lieu elle demain avec la Roumaine Simona Halep num\u00e9ro un mondiale, qui s'est qualifi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, pour les demi- finales de cet Open d'Australie, ce matin, en battant la Tch\u00e8que Karolina \u00e0 Pliskova en 2 sets, elle affrontera l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber \u00e0 Davos aujourd'hui Emmanuel Macron et Angela Merkel seront les vedettes du Forum \u00e9conomique mondial, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d'ailleurs un peu plus la cote, que la chanceli\u00e8re allemande aux yeux des observateurs pour jouer les contrepoids au pr\u00e9sident am\u00e9ricain de l'Inde, probl\u00e8mes qui, dans son discours vendredi devrait vanter les m\u00e9rites du protectionnisme Davos o\u00f9 il Yoann SchneiderAmmann, lui, justement, s'est donn\u00e9 une mission \u00e0 d\u00e9velopper le r\u00e9seau d'accords de libre- \u00e9change qui lie la Suisse au reste du monde, le ministre de l'\u00c9conomie a ainsi pr\u00e9vu une bonne vingtaine d'entretiens bilat\u00e9raux en marge de ce forum, alors que l'ouverture des march\u00e9s Berlin par exemple semble d\u00e9sormais en bonne voie, un accord est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e, Pietro baignons Bignon on vous retrouve en Direct de Davos, on peut parler l\u00e0 d'une v\u00e9ritable offensive du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:57) [90%] :\r\nOui, c'est un objectif affich\u00e9 : multiplier les accords de libre- \u00e9change avec des march\u00e9s prometteurs, permettre aux entreprises suisses d'exporter plus facilement vers l'Inde, le Vietnam, l'Indon\u00e9sie ou encore le Br\u00e9sil, toutes les firmes suisses ont ta\u00efga ni\u00e9 affirmer Yoann Schneider- Ammann mais pourquoi une telle course aux accords de libre- \u00e9change, la r\u00e9ponse du ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:17) [89%] :\r\nC'est tout simplement parce qu'on veut r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l'Union europ\u00e9enne, nous sommes d\u00e9pendants de l'union de 2 tiers s'importation et de 3 quarts de nos exportations, c'est l'Union se trouve dans une situation \u00e9conomique positif c'est bien, c'est l'union commence \u00e0 cr\u00e9er de stagnation ou de probl\u00e8me et c'est l\u00e0, nous avons nous aussi \u00e0 ce probl\u00e8me pour cette raison, nous cherchons autour du monde, la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire le risque vis-\u00e0-vis de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:49) [93%] :\r\nYoann Shire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR qui participait ce matin au traditionnel d\u00e9jeuner avec les entrepreneurs suisses pr\u00e9sents ici \u00e0 Davos des patrons qui dans l'ensemble salu\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:01) [92%] :\r\nPied en Direct du format \u00e9conomique mondial de Davos merci c'est attaque meurtri\u00e8re maintenant contre l'organisation humanitaire, c'est 20 tu\u00e9s, l'un en Afghanistan, une attaque de plus de 3 heures ce matin de Jalalabad dans l'est du pays, bilan : 2 morts et une douzaine de bless\u00e9s de Kaboul, les pr\u00e9cisions de Sonia Ghezali. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:21) [92%] :\r\nEn \u00e9pais nuage de fum\u00e9e s'\u00e9levaient ce matin au-dessus du quartier dans lequel se trouvent les locaux de l'ONG une voiture sigl\u00e9e de tuer \u00e9taient en flammes, alors que des insurg\u00e9s venaient de p\u00e9n\u00e9trer dans les locaux, tout a commenc\u00e9 \u00e0 9 heures 10 heure locale lorsqu'une voiture pi\u00e9g\u00e9e explose devant l'entr\u00e9e principale, un homme arm\u00e9 dans lanceroquettes tire sur l'apport d'entr\u00e9e, ouvrant la voie \u00e0 d'autres hommes arm\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, au moins 3 insurg\u00e9s ont investi les \u00e9tage de la b\u00e2tisse tyrans et lan\u00e7ant des grenades, des hommes arm\u00e9s, v\u00eatus de tenues militaires, selon plusieurs t\u00e9moins, cette explosion retentit au cours des 2 premi\u00e8res heures de la Terre qui raconte un r\u00e9sident du quartier, les vid\u00e9os prises par des voisins montre la b\u00e2tisse blanche de l'ONG cribl\u00e9 de balles au rez-de-chauss\u00e9e par les flammes, Jalalabad est la capitale du Nangarhar province dans l'est du pays, frontali\u00e8re du Pakistan, plusieurs districts, ils sont sous le contr\u00f4le des talibans, c'est aussi dans cette province montagneuse que s'est implant\u00e9, le groupe \u00c9tat islamique en janvier 2015, perp\u00e9trant de nombreux attentats contre des cibles gouvernementales \u00e9trang\u00e8res contre la minorit\u00e9 chiite \u00e9galement et contre des journalistes afghans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:27) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions donc de Sonia Ghezali de Kaboul et l'ONG c'est veut tuer l'homme se dit d\u00e9vast\u00e9 par cette attentat meurtrier enfin la ronde, des h\u00e9licopt\u00e8res, a repris ce matin \u00e0 Zermatt la ligne ferroviaire Vi\u00e8ge dermatite toujours coup\u00e9es pour le 4\u00e8me jour cons\u00e9cutif, en raison de chutes de pierres \u00e0 des bus de remplacement circulent entre Vi\u00e8ge et T\u00e4sch, mais rien n'est possible en revanche jusqu'\u00e0 Zermatt, une situation qui devrait perdurer jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi et le temps qui vous attend du soleil aujourd'hui accompagn\u00e9 de 11 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 demain encore du soleil le matin retour des nuages, l'apr\u00e8s- midi et des pr\u00e9cipitations, le soir, voire la nuit suivante, vendredi sera nuageux et pluvieux, avec une limite de la neige vers 700. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:13) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et sans fromage \u00e0 raclette maso, il est dit Coderre avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:27) [83%] :\r\nUnion Restaurant du th\u00e9\u00e2tre qui jouxte leur bleu s'il trouve un un public tout va bien. \r\nIls sont inquiets, de toute \u00e9vidence, et puis 4 Diego gardera \u00e0 savoir combien de soldats Fleurent-Didier Gendron avec et Bruno bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:49) [86%] :\r\nLeur partenaire de jeu, fondateur des murs du son, un des fondateurs, en tout cas, qui organise des concerts de jazz dans cette ville de La Chaux-de-Fonds Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:05) [67%] :\r\nMagnifique c'est \u00e9nergie \u00e0 La Chaux-de-Fonds est quand m\u00eame d'un \u00e9pisode casser 20 heures du de table de Chair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:11) [87%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est m\u00eame pas vrai, Philippe Cattin, vous allez dialoguer 2 minutes, c'est qu'avec Didier Gendreau qui est bisontin et je vous pose la question, Didier, il y a -t-il un club de jazz digne de ce nom \u00e0 Besan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:22) [88%] :\r\nAlors, alors il y a quelques groupes de jazz ouais mais des clubs je pas ma connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:27) [81%] :\r\nBen voil\u00e0 ce que vous savez, \u00e7a fait un certain, donc vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:31) [82%] :\r\nBesan\u00e7on par je sais qu'on a des gens oui mais notre nouveau qui viennent chez nous parce que il y a \u00e0 l'orange, papa l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:38) [84%] :\r\nFermeture quand tu ne sais pas si loin, une heure et demie, oui c'est vrai, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:44) [87%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, donc voil\u00e0, tr\u00e8s bien, vous viendrez Didier \u00e0 \u00e9couter du jazz absolument dans la cave, notamment dans la cave du caf\u00e9 de Paris du petit Paris ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:53) [81%] :\r\nOu alors \u00e0 leur bleu, bon voil\u00e0, vous allez dialoguer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:56) [73%] :\r\nJe veux dialoguer non on va dialoguer, je dit je veux dialoguer tout seul et ne on va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:01) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien, nous sommes tout ou\u00efe c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:06) [94%] :\r\nMesdames, messieurs, cette semaine, nous recevons Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:13) [98%] :\r\nC'\u00e9tait facile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:18) [92%] :\r\nJ'adore \u00e7a j'adore succ\u00e8s facile Koirala bon Philippe je connais pas mais vous met a priori tr\u00e8s sympathique car vous aimez comme moi le poulet et les frites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:32) [100%] :\r\nCompl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:33) [94%] :\r\nEt \u00e7a me suffit pour reconna\u00eetre l'homme de go\u00fbt bon \u00e0 part \u00e7a, je connais rien non plus au jazz, alors voil\u00e0, j'ai fait quelques recherches et j'aimerais avoir votre avis, notamment sur la vision du philosophe marxiste, Michel Clouscard 1928 2009 qui disait. \r\nLe rock, ce n'est rien d'autre que le jazz sur le swing, c'est du m\u00eame coup un rapport au temps sp\u00e9ciale que cette musique instaure le rock d\u00e9coupe la dur\u00e9e musical en tranches homog\u00e8ne, r\u00e9p\u00e9titif similaire le temps devient une dur\u00e9e lin\u00e9aire d\u00e9bit\u00e9 en tranches toujours identiques, c'est le temps du m\u00eame du devenir est due \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition de ce qui a \u00e9t\u00e9 sera rajout\u00e9 le m\u00eame garantit le m\u00eame lot tr\u00e8s radicalement interdit, l'autre, c'est-\u00e0-dire la diff\u00e9rence aussi affirme qu'elle soit l'ouverture, l'aventure l'improvisation alors Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:25) [87%] :\r\nAlors je j'ai j'ai aussi une citation J'ai entendu dire il y a pas tr\u00e8s longtemps que France a pas disait le jazz n'est pas mort mais ils sont d\u00e9j\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:32) [75%] :\r\n\u00e7a se produit dans l'huile bon alors on va faire, on va plus de soi, pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:44) [85%] :\r\nBon Philippe pour vous le jazz noir ou blanc, noir, le vin rouge ou blanc, rouge, le caf\u00e9 cr\u00e8me ou pas, pas le jazz ligne sur New-York, New-York le jazz populaire ou intello populaire Free jazz, jazz ou pas jazz. \r\nJe suis oblig\u00e9 de r\u00e9pondre, je suis pas fan du Free- jazz quand le jazz et quand le jazz est l\u00e0, la java sans la Java, 120 bien vu, chanteur de jazz qui meurt 2. \r\nChanteur de jazz quand m\u00eame tout America Dreamer de phrases Sardou un peu partout et je suis pas tr\u00e8s Sardou mais je sais pas pourquoi je me doutais un peu, un peu partie un peu nage descend dans la bo\u00eete de jazz, histoire d'oublier un peu le cours de la vie, Mademoiselle chante du blues il y pas trop jalouses mademoiselle boit jour o\u00f9 jouait bien vu il y a de la rumba dans l'air, le smoking de travers, je ne suis pas dans cette gal\u00e8re, bien vu ta vie, tu peux pas leur faire, c'est la suite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:43) [85%] :\r\nEt c'est tant mieux, elle est tr\u00e8s bien comme \u00e7a : bravo h\u00e9 bien Beldjoudi Coderre Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:56) [85%] :\r\nMerci public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:41) [88%] :\r\nBon, encore un moment et sa d\u00e9finition \u00e0 d\u00e9couvrir Philippe Cattin qu'est -ce que le lit gomme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:47) [67%] :\r\nLigue homme de sa marque enfin mes r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:50) [86%] :\r\nUn Ligue une blessure qui atteint les pattes des ongul\u00e9s, et plus particuli\u00e8rement les chevaux qui font du saut et des poneys qui font du Peniguet cette pathologie peut-\u00eatre soign\u00e9 par des massages sp\u00e9cifiques dispens\u00e9 par des masseurs de poney je d\u00e9conne pas et des patent de poney, je vais quand m\u00eame toujours pas la Peniguet j'aimerais qu'on m'explique qu'il fait du Peniguet est -ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 sur un poney, c'est un animal encore plus con qu'un cheval et m\u00e9chant avec \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral on met les enfants dessus pour les dissuader de continuer l'\u00e9quitation parce que c'est cher, c'est loin de chez vous, il faut scolaire que pendant une heure et demie en regardant sa prog\u00e9niture, faire des tours de pas de confusion des coups de pierres les flancs d'un animal qui ne lui a rien fait, certains gamins continuent quand m\u00eame et bon ok, apr\u00e8s tout, ce sont des gosses, \u00e7a va, mais les polygamie sport pour adultes en mais se d\u00e9canter descendez je r\u00e9p\u00e8te ma question qui fait du Peniguet qui sont ces gens, je veux des noms, il faut \u00e9tablir une liste, il faut les fichiers, il faut les trouver, nous devons savoir d\u00e9noncer hashtag balancetonporc d\u00e9lation atout urgence polygame Point th 0 840 0 840 0 840 contactez -nous nous voulons comprendre et mobilisons -nous pour ces pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:15) [91%] :\r\nAlors voyons maintenant je vois Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard se lever pour nous d\u00e9crire le les gommes \u00e0 son tour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:21) [80%] :\r\nOui, c'est en Finlande que l'on chante, o\u00f9 le lit comme et ce sont, oui, ben oui, ce sont les jazzmen finnois qui le chanter un lit du verbe finnois du verbe film radio qui signifie et du de com qui vient de chewing-gums pas le ligand mettent en quelque sorte un hommage rendu au jazzman am\u00e9ricain car ce sont bien les Am\u00e9ricains qui ont mont\u00e9 le jazz et qui ont apport\u00e9 le Boeing homme Europe le les gommes et donc le Oscar 4 4 \u00e9tant, je le rappelle, une succession d'onomatop\u00e9es, tr\u00e8s rythm\u00e9, chant\u00e9 sur un air de jazz : voil\u00e0 donc \u00e7a c'est du du du Skate finnois peu diff\u00e9rent, mais le principe est le m\u00eame, \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:45) [87%] :\r\nAu travail m\u00e9dical ou la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:20) [94%] :\r\nMais Fred on vous \u00e9couterait 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:23) [81%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr mais il fait tout pour \u00eatre programm\u00e9e \u00e0 heure bleue c'est ce a finnois et sans la participation extraordinaire d'un vrai pianiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:32) [94%] :\r\nChinois, chinois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:34) [71%] :\r\nOlivier bagarre autour magnifique, \u00e7a vient bien ligue 1 3\u00e8me d\u00e9finition Bruno Coppens c'est un fromage analogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:45) [76%] :\r\nAnalogue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:46) [87%] :\r\nOui sur analogue l'analogie n'est pas un pays d'Asie mineure, \u00e7a signifie en fait que le lithium est un fromage synth\u00e9tiques sans lait qui est utilis\u00e9e dans les plats cuisin\u00e9s industriels par des soci\u00e9t\u00e9s qui permettra enfin aux lasagnes de hennir oui pourquoi seuls les chevaux pourrait pousser leur cri il y a cinq peut aussi bien dans le droit de s'exprimer, d'ailleurs, l'autre jour \u00e0 Vincennes pour le Tierc\u00e9 gagnant : fallait miser sur le cheval Buitoni plut\u00f4t que Panzani mais revenons \u00e0 nos boutons nos soucis gastriques dans le lit comme remplace souvent la mozzarella et ce produit justement \u00e0 l'Avantage de co\u00fbter 200 fois moins cher que la c\u00e9l\u00e8bre mozzarella au lait de buffle, la fameuse bufflonne et bufflonnes c'est quoi le nom du gardien de l'\u00e9quipe nationale italienne et justement les 10 et qui ont pas les moyens de se payer un bufflonne se payer un joueur qu'on appelle du coup Ligue qui est un joueur analogue, c'est moins cher, mais il faut aussi le job c'est \u00e7a sa fromage analogue dans les \u00e7a pas de go\u00fbt mais c'est pas grave, c'est moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:41) [75%] :\r\nMoi je ce gardien oui l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:48) [91%] :\r\nVoulez -vous s'il vous pla\u00eet, Didier Gendreau, vous nous donnez voil\u00e0 votre vision des choses. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:52) [84%] :\r\nJe peux le faire le lit gomme et le lichen avec lequel on fabrique le paprika cette \u00e9pice jaune orang\u00e9 qui parfume nos plat qu'est -ce qu'un lichen. \r\nC'est la question que se posent, quelques-uns d'entre vous le lichen et la boussole du scout, ce sont ces petits organismes qui pousse sur les pierres et les troncs d'arbre et qui sont jaunes ou parfois vers les Scouts ouais, ouais, ouais, qui recouvre mais qui pousse ouais les Scouts les utilisent comme boussole car il pousse toujours au nord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:23) [81%] :\r\n\u00e0 l'ouest l'il pousse quoi plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:29) [92%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 chef scout a autrefois j'ai perdu 2 enfants en for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:37) [86%] :\r\nHeureusement pas mang\u00e9 par les loups qu'on avait amus\u00e9 avec l'aum\u00f4nier de la troupe, une fois qu'on les ailleurs on avait dit, bref de il y avait pas de GPS, ont regard\u00e9 le lichen, on disait c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:47) [84%] :\r\nPar l\u00e0. \r\nOu par la nom par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:53) [86%] :\r\nPas Bron, c'\u00e9tait l'aventure de montant donc on cueille les gommes en le grattant Okuta tard sur une \u00e9corce sur une Pierre, puis on le s\u00e8che, on le r\u00e9duit on poudre et on obtient le paprika qu'on range dans le placard en haut \u00e0 droite dans la cuisine ou sous l'\u00e9vier, oui je ensuite dans le tiroir en-dessous d\u00e9couvert pas bon m\u00eame si on sait pas o\u00f9 il est, l'essentiel est que lui le sache le paprika ne perd jamais le Nord, il se souvient qu'il a \u00e9t\u00e9 lichens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:18) [71%] :\r\nMais \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [76%] :\r\nQu'est -ce que la leader il y a 4. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:27) [84%] :\r\nLes gommes, les gommes \u00e0 votre disposition et si Philippe Cattin celui de Colin de Senarclens qui vous parle des blessures qui atteint les pattes des des chevaux, des poneys, pas de oui voil\u00e0 on arr\u00eate Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui nous dit que le gommes c'est en Finlande, un m\u00eame qui sont par l\u00e0 bas le rigole c'est le skate finnois voil\u00e0 exactement, tr\u00e8s clairement besoin avait montr\u00e9 un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel, ex exemple pour Bruno KPN se vit comme c'est un fromage sans lait qui est beaucoup moins cher que celui avec et analogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:59) [84%] :\r\nEt pour Didier Gendron gomme, c'est en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:04) [87%] :\r\nLe lichen qui donne le paprika tr\u00e8s bonsoir tout aucun autre chose voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:11) [83%] :\r\nPhilippe Cattin Schr\u00f6der, je vais, je vais vraiment perdu, donc je fais confiance \u00e0 la salle j'ai prendre le pouvoir, c'est \u00e7a que j'ai vu 3 Bruno, c'est-\u00e0-dire non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:34) [78%] :\r\nLa Ligue, donc c'est LY 2\u00e8me d\u00e9gomme est un fromage analogue, c'est-\u00e0-dire un formage synth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:43) [86%] :\r\nSans lait, le leader mais surtout utilis\u00e9e dans les plats cuisin\u00e9s industriels pour en placer la mozzarella, j'ai pass\u00e9, on se rend compte de ce qu'on mange parfois dans ces cas l\u00e0, faut arr\u00eater \u00e7a ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:51) [77%] :\r\nLe Ligonnes co\u00fbte 200 pourcent moins cher qu'elle une vraie Mazzarella de l'il buffles \u00e9videmment j'normal, en fait, on les fait en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:59) [82%] :\r\n\u00e0 base d'amidon et de Jelly Fillon mais c'est quand m\u00eame on nous dit ah oui c'est fantastique, hein, quand m\u00eame, c'\u00e9tait aromatis\u00e9 \u00e0 la vache une une petite odeur de m'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:13) [82%] :\r\nMais enfin, c'est incroyable, il gomme tr\u00e8s bien on bah \u00e7a voudra maintenant point c'est au moins \u00e7a de positif et le 13\u00e8me pour. \r\nCertains vous faites r\u00e9guli\u00e8rement venir des musiciens, des groupes de jazz \u00e0 l'heure bleue je peux imaginer que ces artistes sont souvent \u00e9bloui par cette salle de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:33) [84%] :\r\nCompl\u00e8tement, oui, mais pas que la beaut\u00e9 mais l\u00e0, \u00eatre proche du public, d'avoir, gr\u00e2ce \u00e0 ses galeries enfin ses \u00e9tages, etc, d'avoir une proximit\u00e9 avec le public est tr\u00e8s importante et une tr\u00e8s bonne acoustique, des moments o\u00f9 on y fait pas trop d'\u00e9lectrification, si on est un peu en en acoustique, c'est c'est vraiment on manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:52) [85%] :\r\nQuoi leur bleu, donc c'est ce th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne, on va en parler juste 2 secondes ici, enfin un tout petit peu plus cette ann\u00e9e, c'est pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la tr\u00e8s \u00e9lisab\u00e9thain qui \u00e9tait ronron, les spectateurs \u00e9taient tout autour c'\u00e9tait \u00e0 ciel ouvert, un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne, les spectateurs sont face \u00e0 la Seine face au d\u00e9cor qui sont assez proches, vous l'avez dit effectivement beaucoup plus que dans les th\u00e9\u00e2tres antiques, voil\u00e0, pour dire les choses dans les grandes lignes \u00e0 vous dites \u00e7a, pas des sont comme \u00e7a, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:14) [85%] :\r\nMais l\u00e0 ce qu'il faut dire, c'est que leur bleu datent du XIXe 1837 pour \u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9cis et class\u00e9 au registre des monuments historiques d'importance nationale dans ce pays et c'est un th\u00e9\u00e2tre n\u00e9o- baroque \u00e0 l'italienne qui a conserv\u00e9 son aspect d'origine, il est vraiment magnifique, on a envie, non mais c'est vrai, on attend et, d\u00e9j\u00e0, simplement \u00e7a, \u00e7a nous promet quelque chose de magnifique avenir un beau spectacle et puisqu'il faut pr\u00e9ciser que aequo en fait, il y en a 2 des th\u00e9\u00e2tres comme \u00e7a en Suisse il y a celui qui est ici \u00e0 la Chaudefond donc leur bleu et puis un a un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:45) [83%] :\r\nAbel une son hein, qui est un petit peu plus petit mais voil\u00e0 qui vaut certainement le d\u00e9placement, \u00e9galement, et c'est vrai que c'est pr\u00e9cieux, ces six \u00e9crin pour des des moments 2 musiques des de spectacle de th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a rajoute en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:58) [91%] :\r\nEn tout cas tous les musiciens qui sont venus ici, la premi\u00e8re chose qui font ce qu'ils font des photos, on a les coulisses il visitait puis il sort de sc\u00e8ne en \u00e9tant avec des petites \u00e9toiles dans les yeux, comme le public qui vient les voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:11) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, tout le monde est heureux, non, c'est vrai que c'est, c'est c'est voir interdits comme \u00e7a et le chat et maestro Triaud va pouvoir raisonner dans ce th\u00e9\u00e2tre le vendredi 2 f\u00e9vrier prochain, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, on va en reparler encore, mais c'\u00e9tait un point CH ou alors Murs du son point c'est un souci pour en savoir plus sur ce groupe l\u00e0 j'aimerais vous vous laissez la parole Philippe Cattin pour le d\u00e9fi de ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:31) [79%] :\r\nMercredi, alors l\u00e0 je vais, j'ai quand m\u00eame leur laisser un point parce que vous ne soyez pas faire un truc facile condescendant ils aiment pas content, dit facile parce que y trouve pas pays oui surtout terre sauf si on savait que ce qu'on veut pas trouv\u00e9 ah oui non mais l\u00e0 vous \u00eates conseiller votre genre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:50) [85%] :\r\nC'est un petit d\u00e9fi quand m\u00eame en rapport avec justement le concert de sa trop \u00e0 savoir que j'allais Maestro et l\u00e0 effectivement jou\u00e9 au piano 50 pour Avishai Cohen j'aurais voulu savoir quelle \u00e9tait la particularit\u00e9 de l'identit\u00e9 d'Avishai Cohen dans le milieu du jazz parce que il y a une petite particularit\u00e9, qui est assez marrant, il s'appelle aussi Cohen alors oui, il s'appelle quand m\u00eame, mais j'aurais voulu savoir et le si ils sont de la m\u00eame famille, non, non, n'a rien avoir extrait Maestro mais Avishai Cohen quelle est la particularit\u00e9 de son nom en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:22) [80%] :\r\nEn fait c'est tr\u00e8s particulier, c'est qu'est -ce que c'est assez aussi au moins donner son nom, si vous avez quand m\u00eame est -ce que \u00e7a veut dire quelque chose et c'est \u00e7a que je ne sais non pas du tout, non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:33) [87%] :\r\nEt parce que son de son pr\u00e9nom, a une signification. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:36) [66%] :\r\nDu Toulousains avec Veinstein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:37) [90%] :\r\nDu tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:40) [73%] :\r\nVoici actualit\u00e9 par rapport \u00e0 atteindre, Gus Dur \u00e7a \u00e0 la une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:44) [85%] :\r\nAussi avec le harc\u00e8lement, la id\u00e9e du travail des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:51) [83%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:52) [75%] :\r\nNon je j'ai laiss\u00e9, on peut trouver franchement il para\u00eet, c'\u00e9tait facile, c'est vrai, non mais je pense que \u00e7a d'agression, sa validation il devrait Arte, bon, il s'appelle Avisha\u00ef Cohen c'est pas le seul, \u00e7a ferait les choses bien long non moi ni m\u00e9decin, il a indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:11) [54%] :\r\nBien qu'il est sur le vote. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:19) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais s\u00fbr que vous trouveriez parce qu'Avisha\u00ef Cohen le trompettiste, un mec qui commence maintenant, a cartonn\u00e9 en effet tous les festivals, etc, qui a d\u00fb a baptis\u00e9 son premier album, Avisha\u00ef que nous autres, pas de player pour faire la diff\u00e9rence, qui sont les 2 emb\u00eat\u00e9s parce qu'ils sont programm\u00e9s, souvent dans les m\u00eames festivals et sur internet sur Google, vous imaginez, etc, ils ont le m\u00eame nom et ils font le m\u00eame boulot sur le m\u00eame succ\u00e8s et le Avisha\u00ef comme trompettiste, vous allez l'entendre le d\u00e9couvrir ces prochaines ann\u00e9es, parce que c'est une b\u00eate incroyable \u00e9galement alors je sais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:54) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est qu'on y a oubli\u00e9 mais vous pouvez donner le point quand m\u00eame, non, non, non mais \u00e7a va, mais il y a, il y a une courage de donner parce que on pouvait par les journaux, monsieur, il voulait nous l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:06) [87%] :\r\nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des d\u00e9codeurs toute fa\u00e7on l\u00e0 c'est pas une question de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est la gagner, il a gagn\u00e9, vous \u00eates ridicules, vous \u00eates ridicule moi aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:58:20) [64%] :\r\nEt urbain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:21) [84%] :\r\nNon, c'est un petit peu dur parce que je vous mets dans le tas on est ridicule, ben on sait pas, effectivement, ou alors on nous on oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:26) [78%] :\r\nOn sait pas aux chercheurs loin Avishai Cohen moi, je me suis mis sur ses troupes, quand il y a plac\u00e9 pour la gauche, ne plus penser \u00e0 un jour ou l'autre, vous allez faire venir aussi j'aimerais bien lequel, c'est-\u00e0-dire les 2 qu'on n\u00e9gocie le 1er d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:39) [82%] :\r\nOui, ben oui, mais encore une fois, mais les 2 et c'est un d\u00e9fi alors alli\u00e9s et un 14\u00e8me point. \r\nCit\u00e9 c'est \u00e7a, le manager du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:51) [85%] :\r\nGodard on va s'arr\u00eater, ici tout le monde va d\u00e9cembre et puis on on remonte dessus \u00e9videmment demain \u00e9galement \u00e0 l'Union Restaurant du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la Chaudefond c'est l\u00e0 qu'on sera allez salut tout le monde tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:08) [77%] :\r\nAvec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans, la 1\u00e8re vous offre leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:17) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re, il est midi et demi, le moment du journal pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par Nadine Haltiner. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52FF0A28-00A8-4A40-B136-739576C4C236", "internalArchiveId": "52FF0A28-00A8-4A40-B136-739576C4C236", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: effet boomerang pour les Khmericains du Cambodge", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLeurs parents ont fui le Cambodge et le r\u00e9gime sanguinaire des Khmers rouges pour trouver refuge aux Etats-Unis. Eux, font le chemin inverse. Ce sont des \"d\u00e9port\u00e9s\". Bien qu'ayant pass\u00e9 toute leur vie aux Etats-Unis, ils ont \u00e9t\u00e9 bannis du territoire et renvoy\u00e9s au Cambodge, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour des m\u00e9faits allant du d\u00e9lit mineur au crime grave. G\u00e9n\u00e9ralement \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 30 ans, ces Khmericains sont chass\u00e9s de la premi\u00e8re puissance mondiale pour un pays class\u00e9 comme l'un des plus pauvres et corrompus au monde. Sur place, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des bons \u00e0 rien qui ont ruin\u00e9 leurs chances d'une vie meilleure en Occident. \r\nUn reportage \u00e0 de Sidy Yansan\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morero\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut", "durationSec": 2408, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235593", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: effet boomerang pour les Khmericains du Cambodge / ALA_2018-01-24T15:04:15_point-de-fuite-effet-boomerang-pour-les", "A l'abordage du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Leurs parents ont fui le Cambodge et le r\u00e9gime sanguinaire des Khmers rouges pour trouver refuge aux Etats-Unis. Eux, font le chemin inverse. Ce sont des \"d\u00e9port\u00e9s\". Bien qu\u02b9ayant pass\u00e9 toute leur vie aux Etats-Unis, ils ont \u00e9t\u00e9 bannis du territoire et renvoy\u00e9s au Cambodge, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour des m\u00e9faits allant du d\u00e9lit mineur au crime grave. G\u00e9n\u00e9ralement \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 30 ans, ces Khmericains sont chass\u00e9s de la premi\u00e8re puissance mondiale pour un pays class\u00e9 comme l'un des plus pauvres et corrompus au monde. Sur place, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des bons \u00e0 rien qui ont ruin\u00e9 leurs chances d'une vie meilleure en Occident. \n\nUn reportage \u00e0 de Sidy Yansan\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morero\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-9235593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T13:13:12Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [80%] :\r\nM\u00e9rat bonjour, bonjour les 4 euros, on est au Cambodge, aujourd'hui on est \u00e0 Phnom-Penh, la capitale, et puis on va rencontrer, alors vous nous direz ce que cette \u00e9quipe m\u00e9ritait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [89%] :\r\nOui lors des Khmericains, h\u00e9 bien c'est la contraction en de Khmers et d'Am\u00e9ricains et Khmericains bien, c'est le surnom qu'on donne \u00e0 de jeunes Cambodgiens qui ont grandi aux \u00c9tats-Unis donc, o\u00f9 leurs parents avaient trouv\u00e9 refuge apr\u00e8s apr\u00e8s avoir fui le r\u00e9gime des Khmers rouges et puis alors qu'aujourd'hui, se voit oblig\u00e9 de vivre au Cambodge et pourquoi ils sont oblig\u00e9s de vivre au Cambodge, parce qu'ils se sont fait expuls\u00e9s des \u00c9tats-Unis depuis 2002, les \u00c9tats-Unis ont une loi qui permet le renvoi des criminels \u00e9trangers leur une loi applicable pour autant que le pays d'origine, soit d'accord, de les accueillir ces criminels et il se trouve que le Cambodge a sign\u00e9 l'accord autorisant ces renvois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [95%] :\r\nAlors, petite parenth\u00e8se pas non plus une sp\u00e9cialit\u00e9 am\u00e9ricaine le renvoi des criminels \u00e9trangers en Suisse on a vot\u00e9 sur le sujet en 2010 et on a aussi une autre loi nous qui est entr\u00e9e en vigueur fin 2016. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [90%] :\r\nOui, oui, non, alors bien s\u00fbr, il y a beaucoup de pays qui ont les outils juridiques leur permettant de renvoyer les criminels \u00e9trangers dans leur pays d'origine, alors moi je veux aussi ouvrir une parenth\u00e8se parce que quand je dis criminel, je mets des guillemets autour de ce mot parce qu'on l'occurrence pour les \u00c9tats-Unis, en tous cas, on va se rendent compte qu'un simple d\u00e9lit peut suffire \u00e0 se faire renvoyer et depuis 2002, h\u00e9 bien, ils sont 566 cambodgien, avoir \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 alors ce sont quasiment exclusivement de jeunes hommes \u00e2g\u00e9s d'une trentaine d'ann\u00e9es au moment de leur expulsion, ils sont souvent issus de quartiers d\u00e9favoris\u00e9s, voire tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9s des ghettos o\u00f9 r\u00e8gne le le ch\u00f4mage, la violence et puis les gangs aussi et c'est donc dans ces quartiers l\u00e0 qu'avait \u00e9t\u00e9 log\u00e9 leurs parents \u00e0 leur arriv\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 80 des quartiers qui \u00e0 l'\u00e9poque, leur paraissaient bien calmes et accueillant apr\u00e8s la violence de la r\u00e9pression du r\u00e9gime khmer rouge, ceci \u00e9tant dit, voici effet boomerang pour les Khmericains du Cambodge, un reportage de Sidy Aung San et r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [64%] :\r\nVous dites donc point absolument et son n'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [75%] :\r\nBient\u00f4t, \u00e0 l'\u00e9cart de l'alcool, mon gars, tu tu pourrais du jus, \u00e7a nous nos prix, c'est un nouveau d\u00e9part, mon vieux, bah aupr\u00e8s de Pasqua ou quitte \u00e0 tourner la page du coup il y a eu lieu en en sport on \u00e0 toi d'\u00e9crire sa propre histoire \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 mon avis, et vous dans Travelstore, je veux pouvoir lire une histoire positive, il y a encore de l'espoir, mon fr\u00e8re, mais \u00e7a t'appartient d'y croire Antonaros qui voient ce que je veux dire, hier c'\u00e9tait au qui est toujours vivant, il respire tu\u00e9s en parfaite \u00e9tat de marche ben la tu la vrai ce qui n'est pas dire non, bon sobre alors reste sobre et s'il reste sobre qui deviendra une bombe \u00e0 retardement dans le sens positif du terme quel pour Bordeaux en avoir, \u00e7a veut dire que tu es capable de r\u00e9aliser beaucoup d'chose tu dois rester sobre, si tu te soul\u00e8ve de Justin foutu connard oui en fait. \r\nAh ouais tiens tu as avec chanta on travaille pour le compte de groupes n'a aucune une organisation religieuse bas\u00e9e \u00e0 ou en Californie, Ta\u00efwan quoi elle vient en aide aux anciens gangsters et d\u00e9tenu on \u00e9cran font peser, elle les aide \u00e0 trouver un travail de se r\u00e9ins\u00e9rer ah enfin des cha\u00eenes et usine ceux qui r\u00e9ussissent, si, si, je suis plus Sturgess et notre force se base sur l'enseignement de J\u00e9sus-Christ comme au pr\u00eache son enseignement on ne force aucun d\u00e9g\u00e2t \u00e0 croire mais c'est notre base voiture attribue \u00e7a tout ce qu'on veut c'est servir notre prochain avec amour, avec compassion, une attitude positive AZF pour donner de l'espoir \u00e0 nos gars. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:10) [83%] :\r\nBonjour, puisse \u00eatre toi \u00e7a fait un an que tu viens au Cambodge que tout a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 des \u00c9tats-Unis, j'ai cru comprendre l'\u00e9coute \u00e0 la conversation que tu avais un gros probl\u00e8me avec l'alcool, ce qui n'\u00e9tait pas le cas avant, conclut Yvan qu'on \u00c9tats-Unis qui ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:24) [82%] :\r\nOn inclin\u00e9 \u00e0 Los avec int\u00e9r\u00eat \u00e0 alors, je suis arriv\u00e9e au Cambodge, je voulais juste tout oublier et je buvais tous les jours, je me suis mise \u00e0 boire, \u00e0 boire et \u00e0 boire encore l'\u00e9quipement dont je ne faisais que \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9 assez je suppose que je suis alcoolique, vous avez envoy\u00e9, regarde, je suis tout seul et si tu vois ce que je veux dire c'est pour \u00e7a que je m'enferme dans ma chambre et que je bois chanta \u00e9mousse contre conseiller de de trouver un travail d'mettent sur les rails est -ce que c'est si difficile que \u00e7a de trouver un travail ici, vous avez, on avait parl\u00e9 il y a quelqu'un, oui, c'est tr\u00e8s dur de trouver du boulot, voil\u00e0, \u00e0 cause de mon apparence, tu parles de ton look qui parce cutan\u00e9e Tatouage \u00e7a fait un peu gangster et alors c'est vrai que c'est dur avec mes tatouages mais \u00e7a devient plus facile, car de plus en plus de monde, porte des tatouages et tout blob viennent, c'est plus simple maintenant pas les 400 oui donc je trouverai bien un boulot quelque part avec quelqu'un que mon apparence ne d\u00e9range pas, mais il faut que je sorte d'ici et que je m'y mette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [88%] :\r\nChantal vous \u00e7a fait 7 ans que vous \u00eates au Cambodge 7 ans que vous avez \u00e9t\u00e9 exil\u00e9 que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 comme vous d\u00e9finissez vous- m\u00eame, et donc \u00e7a fait 5 ans que je travaille pour cette association Opecna le seul au d\u00e9but, hein, vous \u00e9tiez le 1er travaillent pour cette association qui vient en aide aux nouveaux arrivants, c'est peut-\u00eatre justement en quoi \u00e7a consiste exactement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:48) [60%] :\r\nNous avons des grandes, elle s'est donc je n'ai m\u00eame essaie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:52) [90%] :\r\nQuand les nouveaux arrivants d\u00e9barquent les encourage, je n'ai prends avec moi je les emm\u00e8ne manger au Kentucky et feuilles de Chicken ou un hamburger leur apprend les r\u00e8gles de savoir- vivre au Cambodge, ce qu'ils ont droit de faire ou pas, je les aide aussi \u00e0 obtenir leurs papiers d'identit\u00e9 \u00e0 retrouver leur famille qui les emm\u00e8ne o\u00f9 ils ont besoin de se rendre pour acheter des v\u00eatements, des chaussures pour les aider en fait \u00e0 mieux supporter le choc culturel \u00e0 surmonter les moments de stress, la d\u00e9pression, ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [91%] :\r\nLa cha\u00eene maintenant au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:22) [83%] :\r\nVous m'avait pr\u00e9cis\u00e9 que vous ne teniez pas raconter notre propre histoire et les \u00e9v\u00e9nements qui ont conduit \u00e0 votre arriv\u00e9e ici au Cambodge, mais je suppose que, il y a 7 ans que vous d\u00e9barquez \u00e0 Phnom-Penh, vous \u00eates pass\u00e9s par les m\u00eames difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [66%] :\r\nAlors moi connaissent m\u00eame retour \u00e0 avoir accompli. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:38) [89%] :\r\nJe n'ai pas envie qu'il aide les m\u00eames \u00e9preuves que j'ai v\u00e9cu, je sais ce que c'est que d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses pompes, seules, avec personne pour prendre soin de vous \u00eatre ici, c'est une v\u00e9ritable \u00e9preuve, c'est pour \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les aider parce que je m'inqui\u00e8te pour je veux les voir r\u00e9ussir et franchir les obstacles qui se dressent devant eux au Cambodge, a -t-on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [97%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:19) [72%] :\r\nNon abouti, voil\u00e0 alors pour comprendre comment conduit \u00e0 Phnom-Penh, il y a en tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des bureaux moto essentiellement du bicyclette et les voitures, ce sont essentiellement des des 4 4, voil\u00e0 la conduite au happening tennis voyez KO. \r\nLes gens sont \u00e0 3, enfin plut\u00f4t sur une moto, la balle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi voil\u00e0 un groupe d'enfants ils donc pas avoir plus de 15 ans ils sont 3 sur la moto, on a pens\u00e9 qu'un casque \u00e0 une famille carr\u00e9ment qui que jeune, cap sur la moto, papa, je suppose, qui conduit le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'avant, le 2\u00e8me enfant derri\u00e8re et la maman tous derri\u00e8re, bon voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9, tout \u00e7a c'est pas tr\u00e8s s\u00fbr sur mais bon c'est comme \u00e7a ici, la moto c'est le moyen de sur le plus \u00e9conomique quand m\u00eame pour les individus ici bon coeur \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde et motos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [88%] :\r\nD'au sud de Phnom-Penh alors \u00e7a un quartier assez populaire, tr\u00e8s populaire, m\u00eame les routes pas encore vraiment am\u00e9nag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [57%] :\r\nJo\u00ebl saut. \r\nAlors j'arrive chez Ali Khan, \u00e7a va, je vais bien, je vais bien ok bon bah l'\u00e9chec, c'est une grande pi\u00e8ce avec mezzanine. \r\nTr\u00e8s simple en fait extrait Style khmer pr\u00e9cis, le Cambodge, en tout cas beaucoup de logements se comme \u00e7a Cambodge lorsqu'on rentre dans le logement, on tombe directement dans le salon, les familles ont g\u00e9n\u00e9ralement l'habitude de garer la voiture carr\u00e9ment dans le secret, long bistrot de \u00e0 faire voler toujours plus s\u00e9curitaire, donc j'enl\u00e8ve mes Tong parce que Cambodge n'enl\u00e8ve les chaussures \u00e0 l'entr\u00e9e. \r\nOn est donc : Californie la qui \u00e0 n'en train d'\u00e9couter du vieux morceaux de toute bac \u00e0 rappeur am\u00e9ricain, californien tr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, voil\u00e0 qui aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9 voil\u00e0 du pouvoir et l\u00e0 je regarde YouTube par Joyce pourquoi Docteur Jekyll ou pas, qui, parfois, il y a vraiment rien California petit quand m\u00eame, mardi 15 la clairement savent qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:51) [81%] :\r\nOn peut pas \u00e9couter la musique cambodgienne, c'est pas notre truc alors. \r\n\u00e0 la t\u00eate volettent je parle m\u00eame pas au voisin, g\u00e9rant de leur dire vient moi je r\u00e9forme, je m'appelle Catherine, je viens de voir son avocat la savoir, moi je vois Eiffage m\u00eame plus d'o\u00f9 je viens, femme donc un bonheur en je ne sais pas si j'ai bien du Cambodge, des \u00c9tats-Unis, parce qu'on aime vraiment africains sont alors soit Soysal am\u00e8rement : je suis n\u00e9 dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s en Tha\u00eflande et j'ai toujours v\u00e9cu aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 l'armateur de sa vie \u00e0 Montpellier Winner, je suis dans l'artiste tatoueur, j'ai 33 ans oui APA vous avait \u00e9t\u00e9 samedi la raret\u00e9, je devais avoir 17 ans quand j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour un vol de voiture grand journal qui a pass\u00e9 16 mois en prison Gala, ensuite je suis sorti, m\u00eame en nommant Ra\u00efkk\u00f6nen 4 monte pour sa 9\u00e8me fois pour par la Chine, j'y suis retourn\u00e9 pour une violation de ma conditionnelle et le r\u00e9gime \u00e0 peine m\u00eame un motel ob\u00e9issons \u00e0 la ce sont les services d'immigration qui m'ont pris en charge en 2006 pour 2007 je crois, c'est plus trop Saddam cannois lors du braquage, station, on a besoin, ce qui pourrait, et le 1er juillet 2007 on va pr\u00e9senter un ordre d'expulsion, j'ai encore Fernand et 4 mois d\u00e9but donc 16 mois de Toulouse avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 Harlem ballon bref, quoi qu'il en reste, car voil\u00e0, voil\u00e0, je me suis mis \u00e0 vivre une vie tranquille avec un boulot et tout Meymac ramadan par les cha\u00eenes pour gagner m\u00eame oui je me suis encore pris une violation de conditionnelle parce que je tra\u00eenais avec les membres d'un gang, donc j'ai refait un an de prison, je suis sorti en 2011 je crois, c'est la derni\u00e8re fois o\u00f9 je suis all\u00e9 en t\u00f4le indemne cela non non non bon droit une fois dehors, j'avais un travail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [90%] :\r\nJe prenais sans demi- ni\u00e8ce en allant les chercher \u00e0 l'\u00e9cole des trucs, des gens \u00e7a puis est arriv\u00e9e la fin de ma conditionnelle 3 mois avant que les services d'immigration me tombe dessus et un jour, en allant pointer aupr\u00e8s de mon agent de probation les services d'immigration monte et voil\u00e0 comment je me suis retrouv\u00e9 au Cambodge en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [65%] :\r\nAlors votez et \u00e7a du web avec son \u00e2me a aucun, tu vois, j'avais cette fiert\u00e9 d'\u00eatre am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [86%] :\r\nM\u00eame si j'\u00e9tais cambodgien, je pensais que tout ce temps j'\u00e9tais am\u00e9ricain du panel, j'ai fait l'\u00e9cole et le lyc\u00e9e l\u00e0- bas, j'allais \u00e0 la fac, je pensais vraiment que j'\u00e9tais am\u00e9ricain, la d\u00e9portation, je ne savais m\u00eame pas ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:13) [81%] :\r\nHypoth\u00e8se : je me sens comme si j'avais \u00e9t\u00e9 trahi, tout simplement parce que je veux dire il aurait m\u00eame maille il des Stars seront Stachnick alors on seront stocke en Californie, c'est l\u00e0- bas chez moi, pas ici, on t'envoie dans ce pays, le Cambodge, on essaie toujours de tout soutir\u00e9 des pots-de-vin, tu es l\u00e0, je ne parle m\u00eame pas la langue, qui ne sait pas comment int\u00e9grer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui n'a pas les codes client Miguel a \u00e9t\u00e9 et c'est tellement dur, m\u00eame pour obtenir des papiers d'identit\u00e9 qui n'y arrivent pas, parce qu'il faut payer et seront oui, oui, ce qui est pas c'est dur d'obtenir une carte d'identit\u00e9, c'est dur, tout est compliqu\u00e9, il Giscard Carnot, puis pour que tu ne connais personne qui n'a pas de r\u00e9seau est -ce en raison d'une personne en fait d\u00e9j\u00e0 3 900 on va gagner, tu dois te red\u00e9finir enti\u00e8rement oui repartir de 0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:07) [54%] :\r\nAlors \u00e9videmment s'je enfin on avant m\u00eame la malaria pol\u00e9mique, moi je trouve \u00e0 placer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:14) [82%] :\r\nDans la salle, on est des exclus, on n'est pas am\u00e9ricain, on n'est pas cambodgien qui sommes -nous les exclut tout simplement on ne colle nulle part, comment expliquer compte accepte pas en Am\u00e9rique, on te fout dehors et entend va au Cambodge ou qui n'est pas accept\u00e9 non plus, \u00e7a fait quoi de toi un exclu comme si tu n'appartenait \u00e0 aucun des 2 pays, parce que sa famille, de parler de l'histoire un peu des des Khmers rouges des des conditions faites d'exil aux \u00c9tats-Unis en ensuite mais aussi au sport la rose point ivresse, ma m\u00e8re m'a juste racont\u00e9 qu'elle \u00e9tait pour laquelle bouffer tout le temps du riz et puis ai juste de l'eau attribu\u00e9s, voil\u00e0, je ne connaissais pas vraiment les Khmers rouges, en fait, c'est en arrivant ici que j'ai appris ce qui s'est pass\u00e9 parce que je veux dire, on n'en parlait pas souvent \u00e0 la maison, mais franchement, pour moi, revenir sur le pass\u00e9, Jean, la vie de ma m\u00e8re qui a gal\u00e9r\u00e9 sous les Khmers rouges et tout \u00e7a c'est st\u00e9rile, tags, \u00e7a fait pas avancer, oui, oui, maintenant, je dois faire avec mes probl\u00e8mes avec les probl\u00e8mes de ma g\u00e9n\u00e9ration, tu comprends. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:10) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:17) [80%] :\r\nNous ne sommes pas tout seuls, la petite amie de \u00e9galement la l\u00e0 avec nous, ils nous regardent et puis tout \u00e0 l'heure, on va lui parler. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:26) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:27) [86%] :\r\nChez nous restons \u00e0 l'autorit\u00e9, je m'appelle la Channaoui j'ai 32 ans je viens des \u00c9tats-Unis de sterling et dans le Colorado je suis venu au Cambodge, en tant que volontaire pour l'ONG corps pour \u00e7a fait un an que j'ai rencontr\u00e9, aujourd'hui nous sommes en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [76%] :\r\nEt puis lorsqu'il raconte son histoire reconquis am\u00e9ricaine est -ce que tu comprends un peu \u00e0 ce qui \u00e9tait au courant de \u00e7a d\u00e9j\u00e0, selon le politique non pris en. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:50) [89%] :\r\nEnfin je aussi dans les centaines, leur r\u00f4le dans la 3\u00e8me de ce nom d\u00e9but je me suis dit qu'il avait forc\u00e9ment fait quelque chose pour \u00eatre d\u00e9port\u00e9s pour moi ce n'est pas quelque chose qui arrive juste comme \u00e7a, je n'avais pas id\u00e9e de cette situation et puis j'ai pris le temps de le conna\u00eetre, j'ai \u00e9cout\u00e9 son histoire et celle de nombreux Cambodgiens qui sont dans la m\u00eame situation, \u00e7a m'a ouvert les yeux sur la d\u00e9portation aux \u00c9tats-Unis dans la plupart des cas c'est une violation des droits humains, \u00e7a me rend triste, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma famille et \u00e0 mes amis, ils sont tous comme moi, ils n'imaginaient pas que \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a pour nous, les expulsions concernent certains criminels les \u00e9trangers en situation ill\u00e9gale, et \u00e7a nous para\u00eet une bonne chose de renvoyer des criminels ou des ill\u00e9gaux, mais quand tu apprends \u00e0 les conna\u00eetre et que tu \u00e9coutes, leur histoire, ce n'est pas aussi simple nous Hasnaoui Socrate voudrait la avoir du terrorisme Cohen souhaite la situation est plus complexe : oui, ils ont fait de mauvais choix, mais ils ont pay\u00e9 leur dette comme n'importe qui, aux \u00c9tats-Unis, qui va en prison et purger certaines ils ont grandi aux USA, c'est notre syst\u00e8me qui les a produits, ce n'est pas comme s'ils \u00e9taient n\u00e9s criminels au Cambodge et qu'ils avaient import\u00e9 cette criminalit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, notre pays ont fait des criminels, et ils ont \u00e9t\u00e9 punis pour \u00e7a, c'est vraiment triste, moi je pense que Cam fait ce qu'il peut pour \u00eatre heureux avec SAP a c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:19) [83%] :\r\nJe suis triste pour lui, en fait tu tu tu pleures. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:22) [85%] :\r\nLe match du oui beaucoup Patrick est arriv\u00e9 comme surtout le fait qu'il ne puisse m\u00eame pas rendre visite \u00e0 sa famille, il se construit une nouvelle vie ici au Cambodge, parce que oui, excusez -moi, il est vrai que le cobaye pour \u00e0 la catalane, il se d\u00e9brouille bien, ici, il travaille comme tu as Touaregs, mais ce n'est pas comme moi qui a choisi de vivre ici, moi je suis heureux ici, c'est triste qu'il ne puisse m\u00eame pas rentrer chez lui, juste le temps de voir ses proches, sans compter que le billet tr\u00e8s cher, donc c'est tout aussi dur pour sa famille, de venir le voir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:52) [74%] :\r\nTu construit illicite et pour moi, Calais, mais c'est pas \u00e9vident pour un mec comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:59) [82%] :\r\nPlein de tatouages dans le cou, sur les mains, c'est dur, vous savez sans les tatouages \u00e9tait nettement plus facile de d\u00e9gotter un boulot en plus il situe discriminer en fonction de ton look des tatouages qui forc\u00e9ment vu comme quelqu'un de mauvais oui parce que c'est vrai qu'on fait le corps totalement aux couleurs de de tatouages, on les voit clairement jusqu'au jusqu'aux oreilles, il y a d\u00e9c\u00e8s violent, oui \u00e7a pour les gens d'ici, si tu te dis am\u00e9ricain, c'est qu'il y a de l'argent \u00e7a moi et pour eux, tu dois \u00eatre bien \u00e9duqu\u00e9s, avoir fait de bonnes \u00e9tudes, du coup, pour eux, je ne suis qu'un rat\u00e9 \u00e0 la peau fonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [90%] :\r\nElle est all\u00e9e \u00e0 la personne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:47) [81%] :\r\nOn a il -il 18 heures mais il fait d\u00e9j\u00e0 nuit \u00e0 Phnom-Penh, on est tout pr\u00e8s du march\u00e9 russe. \r\nQui n'a de r\u00e9ussite, le nom d'ailleurs, c'est un march\u00e9 tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes, parce qu'il a pas mal d'artisanat, donc c'est pas mal cette pas cher, donc les touristes aiment toutes faire leur shopping. \r\nAlors l\u00e0 on va rejoindre Sophie \u00e0 qui est aussi travaux Jean am\u00e9ricaine. \r\nC'est l'une des rares femmes \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9. \r\nElle fait partie de l'association qui s'appelle le One Love Cambodia et qui justement milite pour faire parler de cette situation, donc l\u00e0, on va la rejoint dans un bar qui s'appelle le 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:38) [76%] :\r\nKolaoun fond\u00e9e par Promodes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:40) [77%] :\r\nL'Am\u00e9ricain ici, donc on va l'argent du client, je prononce bien on se qu'on se rencontre ici au au cou l\u00e0 o\u00f9 ce qui a un bar tr\u00e8s pris\u00e9 des Cambodge am\u00e9ricain pourquoi qui a voulu me rencontrer ici. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:53) [67%] :\r\nIntitul\u00e9 garder les prix qui au. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:56) [97%] :\r\nOn aime bien se retrouver dans ce bar c'est agr\u00e9able d'\u00eatre entour\u00e9 de gens qui ont v\u00e9cu les m\u00eames histoires, on est tous dans la m\u00eame gal\u00e8re et puis j'ai une r\u00e9union plus tard ici, donc \u00e7a m'arrange. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:08) [67%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:10) [94%] :\r\nJe retrouve les membres de One Love Cambodia on se r\u00e9unit, si de temps en temps, on milite pour que cessent les d\u00e9portations et pour le droit de retourner aux \u00c9tats-Unis puis en fait, il y a 3 \u00e9tapes \u00e0 cette campagne, la 1\u00e8re c'est d'arr\u00eater les d\u00e9portations, la 2\u00e8me, c'est d'annuler cet accord entre Cambodge et les \u00c9tats-Unis, et enfin la derni\u00e8re, c'est avoir le droit de rentrer chez nous pour ceux qui sont ici. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:35) [59%] :\r\nPr\u00e8s de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:38) [81%] :\r\nEt l\u00e0, pour l'instant, justement ce combat ce cette lutte, comment \u00e7a se passe parce que il y a des avanc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:43) [69%] :\r\nOui, donc quand ils Brink cave 20. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:46) [94%] :\r\nNous avons rencontr\u00e9 des membres du gouvernement cambodgien pour leur faire part de notre combat pour leur faire comprendre qu'on ne peut pas renvoyer des gens dans un pays qui ne connaissent pas, on veut rendre plus humain, l'accord d'expulsion entre les 2 pays, nous avons des enfants des parents toute notre famille est aux \u00c9tats-Unis, ne pas s\u00e9parer les familles, c'est ce qu'il y a de plus humain, regardez les familles ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:10) [68%] :\r\nTurquie : qui, parmi ces gamins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:12) [93%] :\r\nDans votre cas, vous avez encore de la famille ou aux \u00c9tats-Unis, que vous ne pouvez pas avoir parce que vous ne pouvez pas y retourner. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:19) [69%] :\r\n\u00e7a voil\u00e0 ben ce stress. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:23) [94%] :\r\nJ'ai 9 fr\u00e8res et soeurs des ni\u00e8ces, des neveux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:27) [57%] :\r\nMaman ne se fasse tomber. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:29) [91%] :\r\nMa m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a un an et venir, j'ai un fils. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:33) [66%] :\r\nD'aller pointilleuse y 14 ans n'avais d\u00e9but\u00e9 ce n'est pas facile, a \u00e9t\u00e9 bien peu sexy. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:42) [92%] :\r\nCar \u00e7a fait 6 ans que je suis l\u00e0, donc je l'ai quitt\u00e9e quand il avait 8 ans, et entre 8 et 14 ans, ce sont des ann\u00e9es cruciales de sa vie que j'ai rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:52) [77%] :\r\n\u00e7a donc pas y avoir de tr\u00e8s difficile, mais les clich\u00e9s le m\u00eame \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:58) [90%] :\r\nEt c'est compliqu\u00e9 de communiquer avec lui en ce moment j'essaie, j'essaie de lui faire comprendre que je l'ai pas abandonn\u00e9 politique quand il sera plus grand, il sera en mesure de comprendre la situation, pour le moment, je dois me montrer patients. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:14) [86%] :\r\nEst -ce que vous pouvez nous parler de ce qui vous est arriv\u00e9, \u00c9tats-Unis, ce qui a conduit \u00e0 votre \u00e0 long terme, expulsion a priori d\u00e9finitif pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:26) [67%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:27) [91%] :\r\n\u00e7a, je me suis fait arr\u00eat\u00e9 pour fraude \u00e0 la carte bleue. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:30) [60%] :\r\nBoston, celle -ci, j'ai eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:33) [85%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison situ\u00e9e \u00e0 Istra, ce qu'ils puissent AS qui m'a pris en charge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:39) [84%] :\r\nAS, c'est le nom de Dieu, des services d'immigration aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:45) [54%] :\r\nEt samedi, a \u00e9t\u00e9 non, d'ailleurs, c'est de sa. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:48) [93%] :\r\nOui, parce que je ne suis pas une citoyenne am\u00e9ricaine, je suis une r\u00e9sidente permanente mais pas une citoyenne am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:55) [68%] :\r\nC'est un d\u00e9pannage de symbolise. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:57) [86%] :\r\nDurant la r\u00e9pression des Khmers rouges, voici les Cambodgiens ont d\u00fb fuir on a famille s'est r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, j'avais un an et demi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:05) [86%] :\r\n\u00e7a oui, \u00e7a permettra. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:09) [91%] :\r\nEt on nous a accord\u00e9 une carte de r\u00e9sident permanent car d'identit\u00e9 pour les \u00e9trangers, la carte verte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:15) [75%] :\r\nOn ne sait pas, il y a pas, n'a pas lieu d'un oui atypique travailler. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:19) [90%] :\r\nEn grandissant, je ne savais pas que j'\u00e9tais oblig\u00e9 de faire une demande de citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine pour moi ma carte \u00e9tait cens\u00e9e permanente, elle n'avait aucune date d'expiration, donc je ne savais pas que je devais demander la naturalisation parce que j'avais un num\u00e9ro de s\u00e9curit\u00e9 sociale, je travaillais je payer des imp\u00f4ts, j'ai termin\u00e9 la fac, j'ai obtenu mon dipl\u00f4me avec mention, donc je ne comprenais m\u00eame pas l'int\u00e9r\u00eat de demander la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, puisque je pouvais faire tout ce qu'un am\u00e9ricain faisait comme ici, ce n'est pas mon pays c'est nets par an, ce n'\u00e9tait pas comme si je revenais chez moi, je n'avais jamais v\u00e9cu au Cambodge avant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:57) [72%] :\r\nCette ann\u00e9e, la gr\u00e8ve qui ce donc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:01) [98%] :\r\nTout \u00e9tait nouveau pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:02) [62%] :\r\nDans la reprise voiture m\u00eame AMM et qu'il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:06) [89%] :\r\nEn arrivant, j'aime poser plein de questions : comment je vais arriver \u00e0 vivre ici, oui, qu'est -ce que je fais ici, au d\u00e9but, je vivais dans la province de componction \u00e0 la campagne, \u00e0 2 heures de Phnom-Penh moi qui venait d'une grande ville, je me suis retrouv\u00e9 dans la campagne cambodgienne dans un village o\u00f9 tout \u00e9tait rustique Manuel les toilettes, il fallait aller puiser l'eau pour remplir son saut, il fallait la lessive \u00e0 la main puis retomberait au feu de bois, moi j'\u00e9tais du genre mais je ne sais pas faire tout \u00e7a, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable le\u00e7on d'humilit\u00e9 pendant 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:44) [62%] :\r\nVoil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:45) [78%] :\r\nVous parlez justement de de choc culturel est -ce que c'\u00e9tait difficile de se situer, on arrive ici au Cambodge, parce que tout ce qu'il des \u00c9tats-Unis ici, avec des r\u00e9actions pour certains Cambodgiens assez mitig\u00e9 qui vous disiez qu'il \u00e9tait pas mal Cambodge am\u00e9ricain et les Am\u00e9ricains vous disant que vous n'\u00eates pas am\u00e9ricaine mais plut\u00f4t cambodgienne comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 situ\u00e9 une place finalement ici au Cambodge. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:10) [46%] :\r\nEt n'y avoir que 3 ma\u00eetris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:13) [91%] :\r\n\u00e7a m'a pris du temps pour trouver ma place en m'installant dans la capitale, j'ai vu que de nombreux \u00e9trangers les expat comme on les appelle, avaient fait le choix de vivre ici et mon r\u00e9seau \u00e9t\u00e9 parmi ces \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:27) [59%] :\r\nParle avec et was pour du lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:30) [95%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial de voir des gens qui ne sont pas g\u00e9ants qui ont d\u00e9cid\u00e9 de vivre ici, donc je me suis dit que je pouvais le faire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:40) [63%] :\r\nCertains ou alors donc \u00e7a presse ceux qui comme, comme \u00e7a se d\u00e9place. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:45) [92%] :\r\nCe qui m'a pris du temps parce que mes premi\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 durs, j'\u00e9tais en d\u00e9pression du fait d'\u00eatre loin de ma famille et je buvais beaucoup pour oublier ma r\u00e9alit\u00e9, mais j'ai fini par rencontrer des personnes formidables ici, \u00e7a m'a fait beaucoup de bien et quand tu rencontres des personnes comme \u00e7a, \u00e7a devient un nouvelle famille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:05) [84%] :\r\nC'est un sentiment c'est une volont\u00e9 de vous artiste am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:11) [61%] :\r\nAh oui, d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:14) [87%] :\r\nNon, on dit que tant foyers se trouvent l\u00e0 o\u00f9 se trouve ton coeur, mon coeur est avec ma famille et ma famille est aux \u00c9tats-Unis, donc les \u00c9tats-Unis, c'est chez moi, je peux trouver une nouvelle maison, mais je ne peux pas changer, qui je suis vraiment et je suis am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:30) [71%] :\r\nIl est nomm\u00e9 \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:31) [88%] :\r\nEst -ce que vous souhaiteriez repartir vivre aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:35) [63%] :\r\nMais pour se lancer, oui, oui de un mois. \r\nPas \u00eatre meilleur, c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:44) [92%] :\r\nJe voudrai repartir et me battre pour obtenir la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, comme \u00e7a je pourrai faire des allers retours comme \u00e7a me chante : je voudrais aller aux \u00c9tats-Unis, parce que toute ma famille est l\u00e0- bas, \u00e7a fait 6 ans que je vis au Cambodge, j'ai travaill\u00e9, j'ai fini par ma bite au mode de vie du pays, je me sens reconnu dans mon activit\u00e9 de prof d'anglais, j'enseigne \u00e0 des enfants, je voudrais juste avoir la possibilit\u00e9 de rendre visite \u00e0 ma famille et si un jour je souhaite revivre avec eux, avoir aussi la possibilit\u00e9 de le faire et de retourner aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:20) [58%] :\r\nC'est-\u00e0-dire au moins une personne, ce qui est bateau pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:24) [93%] :\r\nVoil\u00e0 ce que je souhaite pouvoir faire des aller-retour entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:36) [87%] :\r\nCet effet boomerang pour les Khmericains du Cambodge, un reportage de Sidy Ian Sanne et r\u00e9alisation Christian mort h\u00e9ros et donc Muriel M\u00e9rat la derni\u00e8re intervenante du reportage Sofia nous a parl\u00e9 du du travail d'une association One Love Cambodia pour que les expulsions vers le Cambodge s'arr\u00eater le dossier en est o\u00f9 est -ce que le le gouvernement cambodgien, les \u00e9coutes ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:57) [87%] :\r\nExcellente question Lukia \u00e7a va bien, la r\u00e9ponse est si Guillaume qui nous la donne. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:27:02) [85%] :\r\nLe gouvernement cambodgien a pris position, a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment prendre se prennent \u00e0 bras le corps, il y a 2 ans, le 1er ministre concerne a d\u00e9nonc\u00e9 cet accord, qui juge inhumain de 200 donc on est l\u00e0 pour l'instant, les \u00c9tats-Unis ne sont pas dans la capacit\u00e9 d'expulser les Cambodgiens qui qui tombent sous le coup de cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:22) [92%] :\r\nMais quand vous dites que pour l'instant, les \u00c9tats-Unis ne peuvent plus renvoyer personne, \u00e7a veut dire qu'actuellement aux \u00c9tats-Unis, il y a des Cambodgiens en attente de renvoi. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:27:30) [85%] :\r\nExactement, depuis octobre, il y a entre 100 et 100 50 personnes de donc cambodgien qui sont d\u00e9tenus dans les prisons des services d'immigration am\u00e9ricains et qui donc tombe sous le coup d'une expulsion d'un d'un bannissement et qui sont en attente des documents de voyage pour pouvoir expliquer c'\u00e9tait cambodgien donc. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:27:49) [89%] :\r\nAttendons Group, le feu Vert ne autorit\u00e9s cambodgiennes apr\u00e8s le probl\u00e8me, c'est que l'affaire devient tr\u00e8s politique, le le Cambodge actuellement et donc. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:27:58) [85%] :\r\nUne v\u00e9ritable d\u00e9rive totalitaire donc ce dossier comme d'autres dossiers est un levier de pression pour tout vous dire, en fait, le Lysdahl unie donc critique la ann\u00e9e totalitaire du Cambodge a par exemple suspendu les visas accord\u00e9s aux officiels cambodgiens en r\u00e9ponse, les Cambodgiens donc d\u00e9cide de maintenir une suspension de cet accord bon cet avant projet politique, c'est par exemple le lait il \u00c9tats-Unis d\u00e9cidaient de, de, de lever un peu la pression sur les autorit\u00e9s cambodgiennes il y a peut-\u00eatre des chances \u00e7a \u00e9videmment tout \u00e7a conditionnelle mais des chances que le Cambodge acceptent de nouveau de d'appliquer l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:33) [87%] :\r\nD'accord, et puis pour en venir directement aux gens que vous, vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 Phnom-Penh a, on l'a entendu, Sofia, finalement, elle a r\u00e9ussi \u00e0 tr\u00e8s bien sans Cannes aussi tous cas il a quand m\u00eame trouv\u00e9 un petit emploi de tatoueur il y a beaucoup de ces expuls\u00e9s qui arrive finalement \u00e0 refaire leur vie. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:28:56) [78%] :\r\nElle a quand m\u00eame pas mal Rihanna qui fondent. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:28:58) [85%] :\r\nDes ONG, un \u00e0 un par exemple qui a mont\u00e9 une ONG de danse Hip-Hop pour les enfants d\u00e9favoris\u00e9s qui est tr\u00e8s connu l\u00e0- bas qui s'appelle Tanith doit le rencontrer d'autres utiliser la vid\u00e9o, d'autres qui de du slam de de la po\u00e9sie, donc beaucoup de ces Cambodge a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:29:15) [84%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, donc il s'efforce de retrouver, de se refaire une vie, c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame pas mal de ces, de gens qui n'y arrivent pas, et qui tombe dans l'alcoolisme dans la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:24) [96%] :\r\n\u00e7a peut aller jusqu'au suicide non. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:29:27) [82%] :\r\nOui, jusqu'au suicide, hein, en parlant avec eux, justement, Sofia, il y en a quand m\u00eame parl\u00e9 de 27 suite dans de ce qui est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:35) [83%] :\r\nEt Sidy Ian Sanne et ce qui ressort de votre reportage, c'est que ces Khmers Ricains comme on les surnomme ces expuls\u00e9s sont tr\u00e8s mal vus au Cambodge. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:29:45) [86%] :\r\nOui, ils sont tr\u00e8s mal vus par la soci\u00e9t\u00e9 cambodgienne qui s'y voit d'abord des bandits qu'on a renvoy\u00e9s chez eux, il y aussi des Cambodgiens qui non seulement d'une mauvaise image du Cambodge, mais en plus ceux qui ont loup\u00e9 leur chance de r\u00e9ussir aux \u00c9tats-Unis dans la premi\u00e8re puissance mondiale, beaucoup de jeunes qu'on peut dire, aimerait immigr\u00e9s le Cambodge est un pays extr\u00eamement pauvre et beaucoup voient les \u00c9tats-Unis comme sur le monde, a une chance pour r\u00e9ussir et donc de voir ces jeunes en plus ceux qui boivent grande majorit\u00e9 sont tous tatou\u00e9s de la t\u00eate aux pieds qui s'habillent tr\u00e8s large qui parle avec des grands gestes, un peu comme on pourrait voir dans un clip de rap pour certains. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:30:20) [79%] :\r\nDonc, ils sont vraiment pr\u00eats \u00e0 consid\u00e9rer d\u00e9j\u00e0, parce qu'ils ont \u00e9chou\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et \u00e9chou\u00e9 pour des raisons criminelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:27) [85%] :\r\nEt vous avez demand\u00e9 \u00e0 part \u00e7a, ne rien la Sidy Ian Sanne et pourquoi est -ce que les jeunes Khmericains connaissent aussi peu de leur pays d'origine jury parle pas cambodgien et connaissent pas l'histoire pourtant marquante et sanglante du du Cambodge, c'est assez \u00e9tonnant quand m\u00eame, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:40) [91%] :\r\nAlors pour nous, c'est \u00e9tonnant, on n'est pas pour un Cambodgien en fait ce que m'a expliqu\u00e9 Sidy Hans c'est que la guerre et les traumatismes subis sont des sujets tabous pour tout le monde, y compris un pour les gens qui ont toujours v\u00e9cu au Cambodge l'horreur a \u00e9t\u00e9 telle un presque 2 millions de morts, soit 20 pourcent de de la population de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une telle horreur qu'aujourd'hui encore, h\u00e9 bien cette horreur reste indicible et les parents des Khmericains simplement tirer un trait sur leur pass\u00e9 et n'ont rien transmis du tout de leur culture \u00e0 leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:13) [82%] :\r\nMerci Muriel on va \u00e9couter le choix de Nathalie Schoenberg, alors c'est un groupe r\u00e9cent cambodgien, qui s'appelle le Cambodia ne s'PS Project, mais leur sp\u00e9cialit\u00e9 c'est de revisiter un genre qui \u00e9tait \u00e0 la mode \u00e0 Phnom-Penh dans les ann\u00e9es 60 70, c'est-\u00e0-dire un joyeux m\u00e9lange psych\u00e9d\u00e9lique et \u00e7a s'appelle when You fui c'est le choix de Nathalie Schoenberg. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:31) [60%] :\r\nEn m\u00eame temps une m\u00eame tr\u00e8s mal avec 3, donc un petit gen\u00e9vrier oui certes il est admis tout en d\u00e9voil\u00e9 nos pays ouais, bah, on appelle \u00e7a et ben mais M\u00e9rim\u00e9e \u00e7a oui langue turque travaux ran\u00e7on mini\u00e8re, c'est un petit apart\u00e9 sera mais on a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:06) [80%] :\r\nRien n'est pas vous r\u00e9servez quoi demande au point de fuite demain on va se prendre pour Jacques Brel, h\u00e9 ben on va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:12) [90%] :\r\nAux Marquises gr\u00e2ce \u00e0 instantan\u00e9 du monde cette \u00e9mission d'outre- mer 1\u00e8re dont on avait d\u00e9couvert un reportage la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:21) [90%] :\r\nOui, c'est un reportage consacr\u00e9 aux femmes, \u00e0 Tunis, comment est -ce qu'elle pouvait \u00eatre dans l'espace public s'emparer de cet espace public, quelle place dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:29) [92%] :\r\nOui, alors demain, donc un tout autre sujet, on va rencontrer Paco, un vieux monsieur originaires des Marquises, il va nous emmener \u00e0 la p\u00eache et nous rappellera au passage que, pendant longtemps, la survie de son peuple, pass\u00e9 par la ma\u00eetrise de l'art de la chasse et de la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:52) [86%] :\r\nOnt form\u00e9 2 \u00e9quipes, une \u00e9quipe \u00e0 la p\u00eache, l'\u00e9quipe \u00e0 la chasse. \r\nL \u00e0, l'\u00e9quipe qui partait \u00e0 la p\u00eache le relais, il y avait du poisson d'. \r\nMais y avait pas cette poissons donc on avait les cheveux, donc les Vaudois, les gens se Yahmed toujours il y a eu un r\u00f4le Jamel. \r\nEt on va aller voir une cela le bilan qui fait un point manioc \u00e0 l'plut\u00f4t au des bananes, il y a pas de frigo cong\u00e9lateur Docteur cuirass\u00e9 Fabrice s\u00e9ch\u00e9es ici m\u00eame pour aller saluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:36) [89%] :\r\nNovartis viennent un reportage diffus\u00e9 une 1\u00e8re fois en juin 2014 sur outre- mer 1\u00e8re c'est \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans Point de fuite \u00e0 demain Muriel \u00e0 demain Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:44) [61%] :\r\nRoland, dans, moi j'ai tenu jusqu'au bout, augmenter oui, mon amour sont il me font pas. \r\nMoi, j'ai, j'esp\u00e8re bien les bon. \r\n\u00e0 l'\u00e9coute \u00e0 l'point 36. \r\nIl a voil\u00e0 madame am\u00e9ricaine. \r\nA terriblement Roland Wagner. \r\nOui mais fort au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:06) [99%] :\r\nFree Jacques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-25T13:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-363710B6-2088-424F-9875-6DE1E142F90F", "internalArchiveId": "363710B6-2088-424F-9875-6DE1E142F90F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maja Haus, co-pr\u00e9sidente des jeunes Verts Suisses;manifestant d'Uster;membres d' \u00abAktivistin \u00bb, un collectif f\u00e9ministe \u00e0 Zurich;Michael Zahnd, membre Mouvement pour le Socialisme;Martin Candinas, conseiller national grison PDC;de Chalus , Agla\u00e9  ;Nicolet, John;Daniel Yule, skieur suisse;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CONVENTION GE CYBERGUERRES) C'est une question importante voire strat\u00e9gique pour la Suisse qui est d\u00e9battue dans les coulisses du Forum de Davos.\r\nFaut-il une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, pour r\u00e9gler la r\u00e9ponse \u00e0 apporter aux cyberattaques ? \r\nLa gigantesque cyberattaque plan\u00e9taire Wannacry, qui a eu lieu en mai dernier, a r\u00e9veill\u00e9 les consciences.\r\nEsther Coquoz, un homme, \u00e0 l'origine de la proposition, est au WEF. Il s'agit de Brad Smith, le pr\u00e9sident du groupe Microsoft:\r\nBrad Smith est en mission depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Il a vu ses informaticiens mobilis\u00e9s 24 heures sur 24 pour g\u00e9rer l'attaque informatique Wannacry. Aujourd'hui il est convaincu que seule une r\u00e9ponse commune entre entreprises technologiques, mais aussi entre Etats peut permettre de combattre le fl\u00e9au des cyberattaques. Et ce patron a de la suite dans les id\u00e9es: selon nos informations, il a id\u00e9croch\u00e9 une entrevue avec Ignazio Cassis, le conseiler f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. Elle devrait avoir lieu demain, nous a confirm\u00e9 le DFAE:\r\n*** Et de quoi Brad Smith voudrait-il parler avec Ignazio Cassis ?\r\nBrad Smith milite pour la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, un peu sur le mod\u00e8le des anciennes conventions de Gen\u00e8ve. Car d\u00e9sormais , le cyberespace est le nouveau champs de bataille. La preuve, selon Martin Vetterli, le pr\u00e9sident de l'EPFL: le gouvernement de Donald Trump a \u00e9tendu la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre de mani\u00e8re militare, voire avec une arme nucl\u00e9aire, \u00e0 une cyberattaque de tr\u00e8s haute importance.\r\nLaisser les Etats r\u00e9gler cette menace chacun de leur c\u00f4t\u00e9, c'est risquer une escalade, chaque camp pourrait faire une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente de la r\u00e9ponse \u00e0 apporter en cas d'attaque. Il faut donc aussi donner un cadre international \u00e0 la cyberguerre: et pour Brad Smith, Gen\u00e8ve est naturellement pr\u00e9destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre \u00e0 l'origine d'un tel texte, elle qui abrite d\u00e9j\u00e0 le droit de la guerre conventionnelle. \r\n*** Et comment expliquer que Brad Smith ait obtenu audience aupr\u00e8s du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'agenda sans doute surcharg\u00e9 ...\r\n((Une entrevue avec le grand patron de Microsoft, \u00e7a ne se refuse pas)) Et c'est totalement dans l'esprit du WEF de  Davos, qui permet \u00e0 des chefs d'Etat et des ministres de rencontrer de mani\u00e8re informelle des patrons, sans que cela soit communiqu\u00e9. Ignazio Cassis, comme son pr\u00e9decesseur Didier Burkhalter, a  aussi le souci de conserver un r\u00f4le important pour la Gen\u00e8ve internationale. D'ailleurs cette question d'une convention du num\u00e9rique int\u00e9resse aussi plus haut point les autorit\u00e9s de Gen\u00e8ve, qui seront pr\u00e9sentes jeudi soir \u00e0 une conf\u00e9rence organis\u00e9e sur le sujet  par les Ecoles Polytechniques F\u00e9d\u00e9rales.\r\n(TF4 COURT/ZH MANIF ANTI-WEF) Esther Coquoz...en direct de Davos....o\u00f9 se poursuit aujourd'hui le Forum \u00e9conomique.\r\nEt la venue de Donald Trump...vendredi...on le sait.suscite des r\u00e9sistances.\r\n***\"Trump not welcome\" : A Zurich....plus d'un millier de personnes ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 une manifestation...contre la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nUn cort\u00e8ge organis\u00e9 par plusieurs mouvements de gauche...avec quelques p\u00e9tards...mais sans d\u00e9bordements.\r\nNotre correspondante S\u00e9verine Ambrus...a suivi le d\u00e9fil\u00e9 jusqu'\u00e0 la Bahof-stras, l'embl\u00e9matique quartiers des banques de Zurich...\r\n.\r\n((Femme 1 :\r\n\u00ab Je suis Maja Haus, co-pr\u00e9sidente des jeunes Verts Suisses \u00bb.\r\n\u00ab Oui, d'une part, nous voulons dire combien Trump est une personne ignorante : il ignore aussi bien le changement climatique que les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde entier mais Trump n'est pas le seul probl\u00e8me : nous manifestons aussi contre les autres personnes qui comme lui, ne veulent pas le meilleur pour notre plan\u00e8te et pourtant sont dans des positions de pouvoir. \u00bb\r\nHomme :\r\n\u00ab Je pense que le Wef est une organisation et une manifestation incroyablement catastrophique ! Parce qu'on y re\u00e7oit des gens comme Trump ou Netanyahou.\r\nDes gens qui discr\u00e9ditent l'id\u00e9e d'une solution politique au Proche orient. Tout simplement catastrophique ! \u00bb\r\n.\r\n\u00ab Je viens d'Uster, une petite ville pas loin de Zurich \u00bb\r\nFemme 2 :\r\n\u00ab Oui, nous sommes membres d' \u00abAktivistin \u00bb, un collectif f\u00e9ministe \u00e0 Zurich.\r\nNous sommes l\u00e0 parce que nous ne voulons pas que l'hostilit\u00e9 aux femmes soit le ton dominant dans la politique mondiale. \u00bb\r\n))\r\nEt d'autres rassemblements contre le venue de Donald Trump  ont aussi eu lieur hier soir dans d'autres villes.\r\nEnviron 250 personnes.... Lausanne et  Gen\u00e8ve ...et une centaine...\u00e0 Fribourg, Neuch\u00e2tel et Bellinzone\r\n(GE - Num\u00e9ro 2 de la police judiciaire arr\u00eat\u00e9) ***A Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public confirme l'ouveture d'une enqu\u00eate...contre le num\u00e9ro deux de la police judiciaire!\r\nLe haut-grad\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9...vendredi dernieer...et sera \u00e0 nouveau entendu par la justice aujourd'hui.\r\nInformation du Matin et du quotidien 20 Minutes\r\nEn cause : une violation grave du secret de fonction.....la possible transmission...\u00e0 une relation priv\u00e9e.... d'informations....sur une enqu\u00eate en cours\r\nL'affaire concernerait le milieu de la nuit genevoise...avec \u00e0 la cl\u00e9...trois autres arrestations....\r\n(06/GE/LIMITATION TRAFIC DOUANES PA) ***Et dans le m\u00eame canton de Gen\u00e8ve...de nombreuses petites douanes de campgnes sont...submerg\u00e9es par le trafic trans-frontalier.\r\n600 mouvements routiers chaque jours...aux fronti\u00e8res genevoises...que ce soit vers la France ou le canton de Vaud.\r\nAvec pour cons\u00e9quence...le report...du trafic...sur les routes de campagne et les petites douanes.\r\nLes autorit\u00e9s genevois r\u00e9agisssent. Elles avaient d'abord menac\u00e9 de femer certains points de passage aux heures de pointe...\r\nMais...Sylvie Belzer, les mesures mises en place sont dans un premier temps...moins radicales...\r\n((C'est la grogne des petits villages de campagne qui avait mis le feu aux poudres. Un trafic pendulaire incessant pendant les heures de pointe, une succession de voitures pare-chocs contre pare-chocs dans la rue principale. \r\nFace au ras le bol, Luc Barthassat mena\u00e7ait alors de prolonger l'heure de fermeture des petites douanes. La lev\u00e9e de bouclier est alors venue de France, ce qui a permis d'entamer des n\u00e9gociations. R\u00e9sultat: une lettre d'intention sign\u00e9e par les autorit\u00e9s des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re avec des mesure pour r\u00e9duire ce trafic. \u00e7a passera par de nouvelles lignes de bus transfrontali\u00e8res et une volont\u00e9 de d\u00e9velopper le covoiturage gr\u00e2ce \u00e0 des parc-relais notamment. Si ces mesures ne permettent pas d'am\u00e9liorer la situation d'ici fin 2019, un test sera bel et bien men\u00e9 durant lequel le passage pendant les heures de pointe sera limit\u00e9 aux bus, aux deux-roues et aux seuls v\u00e9hicules qui feront du co-voiturage.))\r\n(02/ATS - ITV CANDINAS) 7h....sur la premi\u00e8re...et cette question : la Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle venir au secours de l'ATS...?\r\nL'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse... qui pr\u00e9voit de supprimer un quart de ses effectifs....soit 35 \u00e0 40 postes de journalistes.\r\nLes r\u00e9dactions....ont fait la gr\u00e8ve hier apr\u00e8s-midi  pour protester contre cette d\u00e9cision. \r\nEt c\u00f4t\u00e9 poltiique...le parti socialiste demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir pour p\u00e9renniser le service public fourni par l'agence de pressse.\r\nRevendicatons partag\u00e9e par le conseiller national PDC, Martine Candinas... \r\nIl y voit une mani\u00e8re de soutenir l'ensemble de la presse \u00e9crite en Suisse\r\nDes propos recueillis par Deborah Sohlbank\r\nAutre entit\u00e9 m\u00e9diatique touch\u00e9e...par la crise...\r\nLe quotidien vaudois \"La C\u00f4te\" a annonc\u00e9 hier...une r\u00e9forme en profondeur...d\u00e8s ce printemps...\r\nDeux des 19 journalistes...de la r\u00e9daction devront quitter le journal.\r\nLa C\u00f4t\u00e9...invoque des chiffres rouges...li\u00e9s \u00e0 la baisse des recettes publicitaires.\r\n(Attaques AFGH) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tanger...\r\nUne attaque serait en cours ce matin...contre le si\u00e8ge de l'ONG \"Save The Children\"...\u00e0 Jalalabad...grande ville de l'est...de l'Afghanistan...\r\nOn vient de l'apprendre...on d\u00e9nombrerait au moins onze bless\u00e9s...\r\nPlusieurs t\u00e9moins font \u00e9tat de tirs...et un dirigeant local \u00e9voque m\u00eame une explosion devant les locaux de l'ONG britannique.\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois en moins d'une semaine...que des resortissants \u00e9trangers sont pris pour cibles...en Afghanistan.\r\nSamedi dernier...lors d'une autre attaque...un commando avait tu\u00e9 20 personnes....dont  14 touristes...dans l'attaque\u00e0...\u00e0 Kaboul...de l'h\u00f4tel Inter-continental.\r\n(12/BRESIL/MANIFS PRO-LULA IV) ***L'ex-pr\u00e9sident du Br\u00e9sil...Lula Da Silva...affrontera aujourd'hui... ses juges... \u00e0 Porto Alegre.\r\nReconnu couable de corruption, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, en premi\u00e8re instance, l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e0 9 ans de prison.\r\nPourtant, il reste reste cr\u00e9dit\u00e9 de 35% des voix lors de la prochaine \u00e9lectiont pr\u00e9sidentielle...\r\nDes militants de son parti, le parti des travailleurs,ont \"veill\u00e9 hier soir\"...dans tout le pays...\r\nDes manifestations \u00e0 Porto-Alegre, o\u00f9 Lula a lui-m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 la manifestation...\r\nEt aussi \u00e0 Rio de Janeiro...dans la foule... Lourdes, une femme au foyer de 58 ans...\r\n----- \r\nPropos recueillis par Agla\u00e9 de Chalus.\r\n(FRA - Proc\u00e8s Jawad) \r\n(20/SKI, IV YULE) (Bien loin de l'\u00e9t\u00e9 politique br\u00e9silien...) ( on passe au sport)....\r\n***Daniel Yule a sign\u00e9 son deuxi\u00e8me podium en Coupe du monde du Ski alpin! \r\nD\u00e9j\u00e0 3\u00e8me du slalom de Kitzb\u00fchel dimanche, le Valaisan a r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir...lors du  slalom nocturne de Schladming \r\nDans une ambiance de feu, c'est l'Autrichien Marcel Hirscher...qui s'est impos\u00e9e...devant son grand rival norv\u00e9gien Henrik Christoffersen...\r\nPour Daniel Yule...cette troisi\u00e8me place...est de bonne augure en vue des Jeux Olympiques...\r\nDe bon augure en vue des Jeux Olympiques de PyeongChang. Daniel Yule. \r\n  0'23''\r\nA noter encore - c\u00f4t\u00e9 suisse - les 13\u00e8me et 14\u00e8me places de Ramon Zenh\u00e4usern et de Luca Aerni.\r\n(Hockey) En hockey sur glace...Lausanne reste dans la course aux play-offs...\r\nLes Vaudois ont battu hier \u00e0 soir...\u00e0 Malley...le leader...Berne...sur le score de 5 \u00e0 3.\r\nAu classement..Lausanne est...\u00e0 4 point de la tr\u00e8s convoit\u00e9e huiti\u00e8me place...occup\u00e9e par Gen\u00e8ve-Servette.\r\nBien loin devant...Bienne reprend la troisi\u00e8me place...gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 3-1...face \u00e0 Langnau.\r\n(TF6/TENNIS L'ANNEE DU FAIR PLAY) ***Et le rendez-vous sport de la matin\u00e9e, c'est bien-s\u00fbr du tennis...\r\nQuarts de finale de l'Open d'Australie...Roger Federer affronte d\u00e8s 9h30... le Tch\u00e8que Thomas Berdych\r\n****Le B\u00e2lois...qui a d\u00e9sormais la voie royale vers le titre...apr\u00e8s l''\u00e9limination hier de Rafael Nadal...\r\nIl est souvent...pr\u00e9sent\u00e9...comme un chantre du fair-Play, \r\nC'est vrain qu'il est sovent... le premier \u00e0 saluer les m\u00e9rites de son adversaire \r\nMais pour le  b\u00e2lois ...le fair-play....a aussi mettre des limites.. \r\nHerv\u00e9 Borsier\r\n  1'58''\r\nUne rencontre \u00e0 suivre dans nos RDV d'informations et sur RTS 2\r\n((Le respect oui, mais il ne doit pas empi\u00e9ter sur la rivalit\u00e9 et  le combat sur le court \r\nMag : Roger Federer 45sec \r\nPourtant les images de Grigor Dimitrov et Nick Kyrgios qui se tombent dans les bras apr\u00e8s 5 sets, l'hommage de Novak Djokovic \u00e0 Hyeong Chun qui vient pourtant de le battre \u00e0 plates coutures et de briser net son retour sont l\u00e0 pour le prouver, le tennis montre l'exemple. Mais pour Federer dans ce cas c'est normal..\r\nMag. Roger Federer 33 sec\r\nOu se trouve la limite entre rivalit\u00e9 et respect de l'autre, en mati\u00e8re de sport elle est difficile \u00e0 trouver. Par exemple, en tennis le fair-Play est moins rependu dans le circuit f\u00e9minin, et dans tous les cas beaucoup moins visible))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Staline - film retir\u00e9 en RUS)", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9254556", "ece-9254534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T18:00:35Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal avec vous Julien faire bonjour, bonjour \u00e0 tous, comment lutter contre la guerre2,0, le patron de Microsoft d\u00e9fend \u00e0 Davos, la cr\u00e9ation d'une convention internationale sur les cyber attaques la Suisse pourrait y prendre part, il y a notamment le ministre Ignazio Cassis en marge de ce forum \u00e9conomique, plusieurs centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier compte la venue de Donald Trump \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve, Fribourg, mais surtout \u00e0 Z\u00fcrich, vous entendrez quelques-uns des centaines de manifestants r\u00e9duire le trafic aux petites douanes de campagne, c'est l'objectif de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve face \u00e0 la grogne de certains villages une lettre d'intention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e hier elles pr\u00e9voient des parkings relais de nouvelles lignes de bus transfrontali\u00e8res et dans ce journal, \u00e9galement du ski alpin avec la joie du Valaisan Daniel Yule 3\u00e8me du prestigieux slalom de Schladming et avant son quart de finale \u00e0 Melbourne ce matin Roger Federer vous expliquera que m\u00eame le fair-play assez limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nC'est une question importante, voire strat\u00e9gique pour la Suisse qui est d\u00e9battue dans les coulisses du Forum \u00e9conomique de Davos, faut -il une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique pour r\u00e9gler la r\u00e9ponse \u00e0 apporter au cyber attaque la gigantesque cyberattaque plan\u00e9taire WannaCry qui a eu lieu en mai dernier a r\u00e9veill\u00e9 les consciences, Esther, Coco, vous \u00eates en Direct de Davos alors un homme \u00e0 l'origine de la proposition et justement au Forum \u00e9conomique \u00e0 Davos, il s'agit de Brad Smith, le pr\u00e9sident du groupe Microsoft. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [94%] :\r\nOui Breiz mettait en mission depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a vu ses informaticiens mobilis\u00e9s 24 heures sur 24 pour g\u00e9rer l'attaque informatique g\u00e9ante WannaCry aujourd'hui, il est convaincu que seule une r\u00e9ponse commune entre \u00e9tats peut permettre de combattre le fl\u00e9au des cyber attaques et ce patron a de la suite dans les id\u00e9es, selon nos informations, il a d\u00e9croch\u00e9 une entrevue avec Ignacio Cassis le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle devrait avoir lieu demain nous a confirm\u00e9 le DFAE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [98%] :\r\nAlors de quoi Brad Smith voudrait -il parler avec Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident de Microsoft, milite pour la cr\u00e9anciers d'une convention de Gen\u00e8ve du num\u00e9rique, un peu sur le mod\u00e8le des anciennes conventions qui r\u00e8glent le droit de la guerre car d\u00e9sormais le cyberespace est le nouveau Champ de bataille, la preuve, le gouvernement de Donald Trump a \u00e9tendu la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre de mani\u00e8re militaire discute m\u00eame de l'\u00e9tendre, de la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 une telle attaque avec une arme nucl\u00e9aire a une cyber attaque de tr\u00e8s haute importance, laisser les \u00e9tats r\u00e9gler cette menace chacun de leur c\u00f4t\u00e9, c'est donc risquer une escalade, il faut donner un cadre international \u00e0 la cyberguerre et pour Brad Smyth Gen\u00e8ve qui abrite d\u00e9j\u00e0 le droit de la guerre conventionnelle et naturellement pr\u00e9destin\u00e9e pour \u00eatre \u00e0 l'origine d'untel, texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [85%] :\r\nAlors, Esther, comment est -ce qu'on peut expliquer que Brad Smith ait obtenu audience aupr\u00e8s du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Alain Alain gendarmes ont sans doute plut\u00f4t surcharg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [92%] :\r\nD'abord, cette rencontre est totalement dans l'esprit du web de Davos, qui permet \u00e0 des chefs d'\u00c9tat et des ministres d'or se rencontrer, de mani\u00e8re confidentielle, avec des grands patrons, sur des dossiers strat\u00e9giques, ensuite il n'y a tout, Cassis veut promouvoir le r\u00f4le central de la Gen\u00e8ve internationale d'ailleurs cette caution d'une convention du num\u00e9rique int\u00e9resse aussi au plus haut point les autorit\u00e9s du canton du bout du lac qui participeront jeudi soir \u00e0 Davos \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales sur le m\u00eame th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [93%] :\r\nEsther, Coco, en Direct de Davos o\u00f9 se poursuit d'ailleurs aujourd'hui, \u00e9videmment, le Forum \u00e9conomique et la venue de Donald Trump, vendredi, on le sait, suscite des r\u00e9sistances Trump not Welcome Trump n'est pas le bienvenu \u00e0 Zurich plus d'un millier de personnes ont particip\u00e9 hier soir \u00e0 une manifestation contre la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, un cort\u00e8ge organis\u00e9 par plusieurs mouvements de gauche avec quelques p\u00e9tards mais sans d\u00e9bordements, notre correspondante S\u00e9verine en Bruce a suivi le d\u00e9fil\u00e9 jusqu'\u00e0 la Bahnhofstrasse, l'embl\u00e9matique quartiers des banques de Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [89%] :\r\nJe suis Mayara co- pr\u00e9sidente des Jeunes Verts Suisses les jeunes Verts Suisses sont go\u00fbt, organisateur de cette manifestation aujourd'hui \u00e0 la Saxe, d'une part, nous voulons dire combien Trump est une personne ignorante, il ignore aussi bien le changement climatique, que les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde entier mais Trump n'est pas le seul probl\u00e8me, nous manifestons aussi contre les autres personnes qui, comme lui, ne veulent pas le meilleur pour notre plan\u00e8te et pourtant sont dans des positions de pouvoir partie d'une organisation particuli\u00e8re, oui nous sommes membres d'Aktivistin, un collectif et \u00e0 Z\u00fcrich, nous sommes l\u00e0 parce que nous ne voulons pas que l'hostilit\u00e9 aux femmes soit le temps 2000 noms dans la politique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [86%] :\r\nMichael Chan, membre du Mouvement pour le socialisme et on a organis\u00e9 cette manif aujourd'hui avec soutien de s\u00e9rie d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [89%] :\r\nEst -ce que on peut dire que cette ann\u00e9e avec la venue, Donald Trump \u00e7a redonne une visibilit\u00e9 importante au mouvement anti- ouais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [79%] :\r\nAbsolument, avec une vol\u00e9e de trams, \u00e7a nous donne une mais c'est beaucoup plus large pour transmettre nos informations, une opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc pendant de longues du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich hier soir d'autres rassemblements compte la venue de Donald Trump ont aussi eu lieu dans d'autres villes suisses environ 250 personnes \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve et une centaine \u00e0 Fribourg Neuch\u00e2tel et Bellinzone et \u00e0 Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public confirme l'ouverture d'une enqu\u00eate contre le num\u00e9ro 2 de la police judiciaire haut grad\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi dernier sera \u00e0 nouveau entendu par la justice aujourd'hui, information du matin du quotidien 20 Minutes en cause une violation grave du secret de fonction la possible transmission \u00e0 une relation priv\u00e9e d'informations sur une enqu\u00eate en cours, l'affaire concernerait le milieu de la nuit genevoise avec \u00e0 la cl\u00e9 trois autres arrestations dans le m\u00eame canton de Gen\u00e8ve, de nombreuses petites douanes de campagne sont submerg\u00e9es par le trafic transfrontalier et 600 mouvements routiers chaque jour aux fronti\u00e8res genevoises, que ce soit vers la France o\u00f9 le canton de Vaud avec pour cons\u00e9quence le report du trafic sur les routes de campagne et les petites douanes les autorit\u00e9s genevoises r\u00e9agissent, elles avaient d'abord menac\u00e9 de fermer certains points de passage aux heures de pointe mais Sylvie belles aires les mesures mises en place sont dans un 1er temps moins radicales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [95%] :\r\nC'est bien la grogne des petits villages de campagne qui avait mis le feu aux poudres un trafic pendulaire incessant pendant les heures de pointe une succession de voitures pare- chocs contre pare- chocs, dans la rue principale du village, face au ras-le-bol Luc Barthassat en charge du d\u00e9partement des Transports mena\u00e7ait alors de prolonger l'heure de fermeture des petites douanes la lev\u00e9e de boucliers est alors venue de France, ce qui a permis d'entamer des n\u00e9gociations, r\u00e9sultat, une lettre d'intention sign\u00e9e par les autorit\u00e9s des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re avec des mesures pour r\u00e9duire ce trafic, \u00e7a passera par de nouvelles lignes de bus transfrontali\u00e8res et une volont\u00e9 de d\u00e9velopper le covoiturage, gr\u00e2ce \u00e0 des parc- relais notamment, mais si ces mesures ne permettent pas d'am\u00e9liorer la situation d'ici fin 2019 un test sera bel et bien men\u00e9, durant lequel le passage pendant les heures de pointe sera limit\u00e9 aux bus, aux 2 roues et aux seuls v\u00e9hicules qui feront du co- voiturage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [95%] :\r\n7 heures, 8 cette question la Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle venir au secours de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse qui pr\u00e9voit de supprimer un quart de ses effectifs, soit 35 \u00e0 40 postes de journalistes et d'action ont fait gr\u00e8ve hier apr\u00e8s- midi pour protester contre cette d\u00e9cision et c\u00f4t\u00e9 politique, le Parti socialiste demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir pour p\u00e9renniser le service public fourni par l'agence de presse revendication partag\u00e9e par le conseiller national PDC Martine Candinas il y voit une mani\u00e8re de soutenir l'ensemble de la presse \u00e9crite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:40) [84%] :\r\nOn peut dire, c'est vraiment une saison de base ou les m\u00e9dias peuvent prendre et il y a presque tous les m\u00e9dias qui prend aussi les informations de la et pour \u00e7a, on peut aussi dire ce, ce qui est indirect des m\u00e9dias suisses donc de la presse et la presse du toujours aussi soutien et l\u00e0, je crois, \u00e7a serait peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 on peut aider, effectivement, tous les m\u00e9dias on appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [93%] :\r\nPropos recueillis par D\u00e9borah seule banque autre entit\u00e9 m\u00e9diatique touch\u00e9e par la crise, le quotidien Vaudois la cote a annonc\u00e9 hier une r\u00e9forme en profondeur d\u00e8s ce printemps, 2 des 19 journalistes de la r\u00e9daction devront quitter le journal la C\u00f4t\u00e9 invoque des chiffres rouges li\u00e9s \u00e0 la baisse des recettes publicitaires, dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger une attaque serait en cours ce matin compte le si\u00e8ge de l'ONG, c'est, vous \u00e9tiez Luana de Jalalabad, grande ville de l'est de l'Afghanistan, on vient de l'apprendre, on d\u00e9nombrerait au moins 11 bless\u00e9s plusieurs t\u00e9moins font \u00e9tat de tirs et un dirigeant local \u00e9voque m\u00eame une explosion devant les locaux de l'ONG britannique, c'est la 2\u00e8me fois en moins d'une semaine que des ressortissants \u00e9trangers sont pris pour cibles en Afghanistan samedi dernier lors d'une autre attaque un commando avait tu\u00e9 20 personnes dont 14 touristes dans l'attaque \u00e0 Kaboul de l'H\u00f4tel InterContinental, toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, l'ex- pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, Lula da Silva affrontera aujourd'hui ses juges \u00e0 Porto-Alegre et lui, reconnu coupable de corruption, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 9 ans de prison pourtant il reste cr\u00e9dit\u00e9 de 35 pourcent des voix lors de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, des militants de son parti, le Parti des travailleurs ont veill\u00e9 hier soir dans tout le pays, des manifestations \u00e0 Porto-Alegre, o\u00f9 Lula a lui- m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement et aussi \u00e0 Rio de Janeiro, dans la foule, on retrouvait notamment lourdaises une femme au foyer de 58 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [88%] :\r\nJe des mosqu\u00e9es monstres annonc\u00e9 du Ghana, nous devons montrer notre indignation nous rassembler et aller dans la rue parce que l\u00e0 est victime d'une justice sous influence de politiciens, il est victime d'un coup d'\u00c9tat, ils veulent en finir avec lui notre parti parce qu'il repr\u00e9sente la possibilit\u00e9 d'un changement de servir le social alors que notre pays est pauvre et on a besoin du social, c'est un coup d'\u00c9tat, le gouvernement est frauduleux et corrompus, il n'apporte rien de bon pour la population, il ne fait que remplir les poches des plus riches et vous rendre chasse \u00e0 l'\u00e9tranger, donc nous sommes l\u00e0 parce que l'on la repr\u00e9sente la possibilit\u00e9 d'une am\u00e9lioration dans nos vies, car il a \u00e9t\u00e9 le meilleur pr\u00e9sident jamais eu un seul leur statut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nPropos recueillis \u00e0 Rio par Agla\u00e9 de Chalus, et un peu plus loin de l'\u00e9thique politique br\u00e9silien, on passe au sport, Daniel Yule a sign\u00e9 son 2\u00e8me podium en Coupe du monde, ce qui a pas d\u00e9j\u00e0 3\u00e8me du slalom de Kitzb\u00fchel dimanche le Valaisan a r\u00e9cidiv\u00e9 hier en nocturne \u00e0 Schladming, dans une ambiance de feu c'est l'Autrichien Marcel Hirscher qui fait impos\u00e9e devant son grand rival, le Norv\u00e9gien Henry Christopher sonne pour Daniel Yule, cette troisi\u00e8me place est de bonne augure en vue des Jeux olympiques en Cor\u00e9e du Sud, de bonne augure donc et forc\u00e9ment le sourire pour Daniel Yule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:51) [86%] :\r\nIl c'est c'est incroyable et Schladming c'est encore voil\u00e0 c'est \u00e7a, la m\u00eame chose \u00e0 un classique comme \u00e7a c'est c'est juste incroyable et de finir sur le podium avec Marcel Henry Marcel qui a \u00e9gal\u00e9 54 Victor Hermann Maier, aujourd'hui, je crois que, voil\u00e0, c'est, c'est juste un honneur d'\u00eatre l\u00e0 avec eux, ils ont montr\u00e9 aujourd'hui les les 2 extraterrestres qui a encore un peu de boulot \u00e0 faire, en tout cas je vais pas me reposer sur mes lauriers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [93%] :\r\n\u00e0 noter encore, c\u00f4t\u00e9 suisse, les 13\u00e8me et 14\u00e8me places de Ramon Zenh\u00e4usern et Luca Aerni en hockey sur glace Lausanne reste dans la course aux playoff les Vaudois ont battu hier soir \u00e0 Malley le leader Berne sur le score de 5 \u00e0 3 au classement Lausanne est \u00e0 4 points de la tr\u00e8s convoit\u00e9e huiti\u00e8me place occup\u00e9e par Gen\u00e8ve- Servette bien loin devant Bienne reprend la 3\u00e8me place gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 3 1 face \u00e0 Marine, alors vous avez parl\u00e9 de ski de hockey sur glace mais c'est le sport roi ce matin c'est le tennis \u00e9videmment avec le quart de finale de l'Open d'Australie, Roger Federer qui affronte d\u00e8s 9 heures 30 le Tch\u00e8que Thomas Berdych et on se dit que le B\u00e2lois a d\u00e9sormais la voie royale vers le titre apr\u00e8s l'\u00e9limination hier de Rafa\u00ebl Nadal oui forc\u00e9ment un apr\u00e8s \u00e9limination \u00e9galement de Novak Djokovic, il est souvent pr\u00e9sent\u00e9 Roger Federer comme un chantre du fair-play, c'est vrai qu'il est souvent le 1er \u00e0 saluer les m\u00e9rites de son adversaire, mais pour le b\u00e2lois le fair-play a aussi ses limites : Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [97%] :\r\nLe respect oui mais il ne doit pas empi\u00e9ter sur la rivalit\u00e9 et le combat sur le corps, selon Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:14) [86%] :\r\n\u00e0 la fin, le fair-play, c'est primordial pour tous les athl\u00e8tes, pour tous les joueurs, pour les fans, et tout \u00e7a, mais apr\u00e8s ce que je vais pas non plus, c'est que la presse trop copains tout le temps, dommage qu'il s'est perdu, ben, je suis d\u00e9sol\u00e9, tout \u00e7a \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame qui va sur le terrain d'fait de gagner et de battre l'autre \u00e0 la fin, je sais que tu peux faire les 2, mais \u00e0 l'\u00e9poque en pas les mains comme \u00e7a quand je regarde les une des matchs dans les ann\u00e9es 60 70 80, tout \u00e7a c'\u00e9tait bon super match \u00e0 et tout \u00e7a, c'\u00e9tait du respect quoi c'\u00e9tait pas le grand ami, j'esp\u00e8re juste que on parle pas trop dans cette amiti\u00e9 tout le temps, qui peut \u00eatre amis en dehors mais sur le terrain, vedette, moi j'aime bien quand c'est quand m\u00eame un tout petit peu duret\u00e9 c'est c'est ferm\u00e9, dur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [92%] :\r\nPourtant, les images de Grigor Dimitrov et Nick Kyrgios, qui se tombent dans les bras apr\u00e8s 5 sets l'hommage de Novak Djokovic et on qui vient pourtant de le battre \u00e0 plate couture et de briser net son retour sont l\u00e0 pour le prouver, le tennis, montre l'exemple, mais pour Federer, dans ce cas pr\u00e9cis, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:20) [87%] :\r\nApr\u00e8s un 5 sets et tout \u00e7a, je suis d'accord tombe dans les bras parce dit l\u00e0, c'est : j'ai v\u00e9cu quelque chose de tr\u00e8s \u00e9motionnel personnel tu va toujours se souvenir d'un match comme \u00e7a, mais d'un match apr\u00e8s 3 7 4 7 c'est un peu, hein, c'est juste un autre match de des autres 45 ans, de 60 matchs de la de la saison, mais l'amiti\u00e9, c'est apr\u00e8s dans la dans les vestiaires, \u00e7a continue normalement mais je pense que pour les fans aussi ce serait bien d'avoir un moment donn\u00e9, quand m\u00eame, c'\u00e9tait rivalit\u00e9 qu'on qu'on recherche aussi comme joueur, quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:52) [92%] :\r\nO\u00f9 se trouve donc la limite entre rivalit\u00e9 et respect de l'autre, en mati\u00e8re de sport, elle est difficile \u00e0 trouver, par exemple en tennis, le fair-play est moins r\u00e9pandue dans le circuit f\u00e9minin et dans tous les cas, beaucoup moins visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [87%] :\r\nAlors fair-play rivalit\u00e9 lancera donc question ce matin lors de ce quart de finale de l'Open d'Australie, Thomas, p\u00e8re Ditch Roger Federer, match \u00e0 suivre : donnons rendez- vous d'information et sur RTS 2 d\u00e8s 9 heures 30 c'\u00e9tait votre journal Julien Bangerter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T06:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Chalus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D5AD96D-4BBF-42E5-8BA5-4AF057DD0342", "internalArchiveId": "4D5AD96D-4BBF-42E5-8BA5-4AF057DD0342", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'anniversaire", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi c\u00e9l\u00e9brons-nous le jour de notre naissance et depuis quand f\u00eatons-nous notre anniversaire? Au Moyen \u00c2ge, on se pr\u00e9occupait plut\u00f4t du jour de la mort des individus: comment la pratique s'est-elle renvers\u00e9e et d\u00e9mocratis\u00e9e? Nous recevons l'historien Jean-Claude Schmitt, auteur de l'ouvrage \"L'invention de l'anniversaire\" aux \u00e9ditions Arkh\u00e8.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:14:55-11:15:09 / * Pourquoi c\u00e9l\u00e9brons-nous le jour de notre naissance et depuis quand f\u00eatons-nous notre anniversaire? Au Moyen \u00c2ge, on se pr\u00e9occupait plut\u00f4t du jour de la mort des individus: comment la pratique s'est-elle renvers\u00e9e et d\u00e9mocratis\u00e9e? Nous recevons l'historien Jean-Claude Schmitt, auteur de l'ouvrage \"L'invention de l'anniversaire\" aux \u00e9ditions Arkh\u00e8.", "durationSec": 1531, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235503", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 24.01.2018", "L\u02b9anniversaire / TRI_2018-01-24T11:04:15_tribu", "Tribu du 24.01.2018", "L\u02b9anniversaire / TRI_2018-01-24T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Pourquoi c\u00e9l\u00e9brons-nous le jour de notre naissance et depuis quand f\u00eatons-nous notre anniversaire? Au Moyen \u00c2ge, on se pr\u00e9occupait plut\u00f4t du jour de la mort des individus: comment la pratique s\u02b9est-elle renvers\u00e9e et d\u00e9mocratis\u00e9e? Nous recevons l\u02b9historien Jean-Claude Schmitt, auteur de l\u02b9ouvrage \"L\u02b9invention de l\u02b9anniversaire\" aux \u00e9ditions Arkh\u00e8.", "Pourquoi c\u00e9l\u00e9brons-nous le jour de notre naissance et depuis quand f\u00eatons-nous notre anniversaire? Au Moyen \u00c2ge, on se pr\u00e9occupait plut\u00f4t du jour de la mort des individus: comment la pratique s\u02b9est-elle renvers\u00e9e et d\u00e9mocratis\u00e9e? Nous recevons l\u02b9historien Jean-Claude Schmitt, auteur de l\u02b9ouvrage \"L\u02b9invention de l\u02b9anniversaire\" aux \u00e9ditions Arkh\u00e8."], "variantIds": ["ece-9235504", "ece-9235503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:39Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [75%] :\r\nTout tribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribune sommes le 24 janvier et c'est peut-\u00eatre votre anniversaire, c'est en tout cas, celui de l'actrice Anastasiya qui ne qui, de son coll\u00e8gue Daniel Auteuil, ou encore de l'entra\u00eeneur de foot \u00e0 Raymond Domenech, les anniversaires sont aujourd'hui arr\u00eat tr\u00e8s important de nos vient surtout l'anniversaire des enfants mais il n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi pendant des si\u00e8cles, le jour de la naissance n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e et on va comprendre aujourd'hui pourquoi bonjour Jean-Claude Schmitt bonjour Claude suite vous \u00eates historien, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales et vous avez \u00e9crit ce livre, l'invention de l'anniversaire qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en poche en version augment\u00e9e, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, Jean-Claude Schmitt alors si on fait un tout petit peu d'histoire et qu'on remonte plusieurs 2 mill\u00e9naires en arri\u00e8re, les Romains, euh, il f\u00eatait les anniversaires de naissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, et cela est d'autant plus \u00e9tonnant que nous l'avons oubli\u00e9, puisque pendant tr\u00e8s longtemps l'anniversaire au contraire n'a plus \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e et cela pr\u00e9cis\u00e9ment parce que les anciens, les pa\u00efens l'avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 et surtout l'empereur l'empereur Romain c\u00e9l\u00e9brer son anniversaire et cette f\u00eate \u00e9videmment religieuse et politique \u00e0 la fois est apparu comme le summum de l'idol\u00e2trie au p\u00e8re de l'\u00e9glise aux premiers chr\u00e9tiens qui ont donc repouss\u00e9e avec horreur cette pratique avec succ\u00e8s, puisque pendant tr\u00e8s longtemps, en effet, il y en a plus \u00e9t\u00e9 question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [88%] :\r\nDonc ce ce moment o\u00f9 il y a une sorte de rupture du moment, on f\u00eate son anniversaire c'est tour du 5 5\u00e8me si\u00e8cle vous il vous l'\u00e9crivez dans votre livre, mais pourquoi de l'idol\u00e2trie on quoi est -ce art de f\u00eater le jour de la naissance de son enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [91%] :\r\nDe son enfant, non, mais de l'empereur, certainement, puisque c'est lui qui est responsable des des pers\u00e9cutions des premiers chr\u00e9tiens et que il est divis\u00e9 \u00e0 la fin de l'empire Romain et que par cons\u00e9quent, il s'agit v\u00e9ritablement d'un culte idol\u00e2trie, mais naturellement, il s'agit \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'une d'une f\u00eate religieuse, comme je viens de le dire, alors qu'il anniversaire que c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les familles est une lune n'est pas une f\u00eate religieuse, c'est une pratique festive dans le cadre familial ou amical et qui est totalement d\u00e9tach\u00e9 des pratiques liturgiques qui pouvait d'ailleurs s'appelait anniversaire mais qui avait une autre signification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [90%] :\r\nAnniversaire, effectivement, vous l'\u00e9crivez aussi c'\u00e9tait l'anniversaire de la mort plut\u00f4t \u00e7a, on avait le droit de de c\u00e9l\u00e9brer, de faire des dire voil\u00e0, il y a une ann\u00e9e pour que cette personne est morte le 24 janvier ou le 3 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [89%] :\r\nLa vague non seulement avait le droit, mais c'est essentiel pendant tout le Moyen-Age et au-del\u00e0 d'une certaine fa\u00e7on, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, dans le cadre de l'\u00c9glise, la comm\u00e9moration des morts et ce qui est de plus important puisque la vraie naissance la mort, c'est l'entr\u00e9e dans la vraie vie, c'est-\u00e0-dire la vie de l'au-del\u00e0, c'est cela que l'\u00e9glise m\u00e9di\u00e9vale ayant repouss\u00e9 l'anniversaire pa\u00efen idol\u00e2trie au contraire valoriser et petit \u00e0 petit au cours de l'histoire au cours du haut Moyen-Age cette Memoria c'est-\u00e0-dire cette m\u00e9moire des morts est devenue tr\u00e8s importante, elle consistait \u00e0 a rappel\u00e9 le jour le jour dans le calendrier, non pas l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e n'avait pas l'importance, l'ann\u00e9e de la mort n'avait pas l'importance, mais le jour le 24 janvier par exemple oui, cela avait beaucoup d'importance parce que l'ann\u00e9e suivante, et puis l'ann\u00e9e encore, apr\u00e8s on allait utiliser il est bel et bien les fondations laiss\u00e9es par notamment les puissants naturellement qui avait la possibilit\u00e9 de le faire, on allait utiliser c'est bien pour faire des aum\u00f4nes c\u00e9l\u00e9br\u00e9 des messes se livrer, donc \u00e0 toutes sortes de pratiques liturgiques qui rappelait le le mort et devait aider \u00e0 son salut dans l'au-del\u00e0, salle Anniversario menace par l'anniversaire au sens liturgique du terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [84%] :\r\nAlors, Jean-Claude Schmitt on a bien compris, un peu la version aussi de de l'\u00e9glise qui consid\u00e9r\u00e9es comme idol\u00e2tres de f\u00eater l'anniversaire, mais ce qui est pas aussi une raison plus prosa\u00efque, c'est mon on a, on a tous des smartphones a tous des calendriers etc, peut-\u00eatre pour ces soci\u00e9t\u00e9s si on pour le moyen\u00e2geux et on savait pas forc\u00e9ment quand telle ou telle personne, quel joueur il \u00e9tait n\u00e9 aussi et puis des raisons tout simplement pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [88%] :\r\nOui mais raisons pratiques sont \u00e9videmment d\u00e9termin\u00e9 par des raisons je dirais id\u00e9ologiques et culturelles, la meilleure preuve, c'est que, on savait tr\u00e8s bien quel jour \u00e9tait mortel \u00e9tait le personnage et atteint jour pour qui il fallait prier, puisque cela a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 dans les livres particuliers qu'on appelle des n\u00e9crologies ou des oublis tu\u00e8rent ensuite donc le jour o\u00f9, le savez l'ann\u00e9e n'avait pas d'importance, puisqu'encore une fois c'est le cycle liturgique annuel qui importe donc on avait la possibilit\u00e9 de le faire, mais on n'a pas fait parce que pr\u00e9cis\u00e9ment cette cette naissance \u00e0 la vie terrestre n'avait pas d'importance, donc on ne savait pas le jour, on ne savait pas l'ann\u00e9e et du coup on ne fait pas la rage non plus parce que conna\u00eetre son \u00e2ge, c'est \u00eatre capable d'accumuler de compter les ann\u00e9es et ceci n'ayant pas l'importance, mais on ne calcul\u00e9 pardon voyage pendant tr\u00e8s longtemps on conna\u00eet approximativement son \u00e2ge, si on est par exemple soumis \u00e0 la justice, et bien on dira oui j'\u00e9tais l\u00e0 o\u00f9 environ, o\u00f9 environ mais on est incapable de dire, la plupart du temps \u00e7a change naturellement au XIIIe si\u00e8cle, certainement les choses changent au XIVe si\u00e8cle, tous les personnages un peu important connaissent le jour de leur naissance mais et et a fortiori il commence \u00e0 se demander quel est leur \u00e2ge aussi exact voil\u00e0 mais voyez ceci a pris beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que dans ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 je n'avais pas d'importance, aujourd'hui il y a la question d'\u00eatre majeur ou pas et pour les d\u00e9lits qu'on commet pour pouvoir se marier pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a veut dire qu'il y avait pas de des \u00e2ges de la vie et c'\u00e9tait pas clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [89%] :\r\nS'il y avait tout de m\u00eame des marqueurs, par exemple pour le mariage, c'est-\u00e0-dire que c'est pas, c'est naturellement un couperet qui tombe -t-elle jour mais on dit l\u00e0 encore o\u00f9 environ mais une file Bill, on n'a pas besoin je dirais de de la d'un calendrier pour le savoir quand, quand elle peut se marier et de m\u00eame pour pour les hommes, bon qui sont adultes si on reconnaissait les \u00e2ges de la vie, mais c'\u00e9tait il y avait d'abord plusieurs mani\u00e8res de les calculer et \u00e7a n'\u00e9tait pas au jour pr\u00e8s, donc c'est une approximation et se tue un sch\u00e9ma un sch\u00e9ma je dirais approximatif des p\u00e9riodes de la vie que l'on peut diviser en 4, que l'on peut diviser en 6 ou en 7 dans lequel le passage \u00e0 la \u00e0 la jeunesse, puis \u00e0 l'\u00e2ge adulte, m\u00eame marqu\u00e9 et peut conduire \u00e0 ce moment -l\u00e0, des droits par exemple le le mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [88%] :\r\nLe site de votre ouvrage, c'est l'invention de l'anniversaire o\u00f9 l\u00e0 on peut parler aussi de r\u00e9invention du qu'on qu'\u00e0 l'Antiquit\u00e9 on la pratiquait d\u00e9j\u00e0, \u00e7a date de quand et surtout pour quelles raisons, donc on on porte attention \u00e0 la naissance des gens, jour de la naissance des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [89%] :\r\nAlors je, je pense que si, si vous prenez -les d\u00e9coupe chronologique, comme \u00e7a au 12\u00e8me si\u00e8cle, on a des personnages qui commencent \u00e0 \u00e0 noter, mais ce sont des, des, des gens qui sont l\u00e9gers, il est tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire une infime minorit\u00e9 et qui sont capables de de commencer \u00e0 donner leur date de, de, de l'essence, en tout cas le jour le jour, auquel ils sont n\u00e9s auparavant \u00e0 l'\u00e9poque carolingienne, on a l'impression qu'il y a une certaine, un certain retour \u00e0 des pratiques anti- \u00e9videmment dans un cadre devenu chr\u00e9tien et o\u00f9 tout le c\u00f4t\u00e9 idol\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e mais les empereurs carolingien c\u00e9l\u00e8bre un banquet ont une certaine attention mais \u00e7a n'a pas de de lendemain, donc il faut attendre le 12\u00e8me 13\u00e8me si\u00e8cle pouvoir appara\u00eetre cette cette cette attention je dirais pas encore de f\u00eater son anniversaire, mais la, attention \u00e0 au probl\u00e8me de la naissance de la c\u00e9l\u00e9bration du rappel de la m\u00e9moire de la naissance \u00e0 la vie terrestre et \u00e0 la fin du XIIIe si\u00e8cle, en Italie, dans un contexte d\u00e9j\u00e0 humaniste, pourrait -on dire, h\u00e9 bien on a un auteur qui \u00e9crit effectivement un trait\u00e9 se posant la question de savoir s'il est l\u00e9gitime de s'int\u00e9resser \u00e0 sa naissance, puis ensuite, cela se d\u00e9veloppe au XIVe si\u00e8cle et l\u00e0, vraiment, on peut dire que les les personnages importants connaissent le jour et parfois m\u00eame leur de leur naissance parce que il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s important qui appara\u00eet \u00e0 se d\u00e9veloppent en tout cas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est l'astrologie et l'astrologie permet de pense -t-on ou de de conna\u00eetre un horoscope qui vous dira le l'ann\u00e9e 2 une date telle ann\u00e9e apr\u00e8s votre naissance, mais le jour m\u00eame et voir leur m\u00eame \u00e0 l'heure m\u00eame de votre naissance, quel est, quel sera votre destin dans les temps \u00e0 venir dans la lign\u00e9e, dans les mois et si vous \u00eates un roi par exemple ou un prince, c'est \u00e9videmment quelque chose de tr\u00e8s important de savoir ce que vous allez devenir dans les calculs sur les conjonction c\u00e9leste \u00e9tait et est devenu quelque chose de tr\u00e8s important et les souverains, par exemple, le roi de France Charles 5 dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 14\u00e8me si\u00e8cle se font faire des horoscopes qui ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s parfois et o\u00f9 l'on voit en effet cette attention aux jours voire m\u00eame \u00e0 l'heure de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [81%] :\r\nLa tension au jour et \u00e0 l'heure la naissance nous parlons des anniversaires avec vous Jean-Claude Schmitt on fait un petit d\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [68%] :\r\nNouveau trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [92%] :\r\nPrudence si vous circulez sur le contournement de Lausanne, on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre Belmont et Lausanne Vennes en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:35) [71%] :\r\nAujourd'hui, c'est, on le sait, pas de pass\u00e9 circulait vinaigre ce \u00e0 voil\u00e0 mais probables belles et cela reste en suspens le si\u00e8ge fermer ont continu\u00e9, victime d'un positif une plaisanterie hier et de gens crient tout. \r\nMais ce soir c'est toi l'c'est \u00e7a, tu vas savoir ce que c'est que d'\u00eatre c\u00e9l\u00e8bre ou les le nectar qui va payer, Oscar, il y a \u00e0 la pelle au GATT, mais les poteaux des poteaux la cassette, ils vont vider son bas la sant\u00e9 du rideau labo qui f\u00e2che en France 5 absents, elle est l\u00e0, tu chantes emball\u00e9 aimable en fait la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\nVoil\u00e0 encore penser tout bas une vois c'est renvers\u00e9e le coeur fioul cette pas surpris en d\u00e9barquant d'un papa as tandis que tu penses que les la bougie, sachant qu'il faudrait pas se tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [94%] :\r\nIl est n\u00e9 un 4 ao\u00fbt \u00e0 S\u00e9gou au Mali et son nom de sc\u00e8ne et Oxmo Puccino, la chanson s'appelle surprise on retrouve Jean-Claude Schmitt nous parlons avec vous de l'invention de l'anniversaire alors vous \u00e9voquez un tout petit peu certains on parle dont hautes \u00e9tudes est -ce que les protestants et aussi peut-\u00eatre la mont\u00e9e en puissance de l'individualisme ont influenc\u00e9 cette remise au go\u00fbt du jour de l'anniversaire de la naissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:47) [91%] :\r\nLes protestants en effet sont sont invoqu\u00e9s parfois comme ceux qui ont invent\u00e9 l'anniversaire au XVIe si\u00e8cle, ce qui peut se comprendre puisque l'id\u00e9e vient l'id\u00e9e provient de ce qu'ils ont \u00e9videmment banni le culte des seins qui \u00e9taient tellement important pour marquer chaque jour dans dans le calendrier chr\u00e9tien m\u00e9di\u00e9val qui devient donc le calendrier catholique si l'on veut, par opposition aux protestants mais pour que l'argument soit pleinement convaincant, encore faudrait -il que les les chr\u00e9tiens au Moyen-Age et \u00e9tait et marquer le est associ\u00e9 fermement le jour de la Renaissance au sein du jour qu'ils auraient f\u00eat\u00e9 en quelque sorte en m\u00eame temps que ou ou m\u00eame plus que alors on on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [90%] :\r\nTrouve des des traces de ce ph\u00e9nom\u00e8ne par exemple le roi Charles V dont je je parler il y a quelques instants, le roi Charles V de France \u00e9tait n\u00e9 le 21 janvier f\u00eate de sainte Agn\u00e8s et on lui ont marqu\u00e9 ce jour par des cadeaux, par exemple, de ses proches, au nom de sa tani\u00e8re et pas directement pour son anniversaire, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le la f\u00eate de Saint Agn\u00e8s qui servait de rep\u00e8re en quelque sorte pour la naissance du roi voil\u00e0 mais c'est un t\u00e9moignage relativement isol\u00e9s, et je ne suis pas totalement convaincu que les protestants et jouer un r\u00f4le si d\u00e9terminant, m\u00eame si dans certains cas, ce peut-\u00eatre le cas par exemple Samuel pipe, ce qui est un un tr\u00e8s grand bourgeois Lolo londonien ou des VIIe si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9poque de Cromwell note dans son journal, sont de la Reynerie il vote ses propres anniversaire, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et l'anniversaire du roi et \u00e9videmment sans aucune r\u00e9f\u00e9rence au culte catholique puisque il est anglican et dans un royaume anglican, voil\u00e0, donc on a, on a des indices, mais pas suffisamment pour penser que c'est la r\u00e9forme qui \u00e0 elle seule aurait pu faire basculer si les choses, je crois que c'est plus important, plus profond, d'une certaine fa\u00e7on, et parmi les les les ph\u00e9nom\u00e8nes que l'on peut invoquer il y a, en effet, ce que vous venez de nommer, c'est-\u00e0-dire le lundi, progr\u00e8s de l'individualisme alors l\u00e0 encore, il faut utiliser ces termes avec beaucoup de prudence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [90%] :\r\nD\u00e9c\u00e8s, ce sont des, des, des questions compliqu\u00e9es que les transformations d'une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle les individus surtout \u00e0 un certain niveau de la soci\u00e9t\u00e9, mais en m\u00eame temps, les groupes aussi auxquelles ils appartiennent, que ce soit la famille, que ce soit le m\u00e9tier sont promus comme une nouvelle valeur plus importante peut-\u00eatre que les groupements religieux notamment traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:52) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est c'est c'est ce mouvement de fond, si vous voulez qui emporte toute la soci\u00e9t\u00e9 et je pense que l'anniversaire de la naissance, la c\u00e9l\u00e9bration de l'anniversaire et est r\u00e9v\u00e9latrice de quelque chose de beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ral d'une \u00e9volution totale de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:06) [88%] :\r\nCe qui int\u00e9ressant qu'on compare avec un historien qui s'est associ\u00e9 \u00e0 l'autre, j'ai comme vous, c'est qu'on remarque aussi que, \u00e0 telle point comment certaines choses qu'on croit immuable, ne le sont pas, c'est int\u00e9ressant, il y a tout, des rites qui sont actuelle autour de de l'anniversaire, on chante des chansons mais un g\u00e2teau mais des bougies, or si on prend peut-\u00eatre l'action des chansons, vous expliquez qu'apparemment le fameux bon anniversaire nos voeux les plus sinc\u00e8res, h\u00e9 ben \u00e7a daterait des ann\u00e9es 50 \u00e0 1950 donc ce serait relativement r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [87%] :\r\nOui c'est, c'est c'est surprenant et j'en \u00e9tais surpris moi- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que ces ces chansons qu'croix traditionnel, convenu tr\u00e8s lourd, hein, etc, on fait tout \u00e0 fait r\u00e9cent, elle, elle date du 20\u00e8me si\u00e8cle, aussi bien d'ailleurs, bon anniversaire en fran\u00e7ais, bon que le appuie berger anglais qui est une musique du de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et il est, et les paroles sont tout \u00e0 fait du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est tout \u00e7a est extr\u00eamement r\u00e9cent est li\u00e9e \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rer g\u00e9n\u00e9ralisation avec bien s\u00fbr toutes sortes de motivation y compris commerciales naturellement la g\u00e9n\u00e9ralisation de de cette pratique au sein des familles et et \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire puisque le Happy Birthdead puis ce fut se c\u00e9l\u00e9brer envahissent chanter en anglais absolument dans tous les pays du monde, tout le monde comprend les paroles, donc il y a, il y a l\u00e0 vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne de une femme extr\u00eamement, extr\u00eamement r\u00e9cent, une sorte de d'acc\u00e9l\u00e9ration soudaine du d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est qui s'est pr\u00e9par\u00e9, en quelque sorte au fil des si\u00e8cles mais il a fallu beaucoup beaucoup de temps, puisque si je j'envoie les premiers sympt\u00f4mes, je dirais au d\u00e9but ou \u00e0 la fin du XIIIe si\u00e8cle, la date, ce qui nous para\u00eet centrale pour l'apparition vraiment de la pratique moderne que nous connaissons aujourd'hui, c'est le tout d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle quand Goethe f\u00eate son anniversaire r\u00e9guli\u00e8rement parce que la r\u00e8gle la la r\u00e9gularit\u00e9 de la pratique est actuellement importante pour pouvoir parler d'une de d'un rituel d\u00e9sormais acquis son p\u00e8re d\u00e9j\u00e0 lui offrait des petits pains, un petit pain \u00e0 chaque anniversaire, donc il a h\u00e9rit\u00e9 de cette habitude et lui- m\u00eame \u00e9taient tr\u00e8s soucieux, on le voit dans sa correspondance, quand il \u00e9tait jeune homme de de rappeler qu'il \u00e9tait le jour et, ensuite, cette f\u00eate de Goethe quand il est devenu un personnage absolument essentiel dans la culture allemande a \u00e9t\u00e9 une esp\u00e8ce de de f\u00eate nationale o\u00f9 les les souverains de de l'Allemagne encore donc, qui n'\u00e9tait pas unie \u00e0 l'\u00e9poque, souvent les diff\u00e9rents souverain bavarois proches etc lui envoyer des m\u00e9dailles, des cadeaux, des compliments, c'\u00e9tait quelque chose tr\u00e8s important ici donc au XIXe si\u00e8cle, vraiment que ceci dans Les Verts sup\u00e9rieur, je dirais de la soci\u00e9t\u00e9, ce n'est en place et se vulgarise ensuite au 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [82%] :\r\nEt sur les rites la m\u00eame chose, on a parl\u00e9 de la chanson Saint-Josse pour le g\u00e2teau les bougies, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu ancestrales avec les bougies, on peut faire un voeu, un peu de magique, voire de paien dire hein, c'est, diront certains, c'est aussi, et aussi, site de fin fin XIXe d\u00e9but XXe que tout \u00e7a est mont\u00e9 en puissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:16) [91%] :\r\nOui, parce que avec Goethe, on a le on a, on a d\u00e9j\u00e0 le le rituel, \u00e7a ne veut pas dire qu'il sera ensuite toujours observ\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0, mais le d\u00e9compte des ann\u00e9es avec le nombre des bougies \u00e9videmment pour nous et tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait important, mais \u00e7a c'est c'est quelque chose que l'on voit comme \u00e7a de fa\u00e7on tr\u00e8s rapide, hein, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis ensuite est plus toujours, toujours pr\u00e9sent, mais dont on a, il faudrait les teintures allemand pouvoir pouvoir ausculter, enfin toute la litt\u00e9rature par exemple, les romans etc au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais je sais par exemple que George Sand aussi \u00e9tait tr\u00e8s attentive \u00e0 cela parce que, \u00e0 la fin de sa vie, c'\u00e9tait \u00e0 nous aurons l'occasion de r\u00e9unir ses enfants, ses petits-enfants et l\u00e0, on avait les compliments les les chansonnettes etc donc quelque chose que que l'on comprend bien autour dans dans cette ambiance familiale et autour de la grand- m\u00e8re, voil\u00e0, mais toutes les familles aujourd'hui encore ne ne fait pas n\u00e9cessairement l'anniversaire, \u00e7a peut \u00eatre, et de m\u00eame le dans les familles catholiques, on ne fait pas n\u00e9cessairement la f\u00eate du Saint du jour auquel ont men\u00e9, voyez ce sont des, des, des choix quand m\u00eame des choix parce qu'il n'y a rien de contraignant dans tout cela, ce ne sont pas des rituels obligatoire des rituels religieux par donc c'est c'est totalement s\u00e9cularis\u00e9 mais cela vient en somme d'une tr\u00e8s longue histoire, dans lequel les les facteurs liturgique et religieux ont leur part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:46) [80%] :\r\nVous int\u00e9resse aussi dans votre livre, Jean-Claude Schmitt \u00e0 l'ailleurs aux autres soci\u00e9t\u00e9s et on apprend, notamment, des choses assez \u00e9tonnantes, comme quoi, en Cor\u00e9e, en Chine, il faut \u00e9viter de f\u00eater certains anniversaire pour une femme c'est le 30\u00e8me, le 33\u00e8me, elle 66\u00e8me anniversaire et pour un homme, le 40\u00e8me anniversaire, on sait pourquoi cette date l\u00e0, qu'est qu'elles ont de, de, de mots, c'est qu'il faut pas toucher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [89%] :\r\nJe ne sais pas si on le sait, personne ne sait pas je, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cela parce que d'une part, l'un des premiers t\u00e9moignages que nous avons sur cette intention anniversaire il y a de Marco Polo, qui \u00e0 l'extr\u00eame fin du XIIIe si\u00e8cle est all\u00e9 en Chine r\u00e9ellement commenc\u00e9 et qui a assist\u00e9 aux c\u00e9r\u00e9monies de la Cour du grand camp en Chine et il note que, il y a 2 grandes f\u00eates qui se partagent l'ann\u00e9e et, notamment, une f\u00eate qui est la la l'anniversaire du souverain, un peu comme dans l'Antiquit\u00e9 et lui s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a, ils trouvent \u00e7a tr\u00e8s curieux, il ne il ne fait aucun parall\u00e8le et pour cause, avec des pratiques occidentales puisqu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on ne fait pas l'anniversaire voil\u00e0 donc j'ai, j'avais l'id\u00e9e que, en Asie, en effet, les choses \u00e9taient diff\u00e9rentes, et la liste de la litt\u00e9rature ethnologique montre bien, et personnellement, je vais donc aussi l'occasion personnellement encore et de regarder cela devient int\u00e9ress\u00e9 et sans avoir toutes les explications de voir que l\u00e0 aussi les interdits li\u00e9s \u00e0 l'astrologie sont tr\u00e8s importants, donc il y a des, des, il y a des des chiffres tabou en quelque sorte, donc des ann\u00e9es o\u00f9 on ne s'\u00e9l\u00e8ve pas l'anniversaire et d'autres au contraire o\u00f9 le c\u00e9l\u00e8bre par la mani\u00e8re tout-\u00e0-fait occidentale mais c'est alors m\u00eame que on on peut naturellement, mais les pratiques le Happy Birthdead etc, les, les, mais les les pratiques occidentales \u00e0 ses rituels, l\u00e0 ce sont des rituels diff\u00e9rents pour les enfants, surtout pour les les jeunes enfants, j'ai vu \u00e7a S\u00e9oul par exemple c'est c'est quelque chose d'important et et qui est l'occasion aussi de de d\u00e9penses importantes des familles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:50) [85%] :\r\nEn quelques mois, Jean-Claude Schmitt, vous parliez des enfants, c'est vrai qu'on fait davantage les enfants, il y a un rite important pour eux, il y avait pas ample choix des invit\u00e9s qu'on est \u00e0 l'\u00e9cole qui est ce qu'on a vu que c'est une mani\u00e8re de dons, entr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, ces anniversaire pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:04) [89%] :\r\nOui, vous faites bien de de noter la les les \u00e9tudes sociologiques et psychologiques aussi parce que, si les historiens ne se sont en fait jamais int\u00e9ress\u00e9, je pense que ce livre est un beau cadeau d'anniversaire, puisque c'est le 1er livre sur l'histoire de l'anniversaire je constate aussi que les et les sociologue de l'enfance, justement, s'int\u00e9resse \u00e0 ce rituel parce que c'est la premi\u00e8re fois qu'un jeune enfant peut vraiment d\u00e9cider du choix de ses amis de la classe, ce qu'il va inviter ce qui ne va pas invit\u00e9 \u00e0 son anniversaire, premi\u00e8re acte de socialisation de l'enfant qui passe par cette c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 domicile, bien s\u00fbr, dans sa famille, mais c'est lui qui d\u00e9cide et qui impose \u00e0 ses parents, voil\u00e0 le le nom, le choix des des copains, des copines qui ou qu'elle veut inviter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:01) [90%] :\r\nUn choix qui est parti, visiblement dur pour les enfants doivent malheureusement la merci beaucoup Jean-Claude Schmitt devenu nous voir ce matin, historien, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00c9cole Des hautes \u00e9tudes en sciences sociales et le nom de votre livre L'invention d'anniversaire, c'est paru aux \u00e9ditions Arkh\u00e8 bonne suite de journ\u00e9e. \r\nMerci, merci beaucoup agi Zaman a technique ici \u00e0 Lausanne et Alexandre Amiel, du c\u00f4t\u00e9 de Paris, demain nous parlerons d'anti- f\u00e9minisme, mais la place Laurence Bisang et Ass\u00e9dic auteur je vous souhaite la plus belle des gens. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmitt, Jean-Claude", "role": "Historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACB0F3DD-8D2A-4562-B37F-1A61D3565123", "internalArchiveId": "ACB0F3DD-8D2A-4562-B37F-1A61D3565123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FUGUE 3/5 - Prise de risques", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Qui sont les fugueurs? Comment organisent-ils leurs fuites? \u00c0 quels dangers s'exposent-ils? On sait que la fugue n'est pas une promenade de sant\u00e9, mais la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle pris la mesure des risques auxquels s'exposent les fugueurs? Le fait qu'il n'existe pas de chiffres au niveau national en mati\u00e8re de fugue freine la prise de conscience de la gravit\u00e9 du probl\u00e8me. La conseill\u00e8re nationale valaisanne G\u00e9raldine Marchand-Balet vient de d\u00e9poser une motion au parlement pour une am\u00e9lioration des statistiques en mati\u00e8re de disparitions d'enfants.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * Qui sont les fugueurs? Comment organisent-ils leurs fuites? \u00c0 quels dangers s'exposent-ils? On sait que la fugue n'est pas une promenade de sant\u00e9, mais la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle pris la mesure des risques auxquels s'exposent les fugueurs? Le fait qu'il n'existe pas de chiffres au niveau national en mati\u00e8re de fugue freine la prise de conscience de la gravit\u00e9 du probl\u00e8me. La conseill\u00e8re nationale valaisanne G\u00e9raldine Marchand-Balet vient de d\u00e9poser une motion au parlement pour une am\u00e9lioration des statistiques en mati\u00e8re de disparitions d'enfants.\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1536, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235506", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 24.01.2018", "FUGUE 3/5 - Prise de risques / VAC_2018-01-24T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 24.01.2018", "FUGUE 3/5 - Prise de risques / VAC_2018-01-24T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Qui sont les fugueurs? Comment organisent-ils leurs fuites? \u00c0 quels dangers s\u02b9exposent-ils? On sait que la fugue n\u02b9est pas une promenade de sant\u00e9, mais la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle pris la mesure des risques auxquels s\u02b9exposent les fugueurs? Le fait qu\u02b9il n\u02b9existe pas de chiffres au niveau national en mati\u00e8re de fugue freine la prise de conscience de la gravit\u00e9 du probl\u00e8me. La conseill\u00e8re nationale valaisanne G\u00e9raldine Marchand-Balet vient de d\u00e9poser une motion au parlement pour une am\u00e9lioration des statistiques en mati\u00e8re de disparitions d\u02b9enfants.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse", "Qui sont les fugueurs? Comment organisent-ils leurs fuites? \u00c0 quels dangers s\u02b9exposent-ils? On sait que la fugue n\u02b9est pas une promenade de sant\u00e9, mais la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle pris la mesure des risques auxquels s\u02b9exposent les fugueurs? Le fait qu\u02b9il n\u02b9existe pas de chiffres au niveau national en mati\u00e8re de fugue freine la prise de conscience de la gravit\u00e9 du probl\u00e8me. La conseill\u00e8re nationale valaisanne G\u00e9raldine Marchand-Balet vient de d\u00e9poser une motion au parlement pour une am\u00e9lioration des statistiques en mati\u00e8re de disparitions d\u02b9enfants.\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-9235507", "ece-9235506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:15Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [86%] :\r\nUne fois j'ai et puis j'ai fait 2 semaines et puis, je savais que je voulais rentrer, j'avais envie de rentrer chez pas comment faire, parce que j'ai fait, j'ai donn\u00e9 un ami belge, c'est la police, faut dire que j'\u00e9tais l\u00e0 pour qu'il me ram\u00e8ne parce qu'en fait j'avais honte, alors j'ai envie de rentrer, est ce qu'on ose rentrer au pas ce qu'on appelle \u00e0 l'aide ou est -ce qu'on r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [97%] :\r\nUn appel au secours, on a besoin de libert\u00e9. \r\nBonjour, qui sont les fugueurs comment organisent -t-il leurs fuites, \u00e0 quels dangers s'expose -t-il, on sait que la fugue d'un adolescent n'est pas une promenade de sant\u00e9, mais la soci\u00e9t\u00e9 prend-elle la mesure des risques auxquels s'exposent les fugueurs, en fait, il n'existe pas de statistiques au niveau national et donc, pas d'\u00e9tude scientifique approfondie sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne des fugues adolescentes dans le reportage qui va suivre, on entendra la conseill\u00e8re nationale valaisanne G\u00e9raldine Marchand Balet elle vient de d\u00e9poser une motion au Parlement pour une am\u00e9lioration des statistiques en mati\u00e8re de disparitions d'enfants et puis on va donner la parole \u00e0 3 jeunes filles de 17 22 et 24 ans, elles vont revenir sur les p\u00e9riodes o\u00f9 elles se sont enfuies du domicile familial, voici prises de risques, un reportage de V\u00e9ronique Marti, r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:46) [83%] :\r\nAvec ma m\u00e8re, \u00e7a d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la maison et, sans un moment demande un \u00e9loignement puis personne \u00e0 faire, donc j'ai pris les choses en moi, ma m\u00e8re, on a trouv\u00e9 le m\u00eame caract\u00e8re, du coup, on se supporte pas. \r\nQuand elle dit quelque chose, j'arrive pas l\u00e2cher l'affaire du coup j'ai oubli\u00e9 d'en d'en rajouter et c'est \u00e7a qui fait que. \r\nAssez tendu entre elle et moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:12) [86%] :\r\nQu'est -ce que c'est une fugue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:14) [86%] :\r\nPour moi il fois j'ai fugu\u00e9, c'\u00e9tait le probl\u00e8me pour faire comprendre qu'il y avait un probl\u00e8me. \r\nIl est vrai, fait pour moi, c'est ce qui avait du sens. \r\nCe qui voulaient faire passer un message. \r\nLe message pour dire que ce soit, j'en pouvais plus, soit c'\u00e9tait plus possible d'habiter chez ma m\u00e8re, une des plus grandes choses, ce que je souhaite faire comprendre, c'\u00e9tait que j'\u00e9tais plus un enfant que que j'\u00e9tais capable, ai Fowler, enfin je veux dire, leur faire peur, \u00e7a leur fait comprendre que je suis, je veux vraiment faire passer un message, parce que si je ne d\u00e9nonce comme \u00e7a, oui, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, on \u00e9coute pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:54) [87%] :\r\nVous vouliez un peu faire peur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [95%] :\r\nLa peur, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir. \r\nCe genre de faire \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:04) [99%] :\r\nDu coup, quand vous partez de chez vous, vous \u00eates dans quel \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:10) [95%] :\r\nJe r\u00e9fl\u00e9chis pas. \r\nParce que sinon, apr\u00e8s, je me dis, non en fait avant de faire quelque chose toujours je r\u00e9fl\u00e9chis pas et si son sac, il porte pr\u00e9judice. \r\nDonc je me suis dit Zuelle faire je l'fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:24) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, vous avez pris des affaires ou vous \u00eates partis sont bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [82%] :\r\nToutefois j'ai fugu\u00e9 de son. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:32) [90%] :\r\nOu est -ce que vous avez dormi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [88%] :\r\nBen quoi, j'ai fugu\u00e9 la prime enfance dans Minuit J\u00e9r\u00f4me chez une amie. \r\nUn peu j'ai fugu\u00e9 je chez l'ami. \r\nJ'une amie qui avait un appartement mais qui utilisait pas du gros dans mais l\u00e0- bas. \r\nEt l\u00e0, la grand- m\u00e8re de mon ami nous approvisionner en nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [80%] :\r\nQui en d\u00e9maquillant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:01) [92%] :\r\nQu'est ce qui est important quand on fume d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [88%] :\r\nLe plus important, c'est ce que j'ai parce que du moment qu'on n'a pas douch\u00e9 bah autant rentrer parce que la propret\u00e9 c'est important peut \u00eatre rapide des maladies, on peut se doucher, pour moi, c'\u00e9tait la priorit\u00e9. \r\nEnsuite, j'ai mang\u00e9. \r\nMais quand on on mangeait en moi j'ai pas dit \u00e7a, a tu\u00e9, on mange des p\u00e2tes avec la tomate tout juste d\u00e9bat tout juste du thon avec du ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [92%] :\r\nAujourd'hui, vous regrettez les avoir fait qu'est -ce que vous changeriez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [90%] :\r\nJe dirais juste que je vais bien, d\u00e8s le d\u00e9but, je dirais juste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:43) [84%] :\r\nQuand je vais rentrer, faut juste pr\u00e9venir ou mais parce que les jeunes ont des avis s'inqui\u00e8te m\u00eame pas dire o\u00f9 exactement, on a au moins dans la ville o\u00f9 et dire qu'on va bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [87%] :\r\n\u00e7a fait \u00e7a en fait que vous regrettez \u00e7a ne pas l'avoir fait parce que \u00e7a fait des inqui\u00e9tudes qui \u00e9taient pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:00) [83%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et puis des fois c'est m\u00eame pas le bon moment, par exemple, bah si \u00e7a se trouve la note m\u00e8re elle n'est pas en bonne sant\u00e9 et Pinot, c\u00e9page, or \u00e7a peut arriver \u00e0 l'ports \u00e0 l'Automne au barreau et permettre \u00e0 l'h\u00f4pital, il peut se passer quelque chose fait pendant qu'on est pas l\u00e0, il peut se passer, peux choisissent qui, qui peut \u00eatre dangereuse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:22) [91%] :\r\nMais vous pouvez \u00eatre inform\u00e9 parce que vous aviez toujours votre t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:24) [79%] :\r\nBah, moi, quand je dis j'ai bloqu\u00e9 ma m\u00e8re j'ai bloqu\u00e9 maintenant ma grand- m\u00e8re est bloqu\u00e9, il fixe, de chez moi et j'ai qui avait d\u00e9bloqu\u00e9 tous les num\u00e9ros qui pouvait me g\u00eaner, quels sont les dangers quand on est en fugue, \u00e0 quoi il faut faire attention aux fr\u00e9quentations parce que souvent bas dans le milieu bas de la de la future souvent l'alcool la dure, m\u00eame les gens qui force \u00e0 faire des choses parce que bah, exemple : il y a jou\u00e9 peu de proposer ben ouais vient tu peux ne chez moi mais j'aime \u00e7a, c'est : c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:07) [80%] :\r\nEst -ce que c'est fuck, \u00e7a vous a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:09) [92%] :\r\nSurtout, la plus grande salle de 3 semaines \u00e0 m'a fait comprendre beaucoup de choses, elle m'a fait grandir. \r\nParce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans un cocon familial, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 chouchout\u00e9 dures l\u00e0- bas, il y avait personne pour chouchouter, j'\u00e9tais j'\u00e9tais livr\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame et \u00e7a m'a fait dire qu'on a fait du bien. \r\nCe que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 compt\u00e9e comme un enfant parce que j'ai des fr\u00e8res et soeurs, des cousins qui sont plus jeunes que vous, on peut dire, c'est avec les enfants, alors qu'il y avait des adultes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [93%] :\r\nOn vous pas pass\u00e9 dans le monde des adultes, vous avez forc\u00e9 un peu le passage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [70%] :\r\nAllo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:52) [83%] :\r\nJuste un petit instant, s'il vous pla\u00eet j'un appel de la de la r\u00e9elle plein l\u00e0 il faut que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [83%] :\r\nAlors l\u00e0 on est en ligne avec Lucidi et la directrice de Missing est une grande suite sur l'Inde, c'est une fondation qui depuis 2011 accompagn\u00e9 par an lors de disparitions dans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:14) [89%] :\r\nEt puis je rappelle \u00e7a. \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, il y a une disparition quand on veut, c'est des gens qu'on appel\u00e9 le 116000 oui c'est \u00e7a la la place fran\u00e7aise 1000 c'est une ligne d'urgence d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la disparition des d\u00e9mineurs pas sp\u00e9cifiquement pour les fugueurs pour vraiment tous les types de disparitions et l\u00e0 en fait la la elle assur\u00e9 essentiellement par des professionnels, des psychologues professionnels qui sont des b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [92%] :\r\n116000 c'est donc 116 000 et c'est un num\u00e9ro que vous irez pour la Suisse mais qui est valable pour pour bien au-del\u00e0 de la Suisse, toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:51) [92%] :\r\nExactement, c'est un num\u00e9ro qui a \u00e9t\u00e9 uniformis\u00e9e dans 31 pays d'Europe, \u00e7a fait rare et nous, nous avons re\u00e7u la la grande responsabilit\u00e9 de ce num\u00e9ro pour tout le territoire suisse alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [86%] :\r\nOn vous joint le site imiter \u00e0 l'\u00e9tranger par Skype, une des r\u00e9centes campagnes de promotion de la Fondation Missing Children suite Ferland que vous dirigez \u00e9tait ax\u00e9e sp\u00e9cifiquement sur les fugueurs, alors pourquoi cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:18) [91%] :\r\nCampagne de sensibilisation, nous avons commenc\u00e9 par les fugueurs parce que c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne plus largement repr\u00e9sent\u00e9s dans les disparitions d'enfants en 2012, nous avons conclu naturel avec l'institut de criminologie de Lausanne qui traitait du ph\u00e9nom\u00e8ne des fugues, notamment sur le canton de Vaud et par extrapolation, on a obtenu des chiffres qui serait de 25000 fugueurs pour toute la Suisse Saragosse alors par ann\u00e9e oui et comme \u00e7a le ph\u00e9nom\u00e8ne plus largement repr\u00e9sent\u00e9s, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de commencer par traiter cette question et pourquoi est -ce que les fugueurs vous inqui\u00e8te les f\u00fbts nous inqui\u00e8te parce que, \u00e0 l'heure actuelle, les fugueurs sont de plus en plus jeunes et s'ils sont de plus en plus jeunes, ils ont un bagage de vie moins grand et donc ils peuvent se mettre en p\u00e9ril physiquement au mois d\u00e9cembre il y a un jeune gar\u00e7on de 12 ans qui a \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par le train dans le canton du Valais, parce qu'il \u00e9tait en fugue il marchait seul, et puis il a \u00e9t\u00e9 un peu happ\u00e9 par le train, par manque de vigilance, donc c'est une histoire tr\u00e8s triste et donc \u00e7a \u00e7a nous inqui\u00e8te, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [84%] :\r\nEst ce qu'il manque quelque chose, en Suisse, pour mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne des fugues pour mieux y faire face, le site imiter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me qu'on a aujourd'hui, c'est un probl\u00e8me de chiffres car il n'existe pas de statistiques \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, donc qui dit pas de statistiques dit pas de probl\u00e8me, on a des statistiques partielles, ce qui montre une partie du probl\u00e8me, mais si on veut pousser cette cause au niveau politique, on est oblig\u00e9 d'avoir des chiffres av\u00e9r\u00e9s et \u00e7a c'est difficile \u00e0 obtenir, nous avons r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude 2010 2012, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s on\u00e9reuse, c'est un travail de fourmi, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9tablir et c'est un endroit donn\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, notre probl\u00e8me, c'est que l'\u00e9tude suivante, elle sera r\u00e9alis\u00e9e par quelqu'un d'autre dans un autre endroit donn\u00e9 et qu'on peut pas vraiment utiliser ces chiffres pour voir l'\u00e9volution et donc pousser la question au niveau politique, j'ai eu, j'ai eu une conversation avec une juge belge lors d'un s\u00e9minaire, elle m'a dit quelque chose de terrible pour bouger les choses, en Belgique, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 avoir v\u00e9ritablement un organe qui a d\u00e9j\u00e0 une Focus et oui, ils ont eu une affaire terrible, qui \u00e9tait l'affaire Dutroux, \u00e0 l'\u00e9poque et donc tous les politiques, tout le monde sait organiser le l'opinion publique, on a fait corps et ils ont vraiment apporter une r\u00e9ponse active ou disparitions d'enfants, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est devenu une th\u00e9matique tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui n'a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 qu'une fois que il y a eu des solutions qu'ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:56) [76%] :\r\nPardon, excusez -moi j'cherch\u00e9 la maison commune, merci beaucoup. \r\nRendez- vous avec la pr\u00e9sidente de Grimisuat G\u00e9raldine Marchand Balet qui est aussi conseill\u00e8re nationale et des qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion fin septembre pour demander plus de statistiques en mati\u00e8re de disparitions d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:31) [90%] :\r\nAlors, je pense vraiment qu'il manque une coordination au niveau des diff\u00e9rents cantons, il faut savoir que la protection de l'enfance est assur\u00e9e sous comp\u00e9tence cantonale, mais au niveau national, il faut que la Conf\u00e9d\u00e9ration exigent de la part de tous les cantons, des donn\u00e9es statistiques fiables qui puissent d\u00e9terminer quel type de disparitions, on a \u00e0 faire sur le territoire national, afin de pouvoir vraiment avancer dans les \u00e9tudes scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [89%] :\r\nLes statistiques comment est -ce qu'elles peuvent am\u00e9liorer les \u00e9tudes comment est -ce qu'elles peuvent, \u00e0 quoi est -ce qu'elles peuvent servir concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:03) [91%] :\r\nPlus on peut d\u00e9finir le profil de disparitions dans quel cadre social, familial, elle se produit, comment \u00e7a s'organise etc quel type d'\u00e2ge \u00e0 quoi l'enfant est confront\u00e9 commence, qu'ils s'organisent, etc, plus on va pouvoir avoir c'est donn\u00e9, mieux on va pouvoir d\u00e9finir des mesures de pr\u00e9vention et des mesures d'action, sachant que les enfants ne connaissent pas, malheureusement, les fronti\u00e8res et qui peuvent quitter le territoire national et dans ce cadre l\u00e0 dans un 2\u00e8me temps il faut pouvoir engager des discussions avec l'Union europ\u00e9enne pour pouvoir d\u00e9finir des strat\u00e9gies communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:44) [84%] :\r\nDonc c'est statistiques elles concerneraient essentiellement les fugueurs si je vous entends bien Madame Marchand Balet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:50) [93%] :\r\nOui, dans ce cas pr\u00e9cis, vraiment la notion de fugue parce qu'il faut savoir que dans le cadre des enl\u00e8vements, c'est la proc\u00e9dure du Code p\u00e9nal suisse qui g\u00e8re cette notion de statistiques, donc moi maintenant je demande vraiment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pouvoir imposer ses statistiques de mani\u00e8re tout \u00e0 fait fiable et uniforme sur le territoire afin de permettre aux professionnels d'avancer dans les recherches d'enfants disparus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:15) [86%] :\r\nOn le sait, hein, les associations, les professionnels et les proches de ces questions- l\u00e0, r\u00e9clame d\u00e9chiffrer clame des satisfecit depuis longtemps, \u00e0 votre avis pourquoi ceux qui ne sont pas entendus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:26) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre, ce n'est pas une priorit\u00e9 politique suffisamment importante, ce qui n'est pas \u00e9videmment \u00e0 mon avis, et c'est la raison pour laquelle j'ai d\u00e9pos\u00e9 cette motion pour pouvoir actionner aussi un effort politique dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:41) [90%] :\r\nD'autres pays sont plus en avance, ont plus de du coup de moyens et plus d'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [94%] :\r\nOui, dans le cas de l'Union europ\u00e9enne, on sait qu'on a des pays qui nous entourent, qui sont bien plus efficaces, et je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit absolument attaquer cette probl\u00e9matique, j'ai aussi d\u00e9poser une interpellation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre de coop\u00e9ration internationale dans ce cas pr\u00e9cis lors d'enl\u00e8vements d'enfants, l\u00e0 on sait que depuis 2010 il y a une nouvelle loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ou c'est qu'on implique la population on informe la population le plus rapidement possible d'un cas d'enl\u00e8vements d'enfants parce qu'on sait que c'est vraiment dans les premi\u00e8res minutes qu'on peut d\u00e9finir les meilleures chances de succ\u00e8s possible pour retrouver des enfants et on sait que dans le cas pr\u00e9cis d'enl\u00e8vement d'enfants, un enfant sur 5 d\u00e9passe les fronti\u00e8res nationales, donc l\u00e0 je pose aussi la question au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pouvoir d\u00e9finir une coordination dans l'espace Schengen avec les pays qui nous entourent, pour pouvoir mieux coordonner l'action de fait pendant l'action des gardes fronti\u00e8res des diff\u00e9rents milieux des douanes de police qui sont impliqu\u00e9s, par exemple, la France a son propre syst\u00e8me d'alerte d'enfants et moi j'aimerais qu'on puisse coordonner davantage, donc le syst\u00e8me suisse et les pays limitrophes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:05) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle d'enl\u00e8vement d'enfants, je veux pas minimiser les fum\u00e9es mais quand il s'agit de fugue, on n'est pas dans dix dispositif aussi lourds et et et \u00e0 ce qu'il faudrait justement des dispositifs aussi important pour les fugueurs alors moi je pense vraiment que c'est cette analyse qui peut d\u00e9terminer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:22) [91%] :\r\nEncore une fois, en fonction du diagnostic en fonction de la cartographie que nous avons en Suisse qui d\u00e9fini quel type de disparitions d'enfants, d'avoir cette uniformisation au niveau des donn\u00e9es statistiques qui vont pouvoir r\u00e9pondent vraiment \u00e0 votre question, disant qu'est -ce qu'on doit mettre en place comme outil en amont pour pouvoir \u00eatre plus efficace, on n'est pas efficace en Suisse, je pense qu'on peut faire mieux, oui, tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:02) [92%] :\r\nOn est ici, devant la cath\u00e9drale de Sion, pourquoi vous m'avez donn\u00e9 rendez- vous ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:07) [87%] :\r\nParce que c'est un endroit o\u00f9 venait souvent en \u00e9tant fugue parce qu'on \u00e9tait tranquille \u00e0 l'abri de la police, on \u00e9tait entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:13) [82%] :\r\nC'\u00e9tait qui, entre nous, avec des amis avec qui, quand fugueurs rendez- vous pour savoir, c'\u00e9tait les fugueurs aussi certes certains vous vous veniez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:24) [80%] :\r\nOui, je venais souvent je partais, je partais avec elle ou seulement m\u00eame et puis oui, effectivement, se rejoignent avec des ann\u00e9es m\u00eame de en fait ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:32) [90%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9 durant vos fugue de dormir dehors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:36) [88%] :\r\n\u00e7a m'arrive une fois, en fait, mais en fait je me suis trouv\u00e9 un copain \u00e0 la gare comme \u00e7a compte, j'ai fait une fugue qui avait, \u00e0 ce moment -l\u00e0 la vente 22 oui 22 ans je crois. \r\nFille \u00e0 la fois prochaine que j'ai fugu\u00e9, c'\u00e9tait pour les revoir, je tombe tr\u00e8s vite amoureuse, que j'\u00e9tais na\u00efve puisse arriver qu'on \u00e9tait une fois vers une cave, donc oui \u00e7a arriv\u00e9 mais \u00e7a c'est on se sont sales, on fait quoi, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile quand m\u00eame maintenant qu'on \u00e7a me revient, c'est des moments tr\u00e8s difficiles, c'est des moments o\u00f9 on pense toujours aux par on a quelqu'un \u00e0 qui on tient beaucoup et ce qu'ils, ils, c'est ce qu'on peut rentrer parce que on se sont pas bien dans ces endroits, etc \u00e7a on y pense, quand m\u00eame, malgr\u00e9 l'\u00e2ge, on pense on sont des fois qu'on est pas en s\u00e9curit\u00e9 sont surtout \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:29) [82%] :\r\nEt apr\u00e8s on pense souvent aussi, justement, qu'est ce qu'il pense des autres de de nous, c'est que ceux qui sont du souci est -ce que nous ne bien Oxford aimerait bien, c'est que des fois que soit pour attirer l'attention de l'adulte, o\u00f9 les parents ou pour \u00eatre inattention mais pas une attention o\u00f9 vous comme \u00e7a, remarquez, c'est l'attention de savoir si on compte pour la personne ou l'amour des parents si vous aiment vraiment alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:55) [87%] :\r\nAlors on part et puis on attend que des co\u00fbts T\u00e9l on attend des appels des nos amis de de nos parents, de savoir si c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:08) [81%] :\r\nApr\u00e8s une fois j'ai fait et puis j'ai fait 2 semaines et puis, je savais que je voulais rentrer, j'avais envie de rentrer chez pas comment faire, alors qu'est -ce que j'ai fait, si l'on aime : amis belge, c'est la police, c'est dire que j'\u00e9tais l\u00e0 pour qu'qui nous ram\u00e8ne, parce qu'en fait j'avais honte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:24) [61%] :\r\nOn te paie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:26) [82%] :\r\nJe sais pas comment j'allais faire pour montrer, alors j'ai envie de rentrer mais si quand m\u00eame rentrer parce que Sony ou chercher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:30) [80%] :\r\nVous pr\u00e9f\u00e9rez \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s par quelqu'un de vos m\u00eame rentrer de votre propre chef oui exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:36) [88%] :\r\nEst ce qu'on ose rentrer au pas ce qu'on appelle \u00e0 l'aide. \r\nO\u00f9 est -ce qu'on reste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:42) [93%] :\r\nEst -ce qu'on prend des risques quand on est en fugue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:45) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, en prend beaucoup de risques justement quand une ce que les d\u00e9fis, il y a beaucoup de risques. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:51) [80%] :\r\nOn fume Sauvons g\u00e9n\u00e9rale, il commence \u00e0 faire nuit on est tr\u00e8s jeune, bah, il y avait de l'alcool y avait de la drogue, il y a 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:00) [80%] :\r\nTout avec des des joies parce qu'en fait, Pollock, que nos exp\u00e9riences un peu de d'adolescents justement en fugue pour pour plus s'\u00e9vader alors en attendant \u00e0 sur les gens avec qui on \u00e9t\u00e9 qui buvaient ou qui fumait de la de la drogue, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:14) [98%] :\r\nEt vous, vous avez pris des risques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:17) [82%] :\r\nOui, on a pris des risques, par exemple, quand on a un avait planifi\u00e9 3 jours de fugue H\u00e9nin faisait 4, il fallait trouver la 4\u00e8me jour pour aller dormir, alors on allait souvent domiciles des inconnus que connaissait pas qu'ils ouvrent leurs portes parce qu'Internet et des femmes aussi une amie \u00e0 nous flirte avec la personne et puis c'est pas trop en alertant la suivez mon pris des risques en parcours dans ces gens connaissaient pas parce qu'on aimait bien justement ce c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre ind\u00e9pendant de se sentir un peu plus, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:46) [80%] :\r\nCe qui paient tout seul de soi -m\u00eame en gros. \r\nOn se sentait plus libre, on va dire en sant\u00e9 beaucoup plus libre en tant que jeune \u00e9tait plus facile, comme on peut dire Jean dit les femmes facile aussi les jeunes \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chissent pas beaucoup et puis se laisse aller et puis souvent, c'est des gens qui sont plus \u00e2g\u00e9s, avec qui on se retrouve, ils ont moi 400 compte plus que nous, et puis on \u00e9tait franchement assez jeune, quand m\u00eame, un agent 13 14 ans, et puis il y a l\u00e0, \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est clair qu'il y a beaucoup de risques, on n'arrive pas \u00e0 dire non, comme on dit, les viols etc, bah \u00e7a arrive pas en commen\u00e7ant par l'un des gens. \r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:23) [95%] :\r\nVous avez vu \u00e7a connu \u00e7a ou c'est juste des choses que vous savez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:29) [91%] :\r\nBon, on va dire qu'on a un peu connue, quand m\u00eame, hein. \r\nOn allait chez ces personnes tr\u00e8s na\u00efve, tr\u00e8s facile et puis on se laisse aller, on commence \u00e0 \u00eatre sous et puis pas facilement les choses elles arrivent et c'est pas par envie que \u00e7a arrive surtout pas stage l\u00e0. \r\nCe qu'on sait pas vraiment qu'est -ce que c'est en fait un stage, l\u00e0 on sait pas vraiment ce que c'est de devenir une femme comme \u00e7a tout franchement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:02) [89%] :\r\nOui, on voit les choses un peu plus diff\u00e9remment que si le sujet de notre corps avec l'alcool avec la drogue avec des amis la musique on pas femme recevoir encore des jeunes femmes, mais qu'ils ont besoin de plaire qu'ils ont et ce sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:21) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une sorte d'aide de demander de l'aide et puis c'\u00e9tait un merci en retour, on va dire, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:29) [77%] :\r\nC'est avec le recul, qu'on comprend que \u00e7a, c'est \u00e7a la vie, vous avez quel \u00e2ge aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:44) [99%] :\r\nNon merci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:56) [80%] :\r\nEst ce qu'il y a des choses qui se sont pass\u00e9es en fut que vous raconterai jamais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:01) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\u00e0 parler justement qu'on va pas en parler, j'ai pas pr\u00eate \u00e0 en parler, mais enfin il y a eu des choses bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:18) [84%] :\r\nIl arrive plein de sous en fait aux adolescents. \r\nIl arrive plein de choses qu'ils ne disent jamais \u00e0 personne, en fait, parce qu'ils prennent, apr\u00e8s \u00e7a, comment complexe en fait. \r\nIls sont complex\u00e9s par ce d\u00e9tail qui arriv\u00e9 et du coup se pardonne pas, donc ils essaient d'oublier ne pas en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:37) [95%] :\r\nOn n'ose pas en parler parce que l'impression, c'est de notre faute. \r\nParce que on se dit : mais o\u00f9 vous c'est voulu partir, donc c'est arriv\u00e9, \u00e7a c'est un faux toute peut encore 4 quand m\u00eame, donc moi c'est ce que j'avais dans la t\u00eate, donc on va se peux par la personne parce que c'est ma qualit\u00e9 de partir ce matin, je me suis mis dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:54) [77%] :\r\nAlors je ne pouvais pas me envers personne renseignements, l\u00e0 j'ai pas \u00e0 me plaindre exact. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:00) [96%] :\r\nMais maintenant que le temps a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:03) [84%] :\r\nNon, je pourrais, mais estime que c'est plus besoin oui pour en parler, mais j'estime que c'est pass\u00e9, maintenant vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:13) [79%] :\r\nOn essaie d'oublier, comme on a. \r\nEt puis, donc on \u00e9vite dit veut dire par l\u00e0, aujourd'hui, on essaie de notre adolescence et puis on essaie de faire une vie comme des adultes et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:25) [85%] :\r\nD'\u00eatre stable \u00e0 puis surtout commet la faute \u00e0 l'adolescence, Damon \u00e9tait je ne sais pas ce qu'on faisait alors maintenant on va se diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:41) [93%] :\r\nVous r\u00e9actions et vos avis nous int\u00e9resse sur ce reportage de V\u00e9ronique Marti aupr\u00e8s de jeunes filles qui ont fugu\u00e9 dans l'aurait adolescence, appelez -nous au 0 58 236 236 0 pour nous dire ce que vous avez compris de vos propres fugue ou de celles de vos enfants 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:01) [78%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giouse, St\u00e9phanie Coudray digne du Front David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:13) [94%] :\r\nPour vacarme, nous recherchons des t\u00e9moignages de jeunes ou de parents de jeunes qui ont eu affaire \u00e0 la justice des mineurs, si telle est votre cas : votre t\u00e9moignage nous int\u00e9resse : appelez -nous au 0 58 236 236 0 et laissez -nous vos coordonn\u00e9es, on vous rappellera, merci d'avance. \r\nDemain, nous donnerons la parole \u00e0 un homme qui est une r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine de l'aide aux adolescents en difficult\u00e9, le professeur de psychologie et de droits de l'enfant, Philippe Jaff\u00e9, il nous racontera comment et pourquoi il a lui- m\u00eame fugue lorsqu'il \u00e9tait adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:49) [85%] :\r\nElle est en Afrique, c'est un peu mon but avait peur qu'on est pass\u00e9 d'abord on a g\u00ean\u00e9, puis on s'est rendu compte, c'est un peu compliqu\u00e9, monter sur un bateau sans se faire attraper, et puis on est descendu en scission serait sur l'Afrique, et je suis arriv\u00e9 jusqu'au point o\u00f9 j'\u00e9tais sur un bateau de p\u00eacheurs pour repartir au large de la j'ai v\u00e9cu une petite m\u00e9saventure sur ce bateau, donc peut-\u00eatre le pire moment de la Afrique en de l'ins\u00e9curit\u00e9, vous avez quel \u00e2ge, je suis parti \u00e0 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:19) [92%] :\r\nL'\u00e9chapp\u00e9e belle, un reportage \u00e0 \u00e9couter dans le vacarme demain aux environs de 13 heures d'ici l\u00e0, portez -vous bien et \u00e0 demain sur la premi\u00e8re de la RTS, il est l'heure d'\u00e9couter Jean Leclerc pour Histoire vivante. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand-Balet, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re nationale valaisanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B53649CD-8D44-443D-98CA-AD0D709C3F6F", "internalArchiveId": "B53649CD-8D44-443D-98CA-AD0D709C3F6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de la semaine : Interview de Jay Gobet, organisateur de la Global Game Jam \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 597, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254648", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["jeu vid\u00e9o"], "alternativeTitle": ["L'interview de la semaine / CALM_2018-01-24T17:40:00_l-interview-de-la-semaine", "Calmos du 24.01.2018"], "variantIds": ["ece-9254648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T16:43:16Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQuel mot Interview, \u00e7a tombe bien, j'aimerais, si vous le permettez, lui poser quelques questions, et aujourd'hui on va parler jeux vid\u00e9o ou plut\u00f4t cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9o avec un \u00e9v\u00e9nement qui s'appelle la Global Game Jam la Global Game Jam qui a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve du 26 au 28 janvier mais aussi, comme son nom l'indique, un peu partout \u00e0 travers le globe est avec nous pour en parler, on accueille Jay bonjour Jay il y a bonjour Franck, comment \u00e7a va bien, merci, \u00e7a va, t'es pr\u00eat pour cette premi\u00e8re Global Game Jam \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, oui, on a, on a tout organis\u00e9, on est fin pr\u00eat et on attend juste les participants ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [88%] :\r\nAlors j'ai qu'est, est-ce que c'est que la Global Game Jam, on va commencer par la d\u00e9finition qu'est que c'est alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nComme tu l'as dit, c'est c'est mondial, c'est global, c'est le plus grand rassemblement de cr\u00e9ateur de jeux vid\u00e9o dans le monde, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 800 emplacements r\u00e9partis dans plus de 100 pays diff\u00e9rents et pour la premi\u00e8re fois on propose un lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse ou \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est pas la premi\u00e8re fois en Suisse il y a 4 emplacements en Suisse en ao\u00fbt et 100 Z\u00fcrich un autre sauf erreur Yverdon autre univers du non non non non, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Herminator et donc la premi\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [91%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 quand et par qui d'ailleurs ce Global Game Djama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 10 ans, ils f\u00eatent cette ann\u00e9e leurs 10 ans et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par plusieurs personnes li\u00e9es au monde du d\u00e9veloppement ind\u00e9pendants r\u00e9partis dans le monde qui sont dit il faut qu'on fasse un \u00e9v\u00e9nement en commun qu'prendraient part en fait partout dans le monde pour synchroniser tous ces cr\u00e9ateurs dans diff\u00e9rents pays et puis essayer de faire un \u00e9v\u00e9nement qui qui marque qui marque les choses les Lady. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [88%] :\r\nFaire en lieu sont \u00e0 travers le monde voil\u00e0, vous vous montrez vos projets \u00e0 la fin, \u00e0 la fin de ces 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [87%] :\r\nAlors, tous les projets sont en fait mis \u00e0 disposition sur le site officiel de la Global Game Jam et en fait ce qu'il faut savoir, c'est que c'est Game Jam sont structur\u00e9s par un th\u00e8me entame g\u00e9n\u00e9ral sur lesquels on va construire un jeu et ce th\u00e8me il est donn\u00e9 par rapport aux diff\u00e9rents fils fuseau horaire des diff\u00e9rents pays pour que chaque pays commence l'un apr\u00e8s l'autre, avec ce m\u00eame th\u00e8me est fini apr\u00e8s 48 heures de d\u00e9veloppement par an de non- acc\u00e8s en fait \u00e0 ce jeu sur la sur la plateforme, un autre le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [93%] :\r\nCr\u00e9er, cr\u00e9er un jeu vid\u00e9o, c'est assez vague tout de m\u00eame pour le le commun des mortels, donc qui on trouve parmi les participants, qu'est ce qu'il faut avoir comme comme comme qualit\u00e9 qu'est ce qu'il faut faire comme profession par exemple toi c'est quoi ton m\u00e9tier Jay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [90%] :\r\nAlors moi je suis consultant en informatique, j'allais d\u00e9veloppeurs et puis j'ai une Valence aussi en Design, graphisme et puis j'aime bien faire de la musique, donc il c'est vrai que cr\u00e9er un jeu vid\u00e9o \u00e7a demande d'avoir beaucoup de comp\u00e9tences et souvent c'est un frein pour les personnes qui veulent s'inscrire, genre d'\u00e9v\u00e9nements mais il faut savoir que justement un des id\u00e9es d'un des objectifs de ces \u00e9v\u00e9nements, c'est de rassembler les personnes entre elles, c'est de rassembler des d\u00e9veloppeurs rassembler des graphistes rassembler des musiciens m\u00eame des sc\u00e9naristes, tout ce beau monde, on se met ensemble et puis on essaie de faire un projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [89%] :\r\nEt puis tout \u00e7a, ce sera \u00e0 la Global Game Jam du 26 au 28 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi un petit peu partout \u00e0 travers le monde, on en reparle un petit peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec toi Jay apr\u00e8s ce morceau de jouer moi AF sur la 3 Latimer qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [80%] :\r\nVous madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [89%] :\r\nLa Team \u00e9cartel\u00e9 Duyme sur la 3, on est toujours avec notre invit\u00e9, j'ai qui est venu nous parler de cette Global Game Jam qui a lieu un peu partout dans le monde, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve pour la premi\u00e8re fois, du 26 au 28 janvier alors on rappelle Jay c'est un \u00e9v\u00e9nement ou des d\u00e9veloppeurs, des sc\u00e9naristes, des graphistes se r\u00e9unissent pour cr\u00e9er un jeu vid\u00e9o plusieurs jeux vid\u00e9o, c'est la dixi\u00e8me une \u00e9mission \u00e9ditions pardon de la Global Game Jam, tu peux nous citer quelques jeux qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s l\u00e0- bas qu'on se serait on serait susceptible de conna\u00eetre ce qu'il y a des jeux mainstream qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 partir de cette Global Game Jam ou pas du tout, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [89%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr que \u00e7a peut pas mais j'allais, j'ai lu justement sur le site qu'il sp\u00e9cifiait que certains jeux avaient \u00e9t\u00e9 continuer et puis c'est justement un laboratoire pour les cr\u00e9ateurs de jeux vid\u00e9o de pouvoir tester de nouveaux concepts de s'essayer pendant 48 heures parce qu'on a souvent en 48 heures, on a vraiment le temps d'avoir un jeu qui est plus ou moins fine qui jouable et puis de voir un petit peu le ressenti, voir si \u00e7a pla\u00eet voir si il y a possibilit\u00e9 de continuer le projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [87%] :\r\nOn cr\u00e9e quoi en en 48 heures comme comme genre de jeu, c'est plut\u00f4t un jeu assez simple de, de, de, un petit peu comme les jeux qu'on peut trouver sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables ou carr\u00e9ment des jeux de console avec des mondes ouverts ou des trucs comme \u00e7a, ou de force personne shooting ce genre de truc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [89%] :\r\nAlors, en principe, on peut t\u00e9l\u00e9charger des donc des ressources 3D ou 2D sur des sites, donc \u00e7a nous permet d'avoir une bonne base pour commencer \u00e0 frapper, d\u00e9veloppement et puis on peut faire toutes, vraiment toutes sortes de jeux, moi j'ai vu des jeux en 3D qui demandait \u00e7a fait qu'on ait besoin de notions d'autres 3D dans l'environnement Audio, on se d\u00e9place avec des je crains vraiment au niveau de la semblait fini en fait mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [83%] :\r\nCe que moi, non, on va dire, oui, oui, c'est assez \u00e7a, c'est assez compliqu\u00e9 mais mais oui vas -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [85%] :\r\nPourquoi la seule probl\u00e9matique c'est les jeux multijoueurs, \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile, \u00e7a demande d'avoir du synchronisme avec des serveurs, donc c'est des jeux du concept de jeu qui ne sont pas r\u00e9alis\u00e9s pendant un Game Jam, sinon il y a pratiquement pas de limite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [85%] :\r\nPas de limite pour cette Game Jam beaucoup de participants, cette ann\u00e9e, alors que dans le monde, je sais pas, je ne vous parle de la journ\u00e9e avant par la Gen\u00e8ve, je veux bien avant les bonnes inscription on une capacit\u00e9 d'accueil en fait 200 personnes et aujourd'hui on attend bient\u00f4t les 4 les 80 personnes d\u00e9j\u00e0 4 8 ans personne qui sont int\u00e9ress\u00e9s, ils peuvent participer encore un je crois on peut encore donc nous retranscrire alors \u00e9videmment comment pour s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [90%] :\r\nAlors il faut aller sur le site de la Global Game Jam ou sur la page Facebook Global Game Jam va que j'ai mis sur la page Facebook Frank Frankfurter Couleur3 exactement en lien et puis on invite aussi les personnes hein les curieux \u00e0 passer nous voir pendant le week- end, on a des associations qui nous met \u00e0 disposition des salons sur les lieux des salons les consoles r\u00e9tro des animations donc passez nous voir jouer un petit peu la console et puis vous verrez que \u00e7a sympa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [85%] :\r\nEt puis, on peut voir en Direct comment cr\u00e9er un jeu vid\u00e9o, c'est bonjour assez cool, c'est o\u00f9 exactement \u00e0 Gen\u00e8ve, alors c'est \u00e0 Epinal, \u00e0 Gen\u00e8ve, donc juste en-dessous de la gare juste en-dessous de la gare et bien hes et bien \u00e7a HES-SO l'ancienne \u00e9cole d'ing\u00e9nieur, l'ancienne \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, la Global Game Jam du 26 au 28 janvier, allez -y faire un tour si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s par les jeux vid\u00e9o, \u00e7a co\u00fbte quelque chose pour entrer ou c'est qu'on c'est compl\u00e8tement gratuit et puis on offre les repas on offre des lieux pour dormir, on offre des belles animations comme sourire plein d'amusement, donc \u00e7a va \u00eatre super Global Game Jam 26 au 28 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, juste au-dessus de la gare, merci beaucoup, d'\u00eatre pass\u00e9 nous parler de \u00e7a, on te souhaite une excellente \u00e9dition 2018 vers nous en emparer d'ann\u00e9e prochaine, elle grimpe les accords. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "id": "4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "name": "Interview de la semaine (L')"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobet, Jay", "role": "organisateur de la Global Game Jam de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE802F74-C42B-4E2F-B13F-59FCCAE9160A", "internalArchiveId": "EE802F74-C42B-4E2F-B13F-59FCCAE9160A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma : Quatre films au menu de ce d\u00e9bat: ", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "Quatre films au menu de ce d\u00e9bat: \r\n\"Pentagon Papers\" de Steven Spielberg\r\n\"The Greatest Showman\" de Michael Gracey\r\n\"La douleur\" d'Emmanuel Finkiel\r\n\"Seule la terre\" de Francis Lee\r\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Pascal Gavillet.", "durationSec": 1581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9235574", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2018-01-24T16:45:45_debat-cinema", "Vertigo du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["Quatre films au menu de ce d\u00e9bat: \n\"Pentagon Papers\" de Steven Spielberg\n\"The Greatest Showman\" de Michael Gracey\n\"La douleur\" d\u02b9Emmanuel Finkiel\n\"Seule la terre\" de Francis Lee\n\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Pascal Gavillet."], "variantIds": ["ece-9235574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:02Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nDire ce qu'on fait dans ce film, le d\u00e9bat cin\u00e9ma du mercredi, on n'a rien \u00e0 faire l\u00e0 donc Vertigo commettre une erreur dans l'encha\u00eenement des flash-backs, \u00e7a devrait pas trop durer jusqu'\u00e0 18 heures \u00e7a marche dans le Var, c'est vous int\u00e9resse posait pas tenu de rester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nIls et elles sont venues ils elles o\u00f9 ils sont tous, je sais pas, on dit en \u00e9criture inclusive que tout le monde l\u00e0 y a tout \u00e7a et l\u00e0, il y a tout le monde, bonjour Rapha\u00eble Bouchet, comment \u00e7a va tr\u00e8s bien, Pascal Gavillet, \u00e9galement, est avec nous bonjour parce qu'elle est, bonsoir, vous allez bien, tr\u00e8s bien, mais tr\u00e8s bien, je vous remercie Rafa\u00ebl Wolf qui nous accompagne depuis 16 heures 30, allons -y, on a 4 films au menu, on va commencer avec les pentagone Papers de Steven Spielberg avec M\u00e9ry Streep \u00e9tant Menges, comment la presse a m\u00e9rit\u00e9 l'Am\u00e9ricaine pardon travaille r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les affaires sensibles, pays \u00e0 travers l'exp\u00e9rience v\u00e9cue au sein du Washington Post, peu avant la r\u00e9v\u00e9lation du scandale du Watergate en 1974 qui donc am\u00e8nera le pr\u00e9sident Richard Nixon de d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [85%] :\r\nC'est une place gravissime \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du Pentagone, les documents de guerre les plus hautement confidences. \r\nIl d\u00e9tient 7000 pages qui raconte en d\u00e9tail 30 ans de mensonges de la Maison Blanche sur la guerre du Vietnam. \r\nTous ces mensonges, il faut que cette \u00e9poque soit r\u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [87%] :\r\nEt si vous qui ouvrait le bal, Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [87%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 ce film \u00e9poustouflant, le g\u00e9n\u00e9rique est arriv\u00e9, l'impression qui s'\u00e9tait pass\u00e9 5 minutes et je me suis dit whaou quand il fait \u00e7a, non, mais non, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait assez incroyable, peut-\u00eatre moins pour l'acuit\u00e9 incroyable qui se d\u00e9ploie au long du film et la r\u00e9sonance permanente qui, avec le monde aujourd'hui, pour la mani\u00e8re dont Spielberg filme \u00e7a alors, c'est vrai qu'on peut pas s'emp\u00eacher de penser avec une presse dans les ann\u00e9es 70 en 1971 la course \u00e0 la rentabilit\u00e9, la rentabilit\u00e9 versus la qualit\u00e9 les faits que News les pressions du pouvoir, \u00e9videmment que c'est comme si on surimpression n'avait un autre film qui qui s'imprimer quitter le portrait de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui mais moi ce que j'ai ador\u00e9, c'est comment d'abord Spielberg rend absolument limpide un propos extr\u00eamement complexe : comment les rythmes son film par des mouvements de cam\u00e9ra permanent il films pourtant du discours, le film extr\u00eamement bavard, c'est aussi des lieux feutr\u00e9s des gens bien plac\u00e9s, bien habill\u00e9, bien de leur personne dans des lieux clos et pourtant cela est absolument passionnant et j'adore aussi le plaisir qu'il prend \u00e0 filmer une mati\u00e8re qui n'existe plus, c'est-\u00e0-dire des t\u00e9l\u00e9phone avec d\u00e9filent, c'est-\u00e0-dire du plomb des rotatives, tout \u00e7a, il le rend presque charnel, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau, et au milieu de tout \u00e7a, tr\u00f4ne un personnage absolument imp\u00e9rial, jou\u00e9e par Meryl Streep qui est le vrai personnage principal de de ce film, qui est une femme un peu maladroite parce qu'elle est pas vraiment \u00e0 sa place, alors elle met ses lunettes \u00e0 l'envers et fait tomber des chaises quand elle marche sur les pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, elle est pas \u00e0 sa place parce qu'il n'a pas m\u00e9rit\u00e9 sa place entre guillemets parce qu'elle est l'h\u00e9riti\u00e8re en fait d'une situation, elle va devoir gagner gagner ses galons, faire ses preuves, on la prend pour une cruche va montrer qu'elle ne l'est pas et l'enjeu, l\u00e0 il est encore plus grand, je pense, le film le plus analytique de Spielberg, consacr\u00e9 \u00e0 la place des femmes dans le monde du du travail mais \u00e7a en sc\u00e8ne parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s simple, tr\u00e8s parlant, on voit Meryl Streep, on a d'un c\u00f4t\u00e9, le monde des hommes, le monde des femmes lors d'un d\u00eener, on a les hommes, qui parle de choses s\u00e9rieuses et les femmes qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, boivent le th\u00e9 et elle est le personnage le seul personnage du film \u00e0 naviguer d'un espace \u00e0 l'autre pour montrer qu'elle est une pionni\u00e8re, c'est tr\u00e8s simple, c'est redoutablement efficace, et moi je trouve \u00e7a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s puissants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [89%] :\r\nRafa\u00ebl, elles sont m\u00eame \u00e9cart\u00e9 puisque dans cette sc\u00e8ne de d\u00eener compte les hommes commencent \u00e0 parler politique, il y a un signal d'alarme, tout le monde reconna\u00eet je crois que c'est le moment, doit -on la partir c'est oui, c'est \u00e9videmment \u00e0 ses contemporains, voit les rimes en revanche, prenez l'exemple par exemple de la femme de de Tom Hanks, elle juste l\u00e0 pour amener les sandwichs pendant les r\u00e9unions de 2 journalistes dans le dans dans le lieu priv\u00e9 en fait de ta main puisqu'il s'agit de d\u00e9coder tous les Panama, pardon, et voil\u00e0, je l'ai fait par le Pentagone, non, moi je vous rejoins -moi sur sur le le c\u00f4t\u00e9 \u00e9poustouflant du film oui c'est tr\u00e8s bien fait, Spielberg filme toujours \u00e7a de fa\u00e7on assez, assez, c'est incroyable, \u00e0 la fois de fa\u00e7on tr\u00e8s classique d'un c\u00f4t\u00e9, sa mise en sc\u00e8ne et sans arr\u00eat, inventive, il y a vraiment un bin\u00f4me qui se cr\u00e9e, je trouve manque c'est et M\u00e9ry Streep qui est pas inint\u00e9ressant, je trouve quand m\u00eame que le personnage est un manque \u00e7a leur tellement lisse tellement pur quand m\u00eame, on a envie de, de trouver un peu des asp\u00e9rit\u00e9s, je trouve \u00e7a concerne un peu tout le film qui, au final, effectivement, fait tout ce qu'on peut attendre de lui coche les cases des correspondances avec la modernit\u00e9 fait c'\u00e9tait l\u00e0 effectivement une presse libre, il y a tout est un peu pour moi, attendu au final, j'ai plut\u00f4t l'impression d'un film pass\u00e9iste et nostalgique qui va pas tellement \u00e7a, \u00e7a s'interroger sur ce qui a pu changer parce qu'ils sont toujours en mal d'ailleurs sur la pratique du du m\u00e9tier de 2 journalistes, m\u00eame en tournant cette histoire qui se passe en 1971 on peut aussi peut-\u00eatre cr\u00e9er des d\u00e9calages pour montrer que, peut-\u00eatre, que l'\u00e9volution future de ce m\u00e9tier et peut-\u00eatre pas aussi mauvaise qu'on peut le penser, je vois plut\u00f4t effectivement un homme qui est fascin\u00e9, comme vous le disiez a film\u00e9 ses rotatives comme lui- m\u00eame continue \u00e0 tourner en 35 millim\u00e8tres avec cette esp\u00e8ce de fascination de l'ancien cin\u00e9ma ou de l'ancienne Presse \u00e7a m'int\u00e9resse aujourd'hui, peut-\u00eatre plus d'entendre ou de voir des films qui interroges diff\u00e9rents, \u00e7a c'\u00e9tait le cas par exemple de Spotlight c'est un film qui non seulement s'int\u00e9resse, s'interroger sur les sur les nouvelles pratiques mais aussi s'int\u00e9resser \u00e0 son sujet, la excusez -moi quand m\u00eame, mais le le le plan Tenet pentagone Papers, d'ailleurs, ces petites fran\u00e7ais, on rappelle que le titre original c'est de postes, \u00e7a monte bien aussi un d\u00e9placement de sujet n'atteste absolument pas Spielberg qui va \u00e9vacuer tr\u00e8s vite en fait, cette question- l\u00e0, puisque les Am\u00e9ricains savent de quoi il s'agit tout le monde conna\u00eet les pentagone Papers des \u00c9tats-Unis, en Europe, peut-\u00eatre un peu, moi \u00e7a m'aurait int\u00e9ress\u00e9 mais pentagone par parle plus, j'imagine, au public, pas aussi simplement peut-\u00eatre, mais aux \u00c9tats-Unis, c'est pas le cas il y a effectivement sur notre absence peut-\u00eatre de connaissance de ces, de ces papiers -l\u00e0, \u00e7a m'aurait int\u00e9ress\u00e9 de voir un film qui traite aussi de \u00e7a, tout en mettant en parall\u00e8le le travail, le travail des journalistes, on oublie parfois le sujet le contenu de ce de leur travail et je pense que \u00e7a, \u00e7a s'appelle, qui est un petit peu le r\u00e9sultat final, Pascal Gavillet, votre avis sur pentagone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [82%] :\r\nEt puis, dans un peu \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'oppos\u00e9 de celui Rapha\u00eble Bouchet en fait pour choix prendre ce que vous avez dit Rapha\u00ebl anglais en d\u00e9but 2000 \u00e9missions et le le tourner \u00e0 la n\u00e9gativement fait sur sur Sud d\u00e9\u00e7u enfin relativement d\u00e9\u00e7u de ce fait, Spielberg a fait exactement le film auquel je m'attendais, il y a 0 surprise pour moi quand je d\u00e9couvre ce film Jouanno constitution appliqu\u00e9 le travail dans mod\u00e8le avec des tas de gens parfaits \u00e0 Meryl Streep tout \u00e7a une histoire alors une histoire pas tr\u00e8s bien racont\u00e9, pour moi, je trouve \u00e7a trop verbeux \u00e7a vous avez list\u00e9 bavard, moi je trouve que c'est tellement verbe qu'on finit par se d\u00e9tacher de de la tension, finit par se d\u00e9tacher sa cause tellement sans arr\u00eat comme au boulot, moi je m'int\u00e9resse plus \u00e0 ce qu'on raconte, parce que Spielberg raconte : je m'en fiche en peut alors pour finir, l'aspect le plus int\u00e9ressant pour moi, c'est l'aspect documentaire du film, c'est le c\u00f4t\u00e9 voyez comme \u00e9tait une salle de r\u00e9daction, dans les ann\u00e9es 70, voyez, voyez le marbre les plombs, on sent places qui on sent une odeur absolument, \u00e7a fait beaucoup de ce on fumait partout, c'\u00e9tait donc l\u00e0 on sent presque l'odeur en regardant le film reste le reste, pardon, je veux dire, \u00e7a m'int\u00e9resse vraiment pas du tout, et, et, en 2 heures je j'ai pas r\u00e9ussi vraiment amis int\u00e9ress\u00e9s, j'ai gard\u00e9 \u00e7a dans un peu mollasson je vous en filmant peut en peu paresseuse finalement au milieu de tout \u00e7a, il y a, Tom Hanks, Meryl Streep qui font leur num\u00e9ro qui sont brillants elle plus que lui, je trouve, mais il s'tribunal sublime et une fois de plus, la la les 2 on allait la sublime partout Tom Hanks bah, je trouve qu'il a un peu qui faut plut\u00f4t manchot jambes en on peut la m\u00eame chose dans le le pont des espions je crois proc\u00e9der de fran\u00e7ais du dandy du pr\u00e9c\u00e9dent Spielberg donc et alors Georges Rafa\u00ebl Wolf, vous dites qu'il a pas nous irrigation sur le journalisme d'aujourd'hui ou pas tellement bon moyen n'a pas, on est juste de la nostalgie dans la reconstitution appliqu\u00e9e basta. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [83%] :\r\n14 monsieur absolument pas d'accord de dire : voil\u00e0, pour moi, il montre quand m\u00eame qu'on a, on apprend peu de nos erreurs quand on pense apr\u00e8s \u00e0 la ce qui s'est pass\u00e9 par exemple au mensonge avec des mensonges d'\u00c9tat de 2 durant la guerre du Golfe, et pour moi il y a la nostalgie n'est pas forc\u00e9ment le gars n\u00e9gative pour moi et il ne une il montre, il montre le le 1er jalon et qui va en effet autant non absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [90%] :\r\nProbl\u00e8me : c'est juste, mais ce qui peut \u00eatre int\u00e9ressant, tout en reconstituant une \u00e9poque c'est de mettre en creux, autre chose que que des rime avec l'Am\u00e9rique contemporaine de Trump en montrant tous les aspects n\u00e9gatifs, il y a des choses aussi par exemple typique, les lanceurs d'alerte Snowden o\u00f9 Assange ils sont pas du tout en r\u00e9sonance, on pourrait y penser, selon aussi la fa\u00e7on dont Spielberg aurait pu aussi cr\u00e9er des sc\u00e8nes qui me rappelle plus \u00e7a comme des pr\u00e9curseurs, finalement ce ce ce cet agent je je sais plus tr\u00e8s bien cet ancien marine qui va voler ces documents, il y a une sc\u00e8ne et puis apr\u00e8s c'est laisser tomber, donc on voit bien que c'est par exemple un des un des \u00e9l\u00e9ments qui n'int\u00e9ressent absolument passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [86%] :\r\nC'est ce qu'il n'int\u00e9resse absolument pas, je pense que vous exag\u00e9rez pas \u00e9norm\u00e9ment sur l'accord avec vous, non, ils ont, c'est la f\u00eate, il serait beaucoup plus hauts, personnage de pense de Meryl Streep qui est montr\u00e9 comme la personne qui va servir de, de, de point de d\u00e9part de ce de ce de cette r\u00e9volution qui va concerner la presse et peut-\u00eatre que dans la mani\u00e8re de de la v\u00eatir simplement \u00e0 la vitesse de grande je dirais presque une dame qui vit, qui vient vraiment d'un autre temps, h\u00e9 bien elle va quand m\u00eame sourire \u00e0 une forme de modernit\u00e9 \u00e9leva une r\u00e9volutionner de la presse, apr\u00e8s que ce soit vrai ou pas, moi je pense que \u00e7a se passe, c'est une sorte de fausses le\u00e7ons 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [89%] :\r\n\u00e7a s'bien \u00e7a pourrait \u00eatre enrichis par par exemple aussi, il y a des il y a des moments qui sont abord\u00e9s sur la concurrence qui y avoir entre une grande presse le New York Times et une presse a priori ce qui \u00e9tait le cas de Washington Washington Post, \u00e0 l'\u00e9poque, plus petite, plus local, on voit \u00e7a dans deux 3 sc\u00e8nes, mais on sent que c'est pas du tout un discours qui filait, \u00e7a peut voil\u00e0 avec un tout petit peu plus de 2 couches de lecture diff\u00e9rente dans un sc\u00e9nario apporter plus de richesses \u00e0 l'ensemble, je trouve \u00e7a c'est un bon film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [83%] :\r\nC'\u00e9tait donc les peines Papers, un bon film, ainsi il n'y a films alors paysanne Papers Steven Spielberg ouvrir votre avis en allant voir \u00e9videmment voici maintenant c'est Greatest Showman avec vous, Jackman Frenay Michelle Williams, film sign\u00e9 Micha\u00ebl assez comment Barnum, cr\u00e9ateur d'un cirque extraordinaire va devenir un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire au point de devenir aujourd'hui une expression du langage courant, un v\u00e9ritable Barnum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [87%] :\r\nImaginez un endroit o\u00f9 vous d\u00e9couvrirez un univers inconnu ce projet quelque peu, certes il est public et fascin\u00e9 par la stabilit\u00e9 le macabre, c'est-\u00e0-dire je vous pr\u00e9sente c\u00e9l\u00e8bre en Irlande, je suis pas irlandais, on va travailler votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:53) [88%] :\r\nTr\u00e8s utile l\u00e0- bas qui qui voudrait \u00eatre parfaitement abscons et vite, mais il est pas et c'est bien le probl\u00e8me nord- d\u00e9j\u00e0 alors j'\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9 par le film par la laideur visuelle et sonore de de l'ensemble, \u00e7a pique, \u00e7a pique, les oreilles du d\u00e9but qu'\u00e0 la fin, j'\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9e de voir quand m\u00eame, c'est un blogbuster c'est une grosse production, le New York de l'\u00e9poque, reconstitu\u00e9e avec des effets num\u00e9riques mais qui sont \u00e0 la limite de l'inanit\u00e9 fin, cette musique en plus tr\u00e8s et pas d'\u00e9poque alors que le film joue sans arr\u00eat sur la pour le coup une nostalgie des enfants Rouges mais non, mais maintenant du tout parce que Moulin Rouge c'est un chef-d'oeuvre pour moi parce que justement il assumait compl\u00e8tement son artificialit\u00e9 on ne pr\u00e9tendait pas \u00e0 reconstituer un un monde dans son r\u00e9alisme aussi l'\u00e9poque, l\u00e0 c'est pas, on a l'impression que le film va compl\u00e8tement \u00e0 l'compte de son de son propos de son discours et \u00e7a concerne aussi le personnage alors l\u00e0 o\u00f9 justement si c'\u00e9tait comme \u00e7a, pourquoi pas, mais on voit qu'il a tr\u00e8s bien le personnage de Barnum et son \u00e9volution, et d'ailleurs tout en creusant p\u00e8re un un discours que je trouve assez cynique assez maladroit sur Hollywood aujourd'hui en gros, vous pouvez Barnum, \u00e7a peut \u00eatre un producteur hollywoodien aujourd'hui qui va d'abord commencer \u00e0 faire des films soi-disant populaire qui s'adresse, juste une masse populaire qui est d'ailleurs consid\u00e9r\u00e9 avec un certain cynisme, une certaine condescendance par Barnes lui- m\u00eame qui va exploiter ces fouilles : X, d'abord en disant mais c'est super ce qu'on fait parce qu'on les met en avant, et puis il y a quelques sc\u00e8nes quand m\u00eame qui montre ces ces personnages diff\u00e9rents, qui ont leur sc\u00e8ne \u00e0 eux d'ailleurs la une de celles que je vous plut\u00f4t belle \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis tr\u00e8s vite, en fait, \u00e7a se retourne, con\u00e7oit, puisque d\u00e9j\u00e0 on prend que des acteurs qui ne sont pas eux- m\u00eames des monstruosit\u00e9s je mets \u00e7a entre 40 donc on triche, on fait un un qui \u00e9videmment transform\u00e9 au niveau de la taille de fa\u00e7on num\u00e9rique, on voit bien que c'est un effet compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, il suffit de penser 2 secondes \u00e0 Footix de Tod Browning, qui \u00e9tait un film des ann\u00e9es 30 o\u00f9 on voyait l'int\u00e9riorit\u00e9 d'un cirque avec des vrais cr\u00e9atures qui \u00e9tait mise en \u00e9vidence dans leur humanit\u00e9 pour se pour, pour comprendre \u00e0 quel point le film se casse la gueule, d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part et puis apr\u00e8s, effectivement, ben il y a un m\u00e9chant critique parce que faire, c'est mon enfant, ma\u00eetre qui alors un clich\u00e9, mais abscons du critique qui, qui \u00e9videmment ne prend plus de plaisir au spectacle populaire et tout et puis l\u00e0 o\u00f9 le film commence compl\u00e8tement se tourner sur lui- m\u00eame s\u00e9quence Barnum a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait virer vie vis\u00e9 la, on va dire quoi l'acceptabilit\u00e9 de de de cette noblesse qui le snob, essayer de flatter, en fait, la la haute bourgeoisie, on voit vraiment quelque part un discours creux d'Hollywood aujourd'hui, qui essaye de de taper \u00e0 tous les r\u00e2teliers et qui finalement n'arrive m\u00eame plus \u00e0 produire un vrai discours sur son propre spectacle et qui fait exactement le contraire du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, je trouve \u00e7a quand m\u00eame tr\u00e8s bizarre Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:33) [87%] :\r\nMais c'est vrai que si on compare \u00e0 Toivonen qui, \u00e9videmment, le r\u00e9flexe, le film auquel on pense constamment, on est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l'effet l'inconfort produits par le film demain des d\u00e9rangeants absolument voil\u00e0 pour \u00e7a, il aurait fallu que le corps que la difformit\u00e9 que le regard sur l'autre que le voyeurisme soient r\u00e9ellement au coeur du film, or c'est pas vraiment l'enjeu c'est voil\u00e0 ce qu'il s'est cach\u00e9 ses fruits, ce qu'on ne saurait voir le probl\u00e8me, c'est que les faits, le film ne veut pas les voir, non plus, donc aucun, aucun personnage de flic ce n', que ne n'existe v\u00e9ritablement et qu'est -ce qu'on regarde, on s'identifie \u00e0 ce h\u00e9ros qui est parfaitement normal qu'il a \u00e9pous\u00e9e qui \u00e9tait pauvre qui a \u00e9pous\u00e9 une esp\u00e8ce de petite princesse, en fait, c'est vraiment la la figure du conte de f\u00e9es, c'est un self- Made men, men pardon qui va apr\u00e8s \u00e0 parfaire travers\u00e9 plusieurs \u00e9preuves et puis revenir dans le droit chemin, donc on a appr\u00e9cie absolument liste tellement classique et passe compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet et je suis aussi un peu d\u00e9rang\u00e9 par le fait que jamais on ne replace l'histoire des fuites dans la grande histoire, donc c'est la cr\u00e9ation de ce cirque serait un coup de g\u00e9nie, un coup de ma\u00eetre de ce de ce tr\u00e8s valeureux monsieur alors que tout \u00e7a a commenc\u00e9 bien avant, avec les f\u00eates foraines avec les cabinets de curiosit\u00e9s, etc, je trouve que c'est le film est vraiment extr\u00eamement pauvre et alors sur la musique, vraiment, je pense que le kitsch et le mauvais go\u00fbt ont quand m\u00eame des limites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [84%] :\r\nPascal Gavillet oui tout \u00e0 fait un choix, c'est films qui uniquement l'application d'une recette et rien d'autre, il y a rien sur les flics c'est rien sur l'histoire, il il y a pas de vagues Brown, enfin il y a le probl\u00e8me, c'est le genre c'est ce sera un biopic d\u00e9j\u00e0 regardable si on enlevait tous les num\u00e9ros musicaux et tout l'aspect com\u00e9die musicale, ce serait Bertrand films plus Cambio plus regardable, s'il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par quelqu'un d'un peu plus d'un peu plus, comment dire, conscient de ce qu'il faut faire le souci, c'est les chansons ces num\u00e9ros musicaux qui viennent obstruer encombr\u00e9 peser sur le r\u00e9cit alourdir qui qui nous endorment m\u00eame pas tellement ils sont criards, enfin moi aussi, au moins 10 ans dormaient encore mauvais 10 minutes mais non, alors \u00e9videmment il y a eu une Jackman, on voit que lui, parce qu'il est presque tous les de tous les plans et surtout de tous les num\u00e9ros, elle a une certaine prestance, mais enfin il \u00e9crasante de tout le reste, du coup, le reste n'existe pas et c'est le probl\u00e8me du film, c'est en une qu'a pas de parvient pas vraiment exist\u00e9, que ce soit \u00e0 travers son personnage, donc c'est quand m\u00eame le grand Barnum Star de Star, fondatrice du monde du cirque qui est pas tr\u00e8s connu en Europe ce ce film uniquement \u00eatre la com\u00e9die musicale du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, comme comme l'\u00e9taient ses films Kendrick dont j'ai oubli\u00e9 le titre qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9pouvantable, enfin bon, \u00e7a c'est une question de go\u00fbt, c'est pas un genre que j'adore, j'ai fait 3 pas, mais bon c'est pas grave il heure reste 10 minutes pour parler encore de films voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:12) [75%] :\r\nDonc parler pendant 10 minutes d'Anna Kendrick encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [90%] :\r\nOn peut donc voil\u00e0, je crois qu'on est d'accord, je suis d'accord avec Rapha\u00eble Bouchet c'est assez exceptionnel, je n'mais sur ce 2\u00e8me film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:27) [86%] :\r\nPour ce 2\u00e8me, ce film c'\u00e9tait Greatest Showman de Michael glac\u00e9, voici maintenant la douleur sign\u00e9 Emmanuel Finkiel avec M\u00e9lanie Thierry Bonhomme et Benjamin Biolay entre autres adaptations de la douleur, le Live de Marguerite Duras, souhaite le r\u00e9cit de l'attente du retour des camps de concentration de son mari Robert Antelme \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9port\u00e9s pour faits de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:46) [92%] :\r\nJe savais qu'il savait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:54) [100%] :\r\nChaque jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:57) [92%] :\r\nRobert n'est pas mort au camp de concentration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:02) [69%] :\r\nDepuis l'arrestation, r\u00e9seau fragilis\u00e9, on change tout juste avant d'opter pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:12) [89%] :\r\nElle veut votre avis sur ce film sur la douleur, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument impressionnant, j'\u00e9tais compl\u00e8tement presque sous hypnose pendant la dur\u00e9e du film qui est assez long qui peut rebuter certains spectateurs, je crois qu'il y en a quelques-uns qui ont \u00e9t\u00e9 effectivement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du film montrant sa tr\u00e8s douloureux justement, moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement hypnotis\u00e9 ce film continue \u00e0 monter, je pense \u00e0 un film hant\u00e9 litt\u00e9ralement, on entend, par exemple, la voix de M\u00e9lanie Thierry dans la dans la bande- annonce qui reprend, par moment, comme \u00e7a le le texte de Marguerite Duras, elle incarne avec une force le le vraiment sentir pas par certains moments que le le ce texte devenait en fait une chaire, une mati\u00e8re presque visuelle qui allait donner une nouvelle couche, \u00e0 l'image qui alors pour le coup est d\u00e9j\u00e0 stup\u00e9fiante la mise en sc\u00e8ne de Finkiel et d'une d'une modernit\u00e9, on n'est pas du tout en chose de poussi\u00e8res, on est donc chose tr\u00e8s fin, tr\u00e8s \u00e9trange aussi parfois dans des id\u00e9es de 2 mises en sc\u00e8ne, il y a un moment par exemple o\u00f9 le personnage de de Marguerite va se d\u00e9doubler, se voir elle- m\u00eame la fa\u00e7on, si le film le l'apparition de la r\u00e9apparition du mari quand il revient et se dire se corrompent pu filmer parce qu'il est tellement inhumain que h\u00e9 ben on va jouer sur cette absence, alors que dans le roman c'\u00e9tait toute une partie o\u00f9 le corps \u00e9tait d\u00e9crit litt\u00e9ralement et l\u00e0, justement, il joue tout le contraire et je trouve \u00e7a extr\u00eamement int\u00e9ressant parce qu'on est justement compl\u00e8tement ailleurs, on n'est pas dans le biopic, on est dans une au-del\u00e0 de la natation, m\u00eame dans une mati\u00e8re cin\u00e9matographique absolument prodigieuse et en plus, ce qui est port\u00e9 par une com\u00e9dienne qui pour moi est vraiment dans une forme d'incarnation qui touche le discours du film global puisqu'il s'agit effectivement de retour de corde qu'est -ce qui peut encore revenir qu'est -ce que qu'est -ce qui peut \u00eatre encore l\u00e0 des avis Thierry exactement, j'ai dit quoi, mais rien, la com\u00e9dienne au-del\u00e0 de \u00e7a, je trouve, excusez -moi je finis juste l\u00e0- dessus parce que je trouve int\u00e9ressant qu'un film comme \u00e7a qui aborde une p\u00e9riode qui est souvent tr\u00e8s abord\u00e9 dans cin\u00e9ma fran\u00e7ais l'aborde sur une question que je trouve rarement dans le fran\u00e7ais qui est la question de l'imm\u00e9diate lib\u00e9ration, on voit \u00e0 quel point justement un consensus national qui veut c\u00e9l\u00e9brer la victoire et l'unit\u00e9 nationale va recouvrir finalement d'une sorte d'omerta, c'est quand, justement, qu'ont disparu et qu'on veut oublier parce que bah voil\u00e0 il faut il faut il faut litt\u00e9ralement les les mettent de c\u00f4t\u00e9, je trouve que \u00e7a c'est assez, c'est assez fort comme sujet, j'ai pas vu 40000 fois au cin\u00e9ma Pascal Gavillet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:31) [87%] :\r\nMoi j'aime beaucoup l'exigence de Finkiel je crois, sauf erreur, j'ai cherch\u00e9 avant que c'est son 1er film qui nous arrive sur nos \u00e9crans, je suis pas s\u00fbr \u00e0 100 pourcent il voyage en d\u00e9jeune semble il est ici, oui, j'en doute donc donc ce que j'avais lanc\u00e9 le respect de la lettre, le respect du texte de l'oeuvre de Duras, je ne suis pas s\u00fbr que le texte soit pas plus beau sans le film, c'est-\u00e0-dire dans l'existence du texte plus forte malgr\u00e9 tout que le film qu'on voit, malgr\u00e9 tout, je trouve \u00e7a extr\u00eamement troublant extr\u00eamement beau, \u00e7a me hante pas autant que vous, je trouve que M\u00e9lanie Thierry, ainsi que ses partenaires, Benjamin Biolay et belle Magimel ont une pr\u00e9sence assez, assez, assez incroyable, une densit\u00e9 dans leur, dans leur pr\u00e9sence en m\u00eame temps je trouve que la mani\u00e8re dont le nom, le r\u00e9alisateur pose la voie sur l'image, c'est pas toujours, comment dire, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu un peu \u00e7a, c'est un peu dat\u00e9 pour moi sans, c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu faible du projet, j'ai perdu la vous expliquer un peu Pascal mais vraie fournaise que vous voyez un extrait du maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [77%] :\r\nMais la d\u00e9crue, vous parlez de, de, de la fa\u00e7on dont il pose voix sur le film, il faut aller au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:42) [91%] :\r\nIl y a des gros plans tout \u00e0 coup s\u00fbr, M\u00e9lanie, c'est elle qui va lire en voix, voil\u00e0 son son texte donc le texte de Duras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:51) [83%] :\r\nLa voix, \u00e7a fait un peu dat\u00e9e, enfin voil\u00e0, c'est pour moi, c'est en en films face \u00e0 un croisement entre en films d'auteur \u00e0 l'ancienne et en films d'auteurs modernes rien appel\u00e9 comme \u00e7a, il y a une singularit\u00e9 qui fait que, je le trouve particuli\u00e8rement fort, pas aussi g\u00e9nial que ce que vous venez de dire mais quand m\u00eame particuli\u00e8rement impressionnant Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:12) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, ben c'est assez magnifique, cette id\u00e9e de faire de de ce personnage qui est presque tous les plans, une sorte de fant\u00f4me en fait c'est un c'est une arme errante et \u00e7a tient beaucoup par la mise en sc\u00e8ne, c'est tr\u00e8s beau, comme il l'a films dans le noir, souvent en gros plan, donc on voit \u00e0 peine, les traits de son visage, elle est comme avant, vous disiez qu'elle se d\u00e9doubler \u00e0 certains moments effectivement d'impression, parfois, c'est un fant\u00f4me qui regarde son qui c'est l'\u00e2me qui s'en va, de son corps et qui contemple son propre corps et c'est pour moi la voix off les prodigieuse pour \u00e7a c'est c'est incroyable l'effet que \u00e7a fait un personnage qui est, qui est pr\u00e9sent absent en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps c'est fi\u00e9vreux, le, le mot est employ\u00e9 dans le film, c'est Benjamin Biolay qui a qui joue son amant qui lui dit : mais attention, tu \u00e9tais fi\u00e9vreuse et je crois qu'il y a quelque chose de \u00e7a il y a, il y a, il y a cette fi\u00e8vre se consume litt\u00e9ralement ce ce cette cette Marguerite comme sa cigarette dans la cendre est toujours beaucoup trop longue est sur le point de tomber Vincent c'est en \u00e7a que que \u00e7a m'a plut\u00f4t une forme de langueur que que le cin\u00e9aste arrive \u00e0 nous transmettre, parfois \u00e7a se transforme un peu on ennuie j'avoue parfois je sors un peu du film, mais il faut reconna\u00eetre que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:11) [89%] :\r\nVoix de r\u00e9p\u00e9titions, mais sa partie aussi du texte que la douleur, le film d'Emmanuel Finkiel avec M\u00e9lanie Thierry Beno\u00eet et Benjamin Biolay, voici maintenant et pour conclure, seule la terre de Francis Lee on aura tr\u00e8s peu de temps prend parler de Josh O'Connor Alex Serrano Gemma Jones dans une ferme du Yorkshire Johnny travaille dur et ce sous la nuit jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e d'un saisonnier qui va faire na\u00eetre en lui une certaine \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:35) [79%] :\r\nCorinne Georges sur le viol gu\u00e8re. \r\nRappelez -vous le Marlex sauf accord voil\u00e0 pour mettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:47) [87%] :\r\nQui peut le l'accent dans l'Pascal Gavillet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:52) [85%] :\r\nJ'aime beaucoup de films, j'aime bien la mani\u00e8re rugueuse dans c'est mis en sc\u00e8ne, j'aime bien le r\u00e9alisme dont proc\u00e8de Francis Lee et puis la mani\u00e8re des titres etc, c'est-\u00e0-dire qu'il ne traite pas commenter Matisse pas, il n'en fait pas un film en mod\u00e8le on en films, enfin, dans la lign\u00e9e, donc bac moderne, souvent compar\u00e9e \u00e0 Brokeback Mountain, ce qui pour moi revient \u00e0 r\u00e9duire le film pourquoi pas ne pas comparer \u00e0 sur la route de Mehdi SON par exemple qui serait, ce qui serait pas plus illogique, donc je trouve que ce que c'est en films qui, dans lequel on sent la boue dans lequel on sent le la ferme, les animaux, tout \u00e7a, il y a un c\u00f4t\u00e9 rural terrestre que j'aime beaucoup avec des des 2 acteurs qui incarnent des personnages avec la m\u00eame rugosit\u00e9 qui sont dirig\u00e9s dans le m\u00eame sens sans films harmonieux dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:42) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:43) [84%] :\r\nMais c'est c'est vrai qu'il a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s \u00e2pre, comme \u00e7a, tr\u00e8s r\u00e9aliste heurt\u00e9 la mise en sc\u00e8ne d\u00e8s le moment o\u00f9 elle au moment de silence une nature qui est tr\u00e8s hostile, quelque chose de sale de froid du vomi d\u00e8s la premi\u00e8re sc\u00e8ne, voil\u00e0 des ch\u00f4meurs, oui, c'est vrai qu'on y pense, Arnold, assez, assez, films, effectivement, mais pour moi il y a \u00e7a fait comment il hiatus avec la structure du film, qui est un peu la structure de la com\u00e9die romantique qui pour moi est un peu trop balis\u00e9, je trouve le film peut quand m\u00eame extr\u00eamement pr\u00e9visible et il quand il prend la la libert\u00e9 de poser, c'est quand il a pos\u00e9 ses enjeux, enjeux et devient enfin un petit peu plus intense, avec des sc\u00e8nes o\u00f9 les sc\u00e8nes d'amour sont tr\u00e8s tr\u00e8s belles, des sc\u00e8nes o\u00f9 le personnage lui \u00e0 prendre des mains des d\u00e9mos de, de, de sa langue et des moments comme suspendu dans le temps que je trouve tr\u00e8s beau, mais sinon pour moi le le sc\u00e9nario vraiment trop pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:29) [88%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf, moi j'aime beaucoup, effectivement, le film sur son c\u00f4t\u00e9 physique, son c\u00f4t\u00e9 a de son c\u00f4t\u00e9 de Carignan s'y a pas de souci vraiment des tr\u00e8s belles sc\u00e8nes aussi o\u00f9 les corps sont presque align\u00e9s dans une animalit\u00e9 que je trouve assez, assez puissante, apr\u00e8s je vous rejoins Rafa\u00ebl effectivement sur par exemple une relation avec le p\u00e8re qui est qui, effectivement, alors diminu\u00e9 physiquement, ce qui explique pourquoi le fils est propuls\u00e9 comme \u00e7a un peu \u00e0 la t\u00eate de la faire, mais on sent bien qu'il n'en veut pas acc\u00e8s un h\u00e9ritage un peu lourd en peu, ce que le p\u00e8re l'\u00e9crase avec un autoritarisme absolument et tout \u00e7a va se retourner un peu vers la fin, enfin il y a des sch\u00e9mas comme \u00e7a psychologiques qui sont quand m\u00eame un tout petit peu convenu un peu attendu, et qui \u00e0 mon avis, amoindrissent la force du film, qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon avis beaucoup plus puissant avec quelque part moins de psychologie et moins narratif, comme c'est le cas chez Andr\u00e9a Arnold qui laisse des fois un peu plus partir son son film sur un une roue libre, on n'est pas sp\u00e9cialement en train de suivre une sc\u00e8ne \u00e0 qui est l\u00e0 pour mener \u00e0 une sc\u00e8ne des jusqu'au jusqu'au point, donc un petit peu plus de libert\u00e9 et de croyances sont dans l'exp\u00e9rimental \u00e0 mon avis aurait Delphine mais \u00e7a reste assez impressionnant quand m\u00eame en soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:31) [85%] :\r\nIl y a, il y a un j'allais dire un personnage mais effectivement \u00e7a la la la ferme ont tout de m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s bien mise en sc\u00e8ne parfois, c'est un lieu tr\u00e8s enfermant ressent comme oppressant et puis parfois, c'est un lieu absolument paradisiaque et \u00e7a le le film le montre tr\u00e8s bien le mais tr\u00e8s bien en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:44) [79%] :\r\nCe film, c'est seule la terre de fin de ces rien \u00e0 ajouter sur ce film parce qu'Pascal Gavillet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:48) [79%] :\r\nNon les grosso-modo, d'accord, je vais dire qu'pas pour moi, la voie de l'Inde, il aurait pas besoin d'\u00eatre davantage exp\u00e9rimental, \u00e7a, \u00e7a le desservirait sans doute de d'\u00eatre davantage exprimant des de rester esp\u00e8ce de pr\u00e9visibilit\u00e9, voire de na\u00efvet\u00e9 qui a qui a \u00e9t\u00e9 assez touchante finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:04) [89%] :\r\nMerci Pascal Gavillet seule la terre donc de si on a parl\u00e9 \u00e9galement avec vous tous, de la douleur, d'Emmanuel Finkiel de Greatest Showman de Michael glac\u00e9 et des pentagone Papers de Steven Spielberg, merci Rapha\u00eble Bouchet Adriano merci Rafa\u00ebl Wolf merci Pascal Gavillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC3D3127-B7A4-4E00-9767-C97E6F303E01", "internalArchiveId": "AC3D3127-B7A4-4E00-9767-C97E6F303E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le leadership d'orchestre au coeur d'un atelier de la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne", "publicationDate": "2018-01-24T00:00:00Z", "summary": "La direction musicale et l'image de chef d'orchestre a \u00e9volu\u00e9. Il y a aujourd'hui davantage de communication et d'interactions. La Haute \u00e9cole de musique de Lausanne tient depuis lundi un atelier d'exp\u00e9rimentation sur cette question de leadership, men\u00e9e par le chef finlandais Jukka-Pekka Saraste.\r\n\r\n* * La direction musicale et l'image de chef d'orchestre a \u00e9volu\u00e9. Il y a aujourd'hui davantage de communication et d'interactions. La Haute \u00e9cole de musique de Lausanne tient depuis lundi un atelier d'exp\u00e9rimentation sur cette question de leadership, men\u00e9e par le chef finlandais Jukka-Pekka Saraste.", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9254524", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le leadership d\u2019orchestre au c\u0153ur d'un atelier de la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne / TUM_2018-01-24T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 24.01.2018"], "alternativeSummary": ["La direction musicale et l'image de chef d'orchestre a \u00e9volu\u00e9. Il y a aujourd'hui davantage de communication et d\u2019interactions. La Haute \u00e9cole de musique de Lausanne tient depuis lundi un atelier d\u2019exp\u00e9rimentation sur cette question de leadership, men\u00e9e par le chef finlandais Jukka-Pekka Saraste."], "variantIds": ["ece-9254524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:23:17Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt maintenant Leadership et musique baguette \u00e0 la main, le regard des musiciens tourn\u00e9s vers lui dans l'attente de son geste, le chef d'orchestre, c'est l'image m\u00eame de l'autorit\u00e9, parfois il en abuse extrait d'archives. \r\nMieux vaut mieux valait pas faire trop de fausses notes devra retour au Toscanini, c'\u00e9tait lui, lors d'une r\u00e9p\u00e9tition 1943 bon aujourd'hui de telles col\u00e8re sont sont difficilement imaginable la direction musicale a \u00e9volu\u00e9, il y a plus de communication d'interaction aussi la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne tient depuis lundi, un atelier d'exp\u00e9rimentation sur cette question de Leadership, men\u00e9e par un chef finlandais Patrick Chaboud\u00e9 s'est install\u00e9 dans la salle, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [57%] :\r\nOui, m\u00eame campagne passera l\u00e0. \r\nComme vraiment plusM. Kaunda que mon exp\u00e9rience de chef d'orchestre a surtout \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par l'exemple de grands chefs sont personnalit\u00e9s qui m'ont influenc\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9s alors atteinte abstraite voler une pomme pas m\u00fbr meurtres dans votre carri\u00e8re, c'est tr\u00e8s important d'avoir des mod\u00e8les exemplaires \u00e0 suivre et d'avoir des connexions avec c'est sachant ne sera, peut-\u00eatre, il y a dor\u00e9navant et suer les touareg de Brink m\u00eame et c'est l'objectif de ce projet : cr\u00e9er de bonnes connexions une bonne communication entre des menteurs et de jeunes talents, leur donner des exemples encourageants et un climat de confiance pour d\u00e9velopper leur capacit\u00e9 de Leadership, d'une mani\u00e8re positive ce que c'est une proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [94%] :\r\nOn a entendu plusieurs mots qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s pendant la r\u00e9p\u00e9tition d'orchestre la n\u00e9cessit\u00e9 de communiquer le mot diplomatie aussi c'est des choses importantes pour que les choses se passent bien entre leur castr\u00e9 et son leader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [86%] :\r\nAvec des c'est stock\u00e9 o\u00f9 je crois qu'il est diplomatie le boucler, vous devez \u00eatre capable de vous exprimer de mani\u00e8re constructive, non, cela ne suffit pas de donner des d\u00e9sormais vous devez trouver un moyen de motiver l'orchestre pour que les autres non seulement fassent sens mais c'est quoi psychologiquement int\u00e9ressant \u00e0 suivre effort la dinde \u00e0 Saint-Egr\u00e8ve, moi mon web de 5 bateaux aujourd'hui nous devons toujours davantage penser \u00e0 cette aspect parce que les gens sont vite ennuy\u00e9 par les entreprises qui, il faut trouver une mani\u00e8re de rafra\u00eechir de renouveler le processus fait avec votre personnalit\u00e9 et votre fa\u00e7on de communiquer votre gestuelle, votre pr\u00e9sence, c'est important, j'ai achet\u00e9 que pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [88%] :\r\nMarc-Antoine bonhomie issue contrebassiste soliste \u00e0 l'orchestre de chambre de Lausanne et professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [86%] :\r\nPour vous, le Leadership en musique et dans l'orchestre, c'est quoi, parce que souvent l'id\u00e9e qu'on en a assez, le directeur un peu autocrate Style Toscanini ou Karajan, personne ne bouge, tout le monde, oui \u00e9videmment, \u00e7a a chang\u00e9, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [87%] :\r\nOui, \u00e9videmment, au niveau du des des chefs, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, parce qu'on ne fonctionne plus comme \u00e7a aujourd'hui en fonctionnement n'est pas la motivation que par la par la peur du gendarme, et c'est la m\u00eame chose dans l'enseignement \u00e0 l'\u00e9cole, enfin c'est partout ses sermons qui a chang\u00e9, \u00e7a veut pas dire qu'il applique hi\u00e9rarchie en fait le monde de l'orchestre extr\u00eamement hier cit\u00e9 et c'est seulement comme \u00e7a qui peut fonctionner en fait et donc il y a, il y a, effectivement, le chef d'orchestre, ensuite on a le 1er violon solo et ensuite les les prochains rel\u00e8ve \u00e0 ses chef de section, c'est l'Aubois solo ce 1er violoncelle etc donc et il y a, chacun \u00e0 sa place et chacun doit apprendre \u00e0 prendre sa place dans cette pyramide de fonctionnement un chef qui fait bien son travail, c'est, c'est un bon \u00e9videmment qui s'est dirig\u00e9, qui conna\u00eet sa partition, qui a une qu'une bonne gestique mais c'est aussi quelqu'un qui sait communiquer avec avec les gens qu'il a en face de lui, \u00e7a c'est \u00e7a, c'est une des choses les plus importants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:07) [90%] :\r\nOui, alors il Aymeri, professeur de management public et gestion des ressources humaines \u00e0 id\u00e9e un peu Universit\u00e9 de Lausanne puis je m'int\u00e9resse depuis bient\u00f4t 30 ans a toutes les questions humaines dans les organisations comprendre pourquoi et comment les organisations fonctionnent sous l'angle des personnes qui travaillent et lorsque, forc\u00e9ment, c'est aussi une forme d'organisation, alors c'est une forme d'organisation peut-\u00eatre, contrairement \u00e0 l'entreprise, il y a une oeuvre qui est la plupart du temps extr\u00eamement pr\u00e9cises et qui laisse peu de marge de manoeuvre finalement et puis ensuite on a ce ph\u00e9nom\u00e8ne extraordinaire de Leadership en Direct, c'est peut-\u00eatre ce dont r\u00eaverait beaucoup de dirigeants d'entreprises, des avoir tous leurs personnels sous la main une baguette et puis de les faire agir v\u00e9ritablement selon sa vision et donc c'est une m\u00e9taphore extr\u00eamement r\u00e9sum\u00e9 du Leadership ou de certains aspects en tout cas de Leadership, puis, en m\u00eame temps on se rend compte que l'alchimie humaine est beaucoup plus subtil que \u00e7a aussi dans un orchestre de bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [93%] :\r\nCe qu'on constate tout de m\u00eame, c'est que l'orchestre la direction d'orchestre impliquant quand m\u00eame une vision hi\u00e9rarchique pyramidale comment est -ce qu'on peut la faire accepter, alors qu'on sait que \u00e7a devient de plus en plus difficile avec cette relation disons verticale, autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais on a dans la la r\u00e9alisation de l'oeuvre une imm\u00e9diatet\u00e9 de l'action, on imagine pas dans les r\u00e9p\u00e9titions peut-\u00eatre un tout petit peu, mais de toute fa\u00e7on pas pendant le concert de commencer \u00e0 avoir des discussions un on doit faire, sous la direction claire du ou de la chef d'orchestre et donc dans l'entreprise, on a aussi des temps qui sont comme \u00e7a, aussi, on commence \u00e0 discuter pour trouver qui sait qui la meilleure id\u00e9e, l'occasion sera pass\u00e9 le client sera parti, j'aime pas faire cette comparaison parce que entre la police et alors qu'\u00e7a mais la police a un mode d'action dans l'action, o\u00f9 l\u00e0 ils sont pas en train de se dire qui c'est qui va diriger etc mais hors actions par contre ils essayent de d\u00e9velopper un autre mode de Leadership beaucoup plus participatif etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a une eau de qualit\u00e9 disons d'un bon chef d'orchestre que vous souhaiteriez pouvoir peut-\u00eatre plus appliqu\u00e9e dans le monde de l'entreprise dans le monde du politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [90%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est 1 d'avoir une vision et ensuite d'\u00eatre capables de la partager, \u00e7a c'est \u00e0 des minima, j'allais dire, et puis 2 de se dire dans cette vision si tout ou partie des gens qui composent mon entreprise respective ment l'orchestre ont une voix au chapitre, m\u00eame tr\u00e8s modestes peuvent apporter une petite Pierre \u00e0 l'\u00e9difice fera toute la diff\u00e9rence, plut\u00f4t qu'une vision qui arrive comme \u00e7a, imposer top down, comme on dit, de haut en bas et parfois, c'est peut-\u00eatre une implication vu objectivement comme \u00e7a symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [86%] :\r\nBonjour B\u00e9atrice Zavodny qu'directrice du site de Lausanne de la Haute \u00c9cole musique on voit les fruits. \r\nC'est une microsoci\u00e9t\u00e9 et puis il y a une hi\u00e9rarchie tr\u00e8s grande entre les diff\u00e9rents pupitres, les diff\u00e9rentes sections, si on veut un r\u00e9sultat artistique satisfaisant, il faut qu'on soit tous dans la m\u00eame direction, qu'on a une vision commune, sinon on n'a pas de couleurs, on n'a pas de caract\u00e8re alors qu'Essoug entit\u00e9 il y a une finalit\u00e9, c'est de cr\u00e9er une oeuvre de partager la musique d'\u00eatre au service de la musique, donc on est fort, ensembles et je pense que \u00e7a, \u00e7a pourrait vraiment influenc\u00e9 autant des organisations de cire pas quel est le but de ce que la note finalit\u00e9 dans une structure au niveau aussi d'un gouvernement parce que se dire bah qu'est -ce qu'on veut pour notre peuple, comme on a envie de de g\u00e9rer le pays, la rue, les relations entre les personnes et pour finalement donner de la beaut\u00e9 au monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [88%] :\r\nLa direction d'orchestre, \u00e7a ne va pas uniquement dans 500, vous pouvez \u00eatre inspir\u00e9 par certains commentaires des musiciens, c'est quelque chose qui peut vous aider, vous \u00eates r\u00e9ceptif \u00e0 ce genre d'interactions avec des musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [84%] :\r\n\u00e0 terreur et injuste, a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame quand j'\u00e9tais jeune, un grand chose mardi le secret de la direction d'orchestre, c'est de faire croire aux musiciens qu'ils font tous parlent comme \u00e7a avec des r\u00e9servoirs doivent et il y a beaucoup de vrai dans cette observation si vous coordonnez r\u00e9p\u00e9ter tout d'un an, cette part de libert\u00e9 qui fait croire qu'ils font les choses, de leur propre volont\u00e9, c'est la meilleure forme de Leadership on oui au texte les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [92%] :\r\nLe chef d'orchestre finlandais Capecchi Saraste dans ce reportage de Patrick Chaboud d\u00e8s demain jeudi 17 heures \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne concert de cl\u00f4ture, ouvert au public, avec les 2 premiers mouvements de la 4\u00e8me symphonie de Beethoven et la 3\u00e8me symphonie de Sybellius c'est la fin de cette \u00e9mission que vous pouvez \u00e9couter, r\u00e9\u00e9couter o\u00f9 et quand vous voulez sur RTS je pars tout un monde suivre aussi sur les r\u00e9seaux sociaux RTS monde jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, je vous laisse entre les mains de C\u00e9line, c'est elle qui vous pr\u00e9sentera tout un monde \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re, on en parle, il est un peu plus de 8 heures 35 bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-24T08:19:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 31900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer p8fmQCwup5RDcwYvZFRczNaMzPov"}]