[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E2FC4B72-4C1E-45F8-B7EB-62C053A35FEC", "internalArchiveId": "E2FC4B72-4C1E-45F8-B7EB-62C053A35FEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D'anciens antibiotiques test\u00e9s pour contourner les r\u00e9sistances", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "La lutte contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques pourrait passer par l'emploi d'anciennes mol\u00e9cules. C'est l'objet d'une \u00e9tude men\u00e9e par une \u00e9quipe internationale de chercheurs. Les r\u00e9sultats devraient faire \u00e9voluer la pratique m\u00e9dicale.\r\nLes d\u00e9tails avec Angela Huttner, de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et cheffe de clinique scientifique au H\u00f4pitaux universitaire de Gen\u00e8ve (HUG), interrog\u00e9e par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 687, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530717", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["D'anciens antibiotiques test\u00e9s pour contourner les r\u00e9sistances / CQFD_2018-05-14T10:04:00_sequence-1", "CQFD du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["La lutte contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques pourrait passer par l\u2019emploi d\u2019anciennes mol\u00e9cules. C'est l'objet d'une \u00e9tude men\u00e9e par une \u00e9quipe internationale de chercheurs. Les r\u00e9sultats devraient faire \u00e9voluer la pratique m\u00e9dicale.\nLes d\u00e9tails avec Angela Huttner, de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et cheffe de clinique scientifique au H\u00f4pitaux universitaire de Gen\u00e8ve (HUG), interrog\u00e9e par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-9530717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T08:58:15Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nLa lutte contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques ne passe notamment par l'emploi d'anciennes mol\u00e9cules dont d'anciens produits d'anciens principe actif, encore faut -il \u00eatre s\u00fbr qu'ils sont efficaces, St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Jama, le journal de l'Association m\u00e9dicale am\u00e9ricaine par une \u00e9quipe internationale de chercheurs dont des m\u00e9decins, je ne vois une \u00e9quipe qui a compar\u00e9 l'efficacit\u00e9 de 2 anciens antibiotiques qui sont maintenant r\u00e9utiliser et les r\u00e9sultats devraient faire \u00e9voluer la pratique m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [92%] :\r\nBonjour Angela, une m\u00e8re, bonjour, vous \u00eates chef de clinique scientifique au HIG vous \u00eates premi\u00e8res auteur de cette \u00e9tude, en duplex avec nous depuis notre Studio de Gen\u00e8ve alors on sait que la r\u00e9sistance aux antibiotiques est tr\u00e8s pr\u00e9occupante dans les strat\u00e9gies d\u00e9velopp\u00e9es pour y faire face, il y a donc, notamment l'usage d'anciennes mol\u00e9cules pourquoi parce qu'on pense que les bact\u00e9ries se sont mais des habitu\u00e9s de ses anciennes mol\u00e9cules qui aura donc moins de r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est la premi\u00e8re raison, la 2\u00e8me raison, c'est justement d'utiliser ces anciennes mol\u00e9cules pour prot\u00e9ger les uns les les mol\u00e9cules plus r\u00e9cents d\u00e9velopp\u00e9s plus r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [83%] :\r\nEt ces anciennes mol\u00e9cules, elles ne sont pas utilis\u00e9s pour n'importe quelle affection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend les 2 mol\u00e9cules que nous on a test\u00e9s dans cette \u00e9tude sont d'utiliser, surtout pour les tout-\u00e0-fait d\u00e9sinfections plut\u00f4t b\u00e9nigne n'a, il y a d'autres mol\u00e9cules anciennes vraiment anciens qui ont, quand on ressort maintenant pour traiter des enseignants plus s\u00e9v\u00e8re dans l'h\u00f4pital, l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nLe le probl\u00e8me avec ses anciennes mol\u00e9cules, on le disait, c'est qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 soumises aux m\u00eames \u00e9valuations que les nouveaux, les nouvelles certaines datent des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [83%] :\r\nCe \u00e7a le 2 les 2 que nous avons test\u00e9 en fait une est sortie en 1953 avant la guerre de 2 essais contr\u00f4l\u00e9s Rams de miser, c'est-\u00e0-dire il y avait pas beaucoup de de de test, c'\u00e9tait juste l'utiliser comme \u00e7a, il faudrait l'aider ressources mettre \u00e0 \u00e0 des commissions de d\u00e9veloppement encore qui sont le standard d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [85%] :\r\nEt \u00e7a augmente justement les groupes pharmaceutiques pas recommencer tous les tests en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [84%] :\r\nCe \u00e7a c'est c'est ces anciennes mol\u00e9cules sont maintenant hors brevets, donc il y a pas, il n'y a pas beaucoup d'endroits, disons de de d\u00e9penser beaucoup d'argent pour tester de mani\u00e8re comme il faut, de mani\u00e8re correcte, disons c'est : c'est magique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [93%] :\r\nDonc il y a pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour les groupes pharmaceutiques fera sceptique, donc c'est le service public et les h\u00f4pitaux, les universit\u00e9s, \u00e0 qui on a refil\u00e9 le b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait notre \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par de l'argent public, c'est la Commission europ\u00e9enne, qui a financ\u00e9 autre \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [81%] :\r\nDonc les Toulon question c'est un essai clinique randomis\u00e9e sur 513 femmes, alors peut-\u00eatre qu'il pr\u00e9cisant qu'est -ce que \u00e7a signifie qu'en 2 et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [83%] :\r\nOui, oui, il y la reine de mise \u00e0 Sciences, c'est rien, que c'est un un tirage au sort, en fait, on en fait un tirage au sort, quand, dans le canton, d\u00e9cide de donner un patient soit antibiotiques X ou antibiotiques Y en fait \u00e7a pour \u00e9liminer les billets qui existe moins comme m\u00e9decin, peut-\u00eatre que je vais voir en patients qui en peut plus fragile, donc peut-\u00eatre moi j'aurai en billets d\u00e9j\u00e0 de donner le m\u00e9dicament comme moi je pensais plus fort donc si on utilise cette reine de mutation ce tirage au sort, on \u00e9limine tout de suite les billets que nous les m\u00e9decins, avons en faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [87%] :\r\nAu fond, donc \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 sur des femmes de de 3 pays Suisse Pologne Isra\u00ebl qui souffrait de cystite pourquoi le le choix de de de cette, de cette maladie -l\u00e0 cette affection particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [82%] :\r\nBon, c'est en sans parce que c'est vrai que cette \u00eele ne infections qui, tout \u00e0 fait n'est pas tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re cette b\u00e9nigne normalement en pas du nom faction de la vessie, l\u00e0 c'est c'est c'est la cystite que Nouvelle-Z\u00e9lande la vessie mal cette union infections qui qui occasion beaucoup d'utilisation de ces antibiotiques justement donc cette donne la communit\u00e9 aussi il y a le la pression de de qui fait cette r\u00e9sistance aux antibiotiques, les bact\u00e9ries que nous avons tous en fait dans dans nos coeurs ne donne encore si on prend la antibiotiques en s\u00e9lection les souches r\u00e9sistantes, donc la cystite c'est une consommation vraiment emportant des antibiotiques chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nParce que c'est en plus c'est une c'est une infection qui est tr\u00e8s courante et souvent les r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [83%] :\r\nOuais, ouais, donc comme je disais, c'est pas une en si on normalement qui va tuer une une personne n'a, \u00e7a fait, \u00e7a fait quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a g\u00eane, il y a un absent\u00e9isme inquiets emportant par des jours de travail a en par une certaine fonction et c'est les jeunes femmes souvent qui ont cette en faction et qui doivent \u00eatre l\u00e0 qui doivent, qui sont importantes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors 2 mol\u00e9cules ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s sont l\u00e0 10 des antibiotiques datant des ann\u00e9es 50, un mot sur ces 2 mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [83%] :\r\nAlors il y a l\u00e0 ni trop frein dominent ce celles justement qui est sorti en 1953 qui qui n'est pas mauvaise comme antibiotiques il y a, il y a des essais Desjars indemniser des ann\u00e9es 70 et 80 ah parce que l'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, la trop Franklin \u00e9tait vraiment le Gold standard, donc on sait d\u00e9j\u00e0 ann\u00e9e trop freins termine \u00e0 une certaine inefficacit\u00e9 qui est pareil nouvelle mol\u00e9cules parce que justement on a contr\u00f4l\u00e9 dans la compara\u00eet quant \u00e0 l'ann\u00e9e trop Franklin en est sorti quand on a sorti sa nouvelle zone la mol\u00e9cules la fausse, c'est une c'est l'autre L \u00e0 il y a des doutes, les cliniciens d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9duites des doutes sur son efficacit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a qu'on a fait cette grande \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [93%] :\r\nMais un Avantage, c'est que c'est une dose unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, donc la fausse, c'est une c'est quand m\u00eame, comme beaucoup de femmes savent cette c'est tr\u00e8s pratique, c'est en une devise unique, c'est comme \u00e7a que c'est vendu, le marketing, c'est tr\u00e8s important, mais une autre hypoth\u00e8se \u00e9tait justement qu'une de il ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [75%] :\r\nAlors venons -en r\u00e9sultat donc Angela Huth m\u00e8re est -ce que le veau douteux de base se sont av\u00e9r\u00e9es exactes avec la la la fosse aux missiles \u00e0 dose unique salle les moins efficaces. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [82%] :\r\nOui, en fait, on a, on a trouv\u00e9 les r\u00e9sultats qu'en avait assez pr\u00e9cis\u00e9ment pr\u00e9vu en avait voil\u00e0, on avait l'hypoth\u00e8se que la nettoie Franklin sera au moins 10 pourcent aurait en taux de succ\u00e8s au moins 10 pourcent est lev\u00e9 voil\u00e0 plus que que ceux de de de la la fausse faut fausse est tout \u00e0 fait, en fait, on a vu que voil\u00e0, le taux de succ\u00e8s de l'ann\u00e9e 3 Franklin c'est autour de 70 pourcent chez ces femmes ayant une cystite est suivi pendant 4 semaines, tandis que la fausse messine, c'\u00e9tait environ voil\u00e0 c'\u00e9tait 58 pourcent dans toute l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [92%] :\r\nEt en fait, c'est finalement la mol\u00e9cule qui a le moins d'effets qui est celle que l'on prescrive le plus en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [76%] :\r\nOui, cela faisait n'prescrit 3 fois plus que l'ann\u00e9e trop Friendly, il est aussi, voil\u00e0 que, puisque les et les anciennes de la plus nouvelle mol\u00e9cule de et \u00e7a co\u00fbte plus cher aussi la fausse \u00e7a co\u00fbte aussi 3 fois plus cher que forfanterie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [79%] :\r\n\u00e0 tiens est -ce qu'il y aurait une relation de cause \u00e0 effet \u00e0 chercher l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [86%] :\r\nBon, en fait, c'est la c'est justement cet cet Avantage de prix, elle est lev\u00e9e pour la fausse ici parce que il y a, c'est facile de prendre en 2 unique, c'est pour \u00e7a, c'est \u00e7a la justification pour ce prix, nous on est en train de faire en analyse co\u00fbt efficacit\u00e9 justement, on peut d\u00e9j\u00e0 dire voil\u00e0 comment les r\u00e9sultats seront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [83%] :\r\nEt si l'on compare maintenant les r\u00e9sultats de la Nitro fut taurine avec des antibiotiques r\u00e9cent \u00e7a se \u00e9quivaut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [83%] :\r\nOui, en fait, la, la, pour la l'efficacit\u00e9 clinique nous en fait on a fait une une mettent analyse assez avec une certaine profondeur et on a vraiment vu que c'\u00e9tait pareil l'efficacit\u00e9 clinique de Lagny Franklin a donc m\u00eame r\u00e9ponse m\u00eame si on utilise le plus elle plus nouvelle mol\u00e9cule assez provoc \u00e7a si la Cotrimoxasol connu par beaucoup de femmes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [92%] :\r\nAlors donc, nous voici en pr\u00e9sence d'une ancienne mol\u00e9cule en fait un des des des ann\u00e9es 50 qui s'av\u00e8re tout aussi efficaces que les les les nouvelles qu'on qu'on qu'on prescrit maintenant alors quelles conclusions vous pouvez en tirer en tant que m\u00e9decin et justement dans l'optique de la lutte conter r\u00e9sistance, ce serait qu'il vaut mieux limiter l'usage des nouvelles mol\u00e9cules aux infections les plus graves et qu'on peut toujours utiliser les les anciennes dans des, dans des conditions par exemple comme la cystite qui est tr\u00e8s commune mais plus plus b\u00e9nigne, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [89%] :\r\nOui, en fait, on est vraiment dans l'air post- antibiotiques, nous disons, nous les en faction, donc on cherche maintenant des strat\u00e9gies pour pr\u00e9server ses antibiotiques \u00e7a c'est c'est assez choquante, mais m\u00eame pour la les cystite en certes, chez certains patients qui ont d\u00e9j\u00e0 des bact\u00e9ries tr\u00e8s r\u00e9sistantes en leur offrent la possibilit\u00e9 de faire une prescription en retard, c'est-\u00e0-dire en leur donne \u00e0 une ordonnance une prescription pour un antibiotiques mais on leur demande garder \u00e7a dans la poche pendant 2 jours parce que la cystite \u00e7a peut se en fait, \u00e7a peut assez spontan\u00e9ment s'am\u00e9liorer avec voil\u00e0, avec l'hydratation avec l'ibuprof\u00e8ne donc traitement symptomatique, donc on est si loin dans dans cette r\u00e9sistance aux antibiotiques que on en demande \u00e0 \u00e7a, il y a certaines femmes femmes qui connaissent bien le probl\u00e8me qui qui sont tout \u00e0 fait pr\u00eate \u00e0 attendre quelques jours avant de prendre encore des antibiotiques, donc \u00e7a c'est \u00e7a, c'est une strat\u00e9gie tout \u00e0 fait \u00e0 sortir les anciennes mol\u00e9cules, il faut les tester une autre \u00e9tude, juste une \u00e9tude, il faut faire, il faut faire plusieurs parce que ses anciennes mol\u00e9cules pourraient avoir aussi une certaine toxicit\u00e9 ah \u00e7a, c'est un probl\u00e8me avec certains autres quand on a pas encore test\u00e9 comme \u00e7a, donc il faut mieux conna\u00eetre leur efficacit\u00e9, leur profil de s\u00e9curit\u00e9 leur toxicit\u00e9 et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [95%] :\r\nIl faut continuer les \u00e9tudes, vous dites : c'est ce que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [83%] :\r\nOui, en fait, de la fa\u00e7on Messine, cette \u00e9tude n'existait pas pour d\u00e9truire la fausse Messine sa r\u00e9putation en fait c'est plut\u00f4t pour la prot\u00e9ger la fausse m\u00e9decine \u00e0 large spectre de, de, d'actions, en fait, \u00e7a \u00e7a \u00e7a agit sur beaucoup de bact\u00e9ries, il existe une forme entrave ne s'en fait qui est une, c'est dans la, dans les h\u00f4pitaux pour les enfants, faction plus s\u00e9v\u00e8re, mais si on continue \u00e0 l'apprendra \u00e0 une dose unique, on va cr\u00e9er une une r\u00e9sistance contre la fausse Missing et \u00e7a va la rendre inutile dans l'h\u00f4pital, quand on est face \u00e0 une en fait sans salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [90%] :\r\nTest\u00e9s des anciennes mol\u00e9cules selon les standards actuels pour, peut-\u00eatre, on esp\u00e8re contourner en tout cas en partie les r\u00e9sistances aux antibiotiques, c'est donc le le sujet de cette \u00e9tude internationale dont vous \u00eates la la premi\u00e8re auteur Angela, Angela, m\u00e8re, chef de clinique scientifique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz je vous souhaite une excellente journ\u00e9e CQFD la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-15T13:21:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huttner, Angela", "role": "m\u00e9decin infectiologue au d\u00e9partement des maladies infectieuses des HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1F44352-7129-41EF-97ED-4986BDA4C35B", "internalArchiveId": "C1F44352-7129-41EF-97ED-4986BDA4C35B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9: Martin Killias, criminologue, ancien enseignant \u00e0 l'UNIL, pr\u00e9sident de Patrimoine suisse\r\nManifestation: \"Clou rouge\" de Patrimoine Suisse, section VD\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: \"Ancien moulin Rod d'Orbe\", acc\u00e8s par le Chemin Andr\u00e9 Venel - 1350 Orbe\r\n\r\n* Infotrafic: 12:05:56-12:06:15 / * Les Dicodeurs: Marc Donnet Monay, Lucas Thorens, Eric Constantin, Coline de Senarclens et Laurence Bisang. Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), Sandrine Viglino (synth\u00e9), Dominique Stalder (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530638", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 14.05.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-05-14T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 14.05.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Orbe du 14 au 18 mai 2018 1/5 / DIC_2018-05-14T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Orbe du 14 au 18 mai 2018 1/5 / DIC_2018-05-14T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Martin Killias, criminologue, ancien enseignant \u00e0 l\u2019UNIL, pr\u00e9sident de Patrimoine suisse\n\nManifestation: \"Clou rouge\" de Patrimoine Suisse, section VD\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: \"Ancien moulin Rod d\u2019Orbe\", acc\u00e8s par le Chemin Andr\u00e9 Venel - 1350 Orbe", "Invit\u00e9: Martin Killias, criminologue, ancien enseignant \u00e0 l\u2019UNIL, pr\u00e9sident de Patrimoine suisse\n\nManifestation: \"Clou rouge\" de Patrimoine Suisse, section VD\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: \"Ancien moulin Rod d\u2019Orbe\", acc\u00e8s par le Chemin Andr\u00e9 Venel - 1350 Orbe"], "variantIds": ["ece-9530639", "ece-9530638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T10:51:12Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [86%] :\r\nCela dit, pr\u00e9sage -t-il une semaine sympathique charg\u00e9 ou tranquille, peut-\u00eatre, elle sera faufil\u00e9 de quelques raisons de se bidonner la moindre en fin de matin\u00e9e, tout juste comme maintenant avec la compagnie JolieF. repondez cod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [87%] :\r\nQue voici sur la premi\u00e8re, mesdames et messieurs, Coline de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:43) [94%] :\r\nAlors nous sommes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [86%] :\r\nOrbe merci bien, dans un cadre \u00e9patant, une salle de th\u00e9\u00e2tre, dans un ancien moulin, petite salle de th\u00e9\u00e2tre assez bois\u00e9, comme \u00e7a c'est intimiste assez sympathique, il faut le dire, cet ancien moulin 6 anciens moulins, on les voit au pluriel au singulier moulin Rod \u00e0 Orbe h\u00e9 bien c'est ce lieu sera honor\u00e9 ce samedi 19 mai puisqu'il sera d\u00e9sign\u00e9 Marc salu\u00e9e par le cloud rouge c'est quoi ce Clou mais enfin vous le dire, bien s\u00fbr, mais c'est un signe de Patrimoine suisse pour nous faire remarquer les richesses b\u00e2timent lieu coutume autour de nous qui nous lie au pass\u00e9 et font de nous, peut-\u00eatre ce que nous sommes aujourd'hui finalement en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [90%] :\r\n2018 est l'ann\u00e9e europ\u00e9enne du Patrimoine culturel lanc\u00e9 par la Suisse, par Alain Berset en janvier et, dans ce contexte, le clou au rouge fait son malin, si je puis dire, mais c'est dans le m\u00eame sens tout \u00e0 fait positif \u00e9videmment et vous invite \u00e0 voyager \u00e0 travers la Suisse romande pour d\u00e9couvrir des sites tout \u00e0 fait remarquable ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [93%] :\r\nEt l\u00e0, on va parler de tout \u00e7a, bien s\u00fbr, avec des exemples en compagnie du pr\u00e9sident de Patrimoine suisse, il est notre invit\u00e9, mesdames et messieurs Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tout le monde, merci d'\u00eatre invit\u00e9, \u00e7a fait plaisir, j'ai habit\u00e9 pendant ou bac 4 ans quand m\u00eame, juste la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, c'est-\u00e0-dire Bercher essentiellement et puis je me retrouve, c'est pas mal, ouais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [80%] :\r\nCes petits anneaux tour comme \u00e7a soit bien voil\u00e0 parce qu'aujourd'hui, vous habitez en Argovie si je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [87%] :\r\nBen c'est \u00e7a c'est J\u00e9sus apr\u00e8s 25 ans de filer le service \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, j'ai quand m\u00eame pris la r\u00e9solution difficile, il faut le dire de retourner un peu dans mes parents, je sais pas mal non plus, quand m\u00eame : L'avare non mais oui, bon, c'est peut-\u00eatre pas \u00e7a la raison principale, je vous le dis franchement la raison principale, c'est que je suis arriv\u00e9 dans la r\u00e9gion, quand j'avais 34 ans, et c'est l\u00e0, dire et je suis arriv\u00e9 \u00e0 un \u00e2ge trop avanc\u00e9 pour faire profond\u00e9ment des amis c'est \u00e7a para\u00eet grotesque mais comment fait- on les amis, c'est : Les copains d'\u00e9cole, les \u00e9claireurs, service militaire \u00e9tudes naturellement les premi\u00e8res exp\u00e9riences professionnelles, mais quand vous arrivez entre 30 et 40 toutes ces p\u00e9riodes, c'est plus ou moins finie mais en pour rencontrer elle autre en main, s'envole, vous voulez pas dire mais je ne suis pas comme \u00e7a, mais sachez que j'ai connu tente coll\u00e8gues venant d'ailleurs, qui habite c'est merveilleux vignoble au-dessus du Lavaux, dans des belles villas et personne ne venait le rendre visite et dernier jour du travail on d\u00e9pose les cl\u00e9s au secr\u00e9tariat tout mondial on salue un du donnera des nouvelles et on viendra de boire, mais je peux vous dire quand vous n'avez pas vous amis dans la r\u00e9gion, c'est pas c'est bidon du tout et je rencontre maintenant une autre situation, de ce fait l\u00e0, la sp\u00e9culation \u00e9tait la bonne parce que quand je saute dans un tram quand je me tu me trouves dans un bistrot, peu importe, r\u00e9guli\u00e8rement, il m'arrive, que quelqu'un s'approche Maddie dont on n'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9cole primaire ensemble, tu vois, j'entends, c'est ce genre de entourage sympathique que j'ai un peu retrouv\u00e9 l\u00e0- bas, c'est ce qu'il voit c'est ce qui me console d'avoir quitt\u00e9 la jeunesse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez trouv\u00e9 un nouveau c'est-\u00e0-dire que se sont un petit peu vos racines finalement alors on aura peut-\u00eatre l'occasion d'en parler encore vous \u00eates Martin Killias, passionn\u00e9 d'histoire, les ruines, les vieilles pierres vous parle depuis que vous \u00eates adolescente je crois bien, on aura l'occasion de vous entendre parler aussi la pr\u00e9sidence donc de Patrimoine suisse est une aubaine pour le jeune retrait\u00e9 tr\u00e8s actif que vous \u00eates, vous venez d'arr\u00eater votre carri\u00e8re, vous l'avez dit acad\u00e9mique h\u00e9 ben maintenant, vous \u00eates vous \u00eates effectivement pas, vous nous dites que vous vivez une autre vie, cela dit avec Patrimoine suisse a il y a du boulot hein, ah oui, il y aura du boulot, notamment pour parler de ses anciens moulins, vous avez entendu dire n'est -ce pas qu'il risque d'y avoir une esp\u00e8ce de comment ce qu'on va dire r\u00e9appropriation oui c'est \u00e7a marche un un putsch, enfin je ne sais pas comment ce qu'on dit, mais que ce cet endroit qu'on comprend c'est un b\u00e2timent historique risquent de dispara\u00eetre pour des logements, c'est un petit peu \u00e7a qui risque de se passer, donc il faut un petit s', oui Thierry la sonnette, si vous \u00eates joueur, oui, enfin, qu'il a, \u00e7a marche pas parfait vous allez d\u00e9couvrir le 1er jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [94%] :\r\nEt je vous souhaite la bienvenue parmi les 10 codes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [87%] :\r\nOn a attaqu\u00e9 le 1er jeu comme tous les lundis, je vous signale ce qui se passe lundi prochain, nous serons le 21 mai les d\u00e9codeurs seront \u00e0 Morges et l'invit\u00e9 sera Yoann Provenzano et ce sera dans le cadre de manche sourire bien entendu voil\u00e0 alors pour participer \u00e0 ces \u00e9missions -l\u00e0 vous a plu tout de suite le 0 58 236 236 6 et c'est du sport, notre attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [89%] :\r\nProduction \u00e0 Lausanne, qui s'occupe de tout, trop tard, il a fallu \u00e7a doit aller assez vite, bon je num\u00e9ro 1 ouais fallait les Jeux commence avec une locutions latines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [84%] :\r\nMartin Killias oulala ouais ouais ben peut-\u00eatre que ceux de pas trop compliqu\u00e9, on va voir, je pose la question : les d\u00e9codeurs r\u00e9pondent et puis ensuite vous choisirez la r\u00e9ponse qui vous para\u00eet la bonne ou qui vous amuse le plus, que si c'est possible, que signifie la locution latine res non vers le bas, Coline de Senarclens premi\u00e8res possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:35) [87%] :\r\nAlors restons voor veut dire en latin voor bah ouais ah bon, ne nous arr\u00eatons pas \u00e0 Orbe. \r\nPour ben \u00e9tant la contraction de villas Urba, l'ancien nom de Orbe et c'est ce qu'a dit Jules C\u00e9sar en montant vers la Germanie sup\u00e9rieure et je sais pas pourquoi d'ailleurs parce qu'Orbe c'est super sympa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [75%] :\r\nC'est tr\u00e8s joli, l'10 \u00e0 Rangoun, c'\u00e9tait pas comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre un peu de pas OK et ses premi\u00e8res r\u00e9ponses 2\u00e8me r\u00e9ponse Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [86%] :\r\nLa locution latine reste non Verba veut dire charit\u00e9 bien ordonn\u00e9e commence par soi -m\u00eame, car effectivement reste peut \u00eatre traduit par charit\u00e9 bien ordonn\u00e9e commence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:12) [83%] :\r\nPar elle va faire par soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [85%] :\r\nLe fait que c'est bien cette explication tout \u00e0 fait \u00e9difiant \u00c9ric Constantin 3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [73%] :\r\nRacer et il Eric Constantin 3 parce que vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:24) [79%] :\r\nNon mais c'est vraiment faire notre donc oui, c'est vrai que \u00e7a, vous avez dit, alors j'ai eu un petit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [81%] :\r\nOn va aller, on est tous cousins, oui, oui, Gr\u00e8ce, restez, il signifie chose truc machin comme dans la c\u00e9l\u00e8bre phrase de l'empereur Constantin lors de l'\u00e9viction de son \u00e9quipe, c'est nomme lors du championnat du cirque 1\u00e8re division, parlant de l'arbitre quid reste ici Chris traduiraient aujourd'hui pas satisfait Macha et Verboom Verba le verbe la parole reste non Verbe avait donc dire des actes, pas des mots comme dans la c\u00e9l\u00e8bre chanson de l'\u00e9poque Palatine, mais, mais un peu quand m\u00eame, interpr\u00e9t\u00e9e par Dali Doom. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:00) [63%] :\r\nKolo mais l'bon bol Issogola Tom barbare Verba Seibert Verva va ben c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [84%] :\r\nExcellent, tr\u00e8s bien, on a jamais entendu dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [89%] :\r\nEt jeu se termine toujours avec une 4\u00e8me et derni\u00e8re r\u00e9ponse, celle de Marc Donnet ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:21) [76%] :\r\n4 martyrs de monnaie 4, oui, pourquoi, parce qu'apr\u00e8s c'est mon p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re, mon arri\u00e8re grand- p\u00e8re, on est, vous prenez cousins ont trouv\u00e9 qu'on s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas m'a exactement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:30) [88%] :\r\nTout en fuite d\u00e9sagr\u00e9able, on commence \u00e0 peine \u00e0 la semaine la locution latine reste non Verba est l'\u00e9quivalent du vieux proverbe fran\u00e7ais qui dit : quand les draps ne sont pas froisser les \u00e9poux ne tarde pas \u00e0 l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [83%] :\r\n\u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:45) [79%] :\r\nComment dit reste non verbal signifie la chose et non le verbe haut encore mon nous et arr\u00eatons de parler sacre bleu de noms de noms, voil\u00e0 la chose et non le verbe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [85%] :\r\nAh, c'est joli, \u00e7a d'accord, \u00e7a fait quatre toute la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:58) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [83%] :\r\nJ'ai un petit c\u00f4t\u00e9 perroquet, d'accord, Martin Killias, alors que signifie la locution latine res non Verba pour Coline de Senarclens savoure ben en fait et \u00e7a ne nous arr\u00eatons pas Orbe on sait pas tr\u00e8s bien pourquoi Woods, elle a dit -il \u00e0 quelques si\u00e8cles en arri\u00e8re, de dire pour Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [81%] :\r\nReste notre verbe assez charit\u00e9 bien ordonn\u00e9e commence par soi -m\u00eame, pour \u00c9ric Constantin cette locution signifie des actes, pas des mots et pour Marc Donnet monnaie et mon ou, c'est-\u00e0-dire d'un petit p\u00e9tard ou je sais plus quoi quand les droits ne sont pas froisser les \u00e9poux ne tardent pas \u00e0 l'\u00eatre comme \u00e7a, \u00e7a ce proverbe touchant, nous touchons -nous mais c'est vrai qu'est ce qui dit l'Killias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [87%] :\r\nBen, je suis trop s\u00e9rieux, vous savez, moi j'ai appris le latin, mais pour moi, d\u00e9fi de traduire quoi que ce soit du latin dans notre langue courante ben c'est tr\u00e8s dur et Rallye revirement raison pas, \u00e7a veut dire c'est un programme peut-\u00eatre politique, je ne sais pas de quel parti, arr\u00eatons de causer prenons maintenant enfin des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [83%] :\r\nDonc la bonne r\u00e9ponse \u00e9tait celle donn\u00e9e par \u00c9ric constante bonne voie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [88%] :\r\nDonc la mer veut dire des actes, pas des mots mais les mots peuvent mener aux actes c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:28) [79%] :\r\nNous, disent -ils, et vous avez raison concernant les anciens moulins dr\u00f4le autre voil\u00e0, on n'a pas non mais, dans Paris, les premiers point donc on peut l'applaudir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:35) [73%] :\r\nIl y a manque de Gap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [93%] :\r\nMartin Killias aujourd'hui, vous \u00eates pr\u00e9sident de Patrimoine suisse, un domaine que vous avez d\u00e9couvert, d'une certaine fa\u00e7on, avec votre papa dans votre jeunesse, je crois bien, effectivement, c'est lui qui vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [91%] :\r\nEt j'ai vu que j'ai lu qu'\u00e0 17 ans, vous dites, distribuer des tracts dans les rues de Z\u00fcrich pour emp\u00eacher la destruction de maisons anciennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [86%] :\r\nOui, vous voulez savoir lesquels peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [78%] :\r\nBah oui mais non, il faudra du d\u00e9vouement avec tous les \u00c9tats non non mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [82%] :\r\nDonc c'est c'est vraiment vous dites vous disiez et vous France- Bleu, dit encore d'autant plus fort aujourd'hui, ce qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti, ce qui a, ce qui constitue nos villes ou le camp, les anciens moulins ici de toute \u00e9vidence pas voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [85%] :\r\nHein, en fait, je pense m\u00eame ce public Romand risque de conna\u00eetre l'un des b\u00e2timents pour lesquels on s'est battu \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la maison de fonction de Zwingli, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du m\u00eame seront dessus ainsi vous allez construire juste en dessus et il y a de bons hein, ce b\u00e2timent une chapelle n\u00e9ogothique et on voulait d\u00e9molir tout cela pour en faire, ouais, un nouveau truc pour l'administration des \u00e9glises et on a fait \u00e0 l'\u00e9poque, comment faudrait aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire on a choisi que celle pris textes qui habilement pr\u00e9sentait un un peu Roger absolument inimaginable, donc je dirais les pyramides de, de, de, de luxe pu tout juste apr\u00e8s son projet Grand dans les rangs des de l'architecture mondiale mais avec les nombreux tracts que j'ai dit \u00e0 distribuer en a fait balay\u00e9 ce projet par les \u00e9lecteurs de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:21) [97%] :\r\nVous l'avez fait comme Zwingli en protestant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:24) [73%] :\r\nNous, ouais, bon, ce sera fait, \u00e7a \u00e7a tu vois valeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [91%] :\r\nDu coup, vous faites des \u00e9tudes de droit, avec dans l'id\u00e9e de d\u00e9fendre le Patrimoine face aux sp\u00e9culateurs immobiliers, dingue, dingue, dingue, \u00e7a r\u00e9sonne \u00e0 Orbe en ce moment mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:40) [85%] :\r\nOui mais, changement de cap, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 qu'est -ce qui vous a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:44) [66%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:45) [93%] :\r\nC'est le moment donn\u00e9 n'est -ce pas on r\u00e9fl\u00e9chit, ce que l'on va devenir soudainement il y a eu une ouverture de poste d'assistanat qui \u00e9tait dirig\u00e9 vers le droit p\u00e9nal et c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser au droit p\u00e9nal mais pas dans un sens serait dogmatique, j'ai d'ailleurs rapidement compris que si on veut parler de probl\u00e8mes, par exemple, de criminalit\u00e9 qu'il faut avoir aussi une bonne ma\u00eetrise des aspects sociaux du probl\u00e8me et c'est ainsi que j'ai pris \u00e0 ce moment -l\u00e0 les les d\u00e9cisions d'\u00e9tudier la psychologie sociale et la sociologie, donc j'ai fait 2 fois 4 ans d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:27) [91%] :\r\nBon alors, Martin Killias, vous \u00eates devenu criminologue, enfin, en ce professeur en criminologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne effectivement une pointure comme on dit, voil\u00e0 pour le parcours et aujourd'hui vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de Patrimoine suisse et je pense que L\u00e9a, vous avez encore un effectivement un \u00e9norme dossier plusieurs \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [93%] :\r\nJe sais pas si vous allez en parler maintenant, vous savez que vous avez le droit de lancer un d\u00e9fi aux d\u00e9codeurs, une fois par jour et je souhaite pour relancer le tout 1er maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:51) [84%] :\r\nVolontiers alors la cath\u00e9drale de Lausanne \u00e9tait -elle jamais menac\u00e9 de d\u00e9molition et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, temps quel contexte a -t-elle \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:06) [87%] :\r\nC'est une question pour Lucas je dis tout de suite pourquoi vous dites \u00e7a, mais je ne sais pas, je crois que tu sais plein de trucs sur ton canton je sais mais les Lausannois lui bien s\u00fbr mais pas du tout, le jeune homme qui grandit \u00e0 Gen\u00e8ve et voil\u00e0 alors une t\u00eate de Lausanne, parce que c'est toujours temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:20) [76%] :\r\nOui, c'est \u00e7a une bonne t\u00eate, m\u00eame \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je que Mother reviendrions et \u00e0 la caisse alors o\u00f9 on donc, donc on a raison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:26) [93%] :\r\nPendant la guerre, pour des raisons gu\u00e9rir \u00e0 la r\u00e9forme, on s'est dit qu'on allait tout d\u00e9molir pour faire un truc plus sobre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:34) [86%] :\r\nPermettez juste une petite parenth\u00e8se au contraire je dirais la forme a aid\u00e9 \u00e0 sauver \u00e9norm\u00e9ment de vieille basilique romane et gothique, en Suisse, imaginez -vous grosse Muenster la cath\u00e9drale de Lausanne programme Payerne etc j'encha\u00eene beaucoup d'autres monast\u00e8res, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 CTBT situ\u00e9s dans des r\u00e9gions catholiques, \u00e7a serait tout aujourd'hui quand m\u00eame si \u00e9tonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:01) [79%] :\r\nC'est un galbe AOL le Gagey Maroc, je crois que la parenth\u00e8se est plus longue que la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:05) [80%] :\r\nDonc je crois qu'en fait, parce que c'est pas parce que techniquement ce au ah ben oui, depuis des ann\u00e9es, il n'avait pas la r\u00e9ponse \u00e9tait enfin moi \u00e9coutez ma quoi qu'il y a donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:15) [84%] :\r\nDans les ann\u00e9es 1770 le conseil municipal de Lausanne, vous voyez la sagesse de nous, nos hommes politiques de l'\u00e9poque, bah il pr\u00e9conisait la d\u00e9molition de la cath\u00e9drale ah oui feinte l'a remplac\u00e9e par un \u00e9difice baroque mais non par plut\u00f4t protestants plus sombre m\u00e9disants type saint-gallois une si jeune et tout ce qui est amusant, le mot bailli bernois, un grand pas bonne presse les bernois mais ce monsieur au ch\u00e2teau de sa m\u00e8re, il en \u00e9tait scandalis\u00e9 et Patrimoine suisse n'existait pas, mais il aurait peut-\u00eatre nous le nom grand un jour pr\u00e9sident d'honneur, je ne sais pas, enfin ce bail bernois a fait pr\u00e9parer de par un ma\u00eetre d'oeuvre pour les cours de la d\u00e9molition et il a bien expliqu\u00e9 omettre pas du m\u00e9nage pas trop sur les d\u00e9tails n'est -ce pas et puis le budget finalement \u00e9t\u00e9 impressionnant au point que la municipalit\u00e9 a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer \u00e0 ce projet bien c'est ainsi que la cath\u00e9drale a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par le budget. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:24) [85%] :\r\nEt par ce monsieur de peur, oui, malheureusement, voulez -vous que les d\u00e9fis tr\u00e8s joli et c'est votre 2\u00e8me point bravo. \r\nPasser \u00e0 la suite, c'est Sophie qu'on va \u00e9couter la connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:40) [85%] :\r\nC'est elle est magnifique ici, un titre qui s'intitule Express 1er extrait de l'album s'appelle mol\u00e9cules qui sortira en fait le 31 ao\u00fbt prochain Sophie longueur sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:13) [72%] :\r\nUn mode morts dans toute cette. \r\nBlesse. \r\nJe vous nomme paye qui. \r\nCher, \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:19) [87%] :\r\nJe loi Martin Killias ah c'est peut-\u00eatre votre domaine qu'appelle -t-on la loi de Berre on va voir \u00c9ric Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:27) [85%] :\r\nKarl Ernst von Behr \u00e9tait un biologiste germano- balte originaires d'Estonie ou peut-\u00eatre n'\u00e9tait -ce pas lui et \u00e9tait -ce Tony pas comment en \u00eatre s\u00fbr, et dans ces cas, les jamais vraiment faux progr\u00e8s donc Karl Behr a d\u00e9couvert qu'\u00e0 cause de la rotation de la Terre, li\u00e9 \u00e0 la pesanteur terrestre et le Champ de gravit\u00e9 externe concomitant \u00e0 la force centrifuge de l'axe \u00e9quatoriale oui, le canton de Vaud \u00e9tait franchement plus joli que celui de. \r\nC'est comme \u00e7a, on ne peut pas tourner longtemps autour du pot au pays, dire que c'est parce qu'ils ont plus de la Cl\u00e9ment qui a plus de zones foresti\u00e8res, puis qui a pas les Genevois tout \u00e7a tout \u00e7a, le d\u00e9bat est clos, c'est le pervers qui l'a dit merci bien et il existe, \u00e0 ce titre, d'autres lois scientifiques qui peuvent nous aider nous suisse \u00e0 mieux vivre ensemble, la loi Couchepin mis \u00e0 jour par le Docteur Sigmund Constantin, qui dit que dans toute assembl\u00e9e constitu\u00e9e de cette personne, ce sera toujours le Valaisan qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:25) [94%] :\r\nC'est marrant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:27) [90%] :\r\nLa loi du mur du professeur Rudolf Roestigraben qui dit que, je cite, en raison de la th\u00e9orie des ensembles de fermer l'offre coupl\u00e9e \u00e0 la th\u00e9orie des cordes 1968 le suisse allemand est une langue totalement incompr\u00e9hensible, sauf votre respect, la loi du sinus du professeur Berset qui fait un lien tr\u00e8s pertinent entre la proximit\u00e9 g\u00e9ographique des cantons de Vaud et de Berne pour expliquer l'odeur dans le canton de Fribourg, la loi de Bruel qui dit qu'il faut casser la loi, la loi voisine guerre du professeur Ulrich Lucas Chapman, dont on conna\u00eet mieux les initiales UDC qui dit que toute personne portant catogan \u00e0 plus de 40 ans, \u00e9crivant de la po\u00e9sie \u00e9rotique en allemand devraient plut\u00f4t rester chez lui et la loi, Martin Killias, finalement, qui explique la pr\u00e9sence de Clou rouge devant tout monuments historiques suisse, \u00e0 l'exception de la Radio Suisse Romande \u00e0 Lausanne, qui, je cite son directeur doit d\u00e9j\u00e0 faire des \u00e9conomies et n'a besoin de personne pour enfoncer le clou et ce d'Ha\u00efti, Daniel Br\u00e9laz, parce qu'on verrait plus le clou, Pascal Broulis, qui n'a fait aucune d\u00e9claration, comme d'habitude sur le sujet et Roman Polanski il aime pas les clous, il a d\u00e9j\u00e0 assez vice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:46) [96%] :\r\nVous avez un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:54) [81%] :\r\nDe Berlin explique ici par Colin de Senarclens maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:57) [84%] :\r\nComment voulez -vous passer apr\u00e8s \u00e7a, ben \u00e9coutez, alors la loi Walter est un concept de psychologie sociale, monsieur Killias, nomm\u00e9 d'apr\u00e8s le chercheur californien Michel la loi d'air, c'est en fait ce qu'on appelle, en fait, vous et moi, une d\u00e9formation professionnelle donc la loi de pr\u00e9voit qu'apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 exercer un mortier, vous finissez pas toujours par justifier votre m\u00e9tier son utilit\u00e9 et puis vos pratiques que parfois \u00e7a peut vous amener \u00e0 exag\u00e9rer un petit peu, demander \u00e0 la forme de Marc Donnet mollets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:27) [78%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, \u00e0 la \u00e0 la mort, moi l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:32) [85%] :\r\nJe ne parle pas des formes et ben, c'est par exemple le cas des un qui mange trop de viande et qui explique que c'est super bon pour la sant\u00e9, c'est aussi le cas des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui aime bien rigoler et qui dit : c'est bon pour la sant\u00e9, c'est \u00e9galement le cas des juges qui veulent mettre tout le monde en prison en tout, le Torrent c'\u00e9tait mal parqu\u00e9s en prison, on t'a pas \u00e9cout\u00e9 les d\u00e9codeurs, cette semaine, hop en prison, 11 partisans par l\u00e0 et justifi\u00e9 \u00e7a en disant bah, la prison c'est bon pour la sant\u00e9, voil\u00e0, c'est la loi de Berre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:03) [88%] :\r\nC'est la blague. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [62%] :\r\nTouche Marc Donnet monnaye ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:10) [86%] :\r\nLa loi de Bear est une loi tr\u00e8s connu dans le domaine de la criminologie qui est donc le domaine de notre invit\u00e9 que je vais donc essayer de battre sur son propre terrain, humili\u00e9 dans 5 minutes, moi \u00e7a me fait pas peur m\u00e9connaissance, on va aussi la loi de Bear, donc une loi qui appartient la criminologie mais pas la criminologie humaine \u00e0 la criminologie animal oui alors la vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:32) [88%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:34) [89%] :\r\nAlors la criminologie animal, c'est par exemple si on retrouve un cadavre de souris sur votre terrasse d\u00e9terminer qui a pu tuer la souris, \u00e7a peut \u00eatre un Champ renard un aigle \u00e9ventuellement, \u00e7a donne lieu, donc \u00e0 des enqu\u00eates extr\u00eamement complexe, la plupart des assassins ne sont jamais retrouv\u00e9s pire parfois on retrouve jamais le Coran, je connais une famille, ils avaient des poules et un matin, ils se sont lev\u00e9s, il y avait un trou qui avait \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e sous le grillage, il y a 3 poules qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et une des poules qui a disparu il y a d'\u00e9normes moyens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s, elle a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et \u00e7a fait 20 ans qu'ils attendent de pouvoir faire leur deuil, ils s'accrochent \u00e0 l'espoir et esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a va sonner, qui vont aller ouvrir et qui aura leur poule sur le palier, c'est \u00e7a la criminologie animal c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que la criminologie humaine parce que l'\u00e9ventail des suspects beaucoup plus vaste, alors que si on retrouve un cadavre de femme dans son appartement, on sait que c'est le beau-fr\u00e8re, donc c'est beaucoup plus facile, des enqu\u00eates sont boucl\u00e9s en 3 quarts d'heure g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a vous laisse beaucoup plus de temps pour vous occuper d'autres choses, par exemple, du Patrimoine suisse comme le trait\u00e9, parce que quand on travaille s\u00e9rieusement est ce qu'on a le temps de s'occuper du Patrimoine mais bien s\u00fbr que non, on s'en fout du Patrimoine franchement une maman qui vient d'accoucher, Olivier c'est bien joli tout \u00e7a, votre b\u00e9b\u00e9 mais est -ce que vous pensez un peu au Patrimoine mais elle vous envoie p\u00e9ter, alors il faut \u00eatre un peu s\u00e9rieux 5 minutes, le Patrimoine, c'est une activit\u00e9 de fain\u00e9ants, hein, moi je ne connais personne qui a une famille \u00e0 nourrir, qui me dit : oui, moi je suis pr\u00e9occup\u00e9 par le Patrimoine par contiennent poule qui se fait kidnapper, l\u00e0, c'est toute une famille qui se retrouve dans la peine et c'est l\u00e0 qu'interviennent donc les criminologue animaux j'arrive : la loi de Bear, donc qui est une loi qui dit que lorsqu'un animal est tu\u00e9 sur son lieu de travail, par exemple, la poule dans son poulailler dans 85 pourcent des cas il ne connaissait pas son agresseur avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:12) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:21) [76%] :\r\nLa loi de Berre derni\u00e8re explication Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:24) [89%] :\r\nDonc d\u00e9j\u00e0, point positif, vous dire que j'ai la bonne r\u00e9ponse point n\u00e9gatif p\u00e8re je suis pas intellectuellement apte \u00e0 comprendre la bonne r\u00e9ponse, vous savez, quand j'ai fait des recherches, nous explique donc 16 heures je m'enferme dans mon cabinet dans mon bureau avec mes poissons rouges, un verre d'eau gazeuse et, donc, la loi de Aubert stipule qu'\u00e0 cause de la rotation de la Terre dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord, seulement l'\u00e9rosion et plus active sur la rive droite, des rivi\u00e8res et sur la rive gauche, dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud donc, quelle que soit la direction de la rivi\u00e8re l'\u00e9rosion et plus active \u00e0 droite quand on h\u00e9misph\u00e8re nord et \u00e0 gauche dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, donc je ne comprends rien, comme vous, \u00e0 21 heures, je tombe sur un article d'Albert Einstein qui, pour illustrer la loi de Berre, explique le paradoxe des feuilles de th\u00e9 qui est le paradoxe de pourquoi ont tous ils sont et les feuilles de th\u00e9 reste au fond au centre, il explique par la force de Coriolis, il est 22 heures je d\u00e9cerne alors la force de Coriolis cela la d\u00e9finition pour de vrai, c'est la force de Coriolis, c'est une force inertielle agissant perpendiculairement \u00e0 la direction du mouvement d'un corps en d\u00e9placement dans un milieu lui- m\u00eame en rotation uniforme telle que vue par un observateur partageant le m\u00eame r\u00e9f\u00e9rentiel, on n'a rien compris, c'est un peu que Golf et du ski, vous voyez c'est simple, donc l\u00e0, \u00e0 3 heures du matin parce que j'ai allum\u00e9 TF1 il y avait de la p\u00e9tanque, je tombe sur un article d'Anders Persson sp\u00e9cialiste mondial de la force de Coriolis, c'est pas vrai, non, \u00e7a c'est vrai en plus qui revient sur l'article Dan Stein avec la tasse de th\u00e9 et qui conclut par et c'est magistral la tasse de th\u00e9 de froid ou Schr\u00f6dinger ne peut \u00eatre utilis\u00e9 en m\u00e9t\u00e9orologie dynamique pour comprendre comment, dans une formation anticyclonique, vaste et stable au-dessus de l'Europe enti\u00e8re, une formation cyclonique a pu donner un peu de neige aux JO autrichien de 1964 c'est un vrai article que j'ai trouv\u00e9, j'h\u00e9sitais appeler Rosie, c'\u00e9tait l\u00e0, tu vas aimer s\u00fbrement et je me suis dit que ce serait la r\u00e9ponse, voil\u00e0 qui fait cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:20) [85%] :\r\nC'est Killias quelle r\u00e9ponse allez- vous choisirez question, je le rappelle, qu'appelle -t-on la loi de Berlin \u00e0 peu pr\u00e8s 5 pour \u00c9ric Constantin, la loi de Berre tourner qu'autour de la rotation de la Terre et finit par expliquer que vaut et plus joli que Gen\u00e8ve Coline de Senarclens nous dit : c'est un concept de psychologie sociale, la loi bien s\u00fbr en gros la d\u00e9formation professionnelle pour Marc Donnet monnaie dans le domaine de la criminologie animal : la loi de Berre c'est quand un animal est tu\u00e9 sur son lieu de travail et qu'on ne peut pas comprendre par qui il a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, c'est \u00e7a non, pas du tout, pas de suite. \r\nOui, tant pis, 20 5 pourcent des cas il ne connaissait pas \u00e7a, il ne connaissait pas son agresseur, voil\u00e0 la loi ne connaissait, lui qui ne la connaissaient pas pardon et puis Lucas Torrent alors l\u00e0 je dis oui alors qu'est -ce que vous avez dit que il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9volution, non, non, non, mais qui explique que il y a une \u00e9rosion plus active \u00e0 droite dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud et \u00e0 gauche dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord, \u00e7a vous l'avez tu\u00e9 tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a qu'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:13) [88%] :\r\n\u00e7a cause de la rotation de la Terre \u00e0 cause de la rotation dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord, les rues l'\u00e9rosion dans les cours d'eau et plus actifs sur la rive droite, ben c'est ce que j'ai dit sur la rive gauche, dans les affaires suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:22) [84%] :\r\nFa\u00e7on voil\u00e0 alors mon jugement est clair : \u00e7a va vers la proposition de Monsieur Bonnet parce que pour moi \u00e7a n'aime la loi de l'Ain, le maire, c'est je, je, je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 me rend 2\u00e8me canton d'origine, l'\u00c9glise en sait que nos courses \u00e9taient imm\u00e9diatement tu\u00e9s et on ne sait pas par qui et en Valais, \u00e7a s'appelle la loi du loup exprimant du bol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:48) [70%] :\r\nOu choisissez la r\u00e9ponse de Marc, du coup, vous avez choisi les r\u00e9ponses de Marc Gonnet, un certain y a. \r\nCar la bonne r\u00e9ponse \u00e9tait en effet donn\u00e9 par Lucas Torrent qui ne comprenaient pas ce qu'qui nous racontait mais quand m\u00eame, qu'a essay\u00e9, en tout cas, brillamment, vous avez laiss\u00e9 filer le point l\u00e0 mais c'est pas grave, Martin Killias, se sont pris, bravo \u00e0 vous, donc c'est le moment des infos, bon on peut applaudir si vous voulez -vous pas vu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:13) [92%] :\r\nJuste apr\u00e8s pour la suite de ces Jeux dans cette salle de th\u00e9\u00e2tre, dans les anciens moulins \u00e0 Orbe \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:22) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:27) [84%] :\r\nIl est midi et vous \u00e9coutez la premi\u00e8re rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:33) [93%] :\r\n6500 francs 6500 francs : c'est le salaire m\u00e9dian suisse pour un emploi \u00e0 plein temps en 2007, c'est une hausse d'environ 1 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, ce sont les chiffres avanc\u00e9s ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui pr\u00e9sentait son enqu\u00eate annuelle sur la structure des salaires Jo\u00ebl Cachin, on vous retrouve en Direct de Berne mais Swiss semble donc b\u00e9n\u00e9ficier, petit \u00e0 petit, la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie du pays. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:57) [96%] :\r\nOui, il y a toujours un temps de latence entre la croissance \u00e9conomique et ses effets positifs sur les salaires aujourd'hui, on constate une hausse de 1 pourcent du salaire des Suisses, c'est peu mais cela correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la croissance \u00e9conomique nous a dit l'OFS en 2016, l'\u00e9cart entre les hauts et les bas salaires est par ailleurs rest\u00e9 stable mais tout de m\u00eame pr\u00e8s de 330000 personnes en Suisse gagne moins de 4300 francs par mois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:20) [91%] :\r\nEt Jo\u00ebl, l'\u00e9cart de salaires entre les femmes et les hommes, lui il est toujours bien pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:24) [89%] :\r\nOui, en 2016, les femmes gagnaient 12 pourcent de moins que les hommes contre12,5 pour 100 en 2014 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale diminue donc lentement l'OSS est en train de r\u00e9aliser une \u00e9tude approfondie pour analyser ces chiffres comprendre quelle est la part de crit\u00e8res objectifs pour expliquer cette diff\u00e9rence salariale les postes, les profils et quel part reste inexpliqu\u00e9e, cette \u00e9tude est attendu d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:47) [94%] :\r\nJo\u00ebl en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci l'inauguration sous tr\u00e8s haute surveillance cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures de l'ambassade am\u00e9ricaine, transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, la fille et le gendre du pr\u00e9sident am\u00e9ricain prendront part \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie aux c\u00f4t\u00e9s de centaines de dignitaires des 2 pays, la promesse \u00e9lectorale de Donald Trump est ainsi r\u00e9alis\u00e9e au risque d'enflammer la col\u00e8re des Palestiniens Marine Vlahovic, vous \u00eates en Direct avec nous, vous \u00eates -vous entre Ramallah et J\u00e9rusalem, l\u00e0 o\u00f9 les Palestiniens ont pr\u00e9vu de manifester, pourtant la momie, la mobilisation ne ne semble pas \u00eatre au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:31:19) [88%] :\r\nNon, a l\u00e0 o\u00f9 je me trouve au Checkpoint de Qalandiya qui entre donc Ramallah et J\u00e9rusalem, qui a eu des portes d'entr\u00e9e de la Cisjordanie, des portes de sortie aussi, h\u00e9 bien ils sont \u00e0 peine son 2000, tout au plus, rassembl\u00e9s pour protester contre cette inauguration de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, ce qui n'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant puisque cantonal tremp\u00e9 avait annonc\u00e9 sa d\u00e9cision unilat\u00e9rale en d\u00e9cembre dernier, les Palestiniens n'\u00e9taient pas descendus en masse dans la rue par lassitude par r\u00e9signation mais aussi par manque de confiance envers les dirigeants que ce qui expliquait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est aussi ce qui est expliqu\u00e9 aujourd'hui, il y a plusieurs rassemblements ne soit pas organis\u00e9 un don le reste de la Cisjordanie, rien de potable en revanche h\u00e9 bien \u00e0 Gaza c'est une manifestation, selon l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, il y aurait des personnes rassembl\u00e9es \u00e0 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec Isra\u00ebl une journ\u00e9e \u00e0 haut risque : ah bon, la grosse manifestation en de demain qui est organis\u00e9 pour comm\u00e9morer la marque le pas, la catastrophe, la cr\u00e9ation de d'\u00c9tat Isra\u00ebl selon les Palestiniens, c'est le terme qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:31) [88%] :\r\nMarine Vlahovic donc en Direct de ce Checkpoint entre Ramallah et J\u00e9rusalem en Espagne maintenant l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la Catalogne, le Parlement de Barcelone est r\u00e9uni pour \u00e9lire le successeur de car les spots Diamon exil\u00e9 en d\u00e9tention en Allemagne, ce devrait \u00eatre fait en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi son nom lui est d\u00e9j\u00e0 connu : il s'agit de Quim Torra de l'aile dure des ind\u00e9pendantistes, a d\u00e9sign\u00e9 par car esprit je d\u00e9mens \u00e9tait totalement inconnu du grand public jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, notre correspondant \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont vous en propose 100 portraits. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:01) [91%] :\r\nQuim Torra n'aura pas s\u00e9duit la majorit\u00e9 des Catalans avec son discours d'investiture, en assurant vouloir instaurer une r\u00e9publique ind\u00e9pendante, il suit, point par point le projet de Care s push demande \u00e2g\u00e9 de 55 ans, Quim Torra, n\u00e9ophyte en politique, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le 21 d\u00e9cembre dernier affiche davantage un parcours d'activistes ind\u00e9pendantistes, m\u00eame si ses d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 bien \u00e9loign\u00e9e, avocat, il a pass\u00e9 20 ans au sein de l'entreprise d'assurance Winterthur et a m\u00eame travaill\u00e9 en Suisse 2 ans changement total de direction d\u00e8s 2007 ensuite, \u00e9diteur il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme catalan des ann\u00e9es 30 et entre rapidement dans l'activisme s\u00e9paratiste au sein d'associations catholiques conservateurs de droite, c'est un ind\u00e9pendantiste ultra convaincu plusieurs de ses tweets m\u00e9prisant envers les espagnols et les Catalans parlant l'espagnol il y a quelques ann\u00e9es, repris sur les r\u00e9seaux sociaux ces derniers jours ont augment\u00e9 la tension d\u00e9sign\u00e9 par Carl s push Damon se comportera -t-il comme un pion ob\u00e9issant o\u00f9 ira -t-il encore plus loin que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, c'est ce que craignent certains de ses adversaires politiques Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:09) [94%] :\r\nEn Italie, maintenant cet accord trouv\u00e9 pour former un gouvernement, le Mouvement 5 \u00e9toiles de la Ligue doivent pr\u00e9senter aujourd'hui au pr\u00e9sident italien, les d\u00e9tails de leur accord pour former donc ce gouvernement, les dirigeants de ces 2 partis seront re\u00e7us au palais pr\u00e9sidentiel, le 1er \u00e0 16 heures 30 le second \u00e0 18 heures des doutes subsistent encore sur le nom du futur 1er ministre, ce ne sera en tout cas aucun d'un d'entre eux, chaque camp s'opposant \u00e0 la d\u00e9signation du chef de l'autre, il s'agira donc vraisemblablement d'une personnalit\u00e9 compatible avec ses 2 chefs de parti, cette nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF, une situation tr\u00e8s difficile aujourd'hui de l'aveu m\u00eame de la direction avec un sursaut de la mobilisation, un TGV sur 3 circulent en moyenne 2 sur 5 pour les vignes, l'international et aujourd'hui les cheminots sont appel\u00e9s \u00e0 voter pour ou contre la r\u00e9forme ferroviaire voulue par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron et le temps qui vous attend avec des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, elles seront bel par endroits avant le retour des nuages et des averses, ce sera pour la fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures sont toujours fra\u00eeche, il fera 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 18 degr\u00e9s en Valais demain et mercredi, le ciel restera capricieux avec des \u00e9claircies en plaine et des nuages et quelques averses en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:23) [93%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les sirops Morand les bons sirop Point CH, info trafic RTS sur l'axe qui Lucerne un bouchon de 3 kilom\u00e8tres est observ\u00e9e entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 3 quarts d'heure d'attente environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:48) [66%] :\r\n\u00c9ric Constantin Marc Donnet Bonnet Coline de Senarclens et Lucas Torrent ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:58) [77%] :\r\nCes 2 cette semaine actes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:00) [86%] :\r\nOui, dans la salle de th\u00e9\u00e2tre, install\u00e9 dans l'ancien moulin \u00e0 Orbe qui fait partie du Patrimoine de notre pays, de la Suisse, ce moulin c'est moulin enfin ce monument historique, mais ce qui va r\u00e9sister, qui sait ce qui est en train de se passer ici, \u00e0 Orbe, c'est-\u00e0-dire qu'il y en a qui n'aurait pu faire des logements et si un voil\u00e0, il faut savoir alors avoir qui est ce qui va \u00eatre assez fort pour essayer de pr\u00e9server cet endroit enfin pour l'instant, le public peut y venir, mais sous la bonne garde de Patrimoine au fil de l'eau aussi, l'eau c'est la robe qui doublent de gentiment par l\u00e0 avec des Castor avaient \u00e9t\u00e9 poisson avec des oiseaux qui nichent enfin il y a tout un monde finalement autour de ces moulin qu'il faut pr\u00e9server aussi c'est \u00e7a qu'il faut souligner alors s'est amus\u00e9 avec expositions permanentes et temporaires, c'est un lieu culturel avec son th\u00e9\u00e2tre de Poche o\u00f9 nous sommes, qui ouvre ses portes aux spectatrices et spectateurs \u00e0 la belle saison, uniquement parce que cet endroit est \u00e0 peu pr\u00e8s un chauffard et puis on l'aime bien, comme \u00e7a, notamment il y a le festival moulin mouline, c'est tr\u00e8s joli moulin mouline dans la 5\u00e8me \u00e9dition se tient le 24 ao\u00fbt prochain du 24 aussi 8 septembre c'est quoi c'est des rencontres entre Moulins et c'est, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, moulin \u00e7a mouline non non c'est culturel, il y a de la danse, il a du Champ, il y a du th\u00e9\u00e2tre alors est -ce que ce soit la derni\u00e8re \u00e9dition, parce que c'est \u00e7a qui se pose comme question peut-\u00eatre maintenant si cet endroit finalement doit \u00eatre vid\u00e9e et abandonn\u00e9 pour d'autres f\u00eates on verra alors \u00e0 l'affiche de la musique, dit un petit peu de tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:20) [88%] :\r\nEt c'est donc dans cet ancien moulin Rod est ce que \u00e7a plus \u00e0 notre invit\u00e9, mais \u00e9videmment, il est le pr\u00e9sident de Patrimoine suisse Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:33) [87%] :\r\nParce qu'il y a toute \u00eates \u00e9videmment content qu'un b\u00e2timent vieux de 600 ans quand m\u00eame soit conserv\u00e9 et l\u00e0, on vient d'apprendre, \u00e0 7 ou 9 que ben peut-\u00eatre que \u00e7a ne va pas pouvoir continuer, voil\u00e0, on verra si Patrimoine suisse et autres et des gens et des gens d'ici, des jantes d'Orbe enfin c'est \u00e7a, il faut un petit peu que les gens se bouge maintenant pour essayer, dire non, il faut garder cet endroit comme vous l'avez fait quand vous aviez 17 ans \u00e0 Z\u00fcrich tonnerre, hein, c'est \u00e7a, il faut y croire aussi, bon, c'est la culture qui habite le moulin avec la 10\u00e8me saison culturelle de ce petit th\u00e9\u00e2tre, donc on a dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:02) [91%] :\r\nEt c'est une autre culture qui faisait vivre cet endroit pendant des ann\u00e9es, \u00e9videmment moulin minoterie qui a \u00e9volu\u00e9 2423 il y a des murs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:13) [86%] :\r\nQui date de cette p\u00e9riode l\u00e0 quand m\u00eame c'est un c'est vrai, c'est assez impressionnant c'est elles ont des choses \u00e0 raconter ses pierres certainement de 1423 \u00e0 1990 plus de 5 si\u00e8cles et a eu tout un monde ici Martin Killias oui et \u00e7a inspire un respect absolument, alors on dit : on sait \u00e0 moulin Rod parce que c'est Jules Rod qui \u00e9tait Meunier et philanthrope, qui a cr\u00e9\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 moulin Rod en 1871 et puis il a \u00e9galement fond\u00e9 \u00e0 enfin une fondation d'aide aux n\u00e9cessiteux, voil\u00e0 on peut saluer l\u00e0 o\u00f9 il est loin le moulin va recevoir son clou et c'est peut-\u00eatre bien le moment peut-\u00eatre que c'est une tr\u00e8s bonne chose d'ailleurs c\u00e9r\u00e9monie ce sera ce samedi 19 mai je vous propose d'aller voir d\u00e9j\u00e0, on va en reparler, c'est \u00e9vident, mais sur 3 W point le Clos rouge 2018 pointsC. H pour comprendre avec qui peut de de de quoi il retourne avant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:07) [84%] :\r\nC'est un gros clous, hein, c'est un gros clou mais il y en avoir, enfin ils sont pos\u00e9s et sont plant\u00e9s, mais on va en parler, d'accord, mais on doit jouer, d'abord, mais je voulais en parler maintenant en parlera quand je te dis mais Martin Killias vous aussi d'ailleurs, on va jouer tout de suite d'accord c'est mauvais 1er jeu de ma main. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:25) [77%] :\r\nIl laissons, laissons lui c'est lui et LCL c'est leur histoire, il est utile sous sa tutelle la musique quand celui qui s'occupe d'elle qu'elles sont : son et son son \u00eele Armstrong son de leur r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:55) [68%] :\r\nEt petit sur des face \u00e0 elle, s'est fait insulter sans sera fid\u00e8le, elles peuvent lundi sera faux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:11) [74%] :\r\nSans projectiles dans le rituel sans missiles sans jamais casser. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:17) [81%] :\r\nLors seront sur la base sur un ton qui chante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:51) [84%] :\r\nLes Jeux d'apr\u00e8s- midi, c'est alors un mot bien s\u00fbr 4 d\u00e9codeurs dont 4 points de vue 4 d\u00e9finition Martin Killias toutes pour vous dans les ann\u00e9es 1900. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:00) [76%] :\r\nCapelette, on a 2 mois, Ellis non mais \u00e7a, on va en parler mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:05) [88%] :\r\nPas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:07) [81%] :\r\nC'est moi qui d\u00e9cide, et c'est maintenant tu vas r\u00e9pond mon petit chaton mon petit chaton non je suis r\u00e9pond alors tu es pardonn\u00e9 assez su calculs sont bons mais c'est Lucas Torrent qui r\u00e9pond d'accord d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:21) [98%] :\r\nTout est sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:22) [74%] :\r\nC'est un peu vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:24) [82%] :\r\nNon, dans les ann\u00e9es 1900 on nommait un Demoizet liste un homme au jeune homme qui fr\u00e9quentaient les jeunes femmes, non pas pour les s\u00e9duire, et au final presser leur zone charnu sur leur zone charnu ou frotter leur poitrine avec leurs mains, ce qui n'a aucun sens si on r\u00e9fl\u00e9chit, mais pour \u00eatre agr\u00e9able et sympa avec par exemple les demoiselles \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour r\u00e9pondre avec franchise \u00e0 la question : est ce qu'elle me va ma robe alors que 95 pourcent des hommes disent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:48) [98%] :\r\nMais ouais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:50) [90%] :\r\nOui, r\u00e9pond-elle, \u00e7a va \u00eatre vraiment et la aussi, est ce qu'il a mademoiselle un un bout de Persil dans les dents, ils \u00e9taient fiables et c'est vrai que c'est \u00e0 \u00e7a qu'on reconna\u00eet un ami, il vous dit : si vous avez du Persil l'dans les dents, il vous dit : si vous avez une quenelle dans une narine et de la sauce Nantua, dans l'autre, si vous avez une mouette sous le bras, ce qui m'arrive, l'autre jour, j'avais une brouette sous le bras, et c'est vrai que c'est quand m\u00eame g\u00eanant et j'\u00e9tais content qu'on me le dise et ce qui est d\u00e9licat et comme les d\u00e9codeurs, c'est aussi l'occasion de parler de vrais sujets graves qu'on ne peut pas aborder ailleurs, h\u00e9 bien c'est d\u00e9licat dans le monde du travail quand un de vos coll\u00e8gues, a par exemple du Persil dans les dents, dois -je le dire ou non, mais c'est encore plus d\u00e9licat et \u00e7a m'est arriv\u00e9 r\u00e9cemment, comme dans le cas du monde du travail un coll\u00e8gue masculin se penche en avant \u00e0 basse altitude pour r\u00e9parer quelque chose et, soudain, il y a le syndrome du sillon roman et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous l'avez tous v\u00e9cu il y a ce malaise, hein, enfin ce malaise qu'est ce que je fais une partie de son intimit\u00e9 que l'on garde g\u00e9n\u00e9ralement pour sa plus proche famille, et encore, \u00e0 No\u00ebl, \u00e7a se fait assez peu \u00eatre expos\u00e9 dans le cas du monde du travail doit se faire la remarque, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse existe, elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par Nadine de Rothschild, dans son ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence au secours, mon coll\u00e8gue de travail \u00e0 la rue \u00e0 par. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:01) [87%] :\r\nSelon l'\u00e9dition du petit ruisseau la r\u00e9ponse et 3 centim\u00e8tres en dessous de 3 centim\u00e8tres ne dites rien au-dessus donc il il s'agit de s'approcher discr\u00e8tement avec un ma\u00eetre qui disent qu'et c'est avec des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:18) [92%] :\r\nSimple et pr\u00e9cise que l'humain peut vivre en soci\u00e9t\u00e9, vive Orbe vive le Patrimoine suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:33) [82%] :\r\nEn pleine forme demoiselle et ce 2\u00e8me description \u00c9ric Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:37) [87%] :\r\nDans le milieu machiste des orchestres classiques du XIXe et du XXe si\u00e8cle un Demoizet liste \u00e9tait un homme chanteur d'op\u00e9ra qui changeait tessiture pour incarner une femme femme \u00e0 qui on ne voulait pas donner un r\u00f4le principal, prenons l'exemple de m'aider l'Op\u00e9ra Comique incarn\u00e9 depuis par la Callas souris Tagore la version jou\u00e9e en 1900 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris fut jou\u00e9e peu pour le r\u00f4le de M\u00e9d\u00e9e par G\u00e9rard de 65 ans 92 kilos et du poil au menton, certains pays encore bien coinc\u00e9 dans l'in\u00e9galit\u00e9 des sexes pratiquent encore cette discrimination ainsi voici plusieurs titres de films ou pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre qui sont pass\u00e9es par la censure dans certains pays, ouvertement misogyne il effa\u00e7ant tout simplement toute pr\u00e9sence f\u00e9minine, l'\u00e9cole des hommes de Moli\u00e8re Moli\u00e8re dans ces pays aujourd'hui, 8 hommes et Dieu cr\u00e9a l'homme, le mari du boulanger \u00e9tait interdit, mais pour d'autres raisons allo papa ici b\u00e9b\u00e9, on se souvient tous de ce film o\u00f9 le b\u00e9b\u00e9 parler depuis le ventre de sa m\u00e8re, h\u00e9 bien ici le b\u00e9b\u00e9 parle aussi, mais, depuis, une autre partie du corps du p\u00e8re, un homme et un homme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:43) [100%] :\r\nChabadabada, chabadabada. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:46) [92%] :\r\nCe que veulent les hommes, un film de 5 minutes avec une seule sc\u00e8ne comprenant une voiture d\u00e9capotable roulant sur un terrain de foot, pouss\u00e9 par une fille nue habill\u00e9e avec des billets de 1000 Les elle est pas alors les hommes ah oui, les hommes savante et mon mari s'appelle reviens les chansons ont \u00e9galement eu droit dans ces pays a un traitement tout particulier o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des hommes, homme je vous aime les petits hommes de Pigalle et \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:22) [84%] :\r\nIl voit les femmes pas mon foyer dont Jeanne d'Arc en place IT foyers le feu au volant, il pense qu'elles sont en danger, elles sont plus un pays l\u00e0 avec un robot m\u00e9nager, il a une vision masculine de la dans les journaux l'\u00e9querre, il n'est pas des droits, il pense qu'elles ont tort, il a beaucoup moins, et avec balancetonporc le laisse pas tomber, il est si fragile, ne pas savoir cuisine tu sais c'est pas si facile, ne le laisse pas tomber, il est si fragile supporter la \u00e0 Paris c'est pas, c'est pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:15) [83%] :\r\nEt on revient encore une fois, la demoiselle liste pour d\u00e9couvrir description de Mark Toner monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:20) [90%] :\r\nDans les ann\u00e9es 1900 c'est-\u00e0-dire au si\u00e8cle dernier, parce que maintenant on est en 2018 il y a donc des personnes qu'on appelle des jeunes qui sont adultes en \u00e9tant n\u00e9 en 2000 dramatique de voir \u00e7a, moi je trouve qu'ils sont beaucoup trop jeune pour devenir adulte et plus le temps passe et plus je pense hein, c'est la maturit\u00e9 je pense dans dans les ann\u00e9es 2000, la demoiselle et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce vieux mot de demoiselles de plus en plus controvers\u00e9e d'ailleurs en en France, il y a de plus en plus plus en plus tendance \u00e0 dispara\u00eetre des formulaires administratifs, on ne dit plus mademoiselle on dit Madame hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 pour \u00e9viter un certain sexisme parce que parce que les femmes quand elles remplissent un formulaire pour homme pour un homme, elle pouvait \u00e9crire tout de suite, monsieur alors que les hommes remplissent un formulaire pour une femme, est oblig\u00e9e de demander madame ou mademoiselle, et donc \u00e7a leur faisait plus de travail, c'\u00e9tait pas justifi\u00e9 ben oui, voil\u00e0, donc c'est une casquette est supprim\u00e9 pour des raisons de discr\u00e9tion et est remplac\u00e9 par la case vierge ou pas vierge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:15) [81%] :\r\nIl s'y est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:17) [90%] :\r\nBeaucoup moins g\u00eanante, donc \u00e0 la demoiselle est en 1900 \u00e9tait un homme qui montait sur une demoiselle, c'est \u00e7a ma transition sauf que les demoiselles \u00e9taient avions le premier avion l\u00e9ger de l'a\u00e9ronautique puisqu'il pesait moins de 60 kilos, elle \u00e9tait la moins ch\u00e8re des machines volantes de l'\u00e9poque demoiselle est c\u00e9l\u00e8bres \u00e9taient par exemple Roland Garros qui a donn\u00e9 son nom par la suite, au tournoi de Wimbledon et qui a fait ses premiers essais sur cet avion avant de devenir un h\u00e9ros de la guerre de 14 18 Roland Garros grands pilotes de l'aviation fran\u00e7aise morts au Champ d'honneur le 5 octobre 1918 apr\u00e8s un dernier combat contre un avion allemand qu'il perdit donc sur le score de 6 2 6 cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:57) [76%] :\r\nC'est tout \u00e7a, journal on Henry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:07) [92%] :\r\nEt c'est Coline de Senarclens que nous \u00e9coutons maintenant sur la demoiselle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:11) [84%] :\r\nEh bien un ou plut\u00f4t une demoiselle liste L anc\u00eatre obsol\u00e8te d'un ou d'une f\u00e9ministe h\u00e9 oui parce que bah f\u00e9ministe, \u00e7a vient du veau, femmes en 1000 substantifs Ista la qui ont en g\u00e9n\u00e9ral un engagement politique comme dans communistes fascistes ou philat\u00e9liste le demoiselle il se mettait en fait \u00e0 un mouvement politique un sans qu'on le sache, de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cles dans la bourgeoisie en fait les demoiselles, donc les femmes qui n'\u00e9taient pas mari\u00e9s se r\u00e9unissaient entre elles dans des clubs tr\u00e8s ferm\u00e9s, hein, et sous couvert d'apprendre les bonnes mani\u00e8res de parler de je, Dieu ou de faire de la broderie en fait elles exp\u00e9rimentait l'art de la manipulation de l'onanisme et du salafisme sous l'oeil form\u00e9s et formateur de femmes du monde, plus \u00e2g\u00e9s, alors ils y apprenait des trucs comme simuler une migraine comment prolong\u00e9e ou \u00e9court\u00e9e un rapport conjugal ou comment y apporter quelques variantes qui leur permettaient, elles aussi, de prendre leur pied au pieu bon alors au d\u00e9but, \u00e9videmment, les co\u00fbts de mois, Liszt \u00e9tait tr\u00e8s soutenu par la soci\u00e9t\u00e9 qui trouvait \u00e7a super, puis un jour la quand on a d\u00e9couvert ce qui se passe qui se passait vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 interdit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:27) [85%] :\r\nMartin Killias dans les ann\u00e9es 1900 qu'\u00e0 liste vous avez 4 possibilit\u00e9s, laquelle allez- vous choisir Lucas Torrent vous a parl\u00e9 de ce jeune homme qui devait \u00eatre tr\u00e8s agr\u00e9able avec une jeune fille \u00c9ric Constantin vous indique dans le monde de l'orchestre classique qui est assez macho quand m\u00eame comme \u00e7a, h\u00e9 bien il y a des chanteurs, des des hommes qui est chant\u00e9 des r\u00f4les de femmes qui s'approprier ces r\u00f4les -l\u00e0 plut\u00f4t que de donner \u00e0 des chanteuses pour Marc Donnet dans les ann\u00e9es 1900 toujours le Demoizet liste \u00e9tait le pilote d'une demoiselle qui \u00e9tait un avion l\u00e9ger, l\u00e9ger, voil\u00e0, semble -t-il, et pour Coline de Senarclens demoiselle liste demoiselles lisse Moss. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:09) [84%] :\r\nLes jeunes filles non mari\u00e9e qui se r\u00e9unissait pour apprendre les bonnes mani\u00e8res, entre guillemets, prenaient par des femmes un peu plus m\u00fbr, des choses qu'il \u00e9tait temps qu'elles apprennent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:20) [91%] :\r\nAlors Martin Killias je crois que la bonne r\u00e9ponse, a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par colis de Senarclens je dois dire, admettre que je suis pas tr\u00e8s au point sur ce sujet, mais cette ann\u00e9e ils ont un point de vue de d\u00e9finition cette proposition va quel plus d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:42) [84%] :\r\nComme quoi les \u00e9tudes \u00e7a fait pas tout, le mec, il a fait 2 fois 4 ans mais il se peut, mais attends, parce qu'on est quand m\u00eame \u00e0 la mairie, il va pas finir la semaine c'est un domaine par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:57) [82%] :\r\nSitu\u00e9 \u00e0 lui alors Lucas bonsoir Donovan qui donner la bonne r\u00e9ponse \u00e0 2 mois Alice demoiselle il s'\u00e9tait un aviateur pilotant une demoiselle avec un D majuscule souhaite le premier avion l\u00e9ger de l'a\u00e9ronautique cr\u00e9\u00e9 par l'ing\u00e9nieur br\u00e9silien Alberto Santos Dumont, bon alors vous avez de points pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:17) [82%] :\r\nC'est Val\u00e9rie dans tant d'autres, attach\u00e9 de production avec nous parce qu'il a et elles ne sont pas toutes en aval s'change, voil\u00e0 qui s'occupe aussi de bien en t\u00eate et de histoire vivante, c'est Val\u00e9rie d'antan qui est avec nous et qui v\u00e9rifie \u00e7a s'appuie. \r\nQuoi qu'il y a les Dicos d'or, ont besoin de c'est un besoin quotidien de sant\u00e9, ils vont interpr\u00e9ter \u00e0 leur guise pour 3 d'entre eux ou elle et vous proposez donc des choses qui sont tout \u00e0 fait faux c'est des paroles particuli\u00e8res, un titre qu'on entend sur les gens, les radios par ici, peut-\u00eatre, vous la connaissez, c'est Christine de Christine I'm'The Queens, vous connaissez \u00e7a vous dit peut-\u00eatre quelque chose, on va enfin, il y aura 4 couplets, vous devez choisir le couple, qui appartient \u00e0 la chanson en principe d'accord 4 d'or dans la salle de th\u00e9\u00e2tre, des anciens moulins Robin et pour les accompagner la musicienne Sandrine vigilant. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:15) [82%] :\r\n1er couplet chant\u00e9 par Colin commence les Leafs par la fin, c'est le montant, pour rien au monde qui pleure, c'est \u00e0 cause du des absences et des centimes, Barrichello, moi non plus jeune tient pas debout quand je suis compl\u00e8tement sourd, je m'endors en conduisant, quand je vais chercher mes enfants je\u00fbnent Lanaudi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:00) [67%] :\r\nLeur soeur tient \u00e0 coup s\u00fbr \u00e7a sur tiens beaucoup mais bien entendu c'est \u00e7a baigne. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:18) [86%] :\r\nChristine et je puis je mets les fringues de mater caus\u00e9 cette chanson vraiment si tu la comprends tu veux bien cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:36) [87%] :\r\nEt Lucas Jumbo. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:38) [74%] :\r\nLes dents avec du sang point lave les cheveux, Free, je vais la moutarde soumet rare il y a eu des sur mon cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:57) [78%] :\r\nJe ne tiens pas sur mes mains, entretien au Congo, \u00e7a ne tient pas, comme je suis tient pas sommet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:29) [89%] :\r\nSi nous permet des versions diff\u00e9rentes qui peut-\u00eatre donne un sens diff\u00e9rent \u00e0 cette chanson que vous avez reconnu alors Martin Killias oui, oui, oui, d'accord, OK, et vous avez reconnu les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:42) [79%] :\r\nPar qui appartient \u00e0 la chanson, oui, chant\u00e9 par qui n'ont pas reconnu mais mon sentiment, oui, me dit simplement que Lucas Laurent \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:54) [85%] :\r\nMais vous allez \u00eatre le plaisir vous savez vous avez on cherchait centimes en osmose avec la oui oui oui, \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite \u00e7a pourra mais malheureusement non, mais non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:07) [92%] :\r\nChristine de Queens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:08) [79%] :\r\nOui, je le cervelas, ce mec -l\u00e0 donc c\u00e9l\u00e9brer ce que c'est assez parisien Installous voil\u00e0 ce que tu es un peu rac\u00e9 et tout, mais non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:15) [82%] :\r\nElsa qui revient au lieu du ciel sous tout \u00e7a, enfin, voil\u00e0 les fresques bon non la la version qui \u00e9tait d'ailleurs chant\u00e9 avec un certain talent qui ressemblait pas mal \u00e0 chanson c'\u00e9tait Coline de Senarclens qui sont et \u00e7a. \r\nAu bout du compte, vous terminez avec 2 points, c'est toujours \u00e7a de pris, Martin Killias et c'est comme \u00e7a que \u00e7a commence donc cette semaine avec vous ici nous sommes dans les anciens moulins d'Orbe nous sommes dans un lieu qui est dans cette p\u00e9riode un petit peu difficile l\u00e0 maintenant qui existe depuis 10 ans qu'vivent c'est abus\u00e9, c'est un th\u00e9\u00e2tre, il se passe des choses et puis on apprend \u00e7a \u00e0 7 7 ou 9 afin que voil\u00e0 20 Bing, tout le monde doit s'en aller en principe et puis laisser la place \u00e0 peut-\u00eatre des constructions et des d\u00e9molitions \u00e0 je ne sais pas quoi c'est terrible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:03) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me est que, il y a toujours eu des ce changement d'affectation des b\u00e2timents par exemple l'abbatiale de Rome \u00e0 M\u00f4tiers elle a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e comme d'ailleurs le l'abbatiale de Payerne, elles ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s parce que, apr\u00e8s la r\u00e9forme, les Bernois les gens transform\u00e9 en d\u00e9p\u00f4t de bl\u00e9, alors c'est vrai, cette une utilisation peu je pense aujourd'hui, le service de la protection des monuments et des sites ne seraient pas enchant\u00e9s par tes projets mais cela sauver la structure et m\u00eame donc une r\u00e9utilisation apr\u00e8s Bienvenue peut-\u00eatre absurde et toujours parfois pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 une \u00e9radication ne veut \u00e7a la plaine remplacement du b\u00e2timent, imaginez -vous dans le canton de Vaud, on a un autre d\u00e9fi on a r\u00e9organis\u00e9 la justice je suis pas convaincu que \u00e7a soit une si bonne chose 11 tribunaux de Distri remplac\u00e9 par 4 on va commencer avec tout le monde arabe, non mais se dire \u00e7a va faire que beaucoup de ch\u00e2teaux, autrefois baliveau, puis ensuite, si\u00e8ge de tribunaux avec de belles salles aujourd'hui d'audience, etc, sont maintenant faut trouver une nouvelle affectation on peut pas faire partout un mus\u00e9e transform\u00e9 en logements, c'est probablement pas une tr\u00e8s bonne chose pour une grande salle, enfin bref, il y a plein de d\u00e9fis mais ici la pour cette raison que je dirais transformer un ancien moulin en logements, c'est pas quelque chose qui me choque fondamentalement, je veux dire je prononce pas pour pour le projet concret sur lequel j'ai pas d'opinion fixe mais dans le principe, transformer, trouv\u00e9 une nouvelle utilisation nouvelles fonctions une nouvelle affectation doit respecter au mieux la structure du b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:55) [86%] :\r\nMais sont l\u00e0 sur les gens peuvent venir voir peuvent rencontrer peuvent d\u00e9but d'aller voir dans l'\u00e9lite etc, donc \u00e7a veut dire que pour aller chez les gens apr\u00e8s pour voir, non je plaisante, mais apr\u00e8s il y a, par derri\u00e8re, alors voyez dans Paris, il faut pas baisser les bras, surtout et puis essayer de voir s'il y a moyen de faire peut-\u00eatre quelque chose, on en est l\u00e0 pour l'instant mais on revient ici, bon sang, pour l'instant rien \u00e7a bouge pas, on est bien content, belle suite de lundi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain, dans les anciens moulins Rod dorment tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:59:22) [88%] :\r\nAvec Adam cliniques dentaires, les sp\u00e9cialistes des soins dentaires, ouvert tous les jours, il avait des ennemis, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D52357D8-36C6-474D-81E9-E0376E7B42FD", "internalArchiveId": "D52357D8-36C6-474D-81E9-E0376E7B42FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Lucien, 40 ans, Les Bois", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMa\u00eetre d'\u00e9cole passionn\u00e9, cet enfant de la Br\u00e9vine transmet \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves l'\u00e9merveillement de la nature et de la libert\u00e9. \r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 768, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530691", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Lucien, 40 ans, Les Bois / ALA_2018-05-14T15:04:15_humans-of-suisse-romande-lucien-40-ans-l", "A l'abordage du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Ma\u00eetre d\u02b9\u00e9cole passionn\u00e9, cet enfant de la Br\u00e9vine transmet \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves l\u02b9\u00e9merveillement de la nature et de la libert\u00e9. \nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-9530691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T14:09:11Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [84%] :\r\nPuis, ne s'en Suisse romande, vous avez quel \u00e2ge maintenant bient\u00f4t 40 ans bient\u00f4t les grandes questions justement, c'\u00e9tait l'entr\u00e9e des grandes questions j'ai, c'est pas qu'on a plus de petites \u00e9quipes peut-\u00eatre \u00e0 rien, peut-\u00eatre les questions du temps qui passe, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident, la prise de conscience du temps qui passe \u00e0 \u00e7a, c'est nouveau chez moi et qu'est -ce que \u00e7a vous fait don, m\u00e9lange de beaucoup de sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [76%] :\r\nUne m\u00e9lancolie fort envie de revenir en arri\u00e8re, toutefois tr\u00e8s de vivre ce que je vis, je me rends compte que la g\u00e9n\u00e9ration Dentsu ben approche peut-\u00eatre de du d\u00e9bat, j'ai beaucoup d'amis aussi de l'\u00e2ge de mes parents, donc il a, il y a des consciences comme \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [77%] :\r\nQui arrive et vous vous dites quoi, j'essaie de vivre ou maximum, les petits plaisirs qui m'entourent quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [86%] :\r\nC'est Lucien qu'on va entendre \u00c9milie Lucien Jacques, on peut imaginer sur une trottinette ou aussi dans la for\u00eat, Lucien il habite les bois, dans les franchement Tagne et des petits plaisirs en mais quantit\u00e9 autour de lui, l\u00e0 o\u00f9 il habite, c'est incroyable, parce que des parfois travers\u00e9 toute une zone pavillonnaire, donc voil\u00e0, je suis au milieu toutes et toutes ces maisons qui se ressemblent et puis d'un seul coup j'arrive chez lui, c'est une grosse ferme qui donne mais sur une vue je propose de laisser raconter juste noter que c'est aussi un ma\u00eetre d'\u00e9cole, un instituteur \u00e7a fait r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [76%] :\r\nIci, on ne les lit dans la r\u00e9gion des bois dans les Franches-Montagnes et le lieu s'appelle le beau regard historiquement c'est le Burger puis on peut vite comprendre pourquoi : voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 la vous avez l\u00e0 les du Doubs au-dessous et que les les falaises, les rochers de la cendr\u00e9e, c'est effectivement splendide et il y a vu sont il y a des salles \u00e0 manger, c'est un passage de migration d'oiseaux aussi et puis bah les couchers de soleil que vous pouvez imaginer on magnifique avec les 4 grands qui veulent majestueux en rentrant du travail, mardi 18 se poser la de regarder d'observer 2 et aussi se reposer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [87%] :\r\nEt \u00e7a s'y pr\u00eate d'toute cette pompe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [87%] :\r\nEt vous \u00eates de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:17) [81%] :\r\n\u00e0 la base de la Br\u00e9vine, j'ai grandi \u00e0 La Br\u00e9vine fait passer mon enfance -l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cart, entour\u00e9e de murs en Pierre s\u00e8che et autres, donc j'ai aussi pass\u00e9 mon enfance \u00e0 farfouiller un peu le autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [77%] :\r\nPasser des heures et des heures \u00e0 chercher des l\u00e9zards observer des tritons nos traitant ce c'est une passion depuis tout petit, on pu jouer dans les tourbi\u00e8res du pays, je me suis endurci \u00e0 haut niveau en tout cas, temp\u00e9rature, je pense qu'il est pas vers novembre, t-shirt, m\u00eame avec de la neige par la j'ai des souvenirs magnifiques, c'est un lieu rempli de belles personnes je passe effectivement aussi du temps \u00e0 vivre des moments aussi avec les plus petits des plus grands, j'ai jamais vraiment regard\u00e9 les agents fait, je crois, j'ai eu des amiti\u00e9s un peu donc dans tous les notes toutes les g\u00e9n\u00e9rations, ce qui avait sur place parce que, \u00e0 la Br\u00e9vine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [73%] :\r\nVraiment, ah oui c'est \u00e7a, oui, voil\u00e0 l'homme d\u00e9crit maintenant et apr\u00e8s un d\u00e9fi qu'on leur fait partie, on part de la Br\u00e9vine forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [84%] :\r\nL'\u00e9cole secondaire se se situe dans le voile de travail juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on part un peu ensuite le gymnase la fondre, il y avait eu un moment un peu -il peut-\u00eatre un peu plus difficile, c'est moi, je devais rentrer assez rapidement pour parce qu'elle est, c'est pas facile d'entrer tout seul, voil\u00e0 un peu son \u00e9tait non seulement la Br\u00e9vine un peu isol\u00e9, donc je devais rentrer des fois un peu plus t\u00f4t que certains des copains et copines, mais \u00e7a a pas dur\u00e9 du tout longtemps et d'ailleurs je remercie mes parents parce que mon ok ben c'est bon invasive et puis je suis rentr\u00e9 en Stop, j'ai dormi ailleurs, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 j'ai eu finalement peut-\u00eatre plus d'autonomie et de libert\u00e9 et que si j'avais grandi dans un quartier de la ville, je pourrais aussi mon sac de couchage, par exemple, je dormais en for\u00eat lors des soir\u00e9es, \u00e7a m'a permis de faire \u00e9norm\u00e9ment de rencontre de beaucoup bouger, puis apr\u00e8s mes \u00e9tudes, j'ai, j'ai pu les faire un Neuch\u00e2tel, donc j'ai eu un appartement \u00e0 Neuch\u00e2tel finalement assez vite \u00e0 18 ans j'\u00e9tais de colocation des ann\u00e9es \u00e9tudiantes \u00e9tant passionn\u00e9 de nature, je me suis dit que j'allais biologiste, apr\u00e8s j'ai r\u00eav\u00e9 un peu, j'\u00e9tais s\u00fbr qu'on allait sur le terrain d\u00e8s la 1\u00e8re ann\u00e9e d'universit\u00e9 ils avaient pouvoir vivre comme \u00e7a dehors, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le cas, donc j'ai pas fait long finalement l'universit\u00e9 j'ai vite arr\u00eat\u00e9, donc je suis parti dans les \u00e9tudes pourraient devenir enseignants \u00e7a vous convient beaucoup, oui, c'est un m\u00e9tier r\u00eaver, r\u00eaver, r\u00eaver, c'est vrai, c'est vrai, je pensais pas, d'ailleurs je vous je vais avouer que quand j'ai eu mon papier, je me suis dit que j'avais pas enseigner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [92%] :\r\nParce que j'avais la pression qu'il y avait trop de trop de r\u00e8gles trop d'chose \u00e0 \u00e0 suivre comme \u00e7a qu'on n'avait pas beaucoup de libert\u00e9, puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 en fait de prendre des libert\u00e9s, et puis je me suis rendu compte qu'on lise avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [83%] :\r\nUne matin\u00e9e par semaine minimum avec les \u00e9l\u00e8ves, donc on fait l'\u00e9cole dehors, maths, fran\u00e7ais, musique, tout ce qu'on peut imaginer d'ardeur par tous les temps, donc l\u00e0 je travaille vous en faire dans franchement -t-elle ah \u00e7a, c'est vraiment un de village village aussi tr\u00e8s tr\u00e8s riche de beaux personnages avec une tr\u00e8s tr\u00e8s belle solidarit\u00e9 entre les gens, donc c'est un village qui a, qui a su garder son \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [85%] :\r\nPourtant, il y a pas beaucoup de monde donc, l\u00e0 encore, cette vie de classe, les enfants qui jouent autour de l'\u00e9cole, les rencontrer, que les personnes \u00e2g\u00e9es, avec les gens du du lieu, on y croise encore beaucoup les vaches autour, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'oiseaux d'hirondelles parce qu'elle trouve tout ce qu'elles veulent et puis \u00e0 l'\u00e9cole qui est situ\u00e9e au milieu et puis on on s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [82%] :\r\nOn fait aussi l'\u00e9cole dans le village d'Auxerre dans le sens o\u00f9 quand on sort le c'est pas uniquement en for\u00eat, chez les gens ou \u00e0 la rencontre des gens IDC un maximum, on fait de la recherche avec eux en partant de leurs questions, on fait de la philo plaintes chose et du coup bas, m\u00eame les le\u00e7ons de grammaire, donc j'ai trop motiv\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [86%] :\r\nEt puis vous quand vous y \u00e9tiez enfant \u00e0 la Br\u00e9vine, c'\u00e9tait comment l'\u00e9cole mes amis savent pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [78%] :\r\nPas toujours, je pense que c'est pas assez, je le dis, je suis devenue enseignante je pense que je r\u00eavais j'aurais r\u00eav\u00e9 peut-\u00eatre plus d'autre chose et puis c'\u00e9tait peut-\u00eatre que ce ce que je suis en train de r\u00e9aliser maintenant fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [81%] :\r\nL\u00e0, par exemple, j'ai pass\u00e9 une heure \u00e0 observer le de rouge que \u00e0 front blanc qui, il n'est ici, on pr\u00e9venait par l\u00e0, je me d\u00e9pla\u00e7ais, ensuite je regardais les falaises ou tout ce que \u00e7a apporte \u00e0 la vie, \u00e7a s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a, \u00e7a permet de d'\u00eatre fascin\u00e9 toujours d'\u00eatre curieux, \u00e7a, \u00e7a donne de la vie, \u00e7a donne envie de savoir toujours plus, pas forc\u00e9ment un savoir mais d'en admirer toujours plus haut, on y prend go\u00fbt, on va parler salamandres il y a vraiment des salamandres et non seulement les salamandres sont, en fait, elles sont en bas, il y a un petit lui sont donc c'est l\u00e0 qu'elles vont faire leur leur petit et ils hivernent attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [57%] :\r\nLa semaine on Lourmarin c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [84%] :\r\n\u00e7a exactement, l\u00e0 il y a des trous en bas de la ferme et puis il n'a une petite population qui s'\u00e9tablit, l\u00e0 on voit -il parce qu'il est pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [83%] :\r\nC'est dr\u00f4le oui au Titanic salamandre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [71%] :\r\nExactement, alors c'est un immense bonheur d\u00e8s qu'il pleut, d\u00e8s qu'il y a des chaleurs importantes qui peuvent c'est qui viennent l\u00e0 devant l'apport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [76%] :\r\nSavez vous venez je pour moi tout est montr\u00e9 des photos \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a quand m\u00eame r\u00e9cemment dans le dans la cuisine, cons\u00e9quence pas dire bienvenue donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:37) [82%] :\r\nC'est une vie tr\u00e8s tout c'est une vie tr\u00e8s douce que pas toujours douce et aussi des des moments o\u00f9 on est un peu f\u00e2ch\u00e9 contre certaines choses, donc c'est ce contre quoi je suis pas contre des informations contre. \r\nContre c'est \u00e7a ce que j'apprends du monde ce que j'apprends de moi- m\u00eame, peut-\u00eatre, des fois, moi j'ai une tr\u00e8s grande sensibilit\u00e9 voil\u00e0 donc je vais peut-\u00eatre rapidement \u00eatre touch\u00e9s par certains passent certains \u00e9v\u00e9nements et puis ouais, des fois \u00eatre en col\u00e8re, et puis voil\u00e0, des fois j'aimerais peut-\u00eatre un peu plus de recul quoi. \r\nS'il y a des s\u00e9ances o\u00f9 les discussions je vais, je vais pas faire partie des gens qui se taisent, donc je vais je vais exprimer mes id\u00e9aux, et je pense que c'est, je pense que c'est important, maintenant, des fois, je pense que je me suis tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [84%] :\r\nDans certaines choses que je dois aussi apprendre \u00e0 prot\u00e9ger peut-\u00eatre para\u00eet quelque chose les causes justement sociales li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole par exemple Resa, c'est pas le cas actuellement, je vis une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne p\u00e9riode pour \u00e7a j'ai bien d\u00e9fendre ce que je devais d\u00e9fendre, je vois pas un \u00e9l\u00e8ve qu'on ne, comment expliquer \u00e7a, c'est des personnes que je rencontre, donc, c'est que je vois un \u00e9l\u00e8ve je vois une personne quoi donc je sais pas, je ne suis pas le ma\u00eetre, il \u00e9l\u00e8ve c'est un \u00e9change aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'est -ce qui vous donne alors mes \u00e9l\u00e8ves m'apporte beaucoup parce que, en fait, justement, je leur laisse la parole le plus possible, donc d\u00e9j\u00e0 j'apprends beaucoup de leur pens\u00e9e, leur po\u00e9sie parce que on \u00e9crit pendant beaucoup de po\u00e8mes avec eux, ce qui me touche beaucoup, et puis \u00e7a m'apprend voil\u00e0, voil\u00e0, d'\u00eatre un peu des fois chamboul\u00e9 et de voir qui a une personnalit\u00e9 dans la classe, que ce qui doit trouver sa place et mon d\u00e9fi, c'est de lui trouver une place, c'est en constante \u00e9volution dans ce m\u00e9tier, donc \u00e7a ne peut, je peux pas vivre une ann\u00e9e pareil, j'ai quand m\u00eame une semaine quoi tellement \u00e7a \u00e9volue et c'est classes une particularit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont plusieurs degr\u00e9s \u00e0 la fois les grands et les petits, les petits \u00e9tait grand aussi d'ailleurs et, moi, je vois \u00e7a l'\u00e9cole comme une mini- soci\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, donc j'essaie aussi de l'affaire, comme j'en r\u00eavais, c'est-\u00e0-dire, par exemple, pas de punition dans ma classe, alors j'ai une autorit\u00e9 naturelle, donc je ne sais pas ce qui fait que les enfants respecte toutes mais on avait fait beaucoup discuter, on a un conseil de classe o\u00f9 ils vont pouvoir dire que celui -ci bless\u00e9e, l'autre en lui disant ceci : peu apr\u00e8s, on leur laisse la parole, chacun peut s'exprimer, donc c'est c'est un atout de ce CD vraiment imaginer de petites soci\u00e9t\u00e9s dans ma classe, oui il tenta d\u00e9bordements, pas de punition mais pas d\u00e9bordements non plus, non, c'est vrai, rarement en fait le fait aussi d'avoir plusieurs degr\u00e9s \u00e0 la fois je pense aide les grands qui connaissent bien le syst\u00e8me vont pouvoir directement r\u00e9agir aussi, donc je ne suis pas le seul \u00e0 faire en sorte que que l'ambiance soit bonne, on est tous ensemble, et puis je sais plus, j'insiste plut\u00f4t sur l'importance de de travailler ensemble qu'est -ce que \u00e7a apportera tout le monde, si quelqu'un fait du bruit et quels seront les impacts, donc on est beaucoup d'incidents, des discussions comme \u00e7a, donc j'am\u00e8ne en fait des des r\u00e8gles qui paraissent gentiment naturel, quoi qu'est -ce que vous racontez les uns les autres sur la vie, \u00e7a c'est leur sant\u00e9 on \u00e9change sur les moments, c'est-\u00e0-dire, par exemple, on va, on va \u00e9crire des po\u00e8mes au bord d'un d'un \u00e9tang dans une tourbi\u00e8re, j'ai vu \u00e7a, j'ai eu cet oiseau, je m'\u00e9tais me sentais bien je pas il y a plein de, plein d'\u00e9change ce qui se passe \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc j'ai l'impression de vivre un peu des choses et je ne sais fabuleuses comme \u00e7a et si un jour on me dit que voil\u00e0, que je n'ai j'aurai moins de libert\u00e9, j'arr\u00eaterais parce que c'est ce que j'aime, c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s cr\u00e9atif en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [81%] :\r\nOui est respectueux, j'ai l'impression respectueux, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est respecter l'enfant telle qu'il est, avec ses difficult\u00e9s, ses capacit\u00e9s, ses id\u00e9es, de donner \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 de d'aller plus loin qu'il peut, voil\u00e0 en gros \u00e7a, donc il y a m\u00eame des le\u00e7ons o\u00f9 il pourrait y avoir des adultes, mais beaucoup de le\u00e7ons faites compte on imagine surtout pas des maquettes et votre canton cr\u00e9\u00e9 manquerait beaucoup de textes donc, chansons et autres qui pourrait tout \u00e0 fait y avoir aussi des adultes et bien tricolore, j'aime bien, peut-\u00eatre que l'id\u00e9aliste, je vous la pr\u00e9sente Matouk, c'est comme \u00e7a que la vie oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:55) [80%] :\r\nPrivation Jos\u00e9 mort Lucien, c'est un peu un instituteur pas l'ancienne, de ce c\u00f4t\u00e9 un peu l'image d'Epinal de l'instituteur de campagne sympathique Jacques Pr\u00e9vert je dirais \u00e0 moyen ou cancres sont bienvenues, oui vraiment, il y a beaucoup de po\u00e9sie, \u00e9l\u00e9ment parce que pour aller aux enfers avant il prenait le petit train rouge pour La Chaux-de-Fonds et travailler, puis pour aller aux enfers, il prend sa vieille R5 rouge aussi, elle est toute vraiment mais toutes l\u00e0 pour le coup aussi vraiment une ic\u00f4ne des ann\u00e9es pass\u00e9es et ils cherche absolument une voiture sans \u00e9lectronique, donc elle est parfaite pour lui, il a vraiment Scottish Simon images comme \u00e7a un simple hein, c'est vraiment un personnage et on peut aller voir sa photo sur le compte Instagram ce fils, il m'a dit c'est formidable militaire r\u00e9ussi \u00e0 mettre un oc\u00e9an dans le Jura et savoir pourquoi \u00e0 demain midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [93%] :\r\n\u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T15:00:09Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6D828AE-DAD0-47AF-BC05-222412040ED6", "internalArchiveId": "C6D828AE-DAD0-47AF-BC05-222412040ED6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 471, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548403", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-05-14T15:40:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2018-05-14T15:40:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-9548416", "ece-9548403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T13:46:21Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [70%] :\r\nExporter l'Europe et l'et c'est Jack Jones qui vient nous rejoindre comme tous les lundis, bonjour d\u00e9guis\u00e9e lire Le Point dans un hier, \u00e7a va vous bien et vous- m\u00eame, ben oui ou \u00e0 Jacques je crois que je ne oubli\u00e9 que c'\u00e9tait la f\u00eate des m\u00e8res, on ne fait pas mortar c'est \u00e7a, c'est un bus qui m'a un peu oui, brave, ce qui est je des maires sur les mers restent parfaite, j'\u00e9tais dans le bus, et j'fait c'est-\u00e0-dire \u00e0 Alger, c'est fait pour \u00e7a, les busards merci \u00e9ternel est -ce que vous rappelez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [60%] :\r\nEt ce qui n'est, qui est, qui est du, \u00e7a aussi c'est Jack puisque \u00e7a a commenc\u00e9, il faut dire qu'ici \u00e7a va, comme c'est \u00e0 lire oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [80%] :\r\nAllez voir simplement je suis je suis venu en parler il y a quelques semaines de ce supergroupe Auguste Green qui comprend ben on les reconna\u00eet le rappeur quand m\u00eame les producteurs Karim reggae, ce qui est batteur et Robert Glasper qui lui est au piano, alors j'ai appel\u00e9 super bon parce que c'est le titre que l'on donne quand plusieurs Stars se mettent ensemble un album et laisser du taux d'affinit\u00e9 que de nous, volont\u00e9 de vouloir exposer l'aide Charte hein parce que par certains que \u00e7a atteigne les chiffres de, mais vous 15 \u00e0 la base de la musique est faite pour \u00eatre mais oui bien s\u00fbr, et h\u00e9 ben, c'est une belle atmosph\u00e8re il y en a dans cet album on sent en compte directement regardant la photo de la pochette qui montre une pleine lune \u00e9norme avec un enfant qui court contre joueront contre l'une c'est magnifique trop le trio il nous met dans l'ambiance calfeutr\u00e9e d'une cavale jazz avec m\u00e9ditation une invitation \u00e0 laisser aller ses sentiments tout en les \u00e9coutant, ces 3 hommes, le rythme reste assez tranquille de l'album \u00e0 y a pas de faire le pendant du FN pour n'est pas dans du stress et au-del\u00e0 des acteurs principaux on trouve d'autres artistes qui se pr\u00eate au jeu de poser sans se mettre en avant, en toute humilit\u00e9, et c'est exactement ce qu'est cet album qu'est simple mais les rives des commandes se pose parfaitement sur la batterie de Karim le toutes bien orchestr\u00e9e accompagn\u00e9e par le piano de Robert c'est assez m\u00e9lancolique, \u00e7a pousse \u00e0 la r\u00e9flexion, finesse et c'est vraiment tous, sauf un album de club je disais c'est du foot faut faute de la nourriture pour l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [66%] :\r\nPrime oui \u00e7a donne envie en tout cas c'est c'est pas tr\u00e8s Fageot pourquoi \u00e0 alors on a pas la pas la voil\u00e0 aujourd'hui de le faut arr\u00eater quoi dire, alors un jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [81%] :\r\nAlors ces m\u00eames jazzy comme on am\u00e8ne cette touche d'Europe qui lui est propre en l'\u00e9couter, on s'inspire n'y a pas vraiment de single que des morceaux issus d'une \u00e9norme diamant dirait c'est ce qui rend cet album compl\u00e8tement tort authentique, pas du tout dans la tendance juste dans la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9motionnelle de 3 gars qui reviennent aux bases de la musique parce que c'est ce qu'ils voulaient, ils ont sont tous all\u00e9s un peu dans le Hip-Hop durant leur carri\u00e8re respective Robert Glasper, un peu plus dans le jazz, et ils sont revenus, alors c'est un moment l\u00e0 et tout \u00e7a dans un album et quand m\u00eame le morceau qu'on a \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui faisait office de single en f\u00e9vrier, en janvier, ils ont sorti le titre optimiste et qui lui est une reprise du groupe gospel des ann\u00e9es 90 semble au Black instituteurs appelle si vous vous en rappelez, et comme l'a justement dit commandant g\u00e9n\u00e9ral au Hip-Hop, on fait jamais de reprise des comme les, les, dans un groupe avec des musiciens oui son tableau qui fait ce qu'il fait pop mais la raison son choix quant \u00e0 ce morceau \u00e0 petit mystique, c'est que c'est le m\u00eame leurs morceaux 3 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour se remonter le moral et se donner du courage, quand tu vois tout en noir avec la solution est au fond de toi avec ta pas la force d'aller chercher et d'y croire, restons donc optimiste, \u00e9coutons Auguste Green \u00e0 savoir quand m\u00eame Karine Reading et Robert Glasper avec Bangui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [70%] :\r\nQui ne qui ne brille l'merci Didier merci vous ce soir, le tissage 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [65%] :\r\nOui, il lui fallut j'ai, c'est parce qu'elle est vraiment belle d\u00e8s 7 heures 13 alors point qui officie derri\u00e8re \u00e7a King pointer au d'avoir peur, oui, point, il faut \u00e9largir, bon \u00e7a c'est pas ill\u00e9gal, c'est pas une baignoire rescap\u00e9e, vous l'avez priv\u00e9 pointant pas bah, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a englobe un audiovisuel de mani\u00e8re al\u00e9atoire, c'est un petit peu, donc pour la paix civile. \r\nd'. \r\nOui surtout passer beaucoup d'esprit nous avons pas le meilleur m\u00eame pas et l\u00e0, aujourd'hui nous la faire au syst\u00e8me bancaire, m\u00eame pas l'\u00e9quipe sachez chier quand m\u00eame donc qui regarde pas d'\u00e0 bient\u00f4t, c'est une cha\u00eene, c'est \u00e0 dire \u00e7a alors \u00e0 l'de \u00e7a fait une et demi oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, j'ai rien de m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [63%] :\r\nBref, les Bernanos, ben on va grandir, on est dans on est on d'abord et puis je n'emploie aussi un plan de secours arrivent de la r\u00e8gle, un petit point la peine une impression d'apr\u00e8s ce n'est pas \u00e7a pourrait faire appel, r\u00e9seau du groupe comme le de pour cette ville propre au mois au P\u00e9rou pr\u00e9cis point le votre FNL souhaitable, d\u00e9velopper des heureusement cette mais c'est tout, pas une seconde et des de parce qu'\u00e0 cette d\u00e9marche, \u00e0 un petit bain, les Rennais ne en vigueur pour remplir VISA devront Biba n'ont pas r\u00e9pondu moi de fond du gameplay qui en particulier Claude sur l'obligation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [77%] :\r\nSuperbe morceau de Augusto going optimiste IKEA retrouver ce soir et toute la semaine dans le m\u00e9tissage de 21 heures \u00e0 minuit avec diligence Jones avant, ce qui a pu enfin jour je pense \u00e0 je trouve un peu trop oui 300 ciblant ben font preuve que \u00e7a, je suis plus d'accord couleur 3 tickets. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T13:57:10Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73612C11-AD66-4EBD-86DD-83C230B07B72", "internalArchiveId": "73612C11-AD66-4EBD-86DD-83C230B07B72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: le Fli, un g\u00e2teau \u00e0 base de cr\u00eapes. ou l'inverse", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est un plat embl\u00e9matique du Kosovo que l'on cuisine comme signe ultime d'hospitalit\u00e9. A mi-chemin entre la colonne de cr\u00eapes et le g\u00e2teau, il est traditionnellement cuit au feu de bois et demande de la patience. \r\nRecette et symbolique d'une pr\u00e9paration solaire.", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530692", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: le Fli, un g\u00e2teau \u00e0 base de cr\u00eapes\u2026 ou l\u02b9inverse / ALA_2018-05-14T15:04:15_visite-guidee-le-fli-un-gateau-a-base-de", "A l'abordage du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est un plat embl\u00e9matique du Kosovo que l\u02b9on cuisine comme signe ultime d\u02b9hospitalit\u00e9. A mi-chemin entre la colonne de cr\u00eapes et le g\u00e2teau, il est traditionnellement cuit au feu de bois et demande de la patience. \nRecette et symbolique d\u02b9une pr\u00e9paration solaire."], "variantIds": ["ece-9530692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T13:46:21Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPour nous, nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\nUn g\u00e2teau est -ce une cr\u00eapes, c'est les 2 \u00e0 la fois une id\u00e9e de g\u00e9nie, un g\u00e2teau cr\u00eapes on vous raconte tout \u00e7a, on reprend depuis le d\u00e9but, donc c'est l'hiver, c'est la fin de l'hiver, on est au Kosovo une humble couche de neige tapisse le sol et voici un feu de bois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 faire et voir, c'est du travail pour faire cette recette, donc un feu de bois, la c\u00f4t\u00e9 de ce feuillet une plaque ronde en m\u00e9tal au bord avec grande, elle fait 60 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre et sur le feu, il y a un couvercle en train d'chauffer avec de la cendre dessus et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout \u00e7a, un essayer d'imaginer, on est en plein air, il fait un peu frais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout \u00e7a, il y a un r\u00e9cipient en plastique, avec 2 dans une sorte de p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes toute simple, c'est de la farine et de l'eau, donc c'est Light, d'un c\u00f4t\u00e9, un autre r\u00e9cipient qu'un truc pas la\u00efque du tout, c'est de la cr\u00e8me du yaourt et du bonheur, oui c'est \u00e7a donnerait des gaz un Fribourgeois juste pour vous faire une id\u00e9e et attention, il y a du rituel, il y a du rituel, il y a de la concentration parce que ce plat est le symbole de l'hospitalit\u00e9 au Kosovo, il s'appelle le Fli et j'esp\u00e8re que la prononciation est correcte, mais elle ne l'est s\u00fbrement pas parce que il y a un petit accent grave sur le lit, et \u00e7a c'est toujours louche c'est un plat qui symbolise l'hospitalit\u00e9, mais c'est aussi un plat qu'on a l\u00e0 qui accompagnent les f\u00eates religieuses comme la Saint-Georges compte c'est la Saint-Georges, on fait du Fli et en profite pour dire bonne f\u00eate \u00e0 tous les George c'est petit coquelet parce que les gens qui sont des coquelet fin de parenth\u00e8se le Fli Fli \u00e7a veut dire sacrifices et c'est peut-\u00eatre en lien avec son motif de soleil, il serait une sorte d'offrandes au soleil alors qu'est -ce que c'est que toute cette histoire, laissez -moi vous expliquer, donc vous avez le feu, on l'entend br\u00fbler en ce moment, vous avez -vous de grandes plaques rondes et avec votre p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes vous dessiner des traits de p\u00e2tes crues du bord vers le centre comme compte les enfants dessinent une \u00e9toile ou un soleil et puis ensuite vous mettez sur le couvercle bouillant et \u00e7a cuit par en dessus et voil\u00e0, \u00e7a c'est la recette la plus traditionnelle, c'est-\u00e0-dire tellement traditionnelles qu'on vous met un peu de musique local typique. \r\nEt donc, une fois que les premiers traits de pas ton cuit, on est maintenant un peu de ce m\u00e9lange triple grade ce yaourt, beurre, cr\u00e8me et ensuite on redessine des rayons p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes et ainsi de suite jusqu'\u00e0 voir 10 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur, donc \u00e7a met des plombes affaire \u00e0 chaque fois vous dessiner des petits traits de p\u00e2tes et \u00e7a cuit, et c'est pour \u00e7a que c'est un symbole de l'hospitalit\u00e9, c'est en fait l'extr\u00eame inverse de la pizza surgel\u00e9e Ahmed dans le four et c'est tr\u00e8s long et pour passer le temps, on est un peu de musique local typique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [70%] :\r\nPoint si si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\n\u00e7a vous int\u00e9resse, on a une version d'une heure et demie de ce morceau qu'on vous envoie volontiers parler la langue donc quand tout \u00e7a c'est fini h\u00e9 bien vous avez un g\u00e2teau fait 2000 \u00e9paisseurs de cr\u00eapes en fait et \u00e7a fait jusqu'\u00e0 10 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur, on d\u00e9coupe des tranches on colmate sa fin des portes, on peut faire des maisons si avec \u00e7a se mange avec du fromage blanc des bananes frites au piment ou du miel, un des embl\u00e8mes gastronomique de la culture du Kosovo d'ailleurs qu'est -ce qu'ils ont servi aux 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux en 2013 pour le le souper officiel de fin d'ann\u00e9e, en collaboration avec l'ambassade du Kosovo \u00e0 Berne, h\u00e9 bien oui, ils ont servi \u00e7a avec la cr\u00e8me et tout et tout, et avant les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il avait une fondue et en entr\u00e9e, ils avaient du saucisson et des g\u00e9siers de canard confits et le No\u00ebl a \u00e9t\u00e9 dure \u00e0 dig\u00e9rer, voil\u00e0 par \u00e7a, nous, \u00e7a nous a donn\u00e9 envie parce que quand vous voyez les images, franchement, \u00e7a donne envie, m\u00eame si, avant vous mangez une petite Salaheddine et la seule chose qui nous reste \u00e0 faire, c'est un go\u00fbter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [81%] :\r\n\u00e0 l'abordage, c'est 16 heures 30 sur la poign\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T15:00:07Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04D164F9-3D45-4307-996F-3C535A7A966D", "internalArchiveId": "04D164F9-3D45-4307-996F-3C535A7A966D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 348, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548405", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-14T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-14T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9548418", "ece-9548405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T13:36:38Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nOui c'est a \u00e9t\u00e9 toute la News musicale quels mots se pointe lui dire beaucoup plus, mais il y a le News pas vraiment Hip-Hop aujourd'hui plut\u00f4t soit regardons alors \u00e0 Cyrano, non le rejoindre le retour surprise attend attend avant de oui ben Quint\u00e9 comment si on risque d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s select, il faut \u00e9videmment prendre des notes retour surprise de l'excellent Andr\u00e9 3000 ah non, ah ben si Andr\u00e9 3000 tout le monde le sait : ce n'est pas le fr\u00e8re de Optic 2001 bon va cela qu'ont lanc\u00e9 lundi plein la par merci mais un rapport d'Atlanta, qui a fait les beaux jours de la sc\u00e8ne Hip-Hop avec son pote Big Boy dans le groupe Hardcastle ce groupe r\u00e9put\u00e9 pour sa versatilit\u00e9, ils sont toujours en activit\u00e9, mais assez discret depuis leur reformation en 2014, du coup, Andr\u00e9 3000 qui a quand m\u00eame 40 2 ans maintenant papy comme moi, il s'occupe comme il peut -on participant des album notamment veulent Life of Pablo de l'in\u00e9narrable ouest ou en faisant l'acteur dans des films ind\u00e9pendants et puis hier, 9 toujours se rendrait 3000 points sur semble Cloud avec une chanson d\u00e9di\u00e9e \u00e0 sa maman pour la f\u00eate des m\u00e8res, c'est excellent bonjour ou sous c'est pire should Georges voudrais bien voir les monstres sous une chanson sur laquelle Andr\u00e9 tient le piano et ne rap il chante pour sa maman, alors je plut\u00f4t jolie Jura ou 20 jours mais on va voir toute cette \u00e9tudes tout de suite, on a tellement souvent Andr\u00e9 3000 mais elle m'a \u00e9toupe lui par le dans le calme en plus fort comme \u00e9choue. \r\nMonstre Andr\u00e9 3000 sur Couleur3 mais je peux juste et mettre remarque trouv\u00e9 vraiment sa pire choix c'\u00e9tait chaud ou un super, merci la France. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T13:31:01Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7507579-358B-411D-B0C9-80966EE44849", "internalArchiveId": "A7507579-358B-411D-B0C9-80966EE44849", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 2 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 46, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548397", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info 2", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-05-14T16:50:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-05-14T16:50:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9548408", "ece-9548397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T13:31:24Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [81%] :\r\nCin\u00e9ma Roman Polanski a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre l'Acad\u00e9mie des inscrits a oui et comme ses films manquent cruellement d'action, elle a d\u00e9cid\u00e9 de les poursuivre en bagnole cin\u00e9ma encore \u00e0 Cannes 8 ans nous actrices ont mont\u00e9 les marches bras-dessus bras-dessous pour demander l'\u00e9galit\u00e9 salariale je ne comprends pas une villa Beverly Hills se dit bagnoles de luxe des domestiques mexicain, \u00e7a co\u00fbte du pognon \u00e0 Dury que tensions entre inconnus et policiers au bord du lac, la police a fini par arr\u00eater de des Inconnus, Didier Bourdon et Bernard Campan bande et, enfin, agression sexuelle dans l'\u00e9mission Koh-Lanta, il semblerait que le chanteur Florent Pagny soient impliqu\u00e9s, oui mais pour l'instant, Florent Pagny, ni, a demand\u00e9 hier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T15:03:49Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B0534CA-7B29-4F7F-8D66-D3961946368F", "internalArchiveId": "1B0534CA-7B29-4F7F-8D66-D3961946368F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 47, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548401", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-14T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-14T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9548413", "ece-9548401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T13:31:24Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nParis : les Fran\u00e7ais sont partag\u00e9s \u00e0 propos de la statue de cire de Macron non mais laissez -l\u00e0 tranquille cette pauvre enfin. \r\nEasy Gen\u00e8ve logement pour sans abri cherche terrain ben ils sont un peu honte de mon cul mais qu'est -ce qui vous foutrais un jeune, on a fait le pr\u00e9ciser Vaud la nouvelle plage de Gland, il faudra attendre, bon ben 1er quoi de p\u00e9riph\u00e9rie, une d\u00e9gustation de Berne attendons d\u00e9clar\u00e9 l'Aiglon, visiblement d\u00e9\u00e7u sciences les g\u00e8nes du bronzage ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s tout \u00e0 fait, il semblerait que ce soit sur Bernard Nicod qu'on puisse le mieux les identifier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T14:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF3AE0C4-C077-47FD-A109-F1C16E2B5221", "internalArchiveId": "EF3AE0C4-C077-47FD-A109-F1C16E2B5221", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 242, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548396", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-14T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-14T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9548406", "ece-9548396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T13:36:38Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFort Pauline prohibe, on en a parl\u00e9 dans le journal, Frank ce lundi est un jour sous haute tension en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens, on inaugure la nouvelle ambassade am\u00e9ricaine transf\u00e9r\u00e9e de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, \u00e7a signifie que les \u00c9tats-Unis reconnaissent J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, alors que la ville est aussi revendiqu\u00e9e par les Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nEt la date choisie par Donald Trump n'est pas anodine, ce 14 mai marque les 70 ans, de la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [89%] :\r\nOui, le 14 mai 1948 celui qu'on consid\u00e8re comme le fondateur de l'\u00c9tat juif Ben Gourion ne h\u00e9 bien il proclame l'ind\u00e9pendance d'Isra\u00ebl cette ind\u00e9pendance est imm\u00e9diatement reconnue par les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique et Ben Gourion ne devient le chef du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [97%] :\r\nCet anniversaire est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par une grande partie des Isra\u00e9liens, mais \u00e9videmment pas du c\u00f4t\u00e9 palestinien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [93%] :\r\nLes Palestiniens voil\u00e0, naissance de l'\u00c9tat juif comme la Nakba, la catastrophe la Nakba fait r\u00e9f\u00e9rence au massacre aux expulsions \u00e0 l'exode forc\u00e9 d'une partie de la population palestinienne, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 avant et apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, j'ai voulu parler de cet anniversaire controvers\u00e9 \u00e0 travers le regard critique d'un cin\u00e9aste isra\u00e9lien Amos qui taille il est n\u00e9 2 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nIl y a r\u00e9alis\u00e9 presque 90 films et la grande majorit\u00e9 par le d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nCes 2 derniers films par exemple \u00e0 l'ouest du Jourdain, un documentaire qui raconte les efforts de citoyens isra\u00e9liens et palestiniens pour tenter de cohabiter dans la tranquillit\u00e9 et puis le dernier jour d'Itzhak Rabin, qui raconte la fin de cet ancien 1er ministre isra\u00e9lien Nobel de la paix pour sa participation active dans la signature des accords d'Oslo il meurt finalement assassin\u00e9 par un juif extr\u00e9miste, un mot, quitte \u00e0 il y a aussi film\u00e9 la guerre de Kippour, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9, \u00e7a a marqu\u00e9 sa vie au point de lui faire changer de m\u00e9tier, lui qui voulait au d\u00e9part devenir architecte, on va l'\u00e9couter par l'\u00c9tat mais attention faut tendre l'oreille, le son n'est pas tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [69%] :\r\nLa guerre \u00e9clate, comme j'\u00e9tais soutien d'acheter, je peux appeler comme pour les jambes par g\u00e9n\u00e9ration de le rejoindre la guerre par des h\u00e9licopt\u00e8res pour chercher devient critique, il reconna\u00eet dans les ch\u00f4meurs par poste cr\u00e9\u00e9 en octobre 1900 je constate le priv\u00e9 Valli\u00e8res mais vous laissez les gens 6 d\u00e9capit\u00e9s et c'est bon et pourquoi j'avais 23 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [89%] :\r\nApr\u00e8s ce type ISO de sombrer, lui a sembl\u00e9 que le cin\u00e9ma \u00e9tait plus adapt\u00e9e que l'architecture pour influencer de mani\u00e8re indirecte, la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [92%] :\r\nL'architecture son p\u00e8re en a fait, il \u00e9tait architecte Obama hausse en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [91%] :\r\nMais il a d\u00fb fuir quand les nazis ont pris le pouvoir il a transit\u00e9 par la Suisse et il est arriv\u00e9 en Palestine, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30, Amos guitare, il me disait que ses parents repr\u00e9sente les 2 courants d'Isra\u00ebl, du c\u00f4t\u00e9 de son p\u00e8re, les juifs, pouss\u00e9s hors de l'Europe pendant la Seconde Guerre mondiale et du c\u00f4t\u00e9 de sa m\u00e8re, allez en Isra\u00ebl, c'\u00e9tait plut\u00f4t un id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [75%] :\r\nLes grands- parents maternels entendent estime qu'en 1973 que l\u00e0 aussi, avec les de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 de justice sociale, morceau il que dans 2 si\u00e8cles de pour le massacre, je crois que cette g\u00e9n\u00e9ration de la femelle comprend, ils sont vraiment \u00e9t\u00e9 donc \u00e7a donne de l'immigration moderne sont vraiment n\u00e9cessaires pour l'existence comme soci\u00e9t\u00e9, je souhaite que encore obtenir la pression des religions de nationaliser ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [89%] :\r\nOn l'a dit Amos Guitt\u00e8ye a consacr\u00e9 un film \u00e0 Yitzhak Rabin, qui voulait trouver une forme de coexistence entre Isra\u00e9liens et Palestiniens pour mosqu\u00e9e on est toujours en train d'essayer de trouver des gens comme lui qui pourrait, dit -il, nous aider \u00e0 nous sortir de cette impasse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [69%] :\r\nM\u00eame si certains joueurs et sa r\u00e9gion, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, 2 fois dangereuse au procureur Vincent ouvert faut palestinien, il faut qu'on avait tr\u00e8s beaucoup souffert des d\u00e9bats pour le peuple, je trouve que beaucoup de monde, comment r\u00e9gler fumer a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 cette perspective. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [87%] :\r\nCin\u00e9astes critiques mais Amos refuse parfois de se m\u00ealer de politique, il n'a pas voulu commenter la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, couleur 3 contre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T15:44:49Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FCC4E85-A881-4711-B16B-5338C39BB698", "internalArchiveId": "4FCC4E85-A881-4711-B16B-5338C39BB698", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: au Kosovo, une jeunesse priv\u00e9e de visa", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Kosovo est le plus jeune pays d'Europe. Il f\u00eate ses 10 ans cette ann\u00e9e. Quant \u00e0 sa population, en moyenne, elle est \u00e2g\u00e9e de 29 ans. Une jeunesse qui souffre de ne pouvoir voyager librement en Europe. Le Kosovo est en effet le dernier Etat europ\u00e9en dont les ressortissants ont besoin d'un visa pour acc\u00e9der \u00e0 l'espace Schengen. Et obtenir ce visa rel\u00e8ve d'un v\u00e9ritable parcours du combattant. Un vrai poids pour cette jeunesse, tr\u00e8s europhile, qui se sent rejet\u00e9e par l'UE. Le chemin de la libre circulation passe par l'obligation faite \u00e0 la classe politique d'en finir avec la corruption qui ronge le pays. Pour certains jeunes, cette impossibilit\u00e9 de partir est un mal pour un bien: \u00eatre bloqu\u00e9 dans le pays les oblige \u00e0 s'investir. Ils n'ont pas d'autres choix que d'\u00eatre \u00e0 l'initiative des changements s'ils veulent avancer. \r\nReportage: Lila Lef\u00e8bvre et Jonathan Dupriez \r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut \r\nPhoto: Jour de l'Ind\u00e9pendance \u00e0 Pristina", "durationSec": 1914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530697", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: au Kosovo, une jeunesse priv\u00e9e de visa / ALA_2018-05-14T15:04:15_point-de-fuite-au-kosovo-une-jeunesse-pr", "A l'abordage du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Kosovo est le plus jeune pays d'Europe. Il f\u00eate ses 10 ans cette ann\u00e9e. Quant \u00e0 sa population, en moyenne, elle est \u00e2g\u00e9e de 29 ans. Une jeunesse qui souffre de ne pouvoir voyager librement en Europe. Le Kosovo est en effet le dernier Etat europ\u00e9en dont les ressortissants ont besoin d\u02b9un visa pour acc\u00e9der \u00e0 l\u02b9espace Schengen. Et obtenir ce visa rel\u00e8ve d\u02b9un v\u00e9ritable parcours du combattant. Un vrai poids pour cette jeunesse, tr\u00e8s europhile, qui se sent rejet\u00e9e par l\u02b9UE. Le chemin de la libre circulation passe par l\u02b9obligation faite \u00e0 la classe politique d\u02b9en finir avec la corruption qui ronge le pays. Pour certains jeunes, cette impossibilit\u00e9 de partir est un mal pour un bien: \u00eatre bloqu\u00e9 dans le pays les oblige \u00e0 s\u02b9investir. Ils n\u02b9ont pas d\u02b9autres choix que d\u02b9\u00eatre \u00e0 l\u02b9initiative des changements s\u02b9ils veulent avancer. \nReportage: Lila Lef\u00e8bvre et Jonathan Dupriez \nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut \nPhoto: Jour de l'Ind\u00e9pendance \u00e0 Pristina"], "variantIds": ["ece-9530697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T14:18:20Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [90%] :\r\nM\u00e9rat bonjour, bonjour les 14 dans toutes les familles, dans toutes les \u00e9coles, il y a toujours un plus jeune, et aujourd'hui on est avec le plus jeune pays d'Europe, le Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:26) [83%] :\r\nUn pays qui vient en effet de f\u00eater ses ses 10 ans, c'\u00e9tait, vous vous rappelez de la date exacte, lui qui attend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [81%] :\r\nNon, mais je me rappelle des gens dans la rue, il y avait des voitures, des claques sont des drapeaux sagement rappelle et vous vous \u00eates dit : tiens, une finale de foot exactement, pourtant c'est pas la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [90%] :\r\nLes Verts non absolument pas, c'\u00e9tait donc le 17 f\u00e9vrier dernier que le Kosovo a f\u00eat\u00e9 ses 10 ans, donc c'\u00e9tait le 17 f\u00e9vrier 2008, que vous aviez cru qu'il avait une finale de football, de jalousie, par la suite vassalit\u00e9 et puis alors pour la petite histoire, o\u00f9 la grande ans celle qui s'\u00e9crit avec un H majuscule, la Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 reconna\u00eetre la toute nouvelle R\u00e9publique du Kosovo, la Suisse a a reconnu le Kosovo le 27 f\u00e9vrier 2008, soit pile 10 jours apr\u00e8s sa cr\u00e9ation et, de fait, hein, la Suisse, en la personne de Micheline Calmy-Rey, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, la Suisse a \u00e9t\u00e9 le 1er pays d\u00e8s 2005 \u00e0 d\u00e9fendre et \u00e0 promouvoir l'id\u00e9e de l'ind\u00e9pendance du Kosovo pour la Suisse, c'\u00e9tait important de garantir l'ind\u00e9pendance de cette r\u00e9gion parce que si le Kosovo devenait un pays c'\u00e9tait un gage d'espoir pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, et puis aussi une possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper \u00e9conomiquement le Kosovo et puis la Suisse comme je le disais avant \u00e0 il y a une grande communaut\u00e9 de Kosovars en Suisse, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er un pays c'\u00e9tait aussi rendre possible un retour de r\u00e9fugi\u00e9s au Kosovo et puis tiens, Lucas encore une enfant parce que chaque vous \u00eates assez accro \u00e0 ce genre d'info la taille ah oui la superficie, j'aime bien voil\u00e0 hein alors le Kosovo, on peut dire que c'est le plus jeune pays d'Europe, c'est aussi un des plus petits pays d'Europe, il fait 10900 km2 soit combien de fois moins que la superficie de la Suisse, je sais pas si fois qui moi comme Picasso 5 h\u00f4pitaux 4 ouais, bravo, j'\u00e9tais vous \u00eates trop fort quant \u00e0 la population, il y a, il y a un peu moins de 2 millions d'habitants Kosovo un 1000000 900 1000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [86%] :\r\nDonc, un des buts de la cr\u00e9ation de ce pays, c'\u00e9tait l'apr\u00e8s \u00e7a \u00e7a \u00e7a a march\u00e9, par contre, \u00e9conomiquement d'un peu loin du r\u00eave de banquiers, hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [91%] :\r\nMoi, \u00e7a, c'est le moins qu'on puisse dire en effet un le Kosovo donc n'est pas seulement le pays le plus jeune d'Europe est l'un des plus petits d'Europe, c'est aussi l'un des plus pauvres du continent 50 pourcent des des jeunes sont au ch\u00f4mage et quand on sait que la moyenne d'\u00e2ge du pays et de 29 ans, on se dit que c'est quasiment la moiti\u00e9 de la population qui est au ch\u00f4mage qu'on a la classe politique, h\u00e9 bien elle est enlis\u00e9e dans des probl\u00e8mes de corruption qui ronge le pays et \u00e0 cela s'ajoute \u00e0 un autre probl\u00e8me : les jeunes Kosovars et puis les moins jeunes, aussi, ne peuvent que tr\u00e8s difficilement sortir du pays, le Kosovo est le seul \u00c9tat europ\u00e9en dont les ressortissants sont encore soumis \u00e0 un r\u00e9gime de visas touristiques pour acc\u00e9der \u00e0 l'espace Schengen et obtenir un VISA, rel\u00e8ve du parcours du combattant, l'Europe est tr\u00e8s s\u00e9lective en effet parce qu'elle a peur de l'immigration clandestine, voil\u00e0 le cadre et le d\u00e9cor \u00e9tant pos\u00e9, voici une jeunesse Kosovars priv\u00e9s de visas, un reportage de Lila Lefebvre et de Jonathan Dupriez r\u00e9alisation Didier Roussin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:58) [76%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 bloquer cha\u00eenes my walk Trendshop vous \u00eates 1er mais enfin, hier, de demande de VISA qui mon contrat travail moins permis travaille pas les documents qui attestent qu'on a une adresse sur place les papiers qui prouvent que je cotise pour ma retraite, ici au Kosovo mais relev\u00e9s bancaires sur une femme oui oui, familles et ma carte d'identit\u00e9 \u00e0 Kalt une adjointe une p\u00eache qui je m'appelle dr\u00f4mois Romain comme toi, je vis \u00e0 Pristina, moi j'ai 25 ans, bon mari travaille pour l'entreprise am\u00e9ricaine bas\u00e9e au Kosovo et moi aussi je travaille dans une entreprise am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [86%] :\r\nEt vous allez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [75%] :\r\nEt non, qui est, il y a, Mayra zone Paul Takeda s, je vais \u00e0 Z\u00fcrich pour 10 jours avec mon mari sur ce point, des fois \u00e7a vous \u00eates avec Marie, on n'est jamais all\u00e9 en Suisse, auparavant, on y va 10 jours pour voir les montagnes, faire du shopping. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:57) [81%] :\r\nEst -ce que vous avez l\u00e0- bas et de la famille des gens que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [86%] :\r\nAdieu batteur Diana oui, j'ai de la famille en Suisse, mais on n'est pas vraiment proche, et vu qu'on n'a pas beaucoup de temps, on va juste faire du tourisme, donc on ne va pas leur d'ici l\u00e0, va cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [84%] :\r\nEst -ce que c'est compliqu\u00e9 de voyager au Kosovo c'est \u00e7a a l'air d'\u00eatre compliqu\u00e9 un parcours du combattant de de r\u00e9unir tout ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [88%] :\r\nEh bien \u00e7a, et que c'\u00e9tait difficile de voyager, alors on doit apporter 16 documents, je vais compter pour constituer la moiti\u00e9 du dossier, j'ai d\u00fb poser un jour de cong\u00e9 pour r\u00e9unir l'autre moiti\u00e9 des documents, j'ai fait comme j'ai pu en d\u00e9gageant un peu de temps par ci par l\u00e0 tous les jours, tout \u00e7a pour un visage que vous n'\u00eates m\u00eame pas s\u00fbr de tenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [89%] :\r\nVous en avez assez de cette situation, vous aimeriez que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:43) [90%] :\r\nOption j'aimerais bien que \u00e7a change, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre de sit\u00f4t Jacques mais bien s\u00fbr que j'aimerais bien s\u00fbr, Nantes et si je suis ici pour obtenir un VISA, c'est bien parce que j'ai envie de pouvoir aller ailleurs qu'en Mac\u00e9doine, en Albanie ou au Mont\u00e9n\u00e9gro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est compliqu\u00e9, c'est que pour l'instant, les visas sont pas lib\u00e9raliser au Kosovo, les Kosovars ne peuvent que voyager dans les pays limitrophes, ils peuvent aller en Albanie, en Turquie, au Mont\u00e9n\u00e9gro, mais en aucun cas, il peut se d\u00e9placer dans l'espace Schengen sans avoir de devises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:11) [82%] :\r\nPas d'accord, un raisonnement et t\u00eate haute, nous sommes isol\u00e9s, c'est un fait : oui jacte \u00e7a veut dire que nous sommes rejet\u00e9s tengas oui je crois que nous ne sommes pas encore pr\u00eat \u00e0 faire partie de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cause de la corruption, notez pour Ford, ce n'est pas notre faute \u00e0 nous la population aussi les zones ne pouvons pas sortir du pays, c'est \u00e0 cause de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [92%] :\r\nEt donc vous, vous n'avez pas du temps et de partir de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [79%] :\r\nAlors oui, Dunkerque et oui, projet de partir vivre aux \u00c9tats-Unis parce que mon mari est am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:42) [93%] :\r\nPoint de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [89%] :\r\nDevant l'ambassade de Suisse, on \u00e9tait quelques minutes avant l'ouverture, et d\u00e9j\u00e0 il y a des dizaines de Kosovars qui se sont mass\u00e9s devant les larges grilles du b\u00e2timent et parmi eux il y a beaucoup de jeunes viennent r\u00e9cup\u00e9rer ou d\u00e9poser leur VISA. \r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut rappeler c'est que la Suisse elle centralise les demandes de visas de 7 pays de l'espace Schengen, la Suisse, le Liechtenstein, l'Autriche, le Luxembourg, la Belgique, les Pays-Bas et bien s\u00fbr la France Andras drame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:16) [81%] :\r\nJe m'appelle que mammouth et je suis \u00e9tudiant, il y a 22 ans, j'ai pas encore de profession aujourd'hui je viens demander un VISA pour l'espace Schengen, j'aimerais bien aller en Suisse pas en Allemagne et dans d'autres pays, esp\u00e9rons mais pas pour travailler au Masters juste pour voyager. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [90%] :\r\nEt vous, vous aimeriez que justement les VISA soit lib\u00e9ralis\u00e9 que vous puissiez faire en fait comme tous les Europ\u00e9ens, c'est-\u00e0-dire voyager partout dans l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:40) [79%] :\r\nOui c'est, on avait droit r\u00e9f\u00e9rendum malgr\u00e9 dans le Grand Rex avait probablement un mandat, c'est un r\u00eave ou seulement pour moi mais pour toute la jeunesse du pays pouvoir voyager, se d\u00e9placer sans VISA, oui, c'est l'un des enjeux majeurs pour notre g\u00e9n\u00e9ration pendant je sais pas quand cette question sera r\u00e9gl\u00e9e, ce n'est quand Corvatsch pendant une Kraus, donc mais ce dans le Gaumont Wilson et moi ce -l\u00e0, vous savez tous les jeunes ne veulent pas forc\u00e9ment partir pour travailler vous s'est appel\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et beaucoup de jeunes sont partis, puis sont revenus risquent leur vie \u00e0 l'\u00e9tranger ne se passait pas comme ils l'esp\u00e9raient, moi je voudrais juste voyager pour d\u00e9couvrir de nouvelles cultures, de nouveaux endroits et m\u00eame si quand je souhaite je pouvais voyager sans VISA, je quitterai pas mon pays, je resterai vivre ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [73%] :\r\nVous aussi, Poissy de pointe pas possible donc point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [94%] :\r\nOn est en plein centre de la ville de Prizren, c'est la 2\u00e8me, plus grande ville du Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:52) [85%] :\r\nC'est assez frappant tout de suite c'est qu'voit de nombreux jeunes partout, il faut dire que le Kosovo, c'est le plus jeune pays d'Europe par sa population, en moyenne, les Kosovars ont 27 ans. \r\nLe Kosovo, c'est un tr\u00e8s jeune pays \u00e7a fait seulement disant qu'il a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance, mais depuis, m\u00eame si il y a des am\u00e9liorations, il y a encore de nombreux d\u00e9fis \u00e0 relever pour cette soci\u00e9t\u00e9 notamment garantir de l'emploi, ces jeunes, leur donner des perspectives d'avenir ou alors combattre la corruption au niveau politique et \u00e9conomique, donc voil\u00e0 pour se d\u00e9velopper, il y a encore beaucoup d'chemin mais ici il y a des jeunes qui se battent et qui ont envie de faire des choses et c'est ce qu'on va voir, on va rencontrer Adelina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [74%] :\r\nElle a envie de s'investir pour d\u00e9velopper le Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:43) [80%] :\r\nAlors l'impasse des gens qui aiment Dayori sur des bonsoir ici \u00e0 la gare routi\u00e8re, comme vous le voyez, c'est un endroit tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 notamment par des gens qui habitent dans d'autres villes du pays, ce qui est fort beau manteau birmans qui avaient caus\u00e9 d'un travail ici, mais elle est une \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, \u00e7a vient d'endroits dangereux pour les jeunes femmes parce qu'il y a pas d'humeur et en principe, la nuit, c'est un endroit fr\u00e9quent\u00e9 majoritairement par des hommes, c'est pour \u00e7a que les femmes ne ne pas venir ici tous les surtout la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:13) [80%] :M. mois des mineurs 5 ailleurs, \u00e0 moins d'un petit rappel, Adelina Hasani je suis une des cofondatrices de femmes actives chez une f\u00e9ministe et militante pour la d\u00e9fense des droits humains ici au Kosovo,M. et j'ai 28. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:25) [93%] :\r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 justement de cr\u00e9er les les films active un groupe f\u00e9ministe qui commence \u00e0 faire beaucoup de bruit ici et c'est justement parce que il y a une urgence justement de la de la jeunesse, des jeunes femmes de se r\u00e9volter contre cette ambiance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:39) [85%] :\r\nEt stages Spirit c'est vrai mais que Zemmour imminent qui gagnent donnera apr\u00e8s Lausanne en particulier, on a d\u00e9cid\u00e9 de se battre parce que j'habite ici et qu'il n'y a pas beaucoup d'ONG qui se battent pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et contre le patriarcat, c'est aussi parce que je suis une femme et que je dormais dur\u00e9 tous les jours, le poids de cette r\u00e9alit\u00e9 3 on va aller par l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:58) [95%] :\r\nDonc l\u00e0, on va dans une partie qui ressemble \u00e0 une une friche un Parking en friche que souvent justement les femmes doivent traverser pour rejoindre la ville c'est une partie o\u00f9 il y a pas de lumi\u00e8re, il y a pas d'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:10) [87%] :\r\nOui, a de de Man Ford n'y a pas d'\u00e9clairage public par ici, alors m\u00eame qu'on a fait une demande \u00e0 la municipalit\u00e9 au lyc\u00e9e c'est pas grand- chose, juste un peu de lumi\u00e8re pour se sentir plus en s\u00e9curit\u00e9, pas des donn\u00e9es, mais la municipalit\u00e9 n'a rien fait comme vous le voyez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:23) [93%] :\r\nEt justement, vous avez envie vraiment de de changer les choses ici ou alors est -ce que vous avez envie d'peut-\u00eatre d'aller ailleurs, de partir du Kosovo d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:31) [84%] :\r\nAh, vous savez il faut Broda Tristana c'est-\u00e0-dire Bretagne non un doute, j'ai v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai \u00e9tudi\u00e9 pendant 10 ans, en fait, j'ai pass\u00e9 mon doctorat en entre la Turquie et le Kosovo je veux vivre ici et je veux me battre pour obtenir plus de droits, m\u00eame si je vais \u00e0 l'\u00e9tranger, je continuerai \u00e0 militer d\u00e9sormais Kossmann, Dobrowolski on ici 2 Quichotte femme Ping voil\u00e0, partout dans le monde, il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer, mais moi c'est ici que je veux \u00eatre c'est ici que je veux changer ce qui doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:00) [100%] :\r\nVous avez pas du tout envie de partir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:02) [89%] :\r\nNon 20, non je crois pas je sens que je dois enfin pas seulement moi, mais je sens que nous la jeunesse en tant que groupe, on doit se mobiliser pour am\u00e9liorer les choses ici, au Kosovo, Yvonne oui, maintenant, on vient de f\u00eater les 10 ans de l'ind\u00e9pendance du Kosovo et on peut se dire que c'est gr\u00e2ce au combat et l'activisme de certains que nous avons obtenu notre ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:28) [84%] :\r\nIl fera bon \u00e9lan victoire les qui Adelina, c'est qu'il y a beaucoup de jeunes qui semble assez cosmopolite refl\u00e8te pas toute la jeunesse au Kosovo ce qu'on a eu \u00e0 notre micro font partie d'une classes plut\u00f4t ais\u00e9es si on regarde de plus pr\u00e8s les chiffres, h\u00e9 bien tout simplement, on voit que le constat est beaucoup plus rude pour la jeunesse 50 pourcent du du ch\u00f4mage chez les 15 24 ans, et c'est leur moyen, c'est environ 250 euros par mois, ce qui est l'un des plus faibles en Europe, mais c'est une constante pour les jeunes, quel qu'il soit, ils veulent pouvoir voyager librement et donc pour l'instant, c'est pas le casser le dernier pays en Europe, a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 un r\u00e9gime tr\u00e8s strict, VISA et donc pour comprendre pourquoi \u00e7a bloque, ben on va aller \u00e0 l'ambassade de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [87%] :\r\nAlors bonjour oui bonjour Jonathan Dupriez on a rendez- vous avec Jean Hubert Levet monsieur ambassadeur point merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:33) [86%] :\r\nLa question des visas est une question qui nous occupe beaucoup ici en terme de management de l'ambassade d'abord de personnel, c'est le tiers des effectifs de l'ambassade, qui travaille \u00e0 g\u00e9rer les VISA et ensuite pour chaque dossier de VISA et il doit \u00eatre conserv\u00e9e pendant 2 ans, alors nous avions quand nous avons fait des derni\u00e8res mesures, c'\u00e9tait en autant d'ann\u00e9es pass\u00e9es nous avons 40 m\u00e8tres cubes d'archives de VISA, donc c'est et \u00e7a augmente chaque ann\u00e9e, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a une augmentation de de 17 pourcent et et c'est comme un cancer qui envahit toute l'ambassade. \r\nAlors sur le fond, moi je r\u00eave d'une abolition rapide des visas parce que c'est, c'est une charge \u00e9norme et en plus il y a objectivement une certaine injustice par rapport aux pays voisins, tous les plus anciens pays de la Yougoslavie, non pas 10 et le Kosovo est le dernier pays soumis \u00e0 un r\u00e9gime de visas, mais les r\u00e8gles de Schengen sont telles que il faut que le gouvernement kosovar r\u00e9alise les conditions il y a, depuis 2012 cela l'Union europ\u00e9enne, pas de de syst\u00e8me Schengen a \u00e9mis un catalogue de mesures que doit prendre le Kosovo pour se d\u00e9barrasser des visas dans ces mesures vont des mesures techniques Salam dit des passeports peuvent \u00eatre imprim\u00e9s con\u00e7u d'une certaine fa\u00e7on, qui doivent \u00eatre infalsifiable, alors \u00e7a c'est la logistique simple ensuite \u00e0 des conditions plus g\u00e9n\u00e9rale qui porte sur l'\u00e9tat de droit et si au Kosovo que des des des droit fonctionne bien et conditions absolument standards qui sont appliqu\u00e9es \u00e0 tous les pays qui sont soumis \u00e0 des visas Schengen et s'ils veulent \u00eatre des visas et doivent satisfaire \u00e0 ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:19) [91%] :\r\nVous parlez de l'\u00e9tat de droit, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un probl\u00e8me persistant au Kosovo, c'est le Crime organis\u00e9 et la corruption et pour l'instant, le pays n'arrive pas \u00e0 convaincre les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne qu'il essaie de lutter efficacement contre ces 2 probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:34) [79%] :\r\nEt tout reste donc un peu tout \u00e7a, alors on a une marge de manoeuvre qui nous permet d'all\u00e9ger la charge des demandeurs de VISA pour essayer dans la mesure du possible \u00e9viter trop de, de, de probl\u00e8mes pour parce que ce qu'elle a plus lourd comme syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:08) [89%] :\r\nLa question des visas, \u00e7a devient tels probl\u00e8mes au Kosovo, que \u00e7a se transforme aussi en Business et sans se rendent bien compte ici devant l'ambassade de Suisse tout autour de nous, il y a des rabatteurs devant les grilles devant le portail, il y a plusieurs rabatteurs l\u00e0 y en a 4, 5, et en fait ces rabatteurs sont envoy\u00e9s par des agences comme des agences de voyages, mais qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la confection de 2 dossiers pour les demandeurs de VISA. \r\nEt donc l\u00e0, on va aller s'approcher, on va aller voir un rabatteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:50) [78%] :\r\nJe reviens vers. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:53) [81%] :\r\nVoil\u00e0 mise Beclin en forme Kosovo Pristina \u00e0 je m'appelle et qui me Krasniqi je suis originaire du Kosovo de Pristina, j'ai v\u00e9cu pendant 20 ans, en Australie, et l\u00e0 je suis de retour au pays, moi et mon travail c'est d'aider les gens \u00e0 faire leur demande de VISA pour r\u00e9unir leurs documents \u00e0 r\u00e9server leur billet d'avion et leur h\u00f4tel Roma comme des inventions, qui font partie des documents \u00e0 pr\u00e9senter \u00e0 l'ambassade oui du terme oui c'est ce qu'on fait, mon travail consiste \u00e0 monter leur dossier de A \u00e0 Z, pour vous et je me charge de toute la paperasse pour eux afin qu'ils obtiennent leur 1er rendez- vous \u00e0 l'ambassade, oui, et ce travail aurait est factur\u00e9 15 euros parce qu'on est aussi oblig\u00e9 de traduire certains papiers avaient l'ADN, la reprise, \u00e0 moins de Savoie, il refuse de VISA mais \u00e7a au opprobre urnes avoir souvent leur VISA est refus\u00e9 et les gens se demandent : mais pourquoi vous avez refus\u00e9 le VISA \u00e0 l'ambassade une r\u00e9ponde, c'est parce que vous n'avez jamais revenir au Kosovo et donc ils se m\u00e9fient et refuse de d\u00e9livrer le VISA, donc, et les gamins, les jeunes, les vieux, ils sont \u00e9puis\u00e9s par cette d\u00e9marche, ils attendent 3 mois et au bout du compte, ils n'obtiennent rien rien du Medvescak \u00e9tait arriv\u00e9 en poste mardi cela sans rien obtenir \u00e9l\u00e8ves rentrent chez eux en larmes, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu des jeunes filles des jeunes gar\u00e7ons ampleur et ne comprennent pas pourquoi elles n'ont pas leur VISA, pourquoi ils ne peuvent pas aller voir leur famille, voil\u00e0, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 des visas au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:23) [73%] :\r\nBien s\u00fbr, pas juste des difficult\u00e9s pour les policiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [71%] :\r\nProchaine Kloten Napol\u00e9on pour l'OM pour juifs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:35) [83%] :\r\nParmi les je m'appelle Aur\u00e9lie g\u00e2chis, j'ai 34 ans, et j'ai une ferme, oui, c'est une entreprise familiale, alors mon VISA a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 2 fois mais je n'\u00e9tais pas bien pr\u00e9par\u00e9, j'avais pas tous les documents justement qu'est -ce qui vous a manqu\u00e9 en fait mais parce que je ne pourrais pas prouv\u00e9 que j'avais des \u00e9conomies que je payais mes cotisations pour ma retraite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:51) [90%] :\r\nEst -ce que vous allez retenter une nouvelle fois est -ce que \u00e7a vous a pas d\u00e9go\u00fbt\u00e9 non plus de du du processus de VISA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:57) [79%] :\r\nAlors ce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:58) [84%] :\r\nDonc, ai pas demander un petit pas, ou bien on verra tenter ma chance, je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a marchera parce qu'ils en demandent trop, ils sont trop exigeants mais je quoi, oui, pour \u00e7a il faut que je paye \u00e0 nouveau 60 aurait baisser le prix du VISA touristique et cette fois -ci, j'aurai tous mes papiers meilleur y compris ce qui prouve que je cotise pour ma retraite, avant- garde un bon espoir, mais je suis chef compte je voudrais simplement pouvoir sortir du pays, voyager, je ne cherche pas \u00e0 aller travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai ma ferme ici, il faut, mais j'aimerais pouvoir rendre visite \u00e0 mon fr\u00e8re qui vit en Autriche et me rendre aupr\u00e8s d'autres membres de ma famille install\u00e9s dans divers pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:36) [89%] :\r\nEn Suisse, il y a environ 200000 Kosovars qui habitent c'est un 10\u00e8me de la population du Kosovo, ce discours est d'autant plus important pour l'\u00e9conomie du Kosovo en disant : on estime que la diaspora, qui est \u00e9tabli en Suisse a envoy\u00e9 6 milliards d'euros au Kosovo, donc \u00e7a \u00e7a permet de d\u00e9velopper les infrastructures du Kosovo de et permettre sur place \u00e0 des Kosovars \u00e0 des jeunes de pouvoir Investir et entreprendre dans de nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:08) [68%] :\r\nJe m'appelle Didier et peut-\u00eatre DVD qui d'actes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:14) [80%] :\r\nJe m'appelle qui je suis architecte et je vis \u00e0 Pristina, j'ai 28. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:18) [91%] :\r\nOui, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:22) [64%] :\r\nEt la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:25) [75%] :\r\nL\u00e0 on a une alarme de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:28) [85%] :\r\nParce que oui, nous nous dire qu'est -ce qui cet endroit parce qu'on voit qu'il y a un bar \u00e0 main droite, on marche sur un sol qui a l'air tout 9, une sorte de de b\u00e9ton, il y a quelques d\u00e9corations qu'ont \u00e9t\u00e9 faites maison. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:41) [62%] :\r\nM\u00eame des jeunes il raffole de ce paysage les tests. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:45) [88%] :\r\nLe projet qu'on cet endroit, c'est en faire un espace de coworking aucun lieu de sociabilisation qui appelle juste un endroit o\u00f9 on vient ponctuellement, nous, on aimerait que les gens puissent rester ici toute la journ\u00e9e pour travailler mais aussi pour se construire des r\u00e9seaux, on projette donc d'installer une biblioth\u00e8que afin d'avoir diff\u00e9rents types de ressources documentaires pour permettre aux gens de revenir ici faire des recherches, et puis l\u00e0, sur notre gauche, on voit l'espace principal alors bon, pour l'instant, il est vide, mais il faut imaginer que les rat\u00e9s tables, des chaises, des gens qui travaillent et puis des gens qui chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:16) [93%] :\r\nVous pensez, que justement am\u00e9nager comme \u00e7a, l'espace, \u00e7a va donner envie aux jeunes de venir voir de rester en fait dans dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:24) [67%] :\r\nBien oui, donc il faudrait augmenter une qui doivent trouver de Wye. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:29) [91%] :\r\nOui, m\u00eame si on n'est pas l\u00e0 pour s'immiscer dans les choix de vie des gens, hein, c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider mais pour ceux qui se demandent quoi faire dans la vie, la question n'est pas de prendre la bonne ou la mauvaise d\u00e9cision, c'est juste de ne pas rester les bras crois\u00e9s, comme \u00e7a, rien faire c'est pourtant ce qui se passe la plupart du temps ici au Kosovo il y a une forme d'inertie sociale peut-\u00eatre, cause de l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale qui, ici, peut-\u00eatre \u00e0 cause de la politique, peut-\u00eatre \u00e0 cause de la fa\u00e7on d\u00e9plorable dans notre ville est g\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:57) [66%] :\r\nPippo tous peine Mostovo\u00ef Delta et me coiffer pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:02) [86%] :\r\nBeaucoup de gens passent leur temps dans les bars, ils font r\u00eaver \u00e0 un salon, bar du caf\u00e9 et fumer des cigarettes et c'est quelque chose \u00e9videmment qui est pr\u00e9occupant, car on peut pas passer sa vie \u00e0 boire du caf\u00e9, en restant \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:13) [55%] :\r\nBalufu Anne-So et puis il y a une pipe, d'o\u00f9 une baisse tr\u00e8s 9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:18) [89%] :\r\nNon, et quand un jeune commence \u00e0 prendre ce chemin, \u00e7a va conditionner tous ses choix futurs et nous, on veut que les choses changent, on veut en finir avec cette culture, cette habitude et on voudrait que les gens commencent \u00e0 s'engager \u00e0 une date qu'ils fassent autre chose que juste fumer en buvant du caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:33) [88%] :\r\nEt vous niquer alors vous \u00eates, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Pristina. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:37) [64%] :\r\n\u00e0 une p\u00eache qui a un mandat absorbe, j'en suis oui sur le Tchavolo Goodman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:44) [88%] :\r\nOui, je suis sign\u00e9 \u00e0 Pristina et puis quand j'ai eu 3 ans on a commenc\u00e9 \u00e0 voyager avec mes parents, j'\u00e9tais loin d'ici, pendant pas mal de temps, d'abord on avec une \u00c9gypte et puis en Turquie et puis ensuite, nous sommes revenus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:57) [56%] :\r\nPas d'alliance orateur toute l'acte au biberon oui ou Mafa Hosanna avec Tom Sorguais jobs moi qui ont samedi une somme ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:07) [83%] :\r\nEn fait, il y a eu la chance d'avoir un p\u00e8re architecte et son boulot lui permettait de voyager, il devait se d\u00e9placer pour g\u00e9rer ses projets parfois ces d\u00e9placements pourraient durer un an qui et il avait le droit d'en mesurer avec lui, j'ai eu vraiment beaucoup d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:21) [58%] :\r\nParce qu'un enfant n'avait un 5 derni\u00e8res un intervient un pas tendresse brestois a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:28) [91%] :\r\nPendant 10 ans sur \u00e0 Pristina et ensuite \u00e0 20 ans je suis parti \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Rome, o\u00f9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'architecture, et puis je suis revenu il y a 2 ans parce que le Kosovo a aujourd'hui besoin de soutien, je pense \u00e0 des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration qui sont v\u00e9ritablement la colonne vert\u00e9brale, ce pays doivent rentrer pour contribuer \u00e0 le faire \u00e9voluer, on a fait le constat qu'il y avait des jeunes qui pouvaient partir \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger ou qui r\u00e9ussissaient \u00e0 faire du tourisme mais la majorit\u00e9 des jeunes est oblig\u00e9 de rester ici o\u00f9 il n'y a rien de tr\u00e8s inspirant, donc on s'est dit cet endroit peut-\u00eatre le lieu qui leur apporte ce qui leur manque cet endroit peut-\u00eatre le lieu o\u00f9 l'on am\u00e8ne le monde ext\u00e9rieur chez nous sans avoir besoin de voyager pourriez paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:12) [61%] :\r\nComme son b\u00e2tisses date soit 10 quand. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:16) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est notre vision en fait rendre l'innovation et les nouveaut\u00e9s de la c\u00e9cit\u00e9 accessible en cr\u00e9ant une plateforme pour que les jeunes puissent disposer de toute cette modernit\u00e9 sans avoir \u00e0 sortir du pays, donc ce n'est plus aussi important pour nous d'aller \u00e0 Rome, d'aller \u00e0 Paris ou d'aller ailleurs, l'important c'est que nous permettons aux \u00e9trangers de venir ici pour collaborer avec les jeunes Kosovars qui eux on ne peuvent pas voyager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:02) [88%] :\r\nUne jeunesse que se voir priv\u00e9s de VISA, reportage de Lila Lefebre et Jonathan Dupriez r\u00e9alisation Didier Resa, un reportage de Muriel M\u00e9rat qui nous rappelle, on l'a dit, on a trop, mais l\u00e0, on le voit de mani\u00e8re encore plus frappante que la Suisse a vraiment des Liens \u00e9troits avec le Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:16) [89%] :\r\nOui, en fait, c'est en Suisse 1 que se trouve la diaspora kosovare, la plus importante, 200000 Kosovars vivent en Suisse, soit un Kosovar sur 10 peur seul y a entre la Suisse et le Kosovo ne date pas d'hier, en 1963 la Suisse signait un accord bilat\u00e9ral avec Belgrade pour permettre la venue de travailleurs saisonniers, donc \u00e0 l'\u00e9poque, les hommes viennent seulement comme \u00e7a se faisait avec les permis saisonnier principalement pour travailler dans le domaine de la construction, en mars 98 quand la guerre \u00e9clate, ben c'est toute naturellement en fait que ces saisonniers font venir leur famille en Suisse, en \u00e9t\u00e9 1999, ils sont d\u00e9j\u00e0 65000 \u00e0 avoir trouv\u00e9 refuge chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:03) [99%] :\r\nEt on a entendu cette diaspora un r\u00f4le fondamental pour le Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:06) [91%] :\r\nOui alors, tout comme les investisseurs \u00e9trangers, le Kosovo ne pourrait pas aujourd'hui encore s'en sortir \u00e9conomiquement sans les envois de la diaspora et sont les investissements \u00e9trangers et l\u00e0 encore la Suisse joue un r\u00f4le fondamental avec 200 entreprises helv\u00e8tes qui sont \u00e9tablis au Kosovo depuis 2003 et puis alors d'autre part la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration qui d\u00e9pend du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res est tr\u00e8s pr\u00e9sente au Kosovo, alors l\u00e0 je mets 2 points et j'ouvre les guillemets et je vous lis un extrait de ce qu'on peut trouver sur le site de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'un des principaux objectifs de la coop\u00e9ration suisse au Kosovo et d'accro\u00eetre le dynamisme du secteur priv\u00e9, afin qu'ils puissent offrir des perspectives professionnelles int\u00e9ressantes et de bonnes conditions de travail, la suppose de d\u00e9velopper les comp\u00e9tences professionnelles et l'entreprenariat en particulier chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:58) [72%] :\r\nHenry \u00e9coutez le choix de Nathalie \u00e0 la choisit bien s\u00fbr une artiste Kosovars, elle s'appelle Kaunda Manacor ska. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:34) [69%] :\r\nBon, allez, \u00e7a c'est. \r\nPour ce qui est un point c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:03) [87%] :\r\nLe choix Nathalie Schoenberg Hugon Dahmane \u00e0 Cowes Sky, on ne va pas vous dire le titre du morceau parce que ce serait humiliant sire Jean-Claude \u00e0 la technique dit oui oui d'accord, j'essayais on est ath\u00e9e Foucher \u00e9tait mais je Tanith et \u00e9videmment la traduction \u00e9tait parfaite, vous \u00e9coutez \u00e0 l'abordage, vous mettez donc au Kosovo et vous le savez, on a cette passion coupable mais qu'on assume et c'est une forme de th\u00e9rapie de chaque jour partager avec vous cette passion coupable, on aime bien les proverbes et chaque fois qu'on est dans un pays on pioche dans les proverbes du pays, on n'a pas trouv\u00e9 de proverbes du Kosovo, alors ce qu'on s'est dit c'est comme c'est un pays avec une majorit\u00e9 albanaise et une minorit\u00e9 serbe, on va vous donner une majorit\u00e9 de proverbe albanais et une minorit\u00e9 de proverbes serbe, on commence par un proverbe albanais qu'on aime bien si on a perdu de l'argent, on n'a rien perdu, si on a perdu des amis, on a perdu la moiti\u00e9 de ce qu'on a et si on a perdu l'espoir qu'on a tout perdu, \u00e7a c'est beau, \u00e7a c'\u00e9tait l\u00e0 le proverbe au Real proverbe un peu un peu \u00e9tonnant b\u00eate la maison n'est pas fond\u00e9e sur le sol, mais sur la femme et c'est pour \u00e7a que les femmes ont souvent mal au dos, c'\u00e9tait ma titre intelligente du lundi, l'homme qui se vante de n'avoir jamais pleur\u00e9 n'est pas le plus grand des hommes, mais le plus grand des imb\u00e9ciles, \u00e7a c'est vrai, et 600 Jean consid\u00e8re un sage comme un fou, il continue d'\u00eatre un sage et finalement on a trouv\u00e9 un proverbe qui serait un proverbe albanais, mais \u00e0 notre avis, c'est un canular, jugez par vous- m\u00eame, il a un caract\u00e8re d'Albanais, il tr\u00e9buche sur une Pierre, il lui tire dessus, \u00e7a c'est \u00e0 mon avis plut\u00f4t le le truc raciste qu'un petit malin, gliss\u00e9 dans une liste de proverbes voici donc nos proverbe albanais a promis une minorit\u00e9 de proverbe serbe, il est l\u00e0, mais les tout ou plus grosse la t\u00eate plus forte, la migraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:46) [70%] :\r\n\u00e0 l'abordage 15 c'est \u00e7a surprend sur la poigne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T15:00:12Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71B93AD9-87D5-4515-B7DD-84F9C2826784", "internalArchiveId": "71B93AD9-87D5-4515-B7DD-84F9C2826784", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 145, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9570875", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le papier", "Le papier 2 / LBC_2018-05-14T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2018-05-14T19:32:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Que diriez-vous \u00e0 votre vous d'il y a 10 ans?"], "variantIds": ["ece-9548448", "ece-9548430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T16:10:27Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T07:11:40Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-033E99ED-D7DB-461C-99B1-C79A79EEFED9", "internalArchiveId": "033E99ED-D7DB-461C-99B1-C79A79EEFED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9570865", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le saviez-vous?", "Le papier / LBC_2018-05-14T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2018-05-14T19:30:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Il existe un crossover des films 300 et Seven, c'est une Peugeot."], "variantIds": ["ece-9548436", "ece-9548421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T16:10:29Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T07:08:41Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9ED17E6-9B6A-41F7-A65E-E434A2C6FB7B", "internalArchiveId": "A9ED17E6-9B6A-41F7-A65E-E434A2C6FB7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale 14.05.2018", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9570859", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "La Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-05-14T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-05-14T18:10:00_journee-mondiale"], "alternativeSummary": ["On a tous une idole et c'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame."], "variantIds": ["ece-9548444", "ece-9548427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T16:10:28Z", "webPublicationDate": "2018-05-15T07:03:51Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20317740-BD8D-4D34-9E3D-A8F2825947DE", "internalArchiveId": "20317740-BD8D-4D34-9E3D-A8F2825947DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son du matin : Recette de la cervelle d\u00e9gorg\u00e9e \u00e0 la sauce poulette. Extrait tir\u00e9 des archives de la RSR. 29.01.1943", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Recettes culinaires d'Ali Babali (=Constant Bourquin), qui donne des conseils aux m\u00e9nag\u00e8res pour cuisiner en temps de restrictions", "durationSec": 88, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548468", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Le son du matin / RVA3_2018-05-14T07:45:00_le-son-du-matin", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 14.05.2018"], "variantIds": ["ece-9548468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-21T04:29:24Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [89%] :\r\nEt ce matin nous voyageons dans le temps et nous repartons en janvier 1943 le 29 janvier 1943 sur Radio- Lausanne \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien il y avait les recettes culture pas culturel, culinaire, les recettes culinaires d'Ali Baba Ali, alias Constant Bourquin son \u00e2non qui donne des conseils aux m\u00e9nag\u00e8res pour cuisiner en temps de restriction, voici aujourd'hui la cervelle d'\u00e9gorger \u00e0 la sauce poulette, c'est un v\u00e9ritable document d'archives de la Radio suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [83%] :\r\nBonsoir Mesdames faites d\u00e9gorger une cervelle de boeuf, veau, de porc ou de mouton, fait la blanchir vendanges 10 minutes environ \u00e0 gros bouillon dans une eau acidul\u00e9e et aromatique int\u00e9r\u00eat ensuite \u00e0 l'eau froide, pr\u00e9parer l'autre par une sauce poulette et aux de quelques champignons v\u00e9n\u00e9neux, la sauce poulette est une source blanche additionn\u00e9 de jaune 2 et acidul\u00e9e au jus de citron, elle r\u00e9clame autant que possible pour elle provient lui un morceau de Gaulle d\u00e9tailler la cervelle en morceaux incorporer les morceaux \u00e0 l'assaut donn\u00e9 un tour avant de servir, saupoudrer le tout, le persil hach\u00e9 au revoir l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "id": "FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "name": "Son du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42744454-B5AF-42CF-9FC0-0D84BBA14AA1", "internalArchiveId": "42744454-B5AF-42CF-9FC0-0D84BBA14AA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bela Bartok - Sonate pour 2 pianos et percussions", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 8982, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9541221", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423778.image", "thematicThemes": ["critique musicale", "musique classique", "interpr\u00e9tation musicale"], "thematicPersons": ["Bartok, B\u00e9la"], "alternativeTitle": ["Disques en lice du 14.05.2018", "Bela Bartok - Sonate pour 2 pianos et percussions / DEL_2018-05-14T20:00:00_disques-en-lice", "Disques en lice du 14.05.2018", "Bela Bartok - Sonate pour 2 pianos et percussions / DEL_2018-05-14T20:00:00_disques-en-lice"], "alternativeSummary": ["Nos invit\u00e9s: Adalberto Riva, Jean-Luc Darbellay, Valentin Peiry", "Nos invit\u00e9s: Adalberto Riva, Jean-Luc Darbellay, Valentin Peiry"], "variantIds": ["ece-9541222", "ece-9541221"], "isOnline": true, "remarks": "Commence par une minute de blanc.", "lastModifiedDate": "2018-07-09T09:55:05Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nDisques en lice Jean-Luc Ryder. \r\nUn probl\u00e8me technique nous emp\u00eache de vous diffuser le programme pr\u00e9vu, nous mettons tout en oeuvre pour r\u00e9tablir la situation au plus vite, nous vous pr\u00e9sentons nos excuses et vous proposons de patienter en musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [92%] :\r\nUn plaisir de vous recevoir pour cette nouvelle \u00e9dition de disques en lice avec un programme qu'on vous doit Adalberto Riva dont on doit, c'est \u00e0 vous qu'on doit cette id\u00e9e pour Soir Alberto Adalberto, bonsoir, merci Adalberto Riva, vous \u00eates pianiste, c'est moi qui vous remercie parce que vous aviez envie de d'entendre avec nous et de d\u00e9battre avec 2 confr\u00e8res de la Sonate pour 2 pianos et percussions de Bahia Bart\u00f3k, vous l'avez jou\u00e9 cette sonate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [84%] :\r\nOui, c'\u00e9tait assez une oeuvre qui est li\u00e9 \u00e0 mes \u00e9tudes en Suisse ici \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait le travail et finale pour la musique de chambre au conservatoire de mon examen final au Conservatoire de Lausanne d'exc\u00e9dent un bon souvenir mauvais souvenirs bon souvenir l'ont compris, parce qu'on a tous ces termes, donc travail sans dire le j'imagine magnifique, c'\u00e9tait une oeuvre, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [86%] :\r\nPour sortir cette Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k, j'imagine que le travail est consid\u00e9rable Adalberto il faut du pianiste, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 notre pianiste de venir avec lui, Valentin Peiry, bonjour, non, l\u00e0 c'est un plaisir, Valentin Peiry se voir, \u00e0 quelques jours, quelques semaines, dans quelques jours de ce festival, les ath\u00e9nienne que vous pianiste, d'une part organiser d'autres pas, l\u00e0, j'imagine que c'est une part avoir la l'allure de programme, c'est une part importante de vos actes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [87%] :\r\n\u00e9coutez donc Lewis, oui c'est un grand travail, c'est un festival, donc qui aura lieu du 1er au 9 juin \u00e0 l'Alhambra Gen\u00e8ve oui 30 la Madeleine et puis notre notre id\u00e9e c'est de m\u00e9langer un petit peu les les musiques sont \u00e0 la musique classique, du jazz, la musique contemporaine, voire de la chanson des d\u00e9faites dansantes donc pour d\u00e9cloisonner un petit peu les les diff\u00e9rents milieux musicaux les diff\u00e9rents publics, \u00e7a marche bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [87%] :\r\nAlors, bon vent \u00e0 vous en tout cas si vous \u00eates Genevois, vous avez probablement commencer de voir des affiches qui nous ne laisserons pas indiff\u00e9rent \u00e0 propos de ces ath\u00e9nienne qui m'oppose qui montrent des des contrastes entre la vie d'aujourd'hui, la vie qu'on peut mener et puis les compositeurs qu'on \u00e9coute, mais qui continue de nous nourrir, Valentin Peiry, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 cette Sonate pour 2 pianos et percussions de Bernard toc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [86%] :\r\nNon, je n'ai jamais jou\u00e9 mais je je l'adore, je trouve \u00e7a un Chef-d'oeuvre c'est un de se joue un peu de Bart\u00f3k des des pi\u00e8ces de en plein air et puis j'adore le le concerto d'chambre sur du Mandarin merveilleux les concertos pour piano, enfin je suis content d'admiration devant bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [90%] :\r\nExactement, je crois qu'on l'est tous, j'ai donc de pianistes avec moi et puis j'un compositeur et chef d'orchestre de l'Darbellay, bonjour, bonjour, je l'Darbellay vous allez nous faire mieux comprendre les enjeux de cette composition de B\u00e9la Bart\u00f3k et puis vous vous avez compos\u00e9 pour la percussions des Oeuvres importantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:51) [88%] :\r\nOui, pas mal, et d'ailleurs aussi une pi\u00e8ce dans dans cette configuration de piano et de percussionnistes qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en Argentine par Olivier membre et puis Julien Annoni qui qui m'ont fait la commande et c'est, c'est c'est formidable de piano et de de percussions, c'est le paradis du compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [86%] :\r\nJ'imagine en fait tout ce qu'on veut, surtout quand on leur dit : percussions, on a tout dit, mais on a encore rien dit hein, on peut utiliser de d'extraordinairement dit oui les mondes diff\u00e9rents dans la percussions alors nous allons tendre 6 version j'ai choisi pour vous, des gens tr\u00e8s prestigieux se sont adonn\u00e9s \u00e0 l'enregistrement de cette Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k d'autres un peu moins, peut-\u00eatre, je me r\u00e9jouis d'entendre ce que vous en pensez bien s\u00fbr \u00e0 l'aveugle comme fid\u00e8le \u00e0 la tradition des disques en lice mais au pour commencer, je vous fais un petit cadeau d'une version 0, comme on dit le 3\u00e8me, mouvement qu'on va entendre dans une des versions quand donne Martha Gehrig Martin Gehrig alerte qu'on a fait fascin\u00e9 par cette Sonate que a \u00e0 plusieurs reprises et le dernier enregistrement date, h\u00e9 bien c'est un enregistrement Live comme on dit en fran\u00e7ais, le 26 juillet 2015 et il y avait, Martha Gehrig et Daniel Barenbo\u00efm pour une session de concert qui a eu lieu \u00e0 Buenos-Aires et puis il y avait Pedro Manuel Torrejon et loft tous qui tous interpr\u00e8te pour vous maintenant le 3\u00e8me mouvement de cette Sonate pour 2 pianos et percussions Bella Bart\u00f3k et c'est disque Deutsche Grammophon qui est paru en 2016. \r\nVoil\u00e0, ce concerto qui s'\u00e9teint comme d'ailleurs il naissait 3 mouvements plut\u00f4t du silence, c'est comme si il y retourner, c'est la fin de cette Sonate pour 2 pianos et percussions, je dis concerto cette Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k la interpr\u00e9t\u00e9 un soir de juillet, le 26 juillet 2015 \u00e0 Buenos-Aires par Martin Gehrig, Daniel Barenbo\u00efm : pas de Pedro Manuel Torrejon Gonzales \u00e9l\u00e8ve Loft ou c'est c'est un enregistrement, c'est un concert qu'a donn\u00e9 lieu \u00e0 un disque Deutsche Grammophon que je me plaisait, Valentin Peiry Adalberto Riva et je lui darbellay avoue pr\u00e9sent\u00e9 comme une version 0 aux 2 heures et demi que nous allons passer avec cette Sonate pour 2 pianos et percussions del\u00e0 Bart\u00f3k, est ce que quelqu'un mot \u00e0 dire sur ce 3\u00e8me, mouvement qu'on entendra \u00e0 plusieurs reprises que nous serons 2 heures pluvieux, environ 1 avec les meilleurs d'entre des pneus, la version que je vais vous proposer ou alors sur cette interpr\u00e9tation de mer targue riche en Live Valentin Adalberto Jean-Luc, sentez -vous tr\u00e8s libre quel l'envie de dire quelque chose \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [90%] :\r\nAdalberto pas sp\u00e9cialement, non \u00e0 dire Valentin cette interpr\u00e9tation oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [90%] :\r\nMoi je trouve que c'est sa qualit\u00e9, c'est qu'elle, elle a l'air d'\u00eatre facile tout \u00e0 fait avec fluidit\u00e9 avec une \u00e9vidence naturelle alors il y a toujours le le positif et puis le n\u00e9gatif, donc l\u00e0 je trouve que c'est, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, c'est tr\u00e8s clair, toutes les id\u00e9es sont mises en valeur, maintenant on n'a pas l'attention, une esp\u00e8ce de de tensions qu'il peut y avoir dans ce mouvement, il y a pas seulement ce cet humour un peu un peu l\u00e9ger, il y a aussi une tension oui qui l\u00e0 n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [79%] :\r\nTension des attente dirait notre comp\u00e9titeur, c'est vrai que \u00e7a manque peut-\u00eatre un peu de tension et il y a effectivement l'esp\u00e8ce de d\u00e9tenteurs moment en m\u00eame temps quand on conna\u00eet Martin gu\u00e9risse le c'est-\u00e0-dire Barenbo\u00efm il y a un d\u00e9sir d'excellence, donc c'est pas seulement la d\u00e9tente hein mais effectivement l'esp\u00e8ce de partage d\u00e9tendu avec un public c'est vrai peut-\u00eatre Jean-Luc mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [80%] :\r\nEt joue le 1er puis \u00e0 No\u00ebl, elle joue le 1er pianos oui parce qu'il y a des notes qui sont tr\u00e8s fortes, o\u00f9 il y a pas d'indication de dynamique prend certaines libert\u00e9s avec la oui c'est vrai, oui tout \u00e0 fait Mouffetard, je prends toujours c'est-\u00e0-dire juste la libert\u00e9 notamment fran\u00e7aises se poser cette question est tr\u00e8s bien, on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:26) [90%] :\r\nNon, revenir au d\u00e9but de cette oeuvre, reprendre les choses par le d\u00e9but, et nous allons entendre grosse tranche de la Silent au-del\u00e0, le molto, c'est-\u00e0-dire du 1er mouvement de cette Sonate pour 2 pianos et percussions de Bart\u00f3k \u00e0 6 reprises, donc que je vous ferai \u00e9couter 2 \u00e0 2, je le disais \u00e0 l'instant \u00e0 la fin de ce concerto, il a l'impression de retourner au silence, d'o\u00f9 il est n\u00e9 et maintenant donc nous commen\u00e7ons avec ce silence certaines interpr\u00e9tations d'ailleurs avant m\u00eame les premiers signes de percussions ont plusieurs secondes de silence, voire m\u00eame une dizaine de secondes de silence, alors je dois vous dire que je les ai coup\u00e9 ces secondes de silence pour \u00e9viter qu'on tourne directement sur le programme de secours et si ce constat de et donc vous qui \u00e9coutez Espace 2 vous allez entendre un d\u00e9but tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger et tr\u00e8s transparent, presque imperceptible au d\u00e9but, puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, tout cela va se d\u00e9ployer, donc les premi\u00e8res secondes, comme je le disais naissent de presque rien, j'aimerais vous les pr\u00e9senter maintenant dans le n\u00f4tre, interpr\u00e9tation num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que nous allons nous arr\u00eater dans cette musique folle dans cette partition incroyable de cette Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k que nous \u00e9coutions la de notre premi\u00e8re version pour disques en lice je propose d\u00e9j\u00e0 de la commandite la confront\u00e9s de la comparer \u00e0 la 2\u00e8me version \u00e0 mon avis assez diff\u00e9rentes 2\u00e8me version que voici. \r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que nous sortons toujours d\u00e9sormais de cette Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k que nous \u00e9coutions la de notre 2\u00e8me, version tandis qu'en lice et j'aimerais que nos 3 invit\u00e9s nous disent maintenant ce qu'il pense de cette version Valentin Peiry Adalberto Riva et Jean-Luc Darbellay Adalberto Riva, vous qui avez choisi cette oeuvre que pensez -vous de ces 2 versions alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:55) [88%] :\r\nC'est quand vous avez dit justement cette version tr\u00e8s diff\u00e9rent oui \u00e7a disons, moi, moi je suis plut\u00f4t pour la 2\u00e8me par rapport \u00e0 la premi\u00e8re, c'est, je trouve que dans le 2\u00e8me il y a beaucoup plus de de coh\u00e9rence au niveau de la structure, c'est ce qui est difficile en fait dans cette pi\u00e8ce, c'est de trouver une unit\u00e9 c'est le rythme qui donne cette unit\u00e9 entre les 4 instruments qui doit \u00eatre comme papa, un ensemble mais c'est c'est la la structure de cette oeuvre est tellement c'est c'est unitaire, c'est-\u00e0-dire que il de cellules qui passe, c'est d'un instrument \u00e0 l'autre et de respirer dans la m\u00eame mani\u00e8re, alors c'est pas seulement aller vite parce que \u00e7a va vite, surtout dans la All\u00e8gre l\u00e0 \u00e7a mais la la la diff\u00e9rence entre aller vite et aller vite avec du rythme, c'est que vous vous Duvel sentir au niveau physique, alors je sais pas c'est \u00e7a suffit pas de compter pour aller ensemble vous il y a des petites diff\u00e9rences nuances qui qui font de l'cette musique \u00e0 une en effet un peu primitif barbare oui c'est, c'est c'est qu'on trouve aussi d'de d'autres Oeuvres de Bart\u00f3k, moi je trouve que dans la 2\u00e8me date 2\u00e8me version \u00e7a cesse c'est c'est c'est \u00e7a colle, plus d'un dans l'ensemble, il y a aussi, au niveau des couleurs entre le premier est le 2\u00e8me : th\u00e8me : les d\u00e9buts c'est tout est plus compacte, tr\u00e8s bien au niveau de de l'ensemble, apr\u00e8s je ne sais pas si mes coll\u00e8gues l\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:33) [89%] :\r\nDans Valeurs de Valentin P\u00e9rico pensez -vous de ces 2 -l\u00e0, je suis assez d'accord, je pr\u00e9f\u00e8re aussi la seconde puis dans la premi\u00e8re le d\u00e9but et fun\u00e8bre \u00e0 souhait, donc il y a quand m\u00eame une un beau travail, c'est un compliment dans votre bouche, si je puis dire, pour le d\u00e9but et je ne sais pas, pour le d\u00e9but de cette all The Beat on est d'accord hein oui oui bien s\u00fbr, il y a quelque chose de tr\u00e8s grave oui et quand m\u00eame une construction et un souffle, mais on a fait une coh\u00e9rence, un petit peu moins r\u00e9ussie que dans la seconde oui et puis il y a cette ce probl\u00e8me de la rapidit\u00e9 de Kant, arrive ce fameux th\u00e8me rapide \u00e0 le prendre trop rapide, apr\u00e8s \u00e7a devient de la virtuosit\u00e9, justement, on n'a plus le temps de de ressentir le rythme corporellement, \u00e7a devient des des doigts, c'est un peu ce que j'ai trouv\u00e9 il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu virtuose qui \u00e0 mon avis, ne doit pas, ne doit pas gommer le l'expressivit\u00e9 de la laine ferait en de sets de ces \u00e9l\u00e9ments rythmiques quoi et puis j'ai trouv\u00e9 le son du piano un peu m\u00e9tallique dans la premi\u00e8re dont il la prise de son, je sais pas trop aim\u00e9 alors que la prise de son, de la 2\u00e8me et \u00e0 mon avis bien meilleur et en particulier dans le rapport entre le piano et la percussions, je pense que c'est vraiment une un d\u00e9fi majeur pour l'ing\u00e9nieur du son, \u00e7a doit \u00eatre fou, ouais, ouais, parce que la percussions \u00e0 ce r\u00f4le \u00e0 la fois de souligner des choses qui, du piano, donc il est \u00e7a doit pas \u00eatre compl\u00e8tement mais quand m\u00eame tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:02) [87%] :\r\nDonc c'est voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 que l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait beaucoup mieux r\u00e9ussi, j'ai trouv\u00e9 le d\u00e9but plus myst\u00e9rieux et puis les les contrastes excellents avec le 7 6 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:15) [81%] :\r\nDe d'\u00e9ruption l\u00e0- haut dans l'introduction, vous savez vraiment bien aim\u00e9 la version lourde, je veux bien, mais voil\u00e0, mais avec cette r\u00e9serve aussi sur cette cette virtuosit\u00e9 qui en donne, tenez, devient presque trop digital, je comprends vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:27) [94%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Luc Darbellay : que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:30) [87%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, Paul Sacher qui \u00e9tait le commanditaire de cette oeuvre, il avait demand\u00e9 \u00e0 Pierre Boulez, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 60 de donner des cours aux jeunes compositeurs suisses de l'\u00e9poque il y avait Holliger, il avait Anne-Louise avait Mari\u00e9tan aussi les Fran\u00e7ais mes fans oh, l'ami etc et du coup, ils avaient tous travaill\u00e9 avec verrait j'avance avec Schmidt, un \u00e9l\u00e8ve de Bart\u00f3k, oui ils ont donc composer dans le Style Bart\u00f3k quand il a vu les compositions de c'est jeune \u00e9l\u00e8ve qui qui qui avait \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Berne avec les riches, il a dit c'est \u00e9pouvantable, c'est du Bart\u00f3k ne fait plus jamais \u00e7a, c'est du folklore, je d\u00e9teste Bart\u00f3k il avait dit \u00e7a, parmi les 5 grands compositeurs du XXe si\u00e8cle, il y a pas partant pour moi et apr\u00e8s plus tard gr\u00e2ce \u00e0 Paul, il a jou\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9ussi du applique il avait coup\u00e9 la t\u00eate des compositeurs, un peu de l'\u00e9poque, il les avait d\u00e9courag\u00e9 c'est incroyable et pourtant c'est c'est une c'est une intensit\u00e9 formidable, bon c'est pas s\u00e9rieux, c'est pas dod\u00e9caphonique mais c'est, c'est, d'une incroyable pr\u00e9cision de l'\u00e9criture et je suis d'accord avec vous la seconde version, il y a une transparence Marc malgr\u00e9 ces choses tr\u00e8s \u00e9pais, c'est, c'est c'est 6 accords terribles, il y a une une une pr\u00e9cision une subtilit\u00e9 dans dans tout ce qui est ce qui est tr\u00e8s grave, ce qui est tr\u00e8s important et, au niveau dynamique ou si j'ai trouv\u00e9 qu'il y a des diff\u00e9renciations on a on entend bien la percussions alors dans la premi\u00e8re version, \u00e7a se m\u00e9lange souvent oui, il y a, il y a moins, il y a, il y a plusieurs plans dans cette seconde lecture moi je trouv\u00e9 remarque enfin les 200 bonne mais mais la seconde, me semble -t-il, il y a plus de de pr\u00e9sence et plus de contrastes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:24) [89%] :\r\nParfait, est ce que quelqu'un a reconnu le propri\u00e9taire d'un d'une ou l'autre version : \u00e7a va \u00eatre difficile ce soir mais peut-\u00eatre si une version vous nourrit depuis tr\u00e8s longtemps, peut-\u00eatre que vous allez la reconna\u00eetre, la premi\u00e8re version et on elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en 1985 c'est une version qui fait date par les soeurs Lab\u00e8que Katia et Marielle Lab\u00e8que avec de grands percussionnistes fran\u00e7ais Sylvie Obwald a qui a beaucoup jou\u00e9, vous parliez de Boulez, qui avait beaucoup jou\u00e9 de du Boulez avec Boulez sous Boulez Jean-Pierre Drouet, qui est \u00e9galement compositeur et aussi percussionniste donc les soeurs Katia et Marielle Lab\u00e8que avec Silvio Gavalda et Jean-Pierre Drouet pour ce disque EMI qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en 1985 la 2\u00e8me version a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 plus de 30 ans plus tard, puisque c'est une nouveaut\u00e9 du disque, elle \u00e9tait enregistr\u00e9e fin 2016, est paru en 2017 chez Hyperion et c'est une version r\u00e9alis\u00e9e par les pianistes fran\u00e7ais C\u00e9dric Tiberghien et Fran\u00e7ois Fr\u00e9d\u00e9ric Guy et le percussionniste \u00e9cossais Colin oui et le percussionniste anglais Samos Walton C\u00e9dric Tiberghien Fran\u00e7ois Fr\u00e9d\u00e9ric Guy, Kerry et Walton pour ce disque Hyperion 2017 voil\u00e0, donc, de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente d'envisager cette Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k commentaire sur les propri\u00e9taires de ces versions sur le fait que les soeurs Lab\u00e8que soit l\u00e0 ou pas, non, non, sp\u00e9cialement non non ouvrent moi je voulais simplement rajouter une Adalberto Riva pose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:55) [81%] :\r\nMais si, si, on a le temps, h\u00e9 bien on passe peur par rapport \u00e0 l'est, c'est pas en question d'\u00e9quilibre entre pianos et percussions mais la pr\u00e9cision de l'\u00e9criture Candia, le th\u00e8me de l'all\u00e8grement, en fait, il y a les accords qui de 2 pianos et la percussion qui est toujours d\u00e9cal\u00e9, donc l\u00e0 c'est c'est un lutrin oui entre les 2, les 2 instruments, c'est si vous allez vite, seulement \u00e7a, vous ne vous perdez cette esp\u00e8ce de 7 contrats position cette primitive, oui, je comprends les 2 instruments et la dinde, la premi\u00e8re, voyez, soyons l\u00e0, on a, on entendait le piano, mais on n'attendait pas le le tabac \u00e9tait un peu en arri\u00e8re plan, et tandis que les 2 instruments, il y a eu fraude pianos pour \u00e9quilibrer entend bel un mal qui joue fondre mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:43) [86%] :\r\nSi je peux me permettre Valentin quand on \u00e9coute la la version de Bart\u00f3k, qu'il a enregistr\u00e9 avec sa femme dans les ann\u00e9es 30, pouvoir alors l'entendre oui oui oui oui, en fait, les temp ils sont souvent en dessous de ceux qui note lui- m\u00eame, oui, donc il y a, il y a une esp\u00e8ce de pragmatisme du Tempo qui est pas toujours la la th\u00e9orie de la partition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:03) [90%] :\r\nParfait, je vous propose d'\u00e9couter les versions 3 et 4 et puis ensuite d'\u00e9couter peut-\u00eatre juste le d\u00e9but ao\u00fbt un extrait du 1er mouvement on a toujours cette version de Bart\u00f3k, effectivement, si pr\u00e9cieuse un sous la main, m\u00eame si apr\u00e8s le Bart\u00f3k, compositeur et le Bart\u00f3k interpr\u00e8te ce sont 2 d\u00e9marches tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais voici donc le d\u00e9but de cette Sonate pour 2 pianos et percussions toujours de B\u00e9la Bart\u00f3k l\u00e0 dans notre version num\u00e9ro 3. \r\nVoil\u00e0 pour cette version num\u00e9ro 3 que nous quittons, \u00e0 l'instant que j'ouvrais les micro messieurs Valentin Adalberto Jean-Luc, vous n'entendez plus d'un coup, mais notre auditeur, c'est-\u00e0-dire vous qui \u00e9coutez visqueuse en lice, vous avez encore cette musique qui dispara\u00eet tranquillement sous ma voix, puisque nous n'en sommes qu'\u00e0 la premi\u00e8re partie bien s\u00fbr de cette Sonate pour 2 pianos et percussions du 1er mouvement de cette Sonate pour 2 pianos et percussions et j'en profite pour saluer notre r\u00e9alisateur \u00e7a change voil\u00e0 c'\u00e9tait la version num\u00e9ro 3, j'aimerais bien vous faire \u00e9couter puis comparer la version num\u00e9ro 4 de ce m\u00eame d\u00e9but de la Sonate. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:09) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette 4\u00e8me, version que je vous proposer et, d\u00e9sormais, vous allez me dire : vous autres, Valentin Peiry Adalberto Riva Jean-Luc Darbellay ce que vous pensez de ses 3\u00e8me et 4\u00e8me, version de la du 1er Mouvement de la Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k, je commence par vous, Valentin Peiry : que pensez -vous alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:26) [87%] :\r\nDans la version 3 je j'ai trouv\u00e9 que le d\u00e9but, est assez prometteur parce qu'il y avait un vrai pianissimo couleur pour le coup, donc quelque chose de tr\u00e8s myst\u00e9rieux et qui s'affirmaient pas comme d\u00e9j\u00e0 \u00e9tant le l'oeuvre mais vraiment comme un pr\u00e9lude quelque chose qui est en train de d'arriver, qui est en pr\u00e9paration, oui, et puis apr\u00e8s dans les contrats, s'il y avait une vraie violence, je pense qu'il y a, il peut y avoir dans cette musique, une vraie violence, donc le je l'ai appr\u00e9ci\u00e9 apr\u00e8s dans la partie rapide se trouvait que le th\u00e8me rapide \u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial, il y a une virtuosit\u00e9 \u00e9videmment extr\u00eame, elle a une vraie \u00e9nergie corporelle quelque chose de tr\u00e8s engag\u00e9 un peu fou comme \u00e7a qui m'a fascin\u00e9 au d\u00e9but mais qui sait, pour moi et souffl\u00e9 \u00e0 ont donn\u00e9 \u00e7a devient banal de jouer simplement en force avec la la pulsionnel IT dans cette musique en fait si je pense que la difficult\u00e9 de Bart\u00f3k ce pulsionnel sauvage mais aussi extr\u00eamement raffin\u00e9, donc il faut trouver, c'est toujours un un aller-retour entre ces 2 p\u00f4les oui et puis du coup le son du piano n'\u00e9tait pas tr\u00e8s beau geste, donc j'ai trouv\u00e9 si cette version peu un peu caricatural dans dans la partie rapide dans la version 4, j'aime bien aussi, mais le le myst\u00e8re du d\u00e9but, je trouvais que l\u00e0 AI, pour le coup c'\u00e9tait pas fun\u00e8bre, c'\u00e9tait un myst\u00e8re qui avait malgr\u00e9 le le texte qui qui est tr\u00e8s sombre, il y avait quelque chose d'un peu lumineux d'un peu simplement quelque chose qui est pas simplement l'expression de du sombres et puis l\u00e0, le th\u00e8me principal est beaucoup plus lent, peut-\u00eatre pas beaucoup, mais en tout cas plus lent et je crois en fait que je pr\u00e9f\u00e8re Clermont sont d'accord parce qu'on a le temps de tout comprendre les choses sont organiques les les id\u00e9es, le jeu est plus nuanc\u00e9, on comprend les id\u00e9es, les diff\u00e9rentes id\u00e9es \u00e7a devient une musique expressive et non plus une musique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:29) [83%] :\r\nParfait, \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence effectivement r\u00e9sum\u00e9 comme \u00e7a : Valentin Peiry Jean-Luc Darbellay ces de version 3\u00e8me et 4\u00e8me, version. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:36) [89%] :\r\nOui, c'est assez d'accord, moi j'ai j'ai beaucoup le d\u00e9but aussi, la version 3, c'\u00e9tait vraiment un pianissimo qui est d'ailleurs difficile \u00e0 r\u00e9aliser, oui, j'avais une timbale et aussi au piano vraiment entr\u00e9 \u00e0 la m\u00eame nuance que la qui ne fait pas de crise chez nous, les autres ont toujours eu un petit tendance \u00e0 faire une un petit crescendo sur la premi\u00e8re, notent les les les Les timbalier et l\u00e0 c'\u00e9tait parfait, c'\u00e9tait vraiment une ambiance magnifique, mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s bizarre non dans dans ce qui \u00e9tait fort, c'\u00e9tait un petit peu n'importe comment, un peu, un peu forc\u00e9 mais quand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:15) [81%] :\r\nC'est redevenu tr\u00e8s doux, c'\u00e9tait magnifique, la seconde entr\u00e9e pianissimo autre train \u00e0 105, l\u00e0 il y a une entr\u00e9e des 2 pianos avec les Tam-Tam. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:27) [86%] :\r\nQuitte \u00e0 nouveau comme le d\u00e9but \u00e7a j'ai beaucoup aim\u00e9 moi je trouvais que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s raffin\u00e9 et et au niveau d'ignorance tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, donc il avait, il y avait un petit peu ce discret entre cette folie qui est qui est qui est fascinant, mais, mais pas tout \u00e0 fait contr\u00f4ler, alors que c'est c'est parti tr\u00e8s fine \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, tr\u00e8s bien, oui, donc les 2 versions avaient leur qualit\u00e9 mais j'ai quand m\u00eame, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la la 3\u00e8me bon la la la 4\u00e8me c'est vrai que de commencer plus lentement, on a plus de de de r\u00e9serve pour le crescendo et puis, et puis le l'pourquoi beaucoup, c'\u00e9tait vraiment bien structur\u00e9s, souvent on acc\u00e9l\u00e8re trop vite \u00e0 l'orchestre ou si on est d\u00e9j\u00e0 dans le le feu le fortissimo pr\u00e8s Presti Simo la 3\u00e8me mesure \u00e0 la place de d'\u00e9conomiser un petit peu sur la dur\u00e9e et la les la seconde version, c'est vrai que c'\u00e9tait bien calcul\u00e9 au niveau m\u00e9trique au niveau du rythme, il y avait, il y avait des choses tr\u00e8s tr\u00e8s belles aussi les timbales souvent \u00e9t\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s clair, alors que dans d'autres cas c'est boum boum l\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a qu'on comprenne bien, parce que c'\u00e9tait plus lent parce que c'\u00e9tait plus lent, donc je partage la la vie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:44) [86%] :\r\nMais vous avez trouv\u00e9 des qualit\u00e9s assez 2 versions Jean-Luc oui oui tr\u00e8s bien, merci Adalberto Riva leur trouvez -vous des qualit\u00e9s de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:51) [87%] :\r\nSi on vous voyez, moi je suis d'accord avec l'aile avec Kohl les commentaires des autres dirigeants la la la, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais beaucoup pris pour le d\u00e9but de la 3\u00e8me et et apr\u00e8s 10 ans de j'aime suit un peu perdue dans dans la dans la dans la vitesse de 2 juste apr\u00e8s le th\u00e8me dans toute la partie de d\u00e9veloppement du premi\u00e8res th\u00e8me vite j'ai j'ai, moi j'avais, j'avais un peu de peine \u00e0 comprendre la structure de leur tandis dans l'autre version, qui est plus lente \u00e7a c'est tout \u00e0 fait intelligible et \u00e7a tient, \u00e7a colle donc l\u00e0 encore une fois la l'diff\u00e9rence \u00e7a suffit pas d'aller vite dans ce salon pour rendre cette musique, il faut aller vite, mais il faut que ce soit intelligible par contre dans la 3\u00e8me version j'ai beaucoup aim\u00e9 dans la 3\u00e8me de la 4\u00e8me dans la derni\u00e8re dans la dans la 3\u00e8me d'accord, oui, oui, oui, j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 la partie lente la juste il y avait l\u00e0 l'\u00e9poque Piotr, il y avait beaucoup de couleur et \u00e0 un moment de d\u00e9tente savait c'est vrai qu'apr\u00e8s cette course un peu folle, si si on si on ralentit un peu, c'est c'est \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup de contrastes mais moi, m\u00eame si le le d\u00e9but de la de la de la 4\u00e8me mettez plus vite que les autres, donc c'\u00e9tait pas trop lent, il y a, il y a m\u00eame moins diff\u00e9rence de vitesse entre le d\u00e9but et la partie et la partie elle all\u00e8grement l'all\u00e8grement le temps moi je me me disant moi j'y plus la structure de leur dans le 4\u00e8me que dans la dans la 3\u00e8me non, non, dans la 4\u00e8me version que dans, que dans la dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:34) [83%] :\r\nJe crois, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui, je vous ai bien pr\u00e8s tr\u00e8s bien ces 2 actions va je vous dirais qu'elles appartiennent qu'apr\u00e8s on va juste jeter un petit coup de sur le d\u00e9but de ce que font Bart\u00f3k et sa femme, dites \u00e0 Bart\u00f3k Pastori en 1940 mais alors la 3\u00e8me version c'est une version historique qui fait toujours r\u00e9f\u00e9rence, m\u00eame si elle \u00e9tait enregistr\u00e9e il y a 40 ans, c'est celle de Martin Gehrig, qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure en ouverture, souvenez -vous, avec Daniel Barenbo\u00efm au concert en 2015 la Martha Gehrig avec St\u00e9phane Bishop comme commettre vite Chev\u00e8nement 2 Stabat Kovacevich alors Stephen Bishop Kovacevich donc les 2 complices dans la vie comme dans la musique, \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 avec Vili Good soir d'et Michael d'euros \u00e0 la percussions c'est un enregistrement donc 1977 toujours au catalogue de Philips et aux Roms master et re pro produit si on peut dire, avec une qualit\u00e9 de son qui est toujours l\u00e0, me semble -t-il donc arguer riche et Bishop Kovacevich pour la version num\u00e9ro 3 la version no4 \u00e7a quelqu'un que vous connaissez bien, je crois Jean-Luc Darbellay c'est par ailleurs d'un c\u00f4t\u00e9, soeur Georg Solti, de l'autre et puis au percussions David Koch, qu'il est, Evelyne Denis la percussionniste anglaise l\u00e0 en 1987, elle avait donc 22 ans, Evelyne Glenn il vous avez compos\u00e9 pour elle, Jean-Luc, c'est \u00e7a : Evelyne de pour ce disque, qui date de 1987 pour CBS donc Raya Choltitz corps il Evelyne gagner de plomb dit dames Evelyne pour cette 2\u00e8me, version qui vous a bien plu, vous savez, je dis quelle doit-\u00eatre 87, oui, je crois, est ce qu'on \u00e9coute ce que B\u00e9la Edita Bart\u00f3k enregistr\u00e9 en novembre 1940. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'en feront B\u00e9la Bart\u00f3k dites \u00e0 Bart\u00f3k Harry Baker et Edward Sam en novembre 1940 c'est B\u00e9la Bart\u00f3k d'ailleurs Bart\u00f3k, qui sont les cr\u00e9ateurs de cette oeuvre command\u00e9e, vous le disiez par Paul Sacher Valentin, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, ils sont en peu en de\u00e7\u00e0 Bart\u00f3k un peu en de\u00e7\u00e0 de ce qu'il pr\u00f4ne lui- m\u00eame de sa partition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:33) [87%] :\r\nPas dans l'introduction, je trouve qu'elles ont magnifiquement men\u00e9 oui et puis les percussions sont en place parce que c'est assez facile \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais apr\u00e8s \u00e7a gars. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:41) [92%] :\r\nApr\u00e8s \u00e7a, c'est quand m\u00eame Adalberto d'un mot, on s'est un petit d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:45) [86%] :\r\nComme \u00e7a, oui, oui, non mais un par rapport \u00e0 ce qui est marqu\u00e9 dans la partition, mais 5 \u00e7a il va plus vite que l'indication de temps pour donc oui, c'est l\u00e0 l'accroche 70 et l\u00e0, on est bien au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:00:00) [82%] :\r\nOui, j'en ai rapide doit \u00eatre, c'est-\u00e0-dire qu'on est la libert\u00e9 de l'interpr\u00e8te, et m\u00eame si l'interpr\u00e8te est en m\u00eame temps, le compositeur c'est int\u00e9ressant mais \u00e7a va, c'est assez frais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:09) [85%] :\r\nQuand je trouve que les les compositeurs note de dumping qui sont en fait pas forc\u00e9ment ce qui jouerait c'est \u00e7a, oui, oui, souvent c'est c'est un peu th\u00e9orique, la notion d'Usain puis d\u00e8s qu'on est dans la pratique, on se rend compte que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:20) [85%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s bien, en un mot, Jean-Luc sur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:00:25) [75%] :\r\nOui, les bourr\u00e9 TNT et j'ai, j'ai un disque ou Stravinsky r\u00e9p\u00e8te ses Oeuvres ah ben oui, et puis et puis il y a, pull chin\u00e9 \u00e0 etc, il y a tout plein trucs et puis du coup le, le technicien a dit se trouve face, elle dit : IAM The comme probl\u00e8me, c'est \u00e7a le technicien dit bataille crainte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (01:00:44) [90%] :\r\nEt c'est \u00e7a, c'est le moment d'ambiance tr\u00e8s bien, nous avons d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:51) [87%] :\r\n4 versions, il y en a encore 2, \u00e9coutez de ce 1er Mouvement de la Sonate pour 2 pianos et percussions de la Bart\u00f3k, voici donc la 5\u00e8me version. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:06:49) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait notre 5\u00e8me version du d\u00e9but de cette Sonate de B\u00e9la Bart\u00f3k qui Sonate pour 2 pianos et percussions voici encore une 6\u00e8me version profit Plaisance, \u00e0 la mani\u00e8re. \r\nNous savons d\u00e9sormais toutes nos cartes dans ce jeu, les 2 derni\u00e8res cartes les versions 5 et 6, j'attends encore de savoir ce que vous en pensez Valentin Paris Adalberto Riva et vous Jean verbale Jean-Luc pensez -vous des versions 5 \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:13:17) [88%] :\r\nOui, je me je me demandais si r\u00e9trospectivement Les les premiers percussions qui qui qui battait les symboles avait des tiges en m\u00e9tal, parce que l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s fort, alors qu'ici, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un petit peu mou il met Revit End Of drame Styx, donc il faut avec la tige r\u00e9aliser ces petits coups et du coup, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu tricher par par les, les, les premiers percussions, je sais pas mais en tout cas, l\u00e0 c'\u00e9tait trop mou, c'\u00e9tait un petit peu, j'ai trouv\u00e9 dans les 2 versions, il y avait un peu d'un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:14:01) [86%] :\r\nApr\u00e8s isme dans dans les, dans les accords, on a, on avait diversion o\u00f9 vraiment les 2 pianos \u00e9taient toujours ensemble, et l\u00e0 il y a, il y avait des petits entre 2 comme \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:12) [88%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait nette c'est moins pr\u00e9cis, ben oui dans les 2 versions d'accord trouv\u00e9 que par rapport \u00e0 la version qu'on a beaucoup aim\u00e9 la la seconde par exemple la 3\u00e8me oui, oui, c'\u00e9tait quand m\u00eame un petit peu moins il y avait moins de structures, c'\u00e9tait moins raffin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:14:29) [90%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien Adalberto Riva, c'est votre sentiment c'est une version 5 \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:33) [84%] :\r\nNon, moi j'ai aim\u00e9 disons 2 versions en g\u00e9n\u00e9ral ils aimaient la j'ai trouv\u00e9 dans la dans la derni\u00e8re dans la 6 la la, \u00e0 Paris, quelques petites frottement de, de, au niveau de la pr\u00e9cision de l'ensemble c'est tout d\u00e9but mai par exemple le crescendo final o\u00f9 la la la, il y a, il y a de, de, de, de plus de 2 petits changements de peine de tempos qu'ils ont fait il y a une ligne Tempo Primo apr\u00e8s pour que plus tranquille pourquoi plus tranquille, c'\u00e9tait assez libre, j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 l'esprit et le le le le crescendo final s'att\u00e9nuer jusqu'au bout, tandis que dans les autres, d'accord, \u00e7a va vite, parler de la A6 cela de la c'est aussi dirais mais et dans ce que j'ai aim\u00e9 dans cette 6\u00e8me, c'est le comment est qu'on arrive \u00e0 \u00e0 transformer ses rythmes dans quelque chose de barbare, quelque chose de r\u00eaveur oui parce qu'en fait c'est et \u00e7a, c'est \u00e7a aussi la difficult\u00e9 de de de cette oeuvre, donc moi moi moi moi je l'aimais, je vous savez aussi, j'avoue, mais \u00e7a ne va pas vous en parler et puis la 5\u00e8me la 5\u00e8me aussi, mais disons, j'\u00e9tais plus j'\u00e9tais plus je sais pas pourquoi, mais j'\u00e9tais plut\u00f4t transport\u00e9 par la par la 6\u00e8me tr\u00e8s bien sur la cinqui\u00e8me, merci beaucoup, Valentin p\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:16:02) [86%] :\r\nOui alors l\u00e0 par rapport \u00e0 la 4\u00e8me qui vous je j'entendais une vraie Intelligence expressive, j'ai trouv\u00e9 la la 5\u00e8me plus froide analytique chose d'un peu verticale, manquant de d'\u00e9lan d'expressivit\u00e9, voire d'imagination, par contre j'ai appr\u00e9ci\u00e9 de l'enregistrement des percussions que je trouv\u00e9 tr\u00e8s clair qui souvent avait un rapport au piano assez bon oui justement ce ce cette difficult\u00e9 de trouver la place de la percussion qui \u00e0 la fois un petit peu fondu dans le piano, mais qui a quand m\u00eame tout \u00e0 fait son sa part elle d'accord et l\u00e0 voil\u00e0 c'est une version que j'ai trouv\u00e9 extr\u00eamement clair mais mais pas. \r\nDisons, pas tr\u00e8s int\u00e9ressante au niveau des options expressive, je comprends, je comprends, et puis la 6\u00e8me j'ai trouv\u00e9 au d\u00e9but qui avait connu une belle distance quelque chose qui \u00e9tait qui venaient d'ailleurs et comme si on oubliait un petit peu que c'\u00e9tait du piano, cette on sentait des les musiciens l\u00e0 qui qui jouait presque en symphonie stent, un petit peu plus comme pianiste, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas, donc il y a, il y a cette gravit\u00e9 c'est s\u00e9rieux cette tension contenue dans l'introduction que j'ai trouv\u00e9e belle la partie rapide aussi tr\u00e8s clair : il y a une vraie Intelligence de du texte, les id\u00e9es sont bien caract\u00e9ris\u00e9es, mais j'ai trouv\u00e9 par rapport \u00e0 la 4 que l\u00e0 aussi, c'\u00e9tait un peu analytique et froid par rapport \u00e0 ce que j'ai entendu pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:36) [84%] :\r\nD'accord, vous devriez enlever une version entre la 5\u00e8me et la 6\u00e8me, je vous voyez des arri\u00e8re- pens\u00e9es avant que je ne dise \u00e0 quel parti elles appartiennent ces versions vous enl\u00e8ve plut\u00f4t la 5\u00e8me quand m\u00eame plut\u00f4t la qui, je crois, d'Alberto aussi et vous Jean-Luc \u00e7a vous g\u00eanerait si l'accord dans la alors maintenant je vais vous dire qu'elles appartiennent la 5\u00e8me version on la doit au du duo de pianos hongrois suisse Ivo Haag Adrienne sauce du bien connu en Suisse qui joue depuis plus de fonds de 5 ans maintenant, j'imagine, Ivo \u00e0 Gabriel sauce avec Christian Hartmann et Andreas Berger \u00e0 la percussions et c'est un disque r\u00e9alis\u00e9 est paru en 2012 pour telle hausse avec le soutien de l'ADN, ce coin la vire Adrian Zaugg c'est Ivo Haag, que vous connaissez peut-\u00eatre Jean-Luc Darbellay je connais le connaissait bien, ces gens, et puis la 6\u00e8me version peut-\u00eatre que vous les connaissez aussi d'ailleurs c'est et vous Adalberto et vous en Valentin se sont Andras Schiff, le pianiste hongrois et Bruno canine au fil mais oui avec Zoltan arracheuse pardon pour, je ne pense pas que me prononce son doit \u00eatre vraiment merveilleuse rate chose et Zoltan Washi les percussionnistes pour ce disque r\u00e9alis\u00e9 donc avec Andras Schiff et Bruno en 1993 sorti en 1994 chez Decca donc Andras il fait pour Renault, pleine d'un bon cr\u00e9neau Camino 2 immenses musiciens et je vous propose donc au terme de ce 1er passage dans dix nous passer de 2 versions : je pense que je vais saluer sur le d\u00e9part, le duo de pianos Adrien Saussez Ivo Hague pour ce disque telles hausse 2012, ainsi peut-\u00eatre que les soeurs Lab\u00e8que Katia Lab\u00e8que Marielle Lab\u00e8que si j'en prends, si je me r\u00e9f\u00e8re aux nombres d'\u00e9toiles comme moyen mn\u00e9motechnique que je note sur Les Feuilles, c'est pas les vues la version carpe a recueilli le plus de veau \u00e9loge Katia et Marielle Lab\u00e8que Silvio Gavalda Jean-Pierre Drouet pour cette version m'en 1985 pour l'affirmer, EMI que nous laisserons de c\u00f4t\u00e9, donc, pour aborder le 2\u00e8me mouvement ce mouvement lent maintenant trop pour nous allons \u00e9couter dans son entier, il est un peu long mais c'est tellement beau dans les versions je donne mordre pr\u00e9c\u00e9dent Tiberghien Guy riches que which ferraillage Solti et chiffre que du beau monde, me semble -t-il, pour aborder ce 2\u00e8me mouvement que je vous propose l\u00e0 dans notre premi\u00e8re version. \r\nQuel extraordinaire po\u00e9sie que celle du lamento maintenant trop ou de 2\u00e8me, Mouvement de la Sonate pour 2 pianos et percussions de Bella Bart\u00f3k que nous \u00e9coutions ici dans disque en lice dans notre premi\u00e8re version, la version num\u00e9ro 2 de ce mouvement que nous \u00e9coutons en son entier, la voici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:33:26) [91%] :\r\nBien, vous allez me dire ce que vous pensez de ces 2 versions du 2\u00e8me, mouvement de la Sonate pour 2 pianos et de percussions Bart\u00f3k Disques en lice, Valentin Peiry, Jean-Luc Darbellay et vous Adalberto Riva Adalberto que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:33:39) [85%] :\r\nMoi, si je dois dans un mot, la 2\u00e8me tr\u00e8s bien, voil\u00e0, l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 l\u00e0, il a dans la 1\u00e8re tous les petites modifications de Tempo qui sont marqu\u00e9s dans la partition pour plus en non Toradji tarte au c'est rendre bateau c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e9vident non \u00e7a restait \u00e0 peu pr\u00e8s sur la m\u00eame ligne \u00e7a tra\u00eener un peu, si je peux me permettent d'accord c'\u00e9tait trouver ce que je trouve dommage parce que celle -l\u00e0, cette musique, c'est un peu c'est c'est la la la la la musique des nuits de Bart\u00f3k qu'on conna\u00eet dans dans la suite en plein air, par exemple on dans d'autres morceaux ben moi je trouvais que le 2\u00e8me \u00e9tait la 2\u00e8me version a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus vivante, il y avait une \u00e7a bougeait oui parce qu'il faut que \u00e7a reste statique, mais en m\u00eame temps et il faut, c'est de la musique qui vient pas d'ici, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient d'ailleurs et la partie par exemple filiale les timbales qui reprend le le th\u00e8me le le canton est papa, papa, papa, avec le la, le, la m\u00e9lodie au piano dans le 2\u00e8me d'un 2\u00e8me version j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a doit \u00eatre quelque chose qui, qui qui qui vient d'un presque dans une autrement donc \u00e9voqu\u00e9 de, de, de, une autre atmosph\u00e8re oui bien s\u00fbr c'est une atmosph\u00e8re incroyable hein oui oui oui, j'imagine, alors l\u00e0, c'est moi, je trouvais qu'elle dans le 2\u00e8me, version il y avait beaucoup plus de coh\u00e9rence et au monde et en m\u00eame temps beaucoup plus de souplesse, tr\u00e8s bien, c'est ce qui m'a moi m'a frapp\u00e9 tout de suite, donc voil\u00e0, je sais pas si parfait, ben on va continuer \u00e0 Valentin, par exemple, si pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:35:26) [86%] :\r\nPage cet avis, j'ai aussi pr\u00e9f\u00e9rer la 2\u00e8me oui, j'ai trouv\u00e9 quand m\u00eame des qualit\u00e9s \u00e0 la premi\u00e8re, je trouve que le d\u00e9but, il y a une une belle simplicit\u00e9, il y a quelque chose qui, qui est simple, c'est souvent ce qu'il faut faire, ne pas en faire trop, apr\u00e8s il y a ce passage avec ce motif qui arrivent \u00e0 temps, \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 le rat\u00e9, je trouve que ce motif, il faut absolument faire quelque chose, soit qu'il soit tr\u00e8s objectif soit lui donner un un phras\u00e9 particulier mais l\u00e0 c'\u00e9tait un peu maladroit, comme si, comme si on lui donnait pas vraiment d'identit\u00e9 \u00e0 ce motif, alors qu'il g\u00e9n\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment chose dans l'air dans le mouvement, oui, sinon j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait certains \u00e9quilibres qui \u00e9tait Ussy dans le dans la premi\u00e8re version, dans la premi\u00e8re version, donc des des plans sonores qui est qui, alors, est -ce que c'est l'ing\u00e9nieur du son est -ce que c'est 2 musiciens, par exemple, quand il est assez longue ronde Mezzo Forte qui forment un th\u00e8me dans la la mati\u00e8re sonore et j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 qu'il y avait quelque chose de de tout \u00e0 fait r\u00e9ussie mais dans l'ensemble, c'est pas une version qui a plus t\u00f4t fixe, d'accord, la version de je trouvais le d\u00e9but un peu plus verticale, ce qui n'est pas forc\u00e9ment une critique avait quelque chose un peu comment j'ai trouv\u00e9 oui et puis il y a quelque chose de cet or l\u00e0 dans ce mouvement, oui, parce que l\u00e0, c'\u00e9tait un peu rendu comme \u00e7a et puis les les le\u00e7ons du piano, un tableau l\u00e0 ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau son piano, elle a le le fameux motif je crois que le parti pris qui sont objectif commun un \u00e9l\u00e9ment presque un peu intellectuel de Bart\u00f3k qui qui construit, son \u00e9criture \u00e7a se d\u00e9fend tr\u00e8s bien, on est l\u00e0 dans une po\u00e9sie de l'\u00e9criture, il y a parfois de de rendent de pas trop en faire et de rendre l'\u00e9criture telle qu'elle est \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi une grande po\u00e9sie, n\u00e9anmoins, il y avait bien s\u00fbr un grand sens des couleurs et puis et puis dans le passage agit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:37:33) [86%] :\r\nL\u00e0 aussi, j'ai trouv\u00e9 qu'est qu'il y a l\u00e0 quelque chose d'un peu objectif pas vraiment dans l'Express, il vaut donc c'est des choix qui se d\u00e9fendent je ai trouvais belle mais je peux imaginer que son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une autre un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:37:43) [82%] :\r\nSensible, on va voir \u00e7a, on va \u00e9couter les 2 derniers je mais auparavant, on va demander \u00e0 Jean-Luc Darbellay, ce qui en prend sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:37:50) [86%] :\r\nMoi, je veux dire que au niveau de la composition, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s raffin\u00e9e, avec ses 2 caisses claires une avec le timbre, l'autre sans timbre, mais c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9aliser pour cela vraiment si c'\u00e9tait Couleurs ressortent la dans la premi\u00e8re version, tout \u00e0 la fin il y a encore une fois le Capitole tatati tata et le 4\u00e8me cas toll\u00e9 et sur le sur le drum side Rome avec timbres \u00e7a il a bien faire ressortir ta des choses comme \u00e7a, mais c'est vrai que dans la seconde version, les catholiques \u00e9taient beaucoup plus clair et c'est vrai que c'est quelque chose tr\u00e8s simple mais tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 r\u00e9aliser tactique et l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait vraiment c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:38:33) [86%] :\r\nC'est beau bien dessiner, je vois fascin\u00e9 par la par la partition par Jean-Luc oui oui c'est c'est extraordinaire avec avec rien du tout, il a de caisses claires au d\u00e9part et puis des symboles et puis du coup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:38:45) [88%] :\r\nC'est un d'une po\u00e9sie incroyable, mais il faut il faut il faut il faut vraiment au niveau du temps, il faut, il faut bien trouver la la la la belle sonorit\u00e9 ce qui ce qui me frappe toujours un petit peu, c'est que c'est tr\u00e8s difficile pour 2 pianistes vraiment jouer ensemble, on a souvent, l\u00e0 aussi, on a eu des petits flottements comme \u00e7a des arts p\u00e8se peu, mais il y a pas Darbellay je voudrais, c'est, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat mais \u00e7a fait aussi le charme, \u00e7a fait pas c\u00f4t\u00e9 oui \u00e7a fait partie de la chose des fois si c'est trop vertical, comme disait mon coll\u00e8gue oui Valentin c'est pas non plus c'est pas int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:39:23) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien \u00e0 qui appartient Elton cette version, vous les avez reconnus par rapport au 1er passage c'est un risque tr\u00e8s inutile que je vous conseille pas de prendre, \u00e0 moins que vous ne l'ayez vraiment reconnu, je ne vous tuera sur m\u00eame un peu je Jos\u00e9 d\u00e8s le 1er passage le pr\u00eat \u00e0 la premi\u00e8re version, qui vous a pas tant plus que \u00e7a, on la doit \u00e0 Muray parano\u00efa soeur Georg Solti David Cockerill Evelyne glaner 1987 pour CBS. et puis la 2\u00e8me version qui vous a plu davantage avec cette po\u00e9sie, si myst\u00e9rieuse, c'est celle d'Andras Schiff Bruno Camino Zoltan Rash et Zoltan voici les percussionnistes pour cet enregistrement, r\u00e9alis\u00e9 en 93 paru chez Decca en 1994 voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes d'un c\u00f4t\u00e9 Pair Ayache le de l'autre chiffre Camino la 3\u00e8me version de ce m\u00eame mouvement l'aiment aussi fascinant ce mouvement qu'on va donc entendre \u00e0 4 reprises : c'est notre petit luxe sur Espace dedans Disques en lice Jaur\u00e8s passe de ailleurs aussi, hein, bien s\u00fbr, c'est notre luxe, \u00e0 nous de prendre le temps pour les choses essentielles : la 3\u00e8me version donc la voici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:46:52) [88%] :\r\nLa 3\u00e8me version de ce 2\u00e8me mouvement de Silent au-del\u00e0 de Sonate de Bart\u00f3k a -t-elle ce surplus d'\u00e2me que vous d\u00e9sirez et enfin l'entr\u00e9e Peiry cette 3\u00e8me version je ne sais pas, je vous pose la question, juste apr\u00e8s avoir entendu la 4\u00e8me sera la derni\u00e8re version, la 4\u00e8me interpr\u00e9tation de cette, de ce 2\u00e8me mouvement de la Sonate de belles Abarth. \r\nVoil\u00e0 pour cette derni\u00e8re version de ce 2\u00e8me mouvement le mouvement m\u00e9dian de la Sonate pour 2 pianos et percussions de B\u00e9nabar peu versions 3 versions 4, j'attends les avis Jean-Luc Darbellay Adalberto Riva Valentin Paris Valentin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:54:11) [89%] :\r\nJe trouve qu'on a l\u00e0 2 versions qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s aux antipodes, le la premi\u00e8re les toutes de de clart\u00e9 d'Intelligence analytique, la premi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire la la 3\u00e8me oui on est d'accord, oui le rapport percussions, piano, je le trouve toujours assez ma\u00eetris\u00e9 c'est il y a aussi une ma\u00eetrise technique, un des ing\u00e9nieurs du son, mais avec \u00e0 mon sens, cette froideur qui appartient \u00e0 une lecture trop \u00e9minemment Textuel sans le l'imaginaire, l'imagination, alors que le je trouve la version 4 plus plus engag\u00e9e beaucoup plus intuitive, oui, il y a quelque chose de peut-\u00eatre moins, pensez donc qui vient, je je trouve quand il y a de la violence, c'est une vraie violence, c'est pas les muscles qui qui frappe mais \u00e7a, \u00e7a part des tripes, comme on dit, et il y a plus de libert\u00e9, donc probablement plus de libert\u00e9 vis-\u00e0-vis du texte, personnellement je ne le vois pas forc\u00e9ment comment un d\u00e9faut, c'est l'esprit avant la lettre, donc l\u00e0 j'avais l'impression, la version 4 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:55:24) [82%] :\r\nQu'elle \u00e9tait conduite comme une improvisation comme po\u00e8me, donc c'\u00e9tait quelque chose d'en fait qui trouvait une po\u00e9sie et une une une une coh\u00e9rence intuitive assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:55:35) [82%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien parfait, nous vous l'avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 3\u00e8me oui d'accord, merci Adalberto Riva. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:55:40) [86%] :\r\nOui, le, le fait d'accord avec ce commentaire : J'il y avait des belles choses dans la dans la version 3 mais je m', disons -le, \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'est pas, tandis que dans le dans dans dans le d\u00e9veloppement d'un A4, j'ai trouv\u00e9 ce rythme qui qui qui qui nous berce caissi\u00e8re renouvelle chaque fois ce qu'il est difficile de c'est c'est c'est un monde un peu, moi j'ai cette vision un peu hallucin\u00e9 de cette musique, donc c'est quelque chose de hypnotique c'est \u00e7a, donc il faut rester dans le rythme, mais au m\u00eame temps avoir cette libert\u00e9 qui est, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 voir m\u00eame des jeux, donc l\u00e0 je trouve qu'ils ont tr\u00e8s bien conduit sagesse c'est c'est quelque chose qu'on ne peut pas expliquer rationnellement je pense soir on le sent \u00e7a, on est cap captur\u00e9 captiv\u00e9 soit en soi il a soit il y a pas oui alors l\u00e0 il y avait et je trouve aussi au niveau de de du rapport piano, percussions, disons, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien et o\u00f9 au niveau de la conduite de l'imagination, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s riche, donc je entre les 2, oui je suis oui oui me fuite 30 roquettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:56:58) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est vrai que ce mouvement nous renseigne beaucoup sur le sentiment qu'mettent les musiciens, beaucoup plus que dans les 2 autres mouvements qui sont plus sauvage, plus brut peut-\u00eatre parfois aussi tr\u00e8s raffin\u00e9 bien s\u00fbr Jean-Luc le disait, vous le disiez tout \u00e7a un extr\u00eame raffinement aussi mais l\u00e0 vraiment dans cette expression des \u00e9motions, des sentiments, il y a c'est : c'est l\u00e0 qu'on entend, me semble -t-il, de quoi sont faits les musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:57:25) [91%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral dans les adagio c'est c'est souvent le cas, c'est la magie c'est \u00e7a, c'est pas la la ma\u00eetrise technique nous aide \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:57:33) [83%] :\r\nCouture aussi \u00e7a \u00e7a si je peux me permet, Jean-Louis Darbellay : que pensez -vous de ces 2 derni\u00e8res versions de de ce mouvement lent de cette aventure, oui, moi j'ai j'ai aim\u00e9 le d\u00e9but de la seconde parce que la seconde, c'est celle qu'on vient d'entendre, apparemment pris le patron de la 3\u00e8me oui, oui, de la 3\u00e8me oui, la 3\u00e8me place oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:57:51) [81%] :\r\nDu coup, il suit les indications que Bart\u00f3k donne pour le les symboles La\u00efdi oui ils essayent nouveau d'une stick Anzi extr\u00eame ethnique donc il dit exactement comment il faut faire le ces ces, ces petites notes apr\u00e8s il dit on nous adorons dessus donc sur le dos, ensuite on dit \u00eatre tout sauf Teddy il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:58:18) [89%] :\r\nIl dit exactement donc avec 3 instruments de rien du tout, il fait, il fait tout un monde en en \u00e9tant tr\u00e8s pr\u00e9cis et puis de r\u00e9aliser \u00e7a cette diablement difficile et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait les couleurs qui s'encha\u00eenaient comme \u00e7a avec le piano ensuite aussi dans la carte, j'ai beaucoup aim\u00e9 le chorale la la la et les les rondes et puis les blanche au milieu, quand tout \u00e0 coup les pianos se calme compl\u00e8tement et l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait magnifique, parce que c'est apr\u00e8s fureur apr\u00e8s ces explosions de revenir \u00e0 une un calme Daniel bien parler aux timbales oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:59:03) [88%] :\r\n\u00e7a, j'ai trouv\u00e9 magnifique, \u00e7a oui, moi j'ai j'ai trouv\u00e9 des qualit\u00e9s ou de oui bien s\u00fbr, version oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:59:08) [83%] :\r\nMais il y en a une, des D2 dans on va se passer pour les derniers mouvements, ce serait plut\u00f4t le 3\u00e8me, la 3\u00e8me version qui vous un portrait moins que la 4\u00e8me en tout cas c'est seul difficile c'est la pr\u00e9f\u00e9rence Beauvais Alberto d'Valentin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:59:20) [82%] :\r\nOui, oui, je peux c'est ce moment o\u00f9 l'on peut prendre, on peut prendre 3 pour non, on a pas vous savez quand vous leur il va \u00eatre 22 ans, non, non, vraiment pas, j'ai j'ai \u00e9videmment en tout cas je pense qu'on se passera de la premi\u00e8re des quatre versions et puis je je me plais \u00e0 vous demander ce regret commun avant tr\u00e8s bien s\u00fbr parce que dans la le 1er mouvement d'envisager la vie j'la bah oui, il y a chez Altis mais dans le mensonge, l'an maintenant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:59:47) [82%] :\r\nLe le 2\u00e8me, percussionniste, c'\u00e9tait donc pas Helbling Lanny je n'imagine avait vraiment enfin pianissimo un passage o\u00f9 il y a, il y a le le xylophone qui fait des petites notes comme \u00e7a dans l'aigu, oui, et il met et pianos et l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment pianissimo, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre une erreur de Bart\u00f3k il faut lui t\u00e9l\u00e9phoner de mettre piano, il aurait mieux fait de ma\u00eetre Nissim, il a jou\u00e9 comme \u00e7a, et moi j'\u00e7a j'beaucoup mais dans cette toute premi\u00e8re version. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:00:14) [87%] :\r\nC'est bien s\u00fbr \u00e0 regret qu'on va se passer de certains de 2 des 4 versions que les \u00e9coutions jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais c'est un petit peu la loi du genre, en tout cas de cet exercice de disques en lice, encore une fois, c'est pas pour distribuer des m\u00e9dailles, mais c'est bien pour essayer que vous me faisiez part que vous nous faisiez comprendre vous qui \u00e9coutez au lyc\u00e9e \u00e0 moi- m\u00eame les enjeux les plus intimes de cette partition, donc il n'est pas la question de faire un classement, mais quand m\u00eame on va devoir se passer de 2 des 4 versions : j'aimerais bien savoir, donc avant que je vous dise \u00e0 qui elles appartiennent ou \u00e0 moins que vous ne l'avant que vous ne le disiez si on se passe plut\u00f4t de la 3\u00e8me version de la 4\u00e8me, j'ai quand m\u00eame l'impression que vous pr\u00e9f\u00e9rez la 4\u00e8me \u00e0 la 3\u00e8me, tout en reconnaissant des d\u00e9fauts et des qualit\u00e9s \u00e0 la 3\u00e8me Jean-Luc, \u00e7a vous va aussi oui alors la 3\u00e8me action, elle appartient \u00e0 qui je vous le dis, elle appartient \u00e0 C\u00e9dric Tiberghien Fran\u00e7ois Fr\u00e9d\u00e9ric Guy les 2 pianistes fran\u00e7ais Colin Carrie et le percussionniste \u00c9cossais Sam Walton, le percussionniste anglais pour ce disque nouveau paru en 2017 chez Hyperion et dont on va se passer, \u00e0 regret, et puis la 4\u00e8me version la doit \u00e0 Martha Gehrig une D multiples Verseau marquera riche puisqu'elle a fait r\u00e9cemment celles avec Barenbo\u00efm il y a une autre avec Nelson Freire et celle -ci, c'est celle de Martin, de St\u00e9phane Kovacevich en 1977 St\u00e9phanie Bishop qu'au match avec avec Villiers Good soir d'et Michael de Roo un disque Philips, paru en 1977 et donc on va se passer d\u00e9sormais d'un c\u00f4t\u00e9, demeurait par ailleurs garde Chelsea David Koch il Evelyne Glenn il 1987 pour CBS, quand vous avez \u00e9crit votre cosmos s'le concerto pour Evelyne Denis Genk Darbellay voulu marquer beaucoup de d'indications extraordinairement pr\u00e9cises comme celles que vous lisez chez Bartolt caf\u00e9 c'est vrai Evelyne, qui donc, c'\u00e9tait une belle rencontre oui c'\u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:02:11) [72%] :\r\nC'\u00e9tait splendide, d'accord, elle, elle faisait tous tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment une immense parce que j'avais avec leur caisse marier parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:02:19) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, l'orchestre de chambre de Lausanne, donc on se passera de Per Ayache Celtic Orchies et puis on se passera h\u00e9las de Tiberghien Fran\u00e7ois Fr\u00e9d\u00e9ric Guy Kerry Walton pour ce disque Hyperion 2017, il nous reste de l'ordre pr\u00e9c\u00e9dent Andras Schiff Bruno Nino Zoltan rage et Zoltan vacille pour ce disque Decca par exemple de maintenant 93 et puis l'autre c\u00f4t\u00e9, alors Gehrig Kovacevich Swart et de roues pour aborder le quatri\u00e8me mouvement, je pense que vos sous, notre choix est assez bon, si mes souvenirs sont bons, quand j'ai pass\u00e9 de nombreuses heures \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission parce qu'on va les entendre maintenant donc, alors je ne sais pas, mais ce sont 2 enregistrements d'exception le 1er des 2 allegro non troppo le dernier mouvement de la Sonate pour 2 pianos et percussions de \u00e0 Bart\u00f3k, le voici. \r\nVoil\u00e0 pour la fin si extraordinaire de cette Sonate pour 2 pianos et percussions dans l'une des 2 versions : j'ai envie de vous proposer, si vous voulez parler tr\u00e8s peu Valentin Adalberto \u00e0 Jean-Luc, je peux aussi vous recevez une 3\u00e8me version l'une de celles qu'on a abandonn\u00e9, simplement on aura tr\u00e8s peu de temps pour en parler, tirer le bilan, que pensez -vous, on peut se contenter de ces 2 l\u00e0 o\u00f9 vous avons eu envie d'or rep\u00eacher une Valentin, moi je suis tr\u00e8s curieux de Solti, par ailleurs, mais c'est vrai, sortie ailleurs oui, s'il y a le temps, pourquoi s'y attendent une m\u00e8re alors vous verrez ce qui est d'y aller tr\u00e8s rapidement voici j'en fais un petit coup d'oeil \u00e0 \u00e7a change, et puis on va passer maintenant la version num\u00e9ro 2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (02:16:37) [89%] :\r\nOui, une autre mani\u00e8re de jouer, la fin de cette Sonate pour 2 pianos de percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k, c'\u00e9tait la 2\u00e8me mani\u00e8re, et non pas la seconde puisque vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'en \u00e9couter une 3\u00e8me, une 3\u00e8me mani\u00e8re derni\u00e8re allegro non troppo de \u00e0 Bart\u00f3k au d\u00e9triment du discours, mais la priorit\u00e9 s'musique si forte, la version num\u00e9ro 3 que voici. \r\nVoil\u00e0 pour cette 3\u00e8me version du 3\u00e8me, mouvement de cette Sonate pour 2 pianos du percussions de B\u00e9la Bart\u00f3k et nous voil\u00e0 bient\u00f4t arriver au terme de cette \u00e9mission, donc je vais vous demander de me dire : messieurs, ce que vous en pensez, et en m\u00eame temps de d\u00e9gager, quelle peut \u00eatre votre pr\u00e9f\u00e9rence, le tout de mani\u00e8re un peu concise, Valentin Peiry Adalberto Rivage Leuthard bolets Jean-Luc, je compte sur vous pour \u00eatre conscient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:23:57) [83%] :\r\nOui, et j'ai aim\u00e9 les 3 versants je dire oui, c'est bien normal, dans la derni\u00e8re la percussions c'est toujours important que la percussions ne soit pas en dehors des des pianos que qui est, qui est une initiative qui vient de l'aide des percute solistes et l\u00e0 j'ai eu l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:24:13) [84%] :\r\nQue c'\u00e9tait bien men\u00e9e, mais j'ai, j'ai beaucoup aime aussi la la premi\u00e8re version, c'\u00e9tait tr\u00e8s explosif le et puis \u00e7a va tr\u00e8s bien avec cette musique et je dois dire que ces ces remarquables oui j'ai un peu de, des probl\u00e8mes de d\u00e9partager vraiment les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:24:31) [89%] :\r\nOui, mais je vous le demande pas, je vous demande de d\u00e9gager un petit peu votre pr\u00e9f\u00e9rence, Jean-Luc Darbellay, vous l'avez tr\u00e8s bien fait, merci beaucoup Adalberto Riva, dites -moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:24:38) [88%] :\r\nMoi je trouve que dans la j'ai bon, j'ai beaucoup aim\u00e9 les 3 d'abord oui mais dans le 2\u00e8me, j'ai trouv\u00e9 cette id\u00e9e de danse ce qui qui devient astique vraiment c'est c'est et \u00e7a c'est quelque chose qui, \u00e7a fait vraiment un un tourbillon et dans les autres, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi bien mais un peu plus structur\u00e9 au contr\u00f4le, candidat dans le 2\u00e8me \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a explose pas depuis le d\u00e9but mai \u00e0 partir de, de, de, d'un certain moment on a l'impression d'une les l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 oui il y a m\u00eame le temps de certains sourire oui et pourtant c'\u00e9tait la Italie hyper complexe, vraiment \u00e7a passe avec une aisance c'est dans ce c'est le le pendant \u00e0 l'\u00e0 la gravit\u00e9 du premi\u00e8res mouvement c'est la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du final. \r\n\r\nLocuteur MS15 (02:25:30) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci Adalberto Riva Valentin p\u00e9riph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:25:32) [81%] :\r\nOui, alors pour moi, la version 1 et 2 c'est 2 choses, aux antipodes de nouveau l\u00e0 il revient tr\u00e8s vivante, avec la facilit\u00e9 la virtuosit\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s joueur, ce serait qui a guerrier, \u00e7a \u00e7a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:25:44) [70%] :\r\nAttendez, alors la 3 la premi\u00e8re version, Martha Gehrig St\u00e9phane Bishop comme Atget which mais les gouttes, soir de Michael de Rio 1957 Philips oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:25:53) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je trouve un peu dommage que le son soit pas tr\u00e8s beau, mais \u00e0 mon avis, mais \u00e7a la technique et puis ce jeu comme \u00e7a, je le trouve parfois un peu outr\u00e9, il y a quelque chose de caricatural qui \u00e0 mon avis et pas exactement le Style de la recherche est -ce dans ce mouvement de Bart\u00f3k, je pense qu'il est une esp\u00e8ce d'alchimie qui n'est pas si facile entre l'humour foisonnant et puis l'esp\u00e8ce de s\u00e9rieux de l'\u00e9criture, c'est quelque chose qui il s'agit de combiner dans la 2\u00e8me, tout est tr\u00e8s bien fait, il y a l\u00e0, alors l\u00e0 on a la jubilation de l'\u00e9criture pure, je trouve, on suit toutes les id\u00e9es, tout est extr\u00eamement fouill\u00e9, on comprend tout et on a une esp\u00e8ce de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 s\u00e9rieuse comme \u00e7a mais par contre, \u00e7a sort jamais du IV je trouve qu'il y a pas vraiment de folie l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:26:34) [79%] :\r\nAlors, ce serait celle de de Stiff Mendras chiffre Bruno au Zoltan Rachel Zoltan Washi 1993 Decca c'est toujours juste et donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:26:43) [87%] :\r\nJ'avoue que, pour moi, je pr\u00e9f\u00e8re la 3\u00e8me le mouvement rapide d'accord \u00e9tonnante, vous avez bien fait de la rep\u00each\u00e9 au dernier moment, voil\u00e0, prennent le temps, l\u00e0 on est \u00e0 la crois\u00e9e du penser l'intuitif et puis il y a, Solti, je trouve qu'on sent \u00e0 la fois son temp\u00e9rament hongrois et puis son son Intelligence de chefs qui qui donne \u00e0 la fois une en souffl\u00e9 mais coh\u00e9rence \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:27:05) [82%] :\r\nMurray par ailleurs Georg Solti regarde ch\u00e2tie David Koch, qu'il est, Evelyne Glen tr\u00e8s jeune 1987 pour CBS, je rappelle qu'Evelyne, vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu son nom m\u00eame si vous ne connaissez pas bien les sujets cette cette christianisme non entendants par atteinte de surdit\u00e9 oui elle structure Jean-Luc Darbellay puis York Chelsea oui je je me demandais en \u00e9coutant \u00e7a si moi on on vous en sachant qu'il s'agit, rajoute tout \u00e7a de la m\u00eame mani\u00e8re que j'entends gr\u00e2ce chiffre je, je vois bien l'avait l'authenticit\u00e9 hongrois \u00e7a mais en m\u00eame temps je crois que c'est ind\u00e9niable, enfin vous l'avez entendu aux seules oreilles oui oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (02:27:40) [79%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 en beaut\u00e9 burlesque charmant l\u00e0 donc, ce que j'ai trouv\u00e9 que dans cette version. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:27:45) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, parfait ben alors je suis bien content si elle vous a plu, \u00e7a m'attriste un peu pour Tiberghien Fran\u00e7ois Fr\u00e9d\u00e9ric Guy est une version tr\u00e8s r\u00e9cente, mais enfin voil\u00e0 ce sont comme \u00e7a, que vos pr\u00e9f\u00e9rences se sont peu \u00e0 peu dessin\u00e9 et ils ont eu 2 heures et demie pour le faire et en tout cas pour moi c'est un grand plaisir d'y assister, voire m\u00eame de l'est partag\u00e9 Valentin Paris Adalberto Riva merci Adalberto de cette belle id\u00e9e Vincent Gration et Jean-Luc Darbellay merci d'\u00eatre arriv\u00e9 au bout avec moi de cette Sonate pour 2 pianos et de percussions, vous avez le temps de sortir de ce Studio, \u00e0 cette heure -ci et nous \u00e9couter \u00e0 nouveau trois note la interpr\u00e9t\u00e9 par B\u00e9la Bart\u00f3k dites \u00e0 Bart\u00f3k Pastori Harry Backer et \u00c9douard troupe \u00e7a homme Thierry du 2\u00e8me, mouvement de laine t\u00f4t donc de Berlin Bart\u00f3k lui- m\u00eame B\u00e9la Bart\u00f3k interpr\u00e9tant sa propre oeuvre en ce novembre 1940 \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, les amis, merci, merci, merci, bonne soir\u00e9e \u00e9tait super. \r\nQuelques notes de B\u00e9la Bart\u00f3k par B\u00e9la Bart\u00f3k s'\u00e9tait leurs 140 pour conclure cette \u00e9dition de disques en lice j'aimerais encore une fois vous remercier Jean-Luc Darbellay Valentin Peiry Adalberto Riva ainsi que \u00e7a change pour sa r\u00e9alisation et puis s'appelle Watson, bien s\u00fbr, ainsi que Josette sous l'eau qui se d\u00e9pense sans compter de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse Jean-Marc Djian, m\u00eame s'il est occup\u00e9 r\u00e9agir Fran\u00e7oise Dunand Cirio c'est tout cette petite \u00e9quipe qui fait que disqueuse en lice peut avoir lieu, m\u00eame si que sur les c'est termin\u00e9 pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T20:59:00Z", "program": {"href": "/programs/723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "id": "723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "name": "Disques en lice"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Riva, Adalberto Maria", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Peiry, Valentin", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Darbellay, Jean-Luc", "role": "musicien, compositeur, compositeur, chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72360C2D-AD9C-421B-B427-D80D31F1727C", "internalArchiveId": "72360C2D-AD9C-421B-B427-D80D31F1727C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: en direct du 71e festival de Cannes", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Retour sur un week-end charg\u00e9 avec la pr\u00e9sentation du nouveau Jean-Luc Godard, \"Le livre d'image\", la conf\u00e9rence de presse par FaceTime du cin\u00e9aste rollois, et deux films r\u00e9alis\u00e9s par des femmes en comp\u00e9tition. Un sujet aborde \u00e9galement la forte pr\u00e9sence \u00e0 Cannes du Doha Film Institute, organisme qatari destin\u00e9 \u00e0 financer le cin\u00e9ma local et international. \r\nSa PDG, Fatma Al Remaihi, est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 769, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530680", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: en direct du 71e festival de Cannes / VER_2018-05-14T16:51:45_cinema-en-direct-du-71e-festival-de-cann", "Vertigo du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Retour sur un week-end charg\u00e9 avec la pr\u00e9sentation du nouveau Jean-Luc Godard, \"Le livre d\u02b9image\", la conf\u00e9rence de presse par FaceTime du cin\u00e9aste rollois, et deux films r\u00e9alis\u00e9s par des femmes en comp\u00e9tition. Un sujet aborde \u00e9galement la forte pr\u00e9sence \u00e0 Cannes du Doha Film Institute, organisme qatari destin\u00e9 \u00e0 financer le cin\u00e9ma local et international. \n\nSa PDG, Fatma Al Remaihi, est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-9530680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:38Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [96%] :\r\nIl se passe des choses du c\u00f4t\u00e9 de Cannes, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [78%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne qui vous une d\u00e9tecter Vertigo en Direct du festival de Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl Wolf, bonjour Philippe en Direct du 71\u00e8me festival de Cannes, la comp\u00e9tition bat son plein, le week- end a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 sur l'axe du Godard avec une attention port\u00e9e particuli\u00e8re sur les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [89%] :\r\nOui, on a commenc\u00e9 avec quand m\u00eame l'un des \u00e9v\u00e9nements les plus attendus de la comp\u00e9tition, la pr\u00e9sentation du nouveau film de Jean-Luc Godard Le Livre d'image, alors c'\u00e9tait pr\u00e8s d'une heure 30 en forme d'essais autour du monde arabe, de l'\u00e9tat de guerre comme loi du monde de l'importance des morts et de beaucoup de choses, un pur exercice de montage collage d'images et de sons tir\u00e9s essentiellement de peinture, de films de reportages t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pr\u00e9- existants et la voix de Godard qui accompagne le film va carr\u00e9ment anti- le spectateur du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, alors comme d'habitude, le livre d'image a \u00e9t\u00e9 accueilli tr\u00e8s froidement par les anti- Godard et comme un chef-d'oeuvre absolu par ses adorateurs, bref sans surprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [65%] :\r\nAlors, Camara, auteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:02) [72%] :\r\nDans la jacte de Kabila, c'\u00e9tait de No\u00ebl, prime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nUn extrait du livre d'images, de Jean-Luc Godard pr\u00e9sent\u00e9 donc vendredi en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes, on le rappelle, et puis, chose inhabituelle, le r\u00e9alisateur Renaud a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse via Fessenheim depuis sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un moment alors vraiment unique, samedi dernier, le visage de Godard, un cigare \u00e0 la bouche est apparu sur l'\u00e9cran dans t\u00e9l\u00e9phones portables en Direct donc depuis Cannes : \u00e9cran minuscule devant lequel les journalistes d\u00e9filaient pour s'adresser au ma\u00eetres Godard a r\u00e9pondu aux questions avec un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat plut\u00f4t humble pr\u00e9sent tr\u00e8s loin, vraiment de de l'image parfois arrogante qui colonisateur il y avait quelque chose \u00e0 la fois tr\u00e8s solennelle et tr\u00e8s amusant dans cet exercice \u00e9tait franchement magique et je vous propose d'\u00e9couter quelques extraits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [88%] :\r\nBonjour, Jean-Luc Godard bonjour \u00e7a fait tout dr\u00f4le de vous parler comme \u00e7a, je suis Olivier Ubertalli du magazine Le Point, bonjour, vous allez bien oui, \u00e7a va \u00e0 vengeur messieurs Godard ah je m'appelle Marie Chamberlain a Giornale v\u00e9rit\u00e9 de Moscou. \r\nUn fait divers, oui \u00e7a l'est n'Englische a amen\u00e9 \u00e0 Ayako chez Turpin mauvais place de peine, mais c'est terrible t\u00f4t ses imp\u00f4ts, tout ce qui est russe et au cette vente qui est parall\u00e8le et qui, par le parrain non, bon voil\u00e0, je crois que \u00e7a et parce que je commence je commence alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [94%] :\r\nJean-Luc Godard en conf\u00e9rence de presse via Fessenheim \u00e0 Cannes et puis ce samedi, le festival a accueilli une image tr\u00e8s symbolique avec la mont\u00e9e des marches de 82 femmes du cin\u00e9ma venu revendiquer la parit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 salariale 82 c'est le nombre de r\u00e9alisatrice qui ont \u00e9t\u00e9 en comp\u00e9tition cannoise depuis la cr\u00e9ation du festival en 1946 contre 1688 hommes, parmi elles, Kate Blanchett pr\u00e9sidente du jury cette ann\u00e9e et Agn\u00e8s Varda, elles ont lu un discours commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [92%] :\r\nLes femmes ne sont pas une minorit\u00e9 dans le monde et pourtant notre industrie dit le contraire, nous voulons que \u00e7a change, nous sommes actrice, productrice, r\u00e9alisatrice, sc\u00e9nariste, directrice de la photographie, agent artistique monte distributrices exportatrice, nous travaillons toute dans l'industrie du cin\u00e9ma, nous sommes solidaires des femmes dans toutes les industries. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [92%] :\r\nUne mont\u00e9e des marches historiques Rapha\u00ebl qui pr\u00e9c\u00e9dait la pr\u00e9sentation de 2 des 3 films r\u00e9alis\u00e9s par des femmes en comp\u00e9tition cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nOui, alors le 1er film projet\u00e9 se nomme les filles du soleil de la Fran\u00e7aise \u00c9va Husson c'est l'histoire d'une journaliste, incarn\u00e9e par Emmanuelle Bercot qui suit un bataillon de guerri\u00e8re kurdes en lutte contre l'\u00c9tat islamique Bataillon emmen\u00e9s par Golshifteh Farahani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [61%] :\r\n\u00e0 chez d'athl\u00e8te. \r\n5 Hauts-de-Seine Newcastle Cotten. \r\nQui devait \u00eatre a. \r\nM'ont montr\u00e9 comment la trace mais st\u00e9rile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [91%] :\r\nUn extrait des Filles du soleil, Rafa\u00ebl Wolf, vous avez vu le film en s\u00e9ance de presse a -t-il une chance de remporter une palme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [91%] :\r\nDisons que sur le papier il coche \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cases susceptibles de plaire au jury hier un casting majoritairement f\u00e9minin, une cin\u00e9aste \u00e9videmment et un propos f\u00e9ministe pour un drame guerrier en et ambitieux sauf que sur l'\u00e9cran mais le ratage est apparu d'autant plus ahurissant en tout cas pour une bonne partie de la presse f\u00e9minine et masculine assez constern\u00e9 par la lourdeur dans le film, incapables de traiter le coeur de son sujet sans tomber dans le m\u00e9lodrame \u00e9pais maintenant, sachant que le jury peut parfois se r\u00e9v\u00e9ler totalement \u00e0 l'oppos\u00e9 des go\u00fbts de la presse, on pourrait avoir une grosse surprise lors du palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [95%] :\r\nL'autre film r\u00e9alis\u00e9 par une femme, a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 en comp\u00e9tition, c'\u00e9tait ce dimanche heureux comme Lazzaro de l'Italienne Alice Rohrwacher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [76%] :\r\nBien, ben les parents sur un moment un autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [64%] :\r\n\u00e7a Alain pas Passard non le voir nous au poulet, tiens, la voil\u00e0, fallait la victime \u00e0 Bolton la la tonne de m\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [93%] :\r\nHeureux comme Lazzaro Rafa\u00ebl Wolf, que pensez -vous de ce film, comment a -t-il \u00e9t\u00e9 accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [91%] :\r\n\u00e9coutez plut\u00f4t bien \u00e0 vrai dire c'est une fable volontairement na\u00efve, port\u00e9 par un h\u00e9ros absolument fascinant, une sorte de de doux idiot qui fait tout ce que les autres lui demande de faire et donc passe le film \u00e0 se faire manipuler une sorte de de candidats que l'on d\u00e9couvre au d\u00e9but du r\u00e9cit avec d'autres paysans maintenu dans un \u00e9tat f\u00e9odal par une marquise qui les exploitent comme dessert tout \u00e7a dans un hameau italien \u00e0 l'\u00e9cart du monde et du temps et puis le film op\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s en milieu \u00e0 une ellipse vraiment brutal et il emm\u00e8ne son h\u00e9ros Lazzaro vers la ville, o\u00f9 il rejoint un groupe de marginaux qui survivent comme ils peuvent, il y a du Pasolini et du Ettore Scola dans cette parabole, parfois sublimes, parfois un peu trop appuy\u00e9 sur l'exploitation des hommes par les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [92%] :\r\nEt enfin, Rafa\u00ebl on parle aussi beaucoup du Qatar au festival de Cannes, avec la pr\u00e9sence de plus en plus affich\u00e9e du Doha Film Institute, un organisme cr\u00e9\u00e9 en 2010 destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la production de cin\u00e9ma local mais aussi internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [91%] :\r\nEt cette ann\u00e9e, 2 films en comp\u00e9tition cannoise ont profit\u00e9 des fonds du Doha Film Institute d'abord capharna\u00fcm de la Libanaise Nadine Labaki, je le rappelle est l\u00e0, elle a r\u00e9alis\u00e9 le film Caramel, qui je crois est le plus gros succ\u00e8s du cin\u00e9ma libanais et puis le poirier sauvage du Turc Nuri Bilge Ceylan, qui lui a d\u00e9croch\u00e9 la Palme d'or avec Winter Sleep, son film pr\u00e9c\u00e9dent, il y a aussi d'autres productions internationales qui ont \u00e9t\u00e9 soutenus par le pass\u00e9 par Doha dont Mustang, le client d'Asghar Farhadi ou encore Divine, cam\u00e9ra d'or \u00e0 Cannes en 2016, mais il n'y a pas qu'au Qatar, que le monde arabe s'ouvrent au cin\u00e9ma, dans les \u00c9mirats arabes unis, le Abou Dhabi film comique Sean cr\u00e9\u00e9e en 2009, a pour but principal d'attirer des tournages de superproductions hollywoodiennes comme Mission : Impossible 6 l'Arabie Saoudite a permis tout r\u00e9cemment l'ouverture de salles de cin\u00e9ma, alors qu'elles \u00e9taient interdites depuis pr\u00e8s de 40 ans, l'Arabie Saoudite, toujours, qui vient d'annoncer, durant le festival de Cannes, le lancement d'un large programme qui vise \u00e0 attirer les productions internationales dans le royaume mais aussi \u00e0 subventionner et \u00e0 d\u00e9velopper les cin\u00e9astes saoudiens, ajoutez \u00e0 cela au moins 3 festivals de cin\u00e9ma organis\u00e9 au Qatar \u00e0 Duba\u00ef et \u00e0 Abou Dhabi et vous comprendrez que le 7\u00e8me art est en pleine explosion dans le monde arabe, j'ai pu rencontrer \u00e0 Cannes, la PDG du Doha Film Institute Fatma Al Rai qui m'a d'embl\u00e9e expliqu\u00e9 dans quel but, avait \u00e9crit l'institut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [82%] :\r\nSa main qu'on Wastiaux oui le but principal \u00e9tait de tracer le chemin pour l'industrie du cin\u00e9ma au Qatar et de la soutenir, donc de nous premi\u00e8res \u00e9tait de soutenir les cin\u00e9mas de la r\u00e9gion et de raconter nos histoires au monde entier, \u00e0 la gorge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [86%] :\r\nEt alors quel type de de films vous int\u00e9resse, quel type de de films vous soutenez ou. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:51) [68%] :\r\nOui, toujours \u00e9t\u00e9 Find et ne veut vont 16 \u00e7a Tallent for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:55) [88%] :\r\nOn essaye de trouver les voies innovantes des jeunes talents, par exemple, notre programme de bourses et d\u00e9di\u00e9 au 1er et au 2\u00e8me, film la plupart de nos programmes se concentrent sur la formation, parce que l'industrie du cin\u00e9ma, une nouvelle au Qatar, donc nous cherchons \u00e0 encourager \u00e0 construire les comp\u00e9tences des fain\u00e9ants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:09) [75%] :\r\nAlba ou de scl\u00e9rose en cette affaire Michael Zames. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:12) [84%] :\r\nOn a un fond local destin\u00e9 uniquement r\u00e9alisateur qatari, puis il y a le ours destin\u00e9es aux projets r\u00e9gionaux et internationaux et les coproductions qui induisent des financements priv\u00e9s focalis\u00e9 sur des plus gros projet un peu partout dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [76%] :\r\nCap Project \u00e7a arrange. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [86%] :\r\nEst -ce qu'\u00e0 terme vous esp\u00e9rez que le le doigt finissent \u00e9tude devient une sorte de Label qui puisse garantir une certaine qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [64%] :\r\nOui, je connais non mais comment les braves laitier, les causes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:36) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, maintenant on est \u00e0 plus ou moins un Label de qualit\u00e9 parce que le film que nous avons choisi de soutenir ont voyag\u00e9 \u00e0 travers le monde lors des festivals importants, ils ont gagn\u00e9 des prix de San Juan, ouais 6th un homme si nous avions su films ici \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait ouais donc de en comp\u00e9tition notre soit serait autre reconnu comme un centre pour d\u00e9couvrir de nouveaux talents. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:52) [57%] :\r\nDix une clignote. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [91%] :\r\nOn a vu aussi qu'il existait en \u00e0 partir de 2009, une fondation du film aussi \u00e0 Abou Dhabi est que c'est une forme de concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:01) [81%] :\r\nPour vous, a \u00e9t\u00e9 je crois que nous travaillons sur diff\u00e9rents une strat\u00e9gie Abou Dhabi attire des productions plus gros Blockbuster, nous on travaille sur le projet. \r\nEt advenant dans basculer les 20 mais quand, quand ils sont tous nos passagers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:19) [94%] :\r\nOn a vu tout r\u00e9cemment que l'Arabie Saoudite s'ouvrait aux salles de cin\u00e9ma, les \u00c9mirats arabes unis et le Qatar s'ouvrent, depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la production et la fabrication des films comment est -ce que vous expliquez ce changement dans le monde arabe, par rapport au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:33) [73%] :\r\nStorytelling Ben mais tueur hasard \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:37) [92%] :\r\nRaconter des histoires, c'est dans notre nature en tant qu'arabe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps utilis\u00e9 le film comme vecteur pour raconter nos histoires, c'est une mani\u00e8re intelligente de toucher le plus de personnes possible donc d\u00e8s que quelque chose d\u00e9bute souvent dans cette industrie, c'est une bonne chose pour le monde aura t -on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:52) [59%] :\r\nMais, citant un titre cot\u00e9 une Ford arabe et Jane et ses Gauteng soldats Industry Aznavour pour jouer le variera tout c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:58) [87%] :\r\nOn est tr\u00e8s heureux de voir ces changements et au Qatar, par exemple, le Dow a fini Institute a \u00e9t\u00e9 soutenu par tout le monde, les individus, les entit\u00e9s et nos partenaires tout le mois, il croit \u00e0 notre mission que lui raconter nos histoires au reste de la plan\u00e8te et \u00e0 quel point il est important de racheter les bonnes histoires, de notre point de vue, pas celui de n'importe qui d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:14) [63%] :\r\nTout Al-Dara Ixtoc les femmes en refuse pacte notre forme loin la ce spectacle est lou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:19) [87%] :\r\nC'est moralement voyons de plus en plus de femmes et d'hommes sont engag\u00e9s, mais surtout des femmes, 60 pourcent des cin\u00e9astes ind\u00e9pendants au Qatar sont des farines, toutes les soci\u00e9t\u00e9s passe par des \u00e9volutions de ce \u00e7a le cin\u00e9ma pouvait \u00eatre per\u00e7u comme un \u00e9l\u00e9ment n\u00e9gatif humaine aujourd'hui la mieux compris par l'apoplexie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:33) [66%] :\r\nC'est une gangr\u00e8ne qui voil\u00e0 de Stan de mois et Cheslin minutes ne 22 standing, un lieu d'o\u00f9 il fait une sc\u00e8ne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:39) [90%] :\r\nEt important et de bien faire les choses ni au sein d'une communaut\u00e9 sp\u00e9cifique parce que chaque communaut\u00e9 diff\u00e9rente, vous avez pris au fil des ans les possibilit\u00e9s, les opportunit\u00e9s que nous pouvons trouver dans notre r\u00e9gion et on voit d\u00e9j\u00e0 les fruits de nos investissements. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:51) [78%] :\r\nOui, signe de la fraude s'enfin les zones Bassmann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:57) [79%] :\r\nExode Copenhague des listes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:06) [65%] :\r\nIl a Corse la Future oui de la c'est pas les femmes ce ressort N10 campent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:10) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, dans le futur : nous souhaitons voir aussi des films qatari dans les comp\u00e9titions des grands festivals, \u00e7a devrait arriver plus vite qu'on pense, car nous avons de talent incroyable Qatar dans tout, il attend les prochains projets. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:20) [77%] :\r\n\u00e7a ne pas tarder \u00e0 l'aide de One s looking \u00e0 haute c'est Western explorer Djukanovic o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 en lieu d'abus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:25) [90%] :\r\nQuand je vous ai dit au d\u00e9but, nous travaillons sur des projets locaux c'est parce mon cherchons instruire une vague de cin\u00e9aste pour le futur et nous pensons que ce que nous faisons et le meilleur moyen d'y arriver, Stabat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:34) [90%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, le Qatar investit notamment dans diff\u00e9rents domaines, l'art, les mus\u00e9es, l'architecture, le sport maintenant si le cin\u00e9ma est -ce que c'est un \u00e9l\u00e9ment plus ou c'est vraiment quelque chose \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:45) [67%] :\r\nEt puis, que de s'\u00eatre vous, peut-\u00eatre que la haine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:48) [89%] :\r\nJe pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s particulier, la communaut\u00e9 des cin\u00e9astes qatari est unique, ce sont des personnes tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s sophistiqu\u00e9s qui connaissent l'histoire du cin\u00e9ma, mais nous pouvons voir aussi l'\u00e9volution du Qatar dans son entier, comment la culture Centre lui dans tous les aspects de na\u00eetre, vivre c'est tr\u00e8s rafra\u00eechissant vent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:03) [75%] :\r\nVoil\u00e0 et ex- int\u00e9grer les refrains chez un gros tiss\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 Licata can be territoriales un exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:10) [89%] :\r\nJe crois que le Qatar peut \u00eatre pris comme un exemple de la fa\u00e7on dont les arts peuvent pr\u00e9lever une commodit\u00e9, changer de mentalit\u00e9 tous les coeurs, \u00e0 travers le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:17) [53%] :\r\nUn nous signe de celle men\u00e9e Allaman sous en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:20) [88%] :\r\nIl a vu, avec tous les mus\u00e9es et je vois aussi comme un endroit m\u00eame ils en font les gens qui sont en train de changer comment il consid\u00e8re davantage la \u00e7a fait partie de leur vie au quotidien, c'est fantastique de participer \u00e0 ce m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:30) [53%] :\r\n\u00e0 \u00e7a, plus d'aller sans retirer les soldats cette \u00e9quilibre after type. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [93%] :\r\nMerci Rafa\u00ebl Wolf on vous retrouve sur les antennes de la RTS, ainsi que sur le RTS culture Point CH pour suivre l'actualit\u00e9 du Festival de Cannes \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T16:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEA3710D-BF50-4873-AE09-3F232643A359", "internalArchiveId": "BEA3710D-BF50-4873-AE09-3F232643A359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: Toi, moi, nous est un autre", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Les 2 photographes Loan Nguyen et Virginie Otth m\u00e9langent leurs pratiques et leurs identit\u00e9s pour la premi\u00e8re fois dans une exposition troublante o\u00f9 ces chim\u00e8res drolatiques questionnent la notion d'identit\u00e9s multiples. \r\n\"Dupli-cata\" est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 l'Arsenic, \u00e0 Lausanne d\u00e8s le jeudi 17 mai. Le 26 mai, performance r\u00e9alis\u00e9e par les 2 photographes. Par Florence Grivel.", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530675", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: Toi, moi, nous est un autre / VER_2018-05-14T16:35:45_arts-visuels-toi-moi-nous-est-un-autre", "Vertigo du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les 2 photographes Loan Nguyen et Virginie Otth m\u00e9langent leurs pratiques et leurs identit\u00e9s pour la premi\u00e8re fois dans une exposition troublante o\u00f9 ces chim\u00e8res drolatiques questionnent la notion d\u02b9identit\u00e9s multiples. \n\"Dupli-cata\" est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 l'Arsenic, \u00e0 Lausanne d\u00e8s le jeudi 17 mai. Le 26 mai, performance r\u00e9alis\u00e9e par les 2 photographes. Par Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-9530675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:38Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLa photographie dans Vertigo mais la photographie au th\u00e9\u00e2tre puisque, d\u00e8s jeudi, le th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic propose 2 photographes de montrer leur travail en commun r\u00e9alis\u00e9 autour de la question abyssale on reparle contrat de Cousteau profondeur des profondeurs de la question abyssale de l'identit\u00e9 mais identit\u00e9s bassesse, enfin vraiment sans fin, mais heureusement, dans ce cas pas prise de t\u00eate plut\u00f4t joyeux, avec un zeste d'absurde tout \u00e0 fait bienvenue Loana une Guyenne Virginie de photographes, la jeune quarantaine, elles ont d\u00e9velopp\u00e9 chacune un travail tr\u00e8s distincts, apparemment l'une de l'autre et puis l\u00e0, je pense qu'ils ont suffisamment de maturit\u00e9 2 confiance pour se m\u00e9langer l'une \u00e0 l'autre, \u00e0 la fois dans une pratique commune mais aussi dans une recherche commune nourriture autour d'identit\u00e9s crois\u00e9es alors au fond : Toi, moi, nous n\u00f4tre 6 SIMR drolatiques, portrait de plantes vertes de voitures \u00e0 la verticale, bref, bienvenue dans cet univers qui ne se prend pas au s\u00e9rieux, alors comment on sentait l'arriv\u00e9e \u00e0 travailler ensemble tout apparemment les distinguer, on \u00e9coute Loan Nguyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nEh ben elles sont diff\u00e9rentes sur la peut-\u00eatre la traitement du sujet, moi j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur l'identit\u00e9 et le la migration les origines et puis Virginie plut\u00f4t sur la multiplicit\u00e9 du point de vue, les multiples regards qu'on peut avoir sur une personne sur un objet, mais on se dit quand m\u00eame risques Sion de multiples alors on a, on est parti sur la l'id\u00e9e de faire un truc sur la multiplicit\u00e9 de nos identit\u00e9s et des repr\u00e9sentations possible de nos identit\u00e9s mais c'\u00e9tait assez s\u00e9rieux au d\u00e9but et puis en commen\u00e7ant \u00e0 travailler, on s'est rendu compte qu'on on a fait des photos, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des photos de nous, c'\u00e9tait presque un peu par hasard, des photos ensemble \u00e0 2 d'un ou 2, \u00e7a veut dire de travailler de 2 personnes commune presque comme une seule de une esp\u00e8ce de d'hydre \u00e0 2 t\u00eates et qui se regardaient ensemble mais on est tomb\u00e9 tr\u00e8s vite donc, chose qu'on n'avait pas du tout pr\u00e9vue qui \u00e9tait de l'ordre, peut-\u00eatre un peu du grin\u00e7ant et un peu du grotesque, ce qui arrive, pas du tout dans notre travail personnel et \u00e7a nous a beaucoup plu, on a beaucoup ri aussi et en partant de cette impression assez agr\u00e9able puis assez lib\u00e8re enfin je pass\u00e9 assez joyeuse de travailler comme \u00e7a, on se dit : on va essayer de creuser un peu cette veine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les points communs qui relie les 2 photographes Virginie Tellenne Nguyen maintenant voyons voir ce que \u00e7a donne face aux images, notamment face \u00e0 ce double portrait qui d\u00e9clenche imm\u00e9diatement le sourire une gaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [86%] :\r\nUn pan de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a pourrait \u00eatre les Deschiens parce que ces 2 personnes assises parce que nous 2 assises une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, on \u00e9tait parti sur l'id\u00e9e de se mettre en train de se d\u00e9guiser en homme mais sans accentuer ce pas mis des moustaches s'est pas mis des bars mais juste \u00e7a, habill\u00e9e en homme de trouver notre on va dire et puis on a fait ces photos l\u00e0 en pensant qu'on a l'\u00e9l\u00e9ment apr\u00e8s pour faire des esp\u00e8ces de monstres et tout, puis on a on s'est donn\u00e9 des intentions de de allez, on fait un regard comme si un regard comme \u00e7a un regard un peu b\u00eate, un regard un peu m\u00e9prisant un regard un peu hautain et donc on voit un d'autoportraits en mot un autoportrait en bas, ces 2 images o\u00f9 on a l'air sur celle du Tour Limbert vraiment un peu b\u00eate, Malalai c'est assez d\u00e9sagr\u00e9able pour nous, a regard\u00e9 encore mais mais dr\u00f4le et sur celle dans dessus un peu \u00e0 la fois hautaine, mais un peu toujours dans la d\u00e9rision, je pense vraiment que cette id\u00e9e des 2 personnages des Deschiens quand le rideau se l\u00e8ve cette esp\u00e8ce de, de, de pr\u00e9sence \u00e0 la fois absurde et dr\u00f4le, et des fois un peu grin\u00e7ante, c'\u00e9tait moi, c'est une image qui me fait vraiment penser \u00e0 \u00e7a, parce qu'on peut dire, c'est que \u00e7a nous ressemble \u00e0 \u00e7a ne ressemble pas ce ne sorte d'autod\u00e9rision assez jouissif, je dois dire, et puis bon, pour moi, c'est les pp, comment est -ce que nous on peut devenir des et c'est possible, c'est possible, une phrase qui qui nous est souvent venu, donc on a fait le les les images, c'\u00e9tait moi, j'ai jamais venu une fois puis depuis \u00e7a me l\u00e2che pas, c'\u00e9tait je ne reconnais pas je me reconnais, je sais que c'est moi, c'est moi dans les images et en m\u00eame temps c'est pas moi, quand on a pr\u00e9sent\u00e9 en m\u00eame temps, c'\u00e9tait des esp\u00e8ces de, d'autres nous des autres d'identit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [85%] :\r\nVirginie et l'OM Nguyen l'Exposition duplicata d'avoir \u00e0 l'Arsenic de Lausanne d\u00e8s jeudi et jusqu'au 27 mai je notais, \u00e0 noter le 26 mai l'Exposition se terminera sur une performance o\u00f9 les 2 photographes muni d'un masque du piquant leur visage active leurs d'images d'un ballet qui promet en effet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T16:16:23Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D54C47C9-C992-4922-BF14-D09E47A17375", "internalArchiveId": "D54C47C9-C992-4922-BF14-D09E47A17375", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire de sexualit\u00e9s (1/5) : De l'Antiquit\u00e9 \u00e0 plus r\u00e9cemment", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "De l'Antiquit\u00e9. \u00e0 plus r\u00e9cemment\r\nCette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire des sexualit\u00e9s en compagnie de Sandra Boehringer, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg, Didier Lett, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 7 Denis Diderot et Sylvie Steinberg, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'EHESS.\r\nIl sera en outre question du coffret de 5 CD audio \"Histoire des sexualit\u00e9s\", \u00e9dit\u00e9 dans la Collection Fr\u00e9meaux & Associ\u00e9s et les Presses Universitaires de France, une collection produite par Claude Colombini Fr\u00e9meaux en collaboration avec Paul Garapon.\r\nDimanche 20 mai \u00e0 22h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"R\u00e9volutions sexuelles: le droit au plaisir\", un \u00e9pisode de la mini s\u00e9rie documentaire de Sylvain Desmille (France / 2018).\r\nPhoto: fresque repr\u00e9sentant un couple au lit, chambre 43 (Cubiculum) de la Casa del Centenario (IX 8,3), Pomp\u00e9i, 1er si\u00e8cle.\r\n\r\n* * Cette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire des sexualit\u00e9s en compagnie de Sandra Boehringer, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg, Didier Lett, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 7 et Sylvie Steinberg, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'EHESS.Il sera en outre question du coffret de 5 CD audio Histoire des sexualit\u00e9s, \u00e9dit\u00e9 dans la Collection Fr\u00e9meaux  Associ\u00e9s et les Presses Universitaires de France, une collection produite par Claude Colombini Fr\u00e9meaux en collaboration avec Paul Garapon.Dimanche 20 mai \u00e0 22h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir R\u00e9volutions sexuelles: le droit au plaisir, un \u00e9pisode de la mini s\u00e9rie documentaire de Sylvain Desmille (France / 2018).Photo: fresque repr\u00e9sentant un couple au lit, chambre 43 (Cubiculum) de la Casa del Centenario (IX 8,3), Pomp\u00e9i, 1er si\u00e8cle.", "durationSec": 1822, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530616", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 14.05.2018", "Histoire de sexualit\u00e9s (1/5)  / HV_2018-05-14T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 14.05.2018", "Histoire de sexualit\u00e9s (1/5)  / HV_2018-05-14T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["De l'Antiquit\u00e9\u2026 \u00e0 plus r\u00e9cemment\n\nCette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire des sexualit\u00e9s en compagnie de Sandra Boehringer, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg, Didier Lett, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 7 Denis Diderot et Sylvie Steinberg, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'EHESS.\nIl sera en outre question du coffret de 5 CD audio \"Histoire des sexualit\u00e9s\", \u00e9dit\u00e9 dans la Collection Fr\u00e9meaux & Associ\u00e9s et les Presses Universitaires de France, une collection produite par Claude Colombini Fr\u00e9meaux en collaboration avec Paul Garapon.\nDimanche 20 mai \u00e0 22h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"R\u00e9volutions sexuelles: le droit au plaisir\", un \u00e9pisode de la mini s\u00e9rie documentaire de Sylvain Desmille (France / 2018).\n\nPhoto: fresque repr\u00e9sentant un couple au lit, chambre 43 (Cubiculum) de la Casa del Centenario (IX 8,3), Pomp\u00e9i, 1er si\u00e8cle.", "De l'Antiquit\u00e9\u2026 \u00e0 plus r\u00e9cemment\n\nCette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire des sexualit\u00e9s en compagnie de Sandra Boehringer, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg, Didier Lett, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 7 Denis Diderot et Sylvie Steinberg, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'EHESS.\nIl sera en outre question du coffret de 5 CD audio \"Histoire des sexualit\u00e9s\", \u00e9dit\u00e9 dans la Collection Fr\u00e9meaux & Associ\u00e9s et les Presses Universitaires de France, une collection produite par Claude Colombini Fr\u00e9meaux en collaboration avec Paul Garapon.\nDimanche 20 mai \u00e0 22h40 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"R\u00e9volutions sexuelles: le droit au plaisir\", un \u00e9pisode de la mini s\u00e9rie documentaire de Sylvain Desmille (France / 2018).\n\nPhoto: fresque repr\u00e9sentant un couple au lit, chambre 43 (Cubiculum) de la Casa del Centenario (IX 8,3), Pomp\u00e9i, 1er si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-9530617", "ece-9530616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:32:01Z", "speechToTexts": ["15.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHistoire vivante vous parle aussi de sexualit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 plus r\u00e9cemment c'est pour tout de suite sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [82%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Peeters vous propose histoire vive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:14) [92%] :\r\nCette semaine, histoire de sexualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [84%] :\r\nActeur ch\u00e9ri, il est grand temps petit apr\u00e8s de combattre l'art de copuler, de l'Antiquit\u00e9, plus r\u00e9cemment, avec mon \u00e9lan de l'histoire ancienne, conjugu\u00e9 au pluriel on compte que il y a quand m\u00eame toujours finalement des de morale d'interdits, tout \u00e7a, \u00e7a vient de tr\u00e8s loin, fond\u00e9e dans des mondes d'avant, la sexualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans un monde o\u00f9 la sexualit\u00e9 n'est pas identitaire qu'est -ce qui ferait plaisir, je ne les puisque celui -ci vient juste de d\u00e9barquer le mariage au moins une qualit\u00e9, c'est d'emp\u00eacher les poux d'\u00eatre d\u00e9vor\u00e9 par la concupiscence, une fois celle -ci \u00e7a viendra naturellement mais rien \u00e9crit quelques aujourd'hui vous dire je br\u00fble tout dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [81%] :\r\nNanti de belles surtout ENA que les Jeux il y a un cette triche Bien caresse comme ferait un homme vous vivez ensemble et il se passe, je ne sais quoi entre vous tu rougis, qu'en est -il, cela est -il vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [87%] :\r\nIl y a du vrai, j'en suis toute confuse, c'est monstrueux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [79%] :\r\nQu'esp\u00e8re CRS que veut -elle que faites -vous ensemble d'une m\u00eame poids autrement je me dirais tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [92%] :\r\nJ'\u00e9tais plus que personne, mais j'ai honte de le dire, cette femme Aline Godin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [87%] :\r\nTu veux dire sans doute que ces quelques tribuns d'comme il y en a beaucoup en cette \u00eele qui n'aime pas les hommes qui font le fils d'hommes avec les femmes, c'est quelque chose de semblable compte moi comment elle te d\u00e9clare \u00e0 sa passion : ce que tu lui r\u00e9pondit et tout ce qui s'ensuivit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [86%] :\r\nElle avait organis\u00e9 une partie avec des menaces de Corinthe femmes riches ayant les m\u00eames habitudes et elle m'envoyait chercher comme une musicienne pour chanter et jouer de la sitar pendant l'Euro. \r\nQuand j'ai fini de chanter et que c'\u00e9tait l'heure de se coucher, mais qui, avec sa compagne avait bien des n\u00e9glig\u00e9s. \r\nLes nerfs, il va faire bon dormir suite couchera entre nous 2 qui l'a fait apr\u00e8s embrasser comme des hommes non seulement en appliquant les l\u00e8vres on entrouvre la bouche pressant le sein des menaces m\u00eame mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:02) [79%] :\r\nMaintenant des baisers pour moi j'ai une vraie il voulait en venir enfin mais tout en fureur \u00e0 sa chevelure postiche parfaitement ajust\u00e9e et se montrait toute nue la t\u00eate ras\u00e9e comme un athl\u00e8te, ce qui a encore ma surprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [79%] :\r\nAlors, mais j'ai la prenant la parole, du jamais vu plus beau gar\u00e7on, je ne voudrais l\u00e0 des gar\u00e7ons, mais m\u00eame en face pour Intel, je ne m'appelle pas la neige, elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [81%] :\r\nEt j'ai depuis longtemps des menaces elle est ma femme je me pris arrivera ce discours, il lui dit : tu nous a tromp\u00e9 si longtemps \u00e9tant m\u00eame les passants pour femmes comme Achille parmi les filles sous ses habits de pourpre mais alors tu as tout ce qu'un homme et puis conduit en mairie, avec des menaces. \r\nNon, telle, je n'ai pas tout ce qu'il faut, mais je n'en ai pas besoin et si tu veux, tu verras qu'il ne manquerait pour satisfaire \u00e0 l'tu samedi hermaphrodite litige et tu ressembles \u00e0 Sedan tandis qu'ils ont les 2 sexes de ne rien j'\u00e9tais je j'ignorais ce qu'il en \u00e9tait non, r\u00e9pondit : je suis vraiment un homme s'est repris je c'\u00e9tait quand b\u00e9otien Nice mais inodore et joueuse de fl\u00fbte qui me disaient les histoires de son pays qu'il y a eu jadis un illustre de vin du nombre de Tir\u00e9sias changer de femme, un homme sans doute ce qu'il t'es arriv\u00e9 quelque chose de pareil, non, mais je suis venu au monde comme vous toutes, mais j'ai les go\u00fbts et les d\u00e9sirs d'un homme et ses d\u00e9sirs de suffit, laisse -moi faire Line c'est une \u00e2me croit et tu verras que je suis vraiment un homme j'ai ce dont il a besoin pour persuader, alors on est en affaires et tu verras j'ai c\u00e9d\u00e9 Flammarion, elle me ferait d'ailleurs un collier une repas d'un fort beau tissu je n'ai pris dans mes bras, quand m\u00eame, elle me embrass\u00e9 et il m'a paru le plus vif plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [87%] :\r\nMais que Fidel est commun, car c'est l\u00e0 ce qu'il faudrait me dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:42) [91%] :\r\nDemande pas davantage, ce n'est pas bon et par V\u00e9nus, je n'en dirai rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [83%] :\r\nLucien de Somoza Dialogues des courtisanes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [95%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors, je m'appelle Sandra Boehringer et j'enseigne l'histoire ancienne \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg et je travaille plus particuli\u00e8rement sur les questions de genre et de sexualit\u00e9 dans l'Antiquit\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur, sur la question de l'homosexualit\u00e9 f\u00e9minine dans l'Antiquit\u00e9 et \u00e7a m'avait beaucoup int\u00e9ress\u00e9e, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 parce que c'est un aspect de la sexualit\u00e9 antique qui qui \u00e9tait pas encore \u00e9tudi\u00e9, il s'av\u00e8re que dans les ann\u00e9es 2000, on a trouv\u00e9 de papyrus in\u00e9dit de Sapho, donc \u00e7a veut dire que non seulement la recherche avance avec des outils nouveaux que sont ceux du genre et sur la r\u00e9flexion sur la sexualit\u00e9 \u00e9galement lorsqu'on a de nouveaux documents qui peuvent confirmer ou infirmer telle ou telle hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [86%] :\r\nEt en l'esp\u00e8ce, ces documents de Sappho ont -ils plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 dans votre sens, avez -vous doubler la mise, en terme de chance ou ou infirmer ou \u00e0 confirmer sa grossesse a confirm\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [89%] :\r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur sur le mot sexy et f\u00e9minine, il a fallu \u00e9videmment travailler sur ce qui \u00e9tait la sexualit\u00e9 dans l'Antiquit\u00e9 la place des femmes etc mais travailler aussi sur sur les notions et les cat\u00e9gories indig\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire les les cat\u00e9gories propres aux Grecs et j'ai travaill\u00e9 sur la question de h\u00e9ros ce ce que signifie h\u00e9ros pour les Grecs, qui est une notion qui ne peut \u00eatre traduite ni par sexualit\u00e9s ni par amour ni par passion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [79%] :\r\nH\u00e9ros ce \u00e0 ce moment l\u00e0 c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [89%] :\r\nPour les anciens, c'est davantage rattach\u00e9 au chant des divinit\u00e9s ou en tout cas quelque chose d'assez inexplicable qui est davantage une force qui met en mouvement les individus plus qu'un sentiment \u00e9prouv\u00e9 et donc, en tout cas pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question sur sa faim, ce qui m'avait int\u00e9ress\u00e9 dans la question des grosses c'est de d'\u00e9tudier les personnes qui \u00e9taient mus par cet \u00e9lan et pour quelle personne elle ressentait cette s'attelle en globalement \u00e0 l'\u00e9poque archa\u00efque, c'est-\u00e0-dire autour du VIIe, VIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, on se rend compte que \u00e7a peut \u00eatre des hommes et des femmes pour des hommes et des femmes, et ce qui compte finalement, c'est pas tant l'objet le sexe de la personne d\u00e9sir\u00e9e que l'\u00e9paisseur o\u00f9 l\u00e0 l'importance ou l'intensit\u00e9 de l'\u00e9motion que qui ressenti une \u00e9motion qui est plus d'ailleurs physique que psychique et finalement les papyrus de \u00e7a, faut qu'on a trouv\u00e9 r\u00e9cemment, en 2004 et en 2014 et bien confirme cette cette dimension non genre et de l'\u00e9lan \u00e9rotique, c'est-\u00e0-dire que on voit dans les vers de Sappho finalement une une focalisation sur ce que ressent la personne amoureuse, alors il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que, m\u00eame si parfois dans les traductions, on a tendance \u00e0 \u00e0 part insist\u00e9 sur le f\u00e9minin, il faut quand m\u00eame dire que c'est une personne qui dit je au f\u00e9minin dans les points de sa Sapho et qui dans la majorit\u00e9 des cas ressemble un \u00e9lan \u00e9rotique pour une personne de sexe f\u00e9minin donc c'est clairement un amour dit actuellement sa physique mais ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est que dans l'expression de cet \u00e9lan \u00e9rotique, il y a rien de sp\u00e9cifiquement homosexuel ou h\u00e9t\u00e9rosexuel, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9cents po\u00e8mes de \u00e7a, faut qu'on a trouv\u00e9 montre que finalement, parfois m\u00eame le genre de la personne aim\u00e9e dispara\u00eet sous des formes qu'on dit, et puis, c'est-\u00e0-dire qui peuvent \u00eatre masculin ou f\u00e9minin, et finalement l'amour en tant que telle, moi j'ai parl\u00e9 de relations amoureuses, parce que j'ai \u00e7a, c'est quelque chose en tout cas on reconna\u00eet des choses qui nous nous rappelle davantage la question de de l'amour dans d'autres textes, c'est beaucoup plus \u00e9rotique au sens contemporain du terme et si on parle finalement d'amour au sens contemporain quand par exemple on veut d\u00e9crire la relation, prenons un cas classique d'un homme et d'une femme qui s'qui se marient, il lui est cens\u00e9 avoir un lien, un lien d'amour et aussi un lien \u00e9rotique, h\u00e9 bien, si on regarde la fa\u00e7on dont les Grecs eux- m\u00eames les Romains con\u00e7oivent le mariage, c'est avant tout une relation de fili\u00e8res, le terme grec ses filles \u00e0, c'est-\u00e0-dire une relation de \u00e0 la fois de compl\u00e9mentarit\u00e9 de Concorde, d'entente, il peut y avoir de l'\u00e9rotisme, mais c'est pas quelque chose qui est valoris\u00e9 et c'est finalement ce que nous on appellerait plus Amiti\u00e9 quand on traduit il y a que Ayrault ou que amour passionnel entre les \u00e9poux, \u00e7a peut exister, mais c'est pas l'id\u00e9al du couple du couple antique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:06) [85%] :\r\nIl y a -t-il de la notion -l\u00e0 de perp\u00e9tuation entamer une perp\u00e9tuation une continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [88%] :\r\nOui, oui \u00e7a dans la conception de la famille antique, c'est \u00e9vident que ce qui compte, c'est \u00e0 la fois la transmission d'une, il s'agit de faire des enfants l\u00e9gitimes l\u00e9gitime, c'est au sens de d'enfants qui vont pouvoir va avoir le statut de leurs parents, c'est-\u00e0-dire le statut d'individus libres et citoyen alors c'est compliqu\u00e9 aussi parce que nous quand on dit famille c'est une cat\u00e9gorie contemporaine en gros on d\u00e9signe par le terme de famille toutes toutes un gros une communaut\u00e9 d'individus qui habitent ensemble qui sont en g\u00e9n\u00e9ral pas forc\u00e9ment mari\u00e9 mais en tout cas un couple, que ce soit, 2 hommes, 2 femmes, ou un homme et une femme et les enfants, la famille nucl\u00e9aire pour les anciens finalement la notion m\u00eame de de familles \u00e9tait l'argile \u00e0 la totalit\u00e9 des esclaves du terrain, etc, et, de notre point de vue, on pourrait consid\u00e9rer que certains types d'esclaves peuvent avoir une famille par exemple Cr\u00e8te il y a des types d'esclaves attachaient une territoire qui ont une famille, mais du point de vue grec du point de vue antique, les familles qui transmettent la 10\u00e8me la l\u00e9gitimit\u00e9, donc les familles pour ceux qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des familles, des familles plus court pour parler en termes grecs, h\u00e9 bien ce sont des familles qui sont capables de transmettre la citoyennet\u00e9, donc quand on parle de l\u00e9gitime, c'est pas enfants reconnus ou enfants non reconnu par le p\u00e8re, c'est capable de voil\u00e0, de devenir citoyen donc finalement toute dimension d'\u00e9rotisme Sexualit\u00e9 a disparu de l'affaire, l'\u00e9poux peut avoir des concubines ou des amants \u00e0 l'ext\u00e9rieur du couple, ce qui n'est pas le cas de l'\u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:52) [91%] :\r\nSandra Boehringer je voudrais rebondir sur ce que vous venez de dire \u00e0 l'instant peut-\u00eatre trouver l'articulation dans quelle mesure dans l'archive : il faudra lire entre les lignes et notamment faire appara\u00eetre, faire \u00e9merger l'implicite est -ce que dans les archives et quel type d'archives, on arrive \u00e0 trouver ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [90%] :\r\nIl y a 2, disons qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments m\u00e9thodes tr\u00e8s important qu'on travaille avec l'Antiquit\u00e9 c'est que bah, de toute fa\u00e7on on est d\u00e9pendant des sources qui nous sont parvenues, donc pour certaines p\u00e9riodes, on n'a pas beaucoup d'autres p\u00e9riodes, on a beaucoup, mais qui ne sont qu'un certain type de source, c'est comme si de nos jours on avait que les journaux pour comprendre l'amour et la sexualit\u00e9 contemporaine ou comme si on avait que les journaux intimes pour l'Antiquit\u00e9, parfois on n'a qu'un type de discours donc, d\u00e9j\u00e0, il faut avoir hommage la il faut pouvoir d\u00e9j\u00e0 conna\u00eetre les pratiques discursive, voir comment elle fonctionne, pour ensuite pouvoir essayer de d\u00e9crypter Houda prendre des choses sur les les repr\u00e9sentations et sur les pratiques des anciens, donc c'est la premi\u00e8re chose et l'autre \u00e9l\u00e9ment de m\u00e9thode, \u00e7a me semble important parler Michel Foucault et son travail sur la sexualit\u00e9 contemporaine, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agit, d\u00e9finir aussi la question qu'on pose pour avoir conscience de \u00e7a, de son caract\u00e8re contemporain afin donc d'\u00e9viter d'imposer des cat\u00e9gories anachronique \u00e0 l'Antiquit\u00e9 et ce qui est int\u00e9ressant avec les travaux de de Michel Foucault, c'est qu'il a quand m\u00eame montr\u00e9 comment le dispositif de sexualit\u00e9s dans lequel on vit aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire un dispositif o\u00f9 nos pratiques sexuelles, notre fa\u00e7on de vivre une vie ou conjugale ou amoureux ou \u00e9rotique dit quelque chose de nouveau et pris dans une d\u00e9finition nous-m\u00eames, h\u00e9 bien dans l'Antiquit\u00e9, d'apr\u00e8s Michel Foucault et d'autres chercheurs am\u00e9ricains en particulier, on est dans des mondes d'avant, la sexualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, on est dans, dans, dans un monde o\u00f9 la sexualit\u00e9 n'est pas identitaire, c'est-\u00e0-dire que par exemple le sexe de la personne aim\u00e9e, qu'on aime ne dit pas quelque chose de notre identit\u00e9 profonde donc d\u00e9j\u00e0 quand on on fait cette d\u00e9marche \u00e0 la fois philologique et historique sur les sources et \u00e0 la fois anthropologique sur la question pos\u00e9e au pass\u00e9 \u00e7a permet d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9viter certaines formes d'anachronisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:54) [69%] :\r\nJe me ce qu'il y a une petite car c'est juste, il y a \u00e0 la trame jamais la normale anglais dans vaste et quand vois ce qu'elle le toutefois le grand gagnant qui a couru en Afrique sont fils un peu meilleure, m\u00eame les gens y avoir un sifflement acad\u00e9mique de juillet, monsieur Lang, c'est vrai qu'on tremble tout enti\u00e8re poss\u00e9der et dans la terreur des je suis ouverte de col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [90%] :\r\nPour les sources qui ne sont venus sur l'Antiquit\u00e9, je voulais vous donner juste quelques exemples en mati\u00e8re de type de pratique discursive pour l'\u00e9poque archa\u00efque, on a essentiellement des po\u00e8mes, Sapho, elle sait donc qu'il s'agit aussi de d\u00e9crypter, sachant que ce sont des fictions, mise en sc\u00e8ne pour l'\u00e9poque classique pour essayer de savoir quelles \u00e9taient les relations \u00e9rotiques entre les individus, comment se passe et ce que nous nous appelons sexualit\u00e9s, h\u00e9 bien on a beaucoup beaucoup de de textes de proc\u00e8s donc de discours d'orateurs lors des proc\u00e8s parfois assez assez loufoque ou telle individu va demander Al\u00e9sia de lui \u00e9crire son son discours lors d'un proc\u00e8s parce qu'il porte plainte contre un Simon qui lui a jet\u00e9 des pierres \u00e0 la figure parce qu'ils se disputaient l'amour ou du moins la la fr\u00e9quentation d'un jeune gar\u00e7on venant plate et \u00e9volutif de source, voyez, il y a diff\u00e9rents diff\u00e9rentes fa\u00e7ons d'essayer d'approcher la la r\u00e9alit\u00e9 grecque, il y a une autre source qui me semblent tr\u00e8s int\u00e9ressantes les sables du d\u00e9sert \u00e9gyptien nous nous ont livr\u00e9 des des papyrus des contrats de mariage o\u00f9 il y a une sorte d'arrangement entre les familles lorsque Monsieur X, \u00e9pouse Madame Y, on voit clairement que c'est une d\u00e9cision familiale, donc c'est pas la rencontre de 2 individus qui s'aiment d'amour, de nos jours, il est pr\u00e9cis\u00e9 que l'\u00e9pouse de devra pas faire du tort \u00e0 son \u00e9poux, l'\u00e9pouse ne devra pas faire du tort \u00e0 son \u00e9pouse et que les poules ne devra pas amener de l'ext\u00e9rieur une concubine dans le foyer o\u00f9 un jeune gar\u00e7on donc ce qui est int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire qu'il peut fr\u00e9quenter la concubine ou le pas, c'est le terme qui appara\u00eet dans le papyrus, le jeune gar\u00e7on \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la famille et ce qui pose probl\u00e8me dans le fait que l'\u00e9poux fr\u00e9quente, quelqu'un d'autre, ce qu'il d\u00e9pense l'argent du foyer, donc 2 dans une question \u00e9conomique, du grec cause justement aller l'\u00e9norme ou les usages de la famille qui sont davantage focalis\u00e9s sur un bon fonctionnement \u00e9conomique et pas sur des questions de fid\u00e9lit\u00e9 amoureuse, comme on l'entendrait o\u00f9 l'attendrait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:08) [91%] :\r\nAlors ce qu'on entend \u00e9videmment Sandra Boehringer, en vous \u00e9coutant et c'est tout \u00e0 fait captivant, c'est d'arriver \u00e0 extraire des notions qui se sont greff\u00e9s paraissent dessus comme des strates et notamment celle de la morale, une certaine moralit\u00e9 des moeurs cela dit est -ce qu'on a affaire \u00e0 la pr\u00e9sence d'autre morale que les morales plus contemporaine et il y a -t-il des morale antique dans le domaine des sexualit\u00e9s des des mariages et autres et quelle sera -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:40) [90%] :\r\nDisons qu'il y a plusieurs choses en qui entrent en ligne de compte pour, tr\u00e8s souvent, on se rend compte dans l'Antiquit\u00e9, qu'il y a une sorte de morale politique, c'est-\u00e0-dire que politique, politique au sens de police la cit\u00e9, ce qui fait, ce qui fait du lien entre les individus et ce qui permet \u00e0 une communaut\u00e9 d'exister, et finalement plus la Ecosse, la famille est stable, sans conflit plus la cit\u00e9 fonctionne tourne etc finalement l'objectif ou l'id\u00e9ologie citoyenne, du moins dans la cit\u00e9, les cit\u00e9s grecques c'est voil\u00e0 un bon fonctionnement de de cette police au point o\u00f9 finalement dans les sources qui nous sont parvenues, lorsqu'on parle des familles, on ne parle que des individus libres, ce qui fait que lorsqu'on est historien, il faut quand m\u00eame \u00eatre assez attentifs, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi en Gr\u00e8ce des m\u00e9t\u00e8ques il en effet enfin mention il y a aussi les esclaves il y a aussi des \u00e9trangers, donc il y a \u00e0 la fois cette cette cet usage du vocabulaire grec qui est d'utiliser le terme de G\u00fcney ou \u00e0 la mer, homme pour ne d\u00e9signer finalement qu'une toute petite portion de la population, \u00e0 savoir les individus libres, donc \u00e7a, ce sont les cat\u00e9gories grecques mais nous quand on pose des questions, l'Antiquit\u00e9 on s'int\u00e9resse aussi aux autres formes de de rencontre de sexualit\u00e9s ou d'individus donc d\u00e9j\u00e0 et c'est cette premi\u00e8re elle se Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, donc, en tout cas une sorte de, une sorte de morale politique, l'autre chose pour revenir justement \u00e0 la question foucaldienne, ce qu'on constate d'abord, c'est qu'il n'y a pas dans l'Antiquit\u00e9, de pratiques sexuelles interdites v\u00e9ritablement en tant que telle et en tant qu'elle caract\u00e9riserait un individu dans sa profonde intimit\u00e9, c'est ce qui fait qu'il n'y a pas d'homosexualit\u00e9 dans l'Antiquit\u00e9, mais il n'y a pas non plus l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a aurait sembl\u00e9 totalement loufoque \u00e0 un citoyen grec d'\u00eatre plac\u00e9 dans la m\u00eame cat\u00e9gorie qu'un esclave sous pr\u00e9texte qu'il est attir\u00e9 par une femme, ou de la m\u00eame mani\u00e8re, pour une femme de dans la m\u00eame cat\u00e9gorie qu'une femme esclave sous pr\u00e9texte qu'elle est attir\u00e9e par un homme par une femme, donc ce type, ce type de cat\u00e9gorisation actuels qui sont des cat\u00e9gorisations identitaires qui d\u00e9finit quelque chose de l'individu n'existe pas, donc des gens, il y a pas d'interdiction d'homosexualit\u00e9, surtout pas d'ailleurs ni ni de valorisation de l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9, c'est davantage des comportements politiques qui sont, qui sont soulign\u00e9es et d'ailleurs, l'attirance d'un citoyen pour un gar\u00e7on pour un jeune citoyen est quelque chose de tr\u00e8s valoris\u00e9 en Gr\u00e8ce ancienne, donc c'est aussi donc nous on on parlerait de relations homo \u00e9rotique, mais pour les anciens, c'est simplement un \u00e9lan h\u00e9ro\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:23) [88%] :\r\nSandra Boehringer puisque vous \u00e9tudiez les antiquit\u00e9s aussi bien presque que Rome est -ce que sur ce point de vue -l\u00e0, on note une modification est -ce qu'\u00e0 Rome, \u00e7a se durcit pas un port \u00e0 la Gr\u00e8ce, \u00e7a devient les cat\u00e9gories sont plus tranch\u00e9es o\u00f9 on reste encore dans le m\u00eame type d'approche d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:43) [89%] :\r\nDe toute fa\u00e7on en Gr\u00e8ce comme \u00e0 Rome du mani\u00e8re la 1\u00e8re cat\u00e9gorie qui fait sens, c'est d'abord les cat\u00e9gories statutaires donc finalement les relations sexuelles entre les individus vont \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 l'aune de leur statut, premi\u00e8re chose parce que c'est un citoyen avec un citoyen ou un citoyen avec un esclave une chaque fois \u00e7a c'est pareil engraisser \u00e0 la diff\u00e9rence avec Iran qu'on peut souligner, c'est ce que Paul Veyne a soulign\u00e9 que Michel Foucault aussi \u00e0 souligner, c'est que, au 1er si\u00e8cle de notre \u00e8re 1er 2\u00e8me il y a un regard diff\u00e9rent, qui va \u00eatre pos\u00e9e, non pas sur les femmes, mais sur la relation dans le couple, on attend finalement une relation plus fort, plus intense entre les pour et son \u00e9pouse ont \u00e7a c'est une chose qui diff\u00e9rencie la Gr\u00e8ce et Rome mais l'autre chose qui diff\u00e9rencie la Gr\u00e8ce et Rome c'est la valorisation ou la d\u00e9valorisation des relations entre c'est-\u00e0-dire que, alors qu'en Gr\u00e8ce, il \u00e9tait valoris\u00e9e, parfois m\u00eame encourag\u00e9 dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, on pourra en reparler en Cr\u00e8te par exemple une relation entre un homme adulte ou en tout cas un homme d\u00e9j\u00e0 citoyens voir un jeune citoyen avec un tout jeune citoyen ou un jeune futurs citoyens ce type de relation \u00e9tait valoris\u00e9s, h\u00e9 bien, \u00e0 Rome, il \u00e9tait interdit pour un citoyen d'avoir une relation sexuelle avec un futur citoyen donc, finalement, ce qui \u00e9tait valoris\u00e9 en Gr\u00e8ce ne les paroles, mais cela ne veut pas dire que les individus n'ont pas \u00e9t\u00e9 construits dans cet \u00e9lan \u00e9rotique non genre et ce qui fait que, il y a eu une interdiction forte mais \u00e7a n'emp\u00eache pas les hommes Romain d'\u00eatre attir\u00e9 vers des beaux esclaves des beaux \u00e9trangers et en tout cas, il y a aussi des types de pratiques homosexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:15) [93%] :\r\nMais alors au-del\u00e0 des constats qui sont faits -ce qu'on comprend les raisons dans un sens comme dans un autre pourquoi Vallauris -t-on ici, quelle est l'id\u00e9e d'encourager comme vous disiez, comme par exemple en Cr\u00e8te et \u00e0 l'inverse, pourquoi interdit -on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:30) [89%] :\r\nApr\u00e8s, il y a des hypoth\u00e8ses, mais tr\u00e8s souvent on fait quand on fait une enqu\u00eate dans l'Antiquit\u00e9, comme un anthropologue peut le faire dans des soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, je me pose pas toujours la question des origines des causes l'\u00e9tiologie c'est souvent tr\u00e8s compliqu\u00e9 et souvent les Grecs eux- m\u00eames donnent des oeufs, des raisons mais \u00e7a ne fait pas forc\u00e9ment le main un peu comme nous, on justifie de fa\u00e7on r\u00e9trospective des comportements, donc c'est plus un discours qu'on assure nous-m\u00eames que les raisons m\u00eames qui porta et votre question a peut-\u00eatre apr\u00e8s int\u00e9ressante parce que pendant tr\u00e8s longtemps on s'est finalement int\u00e9ress\u00e9 sur la sexualit\u00e9 antique souvent de comment explique -t-on l'homosexualit\u00e9, comment explique -t-on la p\u00e9d\u00e9rastie et cette question- l\u00e0 moi me d\u00e9rangent parce que \u00e7a voudrait dire qu'on on demande une explication \u00e0 des choses qui nous semble anormal alors que pour les anciens, c'est tout \u00e0 fait normal mais de la m\u00eame mani\u00e8re, il faudrait alors se demander comment explique -t-on l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 ou comment explique -t-on tels types d'attirance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:41) [87%] :\r\nSandra Boehringer en vous lisant, enfin, en vous \u00e9coutant dans ce coffret qui est \u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions Fr\u00e9meaux histoire des des sexualit\u00e9s, vous vous pr\u00e9sentez les sexualit\u00e9s ou \u00e9tudier concernant la Gr\u00e8ce et concernant Rom, la question de la mise en sc\u00e8ne de sexualit\u00e9 et du th\u00e9\u00e2tre notamment appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9vidence, le sexe depuis tr\u00e8s longtemps et caricaturer, je me suis demand\u00e9 si les caricatures touchait tout le monde touchait plus les uns que les autres qui caricature -t-on et comment caricature -t-on le sexe pendant les antiquit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:22) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 une chose, c'est que quand on pose une question sur le sexe, on entend effectivement les pratiques sexuelles \u00e9rotisme etc, souvent, j'aimerais bien chauss\u00e9s par type de comportement \u00e0 partir que, actuellement, \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine, comme l'a montr\u00e9 que justement c'est un type de pratique qu'il y a des enjeux soient identitaire soit normatif etc finalement pour les anciens, c'est davantage fondu dans les pratiques du corps en g\u00e9n\u00e9ral et donc quand on fait de l'humour sur la sexualit\u00e9, c'est finalement plus souvent pour se moquer des exc\u00e8s d'un individu qui va trop mang\u00e9 trop faire l'amour trop boire, \u00eatre trop r\u00e2le pas assez bien se comporter en soci\u00e9t\u00e9, pris dans les relations dans quelque chose qui les individus socialement aussi les uns aux autres, et donc dans la satire, comme chez Martial ou c'est Juv\u00e9nal, bien \u00e9videmment, on va se moquer d'abord de la sexualit\u00e9 d'une forme de sexualit\u00e9s des hommes citoyens parce que il y a aucune raison de se moquer des esclaves puisque de toute fa\u00e7on l'esclave discr\u00e9dit\u00e9, quoi qu'il en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:19) [97%] :\r\nMais plut\u00f4t les hommes que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:20) [86%] :\r\nOh, les 2, les 2 l\u00e0 pour le coup chez Martial comme chez Juv\u00e9nal il y a des des portraits de femmes, alors c'est int\u00e9ressant parce que les les po\u00e8mes construisent des corps des corps d\u00e9form\u00e9s par des pratiques excessives, donc trop maigre pour avoir trouv\u00e9 l'amour ou alors \u00e7a pour avoir fait telle ou telle pratique orale ou voil\u00e0 et tout est mis ensemble sur des passages assez explicite, on \u00e9vite parfois les faire en 1\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 la fac, on attend le les cours de s\u00e9minaires 3 en 4\u00e8me ann\u00e9e pour pouvoir approfondir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:58) [85%] :\r\nMais pourquoi ce Cuper des d\u00e9sordres d'une maison priv\u00e9e. \r\nVoix quels furent les rivaux d'un mortel \u00e9gal Dieu \u00e9coute ce que Claude eut \u00e0 souffrir. \r\nD\u00e8s que son \u00e9pouse le croyait endormi, pr\u00e9f\u00e9rant Agra bas o\u00f9 il y a imp\u00e9riale cette Auguste courtisane sortait du palais, suivi d'une seule confidente se glisser \u00e0 la faveur des t\u00e9n\u00e8bres Ida d\u00e9guisement dans une loge f\u00e9tide et mis\u00e9rables qui lui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9, c'est l\u00e0 que sous le nom de ici cas mais toute nue, la gorge retenus par un r\u00e9seau d'or des vous \u00eates \u00e0 la brutalit\u00e9 public les flancs quitte Porter g\u00e9n\u00e9reux britannique. \r\nCependant elle flatte quiconque se pr\u00e9sente et demande le salaire accoutum\u00e9 puis couch\u00e9 sur le dos, elle s'abandonne sans mesure \u00e0 tous les assauts qu'on lui. \r\nLe chef du lieu cong\u00e9dient ces courtisanes, elle se retire \u00e0 regret, mais du moins prolongeant ses jouissances autant qu'elle le peut, elle ferme sa loge la derni\u00e8re le d\u00e9sir lui fait encore sentir ses aiguilles plus fatigu\u00e9 qu'assouvit elle sort les yeux \u00e9teints enfum\u00e9 par la lente et rapporte l'auteur de 7 ans sur l'oreiller de l'empereur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:53) [90%] :\r\nAlors un tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre journaliste fran\u00e7ais aurait pos\u00e9 \u00e0 cet endroit la question traditionnelle qu'il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 dans bon nombre de ces entretiens et Dieu dans tout \u00e7a, mais l\u00e0 on peut pas se contenter d'un singulier, on est oblig\u00e9 de passer au pluriel et les Dieu dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:10) [86%] :\r\nLe dire alors allez, bien \u00e9videmment, c'est avant tout des r\u00e9cits, des mises en sc\u00e8ne dans les les mythes, ce ne sont pas des des histoires non \u00e9crite, c'est chaque fois une performance ont ont re raconte l'histoire de de Dieu ce qu'il y a eu multiples amendes c'est aussi amants, tout comme Apollon, donc voil\u00e0 donc le Dieu m\u00eame ont des sexualit\u00e9s multiforme plut\u00f4t fluide, il y a aussi diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de faire des b\u00e9b\u00e9s, on peut na\u00eetre de de la cuisse de Jupiter ou du cerveau de Zeus, etc, donc il y a effectivement un imaginaire assez d\u00e9brid\u00e9e assez mais qui finalement pas ressenti comme quelque chose de transgressif et int\u00e9ressant, voil\u00e0 c'est plut\u00f4t politique pass\u00e9 politique et po\u00e9tique et politique \u00e0 la fois politique parce que tr\u00e8s souvent des naissances m\u00eame vie y a \u00e9videmment des relations adult\u00e8res de dire si on devait utiliser ce type de termes anachronique, peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de la naissance d'une cit\u00e9 ou de du nom d'un lieu etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:03) [95%] :\r\nSandra Boehringer c'est d\u00e9finitivement tranch\u00e9 puisque ce sujet passionnant h\u00e9 bien \u00e9coutez, on va pas en rester l\u00e0, on va vous retrouver demain pour la suite de cet entretien, on a envie d'en savoir plus sur ce sujet tout de m\u00eame concernant avec lesquels il faut vous nous l'avez indiqu\u00e9 prendre quand m\u00eame la mesure de la distance et ne point sombrer dans l'anachronisme d\u00e9j\u00e0 merci d'\u00eatre pass\u00e9 au micro d'histoire vivante, on vous retrouve d\u00e8s demain, merci beaucoup. \r\nDemain la suite de cette th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire des sexualit\u00e9s \u00e0 partir de ce coffret de 5 CD Audio cours particuliers de Sandra Boehringer, Didier Lett et Sylvie Steinberg c'\u00e9tait Matic et r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Philippe Duval hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:53) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Jean-Philippe Corinne Rochet Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et les voies de Sylvie partent \u00e9mailleront Bellucci r\u00e9\u00e9couter et podcaster sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-16T10:02:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boehringer, Sandra", "role": "Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences d'histoire grecque \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lett, Didier", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 7 Denis Diderot", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steinberg, Sylvie", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'EHESS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-756A2A35-CC83-4788-94BB-C2D2A715B223", "internalArchiveId": "756A2A35-CC83-4788-94BB-C2D2A715B223", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le succ\u00e8s des enterrements de vie de c\u00e9libataire", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Les enterrements de vie de c\u00e9libataire connaissent un franc succ\u00e8s en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Au point que certaines agences se sp\u00e9cialisent dans l'organisation de ce type d'\u00e9v\u00e9nements. C'est le cas de \"The Knot\", la seule start-up \u00e0 proposer ces services en Suisse romande. Comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Quelles destinations et quelles activit\u00e9s sont privil\u00e9gi\u00e9es? Qui est responsable en cas de p\u00e9pin?\r\nPour en parler, Stefan Renna accueille Loriane, la mari\u00e9e, et sa soeur Camille, qui lui a organis\u00e9 son \"EVJF\" (enterrement de vie de jeune fille), Yann Landenbergue, le fondateur de l'agence \"The Knot\" et Florence Maillochon, sociologue et directrice de recherche au CNRS (Centre national fran\u00e7ais de recherche scientifique).", "durationSec": 1296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530670", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le succ\u00e8s des enterrements de vie de c\u00e9libataire / OEP_2018-05-14T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les enterrements de vie de c\u00e9libataire connaissent un franc succ\u00e8s en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Au point que certaines agences se sp\u00e9cialisent dans l'organisation de ce type d'\u00e9v\u00e9nements. C'est le cas de \"The Knot\", la seule start-up \u00e0 proposer ces services en Suisse romande. Comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Quelles destinations et quelles activit\u00e9s sont privil\u00e9gi\u00e9es? Qui est responsable en cas de p\u00e9pin?\n\nPour en parler, Stefan Renna accueille Loriane, la mari\u00e9e, et sa s\u0153ur Camille, qui lui a organis\u00e9 son \"EVJF\" (enterrement de vie de jeune fille), Yann Landenbergue, le fondateur de l'agence \"The Knot\" et Florence Maillochon, sociologue et directrice de recherche au CNRS (Centre national fran\u00e7ais de recherche scientifique)."], "variantIds": ["ece-9530670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:39Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est un rituel dont on va vous parler dans cette 2\u00e8me demi- heure qui conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'enterrement de vie de c\u00e9libataire St\u00e9phane Reina vous me disiez que maintenant on dit etV. J-F et et VG c'est \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nDe mon de Dominique de diminutif pour enterrements de vie de jeune fille enterrements de vie de gar\u00e7on le concept Julien on se r\u00e9unit entre amis, le temps de quelques jours, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est sur un week- end pour enterrer symboliquement le c\u00e9libat du futur mari\u00e9 ou de la future mari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, et on en profite pour faire tout ce qu'on aura, entre guillemets, plus le droit de faire une fois la bague au doigt, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nAlors, pour \u00e9couter, pour certains, oui, en effet, avec tous les exc\u00e8s qui peuvent aller avec hein, il faut le dire, mais pour d'autres le VG ou lever, j'ai fait beaucoup plus calme, plus organis\u00e9 aussi, on veut juste marquer le coup, passer du bon temps et m\u00eame pourquoi pas simplement visiter une ville \u00e0 l'\u00e9tranger entre amis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [96%] :\r\nOn sent bien le c\u00f4t\u00e9 symbolique de ces \u00e9v\u00e9nements, mais il y a aussi des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [89%] :\r\nEffectivement, c'est un march\u00e9 qui est en plein boom en France notamment, mais aussi si de plus en plus en Suisse, il faut savoir qu'en 2016 on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9, plus de 4700 mariages en Suisse romande, donc elle le 14700 mariages effectivement voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc ce sont autant de potentiels clients, on posera la question d'ailleurs \u00e0 nos invit\u00e9s, dans quelques secondes, mais avant cela, je vous propose d'\u00e9couter le t\u00e9moignage de 2 jeunes femmes, il s'agit de Lorient 28 ans, qui s'est mari\u00e9 en septembre dernier et de Camille, 27 ans, sa petite soeur qui s'est charg\u00e9 de mette sur pied son Never J-F Elmo raconter le leur aller-retour \u00e0 Budapest, avec \u00e0 la cl\u00e9 quelques bi\u00e8res ingurgit\u00e9e et beaucoup de bons souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [87%] :\r\nDelphine B\u00e9guin mon enfant une vie, c'est ma soeur et plusieurs copines qui qui l'ont organis\u00e9, c'est une totale surprise : elles ont d\u00e9barqu\u00e9 en vendredi matin \u00e0 la maison, je m'y attendais pas du tout et on est parti 3 jours \u00e0 Budapest, on est revenu dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [87%] :\r\nVous \u00eates pass\u00e9 par une agence par 2 notes, pourquoi avoir fait ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:59) [86%] :\r\nAlors, on avait commenc\u00e9 \u00e0 regarder qu'on \u00e9tait 3 organis\u00e9 au d\u00e9but et puis on avait commenc\u00e9 \u00e0 regarder \u00e7a, donc les 3 bandes peut les activit\u00e9s qui on pouvait faire l\u00e0- bas et puis bah, c'est en fait, c'est un petit peu difficile parce que, parce qu'on connaissait d\u00e9j\u00e0 par la ville on est on est on sait pas exactement ce qu'on voulait faire l\u00e0- bas, on avait des petites id\u00e9es, mais voil\u00e0, rien de vraiment tr\u00e8s \u00e9tablie dont on est tellement ravis de pouvoir, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Unsa un petit peu parce que c'\u00e9tait un peu prise de t\u00eate, apr\u00e8s on a un peu dit donner les les grandes directives, voil\u00e0 ce qu'on aimerait faire, voil\u00e0 ce qu'on n'aimerait pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [76%] :\r\nQuel type d'activit\u00e9, justement, vous avez demand\u00e9 \u00e0 de notre s'est organis\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [88%] :\r\nBon ben les les grands classiques enterrements d'une jeune fille on a eu, on a eu une journ\u00e9e au Spa avec des massages, on a eu un shooting photo, on a vu une limousine qui est venu me chercher avec un strip- teasers voil\u00e0 il faut il faut des petits clich\u00e9s quand m\u00eame nous aussi r\u00e9serv\u00e9, hein, alors ce n'est pas un h\u00f4tel, c'\u00e9tait un appartement magnifique duplex une grande terreur sans fin, on aurait vraiment pas pu trouver mieux nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [79%] :\r\nLoriane Strip-Tease heures dans une limousine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [82%] :\r\nOui, alors effectivement, elles ont jou\u00e9 le jeu \u00e0 fond, hein, je me dis, je ne sais quand m\u00eame retrouv\u00e9 fa\u00e7on strip- teaseur tr\u00e8s bon souvenir mais je vais dire, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Budapest, restera \u00e0 Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [89%] :\r\nIl y a ce que pour vous, c'est important de faire justement notamment de vie de jeune fille ou c'est quelque chose d'anecdotique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [94%] :\r\nAlors c'est anecdotique, hein, on est d'accord, \u00e7a ne va pas changer le cours de ma vie, mais par compte je pense que c'est symbolique, il y a vraiment une symbolique derri\u00e8re qui a, qui a, qui est chouette, je trouve que voil\u00e0 \u00e7a mange pas de pain, \u00e7a fait du bien et puis \u00e7a permet de de marquer le coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [83%] :\r\nEt puis, pour vous, Camille, c'\u00e9tait aussi important d'organiser sa pour votre soeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on va, c'est ma soeur, donc je ne veux que je souhaite que le meilleur mais oui ben finalement des mariages, on en a normalement aucun les enterrements de vie de jeune fille aussi, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame un gros \u00e9v\u00e9nement, enfin moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s important, et puis on l'a, on l'a fait juste juste comme on voulait \u00e7a, \u00e7a lui ressemble \u00e0 du d\u00e9but \u00e0 la fin, donc c'\u00e9tait parfait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [96%] :\r\nOn vous sent quand m\u00eame presque un petit peu \u00e9mu \u00e0 force de parler de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [93%] :\r\nBen c'est quand m\u00eame quelque chose, hein, c'est, c'est c'est vrai que c'est quand m\u00eame une \u00e9tape, une \u00e9tape importante, une \u00e9tape d\u00e9cisive, puis c'est vrai que d'\u00eatre entour\u00e9 de ses amis de sa soeur pour \u00e7a \u00e7a \u00e7a vaut tout l'or du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [88%] :\r\nM\u00eame chose pour vous qui aime bah oui \u00e9videmment, ben c'est ma grande soeur donc donc c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s personnel pour moi finalement je pense qu'avec une amie, j'aurais peut-\u00eatre pas ressenti les choses de fa\u00e7on aussi forte, c'est sur ce que vous avez Camille, qu'est ce que vous avez dans les mains, alors c'est un album photos souvenir de lever J-F de Loriane \u00e0 Budapest, avec des photos qu'on a fait notamment par une photographe professionnel sur place et puis de 3 autres photos souvenirs qu'on a fait nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [86%] :\r\nOui, ce que pouvez me d\u00e9crire la photo que vous avez sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [91%] :\r\nAlors la photo qu'on a sous les yeux, c'\u00e9tait \u00e0 la fin du shooting, on \u00e9tait toutes autour d'une table dans un, on \u00e9tait dans un parc, en fait, il faisait tr\u00e8s chaud et on avait \u00e9t\u00e9 boire l'ap\u00e9ro dans ce parc et on est toutes ensemble avec une bi\u00e8re \u00e0 la main, mais de tr\u00e8s chouettes photos tr\u00e8s bon souvenir et \u00e7a cl\u00f4tur\u00e9 un super shooting. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [91%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de guerre mais je vois qu'il y a des Coca aussi donc \u00e7a va, vous \u00eates rest\u00e9 quand m\u00eame relativement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [86%] :\r\nJe crois qu'oui effectivement il y a un peu de tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [89%] :\r\nEt Camille, quand on n'organise l'enterrement de vie de jeune fille de de sa soeur on lance replonge la dans les souvenirs, comment vous sentez justement en regardant ces photos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [83%] :\r\nBien parce que, parce que c'est des sous et \u00e7a, c'est ce qui \u00e9tait tr\u00e8s positive, c'est un super bon moments voil\u00e0, on se rappelle de cette journ\u00e9e, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chouette, non mais vous rigolez pourquoi non parce que je regarde un petit peu les diff\u00e9rentes photos pendant que ma soeur parle et il y a, il y a quelques photos qui sont marrantes, on a un petit peu tap\u00e9 la pose ma comme on fait quand on fait un shooting, quoi, voil\u00e0, c'est un peu clich\u00e9, mais sa garde, \u00e7a reste des bons souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [88%] :\r\nDonc la Loriane, vous vous \u00eates 5 personnes sur la photo, il y a apparemment une tentative de de sauter en l'air, je crois que la la coordination qui a mis elle manquait peut-\u00eatre un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:00) [80%] :\r\nNon, en fait, c'est, c'est comme si elle avait des super- pouvoirs, en fait, elle nous a tous s'va tout envoyer valser avec sa force de comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [90%] :\r\nOn le voit des bons souvenirs pour Camille, qui a organis\u00e9 l'enterrement de vie de jeune fille de sa soeur Loriane qui t\u00e9moignaient toutes les 2 \u00e0 votre micro St\u00e9phane Reina alors on va s'int\u00e9resser \u00e0 diff\u00e9rents aspects maintenant de ces \u00e9v\u00e9nements du c\u00f4t\u00e9 pratique mais aussi sociologique en commen\u00e7ant par le mod\u00e8le \u00e9conomique Yann London Berg bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, et bien nous dans le Studio d'on en parle ce matin, vous avez cr\u00e9\u00e9 il y a un an, l'agence de notre sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'organisation de VGE J-F donc la seule en Suisse romande, actuellement ce que vous avez flair\u00e9 le bon filon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:51) [88%] :\r\nAlors flair\u00e9 le bon filon je ne va pas jusque -l\u00e0, c'est une agence justement unique justement Suisse romande aujourd'hui l'id\u00e9e, c'est un petit peu de faire comme les concurrents et proposer des prestations uniques sur les enterrements de vie de gar\u00e7on ont tellement de vie de jeune fille unique moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, il y a beaucoup de gens qui font appel \u00e0 une une agence parce qu'on entend quand m\u00eame beaucoup de, de, de groupes s'organiser entre amis avec voil\u00e0 le le cousin le le meilleur ami le t\u00e9moin qui organise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [89%] :\r\nAlors l'id\u00e9e, c'est surtout d'orienter proposer au Conseil sur mesure, donner des id\u00e9es de prestations qu'on peut faire dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, \u00e9videmment ce sont des sortes services que nous allons factur\u00e9 mais tout tout -t-on justement bien disons au niveau des prix, c'est relativement correct abordable vraiment pour tout le monde et c'est vraiment le service et le conseil qu'on va mettre en avant nous, en tant qu'agence en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [91%] :\r\nVous parlez justement du prix, \u00e7a co\u00fbte combien par personne alors par voyage, on imagine, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent si on va \u00e0 New York ou si on va en Valais voil\u00e0 tout \u00e0 fait les mandats ou \u00e0 Gen\u00e8ve, au bord du lac. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors les prix, c'est selon, les voyages et destinations o\u00f9 les activit\u00e9s que les clients vont faire c'est tr\u00e8s variable, c'est vraiment selon la demande, nous, en tant qu'agence notre commission na\u00eetront platement transparente, si on nous marche sur 15 pourcent de toutes les activit\u00e9s, ce qui est largement raisonnable compar\u00e9 aux concurrents, donc nous en tant que Start-Up on mette peut-\u00eatre des prix un peu plus bas pour d\u00e9marrer justement l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [87%] :\r\nMais disons un voyage du type voil\u00e0 du type de celui qu'on a entendu, l\u00e0 on est 3 jours alors l\u00e0 et \u00e0 Budapest, peut-\u00eatre une dizaine de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0, tout compris, sont autour de 350 francs par personne avec le vol, l'h\u00f4tel et puis les activit\u00e9s ce qui peut para\u00eetre assez raisonnables voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [88%] :\r\n350 francs et Yann airbag, mais comment vous est venue l'id\u00e9e de fonder cette agence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [88%] :\r\nAlors \u00e0 la base de plus Challenge \u00e0 la suite de mes \u00e9tudes \u00e0 la HEG fond\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9, j'ai travaill\u00e9 pendant une dizaine d'ann\u00e9es dans l'\u00e9v\u00e9nementiel dans divers secteurs et services et puis je vois autour de moi un peu tous mes amis qui commence \u00e0 se marier, et le petit d\u00e9clic : allez, c'est parti, parti pour l'aventure, on va essayer de fonder l'agence de notes pour les enterrements de vie de gar\u00e7on et les enterrements toute une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [91%] :\r\nEt puis l'aventure justement, quelles sont les les destinations qu'on vous demande le plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:06) [87%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s variable, mais l\u00e0 dans les baisses, alors on peut dire qu'il aura \u00e0 Budapest Bruxelles Split aussi pas mal aussi des destinations dans la r\u00e9gion s'dans les r\u00e9gions Suisse notamment en Valais \u00e0 Fribourg on a d\u00e9j\u00e0 fait pas mal de VGE J-F voil\u00e0 je dirais vous organisez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [88%] :\r\nComment des activit\u00e9s un dans chacune de ces destinations, ce qu'il y a des grands classiques en terme d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:28) [86%] :\r\nAlors, un peu un incontournable, il y a le Birba et qui, justement, une activit\u00e9 qu'on ne peut pas faire ici en Suisse, le v\u00e9lo bien on assure sur un v\u00e9lo qui fait le tour de la ville et puis on boit quelques bi\u00e8res en m\u00eame temps, apr\u00e8s des activit\u00e9s plus ou moins classiques comme la poule dinde se laissent pas qu'est ce qu'on a d'autres aussi, bah le grand classique du strip- teaseur qui marque directement le coup quand on arrive \u00e0 l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [90%] :\r\nPuis des activit\u00e9s peut-\u00eatre parfois aussi insolite qu'on ne peut pas forc\u00e9ment faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [88%] :\r\nAlors on a Home Away une palette aussi d'activit\u00e9s un petit peu insolite, notamment au bal ring groom, l'id\u00e9e d'\u00eatre dans une salle et tout casser le Time driving donc conduire un tank aussi l\u00e0 r\u00e9cemment on a eu l'ordre \u00e7a fait envie voil\u00e0 r\u00e9cemment on a eu du bobsleigh, on peut faire aussi \u00e0 Riga par des activit\u00e9s un petit peu insolite aussi qu'on propose Yves-Alain Cornu, on pense \u00e9videmment \u00e0 des films comme Very Bad Trip et ce genre d'histoire compl\u00e8tement de ce qu'il y a des choses que les clients nous ont demand\u00e9 : vous avez dit non, mais l\u00e0 on va beaucoup trop loin, \u00e7a on peut, on peut pas vous proposer alors \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9, mais c'est vrai que moi en tant qu'agence niveau \u00e9thique il y a certaines choses que je ne proposerai pas ou que je ne ferais pas pour les clients, bien s\u00fbr, \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas vous demander quand m\u00eame des substances ill\u00e9gales par exemple bien s\u00fbr substances ill\u00e9gales ou probl\u00e8me prostitution etc, \u00e7a doit rester bon joueur sympathique enfin au bon moment quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [89%] :\r\nEt \u00e0 ce qu'il y a des diff\u00e9rences que vous constatez entre VGE VGA, c'est-\u00e0-dire entre les hommes et les femmes dans les groupes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [82%] :\r\nAlors oui, peut-\u00eatre au niveau de l'organisation, les gar\u00e7ons, c'est un peu plus bon, qu'est ce qu'on fait pour son AVG, on va \u00e0 Bruxelles bord\u00e9 bien bien les filles, c'est un petit peu plus structur\u00e9, quand m\u00eame, elle veut chacun ma\u00eetre leur petites etc et puis donc \u00e7a demande un petit peu plus d'organisations plus de changements au niveau des activit\u00e9s pour avoir vraiment le le J-F r\u00eaver quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [89%] :\r\nOn vous pose cette question aussi parce qu'elle va int\u00e9resser notre 2\u00e8me invit\u00e9 qui nous rejoint par t\u00e9l\u00e9phone, bonjour Florence maillot sont. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:21) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [95%] :\r\nVous \u00eates sociologue et directrice de recherche au CNRS Centre national fran\u00e7ais de recherche scientifique, merci d'\u00eatre quelques minutes avec nous par t\u00e9l\u00e9phone comment est -ce que vous vous expliquez alors peut-\u00eatre d'un point de vue plus sociologique \u00e0 la recrudescence de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on a l'impression en m\u00eame temps que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent aussi. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:39) [87%] :\r\nOui, c'est pas simplement une recrudescence, c'est m\u00eame une cr\u00e9ation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne en tout cas je parle du point de vue de la France, puisque dans les ann\u00e9es 80 il y avait relativement peu d'enterrements de de vie de jeune homme et jeunes filles d'abord surtout de jeunes filles et puis en fait, finalement, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 pour les hommes et pour les femmes et puis pour attendre \u00e0 un niveau ici \u00e9lev\u00e9 en France, il y a la moiti\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s des mariages qui sont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d'un enterrement de ces petites, donc on peut l'expliquer de plusieurs mani\u00e8res, je pense, c'est, c'est le retard de l'\u00e2ge au mariage qui fait que l'on a des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 les groupes d'administrer constitu\u00e9 qui ont des moyens et qui a investissent beaucoup sur les aspects c\u00e9r\u00e9moniel dans le mariage et y compris donc dans l'enterrements de vie de jeune fille ou de gar\u00e7ons et puis je dirais que, il y a aussi un une influence tr\u00e8s certaine de la culture am\u00e9ricaine et puis on anglo- saxonne en g\u00e9n\u00e9ral il puis aussi l'influence des r\u00e9seaux sociaux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 diffuser ces images d'enterrements et utilis\u00e9 quand enterrements de VGEV. J-F et qui ont permis de faire quelque chose d'un peu virale si vous voulez qui qui fait envie qui qui monte, toutes ces images qui qui permettent de relier ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne et le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [86%] :\r\nFlorence Manucho quand on pense \u00e0 un enterrement de vie de c\u00e9libat, on a ces images, c'est un peu clich\u00e9 en t\u00eate en 2 groupes d'hommes avin\u00e9 dans les capitales europ\u00e9ennes, tr\u00e8s brillant, il y a aussi, parfois une forme de de violence, d'humiliation, m\u00eame parfois du futur mari\u00e9, comment on peut expliquer ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9jant\u00e9, voir nos limites, certaines fois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:16) [88%] :\r\nJe pense que c'est quelque chose qui est en passe de, de, de dispara\u00eetre, c'\u00e9tait une sont plus vrai dans les ann\u00e9es 80 90 parce qu'il y avait un petit c\u00f4t\u00e9 j'ai pas de bizutage peut-\u00eatre faux, on a envie de marquer le coup, alors presque au sens symbolique il physiques \u00e0 l'\u00e9gard de ses amis qui allait se marier, qui est pass\u00e9e de du c\u00f4t\u00e9 des adultes, donc on leur faisait les quelques tours pendables en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t avec des allusions sexuelles ou avec un exc\u00e8s de consommation de l'alcool, par exemple, ou d'autres produits qui peut \u00eatre l'impression que l\u00e0 on est plus passer dans le dans le symbolique et dans et dans l'\u00e9pure au niveau du et des \u00e9preuves qu'on fait passer \u00e0 copains et copines et qu'on est plus sur quelque chose qui marque un passage alors non pas \u00e0 l'\u00e2ge adulte parce que bon, c'est tout, et toutes ces personnes sont bien s\u00fbr adultes mais du vrai homme ou de la vraie femme en quelque sorte, parce que quand on entend m\u00eame les les t\u00e9moignages, on voit bien que les activit\u00e9s qui sont \u00e0 l'heure actuelle, r\u00e9alis\u00e9 dans dans ces faits qui sont tr\u00e8s sexu\u00e9 de dire que les femmes sortent organis\u00e9, elles veulent un planning tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis et puis avec des activit\u00e9s qui tourne autour de de la mise en beaut\u00e9 ou de de la cuisine ce genre de choses r\u00e9serv\u00e9s aux femmes et au contraire, les hommes sont rest\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 ludique du c\u00f4t\u00e9 exc\u00e8s d'alcool en tout genre, alors c'est \u00e0 dire que les femmes ne boivent pas un entend bien mais il y a quand m\u00eame quelque chose qui rel\u00e8ve de la construction de d'une identit\u00e9 f\u00e9minine et d'identit\u00e9 masculine tr\u00e8s surprenant, \u00e0 mon sens, parce que le au d\u00e9part et les premiers enterrements de vie de jeunes filles qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans les ann\u00e9es 80 90 \u00e9taient vraiment calqu\u00e9s sur ceux des hommes non c'\u00e9tait vraiment juste de la consommation d'alcool et puis des r\u00e9f\u00e9rences sexuelles progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [89%] :\r\nLes gens justement Florence Mathieu Jean, on a entendu encore dans ce t\u00e9moignage, on fait appel \u00e0 des des strip- teaseur des strip- stripteaseuses pour le la future mari\u00e9e, comment vous voyez \u00e7a ce que c'est, finalement, c'est une mani\u00e8re quoi de tester une derni\u00e8re fois la fid\u00e9lit\u00e9 du du futur mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:27) [90%] :\r\nOui, sans doute, mais en m\u00eame temps je pense que la fid\u00e9lit\u00e9, elle est d\u00e9j\u00e0 bien bien instituer dans tout ce qui coupe, qui vont se marier parce que tous ces couples qui vont se marier, ils vivent ensemble, donc ils sont d\u00e9j\u00e0 bien rang\u00e9, tous ces gens qui se marient et donc c'est vraiment effectivement une derni\u00e8re de derni\u00e8re si elle est vraiment mis \u00e0 mal cette fid\u00e9lit\u00e9 \u00e9crit et ses exc\u00e8s, on est plus dans dans le mod\u00e8le o\u00f9 on on enterrait sa vie de de c\u00e9libataire, parce que vraiment on \u00e9tait c\u00e9libataire au sens strict et on vivait en couple, et puis on a 10 mari\u00e9e alors que l\u00e0, tous ces gens sont en cours d\u00e9j\u00e0 depuis bien longtemps en Suisse comme en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [88%] :\r\nFlorence ont pass\u00e9 par une agence qui va organiser des des surprises, peut-\u00eatre m\u00eame pour ceux qui ont organis\u00e9 ce que \u00e7a exacerbe encore un peu ce c\u00f4t\u00e9 je sais pas aventure risque adr\u00e9naline rite de passage. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:16:15) [89%] :\r\nAlors je pense que l\u00e0, c'est pas la meilleure, invit\u00e9 ce soir pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question peut-\u00eatre mais en tout cas ce qu'on entend bien dans dans les pr\u00e9c\u00e9dents t\u00e9moignages, c'est cette volont\u00e9 de de faire quelque chose d'unique de personnaliser la le, les jeunes femmes que vous avez interrog\u00e9es disait on va faire quelque chose qui nous ressemblent, ce sont 2 des injonctions en quelque sorte qui qui valent pour les enterrements de vie qui a une fille et 2 gar\u00e7ons, mais aussi pour les mariages et finalement ce qui est assez surprenant dans notre \u00e9poque, c'est que l'influence du commerce par l'influence des r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame si chacun cherche \u00e0 faire quelque chose d'unit on retombe quand m\u00eame dans des choses tr\u00e8s semblables d'un enterrement \u00e0 l'eau d'un mariage \u00e0 l'autre, donc, pour que ces jeunes femmes au d\u00e9part, a -t-elle des clich\u00e9s, finalement c'est c'est \u00e7a c'est ce cette volont\u00e9 de personnaliser, puis finalement on voit qu'il y a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de ressemblance dans le paritarisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:10) [87%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas, Florence Bayeux pour cette analyse \u00eates sociologue et directrice de recherche au CNRS pour ces interventions ce matin pour votre \u00e9clairage, on vous remercie. \r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous il y a Yann non berk, je me retourne vers vous \u00e0 nouveau, on l'a dit avant, il y a des limites \u00e0 leur \u00e9thique, vous l'avez dit, \u00e0 ce que vous organisez, mais c'est vrai, vous constatez un petit peu la m\u00eame chose en m\u00eame temps on veut quelque chose de particulier d'unique, puis, en m\u00eame temps, les grands classiques, tout le monde l\u00e8ve un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait les grands classiques restent l\u00e0, ils sont tout le temps pr\u00e9sent, bien s\u00fbr, apr\u00e8s nous on organise du sur mesure, donc on va \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et \u00e0 l'\u00e9coute du client vraiment savoir qu'est ce qu'il veut faire, on va aller fouiller un petit peu et il nous est arriv\u00e9 assez r\u00e9cemment une une une cliente voulait aller faire traire une vache \u00e0 sa soeur, une activit\u00e9 on faisant 2 3 contacts qu'on a pu r\u00e9aliser, justement, il a quand m\u00eame l'originalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:03) [85%] :\r\nIl y a monde vous avez fond\u00e9 justement cette agence sp\u00e9cialis\u00e9e en parler avant de de clich\u00e9s, un de ces bandes d'hommes comme \u00e7a qui qui peuvent \u00eatre qui peuvent nous rappeler certains certains souvenirs peut-\u00eatre est ce que vous avez pas l'impression de contribuer \u00e0 ce genre de clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:16) [86%] :\r\nAlors, comment dire, plut\u00f4t oui, quoi qu'il en soit, bien s\u00fbr, on sait de toute fa\u00e7on que quand on va enfin pas forc\u00e9ment, mais quand on m'a on AVG on va certainement faire la f\u00eate donc contribuer directement mais toujours en faisons attention, par exemple, je ne vais pas proposer une activit\u00e9 Birbaum qu'avant de faire un karting, enfin on va rester logique dans l'histoire, histoire que les personnes s'amuse bien, mais sont trop justement proposer de l'exc\u00e8s d'alcool, ou des choses du genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:44) [89%] :\r\nVous parlez justement de de responsabilit\u00e9, hein, parce que finalement vous organiser ces \u00e9v\u00e9nements alors qu'est que vous \u00eates responsable de ce qui s'y passe comme une agence de voyages, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:55) [87%] :\r\nAlors, c'est plus ou moins sage des responsabilit\u00e9s, donc j'ai GDE j'ai aussi des assurances prot\u00e9ger ou pour tout \u00e7a, apr\u00e8s il y a beaucoup de responsabilit\u00e9s des clients aussi responsabilit\u00e9 des activit\u00e9s, donc des fournisseurs qu'ils vont appr\u00eater des activit\u00e9s souvent il y a des d\u00e9charges qui sont assign\u00e9s par les clients sur place au niveau de tout ce qui est vol et h\u00f4tel, donc moi j'ai \u00e0 responsabilit\u00e9 sur les organisations dans les h\u00e9bergements mais je laisse toujours au client Les les caution \u00e0 payer ce genre de choses \u00e9videmment ils sont c'est eux qui sont sur place et quand m\u00eame \u00e0 eux de g\u00e9rer ce qu'ils vont faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:28) [89%] :\r\nMais il y a quelqu'un qui r\u00e9pond 24 heures sur 24, si il y a un probl\u00e8me pendant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:33) [88%] :\r\nToute infraction, alors je suis 24h/24 disponible pendant AVG on avait J-F j'th\u00e8mes donc les les feuilles de route qu'on appelle pour savoir o\u00f9 ils sont, \u00e0 quelle heure etc leur sont li\u00e9s les ont \u00e0 la fois les les prestations et je r\u00e9ponds autant pour le fournisseur que pour le client pour savoir si tout bien, tout se passe bien, aussi, un probl\u00e8me au jour d'aujourd'hui, on n'a pas vraiment eu de fond n'a jamais eu de soucis sur les 25 VGA organis\u00e9 \u00e0 VGE VJ faut jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc, on croise les doigts, puis on esp\u00e8re que \u00e7a va continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:04) [84%] :\r\nIl en est un bel sur votre site, il est indiqu\u00e9 que de notes et de qualit\u00e9 100 pourcent Swiss Made, qu'est que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:10) [89%] :\r\nAlors c'est quelque chose qu'on essaye de ma\u00eetre pour se d\u00e9marquer \u00e9videmment donc le le Suisse mais c'est surtout c'est le conseil clients tous les concurrents font du clic sur le web et puis on a notre VG qui organisait ceci l\u00e0 il manque justement le c\u00f4t\u00e9 unique, on va vraiment voir le client limite aller boire un verre avec lui, avec son groupe, pour justement, discuter, qu'est ce qu'il veut faire, soit sur place, soit par t\u00e9l\u00e9phone aussi et puis on va l'orienter, on va peut-\u00eatre lui dire aussi : \u00e9coute, je te conseille pas de faire cette activit\u00e9 ou d'aller dans cette ville, \u00e0 cette p\u00e9riode, on va vraiment avoir toutes suivi avec lui pour qu'il son AVG avait J-F parfait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:44) [84%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 25 mais est -ce que vous faites aussi des des sp\u00e9cialit\u00e9s, je sais pas si on vous demande quelque chose, de 100 pourcent \u00e9cologique ou de 100 pourcent vegan ou de 100 pourcent technologique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:55) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, bah c'est du sur mesure, donc s'ils veulent quelque chose, comme vous l'avez dit vegan \u00e9cologique, on va travailler l\u00e0- dessus pour justement r\u00e9pondre \u00e0 cette demande, ce qui \u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s des personnes vegan v\u00e9g\u00e9tariens dans un groupe pour la proposer des restaurants, etc, pour que tout le monde puisse s'y plaire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:12) [88%] :\r\nDonc, si on cherche l'inspiration en tout cas pour un enterrement de vie de gar\u00e7on d'une jeune fille ben voil\u00e0, il existe des des soci\u00e9t\u00e9s qui voulait propose sur mesure merci Yann leur donne Berg, fondateur de l'agence de notes, on remercie encore Florence maillots sont sociologue et directrice de recherche au CNRS, qui nous a rejoint ce matin, vous \u00e9tiez tous les 2 invit\u00e9s par St\u00e9phane Renard vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci beaucoup, passez une bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T07:55:10Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillochon, Florence", "role": "sociologue, directrice de recherche au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Landenbergue, Yann", "role": "fondateur de l'agence The Knot", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C29C132-20EA-4B61-BDD8-3F884B5B8062", "internalArchiveId": "8C29C132-20EA-4B61-BDD8-3F884B5B8062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9my Dubern, apn\u00e9iste", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9my Dubern a d\u00e9j\u00e0 plusieurs vies derri\u00e8re lui: originaire de Bordeaux, il \u00e9tudie l'\u00e9conomie, puis travaille \u00e0 Paris pendant 10 ans dans la finance. La plong\u00e9e et l'apn\u00e9e qu'il pratiquait en loisirs deviennent des passions d\u00e9vorantes. En 2009 il change de vie pour se consacrer pleinement \u00e0 ses r\u00eaves : enseigner la plong\u00e9e bouteille, la plong\u00e9e technique, la vid\u00e9o sous-marine et l'apn\u00e9e en France, en \u00c9gypte, dans les mers chaudes d'Asie, au Mexique, dans les Cara\u00efbes et dans l'oc\u00e9an Indien. Sa qu\u00eate des profondeurs l'a men\u00e9 rapidement aux plus hauts niveaux de la comp\u00e9tition. Champion de France 2013 en poids constant, s\u00e9lection en \u00e9quipe de France AIDA et premiers championnats du monde en 2013, R\u00e9my Dubern est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * R\u00e9my Dubern a d\u00e9j\u00e0 plusieurs vies derri\u00e8re lui: originaire de Bordeaux, il \u00e9tudie l'\u00e9conomie, puis travaille \u00e0 Paris pendant 10 ans dans la finance. La plong\u00e9e et l'apn\u00e9e qu'il pratiquait en loisirs deviennent des passions d\u00e9vorantes. En 2009 il change de vie pour se consacrer pleinement \u00e0 ses r\u00eaves : enseigner la plong\u00e9e bouteille, la plong\u00e9e technique, la vid\u00e9o sous-marine et l'apn\u00e9e en France, en \u00c9gypte, dans les mers chaudes d'Asie, au Mexique, dans les Cara\u00efbes et dans l'oc\u00e9an Indien. Sa qu\u00eate des profondeurs l'a men\u00e9 rapidement aux plus hauts niveaux de la comp\u00e9tition. Champion de France 2013 en poids constant, s\u00e9lection en \u00e9quipe de France AIDA et premiers championnats du monde en 2013, R\u00e9my Dubern est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3381, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9530649", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 14.05.2018", "R\u00e9my Dubern, apn\u00e9iste / ENSD_2018-05-14T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 14.05.2018", "R\u00e9my Dubern, apn\u00e9iste / ENSD_2018-05-14T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["R\u00e9my Dubern a d\u00e9j\u00e0 plusieurs vies derri\u00e8re lui: originaire de Bordeaux, il \u00e9tudie l\u02b9\u00e9conomie, puis travaille \u00e0 Paris pendant 10 ans dans la finance. La plong\u00e9e et l\u02b9apn\u00e9e qu\u02b9il pratiquait en loisirs deviennent des passions d\u00e9vorantes. En 2009 il change de vie pour se consacrer pleinement \u00e0 ses r\u00eaves : enseigner la plong\u00e9e bouteille, la plong\u00e9e technique, la vid\u00e9o sous-marine et l\u02b9apn\u00e9e en France, en \u00c9gypte, dans les mers chaudes d\u02b9Asie, au Mexique, dans les Cara\u00efbes et dans l\u02b9oc\u00e9an Indien. Sa qu\u00eate des profondeurs l\u02b9a men\u00e9 rapidement aux plus hauts niveaux de la comp\u00e9tition. Champion de France 2013 en poids constant, s\u00e9lection en \u00e9quipe de France AIDA et premiers championnats du monde en 2013, R\u00e9my Dubern est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "R\u00e9my Dubern a d\u00e9j\u00e0 plusieurs vies derri\u00e8re lui: originaire de Bordeaux, il \u00e9tudie l\u02b9\u00e9conomie, puis travaille \u00e0 Paris pendant 10 ans dans la finance. La plong\u00e9e et l\u02b9apn\u00e9e qu\u02b9il pratiquait en loisirs deviennent des passions d\u00e9vorantes. En 2009 il change de vie pour se consacrer pleinement \u00e0 ses r\u00eaves : enseigner la plong\u00e9e bouteille, la plong\u00e9e technique, la vid\u00e9o sous-marine et l\u02b9apn\u00e9e en France, en \u00c9gypte, dans les mers chaudes d\u02b9Asie, au Mexique, dans les Cara\u00efbes et dans l\u02b9oc\u00e9an Indien. Sa qu\u00eate des profondeurs l\u02b9a men\u00e9 rapidement aux plus hauts niveaux de la comp\u00e9tition. Champion de France 2013 en poids constant, s\u00e9lection en \u00e9quipe de France AIDA et premiers championnats du monde en 2013, R\u00e9my Dubern est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9530650", "ece-9530649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:06Z", "speechToTexts": ["21.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, bient\u00f4t l'\u00e9t\u00e9, et avec lui Le temps des baignades, vous \u00eates plut\u00f4t lac mais aux piscines grand nageur par botteur certains parmi nous paniquent d\u00e8s qu'ils perdent pied, d'autres au contraire ne jure que par l'azur des profondeurs d\u00e8s les beaux jours, masques sur le nez, ils ont la t\u00eate sous l'eau et des poissons, l'imaginaire \u00e9videmment pour la majorit\u00e9 d'entre nous, ces promenades sous- marines sont forc\u00e9ment tr\u00e8s limit\u00e9e dans le temps ou alors il faut \u00eatre muni d'un tuba et rest\u00e9e en surface porter de lourdes bouteilles pour plonger plus profond on invit\u00e9 de ce soir ne conna\u00eet pas ces al\u00e9as, il est libre comme un oiseau ou plut\u00f4t comme un poisson, l'eau et les profondeurs ne lui font pas peur, on se demande m\u00eame comment il respire quand il est \u00e0 l'air libre comme maintenant, dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [100%] :\r\nDifficilement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [91%] :\r\nFinalement, je me retrouve dans ce Studio, je pense comme beaucoup se retrouvent dans l'eau, Serge et le rythme cardiaque qui a augment\u00e9 de la respiration qui est devenu plus courte, voil\u00e0, je pense que je souffre de petits sympt\u00f4mes de ce de stress, alors que dans l'eau, \u00e7a va \u00eatre tout \u00e0 fait l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:23) [90%] :\r\nComme un poisson hors de l'eau, c'est \u00e7a va c'est dingue \u00e7a, bonsoir R\u00e9my Dubern bonsoir M\u00e9lanie vous \u00eates apn\u00e9iste c'est comme \u00e7a qu'on dit oui, c'est bien comme \u00e7a, champion du monde en poids constant, sans palme alors pour \u00e7a, \u00e7a compte pour moi c'est du Chinois pas c'\u00e9tait ici, en 2015, descendu \u00e0 65 c'est \u00e7a 65, il faut quand m\u00eame s'imaginer \u00e0 65 m\u00e8tres sous l'eau sans aucune assistance respiratoire d'aucune sorte, pas de bouteille, pas de rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [89%] :\r\nMais c'\u00e9tait assez peu encore \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui, figurez -vous que j'ai progress\u00e9 jusqu'\u00e0 80 m\u00e8tres sans Palm. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:57) [81%] :\r\nSans plus, passant aller, on va vous dire \u00e7a, \u00e7a prend du temps, il y a, c'est pas le plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [88%] :\r\nC'est plut\u00f4t la fin de la remont\u00e9e qui puis difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [84%] :\r\nQuand on n'a presque plus de sous, on a tous v\u00e9cu \u00e7a c'est impression tr\u00e8s angoissante de plus avoir de souffler est arriver \u00e0 remonter \u00e0 la surface, c'est \u00e7a moi savoir quasiment plus, vous, c'est votre truc, quoi, vous aimez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [85%] :\r\nOui, j'aime le d\u00e9fi plong\u00e9e, j'aime le challenge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:23) [87%] :\r\nAlors il y a diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, c'est ce que j'ai d\u00e9couvert et Berne en \u00e9tudiant un peu l'apn\u00e9e, parce que c'est comme \u00e7a que que c'est une cat\u00e9gorie un sportif alors poids constant, sans palme \u00e7a c'est une des cat\u00e9gories ont tout \u00e0 faire \u00e7a avec Palm Palm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [87%] :\r\nIl y a l'apn\u00e9e d\u00e9j\u00e0 en piscine, il y a la appeler en mer, donc moi ma sp\u00e9cialit\u00e9, c'est la mer, c'est la profondeur en piscine pour passer rapidement, il y a la cat\u00e9gorie o\u00f9 justement on on s'allonge, on bouge plus le plus longtemps possible en surface et puis il y a des disciplines, on va chercher \u00e0 faire des distances les plus longs possibles avec souvent mono- palme ou champagne et puis il y a des disciplines de profondeur, donc moi j'ai commenc\u00e9 par la profondeur ambient Palme hors comp\u00e9tition, et puis je me suis mis \u00e0 la profondeur monopole, donc c'est esp\u00e8ce de gigantesque panne qui a vu dans le grand bleu, le film f\u00e9tiche et donc l\u00e0, c'est encore autre chose tremble et descendent avec des pois et avec un parachute gonfl\u00e9 par une bouteille, on appelle \u00e7a de nos limites et c'est quelque chose qui n'est pas organis\u00e9 en comp\u00e9tition parce qu'on a atteint des profondeurs extr\u00eames, le record du monde et de 214 m\u00e8tres entre les mains, en comp\u00e9tition, ce qu'on fait aujourd'hui son d\u00e9sir discipline auto- propuls\u00e9es c'est-\u00e0-dire on descend par nos propres moyens, sans assistance, on peut avoir un l\u00e9ger poids mais qui est l\u00e0 juste pour neutraliser d'autres la flottabilit\u00e9 notre combinaison mais ce que le poids qu'on descend, il va falloir le remonter, c'est pour \u00e7a qu'on dit, sans assistance et donc on profondeurs on peut descendre avec cette mono- palme qui ressemble un petit peu une nageoire de dauphins, on peut descendre avec simplement ses mains et ses pieds comme moi en la brasse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [82%] :\r\nNous aider grandement vous \u00eates devant moi d'\u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [83%] :\r\nSouvent dit que j'ai trich\u00e9, j'ai effectivement de grandes mains et je choisis 45. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [79%] :\r\nEn fait, \u00e7a me donne envie \u00e7a donnait 10 d'envergure de bras, c'est \u00e7a, vous grattez les pieds sont pench\u00e9s c'est \u00e7a se pratique, donc \u00e7a fait forc\u00e9ment le physique, oui, oui, oui, \u00e7a aide, si vous Anniviers des toutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [86%] :\r\nPetites mains des tout petits pieds sp\u00e9cial vrai ce serait pas le le sang Palm, mais \u00e7a veut pas dire que je serais pas forc\u00e9ment bon apn\u00e9e, par exemple, je connais de tr\u00e8s grandes championnes japonaises qui sont minuscules qui doit avoir une capacit\u00e9 pulmonaire de d'\u00e0 peine 3 litres qui sont vraiment toute petite et qui descendent bien plus profond que beaucoup d'\u00e0 plus de s'il y a plus d'une centaine de m\u00e8tres quand \u00e7a s'explique parce que je pense que souvent quand on on parle des qualit\u00e9s en apn\u00e9e, on parle de la capacit\u00e9 pulmonaire, on parle de de la puissance en fait je pense que c'est plut\u00f4t l'exp\u00e9rience et le contr\u00f4le de de soi -m\u00eame qui qui vont vont surtout contribuer \u00e0 nous permettent de descendre profond en apn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [84%] :\r\nKalou voil\u00e0, mais vous \u00eates dr\u00f4lement calme parce que vous dites ai des sympt\u00f4mes d'angoisse, de stress, j'arrive pas bien reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [89%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai appris \u00e0 g\u00e9rer mon anxi\u00e9t\u00e9 au travers de mon sport justement, donc j'ai appris \u00e0 part la combattre et puis \u00e0 l'\u00e9couter en 10 ans, apr\u00e8s j'ai j'ai mon esprit rationnel qui me dit : qu'y a pas de raison que je d\u00e9c\u00e8de d'une interview radio quand m\u00eame dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [94%] :\r\nJamais si la m\u00e9moire est bonne, vous nagez -vous en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [96%] :\r\nEn maillot de bain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [89%] :\r\nAvec en m\u00eame si vous \u00eates du genre \u00e0 barboter au bord de la plage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [87%] :\r\nNon, alors \u00e9videmment \u00e7a c'est quelque chose qui, qui a vraiment \u00e9t\u00e9 fait partie de moi depuis depuis tout petit, depuis la plus tendre enfance, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par la profondeur mais toujours m\u00eame enfant dans le bas, je demandais -je me mettait la t\u00eate sous l'eau et je demande \u00e0 ma m\u00e8re de compter quand m\u00eame secondes je rester sous l'eau et puis plus jeunes lanc\u00e9e avec les copains \u00e0 l'oc\u00e9an et puis nager dans les vagues et moi je d\u00e9passais les vagues et j'ai essay\u00e9 de d'aller au plus profond possible, voire au jeu jusqu'o\u00f9 je pourrai aller une fois j'ai mis le je, descendre \u00e0 l'aveuglette, parce qu'il y ait pas de visibilit\u00e9, j'ai mis de l'avant bras sur un oursin, je me souviens tr\u00e8s mal surmonter avec plein de de pics dans le bras et mes copains m'avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, le surnom de de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [83%] :\r\nAh oui, carr\u00e9ment m\u00eame si vous n'avez pas le monopole, non, non, rien du tout, pas encore, depuis toujours, vous avez un record personnel R\u00e9my Dubern, je crois qu'de 94 m\u00e8tres le Palm 4 \u00e0 toutes fins, on dit non 4 ans \u00e7a 14 chez vous c'est, c'est c'est un vieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [91%] :\r\nCorse : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon 1er record finalement c'\u00e9tait en en 2012, j'ai commenc\u00e9 la comp\u00e9tition, j'ai commenc\u00e9 l'apn\u00e9e en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [89%] :\r\nProfessionnellement, je suis devenu moniteur 2012 j'ai j'ai fait mes probl\u00e8mes fin dominance mes premi\u00e8res comp\u00e9titions et d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, j'ai atteint un record personnel de 94 ma\u00eetre voil\u00e0 en 2012 et puis je me suis mis un objectif, un objectif chiffr\u00e9 pour l'ann\u00e9e suivante, j'ai j'ai, j'\u00e9tais vraiment sur une courbe de progression fulgurante, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et je me suis dit ben allons -y livrons -nous dans la bataille et et voyons o\u00f9 sont mes limites et l'ann\u00e9e suivante, je m'\u00e9tais mis c'est objectif de 100 m\u00e8tres et je m'\u00e9tais vraiment donner tous les moyens qu'\u00e0 l'\u00e9poque je jugeais utiles pour les atteindre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma Pierre ann\u00e9e sportive n'est pas r\u00e9ussi non j'ai pas du tout r\u00e9ussi, je me suis bless\u00e9e et j'ai j'ai atteint les 94 en tout d\u00e9but de saison tr\u00e8s t\u00f4t, pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre pour la suite et puis je me suis bless\u00e9e et j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e catastrophique avec ma premi\u00e8re 50. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:39) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ben oui, parce que \u00e7a peut \u00eatre dangereux quand m\u00eame, vous me dites l\u00e0 on descend le plus profond possible il faut il faut quand m\u00eame faut remonter : comment on calcule \u00e7a parce que c'est vrai, h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [90%] :\r\nMoi, je ne calcule pas, je l'exp\u00e9rimente souvent pos\u00e9 la question : comment tu sais \u00e0 quel moment il faut qu'il fasse demi- tour comment tu le sens, mais en fait je me je me pose pas ce genre de l\u00e0 parce que les sensations sont trompeuses en apn\u00e9e, je fais juste une approche vraiment pragmatiques j'ai j'ai fait 80 m\u00e8tres, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 mon bin\u00f4me qui est l\u00e0 pour faire ma s\u00e9curit\u00e9 me dit que je suis en pleine forme \u00e0 la remont\u00e9e eu de belles sensations ma technique \u00e9tait bonne, je sais que je peux faire 82 Ma\u00eetre il peut rien se passer et puis de de mettre m\u00e8tres un jour je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 94, faut y aller petit \u00e0 petit, Nizon 1er pour explorer ses limites prudemment et puis vous avez dit l'apn\u00e9e, c'est dangereux, je dirais plut\u00f4t c'est dangereux, si on l'a fait, si on l'a fait sans respecter des r\u00e8gles de base si on en fait tout seul par exemple navrant message fort qu'on peut passer ce qui faut jamais faire d'tout \u00e7a toujours faire de l'apn\u00e9e avec un bin\u00f4me, capable de faire notre s\u00e9curit\u00e9 et puis nous assister si si si on en a besoin et si on respecte cette r\u00e8gle simple, on peut devenir un tr\u00e8s vieil apn\u00e9iste et se faire plaisir tout tout au long de sa pratique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:53) [90%] :\r\nJustement travailler apn\u00e9iste alors vous \u00eates pas vu, vous avez 41 ans est un \u00e2ge limite pour faire de la pub. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:00) [85%] :\r\nEh bien \u00e9coutez la multiple championne et recordman du monde jusqu'\u00e0 quelques ann\u00e9es avait 52 ans, elle avait commenc\u00e9 l'apn\u00e9e \u00e0 40 ans, Natalia match alors quand c'est \u00e0 Jacques Mayol a abattu ses ses records jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de jeu jusqu'\u00e0 plus de 60 ans et Enzo Maiorca, qui \u00e9tait sans qu'soit aussi dans le grand mur h\u00e9 oui qui qui est repr\u00e9sent\u00e9e dans le fond bleu qui \u00e9tait son son principal concurrent, lui est parti il y a tr\u00e8s peu de temps et \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, il faisait toujours de la CNIL d\u00e9cern\u00e9 toujours \u00e0 une quinzaine de ma\u00eetres en moi, je suis, je suis pas apn\u00e9iste comp\u00e9titeurs de profession, mon m\u00e9tier avant tout c'est d'enseigner l'apn\u00e9e \u00e7a qui me fait vivre, et puis je m'entra\u00eene par loisirs, je fais des comp\u00e9titions par loisirs et et mon plus mon client le plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 84 ans, j'enseigne la cons\u00e9quence de 8 ans \u00e0 84 ans, je vais pas vous a question quand il avait commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [89%] :\r\nEn tout cas pas tout jeune, il est encore en train de prendre des cours en parlant d'ajustement, je crois qu'on va, c'est tr\u00e8s bien d'\u00e9couter M6 juste maintenant ces derniers titres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:21) [75%] :\r\nJ'ai des rides et des poches sous les yeux, les cheveux poivre et sel et de l'arthrose \u00e0 chaque \u00e7a va prendre la carte vermeil et la retraite suis les Blues analyse Matt ma prostate le par le d'dans le bus ne c\u00e8dent leur place et quand je me casse, il parle envers comme ailleurs, ces mots sont Pierre sch\u00e9ma complexe, je dois rester droit malgr\u00e9 mon massacre Olic et \u00e7a, l'eau, j'\u00e9tais une sommit\u00e9 la qualit\u00e9, j'ai bien travaill\u00e9, j'\u00e9tais respect\u00e9 juv\u00e9nile apr\u00e8s recruter, je n'ai pas profit\u00e9 Mafi Chirac et maintenant quoi qu'il fasse du jogging, rappeler les ann\u00e9es avec du ballet de 8 m\u00e8tres de long, qu'il aide \u00e0 la Gr\u00e8ce porcine parce qu'il n'avait plus les liftings, \u00e7a sonne faux, le feu, la forme former le monde molletonn\u00e9 morne comme chaque printemps nous pousse vers l'Automne perle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:05) [70%] :\r\nSonotone vers le sonotone, donc pas de la viande 15 service. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:23) [79%] :\r\nLes les forces des t\u00e9n\u00e8bres des vert\u00e9br\u00e9s le de toute l\u00e8vres pour devenir celui qui gambade dans l'air, je l\u00e8ve la main gauche d\u00e9clare avec pour la face selon envers avec vous ou pas avec l'enfer je veux \u00e9lixir la luxure le luxe d'\u00eatre permanent comme le clan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:39) [77%] :\r\nIl y a un mois, il deviendra explosive comme l'Etna agenouille -toi, regarde faire le pouvoir tout faire le sonotone vers le sonotone, dans le cas de la viande comme service. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:09) [78%] :\r\nPas me sans revivre de papillon, je pars satisfait mais j'\u00e9tais un peu maintenant ma en commun 20 aval\u00e9 le printemps jamais pris quand m\u00eame j'ai du sang 9, je veux 10000 de Bangkok, elles peuvent le tout si possible 2000, car tout est cercle vicieux la balle \u00e0 Bercy si la calvitie \u00e0 toi, merci, j'ai des preuves tout 9 de la jeunesse \u00e9ternelle, pour \u00e9crire r\u00e9surrection autour de l'\u00e9rection de l'action quand avant c'\u00e9tait son retour de la libido et nuit br\u00e8ves des alibis bidons pour r\u00e9\u00e9crire la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:45) [71%] :\r\nMais on est moins qu'dans la Pierre, pour finir, lanc\u00e9 pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:55) [83%] :\r\nJ'ai le feu la formule monde monotone et morne avaler le printemps recrache et l'Automne parce que rien ne se perd, tout se transport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [87%] :\r\nParce qu'il y a ne se perd, tout se transforme le sonotone perdu perdu de la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [66%] :\r\nRenfe lutte qui que je veux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:57) [84%] :\r\nJe disais en \u00e9coutant \u00e7a R\u00e9my Dubern que m\u00eame si cela su se renouveler, hein, c'est bien \u00e7a, je me sens c'est vraiment le renouveau d'une si c'est dont on souvient Caroline du Bush de l\u00e0, il y a quelques ann\u00e9es, dans notre jeunesse, dirons -nous, Verne vous m\u00eame un petit peu plus au sud qu'ici et puis surtout, dans votre jeunesse \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:26) [80%] :\r\nSi d'ici 10 minutes je m'appelle en 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:29) [83%] :\r\nMerci beaucoup, enfin, \u00e0 la peine, il faut dire que les candidates cueilleurs ne se bousculent pas au portillon pleure Jacques de la cueillette Albert pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:38) [84%] :\r\nQuand on prend le la tige on la apprend au bas avec le le bout des doigts pas avec raison et puis on tire vers le haut, \u00e7a bien tout selon une partie blanche, ce qui signifie qu'il a \u00e9t\u00e9 bien ramasser la tige est en bon \u00e9tat, n'a pas \u00e9t\u00e9 meurtri les les ongles et l\u00e0 on s'aper\u00e7oit, qui a \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9 de de bonnes fa\u00e7ons et qui va bien s\u00fbr conserver parce qu'il a pas \u00e9t\u00e9 cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:00) [92%] :\r\nLa culture du muguet se fait ici, sur cette exploitation Martillac depuis pr\u00e8s de 50 ans maintenant 5 CDI \u00e0 l'ann\u00e9e et au moment de la cueillette, on recrute jusqu'\u00e0 200 qu'ailleurs car il faut aller vite, tr\u00e8s vite, en 2 ou 3 jours pour cueillir le branding est dans un \u00e9tat optimal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:17) [90%] :\r\nOn a des ann\u00e9es o\u00f9 c'est un peu plus facile, on va dire en recrutement compte c'est les vacances, quand les vacances scolaires tombe bien avec avec laquelle du muguet, on a une une main-d'oeuvre \u00e9tudiante qui vient se faire une place chez nous travailler chez nous et et \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet de d'avoir voil\u00e0 des forces vives pour nous aider, cette ann\u00e9e, les vacances comme un petit peu avant la la saison du muguet et bon c'est termin\u00e9, je pense qu'on sera en plein dedans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:42) [87%] :\r\nAlors, avis aux candidats pour ramasser du milieu, ici, il suffit de se pr\u00e9senter sur place \u00e0 Martillac ou de contacter pour leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:56) [84%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait sourire d'entendre Julien Viale qui est exploitant muguet depuis longtemps d'ailleurs \u00e0 son ami d'enfance vous oui tout \u00e0 fait, \u00e7a je le savais pas les Bretons moins quand m\u00eame village, on faisait la m\u00eame chose parce que vous avez grandi \u00e0 Martillac ce village o\u00f9 lui et toujours avec ses ces brins de muguet qu'il fallait d\u00e9licatement, vous l'avez cueilli ou le muguet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [90%] :\r\nLes cueillir, donc c'est c'est l'entreprise de mon p\u00e8re, entreprise familiale, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre vie \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon enfance, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais job d'\u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 maintenu, principale motivation \u00e0 faire des \u00e9tudes pour surtout ne pas travailler dans les champs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:36) [82%] :\r\nDonc je connaissais par coeur le truc de Tir, oui, oui, ne pas la la lumi\u00e8re saison, vous savez bien faire chier surtout plant\u00e9 moi pendant les \u00e9t\u00e9s pour gagner mon argent de poche c'est fastidieux, \u00e7a c'est votre enfance \u00e0 Amartya Crimi Dubern, donc nous sommes dans le sud, je vais demander si vous avez un souvenir de votre premi\u00e8re baignades, la premi\u00e8re baignade qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:59) [87%] :\r\nParle de la mer, bien s\u00fbr, la piscine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:02) [90%] :\r\nPas vraiment, non j'ai j'ai j'ai 2 vagues, j'ai des souvenirs un peu un peu g\u00e9n\u00e9raux de l'oc\u00e9an, voil\u00e0, on a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Lacanau 45 minutes de de Martillac voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai plut\u00f4t des des sons, des images, des odeurs de de cet oc\u00e9an et puis des dunes arides surfeurs j'ai j'ai essay\u00e9 mais mais c'est vraiment quelque chose pour lequel je n'ai aucun talent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:30) [81%] :\r\nVous pr\u00e9f\u00e9rez 30 souvent sur comment vous avez appris \u00e0 nager. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:36) [90%] :\r\nJ'ai pris des cours mais mais par an mais parents toujours eu le souci de nous nous arm\u00e9s physiquement \u00e0 affronter la vie, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont toujours eu le souci nous faire faire du sport jeune de de nous d\u00e9velopper physiquement nous apprendra \u00e0 faire plein d'chose et pour rester tr\u00e8s important que j'apprenne \u00e0 nager pour \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 par rapport \u00e0 l'eau, entre autres, de plein d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:00) [87%] :\r\nEt apr\u00e8s un Fax : avez mis la t\u00eate sous l'eau, \u00e7a vous a fait quoi. \r\nVous parlez de la baignoire tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:06) [87%] :\r\nOui, je pense que l'une des premi\u00e8res fois, c'\u00e9tait de l'\u00e0 la fois la la plus ancienne \u00e0 laquelle je puisse remonter c'est c'est toujours un \u00e9l\u00e9ment qui m'a qui m'a rassur\u00e9, qui m'a d\u00e9tendu, je me suis sentie bien, c'est toujours un \u00e9l\u00e9ment qui, avec lequel j'\u00e9tais connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:25) [90%] :\r\nVous \u00e9tiez quel genre d'enfant R\u00e9my Dubern plut\u00f4t calme, je pense, un peu comme des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:30) [89%] :\r\nCe que je suis aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire assez calme assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [87%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chis un peu introverti, un peu timide int\u00e9ress\u00e9e pour d\u00e9velopper des des rapports amicaux choisis avec des personnes voil\u00e0 je j'ai jamais eu beaucoup d'amis mais toujours quelques amis choisis qui \u00e9tait vraiment mais de tr\u00e8s bons amis, voil\u00e0 plus tant dans les relations profondeurs que que la Star du de lait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:59) [91%] :\r\nLe ca\u00efd du quartier, mais des amis choisis et puis proche de la nature, on a compris alors ce qui est annonc\u00e9 que vous avez eu plusieurs vies ai mis Dubern 41 ans d\u00e9j\u00e0 plusieurs vies et notamment disant que vous avez pass\u00e9 dans les milieux financiers de la D\u00e9fense \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:19) [87%] :\r\nPourquoi vous \u00eates orient\u00e9e vers \u00e7a apr\u00e8s cette enfance plut\u00f4t dans la nature, ben \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:24) [72%] :\r\nSi ben d\u00e9j\u00e0 comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:26) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le c'est un r\u00e9sultat logique, c'\u00e9tait la cons\u00e9quence de plein de mod\u00e8les auxquels ou d'anti- mod\u00e8le auquel on est expos\u00e9 quand on est jeune, en pleine maturation, donc j'avais quelque part le l'anti- mod\u00e8le de du travail de mon p\u00e8re ou je sais pas, en tout cas, il y a tous les travaux de la terre, je savais combien c'\u00e9tait difficile puisque je les avais fait pendant des ann\u00e9es, donc pour moi le l'image de la r\u00e9ussite, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait travailler dans un bureau d'air, un \u00e9cran en costume cravate, c'\u00e9tait assister \u00e0 des r\u00e9unions, voil\u00e0, c'est \u00e7a l'image de la r\u00e9ussite, donc voil\u00e0, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 devoir faire des choix d'orientation des p\u00e9riodes o\u00f9 on n'a absolument aucune id\u00e9e de ce qu'on veut faire peut-\u00eatre \u00e0 peine ce qu'on veut pas faire, donc voil\u00e0, j'ai fait des des non- choix en fait des choix pour parce qu'on paie trop d'eau qui ont donc je me suis retrouv\u00e9 dans une fili\u00e8re, ce g\u00e9n\u00e9ral sciences \u00e9conomiques et puis apr\u00e8s \u00e0 la fac, pareil pour rester dans quelque chose de g\u00e9n\u00e9ral et puis \u00e0 choisir ce qui finalement dans dans lequel j'\u00e9tais le le moins mauvais ou ou le meilleur, et puis tout le tout \u00e0 fait logiquement comme \u00e7a, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 travailler dans la finance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:37) [85%] :\r\nEt l\u00e0, vous \u00eates sortie comment ce job de h\u00e9 bien en costume cravate devant un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:41) [91%] :\r\nEh bien, tr\u00e8s bien, d\u00e9j\u00e0, j'avais des des d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentait \u00e0 moi, j'avais un environnement dans lequel je pouvais prouver ma valeur et puis \u00e7a j'aime bien, j'aime bien m'atteler \u00e0 la t\u00e2che et et relever les d\u00e9fis donc voil\u00e0, j'ai, je me suis vraiment plong\u00e9e dans une carri\u00e8re, et puis j'ai pas vu passer les premi\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s bien ma vie, je d\u00e9pensais quasiment tout ce que j'ai gagn\u00e9, et puis je m'amuser, de fa\u00e7on assez futile, mais sur le moment s'en aper\u00e7oit pas et puis un jour j'ai 30 ans. \r\nVoil\u00e0 et puis y a 30 ans m\u00eame hacker s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9, j'\u00e9tais dans une une entreprise, une grande entreprise multinationale multinationale une vieille entreprise ont progress\u00e9 \u00e0 l'anciennet\u00e9 et puis moi 29 ans j'avais r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher une mission un job de manager une \u00e9quipe a recrut\u00e9 une activit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper, voil\u00e0 et donc j'ai fait \u00e7a et puis au bout de 3 ans, \u00e7a, \u00e7a ronronne et voil\u00e0 et puis l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 30 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me conna\u00eetre, \u00e0 savoir que ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait la nouveaut\u00e9 que j'\u00e9tais curieux que j'avais envie d'un entreprendre que j'avais envie d'aventure et je voyais pas trop comment j'allais pouvoir exprimer ses ses envies l\u00e0 dans, dans mon m\u00e9tier, donc je me suis projet\u00e9, j'ai essay\u00e9 pendant un moment de me projeter \u00e0 10 ans dans la finance et j'arrivais pas et puis je pense que la diff\u00e9rence entre mon parcours et d'autres, c'est que j'ai embrass\u00e9 moi ce ce d\u00e9calage et je sais quelque chose qui m'a aid\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience personnelle dans un d\u00e9c\u00e8s dans mon environnement proche, le p\u00e8re de mon ami de l'\u00e9poque et qui m'a fait r\u00e9aliser que la vie \u00e9tait courte et qu'elle pouvait s'arr\u00eater ce soir donc, voil\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9 le courage de d'embrasser mes mes aspirations et puis voil\u00e0, j'ai cherch\u00e9 avec toujours mon esprit analytique comment ben vivre plus d'allant, tueur, \u00eatre plus proche de la nature et finalement dans une 2\u00e8me p\u00e9riode de ma vie je me suis rapproch\u00e9 du mod\u00e8le de mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:36) [90%] :\r\nIronie du sort, c'est dr\u00f4le, c'est vrai que vous \u00eates rapproch\u00e9s de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:40) [89%] :\r\nDe la nature et puis je suis entrepreneur aujourd'hui comme lui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:45) [93%] :\r\nDevenu ind\u00e9pendant alors qu'avant c'\u00e9tait le bureau le costume cravate \u00e7a grimper les \u00e9chelons de la hi\u00e9rarchie, qu'est-ce que \u00e7a vous a appris toutes ces ann\u00e9es dans la finance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:55) [90%] :\r\nCe que vous faites aujourd'hui \u00e9norm\u00e9ment alors moi \u00e7a, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 une remise en question, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 il y a pas de regrets par rapport \u00e0 ce cas a, au contraire, je trouve qu'elle m'a Kelma arm\u00e9 pour la suite et j'en avais le sentiment d'ailleurs en la vivant \u00e0 la fin, je savais que je m'armer pour pr\u00e9parer autre chose et elle m'a donn\u00e9 les moyens aussi financiers apr\u00e8s tout de de me lancer et puis de pouvoir vivre pendant 2, 3 ans \u00e0 enseigner la plong\u00e9e, un petit peu partout dans le monde puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon choix, j'ai quitt\u00e9 la finance pour devenir moniteur de plong\u00e9e bouteille il y avait pas d'avenir \u00e0 l'\u00e9poque dans ma vie, c'est venu plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:30) [87%] :\r\nComment ses prix justement parce que vous parlez d'une d\u00e9cision vous avez analys\u00e9 c'\u00e9tait petit \u00e0 petit avec votre calme olympien, on se dit : c'est pas le genre \u00e0 tout envoyer valdinguer \u00e9videmment c'est dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:41) [89%] :\r\nJ'calcul\u00e9, je savais que fallait pas que je cherche \u00e0 \u00eatre sp\u00e9cialement moniteur de plong\u00e9e parce que, \u00e0 mon \u00e2ge \u00e7a m'amuserait un moment et puis viendrait des responsabilit\u00e9s et puis peut-\u00eatre la lassitude, mais je me suis non avec mon avec mon mon pass\u00e9, mes qualit\u00e9s professionnelles peut-\u00eatre j'aurais les moyens de monter une entreprise donc je vous vois, je me suis vu un moment tout \u00e0 fait monter un un club de plong\u00e9e sur une plage sous les cocotiers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:07) [83%] :\r\nOui bien en Asie un Tha\u00eflande ce qui s'est pas fait finalement, mais vous avez quand m\u00eame, ont un club de plong\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:13) [86%] :\r\nEt on devrait le faire, finalement, j'aimerais bien de j'ai mont\u00e9 un club Daphn\u00e9 \u00e0 La Londe-les-Maures, dans le Var, dans le sud de la France, pas tout non mais par contre, cette ann\u00e9e on a ouvert notre 2\u00e8me \u00e9cole en Indon\u00e9sie, on ne conna\u00eet pas la Tha\u00eflande, mais on n'est pas en Tha\u00eflande, on est tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:32) [92%] :\r\nIl y a des poissons aussi il y a plein de poissons, mais ce que je voulais dire aussi c'est ce ce moment de basculement quand vous dites voil\u00e0 30 ans, j'ai pas continu\u00e9 dans la finance, le jour o\u00f9 vous quittez l'entreprise, \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [74%] :\r\nBien, c'est comment ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:48) [86%] :\r\nEh bien c'est, c'est c'est un nouveau d\u00e9part, je dirais pas que c'est une lib\u00e9ration, je ne sentais pas prisonnier, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a s'est relativement bien pass\u00e9 notre notre s\u00e9paration avec avec cette entreprise et puis, et puis surtout si \u00e7a y est, maintenant je vais pouvoir faire d'autres choses, j'\u00e9tais tr\u00e8s curieux, tr\u00e8s excit\u00e9e de cette nouvelle vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:09) [88%] :\r\nDonc, c'est comment vous allez au bureau vous fait, c'est comme dans les films, vous faites votre carton, il y a, c'est \u00e7a, oui, un vigile \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous qui vous accompagne la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:16) [86%] :\r\nNon, non, \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s progressivement, voil\u00e0 c'\u00e9tait n\u00e9goci\u00e9 depuis un moment, il y a eu un pr\u00e9avis Jules tandis revoir, voil\u00e0 \u00e7a c'est j'ai continue de vivre \u00e0 Paris pendant encore un petit moment, j'ai pu voir mes anciens coll\u00e8gues, \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s doucement, tr\u00e8s naturellement, sans sans grande rupture voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:34) [81%] :\r\nUn petit peu comme l'apn\u00e9e finalement quand on descend et au niveau de, de la douceur \u00e7a fait on y a pas dans le coup, si on a les oreilles qui qui explose \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:43) [84%] :\r\n\u00e9coutez Avis, avis si c'est comme \u00e7a qu'on dit je sais pas, il propose en tout cas \u00e7a je pense que cet avis si avec sa Kabel c'est qui chante tellement des et c'est vous qui nous l'avait propos\u00e9 il y a une raison particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:59) [83%] :\r\nEt voyait parole me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 la musique me pla\u00eet, c'est bon, c'est c'est un DJ mais c'est 500 assez rock, moi j'aime bien les choses un peu per\u00e7u comme \u00e7a et puis les paroles me pla\u00eet les paroles parle du choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:10) [75%] :\r\nAlors on \u00e9coute que nous traduire tr\u00e8s parce que sans l'anglais devrait nous traduire. \r\nEt puis on peut rendre hommage \u00e0 la vie si Didier qu'on vient d'entendre, puisque il a mis fin \u00e0 ses jours et \u00e0 peu pr\u00e8s un mois, un peu \u00e0 28 ans des suites d'une d\u00e9pression, comme vous le disiez, R\u00e9my Dubern La vie est courte, il faut et profiter, et vous parliez du choix alors vous en avez fait un choix, c'est de quitter les milieux financiers de la D\u00e9fense \u00e0 Paris, o\u00f9 vous travaillez, vous plonger dans la plong\u00e9e sans mauvais jeu de mots et puis et puis de enfin avec mauvais je non plus t\u00f4t et puis de de vous consacrer apr\u00e8s \u00e7a \u00e0 l'apn\u00e9e, vous allez nous parler de de la mani\u00e8re dont vous avez d\u00e9couvert \u00e7a, mais d'abord plongeon justement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:57) [91%] :\r\nJe pense que que que l'homme pourra pourra travailler plus profond, surtout gr\u00e2ce aux travaux de physiologie qui se qui font dans de nombreux laboratoires dans le monde entier, tant sur l'animal, que sur l'homme sur le syndrome nerveux dit haute pression et et le moyen d'y parer d'une part par la s\u00e9lection des individus qui sont plus ou moins sensibles \u00e0 ce syndrome et deuxi\u00e8mement par par l'utilisation de m\u00e9lange \u00e0 de plus en plus sophistiqu\u00e9s et peut-\u00eatre par des drogues par une action pharmaco- dynamiques de produits autres que les gars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:35) [81%] :\r\nOn l'utilise d\u00e9j\u00e0 chez l'animal, on l'utilise d\u00e9j\u00e0 des anesth\u00e9siques non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:38) [85%] :\r\nAbsolument, on utilise d\u00e9j\u00e0 des anesth\u00e9sistes qui existe chez l'animal, mais ce sont encore, d'une part des anesth\u00e9sies qui sont encore comme le protoxyde d'azote qui reculent le seuil du syndrome nerveux de haute pression, le seuil critique le le le seuil s\u00e9rieux du du syndrome de la venue pression et et aussi par des drogue par des drogues Almonte comme comme les barbituriques comme le total comme le Donal qui sont des anesth\u00e9siques les Alexis il cassera -ce pas et qui recule aussi chez l'animal de sa vie, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9licat, c'est d\u00e9licat, mais ce n'est pas impossible, n'oublions pas quand m\u00eame que on soigne les \u00e9pileptiques avec avec un produit qui s'appelle leur nal qui \u00e9tait, qui est un compos\u00e9 d'amph\u00e9tamines excitante et des Gard\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:33) [84%] :\r\nIl faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que c'est un chiffre date de 1977 77 c'est Xavier Fructus 2 m\u00e9decins votre date de naissance, absolument, alors c'est un m\u00e9decin qui s'exprimait appelle Xavier Fructus, c'\u00e9tait des m\u00e9thodes qui \u00e9taient utilis\u00e9es en tout cas l'\u00e9poque alors c'\u00e9tait pour le travail bonjour et techniques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:53) [87%] :\r\nTravail en plong\u00e9e bouteille au m\u00e9lange pour travailler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:58) [89%] :\r\nPlus profond possible pour des forages, etc, c'est \u00e7a, donc c'est vraiment de de la plong\u00e9e du travail que vous ne faites pas, vous consacrez R\u00e9my Dubern \u00e0 la plong\u00e9e de de loisirs, alors il y a une diff\u00e9rence \u00e9videmment entre la plong\u00e9e avec des bouteilles \u00e0 plonger en apn\u00e9e, vous avez commenc\u00e9 par les bouteilles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:16) [85%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin avec des bouteilles, puisque je suis devenu, la m\u00eame ann\u00e9e, o\u00f9 je suis devenu moniteur de d'apn\u00e9e, je suis \u00e9galement devenu moniteur de plong\u00e9e Crime Crime plong\u00e9e tri Mike c'est-\u00e0-dire on plonge plus \u00e0 l'air, on plonge avec des m\u00e9langes pour justement pouvoir d\u00e9passer les limites de la plong\u00e9e air donc en France 60 m\u00e8tres avec on peut descendre \u00e0, \u00e0 plus de 100 m\u00e8tres m\u00eame 200 m\u00e8tres il y a des records du monde du riz, comme il y a dix la Gardenal \u00e9tant dans des choses tr\u00e8s techniques, voil\u00e0 qui qui exposent \u00e9norm\u00e9ment de risques, c'est marrant, l\u00e0, la m\u00eame ann\u00e9e, je suis j'attends donc un niveau professionnel dans les 2 extr\u00e9mit\u00e9s de l'exploration sous- marine, l'une avec \u00e9norm\u00e9ment de moyens \u00e9norm\u00e9ment de risques, de mon point de vue et puis l'autre, \u00e0 l'oppos\u00e9, avec comme seul moyen de notre corps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:10) [80%] :\r\nEt comme seule comme c'est arme finalement mal et les capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:15) [81%] :\r\nM\u00eame dans la nature nous a donn\u00e9e, vous avez grandement a dit tout \u00e0 l'heure des tr\u00e8s gros surnomm\u00e9 Guibon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:21) [89%] :\r\nVous savez, quand a fait le jet par apprendre \u00e0 longueur de voie, mais vous savez qu'on est tous arm\u00e9s pour faire de l'apn\u00e9e, vous savez que bon au-del\u00e0 moins du fait que j'ai de grandes grandes mains et de grands pieds qui me permettent de prendre meilleurs appuis dans l'eau, mais sinon autant autant vous que moi immerg\u00e9 dans l'eau, notre corps se se comporter de la m\u00eame fa\u00e7on, votre coeur avoue aussi va ralentir, il va, il va avoir son rythme cardiaque divis\u00e9 par 2 votre sang va migrer d\u00e8s des mains et puis des jambes vers les poumons vers le cerveau vers le coeur pour alimenter les organes vraiment important, parce que nos muscles peuvent fonctionner sans oxyg\u00e8ne votre rate ce comprim\u00e9 va se comprimer \u00e0 intervalles r\u00e9guliers pour lib\u00e9rer des globules rouges et figurez -vous que ces m\u00e9canismes -l\u00e0 qui sont des pays qui sont \u00e0 un r\u00e9flexe physiologique automatique, on ne contr\u00f4le pas, ils sont pr\u00e9sents chez nous, mais \u00e9galement chez tous les mammif\u00e8res marins sont pr\u00e9sents chez les dauphins et les baleines chez l'ours polaire chez les phoques, les otaries voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:21) [84%] :\r\nTout \u00e0 peu pr\u00e8s pareil sous l'eau, apparemment sauf que on a tous fait ce texte- l\u00e0, quand on \u00e9tait enfant ou m\u00eame plus grand de Smet sous l'eau et compter qu'est -ce qui sort le 1er qui est -ce qui dure le plus longtemps et on a l'impression que c'est tout \u00e0 fait in\u00e9gales Alain qui il va rester tr\u00e8s longtemps et un adulte qui sortent au bout d'une seconde, parce qu'ils paniquent compl\u00e8tement sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:40) [87%] :\r\nEt oui, mais vous le dites, c'est une question de panique, la panique dans la t\u00eate, la panique, ce n'est pas rationnel, la panique s'est pas nos capacit\u00e9s physiques, c'est plus qu'elle contr\u00f4le, on va voir de ses \u00e9motions et l'apn\u00e9e, c'est \u00e0 mon sens, essentiellement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:57) [84%] :\r\nVous vous \u00eates mis \u00e0 plonger, je crois, au centre h\u00e9bertisme de la br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:01) [73%] :\r\nDe la BRED, oui, la vraie, c'est marrant mal not\u00e9 \u00e0 \u00e7a ram\u00e8ne loin ainsi Pierre h\u00e9 oui parlez -moi Pierre ben un grand homme, un homme qui a v\u00e9cu la d\u00e9portation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:13) [89%] :\r\nQui a surv\u00e9cu \u00e0 \u00e7a et qui a, une fois rentr\u00e9 chez lui et qui a toujours eu comme volont\u00e9 sauvage de DDC ses proches \u00e0 mieux arm\u00e9s, mieux armer pour pour la la vie avec un grand V et donc Pierre Baron, donc qui \u00e9tait un viticulteur \u00e0 la BRED donc qu'au village voisin de de Martillac. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:46) [90%] :\r\nA d\u00e9di\u00e9 une grande partie de ces Terres pour installer des aujourd'hui on appellerait \u00e7a des parcours acrobatique et entra\u00een\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations d'enfants \u00e0 pratiquer des gestes complet savoir grimper aux arbres, savoir nager, savoir se d\u00e9fendre aussi, il y avait des des activit\u00e9s associatives \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : savoir ramper et courir savoir dans dans l'id\u00e9e en fait de d'\u00eatre un athl\u00e8te complet et puis de savoir surmonter tout un tas de situations un parcours du combattant pour un peu, c'\u00e9tait un peu inspir\u00e9 de \u00e7a et donc il s'inspirait d'une m\u00e9thode d\u00e9velopp\u00e9e par H\u00e9bert, qui \u00e9tait un un officier de la marine et qui pourront. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:24) [86%] :\r\nEt donc les marins avaient avaient imagin\u00e9 un sport le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:32) [93%] :\r\nPlus complet possible qui sait travailler tous les muscles et autant d'un c\u00f4t\u00e9 que de l'autre gauche, \u00e0 droite, en \u00e9vitant la sp\u00e9cialisation et son leitmotiv : c'\u00e9tait un esprit sain dans un corps sain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:44) [92%] :\r\nEt vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:46) [86%] :\r\nParents, mais du coup, mais parents \u00e9taient sensibles \u00e0 cette d\u00e9marche, cette volont\u00e9 de nous aider, mais par an, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le bio n'\u00e9tait pas encore \u00e0 la mode, voil\u00e0 nous faisaient d\u00e9j\u00e0 manger bio faisait pousser les choses dans dans le potager avait un poulailler et puis nous emmener faire du sport et puis justement, nous avait pas inscrit au au tennis ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:06) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est quoi l'adolescence avant l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:09) [87%] :\r\nM\u00eame avant, m\u00eame avant chez suivez je pense que m\u00eame un enfant en bas \u00e2ge j'\u00e9tais prof imposer quelque part pendant que aller faire ce sport l\u00e0 et puis j'ai suivi jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la donn\u00e9e de l'adolescence et puis du refus apr\u00e8s la r\u00e9bellion, moi j'ai envie de faire d'autres choses apr\u00e8s les filles, c'est du sport aussi, oui, je suis revenu plus tard \u00e0 l'h\u00e9bertisme sous une autre forme, quand je suis devenu champion d'apn\u00e9e Chasse-sur-Rh\u00f4ne retourner voir ce ce monsieur Pierre Baron, qui \u00e9tait devenu vieux et je sentais qu'il en avait plus pour pour tr\u00e8s longtemps et je suis all\u00e9 le voir et je suis all\u00e9 remercier, je suis all\u00e9 remercier, j'ai expliqu\u00e9 ce que je faisais ce que j'\u00e9tais capable de faire d'accomplir et j'ai montr\u00e9 des vid\u00e9os plong\u00e9e et je dis \u00e7a, Pierre, c'est gr\u00e2ce \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:56) [84%] :\r\nC'est parce que, enfant tu tu tu t'es vraiment tu t'es vraiment engag\u00e9 pour faire de moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:08) [94%] :\r\nGar\u00e7on en bonne sant\u00e9 avec de bons poumons avec des muscles avec de l'endurance et puis surtout, avec un groupe d'efforts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:15) [92%] :\r\nUn \u00e9quilibre mental aussi, hein, j'imagine, \u00e7a c'est important, comment il a r\u00e9agi quand vous \u00eates un bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:22) [93%] :\r\nHeureux parce que je pense, je sais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:25) [91%] :\r\nOn prend un peu le vivre moi aujourd'hui, quand on s'engage au total au autant que lui \u00e0 transmettre quelque chose, on a des moments de solitude et puis de temps en temps, comme ce moment -l\u00e0, on a, on a un retour, on a un retour tellement positif de quelqu'un qui nous dit : il s'est pass\u00e9 quelque chose, c'est marquant dans ma vie, merci, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a gonfle le coeur et puis \u00e7a \u00e7a redonne de la motivation va continuer encore pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:49) [84%] :\r\nC'est clair, alors avec la barre c'\u00e9tait pas uniquement la plong\u00e9e ou l'apn\u00e9e, il y avait, vous avez parcours en pleine nature voil\u00e0 natation comment \u00e7a a commenc\u00e9 pour vous, l\u00e0, vraiment, la plong\u00e9e, la plong\u00e9e d'abord bouteille, puis ensuite la plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:04) [87%] :\r\nBen oui, \u00e7a commen\u00e7ait tr\u00e8s mal, c'est un message que je passe souvent \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves qui ont des difficult\u00e9s aussi, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e par la profondeur, quelle que soit quelle que soit la fa\u00e7on bouteille apn\u00e9e, peu importe ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait le bleu profond et c'\u00e9tait surtout aller quelque part o\u00f9 les autres ne pouvait pas aller faire quelque chose d'exceptionnel, me d\u00e9marquer et donc adolescent cours d'EPS natation : il y a eu cette partie la piscine qui \u00e9taient plus profonde ou les autres copains n'allait pas et moi j'y allais, je faisais expr\u00e8s de laisser tomber mes lunettes et puis toujours pr\u00e9texter d'aller les chercher en mai, fais pas appris \u00e0 compenser la pression dans les oreilles, mon prof de paie son loyer Ferr\u00e9 savait pas non plus ce que je faisais un jour je me suis percer les tympans, j'\u00e9tais habitu\u00e9e \u00e0 la douleur de quand on fait pas le bon geste technique qui s'apprend, moi j'ai pas pris, je me suis percer les tympans, j'ai une OPA je remont\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 sourd et j'ai une op\u00e9ration chirurgicale et pendant un an, j'ai d\u00fb me tenir hors de l'eau, m\u00eame pour me laver les cheveux, fallait pas que j'ai m\u00eame chez le coiffeur, Janet Lavaudant dans les oreilles et puis au bout d'un an, je suis gu\u00e9ri, je vais faire la visite de contr\u00f4le chez mon ORL, je me dis bon bah \u00e7a va, et moi je venais de voir le grand bleu, et donc j'avais une envie d\u00e9vorante de faire pareil plong\u00e9e ou apn\u00e9e, peu importe, et j'ai pos\u00e9 la question et je me souviens je je regarde d'en bas et puis c'est c'est un adulte, il est grand, il me regardant au \u00c9milie Petit et ce qui vient d'arriver, plus jamais, tu feras de plong\u00e9e moderne, il aurait m\u00e9rit\u00e9 je retourne voir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:35) [84%] :\r\nAussi, mais dans un autre et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:37) [90%] :\r\n\u00c9ric Pierre, donc \u00e7a a mal commenc\u00e9 voil\u00e0 mon 1er niveau de plong\u00e9e, donc, d\u00e9ception absolue, absolue et puis \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 difficile mon 1er niveau de plong\u00e9e bouteille, j'ai fait un barreau traumatisme \u00e0 la fin de la semaine dans chaque oreille barreau traumatisme moi j'avais une petite blessure aux oreilles et je jette parce que j'arrivais pas \u00e0 compenser, j'avais pas fait avec aujourd'hui avec le recul, je sais que j'ai pas j'ai pas encore d\u00e9couvert la bonne technique et \u00e0 l'\u00e9poque personne ne savait trop l'enseigne et j'ai eu tellement difficult\u00e9s \u00e0 ma\u00eetriser ces techniques aujourd'hui jamais triste totalement, je suis capable de descendre de compenser la pression dans mes oreilles \u00e0 vol\u00e9e et c'est ce qui m'a permis d'en faire de palier sans arr\u00eater voil\u00e0 et c'est ce qui m'a permis de d\u00e9crocher des des records et puis d'avoir cette progression et j'ai tellement eu de difficult\u00e9s \u00e0 ma\u00eetriser sa qu'aujourd'hui c'est devenu ma sp\u00e9cialit\u00e9 de l'enseigner et aujourd'hui, \u00e7a me fait vivre, les gens viennent me voir pour apprendre \u00e0 faire \u00e7a, je commence toujours par leur livret mon exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:28) [81%] :\r\nLes percer quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame il faut le faire pour \u00eatre apn\u00e9iste apr\u00e8s avoir eu \u00e9tant temp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:33) [97%] :\r\nDonc je leur parle de pers\u00e9v\u00e9rance et d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:38) [86%] :\r\nPers\u00e9v\u00e9rance espoir ma\u00eetre mot R\u00e9my Dubern pression alors vous avez parl\u00e9 de ce voyage, vous avez en Asie parce que vous r\u00eaviez d'abord d'ouvrir un club de plong\u00e9e simplement appr\u00e9cier beaucoup \u00e0 la D\u00e9fense parce qu'il c'est gris \u00e7a et on se dit : ben, de la faire de la plong\u00e9e, ouvrir un club au soleil 5 ans \u00e0 bourlinguer \u00e0 l'\u00e9tranger et puis vous rentrez en France qu'est -ce que vous a appris 5 ans \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:02) [92%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, ils m'ont appris que bah d\u00e9j\u00e0 on pouvait prendre des risques et puis alors, prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:12) [86%] :\r\nTelle que vue par tout mon entourage le le jour o\u00f9 j'ai quitt\u00e9 mon m\u00e9tier, on est en pleine crise financi\u00e8re tout le monde autour de moi, pensais que j'\u00e9tais fou a essay\u00e9 de me dissuader mais enfin tu gagnes bien taill\u00e9e \u00e7a c'est c'est un CDI temps de mes responsabilit\u00e9s, oui on en 2009, pleine crise financi\u00e8re n'importe quel financier \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 avaient peur de se faire virer, on \u00e9tait bien content de savoir qui est qui risquait pas de se faire via et moi malgr\u00e9 tout \u00e7a, je d\u00e9cide de partir, voil\u00e0 donc je vraiment passer pour un fonds et et puis voil\u00e0 c'est ce voyage initiatique, m'a permis de me rendre compte que finalement, bah, quand on fait les choses avec passion, avec motivation, on a une \u00e9nergie d\u00e9bordante et tout est possible et c'est une question d'efforts et de temps, et le succ\u00e8s, sourit forc\u00e9ment \u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:01) [82%] :\r\nPers\u00e9v\u00e9rance espoir, vous l'avez R\u00e9my Dubern \u00e9coutez le clin d'oeil de Fran\u00e7ois Piton notre programmateur musical, c'est lui qui a choisi cette chanson, cette fois -ci pour vous c'est Laura Marling fait un album en 2013 s'intitul\u00e9 One aux ann\u00e9es il y a une et le type de la chanson, c'est donc Aspire \u00e0 loisir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:42) [70%] :\r\nEt tu te mets \u00e7a. \r\nDans un et. \r\nTant mieux, on est occup\u00e9. \r\nComme c'\u00e9tait que. \r\nOui, h\u00e9 bien les 2. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:35) [62%] :\r\nNe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:38) [78%] :\r\nAh oui, c'est tr\u00e8s innocent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:02) [74%] :\r\nC'est \u00e0 sourire, mais pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:44) [88%] :\r\nR\u00e9my Dubern vous \u00eates apn\u00e9iste et vous \u00eates avec moi encore pour un tout petit moment le temps passe si vite que les champions du monde en 2015, en tout cas, vous avez \u00e9t\u00e9 champion du monde en poids constant, sans palme \u00e0 Ischia vous \u00eates descendu \u00e0 65 m\u00e8tres aujourd'hui descendez carr\u00e9ment encore plus bas : 84 82 80 82 bient\u00f4t alors \u00e7a devrait votre taille plus ou moins, donc il suffit de d\u00e9cembre, d'une longueur et vous serez 82 nous avons parl\u00e9 plong\u00e9e bouteille, nous avons parl\u00e9 finances \u00e0 la D\u00e9fense, parlons un peu apn\u00e9e maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:34) [88%] :\r\nJ'ai un de mes amis de de mes auteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 et est encore d'ailleurs toujours Jack London et lorsque Jack London est mort son son valet japonais il y a \u00e9crit un petit mot disant simplement \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 d'argent dont dehors, h\u00e9 bien, c'est le silence, c'est le silence de des grands pourfendeurs abyssal qui me pla\u00eet cette impression de fusion totale avec au moins cette identification totale avec au moins un des \u00e9l\u00e9ments qui est une chose fondamentale : si vous trouvez vous les chercher et trouver en vous un certain \u00e9quilibre, je ne pr\u00e9tends pas \u00eatre parfaitement \u00e9quilibr\u00e9, personne n'est vraiment mais je pr\u00e9tends avoir vraiment avoir accompli une des choses que grand nombre de philosophes au grand nombre de sages de Diogu\u00e9 cherche atteintes, c'est-\u00e0-dire l'identification avec un des \u00e9l\u00e9ments moi mon niveau quantification, c'\u00e9tait avec l'eau l'eau de mer ou l'eau l'eau douce, des lacs, l'eau, je me suis identifi\u00e9 totalement avec l'eau et pour que cette identification soit parfaite, il faut qu'elle soit de l'int\u00e9rieur et non pas de l'ext\u00e9rieur lorsque vous plong\u00e9e dans un sous- marin comme on cantabile Jacques Picard plonger dans l'eau, mais vous vous \u00eates d\u00e9tach\u00e9 du milieu marin, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates confortablement relativement confortable dans une danse dans un appareil, un v\u00e9hicule qui vous permet de plonger sous l'eau, mais vous ne plong\u00e9e pas vraiment de m\u00eame lorsque vous vous \u00eates dans un avion, vous vous \u00eates dans une machine qui vous permet de voler, mais vous ne voulez pas vraiment comprenez ce que je veux dire que d'ailleurs c'est le le le r\u00eave ancestral des quarts de pouvoir voler de ses propres ailes, \u00e7a n'a jamais march\u00e9 m\u00eame un deltaplane, c'est quand m\u00eame un v\u00e9hicule que vous portez sur les \u00e9paules, tandis que sous l'eau en apn\u00e9e, vous mangez -vous vous voler, voler litt\u00e9ralement vous r\u00e9alisez le le le r\u00eave le plus ancestral de l'homme d'\u00eatre de ne plus \u00eatre soumis aux lois de la pesanteur d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:42) [89%] :\r\nVous avez bien s\u00fbr reconnu Jacques Maillot ne vous l'avez reconnu vous- R\u00e9my Dubern, c'\u00e9tait en 1988 au micro de Patrick Ferla Jacques Mayol, dont le film Le Grand Bleu pas finalement qu'est -ce qu'il repr\u00e9sente pour vous Jacques Mayol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:55) [88%] :\r\nUne inspiration forc\u00e9ment et son son film, enfin le film dans lequel dans lequel son personnage est interpr\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 marquant et puis \u00e7a fait r\u00eaver toute une g\u00e9n\u00e9ration d'adolescents voil\u00e0 et puis, et puis bon, mais \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment je connaissais mon enfant je connaissais pas Jacques Mayol, mais par contre pass\u00e9 c'est finalement r\u00e9cemment l\u00e0 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, depuis que je suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'apn\u00e9e que que forc\u00e9ment, je me suis int\u00e9ress\u00e9 au au \u00e0 l'un des p\u00e8res de l'apn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:23) [79%] :\r\nPourquoi on pr\u00e9f\u00e8re l'apn\u00e9e \u00e0 la plongeant \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous rappelle ce qu'il dit l\u00e0 compl\u00e8tement, c'est \u00e7a la puret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:30) [89%] :\r\nIl y parle de finalement de se d\u00e9barrasser des artifices pour vraiment \u00eatre en lien avec l'\u00e9l\u00e9ment avec l'eau et donc lui se d\u00e9barrasse du quelque part du sous- marin pour descendre lui- m\u00eame, finalement on a chacun notre vision, notre perception de de la puret\u00e9, pour moi, par exemple avec mon regard aujourd'hui actuel il il descend \u00e0 la gueuse, moi- m\u00eame j'ai essay\u00e9 de avec un point donc avec un poids donc quelque part quelque part un artifice, moi j'ai commenc\u00e9 en descendant en mono- palme et puis je me suis beaucoup entra\u00een\u00e9 envie Palm pour quelque part moins moins tricher et puis aujourd'hui, c'est la raison pour laquelle vraiment cette notion de puret\u00e9 pour laquelle je m'int\u00e9resse autant sans impact merci au sommet d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:23) [86%] :\r\nElle va finir arrive de le faire, et ce sont des moments extraordinaires nageaient tout nus sans rien c'est c'est fabuleux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:31) [86%] :\r\nOn est vraiment c'est, c'est cette impression de fusion avec la nature dont il parle, c'est \u00e7a, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:37) [88%] :\r\nEt puis, sans je descends, je me fais alors quand j'ai la chance d'avoir un bin\u00f4me, la possibilit\u00e9 de vraiment descendre \u00e0 pied quelque chose \u00e0 voir en dessous un r\u00e9cif de corail n'est pas je descends \u00e0 la brasse donc d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a cette satisfaction quand m\u00eame de g\u00e9rer sans rien et puis surtout, moi je peux poser mes pieds dans le sable sur un r\u00e9cit, je peux mes orteils dans dans le dans le sable, je peux me poser sur cette \u00e9pave, je peux la toucher, donc je finalement je peux me poser au fond de l'oc\u00e9an de boue puisque, pass\u00e9 une certaine profondeur je je suis je je coule m\u00eame, donc je suis vraiment debout je flotte plus vers la surface et puis je parler les poissons et pendant un temps limit\u00e9, je peux presque \u00eatre spectateur d'un environnement o\u00f9 finalement, j'ai l'impression d'appartenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:19) [93%] :\r\nQu'en m\u00eame temps, vous pouvez rester sous l'eau sans respirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:23) [87%] :\r\nMais plong\u00e9e les plus longue, dure 3 minutes 30. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:26) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, quand m\u00eame, c'est le temps de la chanson \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'on \u00e9coute et pas celle pas la derni\u00e8re, le c'est le temps d'\u00e0 peu pr\u00e8s sonotone, m\u00eame si \u00e7a c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:35) [81%] :\r\nC'est pas mal hein donne pas beaucoup d'chose qui sortent en on pourra faire plein d\u00e9veloppement donc ces 3030 fois peut-\u00eatre 10, temp\u00e8re des on est libre, on est libre par rapport \u00e0 la plong\u00e9e, o\u00f9 il y a un profil respecter les proc\u00e9dures, sinon on risque plainte chose on on peut faire, on peut tout faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:51) [69%] :\r\nToute la journ\u00e9e on \u00e9puis\u00e9 quand m\u00eame forc\u00e9ment c'est fatigant, une sc\u00e8ne fatigu\u00e9 qui vous reste comme r\u00eave r\u00e9aliser plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:00) [91%] :\r\nPlein, je suis vraiment quelqu'un de de passionn\u00e9s s\u00fbrement ce qui me motive dans la vie, j'ai toujours une dizaine de projets d'avance pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir, que je suis plut\u00f4t des projets par tranche de 10 ans en fait voil\u00e0 donc mon prochain projet ce sera enfin c'est d\u00e9j\u00e0, je me pr\u00e9pare dans 10 ans, j'aimerais pouvoir embarquer toute ma famille sur un catamaran et puis passer un ou 2 ans, \u00e0 vivre sur un bateau, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me plairait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:27) [84%] :\r\nBen oui, \u00e7a, \u00e7a serait l'aventure ultime encore une autre aventure que celle que oui, maintenant, qui est une partie du temps d'Indon\u00e9sie avec toute votre famille, une partie du temps, ici en France, vous avez votre club de plong\u00e9e dans le Var et puis maintenant en Indon\u00e9sie toute la plong\u00e9e apn\u00e9e quand m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9, vous enseignez uniquement l'apn\u00e9e du bain aujourd'hui, donc on peut venir vous voir tout \u00e0 fait bienvenue, \u00e7a se passe \u00e0 voir tout le monde \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez, \u00e7a se passe dans le Var : elles mort c'est vrai, voil\u00e0 en Indon\u00e9sie o\u00f9 \u00e7a sur une petite \u00eele pu louer au nord de Sumatra, on note parce que qui sait, peut-\u00eatre que nous \u00e9coute de la bas sur rtssport volcanique authentique 99 pourcent de for\u00eat vierge, \u00e7a fait envie, alors on souhaite bon et bon vent pour ce projet du catamaran d'ici l\u00e0, bon, avec cette \u00e9cole aussi en Indon\u00e9sie et dans le Var, merci d'\u00eatre venu jusqu'ici R\u00e9my Dubern parce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:23) [89%] :\r\nFait tout le trajet, le sud jusqu'ici pour venir dans ce Studio \u00e0 Lausanne, merci, c'est un vrai plaisir, merci m'avoir re\u00e7u. \r\nEh bien c'est tout pour ce soir, apr\u00e8s, entre nous soit dit, merci Diane du faux qui notre attach\u00e9 de production Anne Witschi \u00e9tait en r\u00e9gie, demain, on parlera d'une myst\u00e9rieuseM. avec l'\u00e9crivain Gr\u00e9goire Bouyer tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re et les 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-14T19:18:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Dietschy, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubern, R\u00e9my", "role": "champion du monde d'apn\u00e9e, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C0CA3B8-A771-469D-8B57-F4AB57F51513", "internalArchiveId": "1C0CA3B8-A771-469D-8B57-F4AB57F51513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet a d\u00fb s'expliquer sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2015", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet a d\u00fb s'expliquer lundi devant une commission du Parlement sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2015. Etait-ce un voyage priv\u00e9 ou un voyage officiel, et qui a pay\u00e9?\r\n\r\n* * Pierre Maudet a d\u00fb s'expliquer sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2015  \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, vous nous l'apprenez Laetitia Guinand, le magistrat Pierre Maudet est venu s'expliquer aujourd'hui en commission de contr\u00f4le de gestion sur son \u00ab intrigant voyage \u00bb \u00e0 Abu Dhabi effectu\u00e9 il y a un plus de deux ans. Intrigant voyage, c'est ainsi que titrait la Tribune de Gen\u00e8ve, relan\u00e7ant la semaine derni\u00e8re une affaire soulev\u00e9e il y a deux ans par un journaliste du Matin Dimanche. Voyage priv\u00e9, voyage officiel, et qui a pay\u00e9 ? jusque-l\u00e0 les explications du magistrat \u00e9tait pour le moins n\u00e9buleuses, jetant le trouble dans la R\u00e9publique dans un moment politique cl\u00e9. \r\nC'est donc vraisemblablement pour calmer les esprits que Pierre Maudet a demand\u00e9 aujourd'hui \u00e0 \u00eatre auditionn\u00e9 par la commission de contr\u00f4le de gestion. Une audition qui, selon nos informations, aura dur\u00e9 une 20taine de minutes, au cours desquelles le magistrat a donn\u00e9 sa version des faits.\r\nSoit, oui son voyage a bel et bien \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par d'autres. Par qui ? On ne sait pas. \r\nPierre Maudet, sa famille et deux amis amis auraient pris des forfaits comprenant vols et h\u00f4tels pour le Grand Prix de F1 en novembre 2015 \u00e0 Abu Dhabi.\r\nAu moment de r\u00e9gler, Pierre Maudet aurait appris d'un de ses deux comparses, que la facture avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e.\r\nQuel type de forfaits \u00e9taient book\u00e9s ? On ne sait pas non plus, \r\nLe magistrat a pr\u00e9cis\u00e9 aujourd'hui que l'argent pr\u00e9vu pour son s\u00e9jour avait \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement revers\u00e9 \u00e0 des bonnes oeuvres d\u00e8s son retour. Combien ? Les commissaires n'ont pas pos\u00e9 la question mais le magistrat tiendrait les justificatifs \u00e0 disposition. \r\nRelance :  Pierre Maudet est cependant affirmatif, il s'agit d'un voyage strictement priv\u00e9.\r\nOui, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 pris en photo par l'agence de communication locale en entretien avec le prince h\u00e9ritier et ministre de la d\u00e9fense Mohamed bin Zayed al Nayane (MBZ). Cette rencontre \u00e9tait fortuite selon lui. Les deux hommes ont visit\u00e9 le centre de vid\u00e9o surveillance et parl\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du circuit selon ce qui nous a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9.\r\nUn voyage strictement priv\u00e9 don qui comptait Pierre Maudet, sa femme, ses trois enfants et deux amis, son chef de cabinet et un entrepreneur actif dans l'immobilier. Les trois hommes se connaissent depuis longtemps et partent deux ou trois par ann\u00e9e ensemble, organisant \u00e0 tour de r\u00f4le leur p\u00e9riple. Ils se r\u00e9partissent ensuite les frais. \r\nRelance : Est-ce que l'affaire va en rester l\u00e0, Laetitia ?\r\nVraisemblablement pas.\r\nLes commissaires ont apparemment l'intention de demander au Conseil d'Etat s'il avait mis au courant de ce s\u00e9jour. La cour des comptes pourrait se saisir du dossier. \r\nAu-del\u00e0 du malaise palpable chez le magistrat\r\nPlusieurs questions restent en suspens. Qui a pay\u00e9 le voyage ? Si ce sont les Emirats arabes Unis, pour quelle raison ? Quelqu'un en a-t-il tir\u00e9 profit, m\u00eame indirect ? Comme l'entrepreneur, ami de Pierre Maudet, d'origine libanaise ? Auquel cas Pierre Maudet deviendrait passible de corruption passive\r\nEncore faudrait que le Minist\u00e8re public ouvre une proc\u00e9dure. \r\nRelance : Seul \u00e9lu au premier tour, Pierre Maudet risquerait-il de perdre ses chances d'\u00eatre pr\u00e9sident ?  \r\nLe vrai danger effectivement est politique. L'affaire sort, mais est-ce un hasard ? au pire moment de l'agenda  politqique du magistrat. Pierre Maudet est challeng\u00e9 par Mauro Poggia pour la pr\u00e9sidence. L'attribution des d\u00e9partements repr\u00e9sente \u00e9galement une question cruciale. On annon\u00e7ait un red\u00e9coupage radical, m\u00eame violent de certains dicast\u00e8res, et des attributions d\u00e9cid\u00e9es par celui qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re le ma\u00eetre incontest\u00e9 du jeu. Les choses aujourd'hui, sont peut-\u00eatre en train de changer.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548251", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet a d\u00fb s'expliquer sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2015 / FOR_2018-05-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d\u2019Etat genevois Pierre Maudet a d\u00fb s\u2019expliquer lundi devant une commission du Parlement sur son voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2015. Etait-ce un voyage priv\u00e9 ou un voyage officiel, et qui a pay\u00e9?"], "variantIds": ["ece-9548251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:14Z", "webPublicationDate": "2018-05-14T16:31:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3FDF560-9CAC-4BF7-8427-8F272E3CD2BF", "internalArchiveId": "F3FDF560-9CAC-4BF7-8427-8F272E3CD2BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "La perc\u00e9e populiste et le possible retour des anti-migrants au pouvoir en Italie pourraient mettre \u00e0 mal la volont\u00e9 franco-allemande de r\u00e9former l'UE. L'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors.\r\n\r\n* * L'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors \r\n- quelle est la signification, pour l'UE, de la nouvelle donne politique en Italie, l'un des pays fondateur de l'Union europ\u00e9enne ?\r\n- cette coalition des extr\u00eames, c'est le sc\u00e9nario du pire pour l'UE?\r\n- cela signifie que l'Italie va se marginaliser, qu'elle ne pourra pas peser sur les grandes orientations de l'UE \u00e0 un moment crucial?\r\n- on parle d'un risque de d\u00e9rapage budg\u00e9taire, au m\u00e9pris des r\u00e8gles europ\u00e9ennes. on va vers un affrontement entre Rome et Bruxelles?\r\n- la crise migratoire a pes\u00e9 sur le r\u00e9sultat des \u00e9lections italiennes, il y a le sentiment que l'UE a un peu abandonn\u00e9 l'Italie dans ce domaine. est-ce que les 27 sont en train d'en tirer les le\u00e7ons?\r\n- les 5 \u00e9toiles ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 leurs propositions les plus radicales (sortir de l'euro), vous pensez que le processus de mod\u00e9ration va se poursuivre?\r\n- il y a eu une tentative de rapprochement (avort\u00e9e) entre les 5 \u00e9toiles et les centristes europ\u00e9ens, emmen\u00e9s par Guy Verhofstadt. cela pourrait redevenir d'actualit\u00e9?\r\nBACKGROUND\r\nL'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? La perc\u00e9e populiste et le possible retour des anti-migrants au pouvoir pourraient mettre \u00e0 mal la volont\u00e9 franco-allemande de r\u00e9former l'UE.\r\nQuelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s le feu vert, dimanche matin, des membres du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD) allemand pour une nouvelle coalition gouvernementale avec les conservateurs d'Angela Merkel, Emmanuel Macron saluait \"une bonne nouvelle pour l'Europe\". Depuis, l'absence probable de majorit\u00e9 pour la coalition de droite/extr\u00eame droite comme pour le M5S plonge l'UE dans l'expectative.\r\n\"Nous avons confiance\" dans la capacit\u00e9 de l'Italie \"\u00e0 former un gouvernement stable\", s'est limit\u00e9 \u00e0 commenter hier le porte-parole de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\"Soit on aura un gouvernement tr\u00e8s \u00e0 droite qui bloque, soit un gouvernement faible qui du coup ne p\u00e8se pas. Mais dans les deux cas, l'Italie ne sera pas dans le train de l'Europe\", pr\u00e9dit S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'institut Jacques Delors.\r\n\"On risque d'avoir un pays en sourdine pendant quelque temps, peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es, qui ne pourra pas peser sur les grandes orientations de l'Europe \u00e0 un moment d\u00e9terminant pour son avenir\", ajoute S\u00e9bastien Maillard, voyant dans \"les gouvernements fragiles ou affaiblis\" de l'UE \"le drame d'Emmanuel Macron\". \"On ne peut pas faire l'Europe tout seul\", r\u00e9sume-t-il.\r\nPour Janis Emmanouilidis, directeur d'\u00e9tudes aux Centre de politique europ\u00e9enne, l'Europe va se diviser entre ceux qui estiment que \"la confusion en Italie\" ne permet pas de \"prendre des risques\" et d'avancer sur la r\u00e9forme de l'UE, et ceux pour qui c'est justement \u00e0 cause du ras-le-bol des \u00e9lecteurs sur \"la situation \u00e9conomique et la gestion de la crise des migrants\" que les choses doivent changer.\r\n\"L'une des raisons pour laquelle l'extr\u00eame-droite a r\u00e9alis\u00e9 ce score\" en Italie, \"c'est les questions de migration\", insiste-t-il: \"Vous devez prendre \u00e7a en compte\". Pour ce politologue, l'opposition dans l'UE entre europhiles et eurosceptiques profitera davantage, \u00e0 terme, aux r\u00e9formistes comme Macron.\r\nLe plus grand risque avec l'Italie serait, avertissent les analystes, de la voir accro\u00eetre ses d\u00e9penses budg\u00e9taires au m\u00e9pris des r\u00e8gles europ\u00e9ennes, au fur et \u00e0 mesure que les nouveaux dirigeants italiens mettront en ouvre leurs promesses de campagne. Cela pourrait cr\u00e9er des \"frictions\" avec la Commission europ\u00e9enne, consid\u00e8re Federico Santi, du think tank Eurasia Group.\r\nJack Allen, analyste au cabinet-conseil Capital Economics, craint lui que le M5S ne demande \u00e0 nouveau \"un r\u00e9f\u00e9rendum sur la place de l'Italie dans la zone euro\", un des points cl\u00e9s de son programme jusqu'\u00e0 il y a quelques mois.\r\n(d\u00e9p\u00eache du 6 mars 2018)\r\n Sebastien Maillard ST PARIS\r\n+33 6 84 26 43 82.", "durationSec": 650, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548249", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Italie va-t-elle paralyser l\u2019Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l\u2019Institut Jacques Delors  / FOR_2018-05-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["La perc\u00e9e populiste et le possible retour des anti-migrants au pouvoir en Italie pourraient mettre \u00e0 mal la volont\u00e9 franco-allemande de r\u00e9former l\u2019UE. L\u2019Italie va-t-elle paralyser l\u2019Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l\u2019Institut Jacques Delors."], "variantIds": ["ece-9548249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:54Z", "webPublicationDate": "2018-05-14T16:31:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, S\u00e9bastien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44D7D905-DC83-4C22-AB1D-E7D15C2F2896", "internalArchiveId": "44D7D905-DC83-4C22-AB1D-E7D15C2F2896", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'offensive m\u00e9diatique des trois responsables du Conseil central islamique de Suisse", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Les trois responsables du Conseil central islamique de Suisse (CCIS), poursuivis pour soup\u00e7ons de violation de la loi interdisant les groupes terroristes Al-Qa\u00efda et Etat islamique, ont r\u00e9fut\u00e9 ces accusations lundi devant la presse. Ils parlent d'un proc\u00e8s-spectacle, voire m\u00eame politique.\r\n\r\n* * L'offensive m\u00e9diatique des trois responsables du Conseil central islamique de Suisse  \r\nCette offensive m\u00e9diatique des trois responsables du Conseil central islamique de Suisse, le CCIS... ils sont poursuivis pour soup\u00e7ons de violation de la loi interdisant les groupes terroristes AlQaeda et Etat islamique. Le MPC leur reproche d'avoir r\u00e9alis\u00e9 deux vid\u00e9os de propagande en faveur d'AlQaeda.\r\nLes trois hommes comparaissent d\u00e8s mercredi devant le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral... et ce matin devant la presse ils ont r\u00e9fut\u00e9 ces accusations. Ils parlent d'un proc\u00e8s spectacle, politique m\u00eame.\r\nMarc Menichini on vous retrouve en direct de Berne. Vous avez assist\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse des trois pr\u00e9venus, pr\u00e9sum\u00e9s innoncents... une conf\u00e9rence de presse qui avait, elle aussi, un c\u00f4t\u00e9 spectaculaire... \r\nTout d'abord, le lieu de la conf\u00e9rence... tenu secret jusqu'au dernier moment... le rendez-vous est fix\u00e9 devant un magasin d'habits... puis un membre du CCIS nous accompagne dans la salle d' un h\u00f4tel bernois, h\u00f4tel qui n'a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la teneur de la r\u00e9union...  \r\nSur un \u00e9cran... ce logo avec le profil des trois pr\u00e9venus... qui font une entr\u00e9e solennelle: Naim Cherni, le resposanble des productions culturelles du CCIS, c'est lui le principal pr\u00e9venu pour avoir r\u00e9alis\u00e9 les deux vid\u00e9os incrimin\u00e9es. Suivi de Nicolas Blancho, le pr\u00e9sident du CCIS et son porte-parole Qaasim Illi, eux sont poursuivis pour avoir diffus\u00e9 ce contenu sur les r\u00e9seaux sociaux... \r\n*** Marc, pour qu'on comprenne bien, qu'est ce que le MPC juge comme \u00e9tant p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible dans ces deux vid\u00e9os?\r\nNaim Cherni y interviewe, sans aucune prise de distance d'apr\u00e8s le MPC, Abdallah Al Muhaysini... un id\u00e9ologue saoudien du djihad... qui vit depuis 2013 en Syrie ... \r\nSelon l'acte d'accusation du MPC, l'homme est un des leader du Front Al Nusra, la branche syrienne d'AlQaeda. Il est connu pour pr\u00f4ner le djihad arm\u00e9... Pour le MPC, aucun doute: lui donner la parole, c'est de la propagande terroriste.\r\nUne interpr\u00e9tation vivement contest\u00e9e ce matin par les trois pr\u00e9venus.\r\n*** Avec quels arguments?\r\nLeur strat\u00e9gie de d\u00e9fense s'articule autour de deux axes... \r\n...tout d'abord l'intention \u00e0 l'origine de ces vid\u00e9os: Naim Cherni parle d'un travail journalistique, rien \u00e0 avoir avec de la propagande, pour d\u00e9construire l'id\u00e9ologie de l'Etat islamique...interrog\u00e9 Al-Muhaysini, ardent opposant de Daesh \u00e9tait donc incontournable.  \r\nDeuxi\u00e8me axe: le profil de ce personnage...  selon les pr\u00e9venus, il n'appartiendrait \u00e0 aucune organisation criminelle, de plus au moment du tournage, il n'aurait pas figur\u00e9 sur une liste international de terroriste... \r\nAlors pour Nicolas Blancho, cette audience a tout d'un proc\u00e8s politique:\r\nSON \r\nVous l'avez compris, les trois pr\u00e9venus ne devraient pas s'exprimer beacoup cette semaine \u00e0 Bellinzone.\r\n*** Bon Marc... s'agit-il vraiment d'un proc\u00e8s politique... le MPC qui met en accusation trois responsables du CCIS, dont sa figure de proue Nicolas Blancho... \r\nVous connaissez le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs... mais ce proc\u00e8s, comme de nombreux autres dans le domaine du terrorisme, illustre avant tout la strat\u00e9gie \"z\u00e9ro tol\u00e9rance\" de Minist\u00e8re public contre ceux qui font de la propagande pour tel ou tel groupe interdit... sa volont\u00e9 aussi, en allant devant le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, de clarifier le droit... et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 un des enjeux principaux du proc\u00e8s... un enjeu avant tout juridique: tester la port\u00e9e de cette loi qui interdit AlQaeda et l'Etat islamique, une loi encore jeune entr\u00e9e en vigueur en 2015...", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548246", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'offensive m\u00e9diatique des trois responsables du Conseil central islamique de Suisse / FOR_2018-05-14T18:12:00_developpement-7", "Forum du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les trois responsables du Conseil central islamique de Suisse (CCIS), poursuivis pour soup\u00e7ons de violation de la loi interdisant les groupes terroristes Al-Qa\u00efda et Etat islamique, ont r\u00e9fut\u00e9 ces accusations lundi devant la presse. Ils parlent d'un proc\u00e8s-spectacle, voire m\u00eame politique."], "variantIds": ["ece-9548246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:54Z", "webPublicationDate": "2018-05-14T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDE4F598-497E-45D5-9B90-6CA367F2F73F", "internalArchiveId": "FDE4F598-497E-45D5-9B90-6CA367F2F73F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre de Palestiniens tu\u00e9s s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 95 depuis le 30 mars 2018 et on assiste au d\u00e9but d'une \"marche du retour\", qui voit le rassemblement de milliers de Gazaouis le long de la fronti\u00e8re : interview de Majed Bamya, diplomate \u00e0 la Mission palestinienne aupr\u00e8s des Nations Unies \u00e0 New-York", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic;CATINFO_MAI2018;  !!!!!!!! PAYER UNE DEMI-PIGE (vu avec Jo\u00ebl Marchetti);Bamya, Majed\r\nLe nombre de Palestiniens tu\u00e9s s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 95 depuis le 30 mars et on assiste au d\u00e9but d'une \"marche du retour\", qui voit le rassemblement de milliers de Gazaouis le long de la fronti\u00e8re. Interview de Majed Bamya, diplomate \u00e0 la Mission palestinienne aupr\u00e8s des Nations Unies \u00e0 New-York.\r\n\r\n* * Interview du diplomate Majed Bamya sur la situation des Palestiniens \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\nMajed BAMYA, diplomate \u00e0 la mission Palestinienne aupr\u00e8s des Nations Unies \u00e0 New york.\r\n-\tSituation extr\u00eamement tendue . comment qualifier ce qui se passe aux fronti\u00e8res de Gaza ?\r\n-\tSituation sous contr\u00f4le ? ou est l'autorit\u00e9 palestinienne ?? Abbas doit se r\u00e9unir avec le Fatah ce soir, un peu tard ???\r\n-\tVa-t-on vers une nouvelle intifida ? \r\n-\tIsra\u00ebl accuse le Hamas (qui dirige la bande de gaza), de pousser sa population (voire m\u00eame de la payer pour) \u00e0 manifester, \u00e0 provoquer Isra\u00ebl, et \u00e0 passer la fronti\u00e8re. Des cerfs-volants seraient \u00e9galement utilis\u00e9s pour incendier les champs des kibboutz proche de la fronti\u00e8re.. Provocation des palestiniens ?\r\n-\tAmbassade \u00e0 Jerusalem : provocation ? \r\n-\tRaid isra\u00e9lien sur Gaza, escalade ?? \r\n-\tRa\u00e9ction diplomatique : le Koweit demande une r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n-\tNakba demain . encore pire ??\r\n-\tCisjordanie : r\u00e9signation ? pourquoi ce contraste avec Gaza ? \r\n-\tL'autorit\u00e9 palestinienne aurait les moyens pour pr\u00e9senter un dossier devant la justice internationale pour crime de guerre . or elle ne semble pas vouloir le faire, pourquoi ??", "durationSec": 337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548254", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Bande de Gaza", "Palestine"], "thematicThemes": ["intifada", "fronti\u00e8re", "conflit arm\u00e9", "crime de guerre"], "alternativeTitle": ["Interview du diplomate Majed Bamya sur la situation des Palestiniens \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl / FOR_2018-05-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le nombre de Palestiniens tu\u00e9s s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 95 depuis le 30 mars et on assiste au d\u00e9but d'une \"marche du retour\", qui voit le rassemblement de milliers de Gazaouis le long de la fronti\u00e8re. Interview de Majed Bamya, diplomate \u00e0 la Mission palestinienne aupr\u00e8s des Nations Unies \u00e0 New-York."], "variantIds": ["ece-9548254"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:55Z", "webPublicationDate": "2018-05-14T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bamya, Majed", "role": "diplomate \u00e0 la Mission palestinienne aupr\u00e8s des Nations Unies \u00e0 New-York", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F58F467A-C308-45F8-90C0-93FAF52ACA1E", "internalArchiveId": "F58F467A-C308-45F8-90C0-93FAF52ACA1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9actions internationales \u00e0 la flamb\u00e9e de violence \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "La flamb\u00e9e de violence \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl en marge de l'inauguration de l'ambassade des Etats-Unis \u00e0 J\u00e9rusalem lundi a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions internationales tout au long de l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n* * Les r\u00e9actions internationales \u00e0 la flamb\u00e9e de violence \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl *** Cette flamb\u00e9e de violence \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions internationales tout au long de l'apr\u00e8s-midi Alain Franco\r\nC'est un peu le syndrome de l'orage. Il est annonc\u00e9, on voit le ciel s'obscurcir, mais on n'en est pas moins frapp\u00e9 par la puissance de la foudre quand elle s'abat. Et par l'impuissance \u00e0 l'emp\u00eacher de frapper.\r\nPour preuve la r\u00e9action de l'Union Europ\u00e9enne qui exhorte les parties \u00e0 \u00abla plus grande retenue afin d'\u00e9viter les pertes humaines. Israel doit respecter le principe de l'usage proportionn\u00e9 de la force. \u00bb Un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 15H49. A cette heure-ci, on d\u00e9nombrait d\u00e9j\u00e0 une quarantaine de morts c\u00f4t\u00e9 palestinien.\r\nM\u00eame tonalit\u00e9 \u00e0 Paris qui appelle l'ensemble des acteurs \u00e0 pr\u00e9venir un nouvel embrasement. \u00bb\r\n\u00ab Embrasement, quel embrasement \u00bb, semble lui r\u00e9pondre Mike Pompeo ? Dans son communiqu\u00e9 le secr\u00e9taire-d'Etat am\u00e9ricain r\u00e9affirme l'engagement de son pays \u00e0 ouvrer pour \u00ab une paix globale et durable entre Israe\u00ebl et les Palestiniens. Mike Pompeo ne fait aucune r\u00e9f\u00e9rence aux dizaines de Palestiniens tu\u00e9s aujourd'hui.\r\n*** Et l'ONU n'est pas de cet avis Alain Franco ? \r\nR\u00e9action aussi \u00e0 l'ONU o\u00f9 le Koweit, membre non permanent du Conseil de S\u00e9curit\u00e9, consulte le \u00ab groupe arabe \u00bb pour demander une r\u00e9union d'urgence de cette instance. Le Haut Commissaire de l'Onu aux droits de l'homme, Zeid Ra'ad al Hussein vient de twitter \"le meurtre choquant de douzaines de palestiniens doit cesser maintenant. Les responsables de ces violations des droits humains devront r\u00e9pondre de leurs actes\"\r\nAlain, les ONG aussi r\u00e9agissent?\r\nAmnsty International \u00e9voque \u00ab des crimes de guerre \u00bb et affirme que les services m\u00e9dicaux \u00e0 Gaza sont d\u00e9bord\u00e9s par la gestion de 2000 bless\u00e9s \u00e0 Gaza dont plus de 900 touch\u00e9s par des tirs.  Amnesty lance un appel \u00e0 l'aide internationale. Enfin, Human Rights Watch d\u00e9nonce \u00ab un bain de sang \u00bb que n'importe qui aurait pu voir venir. Bref, l'orage pr\u00e9visible.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548256", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9actions internationales \u00e0 la flamb\u00e9e de violence \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl / FOR_2018-05-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["La flamb\u00e9e de violence \u00e0 la fronti\u00e8re entre Gaza et Isra\u00ebl en marge de l'inauguration de l'ambassade des Etats-Unis \u00e0 J\u00e9rusalem lundi a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions internationales tout au long de l'apr\u00e8s-midi."], "variantIds": ["ece-9548256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:55Z", "webPublicationDate": "2018-05-14T16:13:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 21000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ziAZnAa1DmLV36UBCxAiMetNRGGF"}]