[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8E0C6EB7-D9CA-4944-921C-4D3DA6A0EEA1", "internalArchiveId": "8E0C6EB7-D9CA-4944-921C-4D3DA6A0EEA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Alexandra Richard - Apr\u00e8s la femme, voil\u00e0 enfin \"l'homme alibi\"", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "L'homme alibi ou, pourquoi pas, l'homme potiche. L'expression sonne encore \u00e9trange \u00e0 nos oreilles, mais elles s'habitueront peut-\u00eatre \u00e0 cette nouvelle notion qui est apparue en politique ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * Signature d'Alexandra Richard - Apr\u00e8s la femme, voil\u00e0 enfin \"l'homme alibi\" (SIGNATURE 29.11 L'ALIBI-HOMME POUR LE CONSEIL FEDERAL)  ALEXANDRA RICHARD - DIRECT STUDIO NEUCH\u00c2TEL\r\n***signature \u00e0 7h27\r\n\"Apr\u00e8s la femme, voil\u00e0 enfin \"l'homme alibi\"...\r\n C'est votre commentaire Alexandra Richard:\r\nL'homme alibi ou, pourquoi pas, l'homme potiche. L'expression sonne encore \u00e9trange \u00e0 nos oreilles, mais elles s'habitueront peut-\u00eatre \u00e0 cette nouvelle notion qui est apparue en politique ces derni\u00e8res semaines...\r\n***Vous parlez de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de Hans Wicki, seul homme dans la course.. \r\n...aux c\u00f4t\u00e9s de Karin Keller-Sutter pour le PLR. Avant m\u00eame qu'il se lance, il endossait d\u00e9j\u00e0 ce r\u00f4le: \"Cherche candidat pour escorter la favorite\" titrait 24H. \r\nEt apr\u00e8s son premier oral - le d\u00e9bat public des pr\u00e9tendants, les commentaires \u00e9voquaient son charme. Il a \u00e9t\u00e9 la \"jolie surprise\" de l'exercice. Hans Wicki est sympathique. Mais il n'est qu'un candidat alibi aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9vidente Karin Keller-Sutter, qui brille en d\u00e9bat et jongle habilement avec les langues nationales.\r\nD'ailleurs, d\u00e8s le d\u00e9but, Hans Wicki n'a cess\u00e9 de devoir se justifier: \"ma candidature est s\u00e9rieuse, je ne suis pas un candidat alibi\". \r\n***L'homme alibi... qui serait le signe d'une avanc\u00e9e vers davantage d'\u00e9galit\u00e9.. Alexandra? \r\nUne \u00e9galit\u00e9 lexicale peut-\u00eatre. Mais l'homme alibi ne porte pas avec lui tout l'historique qui va avec: la discrimination, le sexisme. Une femme est alibi \"parce qu'elle n'aurait \u00e9t\u00e9 choisie que pour ses qualit\u00e9s f\u00e9minines et non pour son exp\u00e9rience en politique\". (C'est la d\u00e9finition)\r\nD'alibi \u00e0 quota, il n'y a qu'un pas. \r\nEt m\u00eame si elle s'impose par son parcours, ses qualit\u00e9s, Karin Keller Sutter est aussi per\u00e7ue comme favorite pour son genre. Parce que c'est une femme. Malgr\u00e9 l'\u00e9vidence, elle porte le fardeau du quota. C'est l\u00e0 qu'on per\u00e7oit que le tournant \u00e9galitaire est seulement amorc\u00e9.\r\nLa volont\u00e9 d'\u00e9lire des femmes est l\u00e0. Mais il y a toujours ce doute qui p\u00e8se sur elles: l'alibi, le quota. \r\nEn politique, l'\u00e9galit\u00e9 sera vraiment atteinte, le jour o\u00f9 la logique sera invers\u00e9e, le jour o\u00f9 on dira : il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu uniquement parce que c'est un homme.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10031266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Alexandra Richard - Apr\u00e8s la femme, voil\u00e0 enfin \"l'homme alibi\"", "Signature d'Alexandra Richard (vid\u00e9o) - Apr\u00e8s la femme, voil\u00e0 enfin \"l'homme alibi\"", "Signature d'Alexandra Richard - Apr\u00e8s la femme, voil\u00e0 enfin \"l'homme alibi\"  / LME_2018-11-29T07:25:00_signature", "Signature d'Alexandra Richard - Apr\u00e8s la femme, voil\u00e0 enfin \"l'homme alibi\"  / LME_2018-11-29T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["L'homme alibi ou, pourquoi pas, l'homme potiche. L'expression sonne encore \u00e9trange \u00e0 nos oreilles, mais elles s'habitueront peut-\u00eatre \u00e0 cette nouvelle notion qui est apparue en politique ces derni\u00e8res semaines.", "L'homme alibi ou, pourquoi pas, l'homme potiche. L'expression sonne encore \u00e9trange \u00e0 nos oreilles, mais elles s'habitueront peut-\u00eatre \u00e0 cette nouvelle notion qui est apparue en politique ces derni\u00e8res semaines.", "L'homme alibi ou, pourquoi pas, l'homme potiche. L'expression sonne encore \u00e9trange \u00e0 nos oreilles, mais elles s'habitueront peut-\u00eatre \u00e0 cette nouvelle notion qui est apparue en politique ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-10013442", "ece-10013422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:35:25Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 7 heures 28 c'est l'heure de signature avec Alexandra Richard apr\u00e8s la femme voil\u00e0 enfin l'homme alibi Alexandra c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nL'homme alibi ou pourquoi pas l'homme potiche \u00e0 l'expression sonne encore \u00e9trange \u00e0 nos oreilles, mais elles s'habitueront peut-\u00eatre \u00e0 cette nouvelle notion qui est apparue en politique ces derni\u00e8res semaines, vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [91%] :\r\nParler Alexandra de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de Hans Wicki le seul homme dans la course. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Karin Keller-Sutter pour le PLR oui, avant m\u00eame qu'il se lance, il endossait d\u00e9j\u00e0 ce r\u00f4le cherche candidat pour escorter la favorite, titrait 24 heures et apr\u00e8s son premier le d\u00e9bat public des pr\u00e9tendants les commentaires \u00e9voquaient son charme, il a \u00e9t\u00e9 la jolie surprise de l'exercice, Hans Wicki est sympathique mais il n'est qu'un candidat alibi aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9vidente Karin Keller-Sutter qui brille en d\u00e9bat et jongle habilement avec les langues nationales d'ailleurs d\u00e8s le d\u00e9but, Hans Wicki n'a cess\u00e9 de devoir se justifier ma candidature est s\u00e9rieuse, je ne suis pas un candidat alibi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [97%] :\r\nL'homme alibi qui serait le signe d'une avanc\u00e9e vers davantage d'\u00e9galit\u00e9, vous diriez \u00e7a Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [93%] :\r\nAlors une \u00e9galit\u00e9 lexicale peut-\u00eatre un mais l'homme alibi ne porte pas \u00e0 lui, avec lui, tout l'historique qui va avec la discrimination, le sexisme, une femme est alibi parce qu'elle n'aurait \u00e9t\u00e9 choisie que pour ses qualit\u00e9s f\u00e9minines et non pour son exp\u00e9rience en politique, c'est la d\u00e9finition d'alibi \u00e0 quota, il n'y a qu'un pas et m\u00eame si elle s'impose pour son parcours, ses qualit\u00e9s, Karin Keller-Sutter est aussi per\u00e7ue comme favorite pour son genre parce que c'est une femme malgr\u00e9 l'\u00e9vidence, elle porte le fardeau du quota, c'est l\u00e0 qu'on per\u00e7oit que le tournant \u00e9galitaire et peut-\u00eatre seulement amorc\u00e9 la volont\u00e9 d'\u00e9lire des femmes est l\u00e0 mais il y a toujours ce doute qui p\u00e8se sur elle la alibi le quota en politique l'\u00e9galit\u00e9 sera vraiment atteinte le jour o\u00f9 la logique sera invers\u00e9e, le jour o\u00f9 on dira : il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu uniquement parce que c'\u00e9tait un homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T08:10:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-460FE3C8-30B9-44BE-A6E8-19C27745DDB2", "internalArchiveId": "460FE3C8-30B9-44BE-A6E8-19C27745DDB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Arr\u00eat\u00e9 pour avoir immortalis\u00e9 la pollution en Chine", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Arr\u00eat\u00e9 pour avoir immortalis\u00e9 la pollution en Chine (PHOTO 29.11 POLLUTION ARRESTATION CHINE) 6H13 SI LA PHOTO EST BONNE\r\nTitre web: \"Arr\u00eat\u00e9 pour avoir immortalis\u00e9 la pollution en Chine\"\r\nCr\u00e9dits: Lu Guang\r\n*** Imaginez le clich\u00e9 d'une usine d'o\u00f9 sort une importante fum\u00e9e. Pas n'importe quelle usine. Elle est chinoise. Et par n'importe quelle photo : elle d\u00e9nonce les effets de la pollution. Son auteur est un photo-journaliste chinois qui vient d'\u00eatre interpell\u00e9 dans son pays selon son \u00e9pouse. Car les images militantes d\u00e9rangent. Si la Photo est Bonne et notre chroniqueur, Pierre-Etienne Joye. \r\n  01'59\r\n((On dirait un William Turner. Les nuances oranges jaunes et lumineuses du peintre saisissant l'image du progr\u00e8s et de l'industrie moderne. Sauf qu'on est ni en Angleterre, ni au 19\u00e8 si\u00e8cle. Mais bien \u00e0 notre \u00e9poque, et en Chine. Dans la Province de Hebei (Reu-beille), \u00e0 l'est du pays, connue pour son industrie polluante. Lu Guang est consid\u00e9r\u00e9 comme le photographe qui immortalise la pollution en Chine. Ici, des volutes de fum\u00e9es, des vapeurs grises et mordor\u00e9es s'\u00e9chappent avec vigueur des chemin\u00e9es d'usine de fer et d'acier. Ces b\u00e2timents crachant des rejets m\u00e9tallurgiques, on les voit \u00e0 contre jour, presque noir, dans la lueur d'un soleil obstru\u00e9. Beau et inqui\u00e9tant \u00e0 la fois. Le travail de Lu Guang d\u00e9range dans son pays. Ailleurs, il interpelle. L'an dernier, sa s\u00e9rie intitul\u00e9e d\u00e9veloppement et pollution a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e au festival Visa pour l'image de Perpignan.\r\nson\r\nDes gaz toxiques rejet\u00e9s dans l'atmosph\u00e8re, c'est flagrant sur ce clich\u00e9. Cela se traduit par des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'environnement presque partout en Chine et \u00e7a se r\u00e9pecute sur les conditions de travail de la population. Le photographe veut le montrer. La situation est d\u00e9nonc\u00e9e depuis des ann\u00e9es par le rendu \u00e0 la fois artistique et objectif  des photos de Lu Guang. Pas seulement par des jets de fumerolles naus\u00e9abondes ou des vues d'usine entre-aper\u00e7ue au travers d'un smog pesant. Le photographe capte aussi des visages humains, directement importun\u00e9s ou handicap\u00e9s par la pollution.  Les photos de Lu Guang \u00e9voquent une urgence \u00e9cologique, elles sont l\u00e0 pour interpeller.  Alors, on est pour lheure sans nouvelle du lanceur d'alerte photographe. Sans confirmation des autorit\u00e9s locales, sa femme suppose qu'il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour son engagement.  Interpeller . Double sens d'un verbe qui se perd dans les fumerolles opaques de cette photographie.))\r\nEXTRO : et comme tous les jours, la photo d\u00e9crypt\u00e9e ce matin se trouve sur notre site rts.ch et sur les r\u00e9seaux sociaux avec le fameux #laMatinaleRTS. Un super # \u00e0 suivre...\r\nEVT. PROMO \r\nVIRGULE INVITE\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013398", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Arr\u00eat\u00e9 pour avoir immortalis\u00e9 la pollution en Chine", "Si la photo est bonne - Arr\u00eat\u00e9 pour avoir immortalis\u00e9 la pollution en Chine / LMA_2018-11-29T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Arr\u00eat\u00e9 pour avoir immortalis\u00e9 la pollution en Chine / LMA_2018-11-29T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10013405", "ece-10013398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:06:13Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPassion imaginez le clich\u00e9 d'une usine d'o\u00f9 sort une importante fum\u00e9e et pas n'importe quelle usine elle est chinoise et pas n'importe quelle photo elles d\u00e9noncent les effets de la pollution, son auteur est un photo- journaliste chinois qui vient d'\u00eatre interpell\u00e9 dans son pays, selon son \u00e9pouse, car les images militantes d\u00e9rangent si la photo est bonne et notre chroniqueur Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOn dirait un William Turner, les nuances, orange, jaune et lumineuse du peintre, saisissant l'image du progr\u00e8s et de l'industrie moderne, sauf qu'on n'est ni en Angleterre ni au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais bien \u00e0 l'autre \u00e9poque et en Chine dans la province de rebelles \u00e0 l'est du pays, connue pour son industrie polluante Lu Guang est consid\u00e9r\u00e9 comme le photographe qui immortalise la pollution en Chine ici des volutes de fum\u00e9e, des vapeurs grises et mordor\u00e9es s'\u00e9chappent avec vigueur des chemin\u00e9es d'usine de fer et d'acier, ces b\u00e2timents crachant des rejets m\u00e9tallurgiques, on les voit \u00e0 contre jour presque noir dans la lueur d'un soleil obstru\u00e9, beau et inqui\u00e9tant \u00e0 la fois le travail de Lu Guang d\u00e9range dans son pays, ailleurs il interpelle l'an dernier sa s\u00e9rie intitul\u00e9e d\u00e9veloppement et pollution a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e au festival VISA pour l'image de Perpignan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [85%] :\r\nC'est ce haut et autres sodas signe c'est ma mission, mon combat ce tram je suis convaincu d'\u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de l'humanit\u00e9 face \u00e0 des industriels qui voudraient continuer \u00e0 frauder sans \u00eatre il savait Perroy propre hatramin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nDes gaz toxiques rejet\u00e9s dans l'atmosph\u00e8re, c'est flagrant sur ce clich\u00e9, cela se traduit par des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'environnement, presque partout en Chine, et \u00e7a se r\u00e9percute sur les conditions de travail, de la population, le photographe veulent montrer la situation est d\u00e9nonc\u00e9e depuis des ann\u00e9es par le rendu \u00e0 la fois artistique et objectif des photos de Guang, pas seulement par des jets de fumerolles naus\u00e9abondes, ou des vues d'usine entre- au travers d'un smog pesant le photographe capte aussi des visages humains directement importun\u00e9s ou handicap\u00e9s par la pollution, les photos de Lu Guang \u00e9voquent une urgence \u00e9cologique, elles sont l\u00e0 pour interpeller alors on est l\u00e0 pour l'heure sans nouvelle du lanceur d'alerte photographe sans confirmation des autorit\u00e9s locales, sa femme, suppose qu'il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour son engagement interpell\u00e9 double sens d'un verbe qui se perd dans les fumerolles opaques de cette photographie et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E0A6618-E78A-404F-A2D7-841D8DBE3F62", "internalArchiveId": "0E0A6618-E78A-404F-A2D7-841D8DBE3F62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville su\u00e9doise de Kiruna va d\u00e9m\u00e9nager pour ne pas s'effondrer", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "La stabilit\u00e9 de la ville de Kiruna, dans la Laponie su\u00e9doise, est menac\u00e9e par sa mine de fer, la plus grande d'Europe. Les habitants ont choisi de d\u00e9m\u00e9nager la ville, un processus qui va durer plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n* * La stabilit\u00e9 de la ville de Kiruna, dans la Laponie su\u00e9doise, est menac\u00e9e par sa mine de fer, la plus grande d'Europe. Les habitants ont choisi de d\u00e9m\u00e9nager la ville, un processus qui va durer plusieurs ann\u00e9es.", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013351", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La ville su\u00e9doise de Kiruna va d\u00e9m\u00e9nager pour ne pas s'effondrer / TUM_2018-11-29T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.11.2018"], "alternativeSummary": ["La stabilit\u00e9 de la ville de Kiruna, dans la Laponie su\u00e9doise, est menac\u00e9e par sa mine de fer, la plus grande d'Europe. Les habitants ont choisi de d\u00e9m\u00e9nager la ville, un processus qui va durer plusieurs ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-10013351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:01:54Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nKiruna Laponie su\u00e9doise, une ville connue pour sa mine de fer, la plus grande d'Europe un gisement \u00e9norme dont l'exploitation s'\u00e9tend d\u00e9sormais sous la ville, ce qui menace la stabilit\u00e9 du sol alors il a fallu faire un choix fermer la mine ou d\u00e9m\u00e9nager la ville oui d\u00e9m\u00e9nager la ville enti\u00e8re, h\u00e9 ben, les habitants de Kiruna ont choisi cette solution -l\u00e0 partir avec leurs maisons, leurs \u00e9coles, leurs magasins, bref tout ce qui fait leur ville, vous avez d'ailleurs peut-\u00eatre vu cette image impressionnante d'une maison enti\u00e8re pos\u00e9 sur un camion, le processus va \u00e9videmment se d\u00e9rouler sur plusieurs ann\u00e9es, mais il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 fin novembre par l'inauguration de la mairie le 1er, b\u00e2timent de la nouvelle Kiruna reportage Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [73%] :\r\nLes femmes s'il maintenait \u00e0 \u00e7a. \r\nUn discours du roi de Su\u00e8de une chanson originale Kiruna a vu les choses en grand pour l'inauguration de sa nouvelle mairie l'ancienne Kiruna qui se trouve \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u00e0, et condamn\u00e9 par l'extension de sa mine de fer, la plus grande d'Europe, la nouvelle Kiruna elle sort \u00e0 peine de terre tout autour de la mairie, ce n'est encore qu'un vaste chantier qu'a dirig\u00e9 aura car l'urbaniste charg\u00e9 du projet, mais ce genre de t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [87%] :\r\nC'est une gang Jumper, c'est qu'au lieu d'aller voir les gens pour leur dire : d\u00e9sol\u00e9, mais vous devez partir, parce que la 7 ans on a beaucoup parl\u00e9 avec les habitants pour conna\u00eetre leurs attentes, on sait que vous vouliez personnes vont devoir \u00eatre relog\u00e9s dans cette nouvelle ville le point d\u00e9part c'est cette mairie, il y aura une nouvelle maison de la culture qui lieu qu'apr\u00e8s ou d\u00e9placeront tous les commerces et une fois que tout \u00e7a sera fait aux habitants vivront Next album s'date d'un d'asthme grave, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\n6000 habitants sur 18000 vont devoir partir de l'ancienne Kiruna une grande partie du centre va \u00eatre ras\u00e9, \u00e0 l'exception de quelques b\u00e2timents embl\u00e9matiques comme l'\u00c9glise qui vont \u00eatre transport\u00e9s telle quelle sur le nouveau site les d\u00e9molitions ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans la zone la plus proche de la mine o\u00f9 se trouve une \u00e9norme crevasse, t\u00e9moin de la d\u00e9formation inexorable du sol, ce quartier a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en parc mais la forme des immeubles a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e dessin\u00e9 au sol par de petites l'artiste barbe bien souvent s'y promener. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [89%] :\r\nDes fr\u00e9quences, ils ont gard\u00e9 des gravats, des immeubles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et ils les ont mis dans ces cages m\u00e9talliques, c'est comme si c'\u00e9tait le cimeti\u00e8re de ces immeubles, le fait d'avoir fait \u00e7a me rappelle les gens qui ont v\u00e9cu ici, c'est un sentiment profond de tristesse mais il fallait le faire il H\u00e9l\u00e8ne en 9 Poli et ne sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nDans la rue, au-dessus, les prochains Immeubles \u00e0 d\u00e9truire, ont aussi \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e, elle qui l'entreprise qui exploite la mine et qui a fond\u00e9 la ville de Kiruna propose des conditions avantageuses, les propri\u00e9taires s'ils ne sont pas satisfaits de la nouvelle maison qu'on leur propose peuvent vendre leurs biens \u00e0 25 pourcent au-dessus du prix du march\u00e9, les locataires comme Martine sont relog\u00e9s, ce jeune p\u00e8re de 28 ans va d\u00e9m\u00e9nager dans une semaine avec d'abord la satisfaction de ne plus avoir devant ses fen\u00eatre le spectacle du quartier ras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nLes \u00e9leveurs, \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s triste de voir \u00e7a, cela fait maintenant 10 ans que l'on sait qu'il faudra partir un jour ou l'autre je vais d\u00e9m\u00e9nager dans un appartement de la m\u00eame taille, on a un prix d'ami pendant 9 ans et c'est plut\u00f4t bien dans cet immeuble, maintenant il n'y a plus que nous et un autre couple, surtout ceux qui \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but de stocks. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [89%] :\r\nLa rupture et donc radical parfois difficile, mais elle est soutenue par la population \u00e0 Kiruna la mine fait partie de la vie quotidienne, le terril principal domine le paysage toutes les nuits la terre r\u00e9sonne de sourdes explosions cette fourmili\u00e8re souterraine est desservi par 500 kilom\u00e8tres de routes qui s'enfonce jusqu'\u00e0 1350 m\u00e8tres sous terre, Jos\u00e9phine et elle MAM ne peut emmener le visiteur qu'\u00e0 moins 500 m\u00e8tres devant un plan de galeries, on comprend vite que la crevasse qui s\u00e9pare la ville de la mine ne va faire que s'agrandir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [85%] :\r\nMais c'est, c'est \u00e0 une on ben l\u00e0 vous voyez au milieu, la couche de minerai de fer qui s'enfonce sous la ville et quand nous extrayant le m\u00e8nerait les terrains adjacents tombe naturellement dans les tunnels, il sait pourquoi le sol en surface c'est fondre comme vous pouvez le voir, c'est une grande partie du centre- ville, qui doit \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 et beaucoup de souvenirs assez mal \u00e0 fumer Meurisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [92%] :\r\nMais les habitants de Kiruna, ont -ils le choix aujourd'hui comme il y a un si\u00e8cle, c'est encore elle qui a B qui portent \u00e0 bout de bras toute l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion pour Eline, qui travaille au fond, c'est l'employeur id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [84%] :\r\nPuis pof Workman grade, les gens comme moi qui conduisent les excavatrices touchent de 5 \u00e0 5500 francs par mois, elle qui avait un bon employeur seulement pour ses employ\u00e9es, mais aussi pour les autres entreprises qui travaillent avec son, elle qui avait Kiruna ne serait qu'un village de Beit Yost match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [95%] :\r\nCe d\u00e9m\u00e9nagement sans pr\u00e9c\u00e9dent pour une ville de cette taille devrait \u00eatre termin\u00e9 le 1er septembre 2022 date \u00e0 laquelle tous les commerces fermeront dans la vieille Kiruna pour rouvrir leurs portes dans la nouvelle ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [87%] :\r\nAlors, reportage \u00e0 Kiruna, en Su\u00e8de, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Kiruna cette ville qui d\u00e9m\u00e9nage, c'est une situation assez incroyable que nous racontait Fr\u00e9d\u00e9ric c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:42:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F716E328-BB9D-4E4C-9EAE-9A6238C1B521", "internalArchiveId": "F716E328-BB9D-4E4C-9EAE-9A6238C1B521", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Gaudienz Zemp, d\u00e9put\u00e9 PLR lucernois;C\u00e9dric Cuanillon, pr\u00e9sident PLR de l'ex\u00e9cutif de Val-de-Ruz\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/PLR SUISSE MAUDET ANALYSE PA) Bateau ivre ou Titanic, une chose est s\u00fbre : le navire \"Maudet\" tangue s\u00e9rieusement.\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire Abuh Dabi, le Conseillier d'Etat genevois a perdu hier le soutient de son propre camp, au niveau cantonal et f\u00e9d\u00e9ral...\r\nPierre Maudet appel\u00e9 par le comit\u00e9 directeur du PLR Suisse \u00e0 d\u00e9missionner. \r\nUne d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, apr\u00e9s l'avoir auditionn\u00e9...\r\nSes explications n'ont pas convaincu et la confiance est rompue. \r\nCette prise de position du comit\u00e9 directeur du PLR - Chrystel Domenjoz - est un signal fort dans ce feuilleton politico-judiciaire... \r\n  00'58\r\n((Le PLR a perdu patience. \r\nEt pr\u00e9f\u00e9rerait tourner au plus vite la page pour concentrer sur les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales: la succession de Johann Schneider Amman mercredi prochain et les f\u00e9d\u00e9rales en 2019. \r\nUn membre du comit\u00e9 directeur nous a d'ailleurs confi\u00e9 que le point principal qui a inqui\u00e9t\u00e9 \u00e9tait sa \"capacit\u00e9 affich\u00e9e \u00e0 se maintenir des mois et des mois encore \u00e0 son poste dans ces conditions\".\r\nEt puis il y a ce document que - selon nos informations - Pierre Maudet a refus\u00e9 de signer. Un document dans lequel il devait s'engager sur l'honneur \u00e0 collaborer sans limite avec la direction du parti et \u00e0 dire la v\u00e9rit\u00e9. Ce refus a sans doute \u00e9galement pes\u00e9 dans la d\u00e9cision. \r\nPierre Maudet est devenu g\u00eanant. Une r\u00e9flexion politique assum\u00e9e. Il a \u00e9t\u00e9 question de valeurs, \"des valeurs du PLR pi\u00e9tin\u00e9es\", selon les mots durs de la pr\u00e9sidente du parti, Petra G\u00f6ssi. \r\nIronie du calendrier: il y a pile un an, Pierre Maudet s'affichait \u00e0 Berne, en qu\u00eate d'une \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui, il est engag\u00e9 dans un combat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec son parti.))\r\nEXTRO : A l'issue de cette rencontre hier \u00e0 berne, Pierre Maudet a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'entendait pas d\u00e9missionner \"\u00e0 ce stade\". \r\nIl s'est dit content d'avoir pu exprimer son point de vue au PLR Suisse compte tenu du fait que l'accord d'apaisement conclu avec le PLR Gen\u00e8ve \"a \u00e9t\u00e9 rompu dans l'intervalle.\" dit-il...\r\nLe pr\u00e9sident de la s\u00e9ction genevois du PLR, Alexandre de Senarclens qui a lui aussi demand\u00e9 plus tot dans la journ\u00e9e la demission de Pierre Maudet...\r\n(Bve DPI Geneve) *** Toujours dans le canton de Gen\u00e8ve... Le D\u00e9partement de l'instruction publique n'a pas toujours su assurer la protection de ses \u00e9l\u00e8ves par le pass\u00e9. \r\nIl a parfois failli, a affirm\u00e9 hier Anne Emery-Torracinta..\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat qui a r\u00e9agi \u00e0 la publication d'un rapport sur les cas d'atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle d'\u00e9l\u00e8ves impliquant des enseignants.\r\nUn rapport d'enqu\u00eate qui comportent notamment les t\u00e9moignages d'anciennes \u00e9l\u00e8ves de l'islamologue Tariq Ramadan.\r\nUne s\u00e9rie de recommandations a \u00e9t\u00e9 transmise. \r\nElles pr\u00e9conisent notamment d'insister sur la pr\u00e9vention, de mettre en place une r\u00e9glementation interdisant les rapports sexuels entre \u00e9l\u00e8ves et enseignants et l'obligation de d\u00e9noncer tout abus.\r\nDes recommandations qui seront mises en oeuvre d'ici \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire de 2019 selon Anne Emery-Torracinta.\r\n(02/POSTE SOUS PRESSION PA) *** Le m\u00e9contentement du public au sujet de La Poste n'a pas re\u00e7u les r\u00e9ponses ad\u00e9quates. \r\nApr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a accept\u00e9 hier une motion pour que la distribution du courrier soit assur\u00e9e dans la matin\u00e9e. \r\nContre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUne motion Marc Menichini qui r\u00e9pond en particulier au m\u00e9contentement des clients de la Poste qui vivent loin des centres urbains...\r\n  00'51\r\n(TF8/HAUSSE IMP\u00d4T LUCERNE PI) C'est le canton dont la fiscalit\u00e9 est la plus comp\u00e9titive du pays... \r\nLucerne est pourtant en train de revoir sa strat\u00e9gie, en r\u00e9action au projet fiscal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9. \r\nConcr\u00e8tement, le gouvernement lucernois propose une l\u00e9g\u00e8re hausse des imp\u00f4ts pour les entreprises. \r\nMais les patrons,  Delphine Gendre, ne comptent pas en rester l\u00e0... \r\n  01'34\r\n(04/NE/VAL-DE-RUZ ITV CUANILLON) *** La commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Ruz n'arrive toujours pas \u00e0 \u00e9quilibrer ses finances. \r\nApr\u00e8s les 8 millions de pertes pr\u00e9vus pour cette ann\u00e9e... le Conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 hier son budget pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\nMalgr\u00e9 les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es... il pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 5 millions de francs. \r\nL'ex\u00e9cutif de Val-de-Ruz refuse cependant de faire des coupes suppl\u00e9mentaires. \r\nIl attend l'am\u00e9lioration de la conjoncture. \r\nEcoutez son pr\u00e9sident, le PLR C\u00e9dric Cuanillon...\r\n  00'32\r\nDes propos recuillis Etienne Kocher.\r\n(Bve Italie) L'Italie a adopt\u00e9 un d\u00e9cret-loi controvers\u00e9 durcissant sa politique d'immigration. \r\nCe texte, voulu par le ministre de l'Int\u00e9rieur et chef de l'extr\u00eame droite Matteo Salvini, remplace notamment les permis de s\u00e9jour humanitaires, actuellement octroy\u00e9s \u00e0 25% des demandeurs d'asile et d'une dur\u00e9e de deux ans, par d'autres permis aux conditions plus strictes.\r\n(12/USA/ELECTION NANCY PELLOSI PA) *** Nancy Pelosi, est en passe de prendre les commandes de la Chambre des repr\u00e9sentants et la t\u00eate de l'opposition \u00e0 Donald Trump.\r\nPilier du parti d\u00e9mocrate au Congr\u00e8s, elle a surmont\u00e9 hier une fronde interne en d\u00e9crochant la nomination de son parti...\r\nLa d\u00e9put\u00e9e de Californie, \u00e2g\u00e9e de 78 ans, \u00e9tait la seule candidate d\u00e9clar\u00e9e pour le poste.\r\nElle a obtenu l'aval de 203 membres de son parti alors qu'une trentaine d'\u00e9lus d\u00e9mocrates appellent toujours \u00e0 choisir quelqu'un de plus jeune. signe des tensions qui traverse le parti. Rapha\u00ebl Grand \r\n  00'58\r\nEXTRO : Nancy Pelosi qui devrait donc retrouver d\u00e9but janvier cette pr\u00e9sidence de la Chambre qu'elle a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9e de 2007 \u00e0 2011\r\n(Bve Foot LDC) Le PSG peut souffler! \r\nApr\u00e8s leur victoire 2-1 hier soir face \u00e0 Liverpool, les Parisiens gardent leur destin en main en Ligue des Champions... \r\nLa voie des 8es de finale est ouverte puisqu'un nul \u00e0 Belgrade, contre l'Etoile rouge, lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e, le 11 d\u00e9cembre, pourrait suffire et qu'une victoire qualifiera le PSG \u00e0 coup s\u00fbr.\r\nC'est fait revanche pour le Borussia Dortmund, qui caracole en t\u00eate de la Bundesliga...\r\nL'\u00e9quipe dirig\u00e9e par le vaudois Lucien Favre s'est qualifi\u00e9e hier soir, en conc\u00e9dant un nul 0-0 sur sa pelouse contre Bruges...", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013413", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-29T06:30:14_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-29T06:30:14_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10013448", "ece-10013413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:58:05Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt c'est le journal d'un fait, Boukari bonjour bonjour Pierre Maudet officiellement l\u00e2ch\u00e9 par les siens, auditionn\u00e9 hier par le PLR suisse, le conseiller d'\u00c9tat, \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 quitter le gouvernement, je ne vois Chrystel demain aux nous expliquera comment ce surdou\u00e9 de la politique est devenu g\u00eanant pour son propre parti, Lucerne cantons dont la fiscalit\u00e9 la plus comp\u00e9titive du pays pourrait augmenter les imp\u00f4ts des entreprises, mais les patrons ont brandi hier la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum, et puis apr\u00e8s les \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis, Nancy Pelosi 78 ans, devrait faire son retour \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Chambre des repr\u00e9sentants, plusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates ont toutefois manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nBateau ivre ou Titanic, une chose est s\u00fbre, le navire Maudet tangue s\u00e9rieusement emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire Abou Dhabi le conseiller d'\u00c9tat Genevois perdu hier le soutien de son propre camp au niveau cantonal et f\u00e9d\u00e9ral Pierre Maudet, appel\u00e9 par le comit\u00e9 directeur du PLR suisse a d\u00e9missionn\u00e9, une d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, apr\u00e8s l'avoir auditionn\u00e9 ces explications donc pas convaincu et la confiance est rompue cette prise de position du comit\u00e9 directeur du PLR, Chrystel demain je est un signal fort dans ce feuilleton politico- judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [96%] :\r\nLe PLR a perdu patience et pr\u00e9f\u00e9rerait tourner au plus vite la page pour se concentrer sur les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, la succession de Yoann Schneider Amman mercredi prochain et les f\u00e9d\u00e9rales en 2019, un membre du comit\u00e9 directeur nous a d'ailleurs confi\u00e9 que le point principal qui a inqui\u00e9t\u00e9 \u00e9tait sa volont\u00e9 affich\u00e9e de se maintenir des mois et des mois encore \u00e0 ce poste dans ces conditions, et puis il y a ce document que selon nos informations, Pierre Maudet, a refus\u00e9 de signer un document dans lequel il devait s'engager sur l'honneur \u00e0 collaborer sans limite avec la direction du parti et \u00e0 lui dire la v\u00e9rit\u00e9, ce refus a sans doute \u00e9galement pes\u00e9 dans la d\u00e9cision Pierre Maudet est devenu g\u00eanant, une r\u00e9flexion politique assum\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 question de valeurs des valeurs du PLR pi\u00e9tin\u00e9es, selon les mots durs de la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi ironie du calendrier, il y a pile un an Pierre Maudet s'affichait \u00e0 Berne en qu\u00eate d'une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui il est engag\u00e9 dans un combat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re avec son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [97%] :\r\nEt de cette rencontre hier \u00e0 berne Pierre Maudet a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'entendait pas d\u00e9missionner \u00e0 ce stade, il s'est dit content d'avoir pu exprimer son point de vue au PLR Suisse compte tenu du fait que l'accord d'apaisement conclu avec le PLR Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 rompu, dit -il, dans l'intervalle, le pr\u00e9sident de la section genevoise du PLR Alexandre de Senarclens, qui a lui aussi demand\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la d\u00e9mission de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [97%] :\r\nEt dans le canton de Gen\u00e8ve encore le d\u00e9partement de l'Instruction publique n'a pas toujours su assurer la protection de ces \u00e9l\u00e8ves, par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nFailli, a affirm\u00e9 hier, Anne Emery-Torracinta, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat qui a r\u00e9agi \u00e0 la publication d'un rapport sur l'\u00e9tat d'atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle d'\u00e9l\u00e8ves impliquant des enseignants a pendant qu\u00eate qui comporte notamment les t\u00e9moignages d'anciennes \u00e9l\u00e8ves de l'islamologue Tariq ramadan, une s\u00e9rie de recommandations ont \u00e9t\u00e9 transmise pr\u00e9conise notamment d'insister sur la pr\u00e9vention, de mettre en place une r\u00e9glementation interdisant les rapports sexuels entre \u00e9l\u00e8ves et enseignants et l'obligation de d\u00e9noncer tout abus des recommandations qui seront mises en oeuvre d'ici \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [90%] :\r\n2019, et on a parl\u00e9 de la Poste \u00e0 la session hier \u00e0 Berne le m\u00e9contentement du public au sujet de la Poste, justement, n'aurait pas re\u00e7u les r\u00e9ponses ad\u00e9quates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [93%] :\r\nApr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats accept\u00e9 hier une motion pour que la distribution du courrier soit assur\u00e9e dans la matin\u00e9e, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une motion Marc mini qui r\u00e9pond en particulier au m\u00e9contentement des clients de la Poste qui vivent loin des centres urbains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [94%] :\r\nUn quotidien r\u00e9gional qui arrive l'apr\u00e8s- midi n'a plus de sens, a insist\u00e9 hier Anne Seydoux la conseill\u00e8re aux \u00c9tats PDC jurassienne, une position partag\u00e9e par une majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues du centre et de la gauche, l'obligation pour la Poste de livrer le courrier avant midi 30 sera inscrite dans la loi, malgr\u00e9 les avis contraires de la droite et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces derniers estimaient que la Poste avait d\u00e9j\u00e0 pris certaines mesures auxquelles pouvait encore le faire sans forc\u00e9ment devoir lui tordre le bras avec une telle obligation l\u00e9gale, une position qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, c'est que ces derniers mois, le climat politique s'est nettement tendu contre le g\u00e9ant jaune, les fermetures de bureaux de poste ou encore le scandale CarPostal enfin chez de nombreux \u00e9lus de tous bords politiques, voil\u00e0 donc la direction de La Poste mise au d\u00e9fi d'am\u00e9liorer ses services pour redorer son image aupr\u00e8s de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [96%] :\r\nC'est le canton dont la fiscalit\u00e9 la plus comp\u00e9titive du pays Lucerne est pourtant en train de revoir sa strat\u00e9gie en r\u00e9action au projet fiscal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 concr\u00e8tement le gouvernement lucernois propose une l\u00e9g\u00e8re hausse des imp\u00f4ts pour les entreprises et les patrons Delphine Gendre ne compte pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [90%] :\r\nIls menacent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, pas question en effet pour les milieux entrepreneuriaux de revoir une strat\u00e9gie fiscale qu'il juge si efficace dans les ann\u00e9es 2000 Lucerne baisser drastiquement ses imp\u00f4ts en 2012, le canton devenait m\u00eame le moins cher pour les entreprises, pourtant, cette strat\u00e9gie a ses limites, le canton, manque d'argent depuis plusieurs ann\u00e9es, comment expliquer cette situation, la r\u00e9ponse de gardienne Zemp d\u00e9put\u00e9 PLR et patron des entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:56) [82%] :\r\nMe balader sur le fond avec, notamment, justement parce que nous sommes si prosp\u00e8re, elle explique en p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re nationale n'est pas bien con\u00e7ue du point de vue des cantons riches on est puni un doit accepter une facture tr\u00e8s sal\u00e9e, c'est un manquement et qui va \u00eatre corrig\u00e9 d'\u00eatre les indicateurs sont clairs qui le gouvernement lucernois compte des 2000 24 sur plus d'apport financier de la p\u00e9r\u00e9quation nationale est lente parce que les chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc la m\u00eame chose, d\u00e8s 2021, ce recul dans le canton de Lucerne va fortement diminuer les pertes sont derri\u00e8re et nous entrons dans une nouvelle \u00e0 venir, cette fois, pas une dette campagne et d'aller en Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:37) [94%] :\r\nAlors, si le parlement accepte une hausse des imp\u00f4ts pour les entreprises, Lucerne perdrait son principal atout, alors que ses voisins font l'inverse selon les milieux proches de l'\u00e9conomie, le parti socialiste lui a aussi concoct\u00e9 une initiative intitul\u00e9e pour que les entreprises payent des imp\u00f4ts, juste un th\u00e8me fort \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, qui s'imposera comme le sujet incontournable de la campagne politique qui s'annonce, les lucernois \u00e9lisent leur gouvernement et leur parlement ce printemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [94%] :\r\nLe sujet de de c'\u00e9tait donc Delphine Gendre effectivement la commune neuch\u00e2teloise de Val-de-Ruz n'arrive toujours pas \u00e0 \u00e9quilibrer ses finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [95%] :\r\nEt 8 millions de pertes pr\u00e9vus pour cette ann\u00e9e, le conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 hier son budget pour l'ann\u00e9e prochaine, malgr\u00e9 les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de 5 millions de francs, l'ex\u00e9cutif de Val-de-Ruz refuse cependant de faire des coupes suppl\u00e9mentaires, il attend l'am\u00e9lioration de la conjoncture, \u00e9coutez son pr\u00e9sident le PLR C\u00e9dric Cuanillon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [89%] :\r\nManifestement valeurs est une commune qui fonctionnent avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'argent en finalit\u00e9 en comparaison d'autres communes, on l'a vu dans les dossiers du Conseil d'\u00c9tat que Val-de-Ruz quand m\u00eame la commune qui encaisse le moins d'argent par habitant, et en finalit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 une preuve de vie mais qu'on ne sommes r\u00e9ellement dans un standard de gestion qui est vraiment tr\u00e8s peu d\u00e9pensiers, donc les mesures que nous prenons toujours des impacts vraiment fort et tr\u00e8s important, on l'a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quand on parle bibliobus ou de gants blancs, voire de transports publics, on a estim\u00e9 qu'\u00e0 ce stade -l\u00e0, c'\u00e9tait suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [97%] :\r\nPropos recueillis par \u00c9tienne Kocher dans la politique dans la l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Nancy Pelosi est en passe de prendre les commandes de la Chambre des repr\u00e9sentants et la t\u00eate de l'opposition \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [92%] :\r\nPilier du Parti d\u00e9mocrate au Congr\u00e8s \u00e0 la surmont\u00e9 hier une fronde interne en d\u00e9crochant la nomination de son parti, la d\u00e9put\u00e9e californienne, \u00e2g\u00e9e de 78 ans, \u00e9tait la seule candidate d\u00e9clar\u00e9e pour le postal obtenu l'aval de 203 membres de son parti, alors qu'une trentaine d'\u00e9lus d\u00e9mocrates appellent toujours \u00e0 choisir quelqu'un de plus jeune, signe des tensions que traverse le parti Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:33) [92%] :\r\nPour tenir la barre de cette nouvelle majorit\u00e9 d\u00e9mocrate, personne n'aura voulu ou os\u00e9 contester la supr\u00e9matie de Nancy Pelosi au Congr\u00e8s depuis 3 d\u00e9cennies, cet habile strat\u00e8ge politique de San Francisco a su temp\u00e9rer les critiques et d\u00e9courager les potentiels candidats jusqu'\u00e0 arriver \u00e0 la situation de se retrouver seul \u00e0 postuler pour le prestigieux poste de pr\u00e9sident de la chambre au sein du Parti d\u00e9mocrate beaucoup appel\u00e9 pourtant \u00e0 du sang 9 et c'est \u00e9lection qui s'est d\u00e9roul\u00e9e derri\u00e8re des portes closes, en dit long sur les d\u00e9mons qui hantent encore le Parti d\u00e9mocrate, une vieille garde qui peine \u00e0 laisser \u00e9merger de nouvelles voies, un parti en pleine l\u00e9thargie prisonnier de son pass\u00e9, Nancy- Pelosi devra encore obtenir en janvier, la majorit\u00e9 des voix de la Chambre, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains r\u00e9unis mais Donald Trump, qui appelle souvent la foule \u00e0 huer le nom de l'homme si Pelosi semblent satisfaits de cette candidature, il voit peut-\u00eatre dans ces tensions internes au parti d\u00e9mocrate, un signe encourageant pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [92%] :\r\nEt Nancy Pelosi qui devrait donc retrouver d\u00e9but janvier, cette pr\u00e9sidence de la Chambre qu'elle a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9e de 2007 \u00e0 2011 du football, enfin le PSG qui peut souffler presque qualifi\u00e9 pour la 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire 2 buts \u00e0 1 hier soir contre Liverpool, \u00e0 Paris, un match nul suffirait peut-\u00eatre \u00e0 Belgrade contre l'\u00c9toile Rouge, une victoire les qualifierait \u00e0 coup s\u00fbr, c'est fait pour Orange pour le Borussia Dortmund, l'\u00e9quipe dirig\u00e9e par le Vaudois Lucien Favre s'est qualifi\u00e9 hier soir gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 0 \u00e0 0 contre Bruges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:03) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued tr\u00e8s bon d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous qui ouvrez l'oeil peut-\u00eatre bon r\u00e9veil dans ce cas, la suite de la matinale, ce sera l'apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T06:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39E704AD-D885-4DC7-8913-C4C585809609", "internalArchiveId": "39E704AD-D885-4DC7-8913-C4C585809609", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Genevois;Boukari, Fouad;Gobert\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(18/ MAUDET - EXTRAIT HODGERS 8H) Pirere Maudet peut-il encore repousser l'\u00e9ch\u00e9ance?\r\nLa direction nationale du PLR a demand\u00e9 hier soir....sa d\u00e9mission...quelques heures apr\u00e8s la pr\u00e9sidence genevoise du parti.\r\nPierre Maudet....qui refuse toujours de quitter le gouvernement...semble ce matin plus seul que jamais.\r\nPour le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Genevois, Antonio Hodgers...ce maintien au pouvoir provoque notamment un d\u00e9g\u00e2t d'image...\r\n----\r\n(TF6/PLR GENEVOIS ANALYSE PA) Parole du Vert Antonio Hodgers...en direct....ce matin...sur la Premi\u00e8re...\r\nPierre Maudet  l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir...\u00e0 l'issue de sa r\u00e9union \u00e0 Berne : il ne partira pas. \r\nQuelques heure plus t\u00f4t...la pr\u00e9sidence du PLR genevois avait appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission...\r\nMalgr\u00e9 les soutiens encore nombreux... au sein de la section cantonale. \r\nR\u00e9sultat : le PLR genevois est plus que jamais au bord de l'implosion, Adrien Krause...\r\n  00'55\r\n(15/UE/EQUIVALENCE BOURSIERE PA) *** La Commission europ\u00e9enne veut-elle mettre un dernier coup de pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?  \r\nLe gouvernement devrait  faire connaitre demain sa d\u00e9cision sur l'accord cadre n\u00e9goci\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es avec Bruxelles. \r\nBruxelles qui place sans ambiguit\u00e9 l'avenir de la bourse suisse dans la balance Isabelle Ory. \r\n  00'52\r\n((C'est une lettre adress\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 un eurod\u00e9put\u00e9 Bavarois. Markus Ferber de la CSU voulait connaitre le sort de l'\u00e9quivalence accord\u00e9e \u00e0 la bourse suisse - sa prolongation d'un an expire fin d\u00e9cembre. Le vice-pr\u00e9sident de la Commission lui a r\u00e9pondu clairement qu'\u00e0 ce stade, il n'y avait pas de progr\u00e8s suffisants dans les n\u00e9gociations institutionnelles pour permettre le renouvellement de cette \u00e9quivalence. \r\nCe qui est frappant, c'est que l'\u00e9lu a pos\u00e9 la question d\u00e9but octobre. Et que l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 d'y r\u00e9pondre cette semaine, \u00e0 deux jours d'une r\u00e9union cruciale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  Et qu'en plus, surprise, quelques heures apr\u00e8s son envoi,  le contenu de la lettre a fuit\u00e9 dans la presse. Sur le fond, rien de nouveau, les Europ\u00e9ens lient depuis l'an dernier l'avenir de la bourse de Zurich aux avanc\u00e9es sur l'institutionnel. Mais c'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9crivent noir sur blanc qu'ils ne renouvelleront pas l'\u00e9quivalence s'ils n'obtiennent pas satisfaction. \r\nisabelle Ory, pour rtsinfo, Bruxelles.))\r\n(TF4/BREXIT IMPACT ECONOMIE  DI 8H) CATHERINE ILIC - DIRECT QUANTUM - SECOURS +44 79 68 75 85 53\r\n***Au Royaume-Uni, deux rapports publi\u00e9s hier, l'un par le gouvernement britannique, l'autre par la Banque d'Angleterre, dressent un tableau noir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques d'un brexit sans accord. \r\nSelon le rapport du gouvernement, une sortie de l'UE avec l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May permettrait de limiter la casse. \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, la solution de Theresa May amputerait tout de m\u00eame  le produit int\u00e9rieur brut du Royaume-Uni de 3,9% en 15 ans, et ce n'est pas n\u00e9gligeable. \r\nOui, \u00e7a repr\u00e9sente environ 100 milliards de livres d'ici 2030, soit un chiffre bien plus \u00e9lev\u00e9 que l'actuel contribution du gouvernement britannique au budget de l'Union europ\u00e9enne.\r\nOn sait que Theresa May se d\u00e9m\u00e8ne en ce moment pour d\u00e9fendre son accord avant un vote crucial au parlement le 11 d\u00e9cembre.\r\nOr on ne peut pas dire que ce rapport soit d'une aide formidable. puisqu'il dit en substance que la solution de la Premi\u00e8re ministre est la moins mauvaise de toutes, et que dans l'absolu, il serait plus avantageux \u00e9conomiquement de rester dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n*** RELANCE : Catherine, on imagine que cela a d\u00fb donner des munitions aux adversaires de l'accord de Theresa May.\r\nOui, car ce que tout le monde a retenu, surtout dans le camp des remainers, c'est que le Royaume-Uni serait plus pauvre \u00e0 l'avenir. Le gouvernement a r\u00e9fut\u00e9 cette interpr\u00e9tation et a tent\u00e9 de d\u00e9placer le d\u00e9bat vers le sc\u00e9nario du no deal, contre lequel il met garde en cas de rejet au parlement. D'apr\u00e8s son \u00e9tude, les cons\u00e9quences seraient alors tr\u00e8s s\u00e9rieuses : une sortie sans accord de l'UE co\u00fbterait plus de 9% du PIB au pays en 15 ans. \r\n*** RELANCE : Un avertissement qui a co\u00efncid\u00e9 avec celui - beaucoup plus alarmiste - de la Banque d'Angleterre.\r\nOui l'institution parle d'un \u00e9norme choc pour l'\u00e9conomie en cas de rupture brutale. Elle n'exclut pas une crise financi\u00e8re pire que celle de 2008, un effondrement de 25% de la livre sterling et un plongeon de 30% des prix de l'immobilier. \r\nL\u00e0 ce sont les brexiters qui sont sortis de leurs gongs en reprochant \u00e0 l'institution de d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment jouer avec la peur des gens pour aider Theresa May \u00e0 vendre son accord.\r\n*** EXTRO : Merci Catherine Ilic, en direct de Londres\r\n(Bve sant\u00e9 Climat) La sant\u00e9 des personnes vuln\u00e9rables de plus en plus menac\u00e9e par le r\u00e9chauffement... \r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es, les urbains et les patients d\u00e9j\u00e0 affaiblis par une maladie, vont voir leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la chaleur augmenter \u00e0 cause des effets du changement climatique... \r\nL'Europe est particuli\u00e8rement touch\u00e9e  selon ce rapport paru dans la revue m\u00e9dicale The Lancet et sign\u00e9 par des experts internationaux.\r\nLe vieux contienent est plus vuln\u00e9rable que l'Afrique et l'Asie du Sud-Est, car il compte davantage de personnes \u00e2g\u00e9es vivant dans les villes, o\u00f9 les effets de la chaleur peuvent \u00eatre ravageurs...\r\n(TF2/LOI MARTIALE RUSSIE RE) *** Petro Porochenk, le pr\u00e9sident ukrainien a promulgu\u00e9 hier la loi martiale, suite \u00e0 l'escalade militaire entre les flottes ukrainienne et russe en mer noire...\r\nUne loi martiale instaur\u00e9e dans 10 r\u00e9gions frontali\u00e8res pour 30 jours. \r\nElle est entr\u00e9e en application hier matin. \r\nPour le chef de l'Etat, la mesure d'urgence doit lui donner les moyens d'agir rapidement en cas d'escalade militaire, et envoyer un message fort \u00e0 Moscou. \r\nMais dans les r\u00e9gions concern\u00e9es, les implications pratiques de la loi martiale restent floues. \r\nS\u00e9bastien Gobert s'est rendu dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays. \r\n  02'11\r\nLe pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko a demand\u00e9 jeudi aux pays membres de l'OTAN de d\u00e9ployer des navires en mer d'Azov pour soutenir son pays dans la crise face \u00e0 la Russie. Selon lui, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ne veut rien de moins qu'occuper cette mer. promulgation mercredi de la loi martiale dans un contexte de tension aigu\u00eb avec la Russie.\r\n(Bve Taxes France) Ce chiffre qui ne passera pas inaper\u00e7u, en plein mouvement des \"gilets jaunes\" en France contre la hausse des taxes sur le carburant... \r\nPour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la France est championne d'Europe des imp\u00f4ts et cotisations sociales, selon Eurostat, l'organisme d'\u00e9tudes statistiques de l'Union europ\u00e9enne. \r\nDans le d\u00e9tail, les imp\u00f4ts et les cotisations sociales repr\u00e9sentant plus de 48% du PIB francais, contre une moyenne de 40% dans l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa France suivi de tr\u00e8s pr\u00e9s par la Belgique et le Danemark, la Su\u00e8de et la Finlande...\r\n(10/FIN BLICK AM ABEND PA) *** Le quotidien al\u00e9manique Blick am Abend dispara\u00eet. \r\nApr\u00e8s l'arr\u00eat du Matin papier, un deuxi\u00e8me journal abandonne la version imprim\u00e9e pour se concentrer sur l'offre num\u00e9rique. La derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien du soir para\u00eetra le 21 d\u00e9cembre prochain. \r\nOnze employ\u00e9s fixes sont touch\u00e9s. Alain Arnaud .\r\n  00'49\r\n(TF7/PSG-LIVERPOOL DI  8H) Football, le PSG qui \u00e0 battu hier 2 \u00e0 1 Liverpool au Parc des Princes, lors de la 5\u00e8me journ\u00e9e du groupe C de La league des Champions, conserve ses chances de qualifications pour les huiti\u00e8mes de finale et s'est du m\u00eame coup \u00e0  \u00e9vit\u00e9, la plus grave crise de son histoire ,depuis sa reprise par les quataris, Herv\u00e9 Borsier..\r\n--- \r\nOui une image, pour illustrer ce propos, l'empressement apr\u00e8s la fin de la rencontre du pr\u00e9sident Nasser el Kalifi  pour rejoindre ses joueurs dans le vestiaire, tant sa place \u00e9tait menac\u00e9 en cas de d\u00e9faite et donc d'\u00e9limination. et pour rajouter \u00e0 la pression, l'\u00e9mir du Quatar \u00e9tait ausi hier en tribunes .Mais hier son club a fait le travail, avec brio en premi\u00e8re mi-temps, en inscrivant deux buts par Bernat et Neymar, et avec beaucoup d'abn\u00e9gation et  de volont\u00e9 en deuxi\u00e8me p\u00e9riode .Et comme la fameuse attaque de Liverpool, finaliste l'an dernier, et son trio ,Salah,Man\u00e9 et Firminio, n'a plus la m\u00eame folie, et efficacit\u00e9 que l'an dernier...Paris devra toutefois pour assure sa qualification  s'imposer \u00e0 Belgrade face \u00e0 l'\u00e9toile Rouge Liverpool n'a plus son destin en main, il doivent battre Naples et compter sur un faux pas parisien.   \r\n--- \r\nExtro : Merci Herv\u00e9 Borsier...\r\n(Bve Magnus Carlsen) *** Magnus Carlsen 27 ans, reste le ma\u00eetre absolu des \u00e9checs...\r\nPour la quatri\u00e8me fois d'affil\u00e9e, le jeune norv\u00e9gien a remport\u00e9 le titre de champion du monde face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Fabiano Caruana.\r\nCette victoire permet au Scandinave, v\u00e9ritable star en Norv\u00e8ge, parfois surnomm\u00e9 le \u00abThor des \u00e9checs\u00bb, d'inscrire un peu plus son nom dans la l\u00e9gende de la discipline et devenir sous peu l'un des meilleurs joueurs d'\u00e9checs de tous les temps...\r\n(Teaser OEP) Et tout \u00e0 l'heure dans \"On en parle\", guichet sp\u00e9cial infections sexuellement transmissibles. \r\nVIH, gonorrh\u00e9e, chlamydiose, syphilis ou papillomavirus...\r\nComment savoir si l'on est porteur de l'une de ces infections? \r\nComment \u00e9valuer les risques d'infection? \r\nAppelez d\u00e8s maintenant le ** pour poser toutes vos questions. \r\nDeux sp\u00e9cialistes y r\u00e9pondront en direct d\u00e8s 8h36.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10013440", "ece-10013427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:58:06Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal fait Boukari, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la d\u00e9mission des instances du PLR Pierre Maudet ne compte pas bouger une nouvelle voix s'inqui\u00e8te ce matin du d\u00e9g\u00e2t d'image provoqu\u00e9 par cette situation sans pr\u00e9c\u00e9dent, la loi martiale est entr\u00e9 en vigueur pour 10 mois hier en Ukraine apr\u00e8s l'accrochage au large de la Crim\u00e9e, dimanche dernier, mesures dont l'application reste flou dans certaines r\u00e9gions, reportage dans ce journal et puis la Ligue des champions de football et la victoire du PSG sur Liverpool, les Parisiens en ballottage favorable pour les huiti\u00e8mes de finale, r\u00e9sultat qui a surtout rassur\u00e9 le propri\u00e9taire du PSG, l'\u00e9mir du Qatar pr\u00e9sents hier soir au Parc des Princes. \r\nPierre Maudet peut -il encore repousser l'\u00e9ch\u00e9ance, la direction nationale du PLR demand\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission quelques heures apr\u00e8s la pr\u00e9sidence genevoise du parti, Pierre Maudet, qui refuse toujours de quitter le gouvernement semble, ce matin, plus seul que jamais pour le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois Antonio Hodgers maintien au pouvoir provoque notamment un d\u00e9g\u00e2t d'image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nIl est clair que la situation de monsieur Maudet nuit \u00e0 Gen\u00e8ve, elle nuit \u00e0 notre image, elle nui \u00e0 notre cr\u00e9dibilit\u00e9 et finalement si elle venait \u00e0 perdurer, trop longtemps, elle pourrait nuire finalement aux institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nLa parole du Vert, Antonio Hodgers, en Direct ce matin sur la premi\u00e8re Pierre Maudet l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir \u00e0 l'issue de sa r\u00e9union \u00e0 Berne, il ne partira pas, quelques heures plus t\u00f4t, la pr\u00e9sidence du PLR Genevois avait appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission, malgr\u00e9 les soutiens encore nombreux au sein de la section cantonale, r\u00e9sultat le PLR Genevois et plus que jamais au bord de l'implosion Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [93%] :\r\nIl y aura un avant et un apr\u00e8s Pierre Maudet, tant l'homme cristallise aujourd'hui toutes les positions dans la section cantonale d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les pontes du parti qui n'en peuvent plus l'ampleur que prend l'affaire, jour apr\u00e8s jour, leur part est irr\u00e9vocable de l'autre, il y a ceux qui d\u00e9fendent Pierre Maudet co\u00fbte que co\u00fbte et qui crie au lynchage ses positions oppos\u00e9es connue depuis des semaines, semblait irr\u00e9conciliable, la volont\u00e9 d'apaisement affich\u00e9e par le comit\u00e9 directeur la semaine derni\u00e8re n'\u00e9tait donc qu'un leurre dans ce contexte, la pr\u00e9sidence du PLR Genevois a d\u00e9cid\u00e9 d'afficher clairement sa position en demandant le d\u00e9part de Pierre Maudet hier, mais elle ne peut r\u00e9soudre l'\u00e9quation toute seule, il lui faut maintenant le soutien de l'ensemble du comit\u00e9 directeur qui se r\u00e9unira lundi et 6 derniers d\u00e9cide de ne pas suivre l'avis de la pr\u00e9sidence, c'est la t\u00eate du parti qui explosera d\u00e9finitivement la fin d'une \u00e8re au PLR, Genevois, au final, seul Pierre Maudet peut d\u00e9cider de s'en aller, mais une chose semble acquise cette guerre fratricide ne fera que des perdants, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [96%] :\r\nCommission europ\u00e9enne va -t-elle mettre un dernier coup de pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement devrait faire conna\u00eetre demain sa d\u00e9cision sur l'accord-cadre n\u00e9goci\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es avec Bruxelles Bruxelles qui place sans ambigu\u00eft\u00e9 : l'avenir de la bourse suisse dans la balance, Isabelle Ory. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [96%] :\r\nC'est une lettre adress\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 un eurod\u00e9put\u00e9 Bavarois Marcus Ferber, de la CSU, vous voulez conna\u00eetre le sort de l'\u00e9quivalence accord\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse sa prolongation d'un an, expire fin d\u00e9cembre, le vice- pr\u00e9sident de la Commission lui a r\u00e9pondu clairement qu'\u00e0 ce stade, il n'y avait pas de progr\u00e8s suffisants dans les n\u00e9gociations institutionnelles pour permettre le renouvellement de cette \u00e9quivalence, ce qui est frappant, c'est que l'\u00e9lu a pos\u00e9 la question d\u00e9but octobre et que l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 d'y r\u00e9pondre cette semaine, \u00e0 2 jours d'une r\u00e9union cruciale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'en plus surprise quelques heures apr\u00e8s son envoi le contenu de la lettre a fuit\u00e9 dans la presse sur le fond, rien de nouveau, les Europ\u00e9ens lient depuis l'an dernier, l'avenir de la Bourse de Z\u00fcrich aux avanc\u00e9es sur l'institutionnel, mais c'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9crivent noir sur blanc qu'il ne renouvelleront pas l'\u00e9quivalence s'ils n'obtiennent pas satisfaction Isabelle Ory pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, \u00e0 pr\u00e9sent, de rapports publi\u00e9s hier, l'un par le gouvernement britannique, l'autre par la Banque d'Angleterre dressent un tableau noir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques d'un Brexit sans accord, selon le rapport du gouvernement une sortie de l'UE, avec l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May permettrait de limiter la casse, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, la solution de Theresa May amputerait tout de m\u00eame, le produit int\u00e9rieur brut du Royaume-Uni, de pr\u00e8s de 4 pourcent en 15 ans, et ce n'est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [95%] :\r\nEn effet, ce repr\u00e9sente environ 100 milliards de livres par an en 15 ans soit un chiffre bien plus \u00e9lev\u00e9 que l'actuel contribution du gouvernement britannique au budget de l'Union europ\u00e9enne, on sait que Theresa May se d\u00e9m\u00e8ne en ce moment pour d\u00e9fendre son accord avant un vote crucial au Parlement le 11 d\u00e9cembre, or on ne peut pas dire que ce rapport soit un argument de vente tr\u00e8s convaincant, puisqu'il dit en substance que la solution de la Premi\u00e8re ministre est la moins mauvaise de toutes et que dans l'absolu, il serait plus avantageux \u00e9conomiquement de rester dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [95%] :\r\nEt on imagine Catherine que cela a d\u00fb donner des munitions aux adversaires de l'accord de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [94%] :\r\nOui, car ce que tout le monde a retenu surtout dans le camp des europhiles, c'est que le Royaume-Uni serait plus pauvre, \u00e0 l'avenir, une fois le Brexit r\u00e9alis\u00e9 le gouvernement a r\u00e9fut\u00e9 cette interpr\u00e9tation et a tent\u00e9 de d\u00e9placer le d\u00e9bat vers le sc\u00e9nario du no deal contre lequel il met en garde en cas de rejet au Parlement, d'apr\u00e8s son \u00e9tude, les cons\u00e9quences seraient alors tr\u00e8s s\u00e9rieuses, une sortie sans accord de l'UE co\u00fbterait plus de 9 pourcent du PIB au pays en 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [98%] :\r\nUn avertissement qui a co\u00efncid\u00e9 avec celui, beaucoup plus alarmiste de la Banque d'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [95%] :\r\nOui, l'institution dans son \u00e9tude, parle d'un \u00e9norme choc pour l'\u00e9conomie en cas de rupture brutale, elle n'exclut pas une crise financi\u00e8re pire que celle de 2008, un effondrement de 25 pourcent de la livre sterling et un plongeon de 30 pourcent des prix de l'immobilier, l\u00e0 ce sont les Brexiters qui sont sortis de leurs gonds en reprochant au gouverneur de la Banque d'Angleterre de d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment jouer avec la peur des gens pour aider Theresa May \u00e0 promouvoir son accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [95%] :\r\nMerci Catherine Ilic, en Direct de Londres ce chiffre qui ne passera pas inaper\u00e7u en plein mouvement des Gilets jaunes en France contre la hausse des taxes sur le carburant pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la France est championne d'Europe des imp\u00f4ts et cotisations sociales, selon Eurostat, l'organisme d'\u00e9tudes statistiques de l'Union europ\u00e9enne dans le d\u00e9tail, les imp\u00f4ts et les cotisations sociales repr\u00e9sentent plus de 48 pourcent du PIB fran\u00e7ais, contre en moyenne 40 pourcent dans l'Union europ\u00e9enne, la France, suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par la Belgique et le Danemark, la Su\u00e8de et la Finlande, la sant\u00e9 des personnes vuln\u00e9rables, de plus en plus menac\u00e9e par le r\u00e9chauffement des personnes \u00e2g\u00e9es, les urbains et les patients d\u00e9j\u00e0 affaiblis par une maladie, vont voir leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la chaleur augmenter \u00e0 cause des effets du changement climatique, l'Europe est en particulier touch\u00e9s, selon ce rapport, paru dans la revue m\u00e9dicale de le vieux continent est plus vuln\u00e9rable que l'Afrique et l'Asie du Sud-Est, car il compte davantage de personnes \u00e2g\u00e9es vivant dans les villes o\u00f9 les effets de la chaleur peuvent \u00eatre ravageurs, le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko a promulgu\u00e9 hier la loi martiale, suite \u00e0 l'escalade militaire entre les flottes ukrainienne et russe en mer Noire, une loi martiale instaur\u00e9e dans 10 r\u00e9gions frontali\u00e8res pour 30 jours elle est entr\u00e9e en application hier matin pour le chef de l'\u00c9tat, la mesure d'urgence, de lui donner les moyens d'agir rapidement en cas d'escalade militaire et envoyer un message fort \u00e0 Moscou mais dans les r\u00e9gions concern\u00e9es les implications pratiques de la loi martiale restent floues, S\u00e9bastien Gobert s'est rendu dans la r\u00e9gion de Kharkiv dans le Nord-Est du pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:57) [85%] :\r\nAu poste fronti\u00e8re d'Europe, cas, tout semble normal, pas de troupes, pas de chars d'assaut, pas de nouvelles fortifications et pourtant la loi martiale est en vigueur depuis ce matin, la porte- parole des gardes- fronti\u00e8res Oksana Annette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [91%] :\r\nAlors que notre service de garde- fronti\u00e8res a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en \u00e9tat d'alerte, mais cela ne change pas le mode de gestion de la fronti\u00e8re avec la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [95%] :\r\nDerri\u00e8re elle, le territoire russe, \u00e0 une dizaine de m\u00e8tres \u00e0 peine, les 2 pays se livrent une guerre qui ne dit pas son nom depuis 2014 et maintenant selon Petro Porochenko Moscou se pr\u00e9parerait \u00e0 une intervention terrestre de grande ampleur, la loi martiale et donc d'abord dirig\u00e9 contre la Russie et ses ressortissants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [93%] :\r\n6 1000 76 citoyens russes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ont \u00e9t\u00e9 interdits d'entr\u00e9e sur le territoire \u00e0 l'a\u00e9roport international de Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [89%] :\r\nPhoto : en dehors de cette application concr\u00e8te, la vie dans la r\u00e9gion, suit son cours comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, dans le centre de la grande ville de Kharkiv, \u00e0 30 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, pas de barrages routiers, pas de blind\u00e9s, pas de couvre- feu, voyez \u00e7a Natalia jusqu'\u00e0 rentrer chez elle, de son travail, comme chaque jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [89%] :\r\nNous, pourquoi au moins pour l'instant, nous esp\u00e9rons que notre existence ne va pas \u00eatre boulevers\u00e9, au moins dans un futur proche, que ce soit les transports les commerces, on sait qu'ils peuvent fermer la gare ou l'a\u00e9roport du jour au lendemain, mais on esp\u00e8re qu'on a Marilyn panne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [91%] :\r\nPetro Porochenko tente depuis quelques jours, de justifier l'introduction de la loi martiale qu'il s'\u00e9tait refus\u00e9 \u00e0 utiliser, m\u00eame aux heures les plus critiques de la guerre, mais beaucoup le soup\u00e7onnent d'une simple manoeuvre politicienne, dans le cadre de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars 2019 \u00e0 Kharkiv, les nationalistes organisent leur propre mobilisation et forment une cinquantaine de volontaires Vladislav Sobolewski et l'un des responsables r\u00e9gionaux du r\u00e9giment ultra- ultraradical Azov. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [86%] :\r\nMonsieur, \u00e7a m'exprimer ainsi, nous nous souvenons du d\u00e9but de la guerre en 2014, c'est-\u00e0-dire tout nous devons former le citoyen pour d\u00e9fendre notre pays, c'est nos formeront la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense dans la prochaine guerre mieux au bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:52) [87%] :\r\nEntre menace r\u00e9elle et r\u00e9cup\u00e9ration politique entre inqui\u00e9tude et mobilisation nationaliste, les contours de la loi martiale peinent \u00e0 \u00eatre, elle reste n\u00e9anmoins un sympt\u00f4me ind\u00e9niable d'un pays qui vit son 5\u00e8me hiver de guerre S\u00e9bastien Gobert pour rtsinfo \u00e0 Kharkiv. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [92%] :\r\nLe quotidien al\u00e9manique Blick AM Abend dispara\u00eet apr\u00e8s l'arr\u00eat du Matin papier un deuxi\u00e8me journal abandonne la version imprim\u00e9e pour se concentrer sur l'offre num\u00e9rique, la derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien du soir, para\u00eetra le 21 d\u00e9cembre prochain onze employ\u00e9 fixes sont touch\u00e9s alors Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:25) [93%] :\r\nIl aura surv\u00e9cu, disant, le petit gratuit Rose qui divertit les pendulaires, les ados apr\u00e8s l'\u00e9cole ou le bureau, les quais de gare \u00e0 la place des boulevards un tirage \u00e0 220000 exemplaires il atteignait plus de monde que son grand fr\u00e8re payant, mais les chiffres \u00e9taient \u00e0 la baisse ces derniers temps et les annonceurs de moins en moins friands, le directeur du groupe Ringier en Suisse estime que l'an prochain, le chiffre d'affaires de la publicit\u00e9 en ligne d\u00e9passera celui r\u00e9alis\u00e9 par les annonces du public et du Blick AM Sonntag, version papier, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de maintenir et d\u00e9velopper le Blick du soir, mais seulement sur internet : du travail pour 4 personnes suppl\u00e9mentaires alors que 11 autres perdent leur emploi, elles b\u00e9n\u00e9ficieront du plan social de Ringier ou d'une retraite anticip\u00e9e, le syndicat Impressum se dit choqu\u00e9 par la mani\u00e8re les employer n'aurait pas \u00e9t\u00e9 correctement inform\u00e9 et il d\u00e9plore la disparition d'une r\u00e9daction, une de plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [96%] :\r\nUne victoire de prestige hier soir pour les footballeurs du Paris-Saint-Germain, le PSG qui a battu Liverpool 2 buts \u00e0 1 au Parc des Princes lors de la 5\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions, les Parisiens qui conservent leurs chances de qualification pour les huiti\u00e8mes de finale et ils se sont du m\u00eame coup, \u00e9viter la plus grave crise de leur histoire depuis la reprise par les quataris Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [94%] :\r\nOui, et une image pour illustrer ce propos, l'empressement apr\u00e8s la fin de la rencontre du pr\u00e9sident Nasser, elle rend Hi-Fi de rejoindre ses joueurs dans le vestiaire, tant sa place \u00e9tait menac\u00e9, en cas de d\u00e9faite et donc d'\u00e9limination et pour rajouter \u00e0 la pression, l'\u00e9mir du Qatar \u00e9tait aussi hier en tribunes mais son club a fait le travail hier soir avec brio en premi\u00e8re mi- temps, en inscrivant 2 buts par Bernhard et Neymar et avec beaucoup d'abn\u00e9gation et de volont\u00e9 en 2\u00e8me p\u00e9riode et comme la fameuse attaque de Liverpool, finaliste l'an dernier et son trio Salah Man\u00e9 et Firmino n'a plus la m\u00eame folie et l'efficacit\u00e9 que l'an dernier, h\u00e9 bien, Paris s'est qualifi\u00e9e, Paris devra toutefois pour assurer sa qualification s'imposer \u00e0 Belgrade face \u00e0 \u00c9toile Rouge Liverpool, lui, n'a plus son destin en mains, il doit battre Naples et compter sur un faux pas parisien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [92%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier \u00e0 noter aussi, hier, la qualification du Borussia Dortmund pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, le bourreau entra\u00een\u00e9e par le Vaudois Lucien Favre Magnus Carlson 27 ans, reste le ma\u00eetre absolu des \u00e9checs et \u00e7a pour la 4\u00e8me fois d'affil\u00e9e, le jeune norv\u00e9gien remport\u00e9 le titre de champion du monde face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Fabiano Caruana, cette victoire permet au Scandinave, v\u00e9ritable Star en Norv\u00e8ge, parfois surnomm\u00e9 le Thor des \u00e9checs d'inscrire un peu plus son nom dans la l\u00e9gende de la discipline et devenir sous peu, l'un des meilleurs joueurs d'\u00e9checs de tous les temps et puis tout \u00e0 l'heure dans on en parle guichet sp\u00e9cial infections sexuellement transmissibles VIH gonorrh\u00e9e clame idiot syphilis son corps papillomavirus, comment savoir si l'on est porteur de l'une de ces infections comment \u00e9valuer le risque d'infection, h\u00e9 bien appelez d\u00e8s maintenant le z'ero 800 108 208 pour poser toutes vos questions de sp\u00e9cialistes r\u00e9pondront en Direct d\u00e8s 8 heures 36, voil\u00e0 qui est dit merci, faut \u00eatre Boukari, vous \u00eates sur la Premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ory, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0002B75-7DA7-43F3-BE2D-47B374588040", "internalArchiveId": "F0002B75-7DA7-43F3-BE2D-47B374588040", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Quel bilan pour le Conseil d'Etat genevois six mois apr\u00e8s son \u00e9lection?", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Alors que l'affaire Maudet bat son plein, le Conseil d'Etat genevois s'appr\u00eate \u00e0 passer le cap des six mois depuis son entr\u00e9e en fonction. A l'heure du bilan, l'ensemble du coll\u00e8ge semble faire les frais de cette affaire.\r\n\r\n* * Quel bilan pour le Conseil d'Etat genevois six mois apr\u00e8s son \u00e9lection?  GUILLAUME REY - DUPLEX VID\u00c9O DEPUIS POSITION TV DE GEN\u00c8VE-R\u00c9GION\r\n***7h18.... \r\nAlors que l'affaire Maudet prend une ampleur nationale.. Que les appels \u00e0 la d\u00e9mission pleuvent.. le Gouvernement genevois s'appr\u00eate \u00e0 passer le cap des 6 mois... Ce sera ce samedi, 1er d\u00e9cembre.. \r\nMais que penser de ce premier semestre de l\u00e9gislature.. en pleine temp\u00eate.... \r\nGuillaume Rey  vous avez sond\u00e9 le monde politique genevois.  \r\n\"Se dirige-t-on vers une l\u00e9gislature de compromis?\"... c'\u00e9tait la grande question au moment de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat... souvenez-vous, c'\u00e9tait en mai dernier... et voici ce que disait le futur pr\u00e9sident du Gouvernement au lendemain de cette \u00e9lection.\r\n  00'13'' ((c'est \u00e7a qui est important en ce d\u00e9but de l\u00e9gisalture))\r\nVoil\u00e0, Romain Clivaz nous pardonnera de l'avoir coup\u00e9... vous l'avez reconnu, c'\u00e9tait donc Pierre Maudet au lendemain du 2e tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat... \"un Gouvernement cr\u00e9dible\"... \"une \u00e9nergie positive\"... une volont\u00e9 de renouveau, apr\u00e8s une l\u00e9gislature min\u00e9e par les blocages... mais rapidement des premi\u00e8res bourrasques provoqu\u00e9es par l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dhabi apparaissent... et elles redoublent d'intensit\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 quand le Minist\u00e8re public demande la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, pour le mettre en pr\u00e9vention... une affaire Maudet qui plombe le d\u00e9but de l\u00e9gislature, \u00e0 entendre le chef de groupe socialiste Thomass Wenger. \r\n  00'20''\r\n*** Et est-ce que cet avis est partag\u00e9 au-del\u00e0 du PS?\r\nVous vous en doutez, beaucoup sont critiques...Mathias Buschbek, le chef de groupe des verts parle d'une affaire \"plombante\" et \"insoutenable dans la dur\u00e9e\"... Pour son homologue d'Ensemble \u00e0 gauche, Jocelyne Haller, \"cette crise montre l'incapacit\u00e9 du Gouvernement \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s\"... l'image du Conseil d'Etat en prend un coup... Mais du c\u00f4t\u00e9 de l'Entente PLR-PDC, on retrouve aussi des avis   plus nuanc\u00e9s... \u00e9coutez le pr\u00e9sident du PDC genevois, le d\u00e9put\u00e9 Vincent Ma\u00eetre. \r\n  00'20'' ((et non pas finalement subir la gestion courante de l'\u00e9tat))\r\nDans les faits, la paralysie d\u00e9crite par certains semble aussi s'observer dans l'avancement des dossiers: beaucoup rel\u00e8vent que seules 2 r\u00e9formes prioritaires ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es: celle de la caisse de pension de l'Etat et celle de la fiscalit\u00e9 des entreprises...2 dossiers qui peinent \u00e0 faire consensus pour l'instant au Grand Conseil... pour la l\u00e9gislature du compromis et de l'apaisement, on repassera. \r\n*** D\u00e9g\u00e2t d'image, on l'entend... est-ce que \u00e7a s'\u00e9tend au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve.. si on en croit la presse du jour, c'est le cas..... \r\nC'est en tous cas une crainte que plusieurs \u00e9lus \u00e9voquent... C'est le cas de la pr\u00e9sidente de l'UDC cantonal, la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz, pour qui Gen\u00e8ve n'est plus cr\u00e9dible \u00e0 Berne. \r\n  00'15'' ((tant que cette histoire n'est pas r\u00e9gl\u00e9e))\r\nVous le voyez donc, le bilan est plut\u00f4t dur... l'ensemble du coll\u00e8ge semble faire les frais de l'affaire Maudet... et l'intensit\u00e9 de la crise ces jours-ci n'arrange pas forc\u00e9ment les choses.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013420", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Quel bilan pour le Conseil d'Etat genevois six mois apr\u00e8s son \u00e9lection? / LME_2018-11-29T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 29.11.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que l'affaire Maudet bat son plein, le Conseil d'Etat genevois s'appr\u00eate \u00e0 passer le cap des six mois depuis son entr\u00e9e en fonction. A l'heure du bilan, l'ensemble du coll\u00e8ge semble faire les frais de cette affaire."], "variantIds": ["ece-10013420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:50:35Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nAlors que l'affaire Maudet prend une ampleur nationale, que les appels \u00e0 la d\u00e9mission pleuvent le Gouvernement Genevois s'appr\u00eate \u00e0 passer le cap des 6 mois ce sera ce samedi le 1er d\u00e9cembre mais que penser de ce 1er semestre de l\u00e9gislature en pleine temp\u00eate Guillaume Rey vous avez sond\u00e9 le monde politique Genevois Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [98%] :\r\nSe dirige -t-on vers une l\u00e9gislature de compromis, c'\u00e9tait la grande question au moment de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, souvenez -vous, c'\u00e9tait en mai dernier et voici ce que disait le futur pr\u00e9sident du gouvernement au lendemain de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [94%] :\r\nJe crois pouvoir dire que le gouvernement qui sort des urnes ce dimanche, appara\u00eet comme un gouvernement \u00e0 la fois \u00e9quilibr\u00e9 et cr\u00e9dible et moi j'ai toute confiance en la capacit\u00e9 de mes coll\u00e8gues au besoin de me brider mais surtout de d\u00e9gager une \u00e9nergie positive, c'est \u00e7a qui est important en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Romain Clivaz, nous nous pardonnera d'avoir coup\u00e9, vous l'avez donc reconnu, c'\u00e9tait Pierre Maudet au lendemain du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, un Gouvernement cr\u00e9dible une \u00e9nergie positive, une volont\u00e9 de renouveau apr\u00e8s une l\u00e9gislature min\u00e9e par les blocages, mais rapidement de premi\u00e8res bourrasques provoqu\u00e9es par l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dhabi apparaissent et elles redoublent d'intensit\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, quand le Minist\u00e8re public demande la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet pour le mettre en pr\u00e9vention, une affaire Maudet, qui plombe le d\u00e9but de l\u00e9gislature, \u00e0 entendre le chef de groupe socialiste au Grand Conseil Thomass Wenger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [91%] :\r\nJe pense que le climat pas serein pour faire passer des grandes r\u00e9formes au sein du Conseil d'\u00e9tage parce que chaque conseiller d'\u00c9tat, travaille dans son d\u00e9partement et le sait bien, mais au niveau du coll\u00e8ge, on sent qu'il y a des tensions qu'il y a un climat de confiance qui est rompu entre les conseillers d'\u00c9tat, et je pense que ce probl\u00e8me ne pourra \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 seulement avec le d\u00e9part de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [92%] :\r\nGuillaume est -ce que cet avis est partag\u00e9 au-del\u00e0 des rangs du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nEh bien, vous vous en doutez, beaucoup sont critiques et Matthias Bousbecque, le chef de groupe des verts, parle d'une affaire plombe honte et d'une situation insoutenable dans la dur\u00e9e pour son homologue d'Ensemble \u00e0 gauche Jocelyne Haller cette crise montre l'incapacit\u00e9 du gouvernement \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, l'image du Conseil d'\u00c9tat en prend un coup, mais du c\u00f4t\u00e9 de l'entente PLR PDC, on retrouve aussi des avis plus nuanc\u00e9, \u00e9coutez le pr\u00e9sident du PDC Genevois le d\u00e9put\u00e9 Vincent Ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [92%] :\r\nJe dirais que d'un point de vue global, on a quand m\u00eame l'impression d'un gouvernement qui fonctionne, j'ai l'impression que l'essentiel du travail est est fait correctement fait maintenant \u00e9videmment que peut-\u00eatre bien toute cette affaire emp\u00eache concr\u00e8tement le gouvernement et chacun des ministres d'enclencher la 2\u00e8me vitesse pour \u00eatre proactif et non pas finalement subir la gestion courante de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [95%] :\r\nDans les faits, la paralysie d\u00e9crite par certains, semble aussi s'observer dans l'avancement des dossiers beaucoup rel\u00e8vent que seules 2 r\u00e9formes prioritaires ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, celle de la caisse de pension de l'\u00c9tat et celle de la fiscalit\u00e9 des entreprises 2 dossiers qui peinent \u00e0 faire consensus pour l'instant au Grand Conseil pour la l\u00e9gislature du compromis et de l'apaisement, on repassera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [89%] :\r\nD\u00e9g\u00e2ts d'image, on l'entend Guillaume est -ce que \u00e7a s'\u00e9tend au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [96%] :\r\nEh bien, c'est en tout cas une crainte que plusieurs \u00e9lus \u00e9voquent, c'est le cas de la pr\u00e9sidente de l'UDC cantonal la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz pour qui Gen\u00e8ve n'est plus cr\u00e9dible \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:00) [91%] :\r\n\u00e7a a des r\u00e9percussions absolument dramatiques au niveau de la cr\u00e9dibilit\u00e9 que Gen\u00e8ve \u00e0 Berne et je peux vous assurer que plus aucun dossier concernant Gen\u00e8ve ne pas pouvoir \u00eatre accept\u00e9 aujourd'hui la perdre, donc cette histoire n'est pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [96%] :\r\nVous le voyez donc, le bilan est plut\u00f4t dur l'ensemble du coll\u00e8ge semble faire les frais de l'affaire Maudet et l'intensit\u00e9 de la crise, ces jours- ci n'arrange pas forc\u00e9ment les choses. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54138808-B0BB-45E9-96C1-A2A5F374D15D", "internalArchiveId": "54138808-B0BB-45E9-96C1-A2A5F374D15D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Quid de l'image de la Suisse apr\u00e8s les scandales dans le sport?", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Bayle, professeur \u00e0 l'institut des Sciences de l'universit\u00e9 de Lausanne;Nicolas Bideau directeur de Pr\u00e9sence Suisse\r\nSuite aux affaires de la FIFA, de l'UEFA, ainsi qu'aux Football Leaks dans lesquels elle est impliqu\u00e9e, l'image de la Suisse est-elle impact\u00e9e par les affaires des associations ou entit\u00e9s sportives install\u00e9es sur son sol?\r\n\r\n* * Sport matin - Quid de l'image de la Suisse apr\u00e8s les scandales dans le sport?  HERV\u00c9 BORSIER - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6H40... SPORT MATIN... HERVE BORSIER\r\n****L'image de la Suisse est-elle \u00e9corn\u00e9e par les affaires li\u00e9es aux associations sportives install\u00e9es chez nous ?\r\nEst-ce que - de mani\u00e8re indirecte - la Suisse subit les retomb\u00e9es mondiales n\u00e9fastes de ces r\u00e9v\u00e9lations? \r\nCe sont les questions que vous posez dans Sport Matin\r\nL'UEFA \u00e0 Nyon et la FIFA \u00e0 Zurich ,deux des plus grandes associations sportives mondiales implant\u00e9s sur sol suisse ,ont  connus des probl\u00e8mes internes et externes .Ajouter \u00e0 cela les  r\u00e9v\u00e9lations des Football Leaks sur Gianni Infantino qui a eu deux rencontres informelles  avec le procureur f\u00e9d\u00e9ral suisse Michael Lauber qui finalement a d\u00fb s'expliquer \u00e0 ce sujet.De quoi se poser la question sur l'influence de ses probl\u00e8mes.\r\n***Les affaires alt\u00e8rent l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0?\r\nOui en partie, car la suisse, les villes concern\u00e9es sont cit\u00e9es, les pr\u00e9sidents et acteurs sont parfois suisses, mais jusqu'a maintenant, seul les m\u00e9dias britanniques se sont montr\u00e9s durs et virulents, ont parler de la Suisse corrompue, et fait aussi l'amalgame sur des liens \u00e9ventuels avec l'Uefa et la Fifa.\r\n***Pourtant le minist\u00e8re public suisse a collabor\u00e9 dans ses l'affaires, c'est un point positif\u00a0?\r\nPartiellement, car concernant le FIFAGATE, il l'a fait aussi sous la pression de la justice am\u00e9ricaine, Emmanuel Bayle, professeur \u00e0 l'institut des Sciences de l'universit\u00e9 de Lausanne\r\n  00'34\r\n***Au sujet de ses associations sportives de renom, la Suisse est donc prise en deux feux\u00a0?\r\nOui faire respecter le droit, mais avec le risque que ces institutions quittent la Suisse \u00e0 moyen terme \r\n  00'36\r\nD\u00e8s lors, comment se montrer pro actif ,pour \u00e9viter le d\u00e9part de ses institutions tout en faisant respecter le droit, c'est l'affaire de Pr\u00e9sence Suisse et de son patron Nicolas Bideau \r\n  00'25\r\nRoger Federer,la place financi\u00e8re, les votations populaires: plusieurs th\u00e8mes ont influenc\u00e9 l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger en 2017, reste \u00e0 savoir si les affaires des associations sportives bas\u00e9es en suisse l'auront impact\u00e9s en 2018.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Quid de l\u2019image de la Suisse apr\u00e8s les scandales dans le sport?", "Sport matin - Quid de l\u2019image de la Suisse apr\u00e8s les scandales dans le sport? / LME_2018-11-29T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Quid de l\u2019image de la Suisse apr\u00e8s les scandales dans le sport? / LME_2018-11-29T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Suite aux affaires de la FIFA, de l'UEFA, ainsi qu'aux Football Leaks dans lesquels elle est impliqu\u00e9e, l\u2019image de la Suisse est-elle impact\u00e9e par les affaires des associations ou entit\u00e9s sportives install\u00e9es sur son sol?", "Suite aux affaires de la FIFA, de l'UEFA, ainsi qu'aux Football Leaks dans lesquels elle est impliqu\u00e9e, l\u2019image de la Suisse est-elle impact\u00e9e par les affaires des associations ou entit\u00e9s sportives install\u00e9es sur son sol?", "Suite aux affaires de la FIFA, de l'UEFA, ainsi qu'aux Football Leaks dans lesquels elle est impliqu\u00e9e, l\u2019image de la Suisse est-elle impact\u00e9e par les affaires des associations ou entit\u00e9s sportives install\u00e9es sur son sol?"], "variantIds": ["ece-10013431", "ece-10013414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:43:14Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPour matin sport matin avec les \u00e9coles suisse de ski, les sp\u00e9cialistes de l'enseignement des sports de neige en Suisse romande. \r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour m\u00eame Morard, Herv\u00e9 l'image de la Suisse est -elle \u00e9corn\u00e9e par les affaires li\u00e9es aux associations sportives qui sont install\u00e9s chez nous est -ce que de mani\u00e8re indirecte, la Suisse subit les retomb\u00e9es mondiales n\u00e9fastes de ces r\u00e9v\u00e9lations sur la question que vous vous \u00eates pos\u00e9 pour sport matin ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, l'UEFA \u00e0 Nyon, la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich, 2 des plus grandes associations sportives mondiales implant\u00e9s sur sol suisse ont connu des probl\u00e8mes internes et externes, ajoutez \u00e0 cela les r\u00e9v\u00e9lations des football Leaks sur Gianni Infantino, qui a eu deux rencontres informelles avec le procureur f\u00e9d\u00e9ral suisse Michael Lauber, qui finalement a d\u00fb s'expliquer \u00e0 ce sujet, de quoi se poser la question sur l'influence de ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nEt donc \u00e0 ce que ces affaires alt\u00e8rent l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, vous diriez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [95%] :\r\nOui, en partie, car la Suisse, les villes concern\u00e9es sont cit\u00e9es les pr\u00e9sidents et acteurs sont parfois suisses mais jusqu'\u00e0 maintenant seuls les m\u00e9dias britanniques se sont montr\u00e9s durs et virulents, ils ont parl\u00e9 de la Suisse corrompue, c'est aussi l'amalgame sur des Liens \u00e9ventuels avec l'UEFA et la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [86%] :\r\nPourtant, Herv\u00e9 Le minist\u00e8re public suisse a collabor\u00e9 dans ces affaires c'est c'est vu comme un point positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nPartiellement car concernant le Fiva aguerri, il a fait aussi, il a fait aussi sous la pression de la justice am\u00e9ricaine Emmanuel Bayle est professeur \u00e0 l'Institut des sciences et du sport \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [86%] :\r\nImage qu'on a aussi, si on regarde vraiment d\u00e9tail c'est plut\u00f4t la justice am\u00e9ricaine qui a pouss\u00e9 le minist\u00e8re public suisse entr\u00e9e en mati\u00e8re dans l'affaire du FIFA et puis il y a une grosse pression, la justice am\u00e9ricaine aurait pas actionn\u00e9 son pouvoir d'influencer en excitant aussi les m\u00e9dias sur la question, je pense que les choses auraient pas bouger la Terre serait toujours pr\u00e9sident de la FIFA, parce que les les collisions m\u00e9diatique et niveau qui minist\u00e8re public et du grand Suisse elle dit que quand m\u00eame assez pour prot\u00e9ger aussi les institutions internationales et un certain nombre d'acteurs au pour \u00e9viter effectivement rend peut-\u00eatre des enqu\u00eates qui aurait pu \u00eatre une honte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [88%] :\r\nEt au sujet de ses associations sportives de renom Herv\u00e9 la la Suisse est prise entre 2 feux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [96%] :\r\nOui, il s'agit d'une part, de faire respecter le droit, mais avec le risque que ces institutions quittent la Suisse \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [82%] :\r\nLa menace est toujours aussi, est ce que les f\u00e9d\u00e9rations internationales pourraient d\u00e9m\u00e9nager leur si\u00e8ge si la la justice suisse ou si le droit suisse trop inquisiteur si c'est trop risqu\u00e9 pour les personnes qui sont l\u00e0, bon, il y a avec moiti\u00e9 que go\u00fbter qu'on appelle la loi qui sera en 2014 sur les affaires de corruption priv\u00e9e pour les personnes qui donnent des armes importante pour mener des enqu\u00eates certaines qui sont li\u00e9es \u00e0 des pouvoirs p\u00e9trolier ou \u00e0 Poutine Gautrin pourraient penser que sinon il risque sont plus importantes d\u00e9part mais moi personnellement j'y crois pas, parce que la, la Suisse a dit a des grosses qualit\u00e9s qui explique aussi pourquoi ces institutions internationales sont bas\u00e9es en Suisse et pourquoi tu es soutien rester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nD\u00e8s lors, comment se montrer proactif pour \u00e9viter le d\u00e9part de ses institutions, tout en faisant respecter le droit, c'est l'affaire de Pr\u00e9sence Suisse et de son patron Nicolas Bideau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [91%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir les associations, je pense que cette notre pays a des valeurs tr\u00e8s pr\u00e9cise, hein, je dirais surtout depuis une dizaine d'ann\u00e9es o\u00f9 on ne veut plus que la Suisse soit une place dans laquelle la corruption est permise, nous voulons que les valeurs qui sont celles du gouvernement suisse nous permettent finalement d'avoir des associations qui font un travail, je ne dis pas qu'elles ne le font pas leur actuellement mais je crois que c'est la communication qu'on doit avoir en Suisse, \u00e0 propos de la Suisse comme international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [95%] :\r\nRoger Federer, la place financi\u00e8re les votations populaires plusieurs th\u00e8mes ont influenc\u00e9 l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger en 2017, reste \u00e0 savoir si les affaires des associations sportives bas\u00e9es en Suisse l'auront impact\u00e9s en 2018, on le saura sans doute en janvier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [93%] :\r\nUn sport matin sign\u00e9 Herv\u00e9 Borsier merci beaucoup Herv\u00e9 Bourges une bonne journ\u00e9e sport matin avec les \u00e9coles suisse de ski, les sp\u00e9cialistes de l'enseignement des sports de neige en Suisse romande. \r\nEt voil\u00e0 que. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T06:16:24Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C41EC81-D4DE-4F08-9EF2-BD29E604F9C3", "internalArchiveId": "9C41EC81-D4DE-4F08-9EF2-BD29E604F9C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois;VIGNA;Boukari, Fouad;Christian Merlin, critique musical au Figaro et producteur \u00e0 France Musique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(07 COURT /GE/ MAUDET ITV DE SENARCLENS) Un conseiller d'Etat.... seul contre tous ce matin...\r\nLe comit\u00e9 directeur du PLR Suisse a officiellement demand\u00e9...hier soir... la d\u00e9mission de Pierre Maudet.\r\nLe ministre genevois...r\u00e9siste...toujours...\r\nm\u00eame apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de signer......un document lui demandant de  dire la v\u00e9rit\u00e9...et de s'engager sur l'honneur \u00e0 collaborer sans limite avec la direction du parti.\r\nLa prise de position du PLR Suisse semble soulager...le pr\u00e9sident lib\u00e9raux radicaux genevois...Alexandre de Senarclens...\r\n(TF1/SITUATION FISCALE MAUDET DI) On l'entend...la d\u00e9mission de Pierre Maudet...est donc...r\u00e9clam\u00e9e par la pr\u00e9sidence genevoise et le comit\u00e9 directeur du national du PLR...\r\nAlors Comment expliquer pareille escalade ?\r\nLudovic Rocchi, le facteur d\u00e9clencheur est visiblement \u00e0 aller chercher dans le secret des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts du magistrat \r\nCe secret, Pierre Maudet s'obstine \u00e0 ne pas vouloir le lever. Mais \u00e0 force d'en dire un peu sans aller jusqu'au bout de ses explications, il s'enfonce. Selon nos informations, c'est ce qui l'a perdu hier devant le comit\u00e9 directeur du PLR \u00e0 Berne. Et il n'a semble-t-il pas \u00e9t\u00e9 davantage transparent devant ses coll\u00e8gues du gouvernement genevois.\r\nConcr\u00e8tement, sur quoi porte ce soup\u00e7on de soustraction fiscale ?\r\nPierre Maudet aurait d\u00e9duit de son revenu imposable la cotisation annuelle de 10 000 francs due \u00e0 son parti alors qu'il n'a pas pay\u00e9 de sa proche ces cotisations ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. Pour \u00eatre en r\u00e8gle, le contribuable Maudet aurait d\u00fb d\u00e9clarer en contrepartie les dons qu'il a re\u00e7u \u00e0 travers son association de soutien. L'a-t-il fait ? A cette question comme \u00e0 beaucoup d'autres, il ne r\u00e9pond pas. Il dit r\u00e9server ses explications \u00e0 l'Administration fiscale aupr\u00e8s de qui il s'est spontan\u00e9ment annonc\u00e9.\r\nCa voudrait dire...que Pierre Maudet...a bien quelque chose \u00e0 se reprocher?\r\nC'est ce qu'affirment de nombreux \u00e9lus du PLR genevois que nous avons interrog\u00e9s. Ils se basent sur qui a pu \u00eatre \u00e9clairci au sein du parti : \u00e0 savoir qu'entre 2013 et 2018, Pierre Maudet a fait libeller \u00e0 son nom des versements annuels de 10 000 francs alors que l'argent provenait de la caisse de son association de soutien. En \u00e9change, il obtenait des attestations \u00e0 faire valoir dans ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts.\r\nEt vous avez aussi d\u00e9couvert que Pierre Maudet aurait voulu... perp\u00e9tuer... ce syst\u00e8me....\r\nCet \u00e9t\u00e9, au moment de liquider son association de soutien, il aurait en effet propos\u00e9 de verser un solde de 50 000 francs \u00e0 son parti comme une avance sur ses cotisations des cinq prochaines ann\u00e9es. Cette mani\u00e8re de faire n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e. Mais le mal est fait si l'on peut dire. Car pour les cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, Pierre Maudet va donc devoir s'expliquer devant le fisc. Sans parler du volet judiciaire de cette affaire qui semble d\u00e9cid\u00e9ment sans fin...\r\n(GE - Frais) Toujours \u00e0 Gen\u00e8ve...apr\u00e8s le rapport retentissant de la Cour des Comptes sur l l'ex\u00e9cutif de la ville...Le gouvernement cantonal....a d\u00e9voil\u00e9 heir ses frais effectifs pour les ann\u00e9es 2017 et 2018...\r\nL'an dernier...le PDC Luc Barthassat a \u00e9t\u00e9 le plus d\u00e9pensier...avec un montant de plus de 25 mille francs...\r\nSuivent...la chanceli\u00e8re d'Etat Ania Wyden Guelpa...et le PLR Pierre Maudet.\r\nDes diff\u00e9rences jug\u00e9es normales....et sans exc\u00e8s notable...selon le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat....\r\n***Le Vert Antonio Hodgers...qui sera notre invit\u00e9...juste apr\u00e8s ce journal...On reviendra avc lui sur ces six premiers mois\r\n(09/GE/RAMADAN DIP PA) ***Le d\u00e9partement genevois de l'instruction publique a parfois failli - c'est la d\u00e9claration de la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Torracinta. \r\nUn constat exprim\u00e9 suite \u00e0 la publication hier....d'un rapport... sur les cas d'atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle d'\u00e9l\u00e8ves.\r\nPlusieurs enseignants - dont l'islamologue Tariq Ramadan - sont concern\u00e9s, Katja Sch\u00e4r...\r\n  00'54\r\n((Des enseignants impliqu\u00e9s selon les t\u00e9moignages d'anciennes \u00e9l\u00e8ves - de Tariq Ramadan notamment.   L'enqu\u00eate men\u00e9e par des experts ind\u00e9pendants a port\u00e9 sur des cas remontant parfois \u00e0 30 ans. A une \u00e9poque donc, selon les experts, \u00e0 laquelle on essayait de r\u00e9duire la publicit\u00e9 de ces affaires. Raison pour laquelle les affaires ne remontaient pas aux autorit\u00e9s du d\u00e9partement de l'instruction publique. A l'\u00e9poque des faits d'ailleurs, aucune plainte n'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Tariq Ramadan. Il n'y avait donc pas de dysfonctionnement, plut\u00f4t des manquements, selon Michel Lachat, l'un des experts charg\u00e9 du rapport. Des manquements graves quand m\u00eame, reconna\u00eet Michel Lachat \u00e9voque une affaire pr\u00e9cise, au cours de laquelle un t\u00e9moin avait rapport\u00e9 \u00e0 la doyenne du Coll\u00e8ge de Saussure de l'\u00e9poque, que ... Tariq Ramadan avait eu des relations sexuelles avec sa petite amie. Une d\u00e9nonciation qui n'avait alors men\u00e9 \u00e0 rien d'autres qu'\u00e0 une r\u00e9primande pour Tariq Ramadan. La victime, elle, n'avait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 entendue.))\r\n(Cassis-Lavrov) Berne et Moscou....sur la voie d'un apaisement...apr\u00e8s les accusations d'espionnage russe en Suisse...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis en a parl\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve...avec son homologue Serge\u00ef Lavrov\r\nLa situation s'est am\u00e9lior\u00e9e, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral....\r\nAlors que Serge\u00ef Lavrov...appelle \u00e0 poursuivre le dialogue..tout en accusant un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir partag\u00e9 des all\u00e9gations pour provoquer un scandale.\r\nLe mois dernier...le gouvernment avait autoris\u00e9 le minist\u00e8re public...a une enqu\u00eate contre deux Russes...soup\u00e7onn\u00e9es d'espionnage.\r\n(RUS-UKR) *** Et entre la Russie...et l'Ukraine.... la tension monte un peu plus encore..\r\nLe pr\u00e9sident ukrainien...demande d\u00e9sormais aux pays de l'OTAN.. et notamment \u00e0 l'Allemagne....de d\u00e9ployer des navires en mer d'Azov.\r\nPetro Porochenko...exc\u00e9de\u00e9...par la capture dans cette zone....de marins ukraineins...par les gardes-c\u00f4tes russes.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Moscou...Vladimir Poutine...a...une fois de plus d\u00e9nonc\u00e9 hier une provocation ukrainienne...et annonc\u00e9 le prochain d\u00e9ploiement de missiles anti-a\u00e9riens en Crim\u00e9e.\r\n(11/ITALIE/LOI SECURITE PA) ***C'\u00e9tait une promesse \u00e9lectorale de la Ligue....le gouvernement italien...durcit sa politique miratoire...\r\nLa coalition populiste..a accept\u00e9 hier soir faciliter l'expulsion des \u00e9trangers ill\u00e9gaux...\r\nUn projet....loi qui permet...aussi  l'ouverture de camps provisoires..pour les requ\u00e9rants d'asile.\r\nCorrespondance \u00e0 Rome...Eric Jozsef\r\n  00'53\r\n((C'est \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 que la chambre des d\u00e9put\u00e9s a adopt\u00e9 le d\u00e9cr\u00eat loi voulu par le ministre de l'Int\u00e9rieur et chef de la Ligue Matteo Salvini. Le texte pr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de mesures sur la s\u00e9curit\u00e9, comme par exemple l'octroi de pistolets \u00e9lectroniques aux policiers municipaux, mais l'essentiel concerne la lutte contre l'immigration. D\u00e9sormais les \u00e9trangers en attente d'expulsion pourront \u00eatre intern\u00e9s dans des centres sp\u00e9ciaux pendant six mois. Tout demandeur d'asile se montrant dangereux pourra \u00eatre expuls\u00e9. Le permis de \"s\u00e9jour humanitaire\" actuellement octroy\u00e9s \u00e0 un quart des demandeurs d'asile sera aboli et ces derniers seront regroup\u00e9s dans des grands structures par mesure d'\u00e9conomies. \"Ce n'est qu'un d\u00e9but\" s'est f\u00e9licit\u00e9 via twitter le ministre Salvini tandis que l'opposition de gauche et les Ong d\u00e9noncent un tour de vis qui va pousser les migrants dans la clandestinit\u00e9.))\r\n(Brexit) Un brexit...sans accord...serait plus grave encore...que la crise financi\u00e8re de 2008.\r\nC'est la conclusion d'un rapport...publi\u00e9 hier par la Banque d'Angleterre.\r\nOn y d\u00e9couvre un sc\u00e9nario du pire...o\u00f9 le PIB britannique...o\u00f9 en une seule ann\u00e9e...le PIB se contracterait...de 8% et les prix de l'immobilier chuteraient de 30%.\r\nVoil\u00e9 qui am\u00e8ne un peu d'eau au moulin....des autorit\u00e9s britanniques....qui ont multipli\u00e9e hier encore...les mises en gardes en cas de Brexit...sans accord.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s voteront...sur ce texte...11 decembre...\r\n(14/BRESIL RENONCE A COP25 PA) ****Le Br\u00e9sil renonce \u00e0 organiser l'an prochain la COP 25....le grand sommet mondial sur le climat...\r\nLes autorit\u00e9s justifient leur d\u00e9cision pour des raisons budg\u00e9taires...\r\nDe quoi faire grincer des dents les \u00e9cologistes...au pays de la for\u00eat amazonienne et de sa biodiversit\u00e9 unique au monde.\r\nPour les ONG, ce n'est pas l'argent qui pose probl\u00e8me mais bien l'envie du futur gouvernement...d'organiser un tel \u00e9v\u00e9nement \r\nA Rio, les pr\u00e9cisions d'Anne Vigna\r\n  00'51\r\n((Le Br\u00e9sil \u00e9tait connu pour sa capacit\u00e9 \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e8nements : coupe du monde, Jeux Olympiques, sommet de Rio +20, le pays dispose de toutes les infrastructures et de l'exp\u00e9rience. Renoncer \u00e0 organiser la COP 25 pour des raisons budg\u00e9taires, comme vient de le justifier le Br\u00e9sil, para\u00eet bien peu cr\u00e9dible. La v\u00e9ritable raison est plut\u00f4t \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 du nouveau gouvernement qui prendra ses fonctions dans un mois. Le prochain ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est ouvertement climatosceptique et Jair Bolsonaro n'a jamais cach\u00e9 ses positions contre la protection de l'environnement. Pour le nouveau pr\u00e9sident, les pays \u00e9trangers cherchent \u00e0 emp\u00eacher le Br\u00e9sil de tirer partie des ressources de l'Amazonie en souhaitant une protection renforc\u00e9e. Organiser la COP 25 au Br\u00e9sil aurait forc\u00e9ment mis en avant cette question alors que la deforestation a encore augment\u00e9 ces derniers mois. ))\r\n(Bve sant\u00e9 Climat) Et toujours au chapitre environne...le  changement climatique mencerait de plus en plus la sant\u00e9 des personnes vuln\u00e9rables...\r\nLes personnes \u00e2g\u00e9es, les urbains et les patients d\u00e9j\u00e0 affaiblis par une maladie, vont voir leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la chaleur augmenter... \r\nSelon ce rapport paru ce matin, dans la revue m\u00e9dicale, les  europ\u00e9ens  seraient  particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\nUn continent...particuli\u00e8rement...en raison du nombre important de personnes \u00e2g\u00e9es vivant en ville...et donc menac\u00e9es...par les effets de la chaleur....\r\n(TF9/100 ANS OSR PI) ***7h...sur la premi\u00e8re....on va se raffra\u00eechir avec une voix   que .. certains d'entre vous.... reconna\u00eetront sans doute...\r\n  (00'22 - shunter \u00e0 00'13)\r\nLa voix d'Ernest Ansermet... fondateur et chef mythique de l'Orchestre de la Suisse Romande... \r\nL'OSR  f\u00eate demain  un si\u00e8cle d'existence. \r\nA Gen\u00e8ve et Lausanne, des concerts et autres \u00e9v\u00e8nements sont organis\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer ce jubil\u00e9 toute la semaine... elle culminera avec un week-end offert aux familles... \r\nSi cette tradition.. centenaire..  a fait la grandeur de l'orchestre,  aujourd'hui il cherche \u00e0 se donner une nouvelle image, Sylvie Lambelet\r\n  01'30\r\nRetrouvez le site internet de la RTS d\u00e9di\u00e9 aux 100 ans de l'OSR \u00e0 l'adresse : https://osr.rts.ch/\r\n((L'affiche du centi\u00e8me, aux couleurs pop..   donne le ton. Comme tous les orchestres.. l'OSR doit renouveler son public... et faire sa place dans une offre culturelle toujours plus dense... et mondialis\u00e9e... Et justement.. que vaut-il sur le march\u00e9 ds orchestres internationaux... quel est son rang.. ?\r\nR\u00e9ponse de  Christian Merlin, critique musical au Figaro et producteur \u00e0 France Musique\r\n((MAG 22''))\r\nL'identit\u00e9 de l'OSR... est marqu\u00e9e .. de fa\u00e7on ind\u00e9l\u00e9bile.. par celle de son fondateur Ernest Ansermet..  Les deux images sont coll\u00e9es... pas toujours pour le meilleur.. \r\n((MAG 30))\r\nComme d'autres, l'orchestre de la Suisse romande voit son public de fid\u00e8les abonn\u00e9s s'essoufler.. la direction a donc l'intention de mieux faire conna\u00eetre son exp\u00e9rience artistique. Elle va recruter prochainement un directeur ou une directrice du marketing .. pour la 1\u00e8re fois de son histoire centenaire))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 808, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013418", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-29T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-29T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10013444", "ece-10013418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:48:05Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt c'est Gen\u00e8ve qui est \u00e0 la une de cette matinale Gen\u00e8ve en pleine temp\u00eate depuis des semaines, Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, d\u00e9lest\u00e9 d'une partie de ses fonctions, Pierre Maudet s'accroche \u00e0 son si\u00e8ge, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la d\u00e9mission de sa famille politique, alors ce matin, vous entendrez des parlementaires du bout du lac apr\u00e8s 6 mois de l\u00e9gislature, ils disent la perte de confiance, les tensions au sein du coll\u00e8ge et le d\u00e9g\u00e2t d'image pour leur canton, vous entendrez aussi celui qui a d\u00fb reprendre la pr\u00e9sidence du gouvernement au pied lev\u00e9, comment gouverner dans ces conditions, jusqu'o\u00f9 soutenir un conseiller d'\u00c9tat en d\u00e9licatesse avec la justice notamment Antonio Hodgers sera nos invit\u00e9s, notre invit\u00e9 aux alentours de 7 heures 20, et puis on va parler d'humour un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 aussi dans cette matinale avec le p\u00e8re du Chat ce gros matou cynique parfois b\u00eate et m\u00e9chant, toujours attendrissant Le Chat de Philippe Geluck, le dessinateur belge, homme de t\u00e9l\u00e9 et de radio aussi r\u00e9pondre \u00e0 Romain Clivaz d'ici une petite demi- heure, voil\u00e0 pour le sommaire, maintenant c'est le Journal de Julien Bangerter bonjour Julie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, Pierre Maudet, seul contre tous, pourquoi maintenant ses appels presque unanime \u00e0 sa d\u00e9mission, les gouttes de trop semblent se trouver dans les d\u00e9clarations fiscales du conseiller d'\u00c9tat, notre enqu\u00eate dans un instant l'Italie pour expulser plus facilement les immigr\u00e9s ill\u00e9gaux les requ\u00e9rants d'asile seront regroup\u00e9s dans des centres, le Parlement a adopt\u00e9 hier soir la politique migratoire version Matteo Salvini \u00e0 suivre dans ce journal, le Br\u00e9sil, grand gardien du poumon de la plan\u00e8te qui refuse d'accueillir la conf\u00e9rence mondiale sur le climat et un anniversaire symphonique s'entend d\u00e9j\u00e0 pour l'orchestre de Suisse romande l'\u00e2ge parfait pour se donner une nouvelle image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [94%] :\r\nUn conseiller d'\u00c9tat, seul contre tous, ce matin, le comit\u00e9 directeur du PLR Suisse a officiellement demand\u00e9 hier soir, la d\u00e9mission de Pierre Maudet le ministre Genevois r\u00e9siste toujours m\u00eame apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de signer un document lui demandant de dire la v\u00e9rit\u00e9 et de s'engager sur l'honneur \u00e0 collaborer sans limite avec la direction du parti, la prise de position du PLR Suisse semble soulager le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux radicaux Genevois Alexandre de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:10) [92%] :\r\nJe vous la voient comme un soutien \u00e0 la position prise par la pr\u00e9sidence du PLR cantonal satisfait de cette d\u00e9cision, maintenant la balle est essentiellement dans le camp de Pierre Maudet, c'est \u00e0 lui de prendre ses responsabilit\u00e9s, c'est \u00e0 lui d'agir en homme d'\u00c9tat et nous souhaitons apr\u00e8s avoir pris le temps de la r\u00e9flexion qu'il d\u00e9missionne car nous sommes convaincus que c'est pour le bien de la R\u00e9publique autant que Gen\u00e8ve et pour le bien de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [93%] :\r\nLa d\u00e9mission de Pierre Maudet donc r\u00e9clam\u00e9e par la pr\u00e9sidence genevoise et le comit\u00e9 directeur national du PLR, alors comment expliquer pareille escalade Ludovic Rocchi, le facteur d\u00e9clencheur est visiblement \u00e0 aller chercher dans le secret des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts du magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:53) [95%] :\r\nEt ce secret Pierre Maudet s'obstine \u00e0 ne pas vouloir le lever, \u00e0 force d'en dire un peu sans aller jusqu'au bout de ses explications, il s'enfonce m\u00eame on peut dire, selon bons information c'est ce qu'il a perdu hier devant le comit\u00e9 directeur du PLR \u00e0 Berne et il n'a semble -t-il pas \u00e9t\u00e9 davantage transparent devant ses coll\u00e8gues du gouvernement Genevois alors concr\u00e8tement sur quoi porte ce soup\u00e7on de soustraction fiscale Pierre Maudet aurait d\u00e9duit de son revenu imposable la cotisation annuelle de 10000 francs due \u00e0 son parti alors qu'il n'a pas pay\u00e9 de sa poche ces cotisations ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es pour \u00eatre en r\u00e8gle, le contribuable Maudet aurait d\u00fb d\u00e9clarer au moins, en contrepartie, les dons qu'il a re\u00e7u \u00e0 travers son association de soutien alors l'a -t-il fait \u00e0 cette question, comme \u00e0 beaucoup d'autres, tr\u00e8s pr\u00e9cise, il ne r\u00e9pond pas, il dit r\u00e9server ses explications \u00e0 l'administration fiscale aupr\u00e8s de qui il s'est spontan\u00e9ment annonc\u00e9 ce qui voudrait dire que Pierre Maudet a bien quelque chose \u00e0 se reprocher, c'est en tout cas ce qu'affirment de nombreux \u00e9lus du PLR Genevois, nous avons interrog\u00e9, il se base sur ce qui a pu \u00eatre \u00e9clairci au sein de son parti, \u00e0 savoir qu'entre 2013 et 2018 Pierre Maudet a fait libeller \u00e0 son nom des versements annuels de 10000 francs alors que l'argent provenait de la caisse de son association de soutien en \u00e9change il obtenait des attestations \u00e0 faire valoir dans ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, Ludovic, vous avez aussi d\u00e9couvert que Pierre Maudet aurait voulu perp\u00e9tuer ce syst\u00e8me au moment de liquider son association de soutien cette ann\u00e9e, il aurait en effet propos\u00e9 de verser un solde de 50000 francs \u00e0 son parti comme une avance sur ses cotisations pour les 5 prochaines ann\u00e9es, cette mani\u00e8re de faire n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mais le mal est fait, si l'on peut dire, puisque pour les 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, Pierre Maudet va devoir s'expliquer devant le Fisc, sans parler du volet judiciaire de cette affaire qui semble d\u00e9cid\u00e9ment sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [95%] :\r\nL'enqu\u00eate sign\u00e9e Ludovic Rocchi avec ses explications en Direct toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s le rapport retentissant de la Cour des comptes sur l'ex\u00e9cutif de la ville Le gouvernement cantonal a d\u00e9voil\u00e9 hier ses frais effectifs pour les ann\u00e9es 2017, 2018 l'an dernier le PDC Luc Barthassat a \u00e9t\u00e9 le plus d\u00e9pensier avec un montant de plus de 25000 francs suivent la chanceli\u00e8re d'\u00c9tat Ania Wyden Guelpa et le PLR Pierre Maudet des diff\u00e9rences jug\u00e9es normales et sans exc\u00e8s notable, selon le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:17) [89%] :\r\nLe Vert, Antonio Hodgers, qui sera notre invit\u00e9 juste apr\u00e8s ce journal : On reviendra avec lui sur ses 6 premiers mois, on va dire mouvement\u00e9e la l\u00e9gislature genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [95%] :\r\nLe d\u00e9partement Genevois de l'Instruction publique a parfois failli, c'est la d\u00e9claration de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery-Torracinta un constat exprim\u00e9 suite \u00e0 la publication hier d'un rapport sur les cas d'atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 sexuelle d'\u00e9l\u00e8ves plusieurs enseignants dont l'islamologue Tariq ramadan sont concern\u00e9s : Katja Sch\u00e4r. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:44) [94%] :\r\nDes enseignants, selon les t\u00e9moignages d'anciennes \u00e9l\u00e8ves de Tariq ramadan, notamment l'enqu\u00eate men\u00e9e par des experts ind\u00e9pendants a port\u00e9 sur des cas remontant parfois \u00e0 30 ans, \u00e0 une \u00e9poque donc, selon les experts, \u00e0 laquelle on essayait de r\u00e9duire la publicit\u00e9 de ses affaires, raison pour laquelle les cas ne remontaient pas aux autorit\u00e9s du d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 l'\u00e9poque des f\u00eates d'ailleurs aucune plainte n'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre Tariq ramadan, il n'y avait donc pas de dysfonctionnement plut\u00f4t des manquements, selon Michel Lachat, l'un des experts charg\u00e9s du rapport des manquements graves quand m\u00eame, reconna\u00eet Michel Lachat, qui \u00e9voque une affaire pr\u00e9cise au cours de laquelle un t\u00e9moin avait rapport\u00e9 \u00e0 la doyenne du Coll\u00e8ge de Saussure de l'\u00e9poque que Tariq ramadan avait eu des relations sexuelles avec sa petite amie, une d\u00e9nonciation qui n'avait alors men\u00e9 \u00e0 rien d'autre qu'\u00e0 une r\u00e9primande pour Tariq ramadan, la victime, elle n'avait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [94%] :\r\nBerne et Moscou sur la voie d'un apaisement apr\u00e8s les accusations d'espionnage russe en Suisse, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis en a parl\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve avec son homologue, Sergue\u00ef Lavrov, la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors que Sergei Lavrov appelle \u00e0 poursuivre le dialogue, tout en accusant un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir partag\u00e9 des all\u00e9gations pour provoquer un scandale le mois dernier le gouvernement suisse avait autoris\u00e9 le minist\u00e8re public \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate contre deux Russes soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:06) [95%] :\r\nLionel et entre la Russie et l'Ukraine, la tension monte un peu plus encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident ukrainien demande d\u00e9sormais aux pays de l'Otan, et notamment \u00e0 l'Allemagne de d\u00e9ployer des navires en mer d'Azov Petro Porochenko, exc\u00e9d\u00e9s par la capture dans cette zone de marins ukrainiens par les gardes- c\u00f4tes russes du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, Vladimir Poutine a une fois de plus d\u00e9nonc\u00e9 hier une provocation ukrainienne et annonc\u00e9 le prochain d\u00e9ploiement de missiles anti- a\u00e9riens en Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [94%] :\r\nC'\u00e9tait une promesse \u00e9lectorale de la Ligue, le gouvernement italien durcit sa politique migratoire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [97%] :\r\nCoalition populiste a accept\u00e9 hier soir de faciliter l'expulsion des \u00e9trangers ill\u00e9gaux \u00e0 un projet de loi qui permet aussi l'ouverture de camps provisoires pour les requ\u00e9rants d'asile correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [94%] :\r\nC'est \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s a adopt\u00e9 le d\u00e9cret-loi voulue par le ministre de l'Int\u00e9rieur et chef de la Ligue, Matteo Salvini le texte pr\u00e9sente toute une s\u00e9rie de mesures sur la s\u00e9curit\u00e9 comme par exemple l'octroi de pistolet \u00e9lectronique aux policiers municipaux, mais l'essentiel concerne la lutte contre l'immigration, d\u00e9sormais les \u00e9trangers en attente d'expulsion pourront \u00eatre intern\u00e9s dans des centres sp\u00e9ciaux pendant 6 mois, tout demandeur d'asile se montrant dangereux pourraient \u00eatre expuls\u00e9s, le permis de s\u00e9jour humanitaires actuellement octroy\u00e9s \u00e0 un quart des demandeurs d'asile sera abolie, et ces derniers seront regroup\u00e9s dans des grandes structures par mesure d'\u00e9conomie, ce n'est qu'un d\u00e9but, s'est f\u00e9licit\u00e9 via Twitter le ministre Salvini, tandis que l'opposition de gauche et les ONG d\u00e9noncent un tour de vis qui va pousser les migrants dans la clandestinit\u00e9, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [95%] :\r\nUn Brexit sans accord serait plus grave encore que la crise financi\u00e8re de 2008, c'est la conclusion d'un rapport publi\u00e9 hier par la Banque d'Angleterre, on y d\u00e9couvre un sc\u00e9nario du pire, o\u00f9 le PIB britannique en une seule ann\u00e9e se contracterait de 8 pourcent et le prix de l'immobilier, les prix de l'immobilier chuteraient de 30 pourcent voil\u00e0 qui am\u00e8ne un peu d'eau au moulin des autorit\u00e9s britanniques qui ont multipli\u00e9e, hier encore, les mises en garde, en cas de Brexit sans accord les d\u00e9put\u00e9s voteront sur ce texte, le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:09) [96%] :\r\n11 le Br\u00e9sil renonce \u00e0 organiser l'an prochain la COP 25 le grand sommet mondial sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [95%] :\r\nLes autorit\u00e9s justifient leur d\u00e9cision pour des raisons budg\u00e9taires, de quoi faire grincer des dents les \u00e9cologistes au pays de la for\u00eat amazonienne et de sa biodiversit\u00e9 quasi unique au monde pour les ONG, ce n'est pas l'argent qui pose probl\u00e8me, mais bien l'envie du futur gouvernement d'organiser un tels \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Rio, les pr\u00e9cisions d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:33) [94%] :\r\nLe Br\u00e9sil \u00e9tait connu pour sa capacit\u00e9 \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e9nements Coupe du monde, Jeux olympiques Sommet de Rio : Plus 20 le pays dispose de toutes les infrastructures et de l'exp\u00e9rience, renoncer \u00e0 organiser la COP 25 pour des raisons budg\u00e9taires, comme vient de le justifier le Br\u00e9sil para\u00eet bien peu cr\u00e9dible la v\u00e9ritable raison est plut\u00f4t \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 du nouveau gouvernement, qui prendra ses fonctions dans un mois, le prochain ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et ouvertement climato-sceptique et Jair Bolsonaro n'a jamais cach\u00e9 ses positions contre la protection de l'environnement pour le nouveau pr\u00e9sident les pays \u00e9trangers cherchent \u00e0 emp\u00eacher le Br\u00e9sil de tirer parti des ressources de l'Amazonie en souhaitant une protection renforc\u00e9e, organiser la COP 25 au Br\u00e9sil aurait forc\u00e9ment mis en avant cette question alors que la d\u00e9forestation a encore augment\u00e9 ces derniers mois, Anne Vigna, Rio-de-Janeiro rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:24) [91%] :\r\nToujours au chapitre environnement le changement climatique menacerait de plus en plus la sant\u00e9 des personnes vuln\u00e9rables, les personnes \u00e2g\u00e9es, les urbains et les patients d\u00e9j\u00e0 affaiblis par une maladie, vont voir leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s changer \u00e0 la \u00e0 la chaleur augmenter, selon ce rapport, publi\u00e9 ce matin dans la revue m\u00e9dicale The Lancet, tu les Europ\u00e9ens seraient particuli\u00e8rement touch\u00e9s, un continent particuli\u00e8rement expos\u00e9 en raison du nombre important de personnes \u00e2g\u00e9es vivant en ville et donc menac\u00e9es par les effets de la chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:52) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 11 enfin entendre une voix que certains d'entre vous reconna\u00eetront peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [91%] :\r\nFaites -moi une fois le chiffre 8 il y a l\u00e0 une harmonie extraordinaire et il faut qu'elle soit bien trop fort, pas trop fort en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [87%] :\r\nAlors, il faut encore c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est bien des seconds, vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [93%] :\r\nLa voix d'Ernest Ansermet, fondateur et chef mythique telle orchestre de la Suisse romande l'OSR f\u00eate demain Un si\u00e8cle d'existence \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne, des concerts et autres \u00e9v\u00e9nements sont organis\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer ce Jubil\u00e9 toute la semaine, elle culminera avec un week- end offert aux familles si cette tradition centenaire a a fait la grandeur de l'orchestre, aujourd'hui, il cherche \u00e0 se donner une nouvelle image, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:39) [95%] :\r\nL'affiche du centi\u00e8me aux couleurs pop donne le ton, comme tous les orchestres l'OSR doit renouveler son public et faire sa place dans une offre culturelle toujours plus dense et mondialis\u00e9e alors justement que vaut -il l'OSR sur le march\u00e9 des orchestres internationaux, quel est son rang, r\u00e9ponse de Christian Merlin, critique musical au Figaro et producteur \u00e0 France Musique. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:59) [94%] :\r\nDans le top 50, certainement dans le top 10 non mais attention, hein, je dirais la m\u00eame chose des orchestres fran\u00e7ais et je pense que \u00e7a tient notamment au fait que c'est un orchestre qui n'a pas assez de visibilit\u00e9 sur le plan international, peut-\u00eatre parce qu'il n'a pas forc\u00e9ment une identit\u00e9 imm\u00e9diatement rep\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:21) [94%] :\r\nL'identit\u00e9 de l'OSR marqu\u00e9 de fa\u00e7on ind\u00e9l\u00e9bile par celle de son fondateur, Ernest Ansermet, les 2 images sont coll\u00e9es pas toujours pour le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:30) [93%] :\r\nC'est \u00e0 la fois la b\u00e9n\u00e9diction et la mal\u00e9diction de cet orchestre, c'est qu'il a eu un chefs charismatiques et qui a \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9 dans l'histoire de la musique et on a l'impression que cet orchestre a eu toujours du mal \u00e0 construire une nouvelle identit\u00e9, donc je pense que c'est un enjeu absolument centrale de se refaire un nom qui ne soit pas directement associ\u00e9s \u00e0 Ansermet qui rel\u00e8ve du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:56) [97%] :\r\nL'orchestre de la Suisse romande voit son public de fid\u00e8les abonn\u00e9s s'essoufler, la direction a donc l'intention de mieux vendre son exp\u00e9rience artistique, elle va recruter prochainement un directeur ou une directrice du marketing, ce sera la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [92%] :\r\nPour f\u00eater cet anniversaire, Rendez -vous aussi sur le site internet de la RTS d\u00e9di\u00e9 aux 100 ans de l'OSR \u00e0 l'adresse 3 W point OSR Point RTS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:19) [94%] :\r\nPoint CH c'\u00e9tait le journal de Julien Bangerter remercie Julien il est 7 heures 13 merci d'\u00e9couter la matinale \u00e0 suivre jusqu'\u00e0 8 heures nos invit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A985790E-5F6F-4B83-B8B1-D361A6302F30", "internalArchiveId": "A985790E-5F6F-4B83-B8B1-D361A6302F30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le train d'Anne Frank et le sondage de CNN", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Au terme de plusieurs ann\u00e9es de combat, les chemins de fer n\u00e9erlandais se sont engag\u00e9s \u00e0 indemniser les proches des juifs d\u00e9port\u00e9s. Dans le m\u00eame temps, un sondage de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN r\u00e9v\u00e8le qu'un Europ\u00e9en sur 20 n'a jamais entendu parler de l'Holocauste.\r\n\r\n* * C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le train d'Anne Frank et le sondage de CNN   ALAIN FRANCO - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nLE TRAIN D'ANNE FRANK ET LE SONDAGE DE CNN\r\n***7H15, l'heure de \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb . bonjour Alain Franco.\r\nCe matin, nous sommes au Pays-Bas.. \r\nEt vous nous racontez la vie d'un homme hant\u00e9 par l'Histoire.. \r\n  00'22\r\nLa derni\u00e8re fois qu'il les a vu, ses parents \u00e9taient sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre municipal d'Amsterdam. Acteurs malgr\u00e9 eux d'une pi\u00e8ce tragique orchestr\u00e9e par les nazis occupant les Pays-Bas dans les ann\u00e9es 1940: Victimes d'une des rafles qui ont envoy\u00e9 107 000 juifs n\u00e9erlandais dans les camps d'extermination. Interrog\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9 n\u00e9erlandaise, Salo Muller raconte ses cris quand des bras l'ont arrach\u00e9 de cette antichambre de la mort, pour le mettre \u00e0 l'abri, dans une cr\u00e8che voisine.\r\nA 82 ans, Salo Muller se souvient de tout : sa jeunesse dans une famille d'adoption, sa carri\u00e8re de soigneur pour la mythique \u00e9quipe de foot d'Ajax-Amsterdam. Son premier s\u00e9jour en Allemagne avec les joueurs, incapable de trouver le sommeil la nuit dans l'antre de la b\u00eate qui lui avait pris ses parents.\r\nMais aujourd'hui, ce retrait\u00e9 tranquille a le sentiment du devoir accompli. Au terme de plusieurs ann\u00e9es de combat, il a obtenu l'engagement des chemins de fer n\u00e9erlandais, d'indemniser les proches des juifs d\u00e9port\u00e9s. D'abord vers le camp de transit de Westerbork, puis vers le camp d'extermination d'Auschwitz, en Pologne. Selon les estimations, la compagnie des Nederlandse Spoorwegen a gagn\u00e9 avec ses contrats pour l'arm\u00e9e allemande, l'\u00e9quivalent de deux millions et demi d'euros actuels. \r\n***Alain, le camp n\u00e9erlandais de Westerbork est connu de tous les historiens du monde pour un nom : celui de Anne Franck.\r\nOui cette jeune fille de 15 ans dont la famille avait pass\u00e9 2 ans \u00e0 se cacher dans une maison d'Amsterdam,a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e sans doute sur d\u00e9nonciation. Elle aussi a fait le chemin de Westerbork au camp de Bergen Belsen, o\u00f9 elle est morte du typhus.\r\nAnne Frank a laiss\u00e9 au monde son journal, vendu depuis \u00e0 30 millions d'exemplaires. Un t\u00e9moignage unique, qui garde toute son importance \u00e0 l'heure o\u00f9 antis\u00e9mitisme et amn\u00e9sie se combinent en Europe dans un dangereux cocktail.\r\nC'est en tout cas ce qui ressort d'une grande enqu\u00eate men\u00e9e par la chaine am\u00e9ricaine d'info CNN aupr\u00e8s de 7000 personnes. Ecoutez bien : Un europ\u00e9en sur 20 dit n'avoir jamais entendu parler de l'Holocauste. Un tiers d\u00e9clare \"ne pas y conna\u00eetre grand-chose\" voire \"absolument rien\". Une proportion qui atteint 40% chez certains jeunes adultes. \r\nEt ce n'est pas tout : Un europ\u00e9en sur cinq trouve que les juifs ont trop d'influence dans la soci\u00e9t\u00e9. 10% disent les d\u00e9tester. 18% des sond\u00e9s pensent que les juifs sont responsables de ces sentiments n\u00e9gatifs.\r\nLes sp\u00e9cialistes sont alarm\u00e9s. Les historiens rappellent l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre ce retour de l'antis\u00e9mitisme, \u00e0 commencer dans les \u00e9coles.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10031297", "imageURL": "http://www.rts.ch/9844554.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le train d'Anne Frank et le sondage de CNN", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous (vid\u00e9o) - Le train d'Anne Frank et le sondage de CNN", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le train d'Anne Frank et le sondage de CNN / LME_2018-11-29T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le train d'Anne Frank et le sondage de CNN / LME_2018-11-29T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Au terme de plusieurs ann\u00e9es de combat, les chemins de fer n\u00e9erlandais se sont engag\u00e9s \u00e0 indemniser les proches des juifs d\u00e9port\u00e9s. Dans le m\u00eame temps, un sondage de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN r\u00e9v\u00e8le qu'un Europ\u00e9en sur 20 n'a jamais entendu parler de l'Holocauste.", "Au terme de plusieurs ann\u00e9es de combat, les chemins de fer n\u00e9erlandais se sont engag\u00e9s \u00e0 indemniser les proches des juifs d\u00e9port\u00e9s. Dans le m\u00eame temps, un sondage de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN r\u00e9v\u00e8le qu'un Europ\u00e9en sur 20 n'a jamais entendu parler de l'Holocauste.", "Au terme de plusieurs ann\u00e9es de combat, les chemins de fer n\u00e9erlandais se sont engag\u00e9s \u00e0 indemniser les proches des juifs d\u00e9port\u00e9s. Dans le m\u00eame temps, un sondage de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN r\u00e9v\u00e8le qu'un Europ\u00e9en sur 20 n'a jamais entendu parler de l'Holocauste."], "variantIds": ["ece-10013436", "ece-10013419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:49:18Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChez vous, bonjour Alain Franco bonjour Romain bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ce matin, Alain, nous sommes au Pays-Bas et vous nous raconter la vie d'un homme hant\u00e9 par l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [68%] :\r\nEt le un bar enfin plaider \u00e0 ce sondage avec fait aux avec vous au m\u00eame moment, le moule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [94%] :\r\nLa derni\u00e8re fois que Salo Muller les a vu ses parents \u00e9taient sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre municipal d'Amsterdam acteurs malgr\u00e9 eux d'une pi\u00e8ce tragique orchestr\u00e9e par les nazis, occupant les Pays-Bas dans les ann\u00e9es 40, victime d'une des rafles qui ont envoy\u00e9 107000 juifs n\u00e9erlandais dans les camps d'extermination, interrog\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9 n\u00e9erlandaise Salo Muller raconte ses cris d'enfants quand des bras long arrach\u00e9 \u00e0 cette antichambre de la mort pour le mettre \u00e0 l'abri dans une cr\u00e8che voisine \u00e0 82 ans aujourd'hui Salo Muller se souvient de tout : sa jeunesse dans une famille d'adoption, sa carri\u00e8re de soigneur pour la mythique \u00e9quipe de foot I AXA Amsterdam son 1er s\u00e9jour en Allemagne avec les joueurs, incapable de trouver le sommeil la nuit dans l'antre de la b\u00eate, qui lui avait pris ses parents mais aujourd'hui ce retrait\u00e9 tranquille a le sentiment du devoir accompli au terme de plusieurs ann\u00e9es de combat, il a obtenu l'engagement des chemins de fer n\u00e9erlandais d'indemniser les proches des juifs d\u00e9port\u00e9s d'abord vers le camp de transit de Westerbork puis vers les camps d'extermination comme Auschwitz, en Pologne, selon les estimations, la compagnie des Nederland a gagn\u00e9 avec ses contrats pour l'arm\u00e9e allemande l'\u00e9quivalent de 2 millions et demi d'euros actuels, Alain, vous citez le camp n\u00e9erlandais de Westerbork, il est connu de tous les historiens du monde pour un nom, celui d'Anne Frank oui, cette jeune fille juive de 15 ans dont la famille avait pass\u00e9 2 ans \u00e0 se cacher dans une maison d'Amsterdam a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e sans doute sur d\u00e9nonciation, elle aussi, a fait le chemin de Westerbork, au camp de Bergen-Belsen o\u00f9 elle est morte du typhus Anne Frank a laiss\u00e9 au monde son journal vendu depuis \u00e0 30 millions d'exemplaires un t\u00e9moignage unique qui garde toute son importance \u00e0 l'heure o\u00f9 antis\u00e9mitisme et amn\u00e9sie se combinent en Europe dans un dangereux cocktail, c'est en tout cas ce qui ressort d'une grande enqu\u00eate men\u00e9e par la cha\u00eene am\u00e9ricaine d'info CNN aupr\u00e8s de 7000 personnes, \u00e9coutez bien : un Europ\u00e9en sur 20 dit n'avoir jamais entendu parler de l'Holocauste, un tiers d\u00e9clare ne pas y conna\u00eetre grand chose voire absolument rien, une proportion qui atteint 40 pourcent chez certains jeunes adultes et ce n'est pas tout : un Europ\u00e9en sur 5 trouve que les juifs ont trop d'influence dans la soci\u00e9t\u00e9, 10 pour 100 \u00e0 vous les d\u00e9tester 18 pourcent des sond\u00e9s pensent que les juifs sont responsables de ces sentiments n\u00e9gatifs, les sp\u00e9cialistes sont alarm\u00e9s les historiens rappellent, eux, l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre ce retour de l'antis\u00e9mitisme a commenc\u00e9 dans les \u00e9coles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T08:13:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71425CC0-E92E-40F7-BB75-DCDFE4FA392C", "internalArchiveId": "71425CC0-E92E-40F7-BB75-DCDFE4FA392C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile vos g\u00e8nes", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Khamis Madden, Huma; Idris Guessous, Professeur \u00e0 l'Unit\u00e9 d'\u00e9pid\u00e9miologie populationnelle des HUG\r\nLes Suisses boivent plus de trois tasses de caf\u00e9 par jour, ce qui les place en troisi\u00e8me position mondiale. La consommation de caf\u00e9 r\u00e9v\u00e8le d'ailleurs une partie de notre ADN.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:58:06-07:58:40 / * La chronique des sciences - Votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile vos g\u00e8nes  HUMA KHAMIS - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nVotre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile vos g\u00e8nes\r\n***Je ne sais pas si vous \u00eates un grand consommateur de caf\u00e9.. \r\nLes Suisses en tout cas le sont...  \r\nCe sont m\u00eame les 3\u00e8me buveur de caf\u00e9 au monde.. \r\nPlus de 3 tasses par jour.. \r\nmais pourquoi aime-t-on tant le caf\u00e9, Huma Khamis ?\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez \u00e9tonnant qui se niche dans notre patrimoine g\u00e9n\u00e9tique : votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile une partie de votre ADN !\r\nLe caf\u00e9, c'est un breuvage \u00e9trange. Normalement, l'amertume est sens\u00e9e nous pr\u00e9venir qu'un aliment contient des substances nuisibles pour notre corps. Logiquement, au lieu de boire le caf\u00e9, on devrait le recracher imm\u00e9diatement. Pourtant, on est beaucoup \u00e0 aimer le caf\u00e9 ! \r\nUne \u00e9tude r\u00e9cente \u00e9manant d'universit\u00e9s am\u00e9ricaines et australiennes d\u00e9montre que plus les gens sont sensibles au gout amer, plus ils aiment le caf\u00e9.\r\n***Si nos papilles gustatives sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'amertume, on devrait boire moins de caf\u00e9, non ?\r\nParadoxalement, c'est le contraire. Et tout ceci est li\u00e9 \u00e0 un g\u00e8ne, le \u00ab TAS 2 R38 \u00bb, qui nous fait aimer ou non ce gout amer. \r\nExplications, Idris Guessous, Professeur \u00e0 l'Unit\u00e9 d'\u00e9pid\u00e9miologie populationnelle des HUG :\r\n  00'13''\r\n((In : dans la population\r\nOut : variants g\u00e9n\u00e9tiques))\r\n***Certains d'entre nous sont donc programm\u00e9s pour aim\u00e9 le caf\u00e9.. \r\nc'est pour \u00e7a qu'on est accro?? \r\nPas forc\u00e9ment. \r\n  00'19''\r\n((In : vous pouvez.\r\nOut : r\u00e9guli\u00e8rement))\r\nAccro \u00e0 la caf\u00e9ine. on connait bien \u00e7a a la r\u00e9daction. et plus on est accro, plus on boit de caf\u00e9 ?\r\nNon, La quantit\u00e9 de caf\u00e9 que vous buvez est aussi inscrite dans vos g\u00e8nes.\r\n  00'23''\r\n((In : il y a un g\u00e8ne..\r\nOut :caf\u00e9ine))\r\nNos g\u00e8nes d\u00e9voilent donc si on aime l'amertume du caf\u00e9, et combien on va en boire. avec on le rappelle, certains effets b\u00e9n\u00e9fiques pour notre sant\u00e9\r\n  00'38''\r\n((In : au niveau cardiovasculaire\r\nOut : en g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n***Nos g\u00e8nes d\u00e9voil\u00e9s et nous voil\u00e0 aussi rassur\u00e9s...\r\nAttention toutefois \u00e0 l'intoxication \u00e0 la caf\u00e9ine.. au-del\u00e0 de 3, 4 tasses par jour, certains signes ne trompent pas : comme la nervosit\u00e9, une figure un peu rouge, des pens\u00e9es ou un discours d\u00e9cousu. voire m\u00eame dans les cas les plus graves, des hallucinations..Et si c'\u00e9tait ma machine \u00e0 caf\u00e9 qui \u00e9tait accro \u00e0 moi ???", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10031247", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - Votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile vos g\u00e8nes", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) - Votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile vos g\u00e8nes", "La chronique des sciences - Votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile vos g\u00e8nes / LME_2018-11-29T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - Votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile vos g\u00e8nes / LME_2018-11-29T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["Les Suisses boivent plus de trois tasses de caf\u00e9 par jour, ce qui les place en troisi\u00e8me position mondiale. La consommation de caf\u00e9 r\u00e9v\u00e8le d'ailleurs une partie de notre ADN.", "Les Suisses boivent plus de trois tasses de caf\u00e9 par jour, ce qui les place en troisi\u00e8me position mondiale. La consommation de caf\u00e9 r\u00e9v\u00e8le d'ailleurs une partie de notre ADN.", "Les Suisses boivent plus de trois tasses de caf\u00e9 par jour, ce qui les place en troisi\u00e8me position mondiale. La consommation de caf\u00e9 r\u00e9v\u00e8le d'ailleurs une partie de notre ADN."], "variantIds": ["ece-10013449", "ece-10013426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T18:49:18Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n7 heures 53 c'est l'heure de notre chronique scientifique avec vous Huma Khamis Sarah, je ne sais pas si Geluck, vous \u00eates un grand consommateur de caf\u00e9, oui le matin 3 4 5 ou la 3 4 5 les Suisses le savez -vous que ce sont m\u00eame les troisi\u00e8mes buveur de caf\u00e9 au monde : plus de 3 tasses par jour, je pense qu'on a un petit peu tous au-dessus de la moyenne autour d'une table et Huma pourquoi est -ce qu'on aime -t-on le caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [96%] :\r\nBien, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant qui se niche dans notre Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique votre consommation de caf\u00e9 d\u00e9voile une partie de votre ADN alors le caf\u00e9 c'est un breuvage \u00e9trange normalement l'amertume est sens\u00e9e nous pr\u00e9venir qu'un aliment contient des substances nuisibles pour notre corps donc logiquement au lieu de boire le caf\u00e9, on devrait leur recracher imm\u00e9diatement pourtant on aime le caf\u00e9 et une \u00e9tude r\u00e9cente \u00e9manant des universit\u00e9s am\u00e9ricaines et australiennes d\u00e9montre que plus les gens sont sensibles au gout amer, plus ils aiment le caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nMais si nos papilles gustatives sont si sensibles \u00e0 l'amertume, on devrait boire moins de caf\u00e9, a priori non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [88%] :\r\nEh ben, paradoxalement, c'est le contraire, et tout ceci est li\u00e9 \u00e0 un g\u00e8ne, leT.A.S. 2 heures 38 qui nous fait aimer ou non ce gout amer explications par Idriss Guessous Professeur \u00e0 l'Unit\u00e9 d'\u00e9pid\u00e9miologie populationnelle des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [87%] :\r\nLa population est a un gradient par rapport \u00e0 au plaisir qu'on a \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 l'amertume et puis ce gradient il est o\u00f9 ce plaisir, il est en partie expliqu\u00e9e par des variants g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [87%] :\r\nC'est certains d'entre nous sont programm\u00e9es en fait pour aim\u00e9 le caf\u00e9, si j'ai bien compris Huma, c'est aussi pour \u00e7a qu'on peut devenir accroc pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [87%] :\r\nVous pouvez tr\u00e8s bien continuer \u00e0 boire du caf\u00e9, m\u00eame sans fondamentalement aimer le go\u00fbt lui- m\u00eame intrins\u00e8que du caf\u00e9 lac FLN, \u00e7a reste un stimulant important stimulant intellectuel et un stimulant physique et probablement que, parmi les milliers de mol\u00e9cules du caf\u00e9, c'est la caf\u00e9ine que l'on recherche quand on en consomme r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\nAccro \u00e0 la caf\u00e9ine on connaissait \u00e7a dans la r\u00e9daction, et plus on est accro, \u00e9videmment, plus on boit de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [98%] :\r\nLa quantit\u00e9 de caf\u00e9 que vous buvez est aussi inscrite dans vos g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [87%] :\r\nIl y a un g\u00e8ne, le g\u00e8ne SIPA de qui produit une prot\u00e9ine qui va dig\u00e9rer la caf\u00e9ine, des personnes qui dig\u00e8re rapidement la caf\u00e9ine vont boire davantage pour garder un taux constant de caf\u00e9 et puis d'autres, les fameuses personnes qui, apr\u00e8s 16 heures ne peuvent plus boire resterait elles, ce sont des m\u00e9tabolise Orlan et qui vont donc dig\u00e9rer tr\u00e8s lentement la caf\u00e9ine et donc avoir les effets stimulants de la caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [93%] :\r\nNous g\u00e8le nos g\u00e8nes d\u00e9voilent donc si on aime l'amertume du caf\u00e9 et combien on va en boire avec, on le rappelle certains effets b\u00e9n\u00e9fiques pour notre sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [91%] :\r\nAu niveau cardiovasculaire, on a tendance \u00e0 conclure que le caf\u00e9 a plut\u00f4t des vertus protectrices, plus on boit, fait plus basse et la pression art\u00e9rielle, donc au niveau cardiovasculaire, c'est plut\u00f4t un facteur protecteur, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas une petite \u00e9l\u00e9vation de concentration de cholest\u00e9rol qu'on peut observer, selon le type de caf\u00e9 mais globalement cardiovasculaire, c'est plut\u00f4t protecteur ensuite au niveau du cancer et d'autres maladies, on n'a pas d'\u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour dire que \u00e7a prot\u00e8ge, mais on n'en a pas non plus pour dire que \u00e7a augmente le risque de cancer au sens bon le risque de maladie en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [84%] :\r\nNos g\u00e8nes d\u00e9voil\u00e9s Oumma, nous voil\u00e0 rassur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [95%] :\r\nOui alors attention toutefois l'intoxication \u00e0 la caf\u00e9ine au-del\u00e0 de 3 4 tasses par jour, certains signes ne trompent pas, la nervosit\u00e9, une figure un petit peu rouge des pens\u00e9es ou un discours d\u00e9cousu, voire m\u00eame dans certains cas les plus graves, des hallucinations et d'ailleurs ce matin ma machine \u00e0 caf\u00e9, m'a dit que c'\u00e9tait elle qui \u00e9tait accro \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [87%] :\r\nDonc nous, bon, ce que ce qui me rassure, c'est qu'au fond, c'est pas de ma faute si j'aime le caf\u00e9 je suis accro au caf\u00e9, c'est, c'est une question g\u00e9n\u00e9tique, c'est tout \u00e0 fait g\u00e9n\u00e9tique, on se demandait si c'\u00e9tait la m\u00eame chose pour la bi\u00e8re pour le vent n'personne pour l'amertume question pour l'amertume. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T08:06:46Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-CC5CF76A-93C2-4C9A-92D8-088495D53444", "internalArchiveId": "CC5CF76A-93C2-4C9A-92D8-088495D53444", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Afghanistan fortement touch\u00e9 par la corruption", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "L'Afghanistan est class\u00e9 177 sur 180 dans l'index de corruption de l'ONG Transparency International. Depuis plus de quinze ans, une partie de l'aide internationale dispara\u00eet dans les m\u00e9andres de cette corruption syst\u00e9mique.\r\n\r\n* * L'Afghanistan est class\u00e9 177 sur 180 dans l'index de corruption de l'ONG Transparency International. Depuis plus de quinze ans, une partie de l'aide internationale dispara\u00eet dans les m\u00e9andres de cette corruption syst\u00e9mique.", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013350", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Afghanistan fortement touch\u00e9 par la corruption / TUM_2018-11-29T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 29.11.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019Afghanistan est class\u00e9 177 sur 180 dans l\u2019index de corruption de l\u2019ONG Transparency International. Depuis plus de quinze ans, une partie de l\u2019aide internationale dispara\u00eet dans les m\u00e9andres de cette corruption syst\u00e9mique."], "variantIds": ["ece-10013350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:08:15Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'Afghanistan 100 77\u00e8me place sur 180 dans l'index de corruption de l'ONG Transparency International tr\u00e8s mauvaise \u00e9l\u00e8ve donc, et depuis plus de 15 ans, une partie de l'aide internationale dispara\u00eet dans les m\u00e9andres de cette corruption syst\u00e9mique, le pr\u00e9sident afghan Ashraf Ghani a officiellement fait de la lutte contre la corruption une priorit\u00e9 dans le cadre de la conf\u00e9rence sur l'Afghanistan qui se tenait hier et avant- hier \u00e0 Gen\u00e8ve, une table ronde \u00e0 l'initiative du Danemark, faisait le point sur le sujet avec Patrick Chaboud d\u00e8s le constat des effets tr\u00e8s concrets de la corruption sur la population, oui, par exemple, des cliniques m\u00e9dicales, sans eau ou \u00e9lectricit\u00e9 des \u00e9coles sans enfant des b\u00e2timents si mal construits, qu'il s'\u00e9rode sous la pluie, des salaires vers\u00e9s \u00e0 des fonctionnaires et des policiers \u00e0 des soldats qui n'existe pas, voil\u00e0 quelques exemples d'incurie et de corruption relev\u00e9s dans le rapport de l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain pour l'Afghanistan, publi\u00e9 au d\u00e9but du mois, avec ce constat \u00e9galement le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'Afghanistan serait lui aussi corrompu et le Centre pour la justice, \u00e9tabli en 2016, avec l'aide consid\u00e9rable de la communaut\u00e9 internationale n'aurait gu\u00e8re fait ses preuves, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, bilan tr\u00e8s mitig\u00e9 donc pour Ikram vous allez de l'ONG int\u00e9grit\u00e9 Watch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nUn point final des capsules malheureusement la corruption et l'un des principaux probl\u00e8mes que les afghans affronte au quotidien nos recherches montrent que la tendance n'a pas vraiment chang\u00e9, c'est une des raisons du succ\u00e8s des insurg\u00e9s dans certaines r\u00e9gions du pays, les gens ont tendance \u00e0 Hano\u00ef vers les talibans pour obtenir justice tellement notre syst\u00e8me de justice et corrompu moi crois m\u00eame de ce syst\u00e8me B et belle trieuse derri\u00e8re ce ce stand oui et c'est un des moyens utilis\u00e9s par les talibans pour montrer qu'ils sont capables de gouverner leur justice s\u00e9v\u00e8re et parfois inhumaines dans les verdict mais les d\u00e9cisions sont rapides, il n'y a pas de corruption, cela attire les gens, cela complique bien s\u00fbr la situation s\u00e9curitaire et cela repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour l'\u00c9tat, mais j'\u00e9tais mais c'est c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [92%] :\r\nUn d\u00e9fi que le gouvernement afghan veut relever c'est le discours officiel en tout cas, les obstacles sont immenses, il est vrai, mais il y a aussi des exemples d'engagement concret, celui du ministre afghan des Finances par exemple Mohamed caillou, revenu des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il \u00e9tait pr\u00e9sident d'une universit\u00e9 californienne, il a soulign\u00e9 hier que la Banque mondiale dans son rapport sur le climat des affaires avait relev\u00e9 les progr\u00e8s de l'Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [89%] :\r\nComment oui oui \u00e7a vient de loin et on a encore beaucoup de chemin \u00e0 faire, la corruption s'\u00e9tait r\u00e9pandu dans de tr\u00e8s nombreuses sph\u00e8res du pays est maintenant dans le secteur financier, on essaye de briser ce syst\u00e8me tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9 sans amener des changements par des mesures disruptive et la princesse par exemple dans la sph\u00e8re financi\u00e8re, il n'y a pas de syst\u00e8me de rotation des personnes qui collecter des taxes depuis 10, 15 ans, on veut introduire une rotation automatique Forecast comme c'est de m\u00eame dans le secteur douanier on veut \u00e9tablir un syst\u00e8me \u00e9lectronique avec l'Audi, principaux partenaires commerciaux pour s'assurer que les chiffres des importations et des exportations, soit les m\u00eames des 2 c\u00f4t\u00e9s d'imp\u00f4ts Cedex et on a \u00e9galement men\u00e9 des raids contre les activit\u00e9s ill\u00e9gales en mati\u00e8re douani\u00e8re, je peux vous dire que ces 3 derniers mois, le nombre de raids et des mati\u00e8res confisqu\u00e9e pour non- paiement des droits de douane ont \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9s que pendant les 16 pr\u00e9c\u00e8de dr\u00f4le de batteries \u00e0 plat de Prague s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [92%] :\r\nEt Patrick, un des premiers objectifs dans la lutte contre la corruption, c'est d'avoir une administration fiable, oui, effectivement, des fonctionnaires qui ne touchent pas de pots-de-vin qui ont la confiance des citoyens, alors on en est encore tr\u00e8s loin en Afghanistan mais \u00e7a You Rich se veut optimiste et les membres de la commission de r\u00e9forme de la fonction publique et, depuis un peu plus d'une ann\u00e9e, elle a constat\u00e9 des changements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [83%] :\r\n2 ann\u00e9es au lieu de choc ou s va avec ma date l'Union et nous avons une nouvelle direction tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire pr\u00e9valoir le principe du recrutement au pendant tr\u00e8s longtemps et surtout ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette commission de la fonction publique n'a pas \u00e9t\u00e9 capable d'\u00e9tablir la cour n\u00e9cessaire aupr\u00e8s des citoyens quoi beurre tout va de sa zone votre putsch que le lait de Paul sauf changement afghans, il est gouverneur \u00e9tait particuli\u00e8rement mal per\u00e7u par les afghans, on a essay\u00e9 depuis une ann\u00e9e et demie de changer cette perception n\u00e9gative des gouverneurs et de la fonction publique, a t\u00e9moign\u00e9 Tinkoff providing Employment empochent not\u00e9 si vous offrez des perspectives d'emploi, c'est aussi une mani\u00e8re d'emp\u00eacher les gens de rejoindre les insurg\u00e9s, simplement parce qu'ils veulent avoir de la nourriture pour leurs familles, c'est aussi une autre forme de contribution au processus de paix \u00e0 Wall quand Ubu Chanel tous d'accord puisse process. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [90%] :\r\nDepuis la chute des talibans, fin 2001 en Afghanistan a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment d'aide internationale, c'est vrai, sans beaucoup d'effet sur la stabilisation du pays, oui, des dizaines de milliards de dollars d\u00e9vers\u00e9s sur le pays, souvent sans contr\u00f4le ni suivi sur l'utilisation de ces fonds, ce qui a nourri la corruption end\u00e9mique avec des petits chefs locaux qui sont devenus tr\u00e8s riches, alors quelle garantie aujourd'hui que l'argent sera mieux utilis\u00e9, r\u00e9ponse du ministre des Finances, Mohammed caillou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [86%] :\r\nDachau est v\u00e9cue la garantie que nous pouvons donner tient dans cette formule, la lumi\u00e8re et le meilleur d\u00e9sinfectant, il faut de la transparence pour pouvoir suivre \u00e0 la trace les flux d'argent, c'est pas un peu de ce serait quand m\u00eame : nous voulons avoir un budget tr\u00e8s transparent et une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le par le monde, le publier sur internet pour qu'il soit accessible \u00e0 tous, j'esp\u00e8re que nous pourrons faire la m\u00eame chose avec les salaires et beau et priseM. orphelins chausse ses \u00e9l\u00e9ments de base sont n\u00e9cessaires pour instaurer un sens des responsabilit\u00e9s et gagner la confiance des citoyens, c'est parce que ses ressources appartiennent \u00e0 tous les contribuables et dans notre fonction, nous devons rende des comptes \u00e0 la nation pour la FED marche se d\u00e9chire au chevet et beau tout chaud d'Antoine Mbia quand World autour de pas avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [91%] :\r\nOui alors un engagement cr\u00e9dible avec des effets d\u00e9j\u00e0 concret le ministre danois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Anders Samuelsson a not\u00e9 une \u00e9volution plut\u00f4t positive ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:05) [86%] :\r\nSelon des de cette \u00eele ZDF ont relev\u00e9 certaines des initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 prises en Afghanistan sont parmi les plus importantes \u00e0 prendre dans une telle situation nette, il y avait eu des condamnations ont pris des personnes traduites en justice \u00e7a et c'est un signal tr\u00e8s important prononcer que non mais alors, esp\u00e9rons que cela permettra l'Afghanistan d'avancer un truc quoi parce que sans lutter contre la corruption, ce n'est pas possible de cr\u00e9er la confiance n\u00e9cessaire dans les institutions et le gouvernement reste cave Madani c'\u00e9tait stup\u00e9fiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [90%] :\r\nOui, la corruption, il y a aussi l'impunit\u00e9 de ceux qui la pratiquent \u00e0 grande \u00e9chelle, oui, elle a \u00e9galement le bilan est tr\u00e8s mitig\u00e9, plus de 680 enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, certes, mais elle vise avant tout le menu fretin et c'est un probl\u00e8me pour Ikram Azali de l'ONG int\u00e9grit\u00e9 Watch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [89%] :\r\nAlain qui n'a de tout, par manque de volont\u00e9 politique et d'institutions ind\u00e9pendantes, le gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de juger de grandes affaires de corruption, nous avons au moins 22 anciens ministres qui sont accus\u00e9s de corruption, mais ces cas n'ont abouti \u00e0 rien de ce qui est ce \u00e7a cette impunit\u00e9 au sommet, a contribu\u00e9 \u00e0 ce manque de confiance dans le syst\u00e8me et cela a cr\u00e9\u00e9 une situation o\u00f9 ses personnages corrompus deviennent encore plus fort, le gouvernement a pr\u00e9tendu que cela menacerait la stabilit\u00e9 du pays de s'en prendre \u00e0 eux, mais cet argument a eu l'effet contraire, mais ces cl\u00e9s affect\u00e9 c'\u00e9tait ben il n'y a pas eu non plus beaucoup de pressions de la part de la communaut\u00e9 internationale pour que cette situation soit prise au s\u00e9rieux m\u00eame si r\u00e9cemment l'approche a chang\u00e9, avec une demande plus insistante pour que ces cas soient jug\u00e9s mais on a perdu 4 ans soit DSK assez stupide pour la s\u00e9curit\u00e9, il oubli\u00e9 last de la souris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [92%] :\r\nOui, du temps perdu, avec un impact sur les investissements dans le pays, les afghans qui le peuvent mais plut\u00f4t leur argent \u00e0 l'abri \u00e0 l'\u00e9tranger pour \u00e9viter d'\u00eatre victime d'extorsion me disait Ikram, qui reconna\u00eet tout de m\u00eame les efforts faits ces derniers mois par le gouvernement afghan voil\u00e0 contre la corruption, l'un des l'un des grands sujets de cette conf\u00e9rence internationale sur l'Afghanistan qui s'est tenu mardi et mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est d\u00e9sormais termin\u00e9e avec, on l'a entendu dans votre, dans votre compte rendu Patrick beaucoup de beaucoup de gens portant beaucoup de beaucoup de monde qui a converg\u00e9 sur Jeanne FO, parler de l'Afghanistan, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:42:06Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-4924966E-23A0-4964-B6B9-110A66F7A2F0", "internalArchiveId": "4924966E-23A0-4964-B6B9-110A66F7A2F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 : RVD2 29.11.2018 S02EP58", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 172, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013628", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2 29.11.2018 S02EP58", "RVD2 29.11.2018 S02EP58 / PNY_2018-11-29T10:14:44_rvd2", "RVD2 29.11.2018 S02EP58 / PNY_2018-11-29T10:14:44_rvd2"], "variantIds": ["ece-10013635", "ece-10013628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:43:17Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nCelles et toi tu prends les pieds froids et c'est parti, que vous allez avoir Douglas physique, c'est ce que j'ai tir\u00e9 le mieux que \u00e7a : Duval -t-elle tomber qui va arr\u00eater de faire tomber ce cadavre, un peu de respect pour son corps mais pas vraiment pardon, j'ai compris, avec \u00e7a, pas point pas \u00eatre sur les bords de la pointe lutte \u00e0 l'aube, alors certains, \u00e7a va, je m'a beau jeu qui va peut-\u00eatre plus Frameries b\u00e2ti autour des Cr\u00e9tois Douglas \u00e0 allez bisous \u00e0 bord 3 ans bas, l\u00e0 on va pas y passer la oui je vais tout compris c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [84%] :\r\nRVD2 leur d\u00e9cision et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [74%] :\r\nEt puisque je te dis que le corps de rentre pas dans le corps, donc on fait quoi, convaincre les failles coup\u00e9e en 2, beh, ce qu'il faudrait c'est \u00e0 Vidal, repli\u00e9 sur lui d'aide oui, sauf que c'est pas un tapis dit OK, c'est un cadavre bon attendez laissez y a truc et pas qu'est-ce que tu fous pas, tu vois bien gerpier sa jambe sur son torse et que malade ben quoi il pas d'avoir banques m\u00eame si, si, c'est d\u00e9gueulasse, oui c'est d\u00e9gueulasse, on avait pas eu Fiat boutons avec un coq minuscule on l'oui, ben, excuse -moi, je pouvais pas savoir qu'on aurait apr\u00e8s pour y transporter les cadavres bon avec d'autres plaques bien pour un petit score et le toutefois aujourd'hui pourquoi vous enfin tenir avec le grand de ce pauvres ou pas parce que, comme 3 petits o\u00f9 le port du pas Tibet toi aussi retourner bras dans au lieu de nous emb\u00eater une femme non mais Lancelot ont interdit de payer son bras pas lui arracher oui on avait pas vu de tirer dessus il tout seul, c'est un brin de mauvaise qualit\u00e9, c'est toujours un bon \u00e7a rentre donc toujours pas et la vedette des pointes faudrait lui briser la nuque pour la contre son torse tu crois moi je l'aurais plut\u00f4t p\u00e9ter la colonne vert\u00e9brale pour l'repli\u00e9 sur lui- m\u00eame l'ou alors on lui casse les contr\u00f4les en 3 caisses d'impatience l'OB bon c'est comme tu veux, Douglas, moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bons \u00e9ditrice bon alors je pense que je vais faire comme \u00e7a et puis, et puis le parfum piq\u00fbre pour Chris voil\u00e0 oui, pas mal, on dirait une voiture compacte et \u00e0 la d\u00e9charge, voil\u00e0, allez, en route, donc tu fermes pas forc\u00e9ment oui, attention, attention, il y a la t\u00eate qui d\u00e9passe le poids du tabac jamais fait \u00e7a tout proche de la tunique au peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [72%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 RVD2 des idiots et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [92%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\nMadame, monsieur, il est sign\u00e9 oui et suis donc ici aujourd'hui et surtout il d\u00e9\u00e7u point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T09:20:01Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6326AFE6-E7A5-4D88-8D68-3EDDEC987CAC", "internalArchiveId": "6326AFE6-E7A5-4D88-8D68-3EDDEC987CAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music: Jaz Coleman de Killing Joke en interview 4/5", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013614", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music: Jaz Coleman de Killing Joke en interview 4/5 / PNY_2018-11-29T09:39:48_pony-music-jaz-coleman-de-killing-joke-e", "Pony Express du 29.11.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10013614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:43:17Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOui, mais il interview si on est en continue \u00e0 s'entretenir avec d'Jaz Coleman, ce matin, c'est le chanteur et le leader de Killing Joke, on vous en parle depuis lundi, Lo\u00efc De la cour a pu l'interviewer, il y a quelques semaines, lors du passage du groupe PTR de Gen\u00e8ve, dans le cas d'une tourn\u00e9e qui c\u00e9l\u00e8bre les 40 ans, de la formation du groupe et pour Jaz Coleman, h\u00e9 ben on en a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de la semaine, le mysticisme et le mysticisme pardon est extr\u00eamement important qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente exactement pour d'Jaz Coleman, r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [66%] :\r\nMoi, moi une b\u00e9cane \u00e0 vouloir montrer, il nous a d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [84%] :\r\nC'est quand une personne est envahie par le sentiment de d\u00e9j\u00e0- vu, c'est le concept de la r\u00e9miniscence c'est quand on a une impression de d\u00e9j\u00e0 vu avec une personne ou envisagent que tu racontes, quelqu'un qui n'a jamais rencontr\u00e9, mais toute cette personne, c'est \u00e7a la r\u00e9miniscence, ce qui veut dire la fin de l'oubli, oui, ce qui veut dire se rappeler OK une dr\u00f4le de mani\u00e8re mais ce dont nous parlons l\u00e0 ces 2 sentiments abstrait parce qu'on est dans une impression de choses de r\u00e9incarnation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [63%] :\r\nC'est historique, comme si nous avions une grande non et l\u00e0 la vous voil\u00e0 aux imp\u00f4ts, il faut, mais plus bas il y a eu, je veux ce qu'ils font, ils Houweijah \u00e0 la face, mais je vous qu'elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais un gar\u00e7on de 34 ans, j'avais une fascination pour les guillotines et je me rappelle avoir eu ma t\u00eate coup\u00e9e \u00e0 un certain moment donc je construisez des guillotines et j'avais cette fascination sombres pour ces objets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [61%] :\r\nDonc, fascin\u00e9, je monte un peu les fesses, ce qui m'excite, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [83%] :\r\nAvec les \u00c9cossais connect\u00e9 avec ses sentiments abstrait qu'on a au sujet d'autres vies, ce qui est normal pour moi parce qu'une partie de moi vient d'un arbre, j'ai de l'ADN indien, au moins, donc ces concepts comme la r\u00e9incarnation la transpiration de l'\u00e2me, c'est tr\u00e8s normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [61%] :\r\nPour du changement et que, de son, il va il non r\u00e9veill\u00e9 \u00e0 5 et ce qui n'existe seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [88%] :\r\nJe pense que tout est connect\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, je crois en ce concept de lumi\u00e8re, c'est pour \u00e7a que je travaille avec l'organisation de situations qui collabore avec l'ONU des mantras de Lucie, ce que celle du point de lumi\u00e8re \u00e0 la pens\u00e9e de Dieu que la lumi\u00e8re affluent dans le coeur des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [56%] :\r\nPremi\u00e8rement, il compte la demande de 5000 sera s\u00fbrement un vrai d\u00e9soeuvrement s'c'est que c'est bien plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [83%] :\r\nCe genre d'id\u00e9es autour de la lumi\u00e8re sont sacr\u00e9es pour moi parce que \u00e7a a un rapport avec le vrai cerveau le 2\u00e8me cerveau qui est le coeur, pas l'autre cerveau celui -l\u00e0, il manque le cerveau physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [66%] :\r\nIl faisait campagne nationale de Jack Jason Ivanov a essay\u00e9 d'un rat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que les \u00c9gyptiens ont toujours v\u00e9n\u00e9r\u00e9 le coeur d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en tant que vrai cerveau et je pense que c'est vrai, parce que c'est de l\u00e0 que viennent les sentiments d'amour et de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [81%] :\r\nIl leur a dit non, et \u00e7a ne fait que et jouera au monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [84%] :\r\nMais avant tout c'est que quelque chose est vrai au fond moralement, \u00e9thiquement qui doit le pass\u00e9 \u00e0 travers ton corps et on a une kin\u00e9siologie naturel du coup notre corps va nous dire sur \u00e0 soi -m\u00eame l'enfoncement soi -m\u00eame, on a une pression du plexus sur notre estomac comme \u00e7a, mais \u00e0 l'inverse, quand on est honn\u00eate avec nous-m\u00eames, on a tous en nous pour discerner l'obscurit\u00e9 de la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [54%] :\r\nEn somme, se d\u00e9cha\u00eene l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [89%] :\r\nPand\u00e9monium donc Killing Joke, \u00e7a c'est pour la version 1994 du groupe sur un album qui s'appelait pand\u00e9monium justement un album qui marque un Comeback du groupe, un petit peu plus m\u00e9tal et, surtout, on a un album int\u00e9gralement consacr\u00e9e \u00e0 tous ces th\u00e8mes mill\u00e9naristes d\u00e9moniaque et occultes qui sont chers Adjas Coleman \u00e0 noter notamment que le groupe en France s'\u00e9tait produit sur le plateau de Nulle part ailleurs avec ce titre et qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait fait un petit Comeback, plein de gens en France, imaginez que Killing Joke \u00e9tait un nouveau groupe alors qu'ils \u00e9taient sur la route depuis 1978 demain, on passe un dernier ultimement avec Duras Coleman gr\u00e2ce \u00e0 Lo\u00efc De la cour, mais pour l'heure, nous poursuivons Pony Express comme si de rien n'\u00e9tait, pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T08:53:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE5689D7-8CED-4A02-B446-91B689A9DBA0", "internalArchiveId": "BE5689D7-8CED-4A02-B446-91B689A9DBA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Modern Lovers - Someone I care about", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013629", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son: The Modern Lovers - Someone I care about", "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Modern Lovers - Someone I care about / PNY_2018-11-29T11:24:20_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son: The Modern Lovers - Someone I care about / PNY_2018-11-29T11:24:20_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10013648", "ece-10013629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:44:35Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nOuais \u00e7a plus d'mois voil\u00e0 chez lui faire et du plus et pour la machine \u00e0 remonter le n'en peut plus, est -ce que je peux ce matin s'il vous pla\u00eet, vous parlez d'un groupe qui, aussi, peut-\u00eatre, vous le connaissez pas bien m\u00e9rite au moins une de vos oreilles intrigu\u00e9s ce groupe 16 hommes interne de Boston, men\u00e9 par la personnalit\u00e9 hors norme de leur chanteur John atteint. \r\nAdieu bien donc ce qui vous vous connaissez ce probl\u00e8me comme je vois autour de m\u00e9tis, je voudrais vous faire du Victor oui, j'ai un peu dur de kilom\u00e8tres exactement, alors les modernes jouissent d'un statut plut\u00f4t culte du fait que le groupe a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 toute la vague punk New-Yorkaise qui s\u00e9vissaient aussi vite gibier \u00e0 l'\u00e9poque, c'est simple, quand les Ramones donner leur 1er concert dans ce m\u00eame club un concert de 17 minutes de metteurs 9 heures s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9 depuis belle lurette, alors on parle souvent justement de proto- punk pour parler de leur son prototype que \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire tout simplement qu'on y d\u00e9c\u00e8le les pr\u00e9mices du genre, mais qu'on est clairement avant, parfois m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 60 dans une pr\u00e9figuration de ce que sera le punk typique, c'est pour cette raison exactement qu'on dit, par exemple, qui dit peupl\u00e9 de studios ou le Velvet de qui sont, qui ont enregistr\u00e9 leur 1er album en 66 le Velvet en 2 grandes sont du proto punk et \u00e7a tombe bien, car justement le Velvet en 2 grandes \u00eatre \u00e0 la source de de Modern 9 heures et l'influence majeure de John Ath\u00e8nes Whitman Whitman, c'est un gar\u00e7on qui frappe par son regard enfantin, quand on regarde ces photos sa voix fr\u00eale aussi et puis la candeur de ses paroles, adolescent, il s'installe \u00e0 New York pour se rapprocher justement du Velvet anodin Ground et on raconte que pendant un temps, il squatte \u00e0 le canap\u00e9 de Steve Sc\u00e9nic, le manageur du groupe un, si c'est pas \u00eatre facile \u00e7a durant sa courte existence, de 1970 \u00e0 1974 de Modern reveurs The auront une f\u00e9condit\u00e9, j'aime bien dire \u00e7a comme \u00e7a, un seul album regroupe plusieurs titres qui ne sortira que 2 ans apr\u00e8s la s\u00e9paration du groupe suite au d\u00e9saccord entre ses membres, c'est que John atteindrait donc le leader du groupe n'aiment pas la production que John Kerry justement, quitte \u00e0 et violoniste du Velvet en 2 grandes a choisi pour la version Studio de leur titre, c'est un comble, un comble justement d'\u00eatre en d\u00e9saccord avec son idole, le disque restera en veille jusqu'en 76 et il contient des p\u00e9pites comme le titre qu'on \u00e9coute aujourd'hui Someone le baroque Jonathon Richman il pr\u00f4ne l'antith\u00e8se du mal qui collectionne les filles \u00e0 tout bout lui il veut pas une fille avec qui on frime et qu'on l\u00e2che comme une vieille chaussette lui ce qu'il veut, c'est quelqu'un avec qui il a envie de s'investir, pratiquement tous mal quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [72%] :\r\nOui, Pascal Ceaux ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [86%] :\r\nLes mains turn-over ce Someone avec avec la voix incroyable de Jonathon Louiche Manin sont extr\u00eamement moderne pour un titre qui date du tout d\u00e9but des ann\u00e9es 70. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T10:40:42Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C8EB297-DD09-4B73-BD3B-7402A3D024E0", "internalArchiveId": "9C8EB297-DD09-4B73-BD3B-7402A3D024E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Bill Browder, ennemi n\u00b01 de Poutine", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "L'homme d'affaires am\u00e9ricano-britannique Bill Browder m\u00e8ne une lutte acharn\u00e9e pour faire adopter dans diff\u00e9rents pays ce qu'il appelle une \"loi Magnitsky\", afin de frapper de sanctions les personnes et entit\u00e9s qui violent les droits humains. Son Interview.\r\n\r\n* * L'homme d'affaires am\u00e9ricano-britannique Bill Browder m\u00e8ne une lutte acharn\u00e9e pour faire adopter dans diff\u00e9rents pays ce qu'il appelle une \"loi Magnitsky\", afin de frapper de sanctions les personnes et entit\u00e9s qui violent les droits humains. Son Interview.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013349", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Interview de Bill Browder, ennemi n\u00b01 de Poutine / TUM_2018-11-29T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 29.11.2018"], "alternativeSummary": ["L'homme d'affaires am\u00e9ricano-britannique Bill Browder m\u00e8ne une lutte acharn\u00e9e pour faire adopter dans diff\u00e9rents pays ce qu'il appelle une \"loi Magnitsky\", afin de frapper de sanctions les personnes et entit\u00e9s qui violent les droits humains. Son Interview."], "variantIds": ["ece-10013349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:11:55Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFrais pour commencer, je dois vous rappeler qu'il \u00e9tait, Sergue\u00ef Magnitski parce que vous allez souvent entendre son nom dans les minutes qui viennent, ce comptable et fiscaliste russe est mort en prison en Russie en 2009 \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans, il avait \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 une vaste fraude fiscale impliquant notamment des fonctionnaires et des juges de son pays, la justice russe l'accus\u00e9 lui- m\u00eame du coup de fraude fiscale, son employeur de l'\u00e9poque, l'homme d'affaires am\u00e9ricano- britannique Bill Browder ne cesse, depuis ce jour de crier \u00e0 l'injustice et au scandale \u00e0 une violation des droits de l'homme les plus basiques \u00e7a l'amener \u00e0 se proclamer lui- m\u00eame ennemi num\u00e9ro 1 de Vladimir Poutine, il m\u00e8ne une lutte acharn\u00e9e pour faire adopter dans diff\u00e9rents pays, ce qu'il appelle une loi Magnitsky afin de frapper de sanctions les personnes et entit\u00e9s qui viole les droits humains, mission accomplie, aux \u00c9tats-Unis, qui ont adopt\u00e9 une telle loi en 2012 Bill Browder concentre maintenant ses efforts pour une loi Magnitsky \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, et comme il nous le raconte lui- m\u00eame, ces efforts ont commenc\u00e9 cette semaine \u00e0 porter leurs fruits. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [80%] :\r\nOui, ben moi qui m'en il y a 5 seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [84%] :\r\nNous y travaillons depuis Whiskas, comme Sergue\u00ef Magnitski est mort et moi, de la police russe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [77%] :\r\nOui, Karachi peut exploser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nCes derniers jours, nous ont offert une immense perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [65%] :\r\nLa zone sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [99%] :\r\nAvec le gouvernement n\u00e9erlandais qui a lanc\u00e9 l'id\u00e9e aupr\u00e8s des autres membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [55%] :\r\nState with AB. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [82%] :\r\nHier, les gouvernements allemand et fran\u00e7ais ont manifest\u00e9 leur soutien, indiqu\u00e9 que ces 3 gouvernements soutiennent l'initiative, je mets la cl\u00e9 la puis l'arriv\u00e9e \u00e0 une loi Magnitsky europ\u00e9enne qui, et ces derniers d\u00e9veloppements, mais ont donc assez optimiste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [57%] :\r\nEt \u00e0 peine son \u00e2me quoi \u00eatre peu mais ce texte Besson ne devait Rothmans via scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'un qu'est -ce qu'une loi comme \u00e7a sur le plan europ\u00e9en permettrait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [72%] :\r\nMais Magnitsky est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [81%] :\r\nLa loi Magnitsky \u00e0 plusieurs caract\u00e9ristiques elle g\u00e8le les avoirs et annul\u00e9e mais les arguments ce qui viole les droits de l'homme n'importe o\u00f9 sur la plan\u00e8te des Magnitsky ou un tort, les mois de Sergue\u00ef magma Magnitsky qui \u00e9tait lui en Russie, mais elle peut s'appliquer aussi facilement \u00e0 ceux qui ont tu\u00e9 Jamal Guy ou non, ou aux g\u00e9n\u00e9raux birmans qui ont tu\u00e9 des Rohingyas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [66%] :\r\nJe ne savais et \u00e0 New Tour which I P secou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nDonc c'est un nouvel outil qui impose \u00e0 ceux qui violent les droits de l'homme, les sanctions qui sont habituellement r\u00e9serv\u00e9e aux terroristes arrivent pas et \u00e7a, \u00e7a a un effet marqu\u00e9 sur la psychologie des sales types parce qu'il fait face aux cons\u00e9quences de leurs actes, pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:17) [77%] :\r\nLe First Time d\u00e9j\u00e0 leur crainte se coince. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nAvec un un accent que vous mettez quand m\u00eame sur la Russie, quel est votre but avec \u00e7a, qu'est ce que vous essayez d'accomplir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [72%] :\r\nOuais vous avez L\u00e9on on enfin une barre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [94%] :\r\nLe seul lien avec la Russie, c'est que tout le projet est parti de Russie avec le nom de sa belle Magnitsky. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [82%] :\r\nJe venais en il s'exclame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [81%] :\r\nMais maintenant si pays dans le monde ont adopt\u00e9 le N\u00eemois de ce type est bon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [96%] :\r\n5 cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [84%] :\r\nC'est le 1er ou la liste des personnes sanctionn\u00e9es sur la base de la loi Magnitsky aux \u00c9tats-Unis ou seul vient de Russie, alors que 84 personnes entit\u00e9s nous d'ailleurs Isra\u00ebl Abou Saoudite V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la chinois Birmanie Nicaragua etc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [75%] :\r\nUn \u00e9cho \u00e0 Goa et Sarah Nelson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, toute ma trag\u00e9die est n\u00e9 en Russie, magique, m\u00eame si aucun aussi pour le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [88%] :\r\nFaudra Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nOn reviendra \u00e0 la Russie, dans un instant mais qu'est ce que vous faites pour pousser pour encourager les pays europ\u00e9ens \u00e0 adopter ce ce r\u00e9gime de sanctions cette chose, cette loi Magnitsky sur le plan continental vous parlez au au chef d'\u00c9tat au chef du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [67%] :\r\nAutre genre les 2 gamins maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [88%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, les gouvernements sont les derniers \u00e0 se raccrocher \u00e0 l'id\u00e9e, la plupart sont incit\u00e9s par leur minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 ne pas cr\u00e9er de probl\u00e8mes avec des situations avec des pays o\u00f9 sp\u00e9cifique donc lieu de m'adresser au gouvernement, je peux voir les parlements Lille politiciens \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [68%] :\r\nEt un portier Shenzhou que on dans l'Yonne, vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [88%] :\r\nDe fa\u00e7on universelle ou qui se trouve sur l'\u00e9chiquier politique, \u00e7a leur para\u00eet une \u00e9vidence, ce qui devrait permettre une oui ou meurtrier de venir de nos pays et d'utiliser nos banques quand tu, personne ne vous dira oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:54) [77%] :\r\nBen Kingston elle index et N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [98%] :\r\nOui, nous devons les accueillir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [57%] :\r\nDe quand m\u00eame soir country les news- banking \u00e7a se termine t\u00f4t Yves est vraiment mourront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [87%] :\r\nD'un point de vue moral, c'est un argument facile \u00e0 d\u00e9fendre ensuite oui sur Net ont g\u00e9n\u00e9ralement les r\u00e9sistances des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [66%] :\r\nPour une menace f\u00e9minisme point men\u00e9e sur ce que dans moins d'bord ou \u00eatre trop curieux de molosses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [98%] :\r\nVous avez des contacts \u00e0 ce sujet avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [85%] :\r\nUn mufle tout \u00e0 Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [92%] :\r\nOui, mais vous savez, la Suisse est le pays avec lequel il est le plus difficile de discuter de ce genre de probl\u00e8mes d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la tradition de neutralit\u00e9 sais que le pays est neutre entre le bien et le mal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [69%] :\r\nUne Gorny bon et un mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [91%] :\r\nEt donc nous l'avons pas essay\u00e9 d'approcher le gouvernement ou le Parlement suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [73%] :\r\nM\u00eame sur le stress, parlons maintenant, mais c'est chez eux \u00e0 8 doivent bref souhaiteront des dettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [91%] :\r\nP\u00e9kin, j'aimerais beaucoup que la Suisse se joignent \u00e0 cet effort, parce que beaucoup de type et cassent leur argent, mais j'ai le sentiment que si l'Union europ\u00e9enne adopte une loi Magnitsky alors ce sera tr\u00e8s difficile pour la Suisse, de devenir une \u00eele unihockey accueille les br\u00fblures et les meurtriers de la plan\u00e8te, donc la Suisse suivra probablement aux lignes europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:56) [76%] :\r\nFoire aux r\u00e9gna ou ATI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [96%] :\r\nPour revenir \u00e0 la Russie, qui est une grande partie de votre vie de votre combat aussi Bill Browder, vous avez dit que une loi Magnitsky europ\u00e9enne serait le pire cauchemar de Vladimir Poutine pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [83%] :\r\nVladimir Poutine viole les droits de l'homme imm\u00e9diatement une personne extr\u00eamement risqu\u00e9 conserve une grande partie de sa fortune, et on l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:18) [84%] :\r\nDonc il faut arriver ce mois mais il n'y aura est indemne Magnitsky. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [85%] :\r\n\u00e0 la loi Magnitsky sont prendre sa voix et de ceux qui bafouent les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:25) [78%] :\r\nMais \u00e0 l'avenir, Sony. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [94%] :\r\nDonc une loi Magnitsky europ\u00e9enne ferait courir le risque \u00e0 Poutine et \u00e0 ses acolytes de perdre leur argent et rien ne compte plus pour eux que leur argent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [61%] :\r\nDing n\u00e9erlandais et un logement 5 mais qui Makarova \u00e0 moins d'un Hermann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [94%] :\r\nVladimir Poutine a a fait quelque chose d'assez exceptionnel, il vous a nomm\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse avec Donald Trump et c'est tr\u00e8s rare qu'il parle comme \u00e7a, qu'ils nomment des gens comment vous prenez \u00e7a, vous prenez \u00e7a comme un signe que quelque part, vous vous taper au bon endroit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [85%] :\r\nOui, certainement, le fait que je ai irrit\u00e9 \u00e0 ce point montre \u00e0 tout le monde, que c'est une bonne politique Rice c'est ici un m\u00e9chant qu'on nous a dit, est reparti prend la chose de mani\u00e8re si personnel Ars\u00e8ne, l'architecte et le d\u00e9fenseur de la loi Magnitsky \u00e7a montre effectivement que nous avons tap\u00e9 juste, je vois \u00e7a comme un immense succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [76%] :\r\nMonsieur Hue, Texas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [93%] :\r\nEst ce que vous avez peur pour votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai pas de la peur ces gens menac\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, on ne veulent me tuer le kidnapper m'arr\u00eater Mestrallet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:23) [70%] :\r\nExclu mais mais ce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [84%] :\r\nIl \u00e0 justice partout Micronas non vous \u00eates ouvert plusieurs proc\u00e9dures criminelles en Russie contre moi le de pas passer ma vie \u00e0 avoir peur, sinon ils auraient rempli presque tous leurs objectifs, juste on me terrorise un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements et cela dit, je prends des pr\u00e9cautions \u00e9taient Uteq prochaine donc je ne vois pas dans des pays amis de Poutine, je prends des mesures qui rendent plus difficile pour eux de le tuer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [63%] :\r\nJe ne m'arrivera effectue mais quel r\u00f4le Notre-Dame de clients mais il pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [86%] :\r\nJe ne saurais pas marche arri\u00e8re, je me battrai pour que justice soit rendue \u00e0 Sergue\u00ef Magnitski qui parce qu'il est mort en faisant ce qui \u00e9tait juste un d\u00e9tenu \u00e0 moi de le d\u00e9fendre, maintenant nous maintenant qui ne sont plus les faire lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:03) [71%] :\r\nComment et bon de \u00e7a enf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [90%] :\r\nIl y a quelques jours, les procureurs russes vous ont accus\u00e9 d'avoir empoisonn\u00e9 votre ancien associ\u00e9, ancienne employ\u00e9e, Sergue\u00ef Magnitski ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Russie a plusieurs fois \u00e9mis des mandats d'arr\u00eat internationaux contre vous, pourquoi est -ce que tout simplement vous n'acceptez pas de parler \u00e0 des enqu\u00eateurs russes d\u00e9fendre votre votre dossier et puis le r\u00e9gler r\u00e9gler l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:25) [71%] :\r\n\u00e7a va voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [88%] :\r\nMais parce qu'on sont fabriqu\u00e9s ces accusations compl\u00e8tement folle \u00e0 cause de mes efforts pour faire adopter la loi Magnitsky dans ce n'est pas de la justice, c'est de la propagande pure ou de la propagande folle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:37) [81%] :\r\nDe 15 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [87%] :\r\nAlors moi j'ai pas besoin de laver ma r\u00e9putation est aussi propre qu'elle peut l'\u00eatre plus les Russes sortent ces absurdit\u00e9s, plus ils ont l'air idiot est \u00e9branl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [65%] :\r\nComme odeur de financer sa mort \u00e9voque stupide, il y aura \u00e9t\u00e9 un soir \u00e0 la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Bill Browder, homme d'affaires am\u00e9ricano- britannique qui tentent de faire adopter dans diff\u00e9rents pays et y compris \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, une loi Magnitsky afin de punir ou qu'il soit, ce qui viole les droits de l'homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:42:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-784E5DC6-BCC6-4112-A29F-641386108A3D", "internalArchiveId": "784E5DC6-BCC6-4112-A29F-641386108A3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert: Du nouveau chez les dino", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 619, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013609", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert: Du nouveau chez les dino / PNY_2018-11-29T10:31:20_flament-vert-du-nouveau-chez-les-dino", "Pony Express du 29.11.2018"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10013609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:35:44Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on a trouv\u00e9 un, le monde politique, la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se quoi, il a fait savoir hier sur le droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [83%] :\r\nBonjour, \u00e0 la salle, \u00e7a fait 65 millions d'ann\u00e9es que j'attends \u00e7a : la simple pour Jurassic Park depuis la fin mais oui embarque avec moi dans la petite voiturette qui nous am\u00e8ne droit vers le pass\u00e9, ah oui : ah, vous voulez j'ai dit dernier Paris une \u00e9quipe de pal\u00e9ontologues annon\u00e7ait avoir d\u00e9couvert au Br\u00e9sil, une toute nouvelle esp\u00e8ce de dinosaure au long cou, oui \u00e7a paie le maquereau Colin \u00e9tait qui, voil\u00e0, c'est le nom qu'on a donn\u00e9 \u00e0 cette esp\u00e8ce il appartiendrait donc \u00e0 l'ordre des sauropodes comme le bras, ils auraient le diplodocus, l'analyse de ses dents sugg\u00e8rent qu'il \u00e9tait herbivore, mais contrairement \u00e0 ses cousins s'\u00e9tait un bip\u00e8de qui remontait donc le monde sur 2 pas sur toute la hauteur de ses 3 m\u00e9decins comptent un peu moins site enl\u00e8ve la longueur de la cure d'accord, ce qui est dingue apparemment dans cette d\u00e9couverte et qui a rendu tout excit\u00e9 l'\u00e9quipe qu'il a \u00e9tudi\u00e9, c'est que macro\u00e9conomie ta qui aurait v\u00e9cu il y a tr\u00e8s longtemps pendant le nord rien il y a 225 millions d'ann\u00e9es, \u00e7a d\u00e9chire ben en fait \u00e7a d\u00e9chire, parce que ces 100 millions d'ann\u00e9es avant ses cousins sauropodes vachement plus connu est vachement plus alors il \u00c9va Joly besoin, j'avais l'impression qu'en ce moment n'arr\u00eate pas de d\u00e9couvrir des des nouveaux dinosaures h\u00e9 ben c'est pas qu'une impression, en octobre, on a appris qu'une nouvelle esp\u00e8ce venait d'\u00eatre d\u00e9couverte en Argentine cette fois alors, l\u00e0 encore c'\u00e9tait temps sauropodes donc un truc \u00e0 long cou l'avocate Tisot russe Adrienne 6 bravoure lui il \u00e9tait sp\u00e9ciale parce qu'il vivait dans un endroit, on pensait pas trouv\u00e9 dinosaures parce que relativement d\u00e9sertique au moment o\u00f9 il a v\u00e9cu, donc les chercheurs se demande cette fois comment il s'adapter au manque d'eau et au manque de nourriture, autre d\u00e9couverte exceptionnelle en juillet, toujours en Argentine avec une gaine cimeti\u00e8re Prima, qui aurait \u00e9t\u00e9 le la plus grande forme g\u00e9ante, pardon, la 1\u00e8re grande forme g\u00e9ante parmi tous les dinosaures, c'est le 1er qui a d\u00e9pass\u00e9 plusieurs plus de 20 3 4 5 10 m\u00e8tres wahou pareil en Cor\u00e9e du Sud, la semaine derni\u00e8re, on a retrouv\u00e9 ce qui serait le plus petit dinosaure du monde cette fois, on n'a pas encore trouv\u00e9, mais on a trouv\u00e9 ses empreintes, qui font en centim\u00e8tres donc s'attendre \u00e0 Z\u00fcrich chez les tout-petits voil\u00e0 peut-\u00eatre un truc g\u00e9ant avec des \u00e9tape plus qui se d\u00e9place sur la pand\u00e9mie, on sait pas, c'est \u00e7a qui avait connu en Chine, en juillet, on a d\u00e9couvert une esp\u00e8ce de sauropodes donc toujours entre qui que les dinosaures se seraient dispers\u00e9s plut\u00f4t qu'on le pensait en Asie du Sud-Est et on peut dire la m\u00eame chose et nouvelles esp\u00e8ces d\u00e9couvertes cette ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, en Afrique du Sud, au Canada, au Mexique, en Australie, \u00e0 chaque fois qu'on d\u00e9couvre une nouvelle esp\u00e8ce h\u00e9 ben on potentiellement \u00e7a peut remettre en cause tout ce qu'on pensait savoir jusque -l\u00e0 et quand \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [86%] :\r\nMais en fait, parce qu'on conna\u00eet assez peu d'chose finalement, pour l'instant, on pense conna\u00eetre environ 700 esp\u00e8ces de dinosaures dans 300 genre alors la diff\u00e9rence entre l'esp\u00e8ce et le genre, c'est une question de classification faite par exemple avec des animaux actuels le cheval, le rhinoc\u00e9ros ou le tapir, ce sont des esp\u00e8ces et le Perissol dactylo, c'est le genre auquel ils appartiennent tous les 3 d'accord moi alors pour en revenir aux dinosaures l'\u00e9tude la plus r\u00e9cente sortie en 2016, elle estime leur nombre possible environ 1500 genre et pr\u00e8s de 2000 esp\u00e8ces, donc avec 700 esp\u00e8ces connues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 autre, le tableau est forc\u00e9ment plus complet donc, d\u00e8s qu'une nouvelle esp\u00e8ce a d\u00e9couverte \u00e7a permet aux scientifiques de comparer et de compl\u00e9ter leurs connaissances, maintenant on sait qu'ils ont des plumes en plus \u00e7a complique les choses et connaissance du coup elles \u00e9voluent hyper vite avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [85%] :\r\nToutes ces d\u00e9couvertes et ultra vite surtout parce qu'on en d\u00e9coupe de plus en plus en fait des genres et des esp\u00e8ces entre 1824 et 1969 on d\u00e9couvrait un nouveau genre de dinosaures par, en moyenne, alors que depuis 1990 on en d\u00e9couvre environ 15 par an voil\u00e0 c'est \u00e9norme, c'est \u00e9norme, parce que ce serait pas aussi d\u00fb au fait que, finalement, avec la d\u00e9forestation et puis l'humain qui va de plus en plus partout, on d\u00e9couvre plus l'endroit o\u00f9 il y a des dinosaures, alors je crois pas que ce soit, \u00e7a, je crois qu'en fait c'est plut\u00f4t li\u00e9 aux connaissances g\u00e9ologiques qui qui \u00e9volue aussi, on sait, on conna\u00eet de mieux en mieux la la g\u00e9ologie du sol, l\u00e0 o\u00f9 il y a des couches de s\u00e9diments et donc, potentiellement, c'est de mieux en mieux chercher l\u00e0 ou potentiellement recherche d\u00e9cisionnel qu'\u00e0 se montrer exactement l\u00e0 o\u00f9 c'est compliqu\u00e9, par contre, c'est que souvent d\u00e9couvre pas de squelette entier seulement des petits bouts dinosaures des vert\u00e8bres, des p\u00e2tes, alors le plus chouette, c'est quand on trouve un cr\u00e2ne mais \u00e7a aussi, c'est extr\u00eamement rare, souvent se masser les animaux qui sont morts de mort violente en faut le dire, donc ils ont souvent le cr\u00e2ne d\u00e9fonc\u00e9, mais des esp\u00e8ces uniquement gr\u00e2ce \u00e0 leur squelette h\u00e9 ben c'est compliqu\u00e9 par exemple la si tu veux distinguer une Corneille dans choucas cette pause par la rel\u00e8ve, oui mais c'est pas que la m\u00eame affaire, quand tu vires les plus belles baies qui s'est r\u00e9cemment, c'est bien plus compliqu\u00e9 : va pour les dino c'est pareil en 2001, on pensait avoir d\u00e9couvert une nouvelle esp\u00e8ce de tyrannosaure un tyrannosaure non, voil\u00e0, mais certains oui c'est Shopi, mais certains pensent aujourd'hui qu'en fait il va et \u00e7a j'seulement d'un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 toutes les nouvelles pi\u00e8ces sont donc potentiellement importante pour faire avancer le puzzle mais il y a d\u00e9sormais une nouvelle forme de menace qui plane au dessus des dinosaures, laquelle, laquelle les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [84%] :\r\nCollectionneurs, figure -toi, depuis quelques temps, les ventes aux ench\u00e8res de squelettes de dinosaures se multiplient les nomm\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 Paris mais finalement les squelettes Dalloz aurait de comme Thesaurus n'ont pas trouv\u00e9 preneur, le probl\u00e8me avec ces ventes sec bah les mus\u00e9es n'ont pas les moyens d'acqu\u00e9rir le squelette \u00e0 Lozeau russe, il est estim\u00e9 \u00e0 environ 600000 euros le comme Thesaurus lui \u00e9tait plus complet, il est estim\u00e9 \u00e0 800000 euros et donc souvent squelettes finissent dans des salons, sous les yeux de particuliers et pas dans des mus\u00e9es accessibles au public, aux chercheurs, et comment \u00e7a se fait que les priv\u00e9s, moi, acc\u00e8s \u00e0 ce Patrimoine aux \u00c9tats-Unis d'o\u00f9 proviennent la plupart des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [87%] :\r\nQuel \u00eatre mis en vente, c'est compl\u00e8tement l\u00e9gal de vendre, de les vendre si l'esp\u00e8ce est d\u00e9j\u00e0 connu, et s'il existe un exemplaire r\u00e9pertori\u00e9s dans un mus\u00e9e, le probl\u00e8me, on l'a vu, c'est que c'est compliqu\u00e9 de savoir si on affaire \u00e0 une nouvelle esp\u00e8ce ou pas sur la simple base des eaux et encore plus sur la base d'un seul jeu de ce matin, comment savoir par exemple si le tyrannosaure nain tyrannosaure nain, c'est vraiment une nouvelle esp\u00e8ce si on n'a qu'un seul et si on peut pas comparer avec un autre squelette de tyrannosaure dans un autre probl\u00e8me : les esp\u00e8ces connues, elles ont la cote, vendre un tyrannosaure ou pas en tirer avec soin, un procureur ben c'est vachement plus lucratif que de vendre quant aux heures par exemple donc certains seraient peut-\u00eatre peut-\u00eatre tent\u00e9 de faire passer un dinosaure inconnu pour un dino Star juste pour en dire un peu plus d'argent et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben on peut potentiellement passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une nouvelle esp\u00e8ce c'est triste, bon, on fait quoi, on appelle gr\u00e9sil au secours, je pense que c'est le moment, c'est le moment merci beaucoup Anne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [64%] :\r\nSuper comme d'or et comme envergure dans les Verts comme et d'ores et lui pendant la guerre, Bernard aurait permis d'or oui ben les Verts d'avoir permis d'AOL et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre la meilleure chose \u00e0 garder du candidat qui avait \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 90 avec notamment Jean Reno, d'ailleurs, un film qui n'a plus le droit de s'appeler Godzilla selon son cr\u00e9ateur, tellement il \u00e9tait \u00e0 douaniers de Lille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [83%] :\r\nLes de d\u00e9part c'\u00e9tait Djami et prochain rendez- vous avec Gozzi l\u00e0 apparemment ce sera en 2019 avec un film de quel Darty et si vous pr\u00e9f\u00e9rez, des choses pas trop am\u00e9ricaine et plus japonaise faites vous l'excellent Chine Gojira qui est sorti en 2016, qui est un v\u00e9ritable film avec beaucoup d'humour noir d\u00e9j\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T09:50:12Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A3F0E56-4AF3-421F-ABF9-6E305A8FD724", "internalArchiveId": "3A3F0E56-4AF3-421F-ABF9-6E305A8FD724", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Marquet Page - The executive coloring book", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Le Marquet Page: The Executive Coloring Book, un bon bouquin de coloriage pour adulte \u00e0 l'esprit corrosif.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013626", "imageURL": "http://www.rts.ch/9811854.image", "alternativeTitle": ["Le Marquet Page - The executive coloring book", "Le Marquet Page - The executive coloring book / PNY_2018-11-29T09:16:13_le-marquet-page", "Le Marquet Page - The executive coloring book / PNY_2018-11-29T09:16:13_le-marquet-page"], "alternativeSummary": ["Le Marquet Page: The Executive Coloring Book, un bon bouquin de coloriage pour adulte \u00e0 l'esprit corrosif.", "Le Marquet Page: The Executive Coloring Book, un bon bouquin de coloriage pour adulte \u00e0 l'esprit corrosif."], "variantIds": ["ece-10013653", "ece-10013626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:39:34Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nDe quoi \u00e7a parle votre livre des comme les tout particulier pour spolier Express le Marquet Page d'minima livre blanc existe dans L'Humanit\u00e9. \r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, je ne sais pas, en tout cas le Marquet, c'est une biblioth\u00e8que dans laquelle on a le droit de parler de discuter c'est Marquet Page bonjour Micha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nBonjour H\u00e9l\u00e8ne comme chaque semaine ou presque, je vous propose un livre du haut de l'\u00e9tag\u00e8re \u00e0 vivre un peu oubli\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 mais \u00e0 chaque fois un bel objet que j'ai plaisir \u00e0 vous offrir ce sera dans quelques minutes, aujourd'hui vous pourrez repartir avec ceux -ci un bouquin pas tr\u00e8s \u00e9pais pour une couverture \u00e9trange fa\u00e7on reliure en cuir ce lundi s'\u00e9crit en lettres dor\u00e9es en majuscules, \u00e0 ce titre Executive Koala, car oui, nous allons mettre un peu de couleur dans votre vie avec ce qui est en fait le tout 1er livre de coloriage pour adulte, il date de 1961 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9 n'\u00e9tait pas encore en couleurs et apprenez qu'il est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 chez les connaisseurs surtout si vous avez une \u00e9dition originale la en ce qui nous concerne, il s'agit d'une r\u00e9\u00e9dition qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue, celle de 2017 mais qui ressemble \u00e0 celle de l'\u00e9poque avec des pages jaunes y a l'effet tr\u00eave Intel ici Executive une book c'est un bouquin pour se d\u00e9tendre avec ses petits crayons de couleur, mais surtout pour avoir les l\u00e8vres qui remonte jusqu'aux oreilles, car il poss\u00e8de un n'humour furieusement subversif, c'est en \u00e7a que c'est un most have, ce livre est aussi une satire tr\u00e8s corrosif de la culture d'entreprise qui est d'ailleurs toujours d'actualit\u00e9 vous ferait d\u00e8s la 1\u00e8re page de coloriage, la connaissance d'un homme qui n'a pas non, mais il a des lunettes un attach\u00e9-case et une jolie champagne jolies chambres dans les ann\u00e9es 50 quoi alors sous ce dessin tr\u00e8s typ\u00e9 comic books de l'\u00e9poque, un texte que je vous traduis en fran\u00e7ais c'est moi je suis un cadre, les cadres sont importants, ils vont dans des bureaux importants et ils font des choses importantes coloris mes sous- v\u00eatements important, elle fait donc \u00e0 des dessins pour adulte et un humour pour adulte, c'est un oui et les 3 auteurs a annonc\u00e9 Denis Hackman et Martin Cohen avait d\u00e9j\u00e0 il y a 57 ans, une vision tr\u00e8s claire de ce monde du travail de l'apr\u00e8s Seconde Guerre mondiale dans lequel nous sommes toujours d'ailleurs actuellement, c'est-\u00e0-dire un monde lib\u00e9ral avec son culte de la personnalit\u00e9 de la r\u00e9ussite du management du statut social et une culture d'entreprise qui portait d\u00e9j\u00e0 en elle, bon nombre d'aberrations une prise de distance tr\u00e8s marqu\u00e9 d'ailleurs ce qui fait aussi bah de nous des humains, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9motionnel et la sensibilit\u00e9, je vous propose de nous dire : tiens, allez un petit texte nous traduire surtout pas le texte qui est en dessous des dessins sur la page centrale, par exemple, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [83%] :\r\nVoil\u00e0 alors \u00e0 gauche et un monsieur qui est devant un tableau d'un autre Monsieur Keller plus importantes pluies et qui croise les bras et s'est dit, c'est le pr\u00e9sident de la compagnie, ils me d\u00e9testent, il ne m'insulte, avec des noms de toutes sortes, mais il me donne beaucoup d'augmentation ma femme l'appelle papa plus sympathique et puis apr\u00e8s il y a une secr\u00e9taire qui manifestement s'emmerde \u00e0 son bureau avec une cache ta joie quoi c'est une cache ta joie et dit, \u00e7a c'est ma secr\u00e9taire je la d\u00e9teste elle est mesquine, j'avais pour habitude d'avoir avant une une femme avec de jolies rondeurs et toute douce, mais ma femme l'appelait papa 20 personnes c'est b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [83%] :\r\nJ'aurais bien vu trio comme comme auteur du : c'est d'une s\u00e9rie dans l'esprit un petit peu des Simpson, sur le th\u00e8me justement de la vie en entreprise \u00e0 chaque fois, je trouve que \u00e7a vise juste \u00e7a, c'est un d\u00e9lice \u00e0 lire en le feuilleton, vous verrez qu'il n'y a pas une seule page, qui n'est pas teint\u00e9e de cet humour d\u00e9capant, par exemple en 1\u00e8re page ce livre de Marseille a annonc\u00e9 Denis et Martin Cohen et humblement d\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 Marseille dans une, c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a fait mal et Martin que ne Denis Altman qui c'\u00e9tait peu qu'en tant que publicitaire \u00e0 Chicago qui voulaient un peu se venger de ce monde dans lequel il \u00e9voluait un monde absurde et profond\u00e9ment chiant, je crois que si le coloriage est avant tout une activit\u00e9 de d\u00e9tente, ce qui va vraiment vous d\u00e9tendre avec ce livre, ce pouvoir sourire ou m\u00eame rire en vous plongeant dans cette satire des cadres d'entreprise, ces gens avec ses agents d'rempli et des t\u00eates vides qui au final ne font pas grand chose, mais avec beaucoup de s\u00e9rieux pour s'auto- persuader qu'ils sont les indispensables dans leur soci\u00e9t\u00e9, l'ennui qui porte une cravate l'autosatisfaction, pantalon \u00e0 pinces voil\u00e0 votre prochaine mission avait quasi Executive une book pour repartir avec cet OVNI qui vous en fera voir de toutes les couleurs, si vous avez l'\u00e9quipement qui va avec, h\u00e9 bah, dites -nous, par exemple, on va dire : on va, on va jouer ce petit jeu pour d\u00e9partager oui les gens, dites -nous quel objet \u00e9trange vous pourriez colorier avec votre crayon magique et en quelque couleurs par exemple, je sais pas la For\u00eat-Noire en blanc le Mont Blanc, Noir, au grand jamais, entend en jaune fluo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [77%] :\r\nEn jaune fluo souhaite moi j'aimerais bien colorier les tatouages sur les bras de Frank Mather, je trouve \u00e7a fait beaucoup de coloriage antistress par le chauffage jamais blesser les colorier empress\u00e9s \u00e0 des endroits o\u00f9 \u00e7a chatouille ah, c'est \u00e7a qui est donc la Gr\u00e8ce Pony Express \u00e0 3 Point CH P O N Y Express en un mois de Couleur 3 point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [88%] :\r\nTu laisse encore 2 petites minutes \u00e0 Qlaiaat sans probl\u00e8me alors avant de vous quitter, un petit point de couleur rouge sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui vous a peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9, c'est le livre de coloriage pour adulte Parlons -en, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 par exemple, il s'est \u00e9coul\u00e9 24 millions d'exemplaires de de bouquin entre 2015 et 2017 on parle beaucoup de cette activit\u00e9 parce que c'est presque une th\u00e9rapie en fait \u00e0 le coloriage permet de r\u00e9duire le stress ambiance vidant un peu l'esprit \u00e7a presque les m\u00eames vertus para\u00eet -t-il que la m\u00e9ditation, il existe aussi des versions num\u00e9riques sous la forme d'application et de sites internet des sites sur lesquels vous pourrez aussi imprimer des dessins sur papier que vous pourrez ensuite bah Cologne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [80%] :\r\nEt toi, tu es -tu que le ring pas trop, moi, je suis s\u00fbr qu'a sign\u00e9 ce document oui c'est quand m\u00eame un peu de l'infantilisation de retour au coloriage non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [87%] :\r\nBah pas dans cette version pour adultes parce que tu as des choses tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s compliqu\u00e9 comme des Mandala Trail lauriers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [87%] :\r\nOk tr\u00e8s bien bah \u00e9coute, c'\u00e9tait le retour \u00e9ph\u00e9m\u00e8re des coloriage sur Couleur3 mais voil\u00e0 Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [82%] :\r\nCe fil rouge, un petit peu de ce Marquet Page avec de l'humour noir pour la vie en rose pendant que 4 rit jaune : voil\u00e0 on se retrouve la semaine prochaine, je crois que j'aurai cette partie la chronique actuelle envers je la ferai pas \u00e0 l'antenne je force passe la t\u00eate dans la couleur lors de cabinet un joli festival, en tout cas se retrouve la semaine prochaine avec un autre bouquin indice indice pour la semaine prochaine, on a le droit d'en parler la bouche pleine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T08:28:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7E559F2-D936-49A8-BE63-12042BE3DF77", "internalArchiveId": "E7E559F2-D936-49A8-BE63-12042BE3DF77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : TBW 29.11.2018 FAMILLE ROMANDE", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 139, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["TBW 29.11.2018 FAMILLE ROMANDE", "TBW 29.11.2018 FAMILLE ROMANDE / RVA3_2018-11-29T08:36:16_le-turboshow", "TBW 29.11.2018 FAMILLE ROMANDE / RVA3_2018-11-29T08:36:16_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-10013557", "ece-10013550"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T20:02:16Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est, c'est, comme je vous le jure, bonjour \u00e0 tous, une statistique effarante nous informe qu'il y aurait sur terre, vraiment beaucoup de gens, voil\u00e0 c'est tout \u00e0 fait officielle comme information, du coup, \u00e7a fait plus. \r\nJean a rencontr\u00e9, c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [76%] :\r\nMinimum de famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [82%] :\r\nChinois, avec juste pour pr\u00e9ciser, bonjour \u00e0 toutes et tous, c'est ici, dans ce peuple pittoresques que j'ai rendez- vous avec son mur je Blattner tr\u00e8s un homme tout \u00e0 fait particulier puisqu'il est danseur d'incongruit\u00e9 au avec lui ce que \u00e7a veut dire il est l\u00e0, je me d\u00e9place dans le pardon, monsieur, bonjour, vous \u00eates son mur je vous pouvez m'appeler sans bonjour sauve bonjour alors l'ASEM embarquant assez ais\u00e9ment je de acte parce que la plupart d'un montant c'est manchot \u00e0 papa, papa part vous \u00eates ivre sont tout le temps, pourquoi comme \u00e7a, posez -moi vos questions chiant d'\u00c9milie chiant d'avec un V comme vote non qu'est -ce que la danse d'incongruit\u00e9s fait danser dans les endroits incongrus, comme par exemple saint-bernard un bon vous montrer avec Valentine et. \r\nMerci son mur je c'\u00e9tait tr\u00e8s enrichissant, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s touch\u00e9 que j'ai pris cong\u00e9 de son mur je Blattner tr\u00e8s alors qu'il vomissait donc j'aime, j'aime ce je vous embrasser avec la langue, m\u00eame sans le consentement et malgr\u00e9 vous, mouvement de recul \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [80%] :\r\nSamir au nom de famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [79%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 la facture \u00e0 bient\u00f4t, \u00e7a va pas, \u00e7a ne s\u00e9vit tassement pauvre ami dur. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-EEBA5DF9-C189-46C8-BA42-3A4EB4B813DF", "internalArchiveId": "EEBA5DF9-C189-46C8-BA42-3A4EB4B813DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Edito 29.11.2018", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 118, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013543", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800768.image", "alternativeTitle": ["Edito", "Edito / RVA3_2018-11-29T06:47:00_edito", "Edito / RVA3_2018-11-29T06:47:00_edito"], "variantIds": ["ece-10013552", "ece-10013543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:57:08Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nParce qu'il para\u00eet, si les employ\u00e9es du beurre \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des employ\u00e9es classique Hubert devrait leur verser 850 millions de dollars \u00e7a viabilit\u00e9 \u00e9conomique serait, comme qui dirait compromise en gros les plateformes qu'on les appelle, de sentir bien souvent que parce qu'elle n'applique pas le droit du travail le plus fondamental \u00e0 leurs employ\u00e9es, pas de cong\u00e9, pas de maladie, pas d'avantages sociaux, on a tent\u00e9 de nous faire croire que c'\u00e9tait l'avenir du travail mais aux \u00c9tats-Unis, le secteur des technologies num\u00e9riques n'emploie que 3 pourcent de la main d'oeuvre, c'est pas lourd, Facebook ne donne du boulot 12000 personnes \u00e0 travers le monde, soit moins que la SSR WhatsApp n'avait que 55 employ\u00e9 avant d'\u00eatre rachet\u00e9 pour 20 milliards de dollars, les vraies ressources c'est les lignes de code, en l'occurrence 20 millions de lignes de code pour Facebook, les lignes de code et la publicit\u00e9 qui repr\u00e9sente 90 pourcent des revenus de Google, les lignes de code, la publicit\u00e9 et les donn\u00e9es des utilisateurs qui sont le seul aurait produit un puisque, comme on le sait, quand c'est gratuit, c'est toi le produit, voil\u00e0, c'est le truc du moment plus de vrais entreprises et plus de vrais employ\u00e9 en Angleterre depuis la crise de 2008 67 pour 100 des boulots sont des jobs pr\u00e9caires sont li\u00e9s \u00e0 ces foutus plateformes comme Amazon des job peu qualifi\u00e9s et donc du coup mal pay\u00e9s aux Philippines, ce sont 100000 travailleurs qui \u00e9pluche les contenus des m\u00e9dias sociaux qui s'occupe, en gros, de tout ce que tu mets sur Facebook, on appelle \u00e7a de la mod\u00e9ration, tout \u00e7a pour que Google et Facebook pr\u00e9cis\u00e9ment son poches 75 pourcent des revenus publicitaires sur le web aux \u00c9tats-Unis pour que Microsoft puissent racheter Dean pour 26 milliards de dollars et on pourrait continuer comme \u00e7a pendant une heure ou 2 autant de milliards qui \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t gr\u00e2ce aux belles strat\u00e9gies d'\u00e9vasion fiscale que toutes ces grosses entreprises qui ne sont plus vraiment des entreprises, mais c'est pas grave, ah il fait r\u00eaver le le Nouveau Monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "id": "CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "name": "Edito"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-849D3AD5-02A2-4BAE-B258-68D65222F783", "internalArchiveId": "849D3AD5-02A2-4BAE-B258-68D65222F783", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand on arrive en ville : Quand on arrive en ville: aujourd'hui, Frank Matter visite la ville de Bonn. ", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 129, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013547", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800772.image", "alternativeTitle": ["QOAV 29.11.2018 BONN", "QOAV 29.11.2018 BONN / RVA3_2018-11-29T07:54:22_quand-on-arrive-en-ville", "QOAV 29.11.2018 BONN / RVA3_2018-11-29T07:54:22_quand-on-arrive-en-ville"], "variantIds": ["ece-10013567", "ece-10013547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:57:08Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nQuand on arrive en ville, un jour, une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [89%] :\r\nAujourd'hui, bonne, bonne d\u00e9couverte en 3 par les c\u00e9l\u00e8bres slalomeur Pirmin Erika poudreuse Bonn est une ville allemande dont la particularit\u00e9 est d'\u00eatre uniquement constitu\u00e9s de gens tr\u00e8s laid, en effet, pas un seul habitant de Bonn ne poss\u00e8de un physique digne d'un mod\u00e8le d'Instagram, pire encore, ce n'est m\u00eame pas un probl\u00e8me pour les autorit\u00e9s de la ville, qui pense que la beaut\u00e9 est avant tout int\u00e9rieure ainsi les habitants de Bonn ont, par exemple, de magnifiques intestins mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils sont b\u00e8gues et ce n'est pas pr\u00eate changer puisque les autorit\u00e9s de la ville viennent de pondre un d\u00e9cret qui refuse de laisser Bonn au beau, au niveau des transports en commun, Bonn est desservie par un r\u00e9seau de Cars postaux plut\u00f4t bien foutu et compl\u00e8tement \u00e9cologique puisque ces car fonctionne \u00e0 la bi\u00e8re ainsi gr\u00e2ce \u00e0 ses beaux carbone, vous pouvez vous rendre \u00e0 Berlin, \u00e0 M\u00fcnich, mais aussi \u00e0 Stuttgart et Francfort tamoul de vont de Flex un syst\u00e8me tellement bien foutu, qu'un magazine suisse tr\u00e8s s\u00e9rieux, a consacr\u00e9 \u00e7a une assez r\u00e9volutionnaire de l'\u00e9cologie, c'est tellement cool qu'ils aient pu avoir un article dans bilan carbone \u00e7a veut dire quoi, particuli\u00e8rement pris\u00e9e par les couples de bouffe fran\u00e7ais Bonn est une ville qui ne manque pas d'activit\u00e9s pour ces gens un peu simple en effet un troquet dans lequel on peut siroter de la bi\u00e8re et manger de la choucroute suffira pour Paper quant \u00e0 Mam\u00e8re, le quartier du shopping et quelques angles Glory allemande suffiront \u00e0 lui faire dire c'est beau Bonn assez joli en plein jour, Bonn prend tout son sens lorsqu'on la visite de nuit en effet d\u00e8s le soir tomb\u00e9 Bonn s'illumine de 1000 lumi\u00e8res f\u00e9\u00e9riques qui invite \u00e0 la r\u00eaverie, c'est donc pour cette raison qu'il faut visiter Bonn de nuit les petits, oui voil\u00e0 les lapins, je crois que je vous ai tout dit sur Bonn si j'ai oubli\u00e9 quelque chose, c'est normal, j'ai la maladie de la main du citron Vert donc alors \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle ville du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "id": "410A9A70-EB23-4201-AD4D-67EF398C98CE", "name": "Quand on arrive en ville"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39C4A8A7-1821-4167-9ADD-8A310178A624", "internalArchiveId": "39C4A8A7-1821-4167-9ADD-8A310178A624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e92 29.11.2018", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013549", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-11-29T08:22:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-11-29T08:22:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-10013561", "ece-10013549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T20:02:17Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\n8 heures 28 minutes dans ce r\u00e9veil \u00e0 3 couleurs 3 nous sommes toujours avec Matthias Reynard, conseiller national du PS valaisan qui vient de remporter une belle victoire dans la lutte contre l'homophobie en Suisse, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier son initiative contre l'homophobie, on le disait tout \u00e0 l'heure, l'un des grands probl\u00e8mes quand m\u00eame dans la communaut\u00e9 LGBT, c'est le moment du Comina entre 14 17 ans, \u00e9norm\u00e9ment de jeunes cons de la peine \u00e0 en parler qu'tellement de peine \u00e0 en parler que parfois il se suicide 2 \u00e0 5 fois plus que les jeunes de autoroute et h\u00e9t\u00e9rosexuels comment je qu'on peut expliquer ces ces chiffres qui sont quand m\u00eame terribles en 2018 dans un pays comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [89%] :\r\nBah oui \u00e7a fait, \u00e7a fait froid dans le dos, moi, \u00e7a c'est une des raisons qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser cette initiative, je suis enseignant aussi de rotation donc chez des jeunes de 14 15 ans j'imagine toujours la difficult\u00e9 qu'il peut y avoir pour pour les jeunes qui sont homosexuels \u00e0 \u00e0 \u00e0 le dire \u00e0 leur famille \u00e0 leurs amis, et comme en plus il y a un discours politique qui qui est homophobe qui est qui est tol\u00e9r\u00e9 quand, en plus, il faudrait qu'il y a des agressions homophobes c\u00f4t\u00e9 qu'elle en fait pas grand chose, bien s\u00fbr que \u00e7a, que \u00e7a on les les choses encore plus difficiles, ce qu'il faut, finalement, c'est que la honte, elle change de camp, la honte, elle doit pas \u00eatre chez le jeune homosexuel, elle doit \u00eatre chez l'homophobe et c'est pour \u00e7a que cette initiative, c'est une avanc\u00e9e vraiment pour les droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [85%] :\r\nLes jeunes lesbiennes semble encore plus touch\u00e9es que les les jeunes gays en l'occurrence, seraient encore moins bien accept\u00e9 quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [84%] :\r\nC'est possible, c'est possible, c'est c'est les cas convoi de violence touchent souvent les jeunes, les jeunes gar\u00e7ons homosexuels par contre la la difficult\u00e9 \u00e0 le dire, a os\u00e9 faire son coming-out, on voit que les chiffres manquent, c'est extr\u00eamement difficile chez chez les jeunesses Diana. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [85%] :\r\nQue faire si on est jeune aujourd'hui en Suisse et qu'on se fait mettre \u00e0 la porte, c'est pas on peut pas par ses parents, parce qu'on est homosexuel, p\u00e8re qui ce qu'on peut se tourner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [83%] :\r\nAlors faut heureusement il existe des associations dans dans tous les cantons, ces associations, c'est c'est elles permettent de donner un appui, elles permettent de trouver des solutions dans des cas d'urgence, comme \u00e7a elle donne aussi des des conseils \u00e0 propos du soutien dont chaque content, vous avez voil\u00e0 dans mon canton, la situation s'appelle alpagu\u00e9 mais vous avez dans chaque canton, une association de de ce type -l\u00e0 et voil\u00e0 une sorte de de refuge, d'ailleurs, c'est le nom de de la association \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a c'est vraiment un, ce qui est vraiment un apport \u00e9norme aussi des gens qui je je collabore \u00e9norm\u00e9ment un Gautschi m'expliquent les les cas qui qui vivaient des, des, des, des cas vraiment qui se qui, qui sont des d\u00e9sesp\u00e9rant, voil\u00e0, il y a vraiment cette aide- l\u00e0 qui peut \u00eatre apport\u00e9e par ces associations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement nous qu'est ce qu'on peut faire aujourd'hui, individuellement ou collectivement contre les actes homophobes et transphobie rappeler que c'est pas quelque chose de normal quand on entend quelqu'un d\u00e9blat\u00e9rer en soir\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 pour commencer par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [89%] :\r\nJe pense que c'est la premi\u00e8re chose qu'on peut faire, c'est le premier acte citoyen qu'on peut faire, chacun d'entre nous, on a tous d\u00e9j\u00e0 entendu des propos homophobes des blagues homophobes et je pense que c'est, c'est notre r\u00f4le de de de m\u00e8tres des limites de rappeler certaines choses et voil\u00e0, c'est le pire, c'est l'indiff\u00e9rence et de et je pense qu'il y a aussi une solidarit\u00e9 \u00e0 avoir chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels qui ne sont pas forc\u00e9ment concern\u00e9s pour moi pas ces rarement j'ai rarement v\u00e9cu de de violence homophobe, donc c'est aussi notre r\u00f4le de, de, d'avoir un une sorte de solidarit\u00e9 pour pour rappeler que c'est pas une question de de bataille pour une communaut\u00e9 ou je ne sais quoi c'est c'est vraiment une question de droits humains qui nous concerne tous et quand une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 moins de racisme \u00e0 moins d'homophobie \u00e0 moins de de discrimination et une violence pas toute la soci\u00e9t\u00e9 et plus harmonieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nMais on revient de loin, quand m\u00eame, parce que si on retourne dans les ann\u00e9es 80 en terme d'humour, par exemple, on pouvait tout se permettre, sur les blondes, les gens de couleur, les personnes avec une autre en tation sexuelle, enfin voil\u00e0, c'est tout un, un travail \u00e0 \u00e0 \u00e0 refaire par chance, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est peut-\u00eatre largement plus consciente que que c'est des d\u00e9rives que de faire des imitations stupide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [86%] :\r\nBah oui, moi je, je dirais, on veut pas non plus \u00eatre dans un truc ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [85%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [85%] :\r\nD'humour et les autres choses mais je pense qu'il faut avoir un peu de sensibilit\u00e9, ils se rendent compte que parfois les propos peu vraiment bless\u00e9 toute fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s violente au plus cordes de l'\u00eatre des personnes et puis voil\u00e0, c'est plus penser s\u00e9pia, on a entendu dans le jeu de la part des des opposants \u00e0 mon initiative, des gens qui disaient oui, mais alors on pourra plus rien dire non plus justement sur les les les blondes, on pourra plus rien \u00e0 dire sur les Romands et des Al\u00e9maniques au poids voil\u00e0 jusqu'o\u00f9, jusqu'o\u00f9 est -ce qu'on ira ben je crois que nous une chose toute sortes, regardons les d\u00e9g\u00e2ts qui sont faits aujourd'hui on parlait tout \u00e0 l'heure du type plut\u00f4t tentative de suicide personne se suicide aujourd'hui parce qu'il a eu une id\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s blagues ou autre sur les Romands ou ou sur des des personnes en fonction de la couleur de leurs cheveux, donc on voit bien qu'il y a quand m\u00eame des, des, une gradation l\u00e0- dedans et qu'on ne peut pas mettre tous ces \u00e9l\u00e9ments dans le m\u00eame panier, l'homophobie \u00e7a tue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [86%] :\r\nLe dossier revient au Conseil national tous bient\u00f4t donc l\u00e0 le le combat continue, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [81%] :\r\nOui, le combat continue, bon alors j'esp\u00e8re qu'il a, je crois, bient\u00f4t \u00e0 la fin parce qu'il faut cesser en d\u00e9but 2013, vous voyez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [59%] :\r\nAlors c'est la Suisse Bernard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [91%] :\r\nMais bon, l\u00e0 on arrive vraiment dans la derni\u00e8re ligne droite, le Conseil des \u00c9tats, donc, est entr\u00e9 en mati\u00e8re sur ce vote final le Conseil national se r\u00e9unit la commission se r\u00e9unit aujourd'hui, il votera lundi pour voir si on sera aux \u00c9tats ou pas, mais dans tous les cas d'ici 2 semaines, au plus tard, \u00e7a devrait \u00eatre fini \u00e0 potentiel r\u00e9f\u00e9rendum mais je crois que pour 2000 19 ans devrait avoir une un emploi qui homophobie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [89%] :\r\nMerci et bon travail d'ici l\u00e0, merci beaucoup et bonne matin\u00e9e Matthias Reynard merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [94%] :\r\nRaymond. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:32:01Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-847686C4-5552-42B0-A073-95ED76284F36", "internalArchiveId": "847686C4-5552-42B0-A073-95ED76284F36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 29.11.2018", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 279, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013548", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2018-11-29T08:15:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 29.11.2018"], "variantIds": ["ece-10013548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T19:57:09Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour Mathieu freina vous \u00eates conseiller national PS valaisan, fer de lance en Suisse de la lutte contre l'homophobie, je reprends votre tweet d'hier, le Conseil des \u00c9tats accepte mon initiative contre l'homophobie en retirant cependant la mention sur l'identit\u00e9 de genre, on en parlait tout \u00e0 l'heure, victoire partielle le dossier revient au Conseil des s'nationale lundi, on va y arriver, vous avez l'air content, il y a de quoi : hier, les \u00c9tats ont donc le National accept\u00e9 d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale antiraciste aux discriminations bas\u00e9es sur le rotation sexuelle par 32 voix contre 10 Matthias Reynard, vous qui \u00eates \u00e0 l'origine de ce projet beaucoup de bagarres, j'imagine, est ce que vous pouvez nous expliquer ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement que cette avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [87%] :\r\nBon ben c'est une, c'est une belle avanc\u00e9e, c'est une sacr\u00e9e victoire \u00e7a c'est depuis bient\u00f4t 6 ans que je m'engage sur ce dossier, en fait, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'en Suisse, on a \u00e9t\u00e9, on a une lacune juridique un avis juridique aujourd'hui des propos homophobes ou des actes incitant \u00e0 la haine homophobe sont pas punis, c'est une donn\u00e9e, la Suisse a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt au niveau international \u00e0 plusieurs reprises on vraiment cette lacune juridique et aujourd'hui on est enfin en train de la combler \u00e7a veut dire que on consid\u00e9rera si le national et les \u00c9tats confirme cette d\u00e9cision, \u00e7a devrait se faire dans ces 2 prochaines semaines, on consid\u00e9rera que le le l'homophobie comme le racisme, ce sont pas des des opinions, mais sur des d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\n\u00e7a permettra de poursuivre ces d\u00e9lits sur internet aussi, parce qu'on sait que c'est l\u00e0 que souvent on menace, on insulte avec un certain anonymat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est comme la norme antiraciste \u00e7a s'appliquera dans toutes les autres, la certitude le les r\u00e9seaux sociaux on sont \u00e9videmment aussi et puis vous savez, il y a, il y a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Barzani l'augmentation des, des, des actes homophobes, c'est une tendance qui est constatait un peu dans toute l'Europe, c'est une force qui doit nous nous inqui\u00e9ter certains \u00e9taient un peu r\u00e9ticents \u00e0 \u00e9largir cette norme ne voyait pas, s'il y avait l'importante la la n\u00e9cessit\u00e9 ou pas de le faire quand on voit cette augmentation des actes homophobes, \u00e7a, \u00e7a ne devrait faire plus aucun doute, puis aussi quand on voit des chiffres tr\u00e8s inqui\u00e9tants, par exemple sur le le le les tentatives, le taux de tentatives de suicide chez les jeunes de l'homosexuel qui est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 chez les jeunes h\u00e9t\u00e9rosexuels mais bien \u00e7a s'explique aussi par ce climat par cette violence homophobe qui existe et qui a v\u00e9cu avec beaucoup de souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nEt peu de statistiques disponibles en Suisse concernant toutes ces violences homophobes transphobie ce qu'ont pourtant appel\u00e9 de leurs voeux, tout un tas d'associations, \u00e7a pourrait \u00eatre n\u00e9cessaire d'avoir peut-\u00eatre des des chiffres un peu plus pr\u00e9cis aussi pour pour pour marquer l'urgence quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est certain, c'est souvent comme \u00e7a en politique les choses dont on qu'on qu'on va pas chiffr\u00e9s sur lesquels on va pas aux statistiques, on s'y int\u00e9resse pas trop qui on fait rien dessus, mais l\u00e0, justement, d'avoir une norme p\u00e9nale, \u00e7a nous peine permettra d'avoir des chiffres et puis j'ai \u00e9galement un autre revenant d'notre intervention \u00e0 Berne, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, on attend maintenant le traitement de l'intervention, pour avoir vraiment des collectes de donn\u00e9es dans les comptes, on pour avoir des, des, des chiffres concrets les seules donn\u00e9es qu'on a fait des \u00e9tudes qui sont faites par d\u00e9sunie, ou alors il y a une help Line aussi qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par diff\u00e9rentes associations de d\u00e9fense des personnages GBT et qui confirme le le le le voil\u00e0 le le nombre de de d'acte d'agression homophobe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [89%] :\r\nOui c'est c'est fou, une personne sur 3 autres aurait \u00e9t\u00e9 enfin a \u00e9t\u00e9 victime de discrimination de de violence encore plus peut-\u00eatre parmi les les transsexuels, pas \u00e9t\u00e9 inclus dans cette loi, sachant que que les tron\u00e7ons \u00e0 ce qu'il para\u00eet 10 fois plus de risques personnels, enfin de base, c'est le cas de le dire, de se suicider, osons le dire, que les autres pourquoi est -ce qu'on n'en a pas tenu compte finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [82%] :\r\nLe Conseil national en a tenu compte, a r\u00e9ussi, Ahmed Shah dans le dans le dans la loi, Moussa et des \u00c9tats, c'est c'est tomb\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il ne veulent pas de cette, de cette mention suppl\u00e9mentaire, il faut imaginer d'o\u00f9 on vient, le Conseil des \u00c9tats avaient compl\u00e8tement refus\u00e9 moins active au d\u00e9but, je vous laisse imaginer, c'est une s\u00e9rie d'une chambre qui est tr\u00e8s conservatrice, tr\u00e8s vieillissante oui mais il y a 2 ans, et avait parl\u00e9 de de Dora sans et de d'actes homophobes dans cette, dans cette chambre, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9vident, allez parler avec des conservateurs de Suisse centrale des questions de de violence contre les transgenres ben voil\u00e0 c'est c'est des questions pour le sur lesquels ils sont pas pr\u00eat, visiblement, de pouvoir s'exprimer comme de tirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [91%] :\r\nBon, on va d\u00e9j\u00e0 se r\u00e9jouir du chemin parcouru jusqu'\u00e0 hier on continue son fort r\u00e9jouir dans 5 minutes, Matthias Reynard merci avec plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T07:23:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9009D18A-9C6A-4B4F-B2A8-FDC704E25DBC", "internalArchiveId": "9009D18A-9C6A-4B4F-B2A8-FDC704E25DBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bleue comme une Orange: En Chine, il existe un village de la long\u00e9vit\u00e9", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013630", "imageURL": "http://www.rts.ch/9233686.image", "alternativeTitle": ["Bleue comme une Orange: En Chine, il existe un village de la long\u00e9vit\u00e9", "Bleue comme une Orange: En Chine, il existe un village de la long\u00e9vit\u00e9 / PNY_2018-11-29T11:37:03_bleue-comme-une-orange", "Bleue comme une Orange: En Chine, il existe un village de la long\u00e9vit\u00e9 / PNY_2018-11-29T11:37:03_bleue-comme-une-orange"], "variantIds": ["ece-10013651", "ece-10013630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T20:02:18Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nPoint de la commune Orange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [65%] :\r\nOlivier exercice oui c'est tellement con qui va tr\u00e8s bien venir en ce moment avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [87%] :\r\nBonjour, bonjour H\u00e9l\u00e8ne alors aujourd'hui on va parler dans bleue comme une orange, du vieillissement de la population, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose qui arrive dans le monde entier avec divers probl\u00e8mes en Suisse, on parle beaucoup \u00e9videmment de l'AVS du financement de l'AVS on nous rebat les oreilles de ce sujet, on nous parle aussi des probl\u00e8mes m\u00e9dicaux qui arriveront avec ce vieillissement de la population, h\u00e9 bien en Chine, on prend sa vie en main oui \u00e0 Niort, comme on dit, d\u00e9cident de prendre leur vie en main, m\u00eame si elle tremblant peut parfois \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, cette main mais il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9g\u00e8re suspicion envers le gouvernement, qui pourrait ne pas subvenir aux besoins, tout le monde, c'est vrai, et garantir l'immortalit\u00e9 du pr\u00e9sident exactement et puis aussi parce que dans les villes en Chine sont sont extr\u00eamement pollu\u00e9 donc \u00e7a implique aussi que tu vivra tr\u00e8s longtemps, certes, mais pas forc\u00e9ment dans les conditions fantastique dans la situation pour beaucoup de vieux chinois, c'est d'aller chercher l'air pur et l'eau cristalline, dans un endroit bien pr\u00e9cis qui est surnomm\u00e9 le village de la long\u00e9vit\u00e9 ah ouais, alors c'est dans le comt\u00e9 de Bama aux Chinois de la Chine \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 200 kilom\u00e8tres au nord du Vietnam, je pr\u00e9cise tout de suite que \u00e7a s'appelle le village de la long\u00e9vit\u00e9 mais village pour les Chinois, hein, on sait qu'il y a1,4 1000000000 de Chinois \u00e0 P\u00e9kin, il y a 22 millions d'habitants Atlantic qui est la plus grande ligne \u00e0 32 millions d'habitants, donc le village de la long\u00e9vit\u00e9 compte quand m\u00eame pr\u00e8s de 300000 habitants, c'est pas si vous imaginez que de traiter rationnellement la une bourgade perdue et si on imagine quelque chose de tr\u00e8s charmant, pas du tout, ce sont des gros buildings communiste carr\u00e9 en ciment Fran\u00e7ais : la Chine, quoi, en fait, c'est c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s po\u00e9tique, par contre, ce serait dans une tr\u00e8s belle r\u00e9gion avec des tr\u00e8s beaux paysages des montagnes eucharistique qui sont comme des dans une v\u00e9g\u00e9tation luxuriante une rivi\u00e8re d'eau pure qui joint tout \u00e7a et \u00e0 Bama justement, h\u00e9 bien il y aurait 80 3 centenaires alors d'apr\u00e8s les locaux, il y a pas vraiment de grand secret quant \u00e0 cette long\u00e9vit\u00e9, on \u00e9coute Coignet une un d\u00e9fi la joie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:02) [46%] :\r\nJe ne vous avez il va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [85%] :\r\nLe secret de notre long\u00e9vit\u00e9 tr\u00e8s sympa, nous mangeons ce que nous cultivons la viande provient d'animaux que nous avons nous-m\u00eames, voil\u00e0 leur enfant voil\u00e0 il y a un autre t\u00e9moignage aussi c'est Wang donc 87 ans, qui parle de la long\u00e9vit\u00e9 de son p\u00e8re qui a 119. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [82%] :\r\nCe que j'ai tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [87%] :\r\nMon p\u00e8re mort du ma\u00efs, des et toutes sortes de l\u00e9gumes chaque jour et en fait il ne mange pas beaucoup de viande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [69%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 aussi et puis aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la vie des villageois, mais il y a des chercheurs derri\u00e8re comme qui, enfin qui est chercheur \u00e0 l'institut de la long\u00e9vit\u00e9 de Panama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [57%] :\r\nIl y a un gang sur hier Wazir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [91%] :\r\nLa lumi\u00e8re du soleil ici est tr\u00e8s riche en infrarouge, cela renforce le syst\u00e8me immunitaire et acc\u00e9l\u00e8rent le m\u00e9tabolisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [50%] :\r\nL'allure des hommes aux m\u00e9dias pas mais va dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [82%] :\r\nObama est situ\u00e9 sur une faille g\u00e9ologique il y a un paysage car de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce sont 2 12, c'est pourquoi le Champ magn\u00e9tique et tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 par ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [63%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps l'pas et \u00e0 travers et \u00e7a n'a pas fait il soit \u00e7a Goran quand c'est un \u00e9v\u00e9nement et Villeneuve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [81%] :\r\nUn magn\u00e9tiques \u00e9lev\u00e9s aide \u00e0 dormir et \u00e7a renforce aussi les syst\u00e8mes immunitaires et les syst\u00e8mes nerveux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [54%] :\r\nEt de radio, mais quand m\u00eame, d'un quart des Rennes samedi matin pour \u00e0 Berlin Galtier par l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [84%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour l'explication scientifique, en tout cas la zone va \u00eatre \u00e9galement car des recherches de Yang-Ts\u00e9 c'est le directeur adjoint de l'institut de g\u00e9riatrie de l'h\u00f4pital de P\u00e9kin, il a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 par le New-York Times et pour lui, c'\u00e9tait \u00e9trange long\u00e9vit\u00e9 est due \u00e0 2 \u00e9l\u00e9ments de c\u00f4t\u00e9 la s\u00e9lection naturelle, puisqu'on se trouve dans une zone assez une zone assez isol\u00e9e et montagneuse, donc c'est ces gens sont sont pas beaucoup m\u00e9lang\u00e9 avec d'autres peuples, et au fil des g\u00e9n\u00e9rations aurait \u00e9limin\u00e9 les g\u00e8nes faible, alors on ne parle pas de consanguinit\u00e9, l\u00e0 je je ne sais pas si \u00e7a peut la tr\u00e8s forte, d'autant plus qu'apparemment il ces gens auraient h\u00e9rit\u00e9 de leurs 2 parents un g\u00e8ne assez particulier qui aide le corps \u00e0 produire une prot\u00e9ine, la polis pour prot\u00e9ine qui aiderait \u00e0 r\u00e9duire le cholest\u00e9rol, \u00e7a c'est la 1\u00e8re raison la 2\u00e8me raison pour ce scientifique inquiet, c'est effectivement le Style de vie parce que ce sont des gens qui travaillent dans les champs qui mangent de la nourriture \u00e0 la vapeur et donc pas frites comme dans une grande partie de la Chine, peu de viande, peu de sel, comme le raconte un monsieur tr\u00e8s tr\u00e8s vieux d'avant, une vie familiale entre g\u00e9n\u00e9rations qui entre jeunes et vieux donc calme et optimiste, alors \u00e7a c'est pour les gens qui habitent effectivement \u00e0 Bama est -ce que \u00e7a marcherait pour les touristes, historiquement vivre plus longtemps, je propose de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, apr\u00e8s on va hein mais avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [63%] :\r\nCe que l'on a aussi, c'est que ce vieux monsieur, il fasse 2, Couleur 3 en fait la nouvelle \u00e7a g\u00e9nial couleuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [57%] :\r\nVoil\u00e0 que c'\u00e9tait l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [74%] :\r\nOn n'arrive pas et ne veut pas nous passer ce morceau qui commen\u00e7ait pourtant une temp\u00eate compl\u00e8tement incroyable, c'est un pr\u00e9texte de Stormont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [65%] :\r\nAfter de Storm featuring avec 8 heures et Ciccolini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [60%] :\r\nEt s'il loin absolument jouer quand je suis arriv\u00e9 il y a je vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [70%] :\r\nYvon v\u00e9cu longtemps espace carr\u00e9 aussi comme \u00e7a, l'air mais tr\u00e8s, tr\u00e8s important exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [62%] :\r\nEt bienvenue p\u00e9rir bonjour d'aller trouver la pour qui et l'les personnes \u00e7a pour du jazz pr\u00e9sident pour le les quelques plumes dans l'histoire d'pour ce lundi, du poids de la veille pour YouTube disait il y a d'pas point d'histoire Winterthour et donc il obtient ce qui revient, et h\u00e9 bien j'y alors qu'une partie et de m\u00eame gardien du mal ou c'est pas vrai mais Bettencourt oui donc ce que l'on dit qu'ou ou d'et voil\u00e0 que de justement, de la police de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [66%] :\r\nEt \u00e0 la petite mamie Patrick est fr\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a m'a du Front pour la bonne, donc c'est s\u00fbr Docteur tribale ne per\u00e7oivent que jamais voil\u00e0 parler de messe bien bon mais la guerre, la Libye nettement bais\u00e9 la supprimer qui lui les monde et puis on a il est vrai que j'avec vient de expatriation marine oui vite aval\u00e9 tout ce besoin d'Evry de choses l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [67%] :\r\nQu'il a m\u00eame dit que de m\u00eame gardien de Nadal ou pendant les militants oui, la recette est la m\u00eame qu'on nous dit bon d'de que la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [75%] :\r\nVous dites nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [78%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re que vous en avez profit\u00e9 pour vous caresser, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00e9tiez devant les autres, tout seul, vol \u00e0 l'aide de quelqu'un taux trop caresser, alors on a, nous, en tout cas, on a fait exactement, moi je suis gratter ici par exemple, \u00e7a me gratte le coude voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [85%] :\r\nJe sais pas si je suivrai plus longtemps gr\u00e2ce \u00e0 sa mais gr\u00e2ce au grattage de coup je pense que oui, peut-\u00eatre qu'il faudrait que j'aille en Chine Producer puisque par ce matin dans le village de la long\u00e9vit\u00e9 dans le comt\u00e9 de Bama en Chine dans l'endroit o\u00f9 les touristes commencent \u00e0 se ruer dans l'espoir de vivre plus longtemps alors, \u00e9norme succ\u00e8s quand m\u00eame pour l'endroit puisqu'il y a 2 millions de touristes par an actuellement, il y a1,4 1000000000 de Chinois je rappelle d'environ 2 millions de touristes se pressent qu'une, il a fait n\u00e9anmoins il y a aussi des gens qui d\u00e9cident de s'\u00e9tablir pour toujours dans cet endroit, en menant une vie plus saine qui forc\u00e9ment va amener pas mal d'am\u00e9liorations puisque si tu vis dans une grande ville, pas trop de pollution et trop de stress et tout d'un coup dur pour Sp\u00e9nard \u00e0 la campagne, oui, il est probable que tu ailles mieux \u00e0 partir d'un certain moment, par contre, \u00e7a pose probl\u00e8me puisque 2 millions touristes \u00e7a implique forc\u00e9ment des et des casseurs qui d\u00e9versent des touristes qui arrivent, qui pollue etc et puis il se met en place toute une une \u00e9conomie locale avec des centenaires quand m\u00eame exhib\u00e9 un petit peu comme des b\u00eates curieuses regarder d\u00e9filer devant la vieille dame, l\u00e0, qui a 112 ans prenait des photos qui voil\u00e0, vieille dame qui hoche la t\u00eate comme \u00e7a qui est tr\u00e8s contente alors \u00e7a fait rentrer effectivement plus un peu d'argent, ce qui r\u00e9jouit certaines personnes mais c'est un petit peu bizarre quand m\u00eame de de montrer ces gens et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a et des touristes qui viennent soi-disant pour gu\u00e9rir des vraies maladies des gens qui arrivent, qui ont le cancer qui ont SIDA qui dit : il va arriver \u00e0 Bama gu\u00e9rir moi, on a bien lourde nous c'est juste, alors je ne sais pas si ce serait truff\u00e9 efficacit\u00e9 et tu parles de lourdes, h\u00e9 bien c'est la m\u00eame chose qui se passe en fait \u00e0 Bamako, puisque l'eau de l'endroit est r\u00e9put\u00e9 comme tr\u00e8s pur, donc forc\u00e9ment il y a des des entreprises qui sont dites tiens tiens, mais on pourrait la vendre au pas compte ouais donc il commence \u00e0 exporter des milliers de litres qui vient de la rivi\u00e8re de demain, \u00e7a augure bien en, je dirais pour le futur de cette rivi\u00e8re bient\u00f4t qui sera certainement insectes tu peux acheter des flacons etc et puis il y a certains touristes quand m\u00eame qui ont une logique assez particuli\u00e8re, notamment une dame de 65 ans Dagui enfin, qui dit non, mais l'arr\u00eat est fantastique ici puisque la preuve, c'est qu'\u00e0 la maison quand je suis en ville, je fume une demi- cigarette et je me sens mal \u00e0 Bama je peux fumer en paquets entiers et je me sens super bien s\u00fbr dans la logique oui alors c'est c'est pas mal, donc si vous l'Alabama fumer vous sentir bien h\u00e9sitaient pas et puis il y a \u00e9videmment tout le probl\u00e8me qui arrive avec le tourisme de masse et que les gens jettent un petit peu tout par terre et on trouve des sacs plastiques, des bottes de repas des bouteilles etc et Fabien assez vite d\u00e9gueulasse et puis, h\u00e9 bien les touristes qui viennent des villes tr\u00e8s industrialis\u00e9 am\u00e8nent avec eux aussi un autre mode de vie qui commence \u00e0 avoir une sacr\u00e9e implications sur la le village de Bama, voil\u00e0 l'avis du boucher du Bled qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [54%] :\r\nCe qui la r\u00e9volte, je crois qu'elle, il a eu chez nous car j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:48) [89%] :\r\nJe remarque que la sant\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, d\u00e9cline les personnes \u00e2g\u00e9es, commencent \u00e0 avoir une pression \u00e9lev\u00e9e, un taux de cholest\u00e9rol \u00e9lev\u00e9, les maladies cardiaques des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [52%] :\r\n\u00e0 la Michel Mayor, la cha\u00eene savez IBM en tous travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:03) [90%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas tr\u00e8s fr\u00e9quent auparavant mais avant les gens allaient dans les champs et travail, c'\u00e9tait leur fa\u00e7on de faire de l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [65%] :\r\n\u00c9conomie \u00c9tats-Unis le dira vous avez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre que ces probl\u00e8mes arrivent parce que les gens n'ont plus besoin de travailler autant, ou peut-\u00eatre que c'est parce que le tourisme a d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 la pollution issue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:20) [59%] :\r\nToujours ou la je me dans le sujet que dans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:26) [87%] :\r\nAlors, autrement dit, comme dans beaucoup d'endroits, les touristes accourent pour admirer l'\u00e9l\u00e9ment m\u00eame qu'ils sont en train de d\u00e9truire par leurs lance : je te propose de laisser le mot de la fin Harouach Jean-Karim cependant 2 ans un petit jeune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:36) [57%] :\r\nD'abord, maladie ou au Moniotte \u00e7a nous interdit la balle, donc \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [86%] :\r\nLe tourisme va nous amener plus d'argent et rendre nos vies meilleures dans cette optique, \u00e7a me garde en bonne sant\u00e9 avant le village \u00e9tait tellement pauvre qu'il n'y avait m\u00eame pas de vraies routes en Champ de boue plein de trous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:56) [69%] :\r\nQui a pas mal pas lady au camping. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [87%] :\r\nLes gens n'avaient pas d'autre porte unit\u00e9s de travail que les champs alors tant que les touristes ne jette pas tous leurs d\u00e9chets ici nous accueillons volontiers d\u00e9veloppement et si nous avons plus d'argent, nous avons aussi une meilleure sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:13) [68%] :\r\nOui, l'h\u00f4tel l'h\u00f4tesse annonce au fond ce montant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:19) [80%] :\r\nVoil\u00e0 ce que vous achetez un flacon dont pur demain non, mais ici on trouve d\u00e9j\u00e0 tu sais c'est aux Fidji Lance moins sous go\u00fbt de 100 millions de francs le litre oui et puis j'ai vu et l'autre d'une source dans les Alpes, allez, allez vous d\u00e9salt\u00e9rer quoi, d'accord, donc en gros, le tourisme pollue en fait les sources m\u00eames de la long\u00e9vit\u00e9 et puis avec Janine voil\u00e0 finalement, \u00e7a va \u00eatre un mod\u00e8le qui va s'exporter, j'imagine, je vois pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:45) [86%] :\r\nOui, je pense qu'effectivement, enfin si tu veux aller \u00e0 la montagne et respirer l'air pur, manger sainement et se d\u00e9tendre, bon, \u00e7a peut marcher \u00e0 peu pr\u00e8s d'oui exactement et donc ne jetez pas vos d\u00e9chets ne jetez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:56) [77%] :\r\n\u00e0 vos d\u00e9chets et puis allez marcher puis rigoler quoi Sa\u00efd vous surtout bleue comme une orange. \r\nSur un th\u00e8me d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-108FB127-D9C5-4BA2-B406-AB5EC6928873", "internalArchiveId": "108FB127-D9C5-4BA2-B406-AB5EC6928873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 29.11.2018", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 65, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013511", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2018-11-29T17:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 29.11.2018"], "variantIds": ["ece-10013511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T20:14:49Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nSuite au scandale des notes de frais \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses notes de frais pour les ann\u00e9es 2017 et 2018, les montants sont qualifi\u00e9 de raisonnable, raisonnable, oui, le Conseil d'\u00c9tat aurait \u00e9galement qualifi\u00e9 la fortune de Marc Zuckerberg de toute relative musique maintenant tient le reggae vient d'\u00eatre inscrit par l'Unesco au Patrimoine de l'humanit\u00e9 et non dit musique maintenant donc j'attendais que tu parles de musique. \r\nEncore des probl\u00e8mes bel exemple d'incomp\u00e9tence administrative, une femme aveugle \u00e0 80 pourcent s'est s'est fait offrir par le P\u00f4le emploi, un poste de conductrice de train, pas le probl\u00e8me et cette femme non plus du coup. \r\nEt puis, le quotidien britannique M\u00e9tro a test\u00e9 8 nouveaux \u00e9crans tactiles install\u00e9s dans des MacDonald de Londres et de Birmingham : r\u00e9sultats de l'\u00e9tude sur l'int\u00e9gralit\u00e9 des machines, il y avait des traces d'excr\u00e9ments et bienvenue chez 4 analyse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03C4D91A-A73B-440B-8B8B-DCA907A01A2C", "internalArchiveId": "03C4D91A-A73B-440B-8B8B-DCA907A01A2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 29.11.2018", "publicationDate": "2018-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10013513", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2018-11-29T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2018-11-29T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10013517", "ece-10013513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-06T20:19:35Z", "speechToTexts": ["06.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nS'appeler la s'il est plus plus ouvrir Kitty, c'est le dernier coup ils quiz ou quiz de la semaine, le second Valls appelle ils enfin oui, on appelle \u00e7a le coup et Queen voil\u00e0 une tradition un coalition \u00e0 Couleur 3 que j'ai instaur\u00e9e moi- m\u00eame d'ailleurs avait Poker, oui, le cr\u00e9ateur \u00e9norm\u00e9ment au si\u00e8cle exactement 19\u00e8me si\u00e8cle aura le. \r\nPas si vieux que \u00e7a, et avec nous pour jouer, c'\u00e9tait Tiziana carotide c'est Alain comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [74%] :\r\nDL est revenu 12 Star ici, oui, oui, et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [81%] :\r\nSi le ciel intime nous appelle d'o\u00f9, pris de Fribourg, tr\u00e8s bien, qu'est -ce que tu fais de beau dans la ville, qui tiennent \u00e0 dans un abattoir \u00e0 l'\u00e9tude, donc des des exp\u00e9riences secr\u00e8tes, on va dire peut-\u00eatre voil\u00e0 tiendra on joue aujourd'hui pour un bisou, voil\u00e0 un bisou de la part de toute l'\u00e9quipe de Couleur3 3 mais aussi en posters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [68%] :\r\nAh, voil\u00e0, vous avez et ben c'est pas bocal de cornichons alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [72%] :\r\nC'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas aujourd'hui mais si Summer d'en train de travailler sur du nouveau marchandising tant de temps qui pas \u00e7a Bercy passer ok, oh la la, donc je te pose 3 questions : quelle possibilit\u00e9s de r\u00e9ponse \u00e0 chaque fois et tu me donnes des bonnes r\u00e9ponses, d'accord, Titi Adam bonjour c'est parti \u00e7a jour donc c'est est -ce que \u00e7a Jaur\u00e8s que \u00e7a joue aussi tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, premi\u00e8res questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [77%] :\r\nSur les questions sont fortes intelligente aujourd'hui c'est dur musique qu'est -ce qui fascine asasa qu'est -ce qui la fascine cette bonne vieille disease ah les dents. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:42) [70%] :\r\nJ'habite \u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [74%] :\r\nOui, les douches, donc c'est les cam\u00e9l\u00e9ons la au-dessus ou qu'est -ce qui la fascine les dents, c'est donc mon envie, je n'en suis pas \u00e7a, mais c'est c'est pas facile, hein, donc, l'\u00c9thiopie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au elle est fascin\u00e9e par les cam\u00e9l\u00e9ons et ce que c'est un titre que j'ai vu tout \u00e0 l'heure, la vraie, c'est que j'ai pas v\u00e9rifi\u00e9 en passant v\u00e9rifier plusieurs faux, donc c'est un vrai titre qui est -elle Zaza je suis fascin\u00e9 par les cam\u00e9l\u00e9ons c'est voil\u00e0, d'apr\u00e8s moi, on a appris quelque chose aujourd'hui 2\u00e8me. \r\n\u00c9tienne compl\u00e8te cette phrase s'il te pla\u00eet, cette phrase qui fait 2018 aura \u00e9t\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me, ann\u00e9e la plus chaude de l'histoire Abb\u00e9 l'ann\u00e9e des gilets jaunes, c'est l'ann\u00e9e de mes 18 \u00e0 l'aider, l'ann\u00e9e la plus nulle de l'histoire de toutes les ann\u00e9es depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:49) [86%] :\r\nBen Bella alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [97%] :\r\nC'est une excellent. \r\nC'est la 4\u00e8me, ann\u00e9e la plus chaude de l'histoire, tr\u00e8s bien, elle verra l'an prochain si on encore l\u00e0, voil\u00e0 bien moi je pense qu'on sera encore l\u00e0, allez 3\u00e8me question. \r\nD\u00e9cisive d\u00e9cisive et normalement si tu suis les missions depuis un moment tu devrais trouver en France qu'a propos\u00e9 le ch\u00f4mage \u00e0 une aveugle, on sait pas concert\u00e9 avec son temps \u00e0 de s'acheter des lunettes de vueB. de devenir conductrice de train, c'est de travailler dans l'audiovisuel et dire de d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Pal\u00e9zieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [59%] :\r\n\u00e0 pas du parti m\u00eame et alors, c'est de devenir conductrice de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [75%] :\r\nOui mais \u00e7a bravo Tatyana en plus c'est ton anniversaire aujourd'hui et donc on va chanter je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [64%] :\r\nIls ont, c'est un petit abattoir paralysant envie d'un seul \u00e0 des \u00e0 18 heures 11 j'ai alors point \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [79%] :\r\nNon merci, je veux voir jouer avec nous, tu restes en ligne, j'en prends tes coordonn\u00e9es pourtant voyez ce jeune aust\u00e8re de ces cavaliers \u00e7a comme un prince qui va prendre ses coordonn\u00e9es va prendre ses coordonn\u00e9es voil\u00e0 puis la m\u00eame moi- m\u00eame ce soir son cadet, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, dit, tiens. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-29T16:56:01Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 2900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer I8ZRpq9dAZRoGtgIRGW2BWpkHVUQ"}]